<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044083907881">t.6 (1874), Hathi
                        (Harvard University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015073386081">v.6 1874, Hathi
                        (University of Michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5749795g"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue de droit international et de législation comparée</title>
                    <date when="1874-01-01">1874</date>
                    <biblScope unit="volume">6</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">3</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1-1</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="730">730</measure> pages OCR accuracy 96
                        %.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>LE CODE AUTRICHIEN DE PROCÉDURE CRIMINELLE DU 25 MAI 1873, AVEC SES LOIS
                    COMPLÉMENTAIRES, </head>
                <p> d^/A.JtSE^E^ </p>
                <p>Profcssei)i^i;Un,ifer.siré dç' sMhieh (1). </p>
                <p>Tandis que, dans l'empire d"Â=Heàgg3re, la réforme-de la procédure criminelle.se
                    poursuit et semble devoir aboutir à un premier el prochain résultat, par
                    l'adoption d'un nouveau code de procédure criminelle, un pareil code, oeuvre
                    législative des plus remarquables, a vu, dès l'année dernière, le jour en
                    Autriche. Précédemment déjà !§) j'ai fait ressortir que le dernier projet
                    autrichien (presque en tout conforme au Code actuel) méritait, sous beaucoup de
                    rapports, la préférence sur le (premier) projet allemand. VON BAR dit de même
                    dans sa Critique des principes du projet allemand, p. 58 (3): « Uni.... eine
                    nabeliegende Vergleichung nichl zu » unterlassen, so stehen wir nicht an, der
                    neuen osterreichischen Straf» processordnung in einer ganzen Reihe sehr
                    wesentlicher Beslimmungen » durchaus den Vorrang (vor dem deutschen Entwurf)
                    einzuràumen. » </p>
                <p>Aujourd'hui, il est vrai, à la place de ce premier projet allemand il en a paru
                    un aulre, sous ce litre : « Projet d'un code allemand de procédure criminelle,
                    d'après les conclusions de la commission instituée par le conseil fédéral W. »
                    Toutefois, l'appréciation que nous venons de rappeler sur les avantages du code
                    autrichien de procédure criminelle, s'applique encore à ce projet révisé, pris
                    dans son ensemble. En effet, à part quelques exceptions, sur lesquelles nous
                    reviendrons, la com(1) </p>
                <p>com(1) ce qui concerne la littérature du code autrichien de procédure criminelle,
                    nous pouvons ciler le commentaire de RULF, mais surtout l'ouvrage du professeur
                    E. ULLMAKK, d'Innsbruck : a dos ôslerrcichischc Slrafproccssrecht. Zum
                    akademischen Gebrauehe dargeslelll. Innsbruck, 1874. » La première livraison a
                    paru (pp. 1-159). </p>
                <p>(2) Cf. Revue de Droit international. T. V, 1875, pp. 427, 452,609 ss. </p>
                <p>(5) Kritik der Principien des Entoeurfs einer deutschen Strafprocessordnung vom
                    Januar 1875, von Dr L V.BAR. Breslau, 1875, !n-8, 58 pp. </p>
                <p>(4) « Enliourf einer deutschen Strafprocessordnung. Nach den Bescldûssen der von
                    dem Bundesralh eingeselzlen Commission.» C'est sous ce litre que le projet a été
                    publié à l'Imprimerie Royale (Kônigl. geh. Ober-Hofbuehdruekerei von R. v.
                    Deeker), Berlin 1S75, en même temps qu'un Exposé des motifs (a Motive zu dem
                    Entwurf, etc. ») presque textuellement conforme à celui qui accompagnait le
                    premier projet. Dans le cours de ce travail, nous appellerons le nouveau projet
                    : «projel.-révisé,» et c'est à lui que se référeront aussi nos citations du
                    projet allemand, loules les fois que nous ne parlerons pas expressément du «
                    projet I » allemand. </p>
                <fw place="bottom">REY. DE Dit. INT. — 6« année. 23 </fw>
                <pb n="562"/>
                <p>tions les plus caractéristiques et les plus essentielles du premier projet. A
                    côté de nombreuses améliorations de détail, el notamment d'une précision el
                    d'une exactitude plus grandes dans les termes, on ne peut guère signaler, comme
                    perfectionnant au fond le système de la procédure, que les dispositions
                    suivantes : </p>
                <p>1. — Le 1148 du projet révisé ne déclare l'instruction préalable nécessaire que
                    dans les affaires qui sont de la compétence de la Cour Suprême de l'Empire
                    allemand W,- tandis que le § 144 du projet I l'exigeait dans les affaires du
                    ressort des grands tribunaux échevinaux (V. sur ce § 144, Revue V, p. 450). </p>
                <p>2. — Le contre-interrogatoire est admis d'une manière beaucoup plus large que
                    dans le projet I, enfin </p>
                <p>5. — La faculté de parvenir à faire révoquer en faveur du condamné un jugement
                    passé en force de chose jugée est réglée d'une manière plus juste (0. </p>
                <p>- -Il y aurait encore-à indiquer-en seconde ligne-bien des points sur lesquels
                    nous ne pouvons nous appesantir ici, par exemple : la défense faite au juge
                    d'instruction par le projet révisé (§ 17) de prendre part aux décisions de la
                    chambre du conseil, — la faculté accordée, par le § 10b, de fournir des sûretés
                    même sous forme de gage, — le droit donné au défenseur, par le % 202, de faire,
                    dans le débat principal, après l'interrogatoire de l'accusé, un exposé
                    complémentaire; la disposition du § 355 qui limite les peines à infliger par les
                    tribunaux administratifs, à des amendes el à des confiscations(à
                    l'exçlusioiiparconséquent des peines qui atteignent laliberté), ■—les S| 572-374
                    qui, comblant une lacune du projet I, règlent la procédure en matière de
                    confiscations ("2), etc. elc. </p>
                <p>En tenant compte de tout cela, nous n'en arrivons pas moins à constater ce
                    phénomène presque étrange que l'Autriche, après êlre tombée il y a vingt ans,
                    avec son code de procédure criminelle de 1855, au dernier rang mission du
                    conseil fédéral n'a rien changé ni aux principes ni aux disposi(1) </p>
                <p>disposi(1) Proj. rév. désigne cette cour sous le nom de deulsches Rcichsgerichl,
                    tandis que le proj. I employaitle termede Obersler Gerichtshof. ' ' </p>
                <p>(2) Nous aurons l'occasion de revenir sur les dispositions 2 et 5. Le projet
                    révisé conserve les tribunaux échevinaux, et donne même aux éehevins certains
                    droits plus étendus que ne le faisait le projet primitif, p. ex. celui de
                    prendre part à la décision sur les demandes en dommages-intérêts (Cf. projet I.
                    § 552 el Revue V, p. 613). </p>
                <p>(5) Il s'agit ici des cas où, d'après le §42 du Code pénal allemand, ou d'après
                    d'autres lois, il est procédé à la confiscation, à la destruction ou à la mise
                    hors d'usage d'objets qui onl servi à la perpétration d'un crime ou d'un délit,
                    elc , sans qu'il y aî( poursuite contre une personne déterminée. </p>
                <pb n="565"/>
                <p>des États allemands C), si on les classait d'après leur législation en cette
                    malière, a loul-à-coup pris l'avance sur l'empire d'Allemagne, et que ce devient
                    une question de savoir si celui-ci sera dolé d'un code d'une valeur égale à
                    celle de la loi aulrichienne. Ce sérail toutefois une'erreur de croire que celle
                    dernière soil sortie tout armée, comme Pallas, du cerveau d'un Zeus. C'est bien
                    d'elle au contraire que l'on pourrait dire : habenl sua fata libelli! Pendant
                    deux lustres, l'oeuvre législative s'est trainée à travers les délibérations de
                    commissions ministérielles ou parlementaires, a subi dans les bureaux les
                    vicissitudes de tous les changements de ministères, tantôt avançant, tantôt
                    reculant, jusqu'à ce qu'enfin le même crîminaliste qui, lors des premières
                    délibérations en commission, était demeuré en minorité sur plusieurs des plus
                    graves questions de principe, a eu la bonne fortune de contresigner, comme
                    ministre de la justice, la loi de promulgation d'un code, dont les dispositions
                    essentielles concordent avec les principes primitivement défendus et développés
                    par lui. La part prépondérante que le minisire actuel de la justice, M. Glaser
                    (car c'est de lui que nous parlons), a prise à la confection du nouveau code,
                    esl de nature à disposer d'avance en-faveur de celui-ci. Car c'est surtout par
                    ses écrits sur la procédure criminelle que Glaser s'est fait un nom. Mais les
                    particularités du nouveau code autrichien consistent surloul en ce qu'une grande
                    partie des opinions exprimées d'abord par Glaser sous une forme théorique, ont
                    été traduites dans la pratique de manière à maintenir, autant que possible, en
                    présence de la situation historique de la monarchie aulrichienne, en présence de
                    sa variété de peuples el de langues, la continuité de son développement^). </p>
                <p>Avant d'aborder mon examen critique, je dois encore faire remarquer que, grâce
                    aux soins du ministère autrichien de la justice, une grande partie des matériaux
                    du nouveau code est devenue accessible au public, sous forme d'une excellente
                    publication semi-officielle consistant en deux vol. in-8°. Le premier comprend
                    le texte du nouveau code de procédure criminelle el des deux lois
                    complémentaires sanclionnées également le. 25 mai 1875, ayant pour objet l'une :
                    7a suspension momentanée du fonc(1) </p>
                <p>fonc(1) nous entendons, une fois pour toules, le nom de « Autriche » dans son
                    acceptation la plus étroite, à l'exclusion des pays hongrois, il doit nous, être
                    permis, en vertu de la maxime apoliori fil denominatio de ranger l'Autriche
                    parmi les pays allemands, à raison de la prédominance qu'y exercent la
                    civilisation allemande el surloul le droit allemand. </p>
                <p>(2) Glaser rend compte dansses opuscules (Kleine Schriflcn, 1868, II, pp.-85-ss.)
                    de la part qu'il a - prise aux débuts de la confection du code, depuis février
                    1861. Nous citerons ces opuscules comme suit : Glaser Opusc. </p>
                <pb n="364"/>
                <p>tionnement des jurys ('), l'autre : la formation des listes des jurés fi), avec
                    une table alphabétique des matières. Le second renferme, outre les exposés des
                    motifs présentés par le gouvernement avec les projets des trois lois susdites,
                    les rapports des commissions et les débats du Reichsralh y relatifs durant les
                    années 1872 et 1875. Sans doute ce ne sont pas encore là des matériaux
                    tout-à-fait complets, puisque, comme il a été dit plus haut, les travaux
                    préliminaires remontent jusqu'en 1861. Il serait spécialement très avantageux
                    pour la "pratique que le prôjel précédemment présenté par le gouvernement en
                    1867 fût également imprimé, ainsi que les discussions parlementaires (en comité
                    et en séances plénières), qui ont conduit de là au projet soumis à la chambre
                    des représentants, par son comité, avec le rapport du 26 novembre 1869. Ce
                    dernier notamment concorde presque complètement, dans ses parties essentielles,
                    avec le dernier projet gouvernemental, par la raison que le comité revint
                    presqu'en tous points au projet rédigé par Glaser en 1863, tandis que le projet
                    gouvernemental de 1867 marquait une phase Intermédiaire de réaction en malière
                    de procédure criminelle. Le minisire de la justice actuel n'a donc pas eu à
                    innover bien profondément sur le projet parlementaire, d'autant plus que le
                    besoin manifeste d'une réforme ne permettait pas de faire attendre plus
                    longtemps la conclusion finale de l'oeuvre législative. Pour se convaincre de
                    l'accord entre le projet soumis, le 16 février 1872, par Glaser à la Chambre des
                    Représentants et son travail primitif, il suffit de comparer l'exposé des mofifs
                    du premier (reproduit au l. IL pp. 1 et ss., de la publication semi-officielle (
                    3) mentionnée ci-dessus) avec les « motifs généraux-à l'appui d'un projet de
                    code de procédure criminelle pour les Étals de l'empire autrichien présenté au
                    Reichsralh limité W, » publiés parmi ses Opuscules (L II, pp. 86 ss). La
                    ressemblance esl pour ainsi dire textuelle. Les principales différences portent,
                    à part les citations que fait le nouveau rapport des lois allemandes relatives à
                    la matière depuis 1865, sur les points suivants : </p>
                <p>î)En 1863, on se proposaitde n'introduire lejury que dans une parliede
                    l'Autriche(en-deça de la Leilha, c'esl-à-dire à l'exclusion des pays hongrois,
                    ce qui s'entend toujours de soi). On voulait donc rédiger le code de procédure
                    criminelle de manière à ce qu'il pût s'appliquer également dans les pays </p>
                <p>(1) et Geselz iiber die zeilweilige Einslellung der Wirksamkeil der
                    Gcschioornengerichte. » </p>
                <p>(2; ce Geselz ûber die Bildung der Geschwornenlisle. » </p>
                <p>(5) Nous citerons désormais cette publication comme suit : « C. Pr. Crim. I, »
                    (Tome I) et « C. Pr. Crim.II,» (TomeJI) </p>
                <p>(4) « Allgemeine Motive zu dem Eniiimrf einer Strafprocessordnung fur die im
                    engeren Reicltsralhe verlrclenen Lûnder des bslerreichischen Kaiscrstaates,
                    &amp;gt;. </p>
                <pb/>
                <p>- 56-5 — </p>
                <p>avec ou sans jury. Le nouveau projet écarte les dispositions conçues dans ce
                    sens, bien que, en le présentant, le gouvernement songeât à ne pas introduire
                    encore, pour le moment, le jury en Dalmalie, eii Galicie ni en Buliowine, mais à
                    procéder d'abord par enquêtes, afin de déterminer jusqu'à quel point il serait
                    nécessaire d'apporter pour ces pays certains changements au code de procédure
                    criminelle (*). La chambre des représentants s'opposa à ce plan et le
                    gouvernement n'insisla pas davantage. </p>
                <p>2) Eu 1865 on voulait déférer le jugement des contraventions à des tribunaux
                    échevinaux (composés d'un juge de profession et de trois ! 2) juges échevins)
                    qui prononceraient sans appel (GLASER, Opusc. II, p. 249). Mais le comité de la
                    chambre des représentants s'étant déclaré, dans sou rapport du 26 nov. 1869,
                    contraire au concours d'éléments aussi hétérogènes, dans une décision judiciaire
                    à rendre au sujet de la culpabilité et de la peine!3), le gouvernement laissa
                    tomber le projet, pour lequel le ministre de la justice ne s'était d'ailleurs
                    jamais beaucoup passionné. La conséquence fut. que l'appel fui de nouveau admis,
                    en malière de contraventions, contre la décisioneu-fait. On trouva, en effel,
                    qu'il serait dangereux de rendre inappelables les décisions d'un tribunal
                    composé d'un seul juge W. </p>
                <p>3) Un progrès essentiel sur les projets précédents (y compris le projet
                    gouvernemenlal.de 1867), consiste en ce que le dernier projet gouvernemental
                    renferme, dans des limites, beaucoup plus étroites, la poursuite par contumace
                    (« Ungehorsamsverfahren » ) contre les individus fugitifs ou Iatitents. On a
                    suivi ainsi, du moins en partie, une tendance qui se fait de plus en plus jour
                    dans la littérature la plus récente, et qui se fonde sur ce qu'il esl contraire
                    à la justice de condamuer un absent (S). L'initiative de celte réforme
                    appartient au comité nommé en 1867 par la Chambre des députés, el dont l'opinion
                    se forma en partie, comme j'ai des motifs de le croire, d'après un article
                    publié par l'auteur de ces lignes dans la allg. ôslerreichische Gerichtszeitung
                    de 1868. Ce comité proposa, dans son projet de 1869, </p>
                <p>(i)C. Pr. Crim.II, p. 161. </p>
                <p>(2) Le projet gouvernemental de 1867ne voulait plus que deux jugcs-éebevins.au
                    lieu de trois. </p>
                <p>(5) C Pr. Crim. II,-p. 207. — On lira avec intérêt les arguments du député
                    nltramontain Oelz, en faveur — du jury en malière civile et des échevins (!) et
                    la réponse du ministre Glaser. C. Pr. Crim. 11, p. 209 ss., 223-227. </p>
                <p>(4) C. Pr. Crim. Il, p. 150. </p>
                <p>(3) Cf. ZICIUBLE, Ilandbueh des deutschen Slrafproc., II, p. 592. — Celle matière
                    semble assez bien réglée dans le projet allemand. Cf. ce que j'en ai dil dans
                    la-Rerae, V, p. 441. Du reste, pour ce qui concerne les contraventions, la
                    procédure par mandat élail déjà adoptée par le projet de 1865, et a été
                    conservée dans la loi nouvelle. Ce qui précède se rapporte seulement à la
                    procédure en malière de crimes ou délits. </p>
                <pb n="366"/>
                <p>que, à la suiled'une citation sans résultat, la seule conséquence juridique
                    serait l'interdiction de l'exercice des droits politiques, conséquence légitime
                    en général, abstraction faite des infractions légères. Au contraire, le § 427 du
                    projet gouvernemental permet, en l'absence de l'accusé, de passer outre au débat
                    principal et au jugement, lorsqu'il s'agira d'un crime entraînant au maximum 5
                    années de privation de la liberté, ou d'un délit, lorsque l'accusé aura déjà été
                    entendu dans l'instruction préparatoire et que la citation pourledébal principal
                    lui aura été personnellement remise. La commission de la Chambre des Seigneurs a
                    utilement amendé cette disposition, en accordant à l'individu déclaré contumace,
                    sans qu'il y eût de sa faute, le droit de former opposition à l'arrêt qui le
                    condamne, moyennant d'établir la vis major (i). Cet amendement a passé dans la
                    loi (§ ^27, al. 5). Toutes ces modifications ont fait ajouter dans l'exposé des
                    motifs du gouvernement une section nouvelle, sub lilfK, relative à la procédure
                    contumaciale (2). . </p>
                <p>4) Le projet de 1865 permettait (§ 555) à la Cour de Cassation de faire
                    recommencer l'inslruclion.dans -l'intérêt def accusé,lorsqu'il s'élèverait des
                    objections sérieuses au sujet de l'exactitude des fails ayant servi de base à
                    l'arrêt de condamnation. Glaser, dans ses motifs (3), dil que celle disposition
                    a pour but d'aider au triomphe du fond sur la forme du droit, tout en recourant
                    à la procédure régulière d'un tribunal, el précisément du plus élevé de tous. On
                    voulait par là donner à la suppression de l'appel une compensation analogue à
                    celle qu'on trouve dans le Code wurtembergeois de procédure pénale de 1868, art.
                    486 W. Mais la Chambre des représentants et à.sa suite le projet de. 1869
                    et.ledernier projet gouvernemental, n'ont pas admis cette procédure
                    extraordinaire, — avec raison, me semble-l il, puisqu'elle aboutissait à ramener
                    l'appel par une porte dérobée, bien que dans - une. mesure plus restreinte el
                    plus prudente. Le dernier exposé des motifs ne reproduit plus le passage
                    correspondant de celui de 1863. Dans l'intervalle cependant une loi du 51
                    juillet 1871 (s) avait introduit uue « révision extraordinaire » dans le système </p>
                <p>"(1)C. Proc'crill, p."42l. " </p>
                <p>(2)Ibid., pp. 131, ss. </p>
                <p>(5) Opuse, II, p 259 et ss. </p>
                <p>(i) Au sujet de cet article, le rapport wurlembergeois sur la questiou de l'appel
                    (suppléai, aux motifs du C. allemand de Proc. crim., p. 5S) fail remarquer que
                    jusque là (juillet 187i), la Cour de Cassation n'avait fail aucun usage de la
                    faculté extraordinaire qui lui esl conférée. </p>
                <p>(5) J'ai rendu compte de cette loi dans mon Exposé de la législation autrichienne
                    en 1871, t. V de la Revue, pp. 186 et ss. Elleavail pour but de limiter la «
                    révision extraordinaire, » qui de fail s'était introduite dans la pratique sans
                    aucun fondement légal. Elle méritait par conséquent nne approbalî'on relative. </p>
                <pb n="567"/>
                <p>d'appel du Code de procédure criminelle de 1855, ce qui porta la commission de la
                    Chambre des Seigneurs à adopter une disposition analogue en substauce au § -555
                    du projet de 1863. De là,, dans le Code actuel, le £ 362 qui ne constitue pas,
                    nous l'avons dit, une amélioration au projet. Le projet allemand s'est sagement
                    abstenu de porter une atteinte semblable au principe de l'oralité. </p>
                <p>Laissant decôlé des différences secondaires entre les exposés des motifs, nous
                    nous permettrons encore quelques remarques sur la rédaction du nouveau Code. En
                    général, elle n'est pas, sous le rapport de la netteté et de la précision, à la
                    hauteur de celle du projet allemand, bien que l'on puisse faire plus d'une
                    critique fondée sur &amp;lt;&amp;lt; la technique et l'économie » de ce dernier
                    (*). Les 494 paragraphes (articles) du Code autrichien se divisent souvent en 5,
                    6, 7 elplus d'alinéas, alors même qu'il ne s'agit pas d'énumérer plusieurs
                    points. Le .§ 562 mentionné ci-dessus a huit alinéas, le | 427 n'en a que trois,
                    mais ces trois se composent de 11 phrases, dont plusieurs assez longues. Il y
                    aurait eu très souvent moyen d'éviter celte forme peu compréhensive par une plus
                    grande netteté de langage,/ou en divisant un seul paragraphe en plusieurs. Trop
                    souvent aussi on rencontre le conditionnel, affectionné par le législateur
                    autrichien, au lieu de î'indi. calif (-). De plus, je crois.distinguer souvent
                    le style plus correct du projet primitif de Glaser (v. p. ex. le chap.
                    VIII)d'avec les additions postérieures opérées par les employés du ministère et
                    les représentants. </p>
                <p>Le C. de Proc. Crim. est précédé d'une loi inlroductive contenant, oulre les
                    dispositions transitoires ordinaires, des dispositions sur la juridiction. Cel
                    arrangement est destiné à concilier les modifications prévues du Code avec le
                    maintien de son système interne. Un des articles les plus importants de la loi
                    inlroductive esl l'art. VI, avec les dispositions sur la compétence des jurys.
                    Ce qui détermine celle dernière, ce n'est pas seulement l'élévation de la peine
                    commutée., mais la nature interne de l'infraction. On ne saurait qu'approuver ce
                    principe. En ce qui concerne le premier caractère, le Code, reproduisant une
                    disposition du C. de Proc. crim. de 1850, veut que toute infraction menacée de
                    plus de 15 années (ainsi au moins de 5-10 années) de réclusion soit déférée au
                    jury. Mais en outre, sans égard à </p>
                <p>(1) Cf. spécialement là-dessus AYAIILBERG, Kritik des Entwurfs einer
                    Strafprocessordn. fur das d. Reich, 1875, pp. i et ss. ' </p>
                <p>(2) P. ex. au Icral. du §220 ; « falls ernochkeinen Yerlheidiger halte » au lien
                    de : «.bal er noeb keinen Y. » En français il n'y aurait qu'une différence de
                    temps, Vimparfait au lieu du présent de l'indicatif : « s'il n'avait pas encore
                    de défenseur, » au Heu de : « s'il n'a » elc, </p>
                <pb n="368"/>
                <p>la hauteur de la peiue, sonl déférés au jury pour le débat principal : 1) tous
                    les délits et crimes commis'par la voie de la presse; 2) plusieurs délits et
                    crimes d'une nature « politique, » notamment : la perturbation du repos public;
                    la sédition el la révolte; les actes de violence publiquement commis contre une
                    assemblée convoquée par le gouvernement pour traiter d'affaires publiques,
                    contre un tribunal ouconlreuneautreautoritéconsliluée, contre une corporation
                    légalement reconnue, ou contre des assemblées délibérant avec le concours ou
                    sous là "direction (Aufsicht) d'une autorité constituée; le dénigrement
                    (Herabwùrdigung) des mesures de l'autorité; lô soulèvement ou l'excitation à des
                    actes hostiles. On aurail pu ranger encore dans celte catégorie, l'abus de
                    pouvoir par des fonctionnaires, bien qu'il ne soit qu'exceptionnellement causé
                    par des motifs politiques, et que la notion peu rigoureusement scientifique,
                    comme on sail, des délits politiques, ait été exactement définie par Glaser.
                    Nous voulons parler de la définition qu'il a donnée à la Chambre : « les délits
                    politiques sont ceux qui reposent en général sur des~motifs politiques
                    (&amp;gt;); »~ La "conception demeure"toujours indéterminée, extensible, el
                    n'offre par conséquent qu'une base mal assurée à une délimitation de compétence.
                    Mais on se vil en quelque sorte forcé d'accepter celte base, en vertu de l'art.
                    XI de la loi fondamentale autrichienne sur le pouvoir judiciaire, aux termes
                    duquel les infractions frappées de peines graves, ainsi que tous les crimes el
                    délits politiques ou de presse seront déférés au jury. On concédera cependant
                    que, pour une grande partie des infractions précitées, cette notion très
                    élastique des « délits politiques» manque d'applicabilité. Tel est le cas pour
                    la sédition el la révolte (Âufstand und Aufruhr) dans le sens du droit
                    autrichien. </p>
                <p>M. Blitzfeld proposa à la Chambre des députés de déférer également au juryle
                    crime de. lèse-majesté, et l'outrage aux membres de la famille impériale, ainsi
                    que l'outrage à une église ou à une association religieuse légalement reconnue,
                    el la propagation d'une secte religieuse déclarée par l'Étal non admissible;
                    enfin, sans égard à la hauteur de la peine, le trouble apporté à l'exercice
                    d'uu.culte. On a pu répondre à la vérité, comme le fît Glaser avec sa présence
                    d'esprit habituelle, que ces délits ne sont pas politiques aux termes de la
                    définition donnée plus haut. Mais, malgré l'insuccès de l'argumentation opposée
                    de Blitzfeld, il restait de sérieux motifs pour déférer au jury les infractions
                    en question, spécialement celle de. lèsemajesté. L'art. XI de la loi
                    fondamentale précitée ne défend pas d'ailleurs </p>
                <p> (I) CProc. Crim., II,p 586. </p>
                <pb n="569"/>
                <p>d'étendre la compétence du jury à d'autres cas encore que ceux qu'il indique. On
                    peut ajouter que la disposition qui attribue au jury la connaissance de (ous les
                    crimes et délits de presse, a tout au moins créé les garanties de procédure
                    voulues pour la liberté de la presse. Or, si un motif fondamental de
                    l'intervention du jury eu malière de délits de presse, consiste en ce que, dans
                    ceux-ci, il s'agil d'une action exercée sur l'opinion publique, el que les
                    hommes du peuple sont les mieux à même d'apprécier si celle action a réellement
                    existé, ce motif devrait faire étendre la compétence du jury à tous les délits
                    eu général pour lesquels cette influence (tentée ou réussie) est
                    caractéristique, par conséquent à toutes les diffamations (Verlâumdungen) dans
                    le sens scientifique du mot, et non dans le sens du droit autrichien. </p>
                <p>Toutefois les circonstances où se trouve l'Autriche, el spécialement la division
                    des partis nationaux, mettent (comme on le fit observer à plusieurs reprises
                    dans les débâts du Reichsralh) lanl d'obstacles à ce que les jurys fonctionnent
                    d'une façon utile, dans le seul intérêt de la justice, qu'il ne faut pas
                    s'étonner si précisément les amis sincères du jury monlrèrenl une sorte
                    d'hésitalion el presque de scepticisme. Les expériences, faites notamment en
                    Bohême avec les jurés-tchèques dans les affaires de presseW, conduisirent le
                    gouvernement à faire concorder aYec l'achèvement du Code de Proc. Pénale la
                    confection d'une loi, publiée en même temps que le Code et concernant a la
                    suspension temporaire des jurys. » D'après le g 1 de cette loi, le ministère
                    commun à la monarchie peut, après avoir entendu la Cour suprême, suspendre le
                    fonctionnement des jurés pour une année au plus dans un territoire déterminé, «
                    lorsqu'il s'y esl passé des faits qui » rendent cette mesure nécessaire à
                    l'exercice impartial et indépendant de » la justice. » Le gouvernement esl
                    encore tenu, eu verlu du 5"1C al. du même § 1, de soumettre l'ordonnance rendue
                    à cel effet, avec les motifs à "l'appui, aux deux Chambres du Reichsralh,
                    immédiatement si celui-ci est rassemblé, el, s'il ne l'est pas, aussitôt après
                    sa réunion. L'ordonnance doit être levée aussitôt qu'une.des deux Chambres
                    duReichsralh le demande. Dans le cas de suspension prévu par le S 1, les jurys
                    sont remplacés par les tribunaux de première instance, qui suivent pour le débàl
                    principal les règles prescrites pour les infractions non soumises au jury. «
                    S'agil-il d'une » infraction punie de mort ou de plus de cinq années de
                    réclusion, le </p>
                <p>" (!) Cf. là-dessus C. Proc: Crim., II,- p; 162 s.,'2S0 el notamment les débals
                    dans-la Chambre des Seigneurs, ibid. p. 429 ss. V. aussi WAHLOERG, dans la
                    deutscke Slrafrechtszeilung, 1871 p. 465 ss. </p>
                <pb n="570"/>
                <p>» le débat principal a lieu devant six juges, dont un exerce la présidence. » En
                    cas de partage des voix, c'est l'opinion la plus favorable à l'accusé » qui
                    l'emporte » (S 5 de la loi prémenlionnée). </p>
                <p>Il résulte de ce qui précède que. l'on s'est préoccupé de créer des garanties,
                    aussi efficaces que possible, contre un abus du pouvoir exceptionnel, attribué
                    au ministère. La suspension des jurys n'en reste pas moins un moyen extrême el
                    déplorable, réservé aux nécessités de la polilique, el il -esl à craindre que
                    l'on-n'ait fait avec elle un don funeste aux juges de l'Etat, quelque hautement
                    que l'on ail protesté contre celte opinion dans le sein du Reichsralh, et que
                    l'on y ait fait ressortir la position delà Cour suprême, placée au-dessus de
                    toutes les divisions de partis et de nationalités m. </p>
                <p>Nous avons mentionné ici celte loi complémentaire du Code de Proc. crim., parce
                    qu'il en est question à l'art. VII (assez mal rédigé d'ailleurs) de la loi
                    introduciive du Code. Cel article dispose, d'accord avec la loi prédite,-que,-
                    en cas de-suspension des-jurys,"les règles sur le débat principal et les voies
                    de recours seront celles du C. de Pr. crim. en malière d'infractions non
                    soumises au jury. </p>
                <p>Le Code de Proc. crimin. lui-même, que nous allons maintenant examiner de plus
                    près, se divise en 27 chapitres et 494 S§- Le chap. I (SS 1-7) comprend un pelit
                    nombre de « dispositions générales ». Les sept chapitres suivants (§§ 8-85) se
                    rapportent au personnel des tribunaux et aux parties. Le chap. IX (SS 84-90)
                    traite des fundamenta inquisîlionis el des premières informations
                    (Vorerhebungen), les chap. X-XV1 (SS 91-219) de l'instruction préparatoire, XVII
                    (§§ 220-227) de la procédure intermédiaire, XVIII (SI 228-296) du débat
                    principal devant les tribunaux de première instance el des voies de recours
                    contre leurs décisions, XIX (SS 297-551) de la même malière en ce qui concerne
                    les jurys, XX (S§ 552-564) de la reprise, d'inslance et de la remise au rôle
                    pour prévenir l'accomplissement de délais, XXI (§§ 565-579) des décisions et des
                    dispositions des tribunaux criminels par rapport aux réclamations de droits
                    privés. Il esl question au chap. XXII (SS 580-595) des frais de la procédure, au
                    chap. XXIII (% 396-411) de l'exécution des jugements, XXIV (SS 412428) de la
                    procédure contre les absents el fugitifs, XXV (SS 429-446) de la procédure des
                    conseils de guerre, XXVI (SS 447-482) de la procédure </p>
                <p>(1) V. entre autres le discours de Schmerling (C Proc, crim. II, p. 622), qui
                    lui-même cependant ne put entièrement dissimuler ses inquiétudes- </p>
                <pb n="571"/>
                <p>en matière de contraventions, enfin XXVII (|| 485-494) de la procédure dans les
                    affaires de presse. </p>
                <p>La disposition systématique du Code laisse beaucoup à désirer, comme Je montre
                    déjà celle éuumération. Par exemple, les huit premiers chapitres auraient pu
                    être réunis sous la rubrique : « dispositions générales. » Il aurait fallu
                    rejeter à la fin les chapitres relatifs à l'exécution des jugements et aux
                    frais. La malière des voies de recours aurait dû faire l'objet d'un chapitre
                    spécial, au lieu d'être traitée en plusieurs endroits différents, suivant qu'il
                    s'agit des voies de recours à propos de l'instruction préparatoire ou du débal
                    principal, de la procédure ordinaire ou extraordinaire (V. SS U3-115, 280-296,
                    545-551, 465-481, etc.). Avec plus d'unité et de méthode on aurait pu, comme l'a
                    fait le projet allemand, éviter bien des redites. </p>
                <p>Si nous examinons en détail les dispositions du nouveau code, nous rencontrons
                    d'abord, au chap. I, à côté de règles moins importantes (p. ex. S 6 sur le
                    calcul des délais), l'expression d'un principe qui caractérise dès le début
                    l'esprit de la loi. II y est déclaré que la poursuite judiciaire des actes
                    punissables n'a lieu qu'à la requête d'une partie plaignante, que spécialement,
                    lorsqu'il s'agit de délits qui ne peuvent être poursuivis que sur la plainte de
                    la partie lésée (Antragsdelicte), il faut uue action privée, tandis que pour les
                    autres actes punissables, on reconnaît le principe de l'action privée
                    subsidiaire (i). Je me suis à plusieurs reprises prononcé pour celle dernière,
                    et je l'ai fait en dernier lieu, dans mes remarques sur le projet allemand^eOTe,
                    1. c). Dans la Kril. Vierleljahresschrift (Revue critique trimestrielle) de
                    Munich, XV, p. 517, j'ai encore fait remarquer que la véritable pensée n'est
                    qu'à moitié rendue lorsque, comme en Autriche, on se borne à accorder l'exercice
                    de l'action subsidiaire au particulier intéressé. Si l'on considère la
                    sauvegarde du droit public comme rentrant dans la mission de tout citoyen, la
                    logique conduit à l'action populaire subsidiaire. Cependant l'admission de
                    l'action privée subsidiaire constitue déjà un progrès important, el le premier
                    pas est celui qui coûte le plus. Les vicissitudes du projet de 1865 montrent les
                    peines qu'il a fallu pour triompher d'une tradition invétérée. Ce n'est qu'après
                    avoir été écartée dans le projet de 1867, que l'action privée subsidiaire a été
                    de nouveau accueillie dans celui de 1869. </p>
                <p> Le4meal. du §2 contient, en exécution d'une disposition conslitulioii(1; </p>
                <p>conslitulioii(1; sur ce principe la Revue de Droit inlern. T. V, p. 610 ss. </p>
                <pb n="572"/>
                <p>nelle, la reconnaissance expresse du droit d' « abolition » (c'est-à-dire de
                    suppression de la procédure), appartenant à l'Empereur, el indique, comme
                    conséquence de l'abolition, l'extinction" de l'action. II résulte au surplus du
                    S 259, nos 2 et 5, et du | 517 (cf. S 458, in fine) que, si l'abolition
                    intervient lorsqu'on est déjà au débat principal, il est rendu un jugement de
                    libération de la poursuite, taudis que, si l'on en esl encore à l'instruction
                    préparatoire, celle-ci esl arrêtée et il est dressé à la requête de l'inculpé
                    -une déclaration officielle, constatant-qu'il n'y-a plus lieu à continuer les
                    poursuites contre lui. L'inculpé n'a donc plus, comme sous le Code de 1855, la
                    faculté de répousser l'abolition. 11 en résulte que le bénéfice de celle-ci
                    devient contestable, bien que la faculté de la repousser offrît également des
                    inconvénients. Celui en effet qui n'en faisait pas usage, parce que l'on n'a pas
                    toujours à sa disposition les preuves de son innocence, se mettait dans une
                    situation assez suspecte. Le seul moyen d'échapper à ces considérations
                    contradictoires reste toujours de supprimer le droit d'abolition (excepté^ bien
                    entendu, le -cas d'amnistie).- ----------- </p>
                <p>Le § 5 prescrit à toutes les autorités qui participent à la procédure pénale de
                    tenir compte, avec un soin égal, des circonstances iavorables ou défavorables à
                    l'inculpé, el, alors même que cela n'est pas expressément ordonné, d'éclairer
                    l'inculpé sur ses droits. </p>
                <p>Le §4qui parle, en général, de la faculté de se constituer partie jointe à
                    l'aclion' publique (Âdhàsionsverfahren) aurait mieux trouvé place au chap. XXI
                    (D. </p>
                <p>Le § 5 règle la position du juge criminel par rapport aux questions
                    préjudicielles de droit privé ou matrimonial, dans uu sens essentiellement
                    analogue au Code précédent, c'est-à-dire d'une manière plus conforme au système
                    inquisilori.al.qu'au système accusatoire. </p>
                <p>Le chap. II (SS 8-28) intitulé : « des tribunaux » traite d'abord (SS 8-16) de la
                    juridiction criminelle. Fonctionnent comme tribunaux de première instance : 1.
                    les tribunaux de canton [Bezirksgcrichlè) composés d'un juge unique, qui
                    connaissent de toutes les contraventions énumérées dans le code pénal général ou
                    expressément déférées.aux tribunaux, et qui concourent comme auxiliaires à
                    l'information et à l'instruction préparatoire des crimes et délits (S 9, Cf.
                    Art. VIII de la loi inlroductive). </p>
                <p>2. Les tribunaux de première instance, cours collégiales, auxquels appartient la
                    connaissance des crimes et délits non attribués au jury, et qui </p>
                <p>(1) Kous reviendrons au § i, quand nous examinerons ce chapitre. </p>
                <pb n="375"/>
                <p>fonctionnent comme tribunaux d'appel en matière de contraventions. C'est s dans
                    leur sein que sont pris les juges d'instruction (SU) et que se constituent les
                    chambres de conseil (|| 10," 12 (*)). Ces dernières ont entre autres le droit,
                    après avoir entendu le plaignant, décharger un juge cantonal d'une instruction
                    préparatoire (S 12, 2e al.), -expédient rendu nécessaire par la grande étendue
                    qu'ont en Autriche les ressorts territoriaux des tribunaux de première instance,
                    partie par des motifs d'économie, partie à cause du peu de densité de la
                    population. </p>
                <p>Tandis que, d'après l'art. 15 al. 4, les tribunaux siègent en règle générale (et,
                    d'après l'art. 12 al. les chambres de conseil toujours) au nombre de trois
                    juges, le § 15, al. 5 exige quatre juges pour le débat principal ou pourles
                    instances d'appel. Ce nombre est destiné à servir de garantie contre des
                    condamnations injustes, l'opinion la plus favorable à l'accusé devant prévaloir
                    en cas de partage (| 20., al..5). Remarquons dès maintenant que ce collège de
                    quatre juges fonctionne, aussi lorsque le tribunal esl appelé à statuer sur une
                    instance en rétraction («Wlederaufnahme, » § 357, al. 2), ou lorsqu'il siège
                    comme conseil cle guerre (| 455). </p>
                <p>Le projet de 1869 contenait une disposition analogue pour les cours d'assises et
                    les tribunaux de seconde instance, et il voulait que la cour de cassation
                    siégeât avec six juges. On a renoncé à cela « afin de parvenir plus facilement à
                    la formation d'une majorité sur des questions de droit el de procédure. » A mon
                    avis cette raison n'était pas décisive (-). </p>
                <p>5) Les cours d'assises composées d'un tribunal de trois juges el de douze jurés
                    (SS 14, 500, 501. — Nous reviendrons plus loin sur la formation de ces cours). </p>
                <p>Le g 15 dispose que les tribunaux de seconde instance (siégeant avec cinq juges)
                    statuent sur les recours et appels, dans tous les cas non exceptés par la loi,
                    et exercent une surveillance sur les tribunaux criminels de leur ressort.
                    D'après le § 16, la cour suprême prononce comme cour de cassation, en assemblée
                    de sept juges, sur les instances en nullité. </p>
                <p> LesSS 17-22 contiennent des dispositions, en général, excellentes, sur la
                    formation et la volalion des tribunaux collégiaux. Bornons-nous à faire
                    remarquer que le § 18 consacre le principe important de la permanence, des
                    chambres criminelles ' el correctionnelles (composilion définitive pour un </p>
                <p>(1) V. sur cette institution nouvelle pour l'Autriche KIULL dans la allg. bslerr.
                    G. Z. 1873, n» 60, PP--257 ss. - - ... . . . ......... </p>
                <p>(2) C Proc. Crim. II, p. 170. — Que d'ailleurs la solution la plus équitable soil
                    d'exiger l'unanimilé pour les décisions défavorables à l'inculpé, c'est ce que
                    j'ai déjà soulenu dans la Revue, V. p. -458 s. </p>
                <pb n="574"/>
                <p>an), el que le S 22 ordonne la séparation des questions de culpabilité et de
                    peine pour la décision principale. Nous ne saurions approuver le% 19 qui veut
                    que les juges émettent leur opinion par rang d'ancienneté. Comme Blitzfeld (C.
                    Proc. Crim. II, p. 275) l'a fail ressortir, il y a là une source d'influence
                    indue des magistrats les plus anciens sûr les plus .jeunes. Glaser *a répondu,
                    il est vrai (ibd., p. 501) que, dans la délibération qui précède le vole, les
                    juges les plus anciens expriment de toutes façons leur opinion,.elque l'ordre de
                    votation n'esl donc qu'une « affaire d'éliquelte ». Il n'y en a pas moins une
                    différence entre l'expression d'une opinion qui, dans la délibération, n'est
                    souvent émise qu'avec réserve el n'engage point, et le vote définitif. </p>
                <p>Rien à remarquer quant au reste du chapitre (|g 25-28). </p>
                <p>Nous avonségalementpeud'observations à faire sur Iechap. IlI(SS29-57), qui traite
                    du ministère public. Son organisation est semblable au système généralement
                    suivi, avec la subordination au ministère de la justice C), contre laquelle V.
                    Holtzendorff el d'autres se sont en vain élevés. Du reste, les raisons que l'on
                    peut faire valoir contre cette subordination à un fonctionnaire administratif
                    perdent une grande partie de leur force grâce à la position, assez bien
                    déterminée en général, du ministère public vis-à-vis des tribunaux et à
                    l'admission de l'action privée subsidiaire. Il ne reste de la première tendance
                    que le droit de surveillance, accordé dans une certaine mesure au ministère
                    public sur les tribunaux (S 54, 2me al.), el le trouble jeté dans sa position
                    comme partie au procès par la faculté qui lui est attribuée d'exercer un recours
                    même dans l'intérêt de l'inculpé (SS 282, 285, 546, 554). Le projet allemand a
                    eu le tort d'adopter aussi celte dernière anomalie que l'on ne trouvait pas dans
                    le projet du comité de 1869, mais que le" deruièrprojel gouvernemental a
                    introduite sans rencontrer aucune opposition (2). Par contre on a pris soin
                    d'empêcher que le cours normal de la justice ne soit induemenl contrarié ou
                    entravé par le ministère public. Je veux parler de la disposition d'après
                    laquelle l'officier du ministère public nepeut pasprendre deconclusion sur
                    l'évaluation précise de la peine dans les limites des prescriptions légales (SS
                    255, 555 (3)). Celle </p>
                <p>. (1) Il y a seulement à ajouter ici que les procureurs-généraux ne dépendent pas
                    du procureurgénéral près la cour de cassation, mais relèvent directement du
                    ministre delà justice, §50. </p>
                <p>(2) Une circulaire adressée le 25 nov. 1S75, par le ministre de la juslice aux
                    procureurs-généraux, déclare du rcsle expressément que le nouveau C. de Pr.
                    Crim. n'autorise pas le ministère public à se considérer uniquemen t comme
                    partie au procès. </p>
                <note place="bottom">(3) Y. pour les motifs C Proc. Crim. II, p. 22, Cf. p. HOi. </note>
                <pb n="575"/>
                <p>règle ne se rencontre malheureusement pas dans le projet allemand. L'action
                    privée subsidiaire ne protège naturellement pas contre le danger des poursuites
                    injustes exercées sur l'ordre du ministre de la justice. Le très-conservateur
                    baron de Lichlenfels a formulé à ce sujet dans la Chambre des Seigneurs des
                    objections 'i) que les explications contraires de Glaser et d'autres n'ont pu
                    écarter entièrement. </p>
                <p>Nous aurons l'occasion de revenir plus d'une fois sur la position du ministère
                    public au procès. Par contre, nous avons quelques remarques à présenter ici sur
                    ce que le § 448 du C. Proc. Crim. renvoie à un règlement spécial la désignation
                    des organes du ministère public près des tribunaux de canton. Le C.Pr. Crim. de
                    1853 avait-, en effet, supprimé l'attribution des fonctions du ministère public
                    près de ces tribunaux, confiée par la loi de 1830 au bourgmestre du lieu où
                    siège le tribunal. Il en résultait que ces tribunaux n'avaient pas de ministère
                    public, et procédaient complètement d'après le système inquisitorial. Celte
                    lacune est aujourd'hui comblée par le règlement d'exécution du C. de Proc.
                    Crim., rendu concurremment par les ministres de la justice et de l'intérieur, le
                    19 novembre 187-5. La mesure prévue par le § 448 se trouve à la fin de ce
                    règlement (2). D'après elle, c'est le procureur-général qui, après s'être
                    entendu avec le gouverneur du pays (Landeschef), nomme l'officier du ministère
                    public près des tribunaux de canton parmi les personnes en pleine jouissance de
                    leurs droits civils et politiques, capables et dignes de confiance. Ces
                    fonctions sont rémunérées. </p>
                <p>Par l'arrêté ministériel précité du 2o novembre 1875, les employés dépendant du
                    ministère de l'intérieur ont été éventuellement autorisés à remplir les
                    fonctions en question auprès des tribunaux cantonaux. D'autre part, un grand
                    nombre de personnes placées dans une situation indépendante se sont déclarées
                    prêtes à accepter ces fonctions. On peut donc espérer en la vitalité de celte
                    nouvelle institution, el en attendre des résultats plus satisfaisants que n'en a
                    donné en plusieurs localités le système de 1850. </p>
                <p>Le chap. IV {%$ 58-45) traite de l'inculpé et de sa défense. Le mol «
                    Beschuldigler » {inculpé) est pris ici dans son sens le plus large, et signifie
                    celui contre lequel des poursuites à fin de répression sont intentées, </p>
                <p>(1) C. Proc. Crim. II, p. 464 ss. M.- de Lichlenfels en concluait, il estvrai,
                    qu'il fallait renoncer au principe accusaloire. Mais !e véritable remède n'est
                    pas là. Il est dans l'indépendance du ministère public vis-à-vis du ministre de
                    Ja justice. . _ . ....__.... </p>
                <p>(2) Le règlement comprend III articles, 114 §§ et se divise en deux parties, la
                    première relative aux fonctions des tribunaux de répression, la seconde à celles
                    du ministère public. </p>
                <pb n="576"/>
                <p>tandis que le Beschuldigter dans son sens étroit et propre (prévenu) est, d'après
                    le § 58, celui contre lequel a été déposé un écrit de plainte ou le réquisitoire
                    tendant à faire procéder à l'instruction préparatoire, et que Je « Angeklagter »
                    accusé, est celui contre lequel, va s'ouvrir le débat principal. </p>
                <p>Faisons remarquer que, d'après le § 41, al. 2, il faut un défenseur pour le débat
                    principal devant le jury (la défense est donc alors nécessaire), et que le §45
                    permet.à l'inculpé, dès les-informations préliminaires el Fi-n- _ struction
                    préparatoire, de recourir à un défenseur « pour veiller à ses » droits dans
                    loules les opérations judiciaires qui ont directement trait à la » constatation
                    du fait, el qui ne sont pas susceptibles d'une répétition ulté. » rieure, et
                    pour exercer certains recours notifiés par lui. » Il y a ici sans doute un grand
                    progrès sur le régime antérieur qui n'autorisait pas l'emploi d'un défenseur
                    pendant l'instruction préparatoire. Mais la rédaction limitative du 14b montre
                    que le législateur n'a pas encore complètement surmontera défiance vis-à-vis du
                    défenseur. Il en. estlde même du surplus du § cité, d'après lequel l'inculpé,
                    quand il est détenu, ne peut conférer avec son défenseur qu'en présence d'un
                    membre de l'ordre judiciaire. Il aurait suffi dans tous les cas de donner au
                    juge, comme le fait le projet allemand (§ 129) le droit d'ordonner celte mesure
                    0). Quant au droit du défenseur de prendre, durant l'instruction préparatoire,
                    inspection des pièces, le C. Proc. Crim. est semblable au projet allemand. Le
                    tribunal peut autoriser cette inspection, s'il la trouve compatible avec le but
                    du procès. J'ai déjà dit dans la Revue, V, p. 428, que ces réminiscences du
                    principe inquisitorial devraient tomber, si l'on pouvait se décider à appliquer
                    à l'instruction préparatoire le principe de Taccusalion el de l'oralilé (ainsi
                    que la publicité). Le code autrichien a l'avantage sur le projet allemand de
                    tracer aussi, au même f 45, quelques règles sur le droit du défenseur d'obtenir
                    (en partie sans frais) copie des actes. </p>
                <p>Les dispositions du chap. V (§§ 46-50) « sur la partie privée plaignante et la
                    partie privée' jointe » sont d'une grande importance. Le % 46 traite surtout de
                    la plainte privée dans les infractions qui ne peuvent être poursuivies que sur
                    requête de l'intéressé. Cette plainte peut être formulée auprès du tribunal
                    répressif, par écrit ou oralement, comme « le désir qu'une poursuite criminelle
                    soit intentée. » Mais la personne lésée doit </p>
                <p>(1)Ce système répondrait entièrement aux considéralions invoquées par le
                    gouvernement (C. Proc. Ciim. II, p. 37) à l'appui de la disposition actuelle du
                    S 45. </p>
                <pb n="57"/>
                <p>ensuite se constituer formellement plaignante, et elle est censée se désister de
                    la poursuite, si elle ne dépose pas en temps utile son écrit de plainte. Du
                    reste le ministère public peut, d'après le § 46, al. 4, prendre la défense de la
                    partie plaignante si celle-ci le désire. </p>
                <p>Le § kl déclare que l'individu * lésé dans son droit » par un acte punissable qui
                    doit se poursuivre d'office, peut, jusqu'au commencement du débat principal, se
                    joindre au procès de répression el devenir ainsi « partie privée jointe. » Comme
                    tel il peut fournir au ministère public et au juge d'instruction des moyens
                    auxiliaires, il exerce un droit presqu'illimilé d'inspection des actes du
                    procès, et est invité au débat principal où il peut poser des questions,
                    présenter des observations, faire entendre une plaidoirie à la fin des débals et
                    prendre dans celle-ci telles conclusions .« sur lesquelles il voudrait qu'il fût
                    statué par le jugement principal. » </p>
                <p>Le § 4-8, très étendu, parle de l'action privée subsidiaire. La partie privée
                    jointe peut exercer « l'action publique » à la place du ministère public,
                    lorsque celui-ci refuse de poursuivre judiciairement ou se désiste de la
                    poursuite. Dans le premier cas, la partie privée jointe peut demander, par
                    requête à la Chambre du conseil, qu'il soit procédé à l'instruction
                    préparatoire. Dans le second cas, il lui est accordé certains délais (de trois
                    jours à trois mois) pourdéclarer qu'ellemainlienll'action. Si l'inculpé, au
                    moment où le ministère public s'est désisté, n'était pas encore mis en état
                    d'accusation, le tribunal de deuxième instance décide, sur celle déclaration de
                    la parlie privée jointe, si l'instruction préparatoire doit être commencée ou
                    reprise. Le même tribunal peut aussi, au cas où l'inculpé a déjà élé entendu, le
                    mettre d'emblée en état d'accusalion. Si l'inculpé était déjà en état
                    d'accusalion, la déclaration de la parlie privée jointe doit être faite devant
                    le tribunal de première instance. — Le ministère public peut cependant, d'après
                    le §49, al. 1, reprendre en tout temps la poursuite judiciaire. </p>
                <p>Eu général, la partie privée jointe qui maintient l'action publique, a les mêmes
                    droits que la parlie privée plaignante, qui réclame la répression des délits
                    dont la poursuite dépend de son initiative. Cependant il y a quelques limites à
                    celle assimilation, surtout parce qu'on a pensé qu'il fallait protéger l'inculpé
                    contre une poursuite dictée à la parlie lésée par des motifs passionnés,
                    égoïstes ou futiles W. C'est ainsi que déjà, lorsque la parlie privée jointe
                    demande qu'il soit procédé à l'instruction préci) </p>
                <p>préci) les motifs C. Proc. crim., II, p. 28 s., cl le rapport "de la commission
                    de la "Chambre des Seigneurs, ibid. p. 405. </p>
                <p>REV. DE DR. IST., -- 6e année. 26 </p>
                <pb n="578"/>
                <p>paraloire, celle-ci n'est ouverte que sur ordonnance de la Chambre du conseil,
                    tandis que, si la demande est faile par le ministère public, une pareille
                    ordonnance est seulement requise au cas où le juge d'instruction est d'un avis
                    différent (g 92, al. 5). Il n'est pas non plus permis à la partie privée jointe,
                    comme au ministère public (gg 90, 91), de produire son réquisitoire, sans
                    instruction préparatoire préalable (§49, n° 1). La même parlie privée jointe n'a
                    aucune voie de. recours contre les décisions de la Chambre du conseil, sauf le
                    pourvoi conlre le refus de l'instruction préparatoire (S 49, n° 2). Elle n'a pas
                    de pourvoi en nullité, et l'appel ne lui appartient qu'en tant qu'il est accordé
                    d'une manière générale à la parlie privée jointe. Elle n'a pas non plus le droit
                    de requérir une reprise de l'instruction (g 49, n° 3). Nous avons vu plus haut
                    les limitations relatives au maintien de l'action (délai pour la déclaration
                    devantletribunal de première ou de seconde instance). </p>
                <p>Par ces dispositions el d'autres (p. ex. celle du g 49, n° 4, d'après laquelle le
                    maintien de l'action par la partie privée jointe, après la retraite du ministère
                    public, ne peut empêcher la mise en liberté de l'inculpé détenu) on à cherché à
                    prévenir autant que possible, — on ne pourra jamais l'empêcher entièrement — une
                    exploitation chicanière de l'action subsidiaire privée, il esl d'ailleurs
                    généralement reconnu qu'il sera fait peu d'usage de celle-ci dans la pratique;
                    le but de l'institution est au fond de stimuler chez le ministère public le
                    sentiment du devoir, de telle sorte qu'elle-même ne doive jamais être mise en
                    oeuvre. </p>
                <p>Le chap. VI (§§ 51-66) traite de la copipétencedes tribunaux répressifs et de la
                    jonction de plusieurs affaires pénales. Le Code de Proc. crim., à la différence
                    du projet allemand, s'en tient à la règle romano-canonique, qui attribue la
                    connaissance de l'affaire au. foruin delicti cominissi_(§ 8.1). Le tribunal dans
                    le ressort duquel l'inculpé a son domicile ou sa résidence ou est assigné, n'est
                    compétent que si le fait punissable lui a été dénoncé ou s'il a été commis (en
                    Hongrie ou) à l'étranger (g M). Les gg 55 et 56 reconnaissent comme attributive
                    de compétence-la connexité objective ou subjective. En revanche la disjonction
                    peut être prononcée entre affaires connexes « du moment où l'on peut parla
                    éviter des relards ou des com» plications de la procédure, ou abréger la
                    détention d'un inculpé. » Cf. sur cette règle excellente les motifs, 1. c., pp.
                    42 ss. .« C'est surtout, ». est-il dit avec raison, p. 44 W, « la jonction
                    illimitée d'affaires connexes qui </p>
                <p>(1) L. c, p. 43 s., sont indiquées aussi les objections connues au point de vue
                    de Yoralilë. </p>
                <pb n="579"/>
                <p>» convertit l'examen d'une affaire déterminée en examen de la vie entière » d'une
                    personne, et rend la tâche de la défense plus difficile. » </p>
                <p>Le ehap. VII (gg 67-76) : de Vexclusion et de la récusation démembres du tribunal
                    et du ministère public ne donne lieu à aucune observation importante. </p>
                <p>Il n'y a rien non plus à relever dans le chap. VIII (gg 77-85) : de la
                    notification des décisions du tribunal et de l'autorisation d'examiner les
                    pièces, sauf que le ministère public demeure étranger à la notification des
                    décisions, ce qui répond mieux à sa position que le système différent du projet
                    allemand. </p>
                <p>Avec le chap. IX (gg 84-90) : de la recherche des actes punissables et des
                    informations préliminaires au sujet des crimes et des délits, commence la série
                    des dispositions sur la marche de la procédure. — Le g 84 oblige toutes les
                    autorités constituées à dénoncer au ministère public (ou au tribunal cantonal,
                    s'il y a péril en la demeure) toutes les infractions dont la poursuite ne dépend
                    pas de la parlie lésée. Les dénonciations qui parviennent aux tribunaux doivent
                    toujours, d'après le g 86, être transmises au ministère public. Celui-ci examine
                    les dénonciations qui lui sont parvenues, suit la trace des actes punissables (g
                    87), et a le droit de prendre, par l'intermédiaire des tribunaux et de la police
                    de sûreté, des informations préliminaires dans le but de s'assurer s'il y a, ou
                    non, lieu de poursuivre (§ 88, al. 1). Mais il ne peut obtenir par la police de
                    sûreté que des déclarations non-assermentées. De même, celle-ci ne peut se
                    livrer à des perquisitions et faire des visites domiciliaires que s'il y a péril
                    eu la demeure. Les procès-verbaux de ces opérations ne peuvent « à peine de
                    nullité, êlre invo» qués comme preuves que s'ils ont été immédiatement
                    communiqués au » juge d'instruction, qui examine la forme el la teneur de ces
                    actes, et les » recommence ou les complète au besoin (g 88, al. 5). » Vu les
                    relards qui se produisaient, lorsque le soin des informations préliminaires
                    était laissé exclusivement au ministère public, ce sont les tribunaux cantonaux
                    qui conduisent les informations préliminaires au sujet des délits qui
                    parviennent à leur connaissance, et qui sont de nature à pouvoir être poursuivis
                    d'office. Les procès-verbaux de ces opérations doivent être envoyés au. parquet
                    le plus tôt possible, dans les 8 jours, s'il y a eu arrestation, et, dans les 3
                    jours qui suivent, le ministère public doit renoncer à poursuivre ou adresser au
                    juge d'instruction ses conclusions en ce qui concerne la personne du détenu et
                    la procédure à suivre (g 89). Dans ce </p>
                <pb n="380"/>
                <p>dernier cas, il conclut à l'ouverture de l'instruction préparatoire ou produit
                    son réquisitoire. Le juge d'instruction doit aussi, sur la requête du ministère
                    public, arrêter les informations préliminaires (g 90). </p>
                <p>Il résulte de ces dispositions que le ministère public (ou la parlie privée
                    plaignante) conserve partout l'initiative. Mais celui qui a entamé la poursuite
                    demeure en outre, dans le courant de la procédure, maître de l'action, el il
                    peut y mettre fin par son désistement (V. plus loin). </p>
                <p>Le chap. X (gg 91-115)"traite de l'instruction préparatoire 'en matière de délits
                    et de crimes en générale). — Il y a ici de grandes améliorations sur ce qui
                    existait antérieurement en Autriche, bien qu'on n'ait pu malheureusement se
                    décider, pas plus qu'on ne l'a fait en Allemagne, à adopter les principes
                    anglais sur la matière. D'ailleurs pour l'Autriche, avec ses nationalités
                    diverses, sa civilisation en partie arriérée, ses finances embarrassées, avec
                    ses juges habitués à une procédure préparatoire écrite 1res étendue et très
                    complète (-), d'après le principe inquisitorial, il n'eût pas été prudent-de
                    passer sans transition à uneprocédure^ublique^ orale cl accusaloire, exigeant en
                    outre chez le ministère public un personnel extrêmement nombreux. </p>
                <p>Le g 91 dit que l'instruction préparatoire n'est indispensable que dans les
                    affaires de. la compétence du jury ou dans les poursuites contre absents. Dans
                    tous les autres cas, le ministère public et la partie privée plaignante ont
                    seulement le droit de requérir une instruction préparatoire. Si le juge
                    d'inslruclion est d'un avis contraire, il faut s'adresser à la Chambre du
                    conseil (g 92, al. 5). Le g 91, al. 2, déclare en outre expressément que
                    l'instruction préparatoire ne doit que préparer la production des preuves à
                    faire au débat principal. </p>
                <p>En tête du §92, figure celle règle importante : « le juge d'inslruclion ne » peul
                    entamer d'inslruclion préparatoire qu'au sujet des actes punissables » et contre
                    les personnes par rapport auxquels il esl saisi d'une demande » formelle émanant
                    d'un plaignant ayant qualité à cet effet. » Une fois l'instruction entamée, le
                    juge d'instruction procède d'office aux actes d'inslruclion nécessaires, sans
                    attendre qu'il en soil requis {§ 96). Mais le plaignant (3) a toujours le droit
                    de requérir qu'il soil procédé à certains actes </p>
                <p>(1) Cf. pour ce qui suit et pour ce qui vient d'être dit au sujet du chap. IX, la
                    dissertation de ICIULL : das Vorvcrfahren nach der ncuen Slrafproeessordimng
                    dans la ullg ôsterr. G. Z., 1875, n" SI) el ss. </p>
                <p>(2) Cette procédure se divise d'après le C. Procéd. erimin. de 1835 en
                    préparatoire el spéciale. </p>
                <p>(3) Sous ce nom le C. Proc. crim. comprend aussi bien le ministère publie que la
                    parlie privée plaignante. ' " </p>
                <pb n="581"/>
                <p>d'inslruclion, sauf à la Chambre du conseil à statuer, au cas où le juge
                    d'instruction et le plaignant différeraient d'avis (g 97, al. 1). </p>
                <p>La publicité vis-à-vis des parties est reconnue jusqu'à un certain point dans
                    l'instruction préparatoire, puisque, si le plaignant et le défenseur ne peuvent
                    pas assister à'l'interrogatoire de l'inculpé eldes témoins, ils ont du moins
                    ledroil d'être présents aux inspections visuelles, visites domiciliaires et
                    perquisitions dans les papiers. Le projet allemand (g 156) fait un pas de plus,
                    et il a raison. Le ministère public, l'inculpé et son défenseur doivent êlre
                    admis, sur leur demande, à l'audition des témoins el des experts. </p>
                <p>Comme compensation très imparfaites l'absence de publicité de l'instruction
                    préparatoire, le nouveau C. Proc. Crim. a conservé de l'ancien code
                    l'institution des témoins de justice (Gerichlszeugen), dont deux doivent
                    assister aux inspections visuelles, aux visites domiciliaires, et aux
                    perquisitions personnelles, et, « lorsque le juge d'inslruclion le croit
                    nécessaire » ou que l'inculpé le désire, » à l'audition de ce dernier (gg 102,
                    103, 116, 142, 198). Les gg 104-107 contiennent des prescriptions détaillées sur
                    la lenue des procès-verbaux, le g 108 sur les peines que le juge.d'instruction
                    peut prononcer pour actes contraires à l'ordre. Mais le g llôaccorde contre
                    celles-ci un pourvoi suspensif devant la chambre du conseil. En outre, le juge
                    d'instruction doit lui-même annoncer cette mesure à la chambre dû conseil, el
                    celle-ci peut d'office lever ou réduire la peine (g 108, al. 2). </p>
                <p>SI est question ensuite de la disconlinualion (Einstellung) de l'instruction
                    préparatoire, qui résulte d'une simple ordonnance du juge d'instruction, lorsque
                    le plaignant relire sa requête; dans tous les autres cas, la disconlinualion est
                    prononcée par la chambre du conseil ou le tribunal de seconde instance (par ce
                    dernier en cas de pourvoi, g 114, ou d'opposition, g 215). Mais d'après le g
                    111, l'instruction préparatoire est close (geschlossen), dès que les
                    informations suffisent pour justifier l'ouverture du débat principal « el » que,
                    en même temps, l'on a obtenu, sur l'ensemble des moyens de preuve, » un aperçu
                    suffisant pour pouvoir les produire complètement au débat prin» cipal.» On
                    pourrait interpréter ces termes dans un sens inquisitorial, mais le g 91, al. 2,
                    montre que cette interprétation serait erronée. Après la clôture de
                    l'instruction préparatoire, il dépend du plaignant de produire ou non l'acte
                    d'accusation (g 112). </p>
                <p>Les gg 113-115 traitent des voies de recours dans, l'instruction "préparatoire.
                    Les pourvois contre les actes du juge d'inslruclion sont portés devant - la
                    chambre du conseil. Exceptionnellement on peut aussi se pourvoir contre </p>
                <pb n="582"/>
                <p>la décision de cette dernière devant le tribunal de seconde instance. Tel est le
                    cas lorsqu'il s'agit de décisions qui prononcent, ou arrêtent la détention, qui
                    fixent la caution, qui refusent la poursuite ou qui arrêtent l'instruction
                    préparatoire (g 114.). Lorsque le tribunal de deuxième instance trouve le
                    pourvoi contre la disconlinuation fondé, et qu'il s'agit de faits dont la
                    poursuite est réclamée par un plaignant duemenl qualifié, el à raison desquels
                    l'inculpé a déjà été entendu, il peut mettre d'emblée celuici en état
                    d'accusation .(g 114, al. 4). - - .- - ..-..'. </p>
                <p>Le chap. XI (|g 116-158) s'occupe en détail de l'inspection visuelle el des
                    experts (en se référant surtout au droit autrichien actuel). </p>
                <p>Au chap. XII (gg 159-149) se trouvent les dispositions sur la visite
                    domiciliaire, la perquisition personnelle et la saisie. Elles méritent à
                    beaucoup d'égards la préférence sur celles du.projet allemand (&amp;gt;).
                    Signalons de nouveau entre autres la disposition d'après laquelle toute
                    perquisition doit être, en règle générale, précédée d'un Interrogatoire de la
                    personne chez ou sur qui elle, doit être entreprise, afin que, par cel
                    interrogatoire, la perquisition puisse être rendue inutile (g 140, al. 1). Par
                    contre, il manque une disposition semblable à celle du g 94 du projet allemand,
                    et ne permettant en règle générale les visites domiciliaires de nuit qu'en cas
                    d'extrême urgence. Signalons encore le g 145, al. 2, qui exige une ordonnance de
                    la chambre du conseil, lorsque le détenteur de papiers se refuse à les laisser
                    visiter, tandis que le g 94 du projet allemand autorise à tort, non-seulement le
                    juge; mais même le ministère public à procéder à celte visite, malgré le refus
                    du détenteur.D'après le g 1Î7 du C. Pr. Cr., lejuged'instruction seul peut
                    saisir les lettres et autres envois, et, en cas de refus de l'inculpé, il ne le
                    peut que sur autorisation de la chambre du conseil. En outre, la saisie ne peul
                    avoir lieu (g 14T6) que si l'inculpé est déjà arrêté, ou s'il a été décerné
                    contre lui un mandai d'amener ou de comparution. Ceci encore est à recommander à
                    l'attention du législateur allemand. </p>
                <p>. Le. chap. XIII (gg 150-1.72) traite de_ liaudiliondes témoins. Le g 151 défend,
                    à peine de nullité, d!entendre certaines'personnes comme témoins, telles que les
                    ecclésiastiques au sujet de ce qui leur a été confié sous le sceau du secret
                    dans l'exercice de leur ministère, etc. On aurait pu se contenter ici du simple
                    droit de se dispenser du témoiguage. Parmi les personnes dispensées du
                    témoignage en vertu de l'affinité (g 152), on a omis les </p>
                <p>(l)Cf. Mevue,\, p. 427. </p>
                <pb/>
                <p>fiancés, peut-être parce que, dans les moeurs autrichiennes, on n'attache pas aux
                    fiançailles la même importance qu'en Allemagne. Plus loin il manque une
                    disposition, analogue à celle du projet allemand g 45, en vertu de laquelle les
                    procureurs publics (offenlliche Anwâlte, officiers du ministère public), et non
                    plus seulement les défenseurs (comme dans le code autrichien g-152) puissent se
                    dispenser de témoigner au sujet de ce qui leur a été confié dans l'exercice de
                    leurs fonctions. Il faut accorder une approbation relative au g 155, ainsi conçu
                    : </p>
                <p>« Lorsqu'un témoin refuse de déposer parce que sa déposition ou sa » réponse à
                    une question exposerait sa fortune à un dommage immédiat et » considérable, ou
                    exposerait à la honte le témoin lui-même ou un des » siens, il ne sera tenu de
                    déposer que dans des cas particulièrement im» portants. » </p>
                <p>Il vaudrait encore mieux accorder au témoin, dans celte hypothèse, le droit
                    absolu de refuser son témoignage, comme on le fait dans le GrandDuché de Bade,
                    en Saxe, en Thuringe, à Oldenbourg (Cf. Revue, V, p. 425). </p>
                <p>Ilfautégalementapprouver lègl60 qui borne à 100 11. d'amende le moyen de
                    coercition du témoin récalcitrant, et qui ne permet d'aller que jusqu'à six
                    semaines de détention au plus « s'il persiste à refuser son témoignage » dans
                    des cas importants, » tandis que le projet allemand (g 61) atteint déjà ce
                    maximum lorsqu'il s'agit de contraventions, et permet de prolonger la détention
                    coercitive jusqu'à la durée excessive de six mois, s'il s'agit de crimes et de
                    délits (V. 1. c, p. 426 et ss.). </p>
                <p>On sait que le respect du principe de l'oralilé commande den'assermenler
                    qu'exceptionnellement les témoins dans î'inslruction préparatoire. Le nouveau C.
                    Proc. Crim., substantiellement d'accord en cela avec le projet allemand, se
                    tient à cette règle. A la différence du projet allemand il permet (g 169)
                    l'assermentalion pendant l'instruction préparatoire, lorsque le plaignant ou
                    l'inculpé la demande pour des raisons majeures. Il faudrait exiger l'accord des
                    deux parties. Le g 171 veut que le témoin ne prête serment, le cas échéant, dans
                    l'instruction préparatoire, qu'après avoir été entendu. Mieux vaudrait (comme
                    dans le proj. ail., g 51) faire de î'assermentation préalable la règle, et ne la
                    renvoyer après l'audition que s'il s'élevait des doutes sur son admissibilité. </p>
                <p>Au chap. XIV (gg 175-197), il est question de la citation^ de la comparution, du
                    dépôt provisoire et de la détention préventive de l'inculpé. La </p>
                <pb n="584"/>
                <p>différence entre le dépôt provisoire el la détention préventive régulière est
                    indiquée comme consistant en ce que la dernière est ordonnée par le juge
                    d'instruction. Le dépôt provisoire peut être effectué par d'autres
                    fonctionnaires delà justice etdela police. Il ne peutêtre prolongé de plus de 48
                    heures que du consentement du détenu. Celui-ci doit en outre être remis dans les
                    48 heures au juge d'instruction, lequel doit, dans les 24 heures el
                    exceptionnellement dans les 5 jours, ordonner la détention préventive régulière
                    ou la mise en liberté (gg 177-179), La.détention par crainte de collusion
                    (Collusionshafl) est malheureusement conservée, mais sa durée est limitée en
                    règle générale à 2 mois, el ce n'est qu'exceptionnellement, «pour de très
                    sérieux motifs et dans des instructions fort étendues, » que, à la requête du
                    ministère public ou du juge d'instruction, le tribunal de deuxième instance peut
                    la prolonger jusqu'à 3 mois (g 190, al. 2). Le projet du comité de 1869 avait
                    écarlé celle institution, mais le dernier projet gouvernemental l'a réintroduite
                    sans en donner les motifs, el le comité de la chambre des députés a trop
                    facilement renoncé Ji .sa.première opinion, tout en ^convenant qu'il y avait là
                    «un champ dangereux laissé à l'arbitraire» du juge d'instruction {'). </p>
                <p>Pour le surplus, les dispositions sur la détention sont d'une douceur qu'on
                    rencontre dans peu de législations. Le juge peut délivrer un mandat d'arrêt,
                    lorsque l'individu soupçonné d'un crime ou d'un délit est suspect de méditer la
                    fuite « à raison de la gravité de la peine dont il est menacé. » (g 175, n° I ;
                    — ces.termes sont assez élastiques). Le mandat d'arrêt doit même être décerné
                    lorsqu'il s'agil d'un crime entraînant la peine de mort ou plus de dix années de
                    réclusion (g 175, in fine, cf. g 180, al. 2). Toutefois, dans tous les cas (à
                    l'exception de ceux qui entraînent la peine de mort) où la détention n'est
                    fondée que sur le soupçon de fuite, la mise en liberté sur caution peut être
                    obtenue sous les conditions suivantes : </p>
                <p>1. C'est 1e tribunal de seconde instance qui apprécie, lorsqu'il s'agit decrimes
                    pouvant entraîner plus de cinq ans de privation de la liberté; </p>
                <p>2. S'il s'agit d'infractions entraînant une peine moindre, la chambre duconseil
                    est obligée d'accorder la mise en liberté lorsqu'il est donné caution ou
                    garantie pour la somme à fixer par elle (g 192). Gela vaut mieux que le g 104 du
                    projet allemand^ d'après lequel la mise en liberté sous caution </p>
                <p>(1) Remarquons encore que la détention par crainle de collusion esl même
                    autorisée par le § 4H2, n° 5 en malièrede contraventions, tandis que leproj.
                    allem. l'exclut dans ce cas. Par conlre ce dernier ne limile pas la durée de la
                    détention. Cf. Revue, p. 427 s. </p>
                <pb/>
                <p>- 58b — </p>
                <p>n'est jamais une obligation pour le tribunal ni par conséquent un droit pour
                    l'inculpé. Les gg 185-189 tracent des règles humaines, el en général bien
                    conçues, sur le traitement des individus détenus préventivement. Il serait
                    seulement à désirer que l'état des choses en Autriche permît de retrancher les
                    mots : « autant que possible » de la lr 0 phrase du g 184, de manière qu'on y
                    lût : « les détenus seront gardés chacun séparément. » </p>
                <p>Enfin le g 197 donne un effet suspensif au pourvoi du ministère public contre
                    l'ordonnance de la chambre du conseil qui met fin à la détention préventive,
                    tandis que lé g 110 du proj. allem. dispose : « l'exercice d'un » recours ne
                    peut avoir pour effet de retarder la misé en liberté de l'inculpé. » </p>
                <p>Le chap. XV (gg 198-206): « de l'interrogatoire de l'inculpé » cherche, il'est
                    vrai, à dépouiller le plus possible cet interrogatoire de son caractère
                    inquisitorial, mais n'y réussit guère en fait ('•). </p>
                <p>Il y a une mention spéciale à faire des dispositions que contient le chap. XVI
                    sur la mise enétat d'accusalion (ou de prévention)(gg 207-219), et qui nous
                    paraissent résoudre d'une manière heureuse, dans le sens du principe
                    accusaloire, les questions controversées en celle matière. En règle générale ce
                    n'est pas, d'après ces dispositions, une décision judiciaire qui opère la mise
                    eu état d'accusalion (2), mais, comme s'exprime le g 207, c'est à l'accusateur «
                    à provoquer la mise en état d'accusation en produisant » l'acte d'accusalion »
                    devant le juge d'inslruclion, ou, s'il n'y a pas eu d'instruction, devant la
                    chambre du conseil (g 208, al. 1). Mais l'inculpé a le droit de faire opposition
                    à l'acte d'accusation, et s'il use de ce droit, il appartient au tribunal de
                    deuxième instance, siégeant comme chambre de mise en accusation, de décider s'il
                    sera, ou non, donné suite à l'acte d'accusation. La cour peut en. outre rejeter
                    provisoirement cet acte, si elle le croit nécessaire * pour écarter un vice de
                    forme, ou pour mieux élucider » l'état des faits » (g 211). De celte manière
                    l'individu accusé sans qu'il y ait eu instruction préparatoire peut, au moyen
                    d'une opposition convenablement motivée, obtenir que l'on en revienne à faire
                    une instruction préparatoire, en établissant que celle-ci est nécessaire « pour
                    mieux élucider les faits. » L'accusé se trouve ainsi protégé sous tous les
                    rapports contre l'arbi(1) </p>
                <p>l'arbi(1) UI-LSIAKIS dans la deulsche Slrafrcchlszcilimg, p 293, n° 1. </p>
                <p>- (2) Le mol Anklagezusland que nous traduisons par « étal d'accusation » répond
                    à la fois à l'étal </p>
                <p>d'accusation elàl'élal de prévention du droit français. </p>
                <p> N. du Trad. </p>
                <pb n="586"/>
                <p>traire, la méchanceté ou la précipitation de l'accusateur. II est veillé ensuite
                    à ce que la décision de la cour sur l'opposition ne préjuge pas le débat
                    principal. La cour n'a pas en effet à se prononcer sur la qualification précise
                    du fait, telle que la donne l'acte d'accusalion, mais seulement à "examiner si
                    le tribunal est compétent, si les soupçons reposent sur des motifs suffisants,
                    et s'il n'y a pas de circonstances rendant le fait non punissable ou excluant la
                    poursuite (p. ex. le défaut de plainte dans les délits dont la poursuite dépend
                    d'une plainte) g 213 t1). </p>
                <p>Pour abréger autant que possible la procédure, il est dit que, en l'absence
                    d'opposition et lorsque l'accusé est détenu, on peut, dès le jour même où le
                    ministère public a dressé son acte d'accusation, entamer le débat principal (cf.
                    gg 209, 210), pourvu que l'accusé renonce à l'opposition. </p>
                <p>Le tribunal de deuxième instance statue sur l'opposition à huis-clos, sur le vu
                    des pièces, le procureur-général entendu (g 210, al. 5). L'étendue du ressort de
                    cette Cour excluait la possibilité d'appliquer ici Foraine et la publicité pour
                    les parties. ^ . _ </p>
                <p>Aux termes du g 210, al. 4, la Cour saisie d'une réclamation de l'inculpé contre
                    la détention dont il est l'objet, doit agir comme s'il y avait opposition contre
                    l'acte d'accusalion. Cette disposition excellente est due à la commission de la
                    Chambre des Seigneurs. </p>
                <p>• Le g 216 accorde aux^ deux parties (cf. g 217) le droit de se pourvoir en
                    nullité contre la décision intervenue sur l'opposition, lorsque les dispositions
                    légales sur la production et la communication de l'acte d'accusalion n'ont pas
                    été observées, ou lorsque la Cour n'était pas compétente ou pas régulièrement
                    composée, ou lorsqu'un juge légalement exclu ou récusé à bon droit a pris part à
                    l'arrêt. </p>
                <p>La commission de la Chambre des Seigneurs a fait au sujet de l'opposition à la
                    misé en état d'accusation les justes remarques qui suivent ( 2) : « elle laisse
                    à l'accusation toute sa liberté d'allures, tout en protégeant convenablement
                    l'inculpé; elle accélère l'affaire, plus même que ne le fait l'institution de la
                    citation directe; elle emprunte tous les avantages de celle-ci, el y joint ceux
                    que présente l'arrêt de renvoi, sans ses inconvénients. Cette procédure diminue
                    les conflits entre le ministère public et le tribunal, sans porter atteinte à la
                    position de ce dernier, et épargne beaucoup de forma(1) </p>
                <p>forma(1) les développements complets que donnent les motifs du gouvernement. C.
                    Proc. Crim. II, p. 71 ss. </p>
                <p>(2)L. c, p. 412, </p>
                <pb n="587"/>
                <p>lités qui empirent là silualion de l'accusé, et lui sont inutiles au cas où il ne
                    compte pas s'opposer à l'accusation. » </p>
                <p>Remarquons enfin que, d'après le g 218, la « mise en état d'accusation » </p>
                <p>émanant de la Cour prend la place de l'acte d'accusation, lorsqu'elle a lieu, </p>
                <p>ou bien sur les déclarations de la partie privée jointe qu'elle maintient la </p>
                <p>"poursuite dans le cas du g 48 n° 2, ou bien sur recours contre l'instruction </p>
                <p>préparatoire d'après le g 114, al. 4. </p>
                <p>Le chap. XVII (gg 220-227) traite des préparatifs du débat principal. Les gg 222
                    et 225 mettent les deux parties sur le même pied en ce qui concerne la citation
                    des témoins et des experts. Les citations émanent du président du tribunal.
                    C'est donc à lui que les deux parties doivent s'adresser, lorsqu'elles en
                    désirent encore de nouvelles, tandis que, d'après le g 175 du premier proj.
                    ail., l'accusé devait s'adresser dans ce but au ministère public (*). Voici en
                    outre une disposition du g 227, al. 1, tout-àfait conforme au principe
                    accusatoire : « si l'accusateur se désiste de l'accu» sation avant l'ouverture
                    du débat principal, la Chambre du conseil doit » ajouter à l'ordonnance par
                    laquelle il est mis fin aux poursuites, la » déclaration qu'il y a lieu
                    d'abandonner le débat principal même déjà </p>
                <p>» ordonné. » </p>
                <p> (A continuer.) </p>
                <p>(1) Cf. là-dessus la Revue, pp. 455 s. Le projet révisé § 179 a, avec raison,
                    changé ce point. </p>
                <pb n="588"/>
                <p>CAS DE DROIT INTERNATIONAL, PUBLIC OU PRIVÉ, RÉCEMMENT JUGÉS PAR LES TRIBUNAUX
                    ANGLAIS, </p>
                <p> lun </p>
                <p> J. WESTLAKE. </p>
                <p>La série actuelle des reports anglais commence au 2 novembre 1865 et s'appelle
                    les Law Reports. Elle est disposée d'après les différentes cours, en volumes
                    dont les titres el les modes de citation, au moyen des initiales, sont comme
                    suit : </p>
                <p>Equity cases (cas d'équité, cités ainsi : Eq.). Ce sont les cas soumis aux
                    tribunaux de première instance en chancellerie, c'est-à-dire aux trois
                    ViceChanceliers el au Masler of the Rolls. Il eii jiaraît 2 volumes par année,
                    commençant le 2 novembre. </p>
                <p>Chancery appcal cases (cas d'appel en chancellerie, cités : Ch. ap.). Ce sont les
                    cas soumis aux tribunaux d'appel en chancellerie, c'est-à-dire au Lord
                    Chancelier et aux « Lords justices » d'appel en chancellerie, siégeant soit
                    ensemble, soit séparément. </p>
                <p>Queens Rench, Common Pleas et Exchequer cases (Banc de la Reine, Plaids communs,
                    Echiquier, cités : Q. B., C. P., Exch.) Ces termes indiquent qu'il s'agit des
                    cas soumis aux trois cours supérieures de droit commun. Pour chacune de ces
                    cours, ainsi que pour les cas d'appel en chancellerie, il paraît un volume par
                    année, commençant le 2 novembre. — Le premier appel des décisions de chacune de
                    ces cours est soumis aux deux autres réunies, soùs le nom de : Court of
                    Exchequer chamber (Chambre de la Cour de l'échiquier). Ces appels sont rapportés
                    dans la même série où se trouvent les cas jugés par les tribunaux respectifs
                    dont les décisions sont frappées d'appel. </p>
                <p>'Quant aux Reports des autres classes de tribunaux, il en est publié des volumes
                    de temps eu temps, suivant le nombre des cas qui leur sont soumis. En voici la
                    désignation : </p>
                <p>Admiralty and Ecclesiaslical (A. and. E.), et Probale and Divorce (P. and D.). Ce
                    sont les cas portés devant les Iribuuaux de première instance ainsi nommés. Les
                    appels des deux premiers sont portés devant le çoinité de justice (judicial
                    commutée) du conseil privé, lequel juge aussi </p>
                <pb n="589"/>
                <p>les appels venant de l'Inde el des colonies. Tous les cas jugés par ce comité
                    sont indistinctement rapportés dans la série du Privy Council (P. C). </p>
                <p>Les appels des cours de Probate et des divorces, de la Chambre de l'échiquier et
                    de la Cour d'appel en chancellerie, ainsi que ceux qui viennent d'Irlande ou
                    d'Ecosse, vont à la Chambre des Lords, dont les décisions sont rapportées en
                    deux séries ; English and Irish appeals (E. and I. A.), el Scotch and Divorce
                    appeals (S. and D. A.). </p>
                <p>Enfin les points de droit criminel sont décidés par la Court for Crown cases
                    reserved, dont les décisions forment une série séparée (C C.R.). Les appels de
                    celte cour seraient soumis à la Chambre des Lords, el compris dans les : English
                    and Irish appeals (E. and I. A.). </p>
                <p>J'ai l'intention de donner, dans cet article, le sommaire des décisions rendues
                    en matière de droit international public ou privé, pendant les huit années
                    comprises entre le 2 novembre 1865 et les grandes vacances de 1875. Durant cette
                    période, les tribunaux anglais ont eu à passer en revue presque tout le domaine
                    du droit international privé, et la jurisprudence anglaise en celle matière a
                    fait de grands progrès dans sa marche vers cette forme parfaitement arrêtée qui,
                    une fois atteinte par rapport à une certaine doctrine, ne peut plus être changée
                    que par un acte du parlement. Il m'a paru nécessaire de relater avec un soin
                    particulier un grand nombre des cas, afin d'éviter des malentendus. J'espère que
                    les détails ainsi donnés offriront un sérieux intérêt, comme indiquant la forme
                    sous laquelle les questions de celle nature surgissent en pratique, dans l'état
                    actuel de la société, du commerce et de la loi anglaise. </p>
                <p>Il doit être entendu une fois pour toutes que les doctrines de droit
                    international privé, telles que les tribunaux anglais les conçoivent, sont
                    appliquées aux différentes juridictions de l'empire, précisément comme à des
                    pays étrangers; ainsi chaque fois qu'il est question de cours ou de matières
                    étrangères, coloniales ou autres, il faut l'entendre comme si en chaque occasion
                    l'on avait mentionné à la fois les qualifications de étrangère, coloniale,
                    indienne, irlandaise et écossaire. </p>
                <p>Eu Angleterre, les lettres L. R. (pour Law Reports) précèdent la citalion. J'ai,
                    pour abréger, omis ces lettres, le présent article ne devant pas sortir des Law
                    Reports. Ainsi 2 Q. B. 100 signifiera L. R., 2 Q. B. 100 el non vol. 2, p. 100
                    de certaine série ancienne de Reports du Banc de la Reine. J'ai ajouté la date
                    de chaque jugement, ce qui.n'est pas l'habitude dans les citations anglaises. </p>
                <pb n="590"/>
                <p>IMMEUBLES. </p>
                <p>L'autorité de la lexsitus, quant aux immeubles, a été maintenue dans les espèces
                    suivantes : </p>
                <p>Titre. ■— En vertu de certains statuts indiens, un acte de transmission
                    (conveyance) d'une terre située dans l'Inde, ne peut ni servir de preuve, ni .
                    affecter la propriété qu'il a en vue de transférer, „s'.il n'a été enregistré.
                    A. B. s'est proposé de transférer une terre située dans l'Inde par un acte
                    non-enregistré, où il a été convenu entre autres qu'il ferait loul ce qui serait
                    nécessaire pour compléter la transmission. Ensuite il a hypothéqué la même
                    terre, par un acte enregistré, à CD., qui avait connaissance du premier acte.
                    Les parties qui invoquaient celui-ci, assignèrent C. D. devant la Cour anglaise
                    de chancellerie, en se fondant sur l'équité personnelle qui résultait de cette
                    connaissance, pour obtenir de lui un acte de transmission. Décidé^ que si, àja_
                    vérité, les _quéslions de_preuve;.se jugent en_général par la lex fori, on était
                    cependant ici en présence d'une règle substantielle, et qu'on ne pouvait ni
                    recevoir le premier acte comme preuve, ni enlever indirectement, par son moyeu,
                    à C. D. le titre qu'il avait acquis en vertu de la lex situs.— Hicks v. Powell,
                    15 février 1869, 4 Ch. ap. 741. </p>
                <p>Prescription — Le produit de la vente d'une terre située dans l'Inde étant arrivé
                    à être représenté en Angleterre par une somme d'argent, c'est, dans la
                    distribution de cet argent, le terme et les règles de la prescription en vigueur
                    dans l'Inde, qu'il faut appliquer aux prétentions de personnes qui n'étaient pas
                    en possession de la terre lors de sa vente. Peal's Trusts, 50 janv. 1869, 7 Eq.
                    502. </p>
                <p>Succession par décès.—Le propriétaire d'une terre écossaise mourut domicilié en
                    Angleterre, el intestat quant à ses immeubles qui, par conséquent, en vertu de
                    la loi anglaise, auraient eu à supporter ses dettes, à la décharge de sa
                    propriété mobilière, dont il avait disposé. Mais comme il en était autrement
                    sous la loi écossaise, les légataires ne purent réclamer semblable exonération
                    contre l'héritier écossais. Harrison v. Harrison, 17 février 1875, 8 ch. ap.
                    542. </p>
                <p>La règle du droit anglais, qu'une terre ne peut être léguée dans un but
                    charitable, ne s'applique pas à un testament anglais qui lègue une terre située
                    à l'étranger. Beaumontv. Oliveira, 20 juillet 1868, 6 Eq. 554. </p>
                <p>La règle du droit anglais qui restreint la période durant laquelle un testateur
                    peut ordonner l'accumulation du revenu de sa propriété, s'applique </p>
                <pb n="591"/>
                <p>au revenu d'une terre anglaise léguée par un testateur domicilié hors du pays,
                    alors même que cette terre est tenue en bail, ce qui dans le droit anglais
                    constitue une propriété mobilière {personal estate). Freke 7. lord Carbery. 5
                    juillet 1873, 16 Èq. 461. </p>
                <p>Droit des étrangers de posséder des terres en Angleterre. — La clause de l'acte
                    de naturalisation de 1870, par laquelle les étrangers ont été rendus capables
                    d'acquérir et de posséder des immeubles en Angleterre, n'a pas d'effet
                    rétroactif. Par conséquent une terre léguée à un étranger par une personne
                    décédée avant la date de l'acte a été considérée comme revenant à la couronne.
                    Sharp v. St-Sauveur, 18 déc. 1871, 7 ch. ap. 543. </p>
                <p>MEUBLES. </p>
                <p>Un débiteur domicilié en Angleterre consentit, par un mémorandum signé en
                    Angleterre, à donner en gage à un créancier le mobilier d'une maison qu'il
                    possédait en Ecosse. Celte convention aurait été inopérante selon le droit
                    écossais, parce qu'elle n'avait pas été suivie de la tradition du mobilier au
                    créancier, mais aucune condition semblable n'aurait été, dans les circonstances
                    qui se présentaient, nécessaire pour lui donner effet selon le droit anglais.
                    Les affaires du débiteur étant postérieurement liquidées en Angleterre, par une
                    procédure équivalente à la faillite, la propriété du mobilier passa aux
                    commissaires-liquidateurs, en vertu tant de l'acte du parlement sous lequel la
                    liquidation eut lieu, que du principe général relatif à l'effet d'une mise en
                    faillite prononcée au domicile du débiteur sur ses biens meubles situés ailleurs
                    (V. quant à ces principes, l'affaire Blithman sous la rubrique : faillite). Mais
                    le mémorandum fut considéré comme donnant au créancier en question le droit de
                    se faire payer par priorité sur la valeur du mobilier, de préférence à la masse
                    créancière représentée par les commissaires-liquidateurs. 'Coole v. Jecks, 15
                    mars 1872, 15 Eq. 597. — Le jugement ne donne pas le motif de la décision. Mais
                    il n'est pas nécessaire de supposer ce motif comme ayant été que l'effet du
                    mémorandum, en tant qu'il créait un litre au mobilier, dépendait de la loi du
                    domicile du propriétaire. Si l'on admet que le litre particulier à certains
                    objets mobiliers dépend de la lex sîtus, à la différence des titres universels
                    que confère la lex domicilii dans les cas de faillite, de mariage ou de décès,
                    la décision pourrait se concilier avec cette opinion par le motif que, dans le
                    système anglais en matière de faillite, les commissaires sont censés prendre là
                    propriété dû débiteur sujette à toutes les obligations personnelles d'équité
                    {personal equities) existantes à charge de celui-ci, et </p>
                <pb n="592"/>
                <p>que la. convention de donner un gagea créé, dans la circonstance, une obligation
                    personnelle d'équité aux yeux de la loi anglaise. En fait la convention
                    s'étendait au bail delà maison, pour lequel elle était également inopérante
                    selon le droit écossais, faute de tradition. Cependant on lui reconnut pour
                    effet d'attribuer au créancier la priorité sur une somme d'argent payable par le
                    propriétaire à la résiliation du bail, pour amélioralions faites par le débiteur
                    ; el celte.partie du jugement peut difficilement se .soutenir, exçep.té_par
                    lejnotif d'équité personnelle „qui vient d'être suggéré.. </p>
                <p>Une maison de constructeurs de navires au Massachusetts était dans l'habitude
                    d'envoyer des navires en Angleterre pour y être vendus, après avoir levé des
                    fonds en les hypothéquant par actes duement enregistrés aux Etats-Unis. Mention
                    de ces hypothèques était dans le principe inscrite sur les certificats des
                    navires, mais ceci ayant une fois empêché la vente, le créancier hypothécaire,
                    dans le but exprès d'éviter ce résultat, consentit à ce que cette mention fût à
                    l'avenir omise. Celte omission, à part l'obligaJion^dequité jésullanlde l'objet
                    .pour leq.uej elle était faite, jie devait affecter la validité de l'hypothèque,
                    ni d'après la loi américaine, ni d'après la loi anglaise. Un navire ayant été
                    vendu en Angleterre dans ces circonstances, les constructeurs reçurent le prix,
                    puis tombèrent en faillite, sans avoir payé le créancier hypothécaire. Celui-ci
                    actionna l'acquéreur en Angleterre, pour voir déclarer le navire sujet à son
                    engagement. Il fut décidé que l'acquéreur, ayant acquis de bonne foi sans
                    connaître l'existence de l'hypothèque, devait être préféré au créancier
                    hypothécaire en vertu de l'obligation d'équité résultant du motif pour lequel la
                    mention de l'hypothèque avait été supprimée. </p>
                <p>La décision aurait probablement été la même sous les lois du Massachusetts aussi
                    bien que de l'Angleterre; mais la cour pensa que, s'il y avait conflit, l'effet
                    de la vente, quant à la translation de la propriété du navire libre ou sujette à
                    hypothèque, eu-dehors de l'obligation d'équité prémenlionnée, devait êlre décidé
                    par la loi du pavillon, bien que, au moment de la vente, le navire se trouvât
                    dans le port d'un autre pays, — tandis que l'effet du contrat de vente, en tant
                    qu'il créait ou non, en faveur de î'acquéreur de bonne foi, une obligation
                    d'équité supérieure à celle du créancier hypothécaire, devait êlre décidé par la
                    lex loti contractus. Rooper v. Grumm, 26 janvier 1867, 2 ch. ap. 282. </p>
                <p>Il peut être bon de renvoyer ici à l'affaire : Liverpool Marine Crédit 'Company
                    v. Hunter, dont il sera parlé sous la rubrique : faillite. </p>
                <p>Un navire ne peut être saisi pour le crime de piraterie, ni par conséquent </p>
                <pb n="595"/>
                <p>confisqué au profit de la couronne lorsque, après avoir cessé d'être employé
                    comme pirate, il a été vendu à un acquéreur innocent; bien que, si les pirates
                    l'avaient pris à son propriétaire primitif, le principe que les pirates ne
                    peuvent transférer à une tierce parlie des biens pris par des actes de
                    piraterie, autoriserait le propriétaire primitif à se pourvoir par action civile
                    en cour d'amirauté, pour se faire restituer le navire par l'acquéreur innocent.
                    The Telegrafo or Restauration, 20 février 1871, 5 P. C. 673. </p>
                <p>OBLIGATIONS NAISSANT D'UN CONTRAT. </p>
                <p>Lettres de change. — La maxime : locus régit actum s'applique à la notification
                    du défaut de paiement. — Un effet payable et accepté en France ayant été endossé
                    en Angleterre, la notification du défaut de paiement par l'accepteur (notice of
                    dishonour), suffisante d'après la loi française, mais que la loi anglaise ne
                    considérerait pas comme telle, fut considérée comme suffisante pour obliger
                    l'endosseur. Eirschfeld v. Smith, 12 janvier 1866, 1 C. P. 540. </p>
                <p>Jusqu'à quel point la maxime : locus régit actum s'applique-t-elle à la forme de
                    l'endossement? — Un effet tiré, payable et accepté en Angleterre, ayant été
                    endossé en France en une forme valable aux yeux de la loi anglaise, mais qui ne
                    le serait pas d'après la loi française, la Cour du banc de la Reine décida que
                    celui à qui l'endossement avait été fait pouvait recourir contre l'accepteur,
                    parce que l'obligation de ce dernier devait être déterminée par la loi anglaise,
                    comme étant celle de son contrat, quel que soil l'effet de l'endossement entre
                    l'endosseur el celui à qui l'endossement est fait. Lebel v. Tucker, 27 novembre
                    1867, 5 Q. B. 77. — Mais dans un cas qui différait seulement du précédent en ce
                    que l'effet avait été tiré en France, la cour des Plaids Communs crut, sauf le
                    dissentiment d'un des juges, que l'effet de l'endossement était indivisible, et
                    que, la loi française s'opposant à ce qu'il transférât le droit à l'effet
                    vis-à-vis du tireurendosseur, il ne pouvait conférer au cessionnaire le droit
                    d'agir en Angleterre contre l'accepteur. La majorité de la cour, cependant, ne
                    se considéra pas comme traçant une règle contraire à la décision Lebel v.
                    Tucker, et déclara qu'il y avait une distinction à faire entre les deux cas,
                    d'après le lieu où l'effet avait été tiré. Mais il est difficile de concilier
                    cette opinion avec le motif prémeulionné, sur lequel la majorité se fondait
                    expressément, Bradlaughv.; de Rin, 6 juillet 1868, 3 C. P. 538. </p>
                <p>Contrat d'affrètement. ■— L'effet d'une charte-partie quant à la responREV. </p>
                <fw place="bottom">responREV. DU. IKT. — 6= année. 27 </fw>
                <pb n="594"/>
                <p>sabilité du propriétaire du navire est déterminé par la loi du navire ou du
                    pavillon. C'est ce qui a été décidé dans un cas où un .navire français avait été
                    frété par son capitaine à un sujet britannique, dans un port danois, pour un
                    voyage à faire d'un port haïtien à un port britannique ou français au choix de
                    l'affréteur. Le navire ayant subi des avaries, entra dans un porlportugais, où
                    le capitaine fit un emprunt à la grosse sur le navire, le fret et le chargement.
                    Le propriétaire anglais du chargement réclamant une indemnité des propriétaires
                    français du bâtiment,-pour la part qu'il avait à supporter dans la somme ainsi
                    levée, ces derniers firent abandon du navire et du fret, el il fut jugé que ce
                    fait les déchargeait de toute responsabilité ultérieure, en vertu de la loi
                    française, celle-ci étanl la loi du navire. Lloyd v. Guibert, 27 nov. 1865, 1 Q.
                    B. 115. </p>
                <p>Néanmoins c'est d'après la loi du port de destination qu'une répartition générale
                    doit être réglée, et ce règlement lie à la fois les propriétaires du navire et
                    du chargement. Ce principe a été admis par la cour dans Lloyd v. Guibert, ubi
                    supra, p._ 126, et appliqué-dans Marris v. Scaramanga, 5 juin 1872, 7 C. P. 481. </p>
                <p>Assurance maritime. — L'assureur est également tenu vis-à-vis de l'assuré par un
                    règlement de répartition générale, conforme à la loi du port de destination,
                    mais seulement en ce qui concerne les pertes mises à sa charge par son contrat.
                    Harris v. Scaramanga ubi supra. </p>
                <p>Si le navire change de nationalité après la conclusion de l'assurance, et que par
                    là, se trouvant dans les eaux turques, il tombe sous une juridiction consulaire
                    différente, l'assureur n'est pas dégagé de sa responsabilité. Dent v. Smith,
                    i'Q. B. 414. </p>
                <p>OBLIGATIONS EX DELICTO. </p>
                <p>Pour donner naissance à une action ex delicto, l'acte doit avoir, au moment de sa
                    perpétration, constitué une infraction à la loi du lieu où il a été commis, et
                    il doit avoir conservé ce caractère; il doit en outre _constituer une infraction
                    à la lex fori. </p>
                <p>Nécessité de l'illégalité au point de vue de la lex fori. — Les propriétaires de
                    la barque norvégienne Napoléon actionnèrent le steamer' anglais Halley pour
                    dommage causé par une collision en rade de Flessingue, celte collision élant due
                    à la faute d'un pilote que la loi hollandaise forçait le Halley à prendre.
                    D'après la loi anglaise, le pilotage obligatoire affranchit les propriétaires de
                    toute responsabilité à raison de dommages causés par </p>
                <pb/>
                <p>— 59b — </p>
                <p>la faute du pilote, tandis que la loi hollandaise ne les affranchit pas dans ce
                    cas. Il fut décidé que le Halley n'était pas responsable devant un tribunal
                    anglais. The Halley, 2 juillet 1868, 2 P. C. 195; réformant la décision rendue
                    dans la même affaire le 26 nov. 1867, 2 A and E, 5. </p>
                <p>Nécessité de l'illégalité originaire et continuée au point de me de la lex loci
                    deiicli commissi. — M. Eyre, ancien gouverneur de la Jamaïque, fut civilement
                    actionné en Angleterre, pour actes commis par lui en réprimant la rébellion dans
                    cette île. Dans l'intervalle, un bill cFindemnilé lui avait été accordé par la
                    législature delà Jamaïque. Il fut jugé que, en supposant les fails dont on se
                    plaignait illégaux au moment où ils furent commis, en vertu à la fois des lois
                    de la Jamaïque el de celles de l'Angleterre, leur illégalité dans l'île où ils
                    furent commis, ayant disparu depuis, aucune action ne pouvait se fonder sur eux
                    en Angleterre. Phillips v. Eyre, 23 juin 1870, 6 Q. B. 1, confirmant la décision
                    rendue dans la même affaire le 29 janvier 1869, 4 Q. B. 22, 5. </p>
                <p>Le cas du Halley fut cité avec approbation dans Phillips v. Eyre, el la double
                    condition de l'illégalité aux yeux de la lex loti deiicli commissi et de la lex
                    fori, fut expressément formulée. 6 Q. B. 28, 29. Dans Phillips v. Eyre on
                    mentionna aussi, mais sans la résoudre, la question de savoir si des dommages
                    pourraient être recouvrés, en vertu de la lex fori, pour des faits qui en vertu
                    de la lex loti deiicli commissi seraient criminels, mais ne donneraient pas lieu
                    à une action en dommages-intérêts 4 Q. B. 259,240. </p>
                <p>Dans un procès où le demandeur a succombé faute d'établir les faits allégués par
                    lui, on discuta beaucoup le point de savoir s'il y avait ouverture à une action
                    devant un tribunal britannique, entre deux sujets britanniques, tous deux au
                    même service étranger, pour rapports officiels, faussement et malicieusement
                    faits, dans le cours de ce service, par l'un d'eux au détriment de l'autre.
                    L'opinion de la cour parut êlre que cela dépendrait de savoir si une pareille
                    action était ouverte devant les tribunaux de l'état étranger en question. Karl
                    v. von Gumpach, 28 janvier 1875, 4 P. C. 459. Il est remarquable que Phillips v.
                    Eyre n'ait pas été cité dans celle affaire. </p>
                <p>LIMITATION (PRESCRIPTION) DES ACTIONS. </p>
                <p>Lorsqu'il existe à l'époque et au lieu du conlrat, un statut limitatif qui, sans
                    enlever au créancier le fond de son droit, lui enlève le moyen de le faire
                    valoir, ce statut ne fait pas obstacle à l'exercice de son action dans un </p>
                <pb n="590"/>
                <p>autre forum, où la loi accorderait un délai plus étendu, aussi longtemps qu'il se
                    trouve dans ce délai. Barris v.Quine, 7 juin 1869, 4 Q. B. 655. </p>
                <p>Mais, quelle que soit la lex loti contractus, aucune action ne peut être exercée,
                    si ce n'est dans le délai de prescription autorisé par la lex fori Pardov.
                    Bingham, 1 févr. 1869, 4 ch. ap. 735. </p>
                <p>Quant à la prescription en matière de propriété, v. Peat's Trusts, sous la
                    rubrique Immeubles. </p>
                <p>FAILLITE ET CONCOI'RS DE CRÉANCIERS EN GÉNÉRAL. </p>
                <p>Domicile non nécessaire pour la mise en faillite. — Un étranger, domicilié hors
                    du pays, el non commerçant, qui a contracté des dettes en Angleterre, peut y
                    êlre mis en faillite sûr le fondement d'un acte de faillite commis par lui en
                    Angleterre, bien qu'il ait quitté le pays avant que la requête tendant à la mise
                    en faillite ait été présentée (N. B. En Angleterre, les lois sur la faillite
                    s'appliquent -à-tout- particulier et non aux-seuls commerçants). Ex parle
                    Crispin, in re Crispin; 14 mars 1875, 8 ch. ap. 574. </p>
                <p>Mais le domicile est important quant à l'effet de la mise en faillite sur la
                    propriété du failli. — Lorsqu'un individu domicilié en pays étranger ou dans une
                    colonie y est déclaré en faillite, sa propriété mobilière, mais non sa propriété
                    immobilière située en Angleterre, passe aux curateurs ou commissaires nommés par
                    le jugement déclaratif, pour être distribuée entre les créanciers qui
                    justifieront de leur qualité; mais, si le failli était domicilié ailleurs, le
                    jugement déclaratif de la faillite sera considéré comme un jugement en faveur
                    des créanciers qui justifieront de leur qualité, et les curateurs ou
                    commissaires devront recourir, pour faire valoir la déclaration à l'égard de la
                    propriété du failli en Angleterre, aux mêmes moyens qui sont ouverts à uu
                    créancier poursuivant en vertu d'un jugement étranger ou colonial, et ils seront
                    exposés, comme celui-ci, au danger qu'un jugement déclaratif, de faillite
                    survenant en Angleterre, ou une mise sous curatelle, au décès du débiteur, des.
                    biens de celui-ci situés en Angleterre, ne laisse arriver en participation
                    d'autres créanciers qui n'auraient pu se faire admettre à la faillite étrangère
                    ou coloniale. De plus, le domicile sur lequel repose cette distinction, esl le
                    véritable domicile, et la simple possession d'un établissement de commerce par
                    un négociant dont la résidence fixe est ailleurs, ne suffira pas à l'établir. Re
                    Blilhmann, 17. janvier 1866. 2Eq. 25. </p>
                <pb n="597"/>
                <p>Mais si le jugement déclaratif de faillite, étranger ou colonial, a été rendu à
                    la requête du débiteur lui-même, la distinction tracée dans le dernier cas
                    n'existera pas, et la propriété mobilière du failli située en Angleterre passera
                    aux curateurs ou commissaires, quelque pari qu'il soit domicilié, parce qu'il ne
                    peut contester l'effet d'une pareille déclaration. Re Davidson s Seulement
                    Trusts, 18 février 1875, 15 Eq. 585. Celte décision semble discutable, car
                    restreindre l'effet d'une déclaration de faillite dans des limites légales, ce
                    n'est pas contester cet effet. C'est ce que les tribunaux anglais ne
                    manqueraient probablement pas de voir, si la question s'élevait quant aux biens
                    immeubles situés en Angleterre. </p>
                <p>L'ordre des créanciers dans un CONCOURS, dépend de la LEX LOCI CONCURSUS. — Par
                    contrat de mariage, fait à Batavia, entre deux sujets britanniques y domiciliés
                    à celle époque, la communauté légale fut exclue, et le mari convînt de payer
                    75,000 florins au profit de sa femme. Ce contrat ne fut pas enregistré; il ne
                    pouvait donc avoir effet vis-à-vis des tiers, en vertu de l'art. 152 du Code
                    civil en vigueur dans les colonies hollandaises orientales depuis le 1 mars
                    1848. Plus tard le mari fit faillite en Angleterre, et sa femme se porta
                    créancière pour 75000 florins. Sa réclamation fut admise, el placée au même rang
                    que celles des autres créanciers du mari, par le motif que la stipulation d'où
                    elle avait pris naissance, était valable entre parties d'après la lex loti
                    coniractus, et que la disposition de la lex loci contraclus qui lui aurait fait
                    préférer les droits de tierces personnes, si le concours avait eu lieu en ce
                    pays, ne pouvait s'appliquer à un concours ouvert en Angleterre. Ex parte
                    Melboum, in re Melboum, 11 novembre 1870, 6ch. ap. 64. </p>
                <p>La 6"IC section du placard de l'Empereur Charles V, du 4 octobre 1540, d'après
                    laquelle les réclamalions formées par des femmes en vertu de leur contrat de
                    mariage sont reculées jusqu'à ce que les autres créanciers du mari aient été
                    satisfaits, est en vigueur au cap de Bonne-Espérance, comme faisant partie de la
                    législation hollandaise sous laquelle la colonie fut fondée. Un négociant fit un
                    contrat en Angleterre, à l'occasion de son mariage dans ce pays où il avait
                    aussi son domicile. D'après la loi anglaise, la réclamation de sa femme fondée
                    sur ce contrat aurait, en cas de faillite, été placée sur le même rang que
                    celles des autres créanciers. Comme, par la suite, il fut déclaré insolvable
                    dans la colonie du Cap, où il avait un établissement de commerce, la réclamation
                    de sa femme fut reculée jusqu'après le paiement de ses autres dettes, en vertu
                    du placard-précité, celui-ci étant la lex loci concursus, Thurburn v. Steward,
                    26 janvier 1871, 3 P. C. 478. </p>
                <pb n="598"/>
                <p>Si le concours se forme dans l'administration des biens d'une personne décédée,
                    l'ordre des créanciers sera déterminé par la lex loti concursus, exactement
                    comme si le concours s'était formé dans une faillite. Pardo v. Bingham, 27
                    juillet 1868, 6 Eq. 485. </p>
                <p>Pour autant que les tribunaux anglais en ont le pouvoir, ils ne permettront pas à
                    un créancier de renverser le véritable ordre de priorité ou d'égalité dans une
                    faillite anglaise, en s'attaquant en pays étrangers à telles -parties du
                    patrimoine du-débiteur. qui -sont considérées comme-devant être distribuées par
                    les commissaires de la faillite. En conséquence, un créancier qui a saisi à
                    l'étranger la propriété mobilière d'un individu dont la faillite a été déclarée
                    en Angleterre, ou qui a obtenu un droit de préférence sous les lois d'un pays
                    étranger où il peut y avoir également un concours des créanciers de celte
                    faillite, ne peut toucher de dividendes dans la faillite anglaise aussi
                    longtemps que les autres créanciers n'ont pas reçu un tantième égal. Mais si le
                    créancier a obtenu un paiement, en vertu de la loi étrangère,
                    sur_d.es.biens.immeubles du.failli situés hors du pays, il peut toucher des
                    dividendes dans la faillite anglaise sans autre restriction que celle de ne pas
                    recevoir en tout plus de vingt shillings par livre. Ce sont là d'anciennes
                    règles, établies dans l'affaire Cockerell v. Dickens, 5 Moore's Privy Council
                    cases, 98 ; mais là parlie de ces règles qui se rapporte aux paiements obtenus
                    sur la propriété mobilière du failli dans un concours étranger a été affirmée de
                    nouveau dans Ex parte Wilson, in re Douglas, 18 avril 1872, 7 ch. ap. 490. </p>
                <p>Lorsque cependant il n'y a. pas de concours, mais qu'un débitenr demeure en
                    possession de son avoir, un créancier a le droit de se faire payer par tous les
                    moyens que la loi de n'importe quel pays peut lui fournir, el il peut garder en
                    Angleterre ce qu'il obtient ainsi au-dehors, même vis-à-vis d'un autre créancier
                    dont le droit primerait le sien en vertu de la loi anglaise, el bien que les
                    deux créanciers soient domiciliés en Angleterre. Ainsi décidé dans une affaire
                    où un navire anglais avait élé judiciairement saisi à la Nouvelle-Orléans sur la
                    requête de créanciers anglais de son propriétaire. Une compagnie anglaise,
                    nantie d'une hypothèque sur le navire, valable au point de vue anglais, ayant
                    été avisée que son intervention serait sans effet, parce que les tribunaux de la
                    Louisiane n'auraient pas égard à son litre hypothécaire, à défaut de possession
                    concomitante, obtint que le vaisseau fût relâché en donnant aux créanciers
                    poursuivants des promesses, par lesquelles elle s'engageait à payer ce qui se
                    trouverait leur être dû. La compagnie actionna ensuite ces créanciers en
                    Angleterre pour obtenir </p>
                <pb n="599"/>
                <p>l'annulation des promesses, par le motif que, d'après les véritables principes du
                    droit international privé, les tribunaux de la Louisiane auraient dû donner
                    effet à'--une hypothèque anglaise sur un navire anglais, bien qu'elle ne fût pas
                    accompagnée de possession, celle-ci n'étant pas requise par le droit anglais
                    pour l'efficacité de l'hypothèque. Il fut jugé que les tribunaux de la Louisiane
                    ignorent réellement les vrais principes du droit international sur la matière,
                    mais que les promesses ne pouvaient être annulées pour la raison indiquée,
                    ci-dessus. Liverpool Marine crédit compdny v. Hunter, 2 mars 1868, 5 cb. ap.
                    479, confirmant le jugement rendu dans la même affaire, 18 mars 1867, 4 Eq. 62. </p>
                <p>Effet de la décharge accordée dans une faillite, — La décharge d'un débiteur sous
                    une loi de faillites quelconque est considérée en Angleterre comme le dégageant
                    de toutes les dettes et obligations contractées dans le ressort de cette loi,
                    mais d'aucune autre. Il n'y a exception que dans le cas d'une décharge sous, une
                    loi de faillites passée par le parlement impérial britannique, pour une partie
                    quelconque de l'empire britannique. Car l'autorité du parlement obligerait tout
                    tribunal britannique à admettre cet acte comme décharge de toutes délies et
                    obligations, en quelque lieu qu'elles soient contractées. Ellis v. 31e Henry, 30
                    janvier 1871, 6 C. P. 228. </p>
                <p>Mais le même débiteur ayant été d'abord déclaré insolvable dans une colonie
                    britannique en vertu d'un slalul local, et ensuite déclaré en faillite en
                    Angleterre en vertu d'un statut impérial, sa décharge sous la dernière
                    déclaration, bien que complète pour toutes ses obligations civiles
                    antérieurement contractées, n'a pas effacé la juridiction du tribunal colonial "
                    sous la précédente déclaration, au point d'empêcher ce tribunal, au relour du
                    failli dans la colonie, de le condamner pour crime de fraude et d'offense envers
                    la loi coloniale sur les faillites. GUI v. Barron, 1 juillet 1868, 2 P. C. 157. </p>
                <p>DIVORCE. </p>
                <p>Juridiction pour intenter une demande en divorce. — Ce qui détermine la
                    juridiction en matière de divorce, c'est le domicile du mari au moment où
                    l'action est intentée.. Une femme abandonnée par son mari alla résider dans
                    l'Iowa, un des États-Unis d'Amérique, où elle avait des amis, non dans
                    l'intention d'obtenir un divorce, mais afin de se soutenir par son industrie.
                    Tandis qu'elle s'y trouvait, elle obtint de la cour de l'Iowa, un arrêt
                    prononçant le divorce, à raison de l'abandon et de l'adultère de son mari. Mais
                    celui-ci n'avait jamais été dans l'Iowa, et n'avait aucune connaissance du </p>
                <pb/>
                <p>- _ 400 — </p>
                <p>procès. Le divorce fut cousidéré comme ne pouvant être reconnu en Angleterre.
                    Shawv. Allorney-General, 26 juillet 1870, 2 P and D 156. </p>
                <p>Si le mari est domicilié dans le territoire au moment de l'action, il y a
                    juridiction pour accorder le divorce, bien que l'adultère qui est le fondement
                    del'aclionaitétécommisliors du territoire. Wilsonv. Wilson, 14marsl872, 2 P. and
                    D. 435. </p>
                <p>C'est cependant une question de savoir jusqu'à quel point, il est nécessaire,
                    pour fonder -la juridiction-dans les actions en divorce,- que le mari ait son
                    domicile dans le territoire au même sens rigoureux que l'on entend.dans les
                    affaires testamentaires. Dans l'affaire de Brodie v. Brodie, 2 Swabey et
                    Trislram, 259, la cour anglaise des divorces a considéré comme suffisant le fait
                    que le mari avait « établi sa résidence dans ce » pays bona fide, et non
                    accidentellement ou comme voyageur », et elle a formellement refusé d'examiner
                    la question de savoir ce que les preuves produites relativement à sa résidence
                    auraient pu valoir dans un procès sur testament.Mais dans Manning v. Manning, 9
                    février 1871 ^2 PT andD; 225, le juge"(LordPenhance) a évidemment désapprouvé la
                    doctrine énoncée dans Brodie v. Brodie, bien qu'il ne fût pas nécessaire de se
                    prononcer positivement à cet égard, puisque le mari n'avait pas même de
                    résidence bona fide en Angleterre, Lord Penhance fit remarquer que les tribunaux
                    anglais ont montré une forte tendance à dénier aux tribunaux étrangers le
                    pouvoir de dissoudre un mariage anglais, à moins que le mari ne fût, dans le
                    sens le plus complet du mot, domicilié dans leur.ressort, et qu'il serait
                    fâcheux que la cour anglaise des divorces assumâtune juridiction déniée par elle
                    aux autres. </p>
                <p>Comment le défaut de juridiction propre, chez le tribunal qui accorde le divorce,
                    affecte la légitimité, des. enfants d'un mariage subséquent. — A. B. s'étant
                    mariée en Angleterre, oblintle divorce en Ecosse, fondé sur l'adultère de son
                    mari, lequel était domicilié en Angleterre el n'avait été en Ecosse que pendant
                    les quarante jours nécessaires d'après la loi écossaise pour déterminer la
                    juridiction. Elle épousa, ensuite en Ecosse un individu qui était domicilié dans
                    ce pays et qui conserva ce domicile jusqu'à.sa mort. Les enfants de ce second
                    mariage (il n'y en avait pas du premier) réclamèrent une propriété composée
                    partie d'immeubles situés en Angleterre, partie de meubles, et léguée avant son
                    premier mariage par un testateur anglais « aux enfants de A. B. » Ceux-ci furent
                    considérés comme n'ayant droit à aucune des deux espèces de propriété. Ainsi
                    jugé par le vice-chancelier Kindersley, inre Wilson's trusts, 7 Dec. 1865, 1 Eq.
                    247, et par la </p>
                <pb n="401"/>
                <p>Chambre des Lords sous le nom de Shaw v. Gould, 7 mai 1868, 5 E. and I. A. 55. Le
                    vice-chancelier, considéra qu'un mariage anglais, contracté, comme l'avait été
                    le premier mariage de A. B-, avant qu'on eût établi en Angleterre une procédure
                    judiciaire pour le divorce, n'était pas dissoluble par un divorce décrété en un
                    autre pays, mais la Chambre des Lords rejeta celte doctrine comme erronée, et se
                    fonda sur ce que le divorce écossais, ne se justifiant pas sous le rapport du
                    domicile, ne pouvait être reconnu au point de vue international, el que par
                    conséquent le second .mariage de A. B. ne pouvait être considéré en Angleterre
                    comme valide et ses enfants comme légitimes. On avait fait valoir pour les
                    enfants que, comme ils étaient légitimes en vertu de la loi de.FÉcosse, où ils
                    avaient leur domicile d'origine, la loi d'Angleterre devait accepter ce status
                    personnel,.sans s'informer des circonstances sur lesquelles il pouvait reposer
                    aux yeux de la loi écossaise. On ne voit pas, d'après les opinions émises par la
                    plupart dés Lords, comment ils ont:rencontré cet argument; mais un d'eux fut
                    d'avis, comme le vice-chancelier l'avait été, que le sens du mot.« enfants »,
                    tel que l'avait employé un testateur anglais, ne serait, pas rempli par un
                    status personnel de légitimité existant seulement ènvertu d'une loi étrangère. </p>
                <p>Divorce d'un mariage polygame. — Un individu intenta une.action en divorce contre
                    une femme qu'il avait épousée dans l'Utah, conformément aux rites des Mormons.
                    Il fût décidé que, le mariage étant polygame, bien que le mari n'eût en fait
                    épousé aucune autre femme, la cour ne pouvait en .prendre aucune connaissance,
                    soil en vue du divorce, soit pour .tout autre objet, tiyde v. Hyde, 20 mars
                    1866, 1 P. and D. 150. </p>
                <p>• ETAT DES PERSONNES. </p>
                <p>Mort civile. — C'est probablement l'opinion la plus plausible qu'une condamnation
                    anglaise pour haute trahison ou félonie iallainder) n'empêcherait pas la
                    personne frappée de contracter un mariage valable, même en Angleterre. Mais
                    qu'il en soil ou non ainsi, si cette personne se marie en un pays étranger, où
                    son mariage serait valide, le mariage sera en Angleterre considéré comme bon, et
                    les enfants de ce mariage comme légitimes. -Kynnaird v. Leslie, 27 avril 1866,
                    1, C. P. 189. </p>
                <p>Age de la majorité. — Lés exécuteurs d'un.testament anglais, sur l'avis demandé
                    par eux à la cour de chancellerie quant au payement d'un legs fait au profit
                    d'un enfant domicilié à Hambourg, Turent avisés qu'ils pouvaient lui délivrer le
                    legs au moment où il atteindrait sa majorité soit d'après la loi </p>
                <fw place="bottom">REV. DE DR. IKT., — 6» année. 28 </fw>
                <pb n="402"/>
                <p>anglaise, soit d'après celle de Hambourg, quelle que soit la plus précoce. In
                    re~Hellmann s will, 2 mai 1866, 2 Eq. 563, </p>
                <p>Garde personnelle des enfants. — La cour de chancellerie nommera des tuteurs aux
                    enfants étrangers se trouvant en Angleterre, mais elle réservera en même temps
                    la garde exclusive et le contrôle des enfants aux tuteurs, qui leur auront été
                    dûment nommés dans le pays de leur domicile, et auxquels les tuteurs anglais
                    seront subordonnés. Nugent v. Vclzera, 12 juillet 1866, 2 Eq. 704. </p>
                <p>Garde des biens des enfants el des aliénés. — Les tuteurs ou curateurs d'enfants
                    ou d'aliénés étrangers, dûment nommés dans le pays de leur domicile, ont droit à
                    réclamer en justice et à recevoir leurs biens mobiliers situés eu Angleterre :
                    néanmoins, s'il arrive que ces biens soient sous le contrôle de la cour de
                    chancellerie, celle-ci appréciera discrélionnairement s'il y a lieu d'en faire
                    la délivrance. Dans les cas suivants, la cour a seulement ordonné le paiement du
                    revenu de ces biens à l'étranger ou à l'habitant des colonies, tuteur d'un
                    aliéné. —_In_re Bakçr's Trusts, 15 déc. 1871, 15 Eq. 168. — In re Gamier, 27
                    janv. 1872, 15 Eq. 552. Mais dans le cas suivant, le curateur écossais d'un
                    enfant fut autorisé à retenir une somme en capital lui appartenant, dans des
                    circonstances où la marche ordinaire de la cour de chancellerie eût été d'en
                    ordonner le versement en cour. — Machie v. Darling, 25 mai 1871, 12 Eq. 519. </p>
                <p>Puissance paternelle. — Dans re Hellmann s Trusts, cité plus haut, sous la
                    rubrique « âge de la majorité, » les exécuteurs furent avisés par la cour qu'ils
                    ne pouvaient payer au père ni le capital ni le revenu d'un legs fait à l'enfant,
                    bien que le père eût qualité pour recevoir le legs d'après la loi de sou
                    domicile.-Aucun motif ne fut donné, mais la différence entre ce cas et ceux qui
                    ont été mentionnés au paragraphe précédent se fonde probablement sur le fait que
                    là puissance paternelle, en ce qui concerne les biens de l'enfant, est
                    entièrement inconnue dans le droit anglais. Les commissaires ou exécuteurs
                    anglais, qui détiennent les biens d'un enfant, ne peuvent obtenir décharge
                    jusqu'à ce qu'il ait sa majorité, si ce n'est de la cour de chancellerie, et il
                    semble que cette cour ait hésité à étendre à une institution existant à
                    l'étranger en vertu de la loi, la même comitas à laquelle la nomination d'un
                    curateur par un tribunal étranger est censée avoir droit. </p>
                <p>Légitimation par mariage subséquent.—Lorsque le père change de domicile dans
                    l'intervalle entre la naissance de Fenfanl et la date de son mariage avec la
                    mère de celui-ci, la loi du dernier domicile ne peut légitimer l'enfant, lorsque
                    celle du premier domicile n'admet pas pareille légitimation. Cette </p>
                <pb n="405"/>
                <p>opinion a été exprimée par le lord-chancelier Hatherley, dans Udny v. Udny 5 juin
                    1869, 1 S. andD. A. 441 ; mais elle ne fut pas nécessaire pour la décision du
                    cas, tous les juges estimant que le domicile était le même aux deux dates. </p>
                <p>Quant à l'acceptation par les tribunaux anglais de l'état personnel de légitimité
                    existant en vertu de la loi du domicile, v. Gould v. Gould, ou Wilson's Trusts,
                    sous la rubrique : Divorce. </p>
                <p>(A continuer.) </p>
            </div>
            <pb n="404"/>
            <div type="article">
                <head>LES ARRETS DE LA COUR SUPRÊME COMMERCIALE DE LEIPZIG, <lb/>EN MATIÈRE .DE
                    DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ, <lb/>' </head>
                <p>PAR</p>
                <p>E. SACHS, </p>
                <p>Avocat a la dile Cour.- </p>
                <p>DEUXIÈME ARTICLE (D. </p>
                <p> V. 'Forme des actes juridiques et procédure (Locus régit actum). </p>
                <p>- Le principe partout-indiscuté,-que la-forme des-actes juridiques et les actes
                    dô procédure se jugent d'après la législation du lieu où ils.se passent, a été
                    exprimé fréquemment dans les décisions de la cour suprême ; d'abord en matière
                    de lettres de change, quant au protêt : </p>
                <p>1. —Arrêt du 19 septembre 1871 (t. III, p. 125) (2) : Le lieu el l'époque de la
                    présentation et du protêt se règlent en tenant compte des jours de grâce qui
                    peuvent exister, d'après la loi du lieu où se fait soil la présentation, soit le
                    protêt. Si donc en Angleterre un protêt est dressé le troisième jour après
                    l'échéance de la lettre de change, il doit être tenu pour dressé en temps utile,
                    parce qu'en'Angleterre .il existe, après l'échéance, y compris les dimanches et
                    jours de fête, trois jours de grâce au profit du tiré (3). ....-'. </p>
                <p>2. — La même décision considère comme ayant force probante et comme devant êlre
                    tenu pour sincère, sans autre preuve, un acte de protêt muni du sceau officiel
                    d'un notaire public de Londres, dont la qualité officielle n'était pas contestée
                    par le défendeur, bien que celui-ci mit en question, </p>
                <p>— d'une manière générale, il est vrai,— la validité du protêt lui-même. . Un
                    autre arrêt, du 20 janvier 1871 (t. I, p, 258), donne d'une manière plus
                    complète les motifs de celte solution. Sans doute, dit ce dernier arrêt, </p>
                <p>(1) V. ci-dessus pp. 230 et ss. </p>
                <p>(2) Cf. arrêt du 20 janvier 1871 (t. I, p. 238). </p>
                <p>(5) V. sous ce rapport la nouvelle loi anglaise sur l'abrogation des jours de
                    grâce pour les billets a vue, Bills of Exchange Ad, 1871. (34 el 3S Vicl. cap.
                    74). </p>
                <pb/>
                <p>. — 40b — </p>
                <p>— où il s'agissait d'un protêt dressé en Italie, — on n'est pas fondé à présumer,
                    en général, la légalité des actes de protêt faits à l'étranger. Au contraire, en
                    cas de doute, c'est au juge à apprécier la légalité du litre d'après le droit du
                    pays ou de la localité dont il s'agit. Cependant on peut admettre qu'un titre
                    n'offrant aucune irrégularité apparente, émane en fait de la personne indiquée
                    comme rédacteur (du notaire), alors même que l'identité et la qualité de cette
                    personne ne se trouvaient pas confirmées par le visa diplomatique! H en est
                    surtout ainsi lorsque le défendeur n'a pas soulevé des doutes sérieux à cet
                    égard. La solution reste encore la même lorsque, comme c'était le cas dans
                    l'affaire jugée par notre arrêt, l'acte de protêt manque du sceau officiel et
                    notarial. En effet, le droit italien eu matière de lettre de change n'exige pas
                    l'adjonction de ce sceau officiel pour la perfection du protêt dressé par
                    notaire. Il ne l'exige, en général, que pour les actes notariés revêtus d'une
                    force exécutoire immédiate. </p>
                <p>5. — Mais la plus importante de toutes les décisions en celte matière, est sans
                    .contredit le célèbre arrêt du 21 février 1871 (t. I, p. 286), qui s'occupe de
                    l'influence de la loi française dile moratoire, du 15 août 1870, .sur le
                    maintien du droit de recoiws vis-à-vis des étrangers obligés en vertu d'une
                    lettre de change. Cet arrêt a déjà reçu des commentaires si étendus, et si bien
                    connus, qu'il esl superflu de l'exposer ici. Bornons-nôus à renvoyer aux
                    communications et aux dissertations que Goldschmidt a consacrées dans sa Revue
                    du droit Commercial, tome XVII, pp. 294-509, 576, 532-555 et tome XVIII, pp.
                    625-643, à la littérature et à la jurisprudence de cette question, une des plus
                    fécondes du droit cambial international. </p>
                <p>4. — L'arrêt du 28 février 1871 (t. II, p. 68), décide la question de savoir si
                    un anglais, débiteur par lettre de change, el actionné devant un tribunal
                    allemand par la voie sommaire de la procédure cambiale, peut opposer en termes
                    d'exception que, dans le droit anglais, la voie de la procédure sommaire n'est
                    ouverte que pendant les [six mois qui suivent l'échéance de la lettre de change,
                    et qu'après ce délai, le porteur doit recourir a la procédure ordinaire. La cour
                    suprême se prononce pour la négative, par les motifs suivants : « Les
                    attestations produites el émanant » de jurisconsultes anglais, montrent que la
                    procédure cambiale exceptionci) </p>
                <p>exceptionci) un arrêt postérieur du 9 février 1872 (1. V, p. 101), la cour
                    impériale a de nouveau jugé que les lois moratoires françaises n avaient pas
                    autant modifié le délai duprolêt, que l'échéance dé la lettre de change, el que
                    celle mesure n'avait pu avoir pour effet d'étendre les obligations que la lettre
                    - de change imposait à des individus non français. </p>
                <pb n="406"/>
                <p>» nellement rapide, introduite en Angleterre par l'Acte du parlement, 18 el » 19
                    Vict. cap. 67, en octobre 1855, n'y est autorisée que pendant les six » mois qui
                    suivent l'échéance de l'effet, et que, passé ce délai, la créance » résultant
                    d'une lettre de change doit être poursuivie par la voie de la » procédure
                    ordinaire, qui seule était ouverte avant cet acte. Or, de même » que, avant
                    1855, une lettre de change n'était pas dépourvue d'efficacité » comme telle,
                    parce que, jusqu'alors, le droit anglais ne connaissait pas » cette procédure
                    spéciale, -- de même l'efficacité de la lettre de change y ne se trouve pas, par
                    la seule introduction d'une procédure cambiale par» ticulière, limitée à
                    l'époque durant laquelle cette procédure est admis» sible, et éteinte avec
                    l'expiration de ce délai. Du moins les attestations » fournies ne disent — elles
                    rien d'une clause insérée dans l'acte du par» lemenl, relativement à la
                    prescription de l'efficacité intrinsèque de la » lettre de change. Maintenant,
                    la diversité de ces deux objets : la forme h extérieure de la procédure et la
                    validité intrinsèque (matérielle) de l'obli» galion cambiale ne permet pas de
                    conclure de la limite de temps intro» dûitë daiisuïie procédure privilégiée," à
                    l'existence d'un terme semblable » dans le caractère intégral et spécial du
                    droit résultant d'une acceptation. » De plus, il est de principe incontesté, et
                    il découle de la nature des » choses, que l'étranger lui même doit, dans un
                    autre État, agir en justice » selon les formes de procédure particulières à cet
                    Etal; celui qui s'adresse » aux tribunaux ne peut venir prétendre que, dans son
                    propre pays, il » possède des moyens de défense plus commodes el plus complets,
                    que ne » lui en offre le système de procédure de l'autre Étal. Si donc la lettre
                    de » change dont le paiement est réclamé remplit, comme c'est le cas, toutes »
                    les conditions que le droit allemand exige, d'une traite, et si, comme c'est »
                    encore le cas, le droit prussien accorde à l'obligation cambiale, le béné» lice
                    d'une procédure rapide et rigoureuse, même au-delà de six mois après »
                    l'échéance, le défendeur doit subir celte procédure, alors même que » devant les
                    tribunaux de sa patrie, il serait en droit de présenter sa » défense dans les
                    formes de la procédure ordinaire. » - 5. -^- Si un tribunal étranger se trouve
                    investi, par un tribunal"indigène, d'une commission rogatoire à l'effet
                    d'entendre des témoins ou des experts, et que le juge requis n'adopte pas de son
                    propre gré les formes du tribunal qui lui a fait la délégation, ce sont les
                    principes de procédure en vigueur au siège du tribunal commis qui sonl
                    exclusivement décisifs, quant à la forme de l'audition. Il en est
                    particulièrement ainsi, quant au point de savoir comment le juge se convaincra
                    de la crédibilité et de l'impartialité </p>
                <pb n="407"/>
                <p>des témoins ou des experts, —et suivant quel mode ceux-ci doivent prêter serment.
                    C'est ce qu'a décidé l'arrêt du 23 avril 1872 (t. VI, p. 72), en se fondant sur
                    les principes généraux du droit international el la pratique internationale la
                    plus récente, el en tenant expressément compte des objections soulevées par V.
                    DÛHN, dans YArchiv fur civilislische Praxis (t. 42, p. 22 s.). Ces objections,
                    d'après la cour suprême, reviennent à dire que, dans chaque cas particulier, il
                    appartient au juge du procès d'examiner jusqu'à quel point la crédibilité du
                    témoignage donné eu pays étranger selon les formes de ce pays doit être
                    considérée comme atteinte par l'inobservation des formes plus rigoureuses de la
                    procédure indigène. </p>
                <p>VI. — Compétence judiciaire vis-à-vis des étrangers (1), </p>
                <p>1. — Arrêt du 19 décembre 1871 (t. IV, p. 320). Le g 6 de la loi prussienne
                    introductive de l'ordonnance allemande sur les lettres de change du 15 février
                    1850, déclare que l'action en cette matière pourra être formée tant devant le
                    tribunal du lieu du paiement, que devant celui où le défendeur possède sou
                    domicile juridique personnel. Il arriva qu'une femme, domiciliée eD Saxe et
                    endosseuse d'une lettre de change, fut poursuivie en cette qualité devant le
                    tribunal prussien du lieu où l'effet était payable. La défenderesse, invoquant
                    son état de sujette saxonne, déclina la compétence du tribunal saisi, et, tandis
                    que son exception fut repoussée par le premier juge, elle la vit accueillie par
                    le tribunal d'appel. Mais la cour suprême eu revint à la première décision par
                    les motifs suivants : « Le juge d'appel a » nié la compétence du tribunal
                    prussien, parce qu'il va de soi que la » loi prussienne ne lie que les sujets
                    prussiens. Ce motif, pris à la lettre; » est évidemment insoutenable. Car par
                    une conséquence rigoureuse, il » tendrait à enlever au législateur indigène le
                    droit, qui ne lui a jamais été » contesté, ni en théorie ni en pratique, de
                    régler d'unemanière obligatoire » pour les tribunaux du pays, les rapports
                    juridiques et en particulier le » forum de compétence des étrangers en général.
                    Sans doute le juge d'appel » a simplement voulu dire que les prescriptions du §
                    6 de la loi prussienne » du 15 fév. 1850 doivent, bien qu'elles ne distinguent
                    pas entre indigènes » et étrangers, êlre restreintes aux indigènes, parce que,
                    au cas où on les » étendrait aux étrangers, on se mettrait en conflit avec le
                    principe de droit » international qui n'admet pas que l'on attraie les étrangers
                    devant les </p>
                <p>Cl) V. aussi les cas cités plus haut sous II, n°» 5 el 4. </p>
                <pb/>
                <p>„ 408 .— </p>
                <p>» tribunaux du pays, lorsque manquent à-la fois la possibilité d'une con» trainte
                    judiciaire, et la soumission volontaire à la juridiction nationale ; » el parce
                    qu'on ne peut supposer que le législateur ait voulu:sesoustraire » à un principe
                    de droit international. Mais :ce raisonnement invoque un » principe dont la
                    justesse ne saurait; être admise. S'il était juste, les » rapports
                    internationaux seraient privés d'une ressource importante pour » faire valoir le
                    droit et pour réaliser l'égalité juridique. Il est vrai que j&amp;gt; jadis
                    celte règle a très-généralement prévalu dansla pratique, spéciale•&amp;gt; ment
                    dans l'ancienne pratique prussienne, et qu'elle a influe d'une » manière
                    sensible sur l'ancienne législation particulière de la Prusse, » comme le prouve
                    l'ordre de cabinet du 50 décembre 1855 (Recueil des » lois, 1855, p. 216). Mais
                    les besoins créés par le développement du " commerce l'ont fait, dans ces
                    derniers temps, exclure du droit interna» tional avec une unanimité toujours
                    croissante. Depuis longtemps, d'ailleurs » cette règle.est.repoussée par la
                    législation française. Il n'est presqueplus _» .contestable aujourd'hui,..qu'il
                    appartient à unJÉlat d'étendre,.même.aux » étrangers, dans l'intérêt de la
                    poursuite et de la protection des droits, » les prescriptions relatives aux
                    diverses compétences judiciaires, sans » égard aux moyens de contrainte
                    judiciaire et à la soumission volontaire, &amp;gt;■ et de placer sous ,ce
                    rapport les étrangers absolument sur le même pied » que les indigènes. Les lois
                    de procédure les plus récentes de l'Alle-&amp;gt;■ mague et les projets
                    législatifs du Code allemand.de procédure civile, ont » reconnu cette faculté
                    (V. v. BAR, das internationale PrivalrecJil,\i. 427'-s., » 457 s., 445. V.
                    BAYER, Vorirâge ûber den gemeinen deutschenCivil&amp;gt;, process, "10e-édition
                    p. 201). Il se peut que, dans un cas particulier, » l'efficacité de,semblable
                    compétence. vis-à-vis d'un étranger vienne à » échouer. En effet, celui-ci peut,
                    ou bien ne pas se laisser atlraire dans » l'État où il est.cité, ou bien. n'y.
                    posséder aucun patrimoine susceptible » d'exécution, ou bien encore l'Etat
                    auquel il. appartient peut refuser » l'exécution du jugement : mais ces
                    circonstances n'allèrent pas la légiti» mité de la compétence vis-à-yis de
                    l'étranger, elles en énervent seulement »" le résultat.» </p>
                <p>2, —Arrêt du. 17 septembre 1872 (t. VII, p.. 108)..Le Code prussien de procédure
                    (partie 1,. lit. 2, g 119) admet en général le droit de prise de corps forum
                    arresti des étrangers, mais ne permet cependant en principe d'exercer la prise
                    de corps, que si elle est réclamée par un indigène (% 88, part. I, lit. 29, Code
                    général de procédure). Un Américain, qui devait de l'argent à une maison
                    domiciliée à New-York, se trouva être de passage à </p>
                <pb n="409"/>
                <p>Berlin. A la même époque, la maison de New-York céda sa créance à un Prussien,
                    et.celui-ci forma à Berlin une demande de prise de corps contre l'Américain. La
                    cour suprême considéra la prise de corps comme inadmissible el le tribunal de
                    Berlin comme, incompétent. « Il est vrai, « dit l'arrêt, « qu'une créance cédée
                    sort définitivement du patrimoine du créan» cier primitif, pour enirer dans
                    celui du cessiounaire. Mais il y a une » autre règle corrélative à celle-ci,
                    c'est que l'obligation du débiteur ne peut » être aggravée par la cession du
                    droit à un tiers. Or, un des droits essen« liels du débiteur, c'est de ne
                    pouvoir être traduit que devant son juge » ordinaire, c'est-à-dire devant le
                    tribunal.auquel il est soumis, et par la » nature juridique de son obligation,
                    el par l'effet de son statut personnel. » Le créancier ne semble donc pas
                    autorisé, par la simple cession de son » droit el sans l'assentiment du
                    débiteur, à amener celui-ci devant une juri» diction étrangère. Car cette
                    faculté permettrait au créancier, par un fail » unilatéral el même sans en
                    informer son débiteur, de multiplier les » juridictions compétentes à l'égard de
                    celui-ci, el de rendre ainsi sa » défense plus difficile. Il est vrai que, dans
                    le droit commun allemand, » c'est une question de savoir si le cessionnaire peut
                    faire valoir contre le » débiteur les privilégia fori qui lui appartiennent
                    personnellement. Mais » dans le droit prussien, et en ce qui concerne le forum
                    arresti dont il » s'agit ici, la réponse à celle question doit être décidément
                    négative. Car » si la maison de New-York avait requis l'arrestation de sou
                    débiteur de » passage en cette ville, el si elle l'avait en même temps actionné
                    pour la » créance, il aurait protesté à bon droit contre l'arrestation et opposé
                    l'in» compétence des tribunaux prussiens, parce qu'en Prusse ce droit de prise »
                    de corps pour la créance d'un étranger contre un étranger ne peut en règle .»
                    générale pas être invoqué. Par suite sa position ne peut pas être aggravée »
                    sous ce rapport par la cession tardive faite à un Berlinois. L'intention »
                    manifeste de la loi, eu.ee qui concerne la prise de corps, est de traiter » les
                    étrangers de passage « avec des ménagements marqués » cl de les » proléger,
                    spécialement pendant leur séjour en Prusse, contre des arresla», tions pour
                    dettes contractées envers des sujets non prussiens. Or, cette » intention serait
                    éludée, si le créancier étranger pouvait, en cédant sa » créance à un Prussien
                    après l'entrée de son débiteur en Prusse, imposer » à ce dernier le forum
                    arresti prussien. » </p>
                <p>Le tribunal supérieur de Berlin s'était déjà prononcé d'une manière toulà-fait
                    analogue, dans un arrêt du 21 avril 1864 (t. 5L, p. 412, des Enlscheidungen des
                    Kôn. Obertribunals zu Berlin). On peut citer comme </p>
                <pb n="410"/>
                <p>contraire la solution donnée par la cour suprême commerciale elle-même dans
                    l'arrêt du 28 février 1871 (t. H, p. 68). D'après cet arrêt l'indigène qui a
                    reçu après protêt, el par endossement eu blanc, eu apparence des mains d'un
                    étranger, une lettre de change acceptée par un étranger, peut en Prusse former
                    contre l'accepteur étranger une demande de prise de corps t1). </p>
                <p>: VII. Droit en matière de faillite (2). </p>
                <p>La doctrine la plus récente, que la collision des lois ne peut être résolue que
                    par un ' examen complet de l'essence du rapport légal dont il s'agit, n'a
                    peut-être été appliquéenulle part, dans les décisions de la cour suprême, d'une
                    manière plus complète el plus satisfaisante que dans le domaine du droit des
                    faillites. </p>
                <p>i. — L'arrêt le plus remarquable, sous ce rapport, est celui du 15 juin 1871 (t.
                    III, p. 65), dont l'espèce n'est rapportée plus haut, IV, n° 5 (ci-dessus,
                    p.~241), que pouf autant "qu'elleiùléressair cette subdivision. Nous devons
                    d'abord compléter ici l'exposé des faits. Le négociant L. à Hambourg, devait au
                    négociant P. enWestphalie, environ 1200 thalers, pour marchandises achetées. L.
                    tomba en faillite ; P. ne produisit pas à cette faillite, et n'obtint rien sur
                    la masse. Deux ans après la clôture de la faillite, L. lui envoya une traite sur
                    Amsterdam de 1800 florins de Hollande, en le priant de la lui escompter et de
                    lui en envoyer au premier jour l'import en lettres de change ou toute antre
                    valeur à sa convenance. P. .répondit.que, puisque l'accepteur était bon, il
                    imputerait ladite traite sur l'ancienne dette de L. IL s'en tint à celte
                    détermination, malgré les protestations immédiates de L. Ce dernier tomba
                    bientôt une seconde, puis une-troisième fois en faillite. Les administrateurs de
                    la dernière masse réclamèrent de la veuve de P., qui était décédé dans
                    l'intervalle, la restitution du montant de la traite (1020 thalers) avec
                    intérêts. Ils invoquaient principalement la loi hambourgeoise sur les faillites
                    du 51 août 1755, et ses articles additionnels de 1772. L. avait, -en effet, à la
                    clôture de sa première faillite, été déclaré falli téméraire et avait été soumis
                    au droit de recours complémentaire (Nachmahnungsrecht). Or, d'après ces lois, le
                    failli téméraire doit payer au moins 40 p. °/0 de ses dettes commerciales ou
                    compenser le déficit par une détention d'une durée équivalente au Wieser(1) </p>
                <p>Wieser(1) ne faudrait cependant pas accorder trop d'importance à celle décision,
                    qui n'est pas même complètement motivée. (2| Cf. ace sujet nos remarques
                    ci-dessus'p. 259,11° IV. </p>
                <pb n="411"/>
                <p>baum. Après avoir accompli ces conditions, il ne peut plus être arrêté poui le
                    payement du surplus de ses dettes, mais il peut tous les 5 ans être mandé devant
                    le préteur (le juge), pour affirmer sous serment, qu'il est hors d'état de
                    payer, soit quelque chose, soit plus que ce qu'il offre. </p>
                <p>La défenderesse croyait que ces lois ne concernaient ni l'existence, ni la
                    compensabilité de la créance de son époux. Les deux juges d'instance furent
                    d'une autre opinion ; spécialement le juge d'appel déclara que le droit
                    hambourgeois sûr les faillites était applicable, parce que L. avait été
                    domicilié à Hambourg, en qualité de bourgeois de cette ville, et y était tombé
                    en faillite. Son interprétation de Favisjûridique demandé au tribunal supérieur
                    de Hambourg, conduisit le juge d'appel à admettre, que P. n'avait eu le droit
                    d'actionner, d'exercer le recours complémentaire et la compensation qu'à
                    concurrence de 40 p. °j0 de la dette primitive pour achat de marchandises,
                    tandis que, pour les 60 pour cent restants, il ne lui était resté qu'une
                    obligatio'nàluralis insuffisante pour opérer la compensation sur les créances
                    postérieures de L. </p>
                <p>La Cour suprême n'a pas admis cette manière de voir. Elle a d'abord nié
                    l'applicabilité de la loi hambourgeoise sur les faillites, en se fondant sur les
                    considérations rapportées plus haut, IV, n° 5, relativement au droit local qui
                    régissait l'obligation. Puis elle a particulièrement insisté sur ce que, de la
                    notion de la faillite, il ne résulte rien non plus qui entraîne nécessairement
                    la soumission du créancier étranger aux lois en vigueur au siège de la faillite.
                    Elle a fait valoir dans ce sens les molils suivants : </p>
                <p>« La procédure en matière de faillite suppose un débiteur insolvable; elle a en
                    vue une satisfaction proportionnelle sur la masse existante, et en opère dans ce
                    but la réalisation ainsi que la répartition proportionnelle entre les
                    créanciers. En elle-même, la faillite ne paraît donc qu'une variété de procédure
                    d'exécution contre une masse active, el, pour ce motif, elle n'affecte pas la
                    durée persistante des créances qui, en tout ou en partie, ont été omises à celte
                    masse (V. SAVIGNY, Système, VIII, p. 295. Lexl, Cod. qui bonis, VII, 71). Pour
                    remplir aisément el complètement son but, la faillite n'est possible qu'en un
                    seul endroit, donc devant un seul tribunal de la faillite, et pour le même motif
                    elle doit attirer à elle la totalité de la fortune du failli. Dans le ressort
                    d'un même État et d'une même législation, celte donnée est d'ordinaire remplie
                    sans difficulté. Car les actes de procédure el la compétence du juge de la
                    faillite sont garantis dans l'intérieur d'un même État par l'autorité de cet
                    État. Mais là où finit cette autorité, la collision commence. Les autres États
                    ne reconnaissent pas la </p>
                <pb n="412"/>
                <p>compétence el la juridiction de ce tribunal qui leur est étranger. Ils ne
                    soumettent pas les biens du failli qui se trouvent sur leur territoire, à la
                    mainmise prononcée par le juge étranger de la faillite ; ils repoussent par
                    rapport à ces biens la force attractive d'une faillile qu'ils ne reconnaissent
                    pas. Ils ouvrent, dans tous les cas, sur ceux-ci, un concours particulier,
                    indépendante des règles et des lois de l'Étal étranger, et, lors même qu'ils
                    délivrent ces biens, ils ne le font qu'en garantissant d'avance à leurs
                    nationaux créanciers et à d'autres qui, conformément à leur législation, en ont
                    fait la requête, la même satisfaction que si la faillite étrangère n'existait
                    pas. Ils trouvent la justification de celle conduite dans l'indépendance de leur
                    juridiction. C'est sur ces principes que repose encore aujourd'hui le droit
                    international en matière de faillile. Pour le tempérer el le modifier, il faut
                    entre Étals des conventions qui soumettent les sujets des deux Contractants à
                    leurs juridictions réciproques. En l'absence de pareilles .conventions, les
                    titres des créanciers étrangers conservent leur force intacte, pour autant et
                    aussi longtenipssjue ceux-ci réclament, satisfaction sur desibiens qui ne sont
                    pas soumis à la juridiction du tribunal de là faillile. </p>
                <p>» Celte règle concerne spécialement les causes de libération qui reposent moins
                    sur la nature juridique de la faillite en elle-même, qu'elles ne sont ajoutées
                    par le droit particulier comme accessoires à la procédure eu matière de
                    faillite. C'est ainsi que, par dérogation au droit commun, certaines lois
                    territoriales sur les faillites établissent le concordat avec cet effet, qu'une
                    majorité des créanciers peut obliger la minorité à accorder un sursis, ou un
                    abandon partiel de ses créances. Celle institution est destinée, là où elle
                    existe légalement, à maintenir ou à rétablir dans ses affaires le débiteur
                    failli, et en même temps à servir les intérêts des créanciers en mettant
                    promplement el par conséquent économiquement fin à la procédure en "matière
                    d'insolvabilité. C'est sur la même idée que reposent les prescriptions de
                    quelques lois sur les faillites, qui libèrent des faillis spécialement
                    qualifiés, après paiement d'un tantième pour cent déterminé, ou après abandon de
                    leur patrimoine aux créanciers, du surplus non acquitté de leurs dettes. </p>
                <p>» Ces lois territoriales, qui imposent un concordat ou une remise, sont d'une
                    nature éminemment particulière. Elles dérogent au droit commun et au droit
                    contractuel qui autorise le créancier à exiger de son débiteur satisfaction
                    complète, et par conséquent à le poursuivre en paiement aussi longtemps qu'il
                    peut payer. Elles obligent donc seulement le créancier qui est sujet à ces lois
                    ou qui s'y est soumis volontairement. A la vérité, la </p>
                <pb n="415"/>
                <p>pensée qui les inspire les porte à refuser également au créancier étranger une
                    action plus élendue dans les limites de leur compétence territoriale; elles
                    ..protègent donc dans ces limites le failli contre des poursuites ultérieures,
                    mais hors de ces limites et spécialement en ce qui concerne la satisfaction
                    réclamée sur des portions de patrimoine qui ne leur sont pas soumises, elles
                    demeurent sans force. </p>
                <p>» Celte opinion n'est pas sans rencontrer des contradicteurs. On a objecté : </p>
                <p>» Que les lois sur la faillite avaient pour but de garantir le débiteur contre de
                    nouvelles poursuites des créanciers ; celle garantie et une juste "-répartition
                    de la masse seraient impossibles si des créanciers étrangers pouvaient procéder
                    à une nouvelle exécution. De plus, le juge du pays où la faillite a été déclarée
                    doit traiter, d'après le droit de ce pays, tous les créanciers, tant indigènes
                    qu'étrangers; le même devoir existe par conséquent pour le juge étranger. Pour
                    être logique, il faudrait exclure les étrangers de toute participation à la
                    faillite,. s'ils ne veulent pas accepter les avantages comme les désavantages de
                    celle-ci. —Un failli, qui n'est pas protégé par sa faillite contre ses
                    créanciers étrangers, sera empêché d'acquérir des biens dans d'autres pays. On
                    enlève ainsi aux créanciers futurs ce. que l'on veut assurer aux créanciers
                    antérieurs. —Cf. V. BAR, Internationales Privatrecht, p. 280-281. </p>
                <p>» Mais ces objections ne portent pas. Que, du moment où un État a l'intention, de
                    maintenir la situation alimentaire de ses faillis, les autres Étals se trouvent
                    obligés d'appliquer la législation calculée dans ce but, c'est là une
                    proposition qu'il fallait non-seulement alléguer, mais démontrer. En tout cas,
                    il n'en résulte pas, que le juge du pays où cette législation est en vigueur,
                    doive aussi l'appliquer à des créanciers étrangers. — 11 a déjà été dit plus
                    haut que le créancier étranger, qui s'est soumis au droit ■étranger sur les
                    faillites, doit accepter d'être régi d'après ce droit-là. Mais une autre
                    question, qui ne doit pas être décidée ici, est celle desavoir si la simple
                    admission à la faillile, si l'acceptation d'un lantième pour cent déleriniué,
                    peut équivaloir à cette soumission. — Enfin le fait que des créanciers
                    antérieurs, demeurés impayés, s'empareront, pour se couvrir, de biens
                    postérieurement acquis' à l'étranger, ne saurait passer pour un mal, que si, non
                    content de reconnaître au débiteur le droit d'être libéré de ses dettes, même
                    hors du pays de son domicile, on prétendait encore mettre ce droit au-dessus de
                    celui des créanciers à être payés. — Maintenant, le juge d'appel n'a pas établi
                    que P. se soit soumis au droit ham- </p>
                <pb n="414"/>
                <p>bourgeois en matière de faillites, spécialement qu'il se soit fait admettre à la
                    production dans la faillile de L. et qu'il ait louché les pour cent du
                    concordat; il n'est pas parti, non plus du principe que le droit prussien
                    admette la force attractive de la faillite étrangère et soumette ainsi les
                    créanciers prussiens au droit étranger en matière de faillite; il n'a pas établi
                    enfin, qu'une convention internationale ait modifié quelque chose à cette
                    situation au profit du droit hambourgeois en matière de faillites. Si donc,
                    malgré cela, il a rejeté la compensation par le seul motif, que la faillite de
                    L. a, d'après le droit hambourgeois, détruit 60 % de la créance de P. en
                    paiement de marchandises el supprimé, à concurrence de ce taux, l'objet de la
                    compensation, sa décision repose sur une erreur fondamentale de droit et viole
                    le principe de la force non attractive de la faillite, admis dans la loi
                    prussienne sur les faillites, ainsi que la règle de droit suivante : </p>
                <p>» Les prescriptions des lois étrangères sur les faillites, d'après lesquelles »
                    les opérations de la faillite ont pour effet d'éteindre en tout ou en partie
                    »-les droits des créanciers, sont sans valeur (en Prusse) lorsque lecréan» cier,
                    qui ne s'est pas soumis au droit étranger sur les faillites, est en » position
                    de faire valoir et de réaliser ses droits, agendo ou excipiendo, à » l'intérieur
                    du pays. » </p>
                <p>2. — Dans l'arrêt du 25 janvier 187.3 (t. IX, p. 7), il s'agissait également de
                    l'admissibilité de la compensation vis-à-vis d'une masse faillie étrangère,
                    demanderesse, mais avec une complication des plus curieuses dans l'état des
                    faits. Les administrateurs d'une masse faillie anglaise, réclamaient du
                    négociant P., à Alterna, un solde qui devait, suivant contrat, êlre payé en
                    Angleterre. P. répondit qu'il avait, avant l'ouverture de la faillite, formé
                    avec le failli un contrat de consignation, que celui-ci n'avait pas exécuté à
                    cause de la faillite siirvenue dans l'intervalle; que,. par. suite de. cette
                    non-exécution, il avait subi une perte importante, dont il prétendait compenser
                    le montant avec l'objet de la demande. Les administrateurs anglais de la masse
                    firent établir, par des avis de jurisconsultes, que d'après le droit anglais,
                    des dommages et intérêts pour rupture de.contrat ne pour- . raient être réclamés
                    de la masse faillie, que lorsque la rupture avait eu lieu avant l'ouverture de
                    la faillite, mais pas lorsqu'elle était le résultat de la faillite, ou qu'elle
                    avait eu lieu après celle-ci. Par application de ce principe de droit, les juges
                    d'instance rejetèrent l'exception de compensation, et condamnèrent P. au
                    payement delà somme réclamée. La cour impériale annula celte décision par les
                    motifs suivants : </p>
                <p>« Les juges d'instance ont traité à tort comme équivalente à la suppres- </p>
                <pb n="418"/>
                <p>sion de l'obligation, la restriction qu'une disposition particulière du droit
                    anglais en matière de faillite apporte à la faculté défaire valoir dans la
                    procédure de la faillite, les réclamations de dommages-intérêts pour rupture de
                    contrat. Mais il ne s'agit pas ici d'une pareille suppression. Lorsque le
                    législateur anglais, pour accélérer, autant que possible, les opérations de la
                    faillite, interdit la production, dans celle-ci, de certaines réclamations dont
                    la fixation à une somme déterminée entraîne d'ordinaire des longueurs, et au
                    nombre desquelles on a coutume de ranger les demandes en dommages-intérêts comme
                    celle dont il s'agit ici (V. Goldschmidt, Revue du droit commercial, t. II, p.
                    284, t. XV, p. 568), l'existence matérielle de l'obligation ne s'en trouve
                    nullement altérée. D'après le droit anglais antérieur, tel qu'il était encore en
                    vigueur à l'ouverture de la faillite dont il s'agit (V. 1. c, t. II, p. 287), le
                    créancier du failli, qui n'avait pas produit à la faillite, n'était pas empêché,
                    même pendant le cours de la liquidation, de poursuivre judiciairement ses droits
                    contre là personne du failli; etencore aujourd'hui, d'après la loi la plus
                    récente sur les faillites, celle du 9 août 1869(l.c.,t.XV,p.564), le créancier
                    dont la réclamation n'a pas été admise à la masse n'est pas empêché de l'exercer
                    contre la personne du failli, pendant la durée de la faillite. Dans tous les
                    cas, l'ouverture de celle-ci ne peut empêcher que, après la clôture, une
                    réclamation ne se produise; il n'y a de limitation à ce droit que si la clôture
                    a pour suite la libération du failli, libération sur la signification légale de
                    laquelle nous pouvons nous dispenser d'insister ici. </p>
                <p>» Si donc la pratique des tribunaux anglais donne aux principes en question cette
                    portée que le débiteur de la masse faillie cité devant les tribunaux anglais, ne
                    peut non plus opposer en compensation des demandes en dommages et intérêts, de
                    la nature de celle dont il s'agit ici, on ne saurait cependant admettre en aucun
                    cas que ces restrictions à l'exercice de la réclamation en dommages-intérêts
                    vis-à-vis de la faillite, doivent être rangées parmi les règles de droit
                    essentielles, qui peuvent prétendre à être reconnues devant les tribunaux
                    d'autres pays comme droit du lieu de l'obligation. Il résulte de ce que dit
                    Story, commenlaries on the confiiet of laws (commentaires sur le conflit des
                    lois), que telle est aussi la signification attribuée par la jurisprudence
                    anglaise à ces règles des lois sur les faillites. Cet auteur établit en effet,
                    que la rescision totale du contrat, résultant des lois du lieu de sa conclusion,
                    doit aussi être reconnue à l'étranger, mais que, lorsque le contrat n'est pas
                    rescindé, lorsque la créance, n'est pas éteinte, et qu'il y a seulement
                    restriction des..moyens de faire </p>
                <pb/>
                <p>— 41G - . </p>
                <p>valoir en justice les droits en résultant, dans ce cas, ces droits peuvent être
                    invoqués dans d'autres pays; que spécialement une législation sur les faillites,
                    qui ne fait que suspendre la poursuite contre la personne ou les biens du
                    failli, n'entraîne pas-l'a résolution du contrai él qu'elle doit être appliquée
                    seulement à l'intérieur du territoire {% 535, s.). De même la pratique des
                    tribunaux allemands repousse l'admission et l'application de semblables
                    prescriptions des lois étrangères sur les faillites, dans les procès-faits à
                    l'intérieur du pays. Sans doute l'indigène qui -produit à une faillite étrangère
                    ouverte sur les biens de son débiteur él y liquide sa créance, ne peut
                    naturellement s'attendre à être payé sur la masse faillie étrangère, que dans
                    les limites delà loi étrangère sur les faillites. Mais d'un autre côté
                    l'indigène qui, sans produire à la faillile étrangère, est actionné devant un
                    tribunal de son pays par les administrateurs de la masse étrangère, a le droit
                    d'opposer à fin de compensation, toute créance qui lui appartient contre le
                    failli, et qui n'est pas complètement supprimée par la loi étrangère du lieu-de
                    l'obligation,^et cela lors même que la loùélrangère sur les faillites empêche
                    d'opposer celte créance à la masse faillie. Les administrateurs de la masse
                    faillie étrangère ne -peuvent faire valoir contre le débiteur indigène du
                    failli, dans son pays, plus de droits que le failli lui-même; il ne peuvent donc
                    faire valoir aucune prétention lorsque le débiteur indigène pourrait
                    complètement éliminer par compte, vis-à-vis du "failli lui-même, la prétention
                    de celui-ci. Aucune loi n'autorise à vouloir qu'une cour allemande de justice
                    condamne la partie qui habite l'Allemagne et qui relève des tribunaux allemands,
                    à payer une masse faillie étrangère en vertu de la règle prérappelée du droit
                    étranger en matière de faillites, el que, sans admettre en compensation sa
                    demande reconventionnelleà charge du failli, elle renvoie cette partie à la
                    perspective totalement ou au moins partiellement illusoire, ou dans tous les cas
                    fort éloignée d'une poursuite personnelle contre le failli. » </p>
                <p>5. L'arrêt du 28 juin 1872 (t. Vil, p. .17), commence, avec non moins de bonheur
                    que les deux précédents, par une analyse dxi rapport légal, pour en induire le
                    règlement de ce rapport par un statut local déterminé. Une maison de commerce
                    allemande R., devait à une maison de commerce écossaise, le prix d'achat de
                    marchandises livrées. La maison écossaise ayant cessé ses payements, plusieurs
                    de ses créanciers allemands firent pratiquer une saisie-arrêt, sur le prix
                    d'achat, ce qui eut pour conséquence, que la sommedûefut consignée au tribunal
                    deHalberstadt (Prusse), le forum domicilii de l'acheteur R. Une société
                    écossaise se présenta comme intervenante devant ce même tribunal,, soutenant que
                    le marché pour lequel </p>
                <pb n="417"/>
                <p>R. devait le prix d'achat consigné n'avait été conclu par la maison écossaise
                    insolvable, qu'en qualité de commissionnaire de la société intervenante, que le
                    prix d'achat lui appartenait par conséquent à elle intervenante en qualité de
                    commettante, et que les créanciers qui avaient formé saisie-arrêt devaient lui
                    céder le pas. Dans les deux premières instances, la société intervenante obtint
                    un arrêt en sa faveur. Mais dans l'instance en nullité devant la cour suprême,
                    les créanciers allemands du commissionnaire écossais cherchèrent à établir, que
                    la question débattue ne devait pas se décider d'après le droit allemand, sur
                    lequel les juges antérieurs avaient fondé leur arrêt. Le pourvoi en nullité fut
                    cependant rejeté par la cour suprême. « Il ne s'agissait pas autant, » dit
                    l'arrêt, « des rapports entre le commettant et le commissionnaire que simplement
                    de ceux entre le commettant comme créancier du commissionnaire insolvable, et
                    èerlains autres créanciers de ce dernier. Dans le droit commercial moderne ces
                    relations sont réglées en faveur du commettant en ce sens que le commettant non
                    payé peut, à l'exclusion des créanciers, se payer en première ligne sur le prix
                    d'achat encore dû ainsi que sur les autres créances du commissionnaire, nées des
                    opérations en commission. Ce privilège du commettant sur le prix encore dû
                    appartient à la même catégorie et s'est développé en même temps que le droit de
                    suite de l'acheteur non payé. Il a, comme celui-ci, le caractère d'un droit de
                    séparation, vis-à-vis des autres créanciers du commissionaire. Il est également
                    rangé, dans les faillites, au nombre des « revendications. » Or, tous les droits
                    de séparation et de préférence sont uniquement réglés, d'après des principes
                    constants du droit international, par les lois en vigueur au lieu de
                    l'exécution. Ceci n'est pas douteux du moment où l'on procède à une exécution
                    générale, aux opérations complètes d'une faillile, et où l'ensemble des objets
                    qui y sont soumis se trouvent au siège du tribunal de la faillite. Il en est de
                    même en cas de faillite particulière, en ce qu'alors aussi les droits de
                    revendication et de séparation, de même que les droits au paiement par privilège
                    sur certains objets, sont régis par le droit local de la faillite particulière.
                    (Loi de l'empire allemand du 21 juin 1868). Mais il n'y a pas de motif pour
                    restreindre ce principe au cas de faillite. Au contraire, il faut l'appliquer
                    aussi à l'exécution ordinaire sur des portions spéciales de patrimoine, surtout
                    lorsqu'il s'agit d'un étranger tombé en faillite en pays étranger. </p>
                <p>Vin. Droit des gens. — Déclaration de Paris du 16 avril 1856. </p>
                <p>Dans le cas rapporté plus haut, sous IV, n° 7 (arrêt du 25 décembre^ 872, </p>
                <fw place="bottom">IÎEV. BE Du. IST., — 6c année. 28* </fw>
                <pb n="418"/>
                <p>t. VIII, p. 289, v. ci-dessus p. 245) les intéressés dans l'avarie, en contestant
                    que le capitaine du navire eût été forcé de relâcher à Helsingôr, par le blocus,
                    du reste inefficace selon le droit des gens, de Swinemunde, avaient soutenu
                    qu'il aurait plutôt été de son devoir de cingler vers le port prétendument
                    bloqué pour s'y convaincre de l'exislence réelle du blocus. L'arrêt de la Cour
                    suprême, tout en laissant indécise la question de savoir si le blocus de
                    Swinemunde était efficace selon le droit des gens, déclare dénuée de fondement
                    Fopinion relative à la conduite qu'aurait dû tenir le|capitaine. Car, en
                    admettant que cette conduite n'eût peut-être pas exposé le navire avec la
                    cargaison à une condamnation par le tribunal des prises, elle l'aurait tout au
                    moins exposé, au danger d'être repoussé, ou même coulé. La déclaration des
                    ministres plénipotentiaires de la conférence de Paris du 16 avril 1856, porte
                    simplement que les blocus, pour être légalement obligatoires devaient être
                    effectifs, c'es!-à-dire opérés par une force guerrière suffisante, pour
                    interdire en réalité l'accès de la côte à l'ennemi. Mais elle n'emporte
                    en_aucune manière, ni expressément, ni même comme conséquence nécessaire, cet
                    autre principe, recommandé parles plus récents auteurs du droit des gens et
                    inscrit dans des traités internationaux récents, comme aussi dans le règlement
                    prussien sur les prises du 20 juin 1864 (Geselzsammlung 1864, p. 569), f 25 : </p>
                <p>« La déclaration de partance vers un port bloqué ou même la marche du navire vers
                    un pareil port ne constitue pas encore une tentative de forcer le blocus. » </p>
                <p>Au contraire, dans la pratique, et particulièrement dans celle de la
                    Grande-Bretagne, règne encore le principe opposé. Notamment on n'admet pas sans
                    peine la preuve que la poursuite du voyage ait eu lieu sans intention de forcer
                    le blocus, mais simplement pour s'assurer de sa continuation et ne pénétrer dans
                    le port qu'après sa levée légale. Il n'est pas établi que le principe moderne
                    plus indulgent ait été admis d'une manière absolue par la France (*). — Les
                    articles 657, 651, n° 1 du Code de commerce allemand conduisent à la même
                    conclusion, parce que, dans - le cas actuel, il ne s'agissait pas tant de savoir
                    s'il y avait blocus effectif selon le droit des gens, que de savoir si les
                    circonstances légitimaient une conduite correspondante à cette supposition (2). </p>
                <p>(1) Ces considéralions ne devraient-elles pas plu loi conduire 'à regarder comme
                    décisive la lex rei sitae,e\ ne faudrait-il pas appliquer en général el en
                    première ligne, à lout l'ensemble de la procédure en exécution el spécialement
                    de la faillile, la lex rei siloe. comme droit dominanl ? </p>
                <p> C2) Dans une noie du t. VIII, p. 301, l'arrêt discule l'opinion plus indulgente
                    de Hautefeuille, Ilcffter et Carlos Calvo, ainsi que l'instruction publiée le 30
                    juillet 1S70 par le ministre de la marine française à l'occasion de la guerre
                    franco-allemande. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>COMMUNICATIONS RELATIVES A L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL. </head>
                <p> sesfiOMtpe GENEVE, </p>
                <p>51 AOUT 1874 ET JOURS SUIVANTS. </p>
                <p>ORDRE DU. JOUR : - </p>
                <p>1° Installation de la Conférence par l'autorité locale. </p>
                <p>2° Élection d'un président et de deux vice-présidents (art. 10 des statuts). </p>
                <p>5° Élection de nouveaux membres effectifs, de membres auxiliaires el de
                    secrétaires. </p>
                <p>4° Rapport du secrétaire-général sur les travaux de l'Institut. </p>
                <p>5° Rapport sur la situation financière de l'Institut. </p>
                <p>6° Discussion des sujets suivants mis à l'élude par la Conférence de Gand : </p>
                <p>1. —Arbitrages internationaux. — Projet de règlement ■ des formes à .suivre dans
                    leur emploi. </p>
                <p>Commission d'étude : MM. DUDLEY FIELD, GOLDSCHHIDT, DE LAVELEYE, </p>
                <p>PlERAXTONl. </p>
                <p>Rapporteur : M. GOLDSCHMIDT. </p>
                <pb n="420"/>
                <p>2. — Examen des trois règles de droit international maritime, proposées dans
                    le.traitè de Washington. </p>
                <p>Commission d'étude : MM. BLUNTSCHLI, CARLOS CALVO, HAUTEFEUILLE et
                    ROLIN-JAEQUEMYNS. </p>
                <p>Membres consultants, appartenant aux deux États signataires du traité de
                    Washington : pour l'Angleterre, M. LORIMER; pour les États-Unis, M. WOOLSEY. </p>
                <p>Rapporteur : M. BLUNTSCHLI. </p>
                <p>3. — Utilité de rendre obligatoires pour tous les États, sous la forme d'un ou de
                    plusieurs traités internationaux, un certain nombre de règles générales du droit
                    international privé, pour assurer la décision uniforme des conflits entre les
                    différentes législations civiles et criminelles. </p>
                <p>Commission d'étude : MM. ASSER, BLUNTSCHLI, BEACH LAWRENCE, MANCINJ, MASSÉ,
                    WESTLAKE. </p>
                <p>Rapporteurs : MM. ASSER et MANCINI. </p>
                <p>7°"Compte-rendu "et examen, s'il y a lieu, des divers faits, conventions et actes
                    internationaux intervenus en 1874 (cet objet est mis d'office à l'ordre du jour
                    par le Bureau). </p>
                <p>8° Discussion et vote d'un règlement définitif d'exécution des Statuts. </p>
                <p>9° Choix des sujets à discuter dans la prochaine session. — Nomination de
                    rapporteurs et de commissions pour leur étude préparatoire. </p>
                <p>10° Désignation du lieu et de l'époque de la prochaine session. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
