<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/ien.35556003477684">31, Hathi
                        (Northwestern University, search only)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020448590">v.31(1899),
                        Hathi (University of Illinois at Urbana-Champaign)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044083908137">ser.2:t.1 (1899),
                        Hathi (Harvard University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/coo.31924087571208">2. ser.:t.1 1899,
                        Hathi (Cornell University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015073385836">series 2 v.1
                        1899, Hathi (University of Michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/nyp.33433008515581">Ser. 2, v. 1-2
                        (1899-1900), Hathi (New York Public Library)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6138757z"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue de droit international et de législation comparée</title>
                    <date when="1899-01-01">1899 (A31,SECT2,N1)- (A31,SECT2,N6).</date>
                    <biblScope unit="volume">31 (Serie 2, Tome 1)</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">4</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1-1</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="618">618</measure> pages OCR accuracy 97
                        %.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>LA CONTREBANDE DE GUERRE A L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL, </head>
                <p>F AH </p>
                <p>M. H. BROCHER DE LA FLÉCHÈRE, </p>
                <p>Professeur aux universités de Genève et de Lausanne, Membre de l'Institut de
                    droit international. </p>
                <p>L'Institut de droit international établit des principes scientifiques et rédige
                    des projets de règlements. Or, il se trouve que le premier objectif, le plus
                    important, ne peut être atteint que par l'intermédiaire du second. Sans une
                    tâche précise à remplir, on s'égarerait dans de vagues abstractions, on
                    n'aboutirait à rien. C'est la recherche des effets qui fait naître le besoin de
                    connaître les causes et permet de le satisfaire. La discussion des principes ne
                    peut se faire qu'accidentellement, quand la solution des problèmes pratiques
                    l'exige. La théorie qui n'attend pas son heure irrite ec fatigue; pourtant elle
                    doit avoir son tour : l'histoire montre à chaque page que les institutions se
                    faussent dès que la science cesse de les rectifier. Les deux opérations ont des
                    méthodes différentes : les projets de règlements ne peuvent être que le produit
                    de délibérations contradictoires, qui rappellent les discussions d'affaires;
                    l'élaboration des principes ne profite que rarement de ces débats, où la
                    recherche de la vérité se trouve sacrifiée à d'autres considérations plus ou
                    moins avouables. Autre est l'effet de la recherche solitaire, moins préoccupée
                    de convaincre les autres que de s'éclairer soi-même, et qui recueille tous les
                    arguments allégués pour en dégager la part de vérité. </p>
                <p>Cette nécessité de distinguer les deux fonctions a été mise en évidence par les
                    délibérations sur la contrebande de guerre tenues en 1896 à Venise. On y a vu
                    que si le véritable travail ne peut pas se faire dans les sessions, trop courtes
                    et trop occupées, celles-ci n'en sont pas moins nécessaires pour lui donner sa
                    saveur, pour en faire accepter les résultats. Le contact personnel permet de
                    deviner le fond de certaines propositions et objections souvent ignorées de
                    leurs auteurs eux-mêmes. On imprime les rapports, on n'imprime pas l'effet
                    qu'ils font sur l'auditoire. Dans les discussions qui avaient précédé, on avait
                    constaté l'existence de deux courants qui avaient trouvé leur expression dans
                    plusieurs avant-projets. L'un réclamait une extension de la notion de
                    contreRKVUE </p>
                <fw place="bottom"> contreRKVUE DROIT INT. - 30* ANNÉK. ?1 </fw>
                <pb n="338" rendition="M. H. BKOCHEE DE LA FLÉCHÈRE "/>
                <p>bande, l'autre s'opposait à ce qui lui paraissait un recul, réclamait des
                    restrictions; des voix autorisées avaient même demandé la suppression complète.
                    La cause de la restriction semblait gagner du terrain. Un projet de transaction,
                    élaboré par MM. Brusa et Kleen, devait être mis à la base des délibérations. </p>
                <p>Mais à Venise, il s'est produit une saute de vent. Était-ce l'effet des souvenirs
                    évoqués par notre présence dans la cité des lagunes, ou celui des reproches
                    qu'on faisait déjà alors à l'attitude des États-Unis vis-à-vis de l'insurrection
                    cubaine? Toujours est-il que, parmi les adversaires de l'extension, les uns se
                    sont.déclarés ébranlés ; d'autres ont consenti des concessions dont ils
                    reconnaissaient l'inconséquence ; d'autres encore, qui ont essayé de résister au
                    courant, se sont vus débordés. On n'en a pas moins voté le projet proposé, non
                    sans lui faire subir des modifications qui, au dire de quelques-uns, le
                    dénaturaient. Au point de vue pratique, c'était ce qu'il y avait de mieux à
                    faire : les résolutions de l'Institut ne sont que des propositions consultatives
                    ; elles constatent l'état des esprits, s'efforcent d'opérer un rapprochement;
                    elles ne décident proprement rien. Le temps manquait pour établir une nouvelle
                    base de discussion ; pourtant il fallait faire aboutir un débat qui se
                    prolongeait depuis de longues années, qui avait fait naître de gros volumes et
                    de nombreux articles de revues. Les conclusions formulées étaient surtout
                    destinées à donner le temps de la réflexion. </p>
                <p>Au point de vue théorique, le revirement constaté mettait dans la nécessité de
                    suspendre toute appréciation. Un fait nouveau venait de surgir, incompréhensible
                    à première vue, qu'il s'agissait d'analyser et de classer. Sans obtenir tout ce
                    qu'ils demandaient, les extensionnistes avaient incontestablement gagné du
                    terrain et paraissaient devoir en gagner encore. L'Institut aurait-il consacré
                    un recul de la doctrine, ou n'aurait-il reculé que pour mieux sauter? Qu'on
                    permette à un de ces théoriciens sans expérience, auxquels à défaut d'autre
                    mérite l'impartialité peut être plus facile qu'à d'autres, d'intervenir dans le
                    débat. </p>
                <p>L'explication de l'intéressant phénomène auquel nous avons assisté, c'est que le
                    droit international éprouve le besoin de sortir de ses anciennes positions
                    essentiellement défensives et désormais insuffisantes, pour en occuper d'autres
                    qui lui permettront d'opérer de nouvelles conquêtes devenues nécessaires. Ce qui
                    fait la force des extensionnistes, c'est qu'à côté des droits des belligérants,
                    ils se trouvent représenter, des intérêts beaucoup plus élevés, ceux de l'ordre,
                    et bien </p>
                <pb n="339" rendition="LA CONTREBANDE DE GUERRE A L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL"/>
                <p>que cela puisse paraître paradoxal, ceux de la paix générale et de l'organisation
                    d'une juridiction universelle. De grands changements se sont opérés dans la
                    position respective des peuples. Les nations sortent de leur isolement,
                    l'humanité prend conscience de sa solidarité. Tout conflit, sur quelque point du
                    globe qu'il éclate, éveille des sympathies et des antipathies un peu partout; on
                    se croit le droit et le devoir de combattre à l'extérieur les principes pour
                    lesquels on lutte dans son pays. C'est, tout à la fois, un progrès et un danger;
                    le triomphe final de la bonne cause s'assure et s'accélère, mais c'est à la
                    condition de redoubler de vigilance et d'efforts. L'isolement des nations
                    localisait les guerres, leur rapprochement les généralise. C'est pour cela que
                    des voix s'élèvent pour demander que la guerre soit remplacée par l'arbitrage.
                    Les partisans de cette idée ont d'excellentes intentions; ils ont même obtenu
                    des résultats qui ne sont point à dédaigner; pourtant ils sont encore loin du
                    but. L'arbitrage peut s'employer quand les parties sont consentantes, mais il
                    peut arriver qu'elles ne le soient pas. Il faut alors remplacer le consentement
                    par une contrainte matérielle ou morale, et pour cela se mettre d'accord sur
                    certains principes juridiques d'une détermination très délicate, les établir par
                    les procédés de la plus compliquée de toutes les sciences, les faire admettre
                    par ceux qui ont la force, c'est-à-dire, de nos jours, par les masses, en
                    triomphant de la résistance opposée par des intérêts particuliers immédiats. En
                    attendant, les États s'épuisent à entretenir des armées permanentes de plus en
                    plus coûteuses. Le désarmement qu'on propose est un de ces conseils qu'on donne
                    aux autres, tout en trouvant toujours d'excellentes raisons pour ne pas s'y
                    conformer soi-même. Les partisans de l'extension ont raison de vouloir empêcher
                    les violations de neutralité; reste à savoir si la contrebande de guerre en est
                    une. Pour répondre, précisons les exigences du droit de la guerre. </p>
                <p>Rappelons que le droit international et le droit civil, opérant sur des terrains
                    et avec des moyens différents, ne^doivent pas s'interpréter de la même manière.
                    Le régime civil dispose d'un pouvoir établi pour faire respecter certaines
                    règles convenues ; il présente des garanties qui permettent de faire une place à
                    la confiance et à la charité. En diplomatie, chacun doit découvrir lui-même les
                    règles qu'il doit suivre et les forces qu'il doit mettre en oeuvre. Le droit
                    international ne fait à la convention qu'une place secondaire. Il se compose de
                    principes dont l'observation est désirable sans être toujours possible. Il n'a
                    pour sanction que l'opi<pb n="340" rendition="M. H. BROCHER DE Li FLÉCHÈRE "
                    />nion, qui est insuffisante, et la guerre, qui est loin de faire toujours
                    triompher le droit. Aucun tribunal n'y garantit la réciprocité des procédés;
                    aucun législateur n'y établit la hiérarchie des exigences ; on n'y peut compter
                    que sur soi pour se défendre, ce qui fait que chacun reste juge de ce qu'il doit
                    faire. Aussi faut-il y redoubler de précautions, exagérer les responsabilités,
                    frapper ceux qui ne sont que suspects, venger sur tout un peuple l'injure d'un
                    individu. Ces exigences de la conservation . propre rendent le régime
                    international défiant, brutal, sans précision. Le diplomate doit, par sa
                    modération, remédier à ces vices qu'il est toujours exposé à voir se tourner
                    contre lui, entre autres sous la forme de coalitions. Sans doute, le droit
                    international des peuples civilisés tend, le mot le dit, à se rapprocher du
                    droit civil. La différence qui existe entre les deux systèmes, pour atténuée
                    qu'elle soit, n'en subsiste pas moins et ne doit pas être oubliée. </p>
                <p>Ayant besoin les uns des autres, les hommes ont naturellement de l'attrait les
                    uns pour les autres. Mais ils ne savent pas.faire les sacrifices nécessaires
                    pour concilier les aspirations qui se contrarient dans la société comme dans
                    chaque individu ; chacun veut faire servir les autres à la satisfaction de ses
                    désirs, sans tenir compte de leurs besoins. La guerre de tous contre tous, qui
                    en résulte, n'est qu'un accident historique ; elle tend à se supprimer elle-même
                    par les souffrances qu'elle engendre. Seule la paix peut créer un état de choses
                    stable, seule elle est conforme à notre essence métaphysique. Mais la paix
                    suppose des services réciproques rendus en dépit du danger de fortifier un futur
                    ennemi. On ne recourt guère à ce moyen que lorsqu'on s'y voit forcé; c'est pour
                    n'être pas anéanti que le faible cherche à se rendre utile, et comme nul ne sait
                    s'il ne sera pas le plus faible un jour, chacun doit s'assurer ce moyen de
                    défense. Le besoin réciproque se complète par la connaissance des moyens de le
                    satisfaire. Les hommes comprennent qu'ils doivent s'aimer, mais n'arrivent que
                    graduellement à le faire. La paix ayant ses conditions que tout le monde ne
                    remplit pas, on ne peut l'avoir avec tout le monde, et la solidarité humaine ne
                    permet pas que ceux qui en jouissent ne se ressentent absolument pas de là
                    guerre dont souffrent les "autres. Comme on abat des maisons pour circonscrire
                    un incendie, il faut faire des sacrifices pour limiter les hostilités. Une
                    guerre modifie les devoirs de ceux mêmes qui n'y participent pas; de tentations
                    nouvelles et de nouveaux motifs dp défiance surgissent, qui lé°itiment des
                    mesures, spéciales. </p>
                <pb rendition="LA CONTREBANDE DE GUERRE A L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL Ji{ "/>
                <p>La neutralité est un état de transition qui a de la peine à se constituer. Les
                    premières sociétés politiques n'établissent d'abord que la paix intérieure, qui
                    ne suffit pas. On doit pourtant arriver à la paix internationale, parce que les
                    États, s'ils ont des intérêts opposés, en ont d'identiques, moins sensibles,
                    mais plus puissants et qui finiront par prévaloir. Le respect réciproque, la
                    poursuite collective des intérêts généraux, tels que la justice et la vérité,
                    mènent plus loin que les conquêtes qu'on fait au détriment les uns des autres.
                    Les États arrivent à comprendre l'existence d'un bien qui est le même pour tous,
                    à comprendre la nécessité de s'allier contre la contagion du désordre. C'est par
                    la communauté d'une action positive, non par l'abstention, le désarmement, que
                    la paix s'établira. On ne peut pas se passer absolument de la force; on peut
                    seulement la régulariser, la concentrer. Puisqu'on ne peut pas supprimer les
                    souverainetés en mettant chacun dans la dépendance de tout le monde, il faut au
                    moins en diminuer le nombre; moins il y en aura, plus les guerres seront rares
                    et intenses, et leur intensité même contribuera à les rendre toujours plus
                    rares. La pratique est souvent, à son insu, puissamment influencée par cette
                    tendance; la soi-disant préoccupation d'abréger les guerres n'est qu'un prétexte
                    pour diminuer le nombre des puissances souveraines, en mettant les États
                    secondaires dans l'impossibilité de soutenir leur rôle. </p>
                <p>Il ne peut y avoir de paix sans sacrifices, et les sacrifices doivent s'imposer
                    avant qu'on en comprenne l'utilité et qu'on les fasse librement. Assurément,
                    l'emploi de la force ouvre la porte à des abus; mais on n'organise la société
                    qu'en se contentant du moindre mal, en faisant de chaque progrès le point de
                    départ d'un progrès nouveau. La première condition de la paix internationale,
                    c'est qu'il y ait dans chaque pays quelqu'un qui réponde de l'ordre. Il faut
                    s'adresser à ceux qui peuvent le faire et les amener à le vouloir. La
                    souveraineté de fait est une garantie de capacité, insuffisante peut-être, mais
                    qui est ce qu'on a de mieux et dont on peut tirer parti. Les souverains, ne
                    pouvant compter que sur eux-mêmes pour obtenir justice, ne se maintiennent que
                    par une vigilance exceptionnelle. Ils ont des devoirs considérables qui ne sont
                    pas dissimulés par les fictions du droit positif et qui diffèrent à d'autres
                    égards encore de ceux des particuliers. Ceux-ci peuvent et doivent désarmer, en
                    tant que la société les protège; le souverain qui désarme est perdu. S'il n'est
                    pas en mesure de tenir ses ressortissants en respect, l'intérêt de leur
                    conservation propre oblige ses voisins à le </p>
                <pb n="342" rendition="M. H. BROCHER DE LA FLÉCHÈRE "/>
                <p>remplacer, peut-être à se substituer à lui. On. ne peut permettre la position de
                    souverain qu'à ceux qui compensent le mal qu'ils peuvent faire par les services
                    qu'ils rendent. Le souverain d'un pays est celui qui y . répond de l'ordre parce
                    qu'il y dispose de la force publique. C'est la confiance qu'on a dans les
                    souverains qui permet de ne pas se défier de leurs sujets comme des plus
                    dangereux des animaux nuisibles. Le souverain est nécessaire en droit
                    international comme en droit civil : il représente l'intérêt de ses
                    ressortissants vis-à-vis de l'étranger, et l'intérêt des étrangers vis-à-vis de
                    ses ressortissants. Il doit empêcher ces derniers de commettre des actes qui
                    provoqueraient une répression. C'est au souverain à décider avec qui on doit
                    vivre sur pied de paix ou sur pied de guerre. Le particulier qui prétendrait
                    faire ce qui n'appartient qu'aux souverains, qui commettrait un acte d'hostilité
                    vis-à-vis d'un État avec lequel son souverain veut rester en paix, se rendrait
                    coupable d'une usurpation de souveraineté et de haute trahison; il risquerait
                    d'entraîner son pays dans un conflit, ce qui serait bien pire que d'allumer un
                    incendie destiné à dévorer une ville entière. Le souverain répond des actes
                    d'hostilité commis par ses sujets : chacun de ces actes pourrait, suivant les
                    circonstances, suffire à lui seul à légitimer la guerre. Si cette grave
                    conséquence ne se produit pas, cela tient à une espèce de rédemption opérée par
                    le souverain en vertu de ses mérites et de ses antécédents, de ce qu'une
                    certaine théologie appellerait un opus operatum. Les souverains qui se
                    connaissent, c'est-à-dire s'inspirent confiance, évitent de recourir aux moyens
                    extrêmes et se contentent de réparations ; mais chacun d'eux reste libre de les
                    accepter ou de les refuser. D'ailleurs, la possibilité du remède ne doit pas
                    faire oublier la gravité de la position. Bien que chacun d'eux puisse être
                    insignifiant, les actes d'hostilité des particuliers peuvent, par leur nombre,
                    devenir plus dangereux que ceux des souverains. Ils sont moins évidents, partent
                    de tous les côtés à la fois, sont dans un certain sens excusables, parce que les
                    particuliers ne font pas ce qu'ils veulent et peuvent ignorer les raisons qui
                    les obligent à rester en paix avec des gens dans lesquels leur conscience voit
                    des ennemis. Si la digue se rompt sur un point, elle est rompue sur toute la
                    ligne. L'obéissance aveugle des sujets s'impose donc impérieusement comme le
                    seul moyen de conjurer le danger. </p>
                <p>Rappelons, toutefois, que l'abdication n'est exigée que pour les actes et laisse
                    intacte la liberté de conscience. Allons plus loin : chacun peut disposer de sa
                    personne, pourvu qu'il ne compromette pas la société </p>
                <pb n="34J "
                    rendition="LA CONTREBANDE DE GUERRE A L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL"/>
                <p>dont il prétend faire partie. Il faut qu'on sache à qui on peut se fier et contre
                    qui on doit se mettre en garde. On ne peut pas participer à la guerre et
                    bénéficier de la paix. Un particulier peut prendre du service contre un ami de
                    son souverain et contre son souverain lui-môme. Il viole peut-être en le faisant
                    son droit national ; mais, s'il le fait correctement, il ne viole pas le droit
                    international. </p>
                <p>Une fois les États organisés, les responsabilités établies, la paix intérieure
                    assurée, on peut essayer de faire disparaître la guerre internationale. D'abord,
                    quelques États se rapprochent, mettent en commun leurs amitiés et leurs
                    hostilités; c'est toujours la guerre, mais ce n'est plus la guerre de tous
                    contre tous. Il n'est pourtant pas encore question de la neutralité, que même
                    Gustave-Adolphe déclarait ne pas comprendre. D'autre part, la guerre des États
                    peut être régularisée, avoir des ménagements que la guerre de tous contre tous
                    ne peut pas avoir. La coalition des souverains pour le maintien de l'ordre
                    réalise un progrès du droit sur la force, comme on dit; plus exactement, de
                    l'intérêt général sur les convenances particulières. Il ne faut pas oublier,
                    d'autre part, que le besoin de force contribue à la formation de la société,
                    contraint les hommes à sortir de leur isolement, oblige chaque individu à se
                    rattacher à une cité, chaque cité à un empire. Si la société est imparfaite sans
                    charité, elle est impossible sans justice ; l'ordre social ne se constitue que
                    par des transitions insensibles, en surmontant d'incroyables obstacles qu'il ne
                    faut pas augmenter sans nécessité; il ne faut pas, par des exigences trop
                    sévères, mettre les honnêtes gens dans l'impossibilité de se défendre contre les
                    autres. Quand la justice universelle sera établie, il faudra que chacun
                    l'accepte et aide à réduire ceux qui ne le feraient pas; en attendant, il faut
                    se contenter de la défectueuse justice diplomatique, qui n'est que de la morale
                    et de la morale dénuée des secours de l'organisation sociale. Elle essaie bien
                    d'utiliser la communauté des croyances ou, comme on dit, la religion, qui joue
                    un rôle important en droit international. L'idée surgit qu'il ne devrait pas y
                    avoir de guerre entre peuples qui ont les mêmes croyances. Un juge accepté de
                    tous devrait trancher les conflits sur la base de règles convenues.
                    Malheureusement, on ne s'entend ni sur le juge ni sur les principes. Quand les
                    nations chrétiennes seront d'accord, quand l'équilibre sera rétabli entre les
                    besoins de la pratique et les enseignements de la théorie, on exercera une
                    pression sur la partie qui a tort, on l'obligera, par la perspective d'une
                    intervention générale, à céder. Seulement, le sentiment de </p>
                <pb n="344" rendition="M. H. BROCHER DE LA FLÊCHÈRE "/>
                <p>solidarité sans harmonie dans les conceptions juridiques risque de transformer
                    chaque différend particulier en une guerre universelle. On évite cette extrémité
                    en faisant vider la querelle entre les deux adversaires. A certains égards, la
                    guerre régulière est une forme de la police, très défectueuse, mais la seule
                    possible dans certaines conditions. Elle facilite la tâche des gouvernements
                    vis-à-vis des populations, en dégageant la responsabilité du vaincu, en mettant
                    en évidence la nécessité de concessions. La neutralité est la position des
                    puissances qui restent amies des deux adversaires, s'abstiennent de prendre part
                    à la lutte par résignation, non par indifférence, et se tiennent prêtes à
                    intervenir pour l'arrêter dès que le moment sera venu. L'impartialité ne suffit
                    pas : la pire des positions consisterait à fournir des subsides, aux deux
                    adversaires, à les ruiner l'un par l'autre en éternisant le conflit. Le neutre
                    peut faire du bien à tout le monde, à la condition de ne faire de mal à
                    personne. Le bien fait à l'un qui nuirait à l'autre est défendu, parce que nous
                    sommes tenus de ne pas faire de mal et que nous ne le sommes pas de faire le
                    bien. On n'a pas le droit de relâcher un criminel ou un animal nuisible dans le
                    domaine d'autrui. On fait toutefois fléchir la rigueur de ces principes devant
                    des considérations de charité ; on permet d'envoyer des ambulances aux uns sans
                    en envoyer aux autres ; sur mer, on fait aux navires en détresse des facilités
                    qui ont rendu nécessaires les règles de Washington. </p>
                <p>Sur terre, les devoirs de la neutralité sont relativement simples ; les neutres
                    font, en fait de commerce, ce qu'ils veulent chez eux ; les belligérants peuvent
                    leur couper toutes communications dans les pays qu'ils occupent. Sur la mer, qui
                    appartient à tous, la position se complique. Les neutres peuvent d'autant moins
                    prétendre ne souffrir aucunement de la guerre qu'ils en profitent, de telle
                    sorte qu'ils seraient tentés de l'éterniser, peut-être même de l'étendre. La
                    guerre, en effet, les débarrasse plus ou moins complètement d'une concurrence,
                    en entravant le commerce des belligérants. La nécessité d'avoir une police sur
                    mer se fait sentir. On cherche d'abord à procéder comme sur terre, à établir la
                    domination d'une seule volonté. Seulement, la police faite par une seule
                    puissance le sera dans l'intérêt exclusif de cette puissance, qui s'arrogerait
                    le monopole de l'océan, si elle le pouvait. Cette prétention, qu'on peut
                    constater successivement chez la ligue hanséatique, la Hollande et l'Angleterre,
                    provoque une coalition des puissances secondaires, aboutissant aux neutralités
                    armées. On proclame la liberté du commerce </p>
                <pb n="345" rendition="LA CONTREBANDE DE GUERRE A L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL"/>
                <p>sous les réserves de la contrebande de guerre et du blocus. Dans quelle mesure
                    ces restrictions se légitiment-elles? Dans quelle mesure le trafic de
                    contrebande et la rupture de blocus constituent-ils des violations de
                    neutralité? Une explication est d'autant plus nécessaire que les discussions qui
                    ont lieu depuis longtemps semblent établir l'incompatibilité de la contrebande
                    de guerre avec la liberté du commerce, et que la légitimité du blocus peut
                    également être mise en question. Commençons par ce dernier problème, qui est le
                    plus simple. </p>
                <p>Le blocus assimile une partie de la haute mer à la mer territoriale, pour en
                    faciliter l'occupation. Il est plus efficace, plus correct, moins onéreux que la
                    saisie de la contrebande. Il s'applique non à toute l'étendue de la mer, mais à
                    des localités définies ; il ne résulte pas du simple fait de la guerre, mais
                    doit être notifié ; il ignore les controverses relatives au voyage continu, à la
                    liste des articles prohibés, etc. Il permet toujours d'éviter la saisie en
                    s'éloignant des parages prohibés. On n'en a pas fait grand usage jusqu'ici, à
                    cause de l'insuffisance des moyens dont on disposait. A l'avenir, on en tirera
                    meilleur parti. On le facilitera et on le développera pour compenser la
                    suppression possible de la contrebande. </p>
                <p>La rupture de blocus est, d'autre part, une violation de neutralité beaucoup plus
                    caractérisée que le transport de la contrebande. Elle devrait être punie tant
                    par le bloquant que par le souverain du rupteur. On aurait le droit de couler le
                    navire, de confisquer la cargaison, de retenir équipage et passagers prisonniers
                    jusqu'à la fin des hostilités, ne fût-ce que pour les empêcher de porter des
                    nouvelles qu'on tient à intercepter. La question n'est pourtant pas tout à fait
                    aussi simple. Pour être respecté, le blocus doit remplir certaines conditions
                    qui ne sont pas toujours réalisées. 11 doit être effectif et d'une application
                    générale. Ce serait violer les droits des neutres que d'arrêter les vaisseaux
                    des uns sans arrêter ceux des autres. Si le blocus est violé parce qu'il n'était
                    pas suffisamment établi, c'est la faute du bloquant. C'est pour cela qu'on est
                    obligé d'admettre divers tempéraments dans l'application du blocus.
                    Rigoureusement, tout blocus qui a été forcé devrait être nul, les prises faites
                    devraient être restituées avec indemnité. Je ne crois pas qu'on ait jamais
                    soutenu cette doctrine; pas plus qu'on n'essaie de soutenir l'illégitimité du
                    blocus, parce qu'il permet aux belligérants d'accaparer une portion de la haute
                    mer dont la jouissance doit appartenir à tous. On sent que le blocus est
                    nécessaire et qu'il ne faut pas le rendre </p>
                <pb n="346" rendition="M. H. BROCHER DE LA FLÉCHÈRE "/>
                <p>impossible par des conditions trop rigoureuses. Entre les exigences de la liberté
                    du commerce et celles de la guerre il fallait une limite qui ne pouvait pas ne
                    pas être arhitraire et conventionnelle. Nous sommes ici plutôt sur le terrain
                    des expédients de police que sur celui du droit. C'est pour cela qu'on n'admet
                    pas que le rupteur puisse être saisi ailleurs que sur les lieux bloqués. Quand
                    la bonne foi des passagers et des propriétaires de la cargaison ne sera pas
                    suspecte, on n'usera pas de rigueur avec eux. </p>
                <p>Le blocus appartient à la police plus qu'à la guerre. Il peut être pacifique, mis
                    comme à Zanzibar du consentement du souverain bloqué. Il est mis du consentement
                    des neutres, qui auraient le droit de s'y opposer, et ne s'applique pas aux
                    vaisseaux de guerre. Les souverains neutres ne compromettent pas leur neutralité
                    en prescrivant à leurs ressortissants de se tenir à l'écart des parages bloqués,
                    comme ils le feraient peut-être en leur interdisant certains commerces avec les
                    belligérants. Le blocus pacifique est une guerre si l'on veut, mais ce n'est pas
                    la guerre de deux puissances. C'est la guerre qu'en tout pays l'ordre fait
                    perpétuellement au désordre ; qui peut, à certains moments, devenir guerre à
                    outrance, mais qui, en temps ordinaire, se continue longuement avec des
                    ménagements inconnus à la guerre internationale. Aussi, ne puis-je partager
                    l'opinion suivant laquelle on serait en droit de répondre sans déclaration à un
                    blocus pacifique par des hostilités complètes : entre gens civilisés, le passage
                    d'une guerre avec plus de ménagements à une guerre avec moins de ménagements ne
                    doit pas avoir lieu sans avertissement. Le blocus pacifique, qui date de 1827,
                    et n'a pas eu le temps de faire ses preuves, pourrait devenir un des principaux
                    procédés de la justice universelle, la transition de la procédure diplomatique à
                    l'administrative par les relations internationales. Il prend déjà ce caractère :
                    on l'emploie hors d'Europe vis-à-vis de puissances secondaires, dont la
                    souveraineté n'est qu'à moitié reconnue. « En Europe, nous dit Kleen, des blocus
                    pacifiques n'ont guère lieu que dans des cas où l'État attaqué avait, par sa
                    faute, perdu les sympathies des nations étrangères. » Il impliquerait donc un
                    commencement d'excommunication, de refus de reconnaissance. </p>
                <p>Pacifique ou non, le blocus semble devoir à l'avenir s'opérer par croisières.
                    S'il est vrai que la guerre sur mer ne puisse plus obtenir d'effets décisifs et
                    doive se borner à couper les communications (voir RJBDIER, « La guerre d'escadre
                    et la guerre de course », dansle Correspondant </p>
                <pb n="347" rendition="LA CONTREBANDE DE GUERRE A L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL"/>
                <p>de 1898, p. 631), les croiseurs remplaceront les corsaires et s'acquitteront
                    mieux qu'eux de leur tâche de policiers de l'océan, parce qu'ils ne seront ni
                    détournés du but ni entraînés au delà par la préoccupation de faire du bénéfice. </p>
                <p>La contrebande de guerre est la violation de la défense faite aux neutres par un
                    belligérant d'apporter par mer des munitions à l'autre belligérant; le transport
                    par terre restant permis, en dehors, cela va sans dire, des territoires
                    belligérants. C'est une extension à la haute mer, pour les munitions de guerre
                    seulement, du régime applicable à la mer territoriale. On prétend que dans les
                    conditions actuelles, la contrebande est inefficace et qu'il faut l'étendre.
                    L'extension demandée est-elle juridiquement possible? Ne compromettrait-elle pas
                    la correction des relations internationales? N'aurait-elle pas pour effet de
                    multiplier les conflits? Pour répondre à ces questions, il faut rechercher si et
                    comment la contrebande se légitime. Or, on a de la peine à obtenir ici des
                    explications suffisantes. Les défenseurs de l'institution invoquent la règle que
                    le fait engendre le droit. C'est presque avouer qu'on n'a pas de bonne raison à
                    donner. Le fait prouve ce qui est ; il ne dit pas ce qui doit être. Le peu de
                    solidité du fondement sur lequel on a bâti résulte encore du fait que la
                    contrebande a changé de caractère : la contrebande était d'abord l'affirmation
                    de la domination exclusive qu'un État prétendait exercer sur la mer;
                    aujourd'hui, c'est une mesure de police prise d'un commun accord par toutes les
                    puissances maritimes contre les particuliers qui seraient tentés de violer ce
                    qu'on croit être leur devoir. Une transformation analogue s'est opérée pour le
                    blocus. La conséquence en est que la visite ne s'applique plus aux navires
                    convoyés ni le blocus aux vaisseaux de guerre. Il faut regretter, d'autre part,
                    que, dans son règlement du 29 septembre 1896, l'Institut de droit international
                    ait supprimé l'article 5 du projet Brusa-Kleen aiusi conçu : a On ne peut
                    déroger à la loi de contrebande ni par traité ni par invocation de précédent ou
                    assistance égale aux deux parties. » On a prétendu que c'était un détail
                    d'exécution; au point de vue pratique, peut-être; au point de vue théorique, au
                    contraire, cet article était essentiel pour distinguer l'institution nouvelle de
                    l'ancienne. </p>
                <p>L'insuffisance de la base sur laquelle on opère, résulte encore des faits
                    suivants. L'exécution était jusqu'ici l'affaire des seuls belligérants, dont les
                    intérêts se confondent généralement avec ceux des grandes puissances, et qui en
                    abusaient plus ou moins pour se débarrasser de la con<pb n="348"
                        rendition="M. H. BROCHER DE LA FLÉCHÈRE "/>currence commerciale des petits
                    États. D'autre part, comme les belligérants sont intéressés à se montrer
                    sévères, que la préoccupation de limiter la guerre l'emporte chez eux sur le
                    souci de ne pas nuire au commerce, on pouvait compter sur une application égale
                    et rigoureuse. On n'en a pas moins cru devoir demander aux souverains neutres de
                    se charger eux-mêmes de l'exécution. Voici, en effet, ce que nous lisons dans un
                    avant-projet déposé en séance du 30 mars 1894 : </p>
                <p>« § 5. Tout État neutre doit non seulement s'abstenir lui-même de fournir
                    aux-belligérants ou à l'un d'eux des objets de contrebande, mais encore
                    surveiller ses ressortissants et les individus qui se trouvent sur son
                    territoire, afin qu'ils ne leur en fournissent point, faire interdire par la
                    loi, prévenir et empêcher dans les limites du possible et punir les délits de
                    contrebande dans tous les lieux où s'exerce son autorité souveraine. </p>
                <p>a § 6. Ces devoirs incombent aux neutres, autant par rapport au commerce passif,
                    par lequel des objets seraient livrés à un belligérant, à ses agents ou à ses
                    ressortissants, sur le territoire neutre ou dans les ports neutres, que par
                    rapport au commerce actif, par lequel les objets seraient transportés dans un
                    lieu relevant directement du belligérant. » </p>
                <p>Effacées des projets suivants, ces dispositions n'ont plus qu'une valeur
                    historique; leur adoption aurait été une grosse imprudence et une dérogation aux
                    principes admis. On a toujours estimé jusqu'ici que si les belligérants ont le
                    droit de saisir la contrebande, les neutres ne commettent pas une violation de
                    neutralité en en courant l'aventure. Des incidents survenus pendant les guerres
                    de 1861, 1870, 1897, l'ont établi. En outre, on ne peut pas demander aux
                    souverains neutres l'application des mesures en question, sans garantir qu'elles
                    seront appliquées par tout le monde ; autrement ceux qui s'acquitteraient
                    consciencieusement de leurs devoirs seraient la dupe des autres et trahiraient
                    en s'y exposant les intérêts dont la défense leur est confiée. Une pareille
                    garantie ne pourrait se donner que par le blocus des côtes belligérantes de la
                    part des neutres. On se trouve ainsi conduit à imposer aux souverains neutres
                    des devoirs dont l'observation sera souvent physiquement ou moralement
                    impossible, à multiplier les difficultés et les sources de conflits. Il peut
                    arriver, d'ailleurs, que le belligérant ne veuille pas, ne fût-ce que pour
                    ménager les neutres, ou ne puisse pas intercepter la contrebande. Ne faudrait-il
                    pas alors appliquer les principes romains sur la possession, admettre qu'on ne
                    fait aucun tort à quelqu'un en faisant ce qu'il ne peut ou ne veut pas empêcher? </p>
                <pb n="349" rendition="LA CONTREBANDE DE GUERRE A L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL"/>
                <p>L'extension à la terre, vers laquelle la théorie du voyage continu est un
                    acheminement, très discutable en théorie, ferait qu'aucun souverain ne serait
                    plus maître chez lui. Il faudrait donner à chacun d'eux le droit de surveiller
                    tous les autres et pour cela de pénétrer chez eux. </p>
                <p>Signalons encore la prétention, adoptée par le règlement de l'Institut, de
                    soumettre à séquestre ou à préemption des marchandises qu'il n'est pas permis de
                    confisquer. On remplace ainsi les contrebandes relative et accidentelle qui
                    semblaient définitivement abandonnées. Cela prouve que la distinction des
                    articles qui sont et de ceux qui ne sont pas contrebande ne se motive pas. On
                    fait la guerre aussi bien en coupant les vivres qu'en infligeant des maux. Si la
                    fourniture à un belligérant de marchandises utilisables à la guerre constitue
                    une violation de neutralité, on ne l'évitera qu'en faisant bloquer
                    hermétiquement et collectivement par les neutres les territoires des
                    belligérants. On forcerait de la sorte ces derniers à se soumettre aux sentences
                    d'un tribunal international et la guerre se trouverait presque supprimée. On y
                    arrivera peut-être, mais ce ne sera pas du premier coup. Il faudra commencer par
                    la mer, où la guerre fait plus de mal aux neutres qu'ailleurs. On limitera les
                    hostilités aux territoires belligérants, y compris les mers territoriales, et
                    aux territoires à occuper. Mais la mer n'est pas dans ce cas; c'est un domaine
                    qui n'appartient eu propre à personne et dont la jouissance est à tous. On
                    devrait la neutraliser en interdisant d'en faire le théâtre d'opérations
                    militaires. Ce serait d'autant plus désirable que, suivant une opinion qui gague
                    chaque jour du terrain, la guerre sur mer ne décide p'us rien. Un État peut
                    vivre sans contact avec la mer. Quand deux bretteurs se battent en duel en
                    s'enfermant chez eux, il est difficile de les en empêcher. Mais s'ils se livrent
                    à cet exercice dans la rue, on les arrête. Or, la mer est la grande voie de
                    communication des nations; il ne doit pas être permis d'accaparer pour ses
                    opérations militaires ce qui doit être à la disposition de tous. </p>
                <p>Le résultat de toutes ces considérations, c'est qu'il est fort douteux que
                    l'avenir confirme les innovations du règlement du 29 septembre 1896. Si la
                    contrebande doit être étendue ou supprimée, la suppression s'impose; elle serait
                    plus urgente que de décider l'inviolabilité de la propriété privée ennemie sur
                    mer, puisqu'il s'agit de propriété neutre. Lasuppression faciliterait
                    l'émancipation des colonies et diminuerait, d'un autre côté, le nombre des
                    puissances maritimes. Comme la course dont elle partage le caractère lucratif,
                    la contrebande est une institution interlope, qui </p>
                <pb n="350" rendition="M. H. BROCHER DE LA FLÉCHÈRE "/>
                <p>permet de jouer le rôle de souverain à des groupes politiques qui ne sont pas en
                    état d'en remplir les devoirs d'une manière suffisante. Sans doute, la
                    contrebande ne peut pas se supprimer du jour au lendemain; au moins ne faut-il
                    pas étendre ce qui est destiné à disparaître. N'oublions pas, d'autre part,
                    qu'on ne peut pas appliquer partout les mêmes règles ; on doit tenir compte des
                    contrées restées en dehors de l'influence de la civilisation. Les ménagements du
                    droit de la guerre et la liberté du commerce ne peuvent s'accorder qu'à charge
                    de réciprocité; on ne peut pas en reconnaître autant à des races indisciplinées
                    qu'à des États bien ordonnés. Comme les individus, les peuples n'apprennent
                    souvent à se dominer eux-mêmes que par la domination étrangère; il faut des
                    puissances colonisatrices, dont l'utilité peut n'être que temporaire, mais qui
                    peuvent aussi n'avoir pas encore accompli leur mission. On comprend que ces
                    puissances, aux prises avec des difficultés inconnues ailleurs, soient disposées
                    à sacrifier la liberté du commerce aux exigences de la police des mers. Il faut
                    que l'ordre règne pour qu'on puisse trafiquer. Le droit positif ne peut pas se
                    passer d'opportunisme; la science doit formuler un idéal tout en reconnaissant
                    qu'il n'est pas toujours réalisable. Les conventions, qu'il est nécessaire
                    d'interpréter plus rigoureusement que les principes théoriques, doivent laisser
                    dans leurs textes une certaine liberté d'appréciation aux belligérants comme aux
                    juges. Dans les régions coloniales en particulier, où les distances sont
                    considérables, les populations incultes, des mesures spéciales peuvent être
                    indiquées. Aussi, ne faut-il pas conclure de ce que la contrebande de guerre
                    doit être supprimée dans un avenir plus ou moins rapproché, qu'il n'y ait
                    absolument rien de fondé dans les réclamations des extensionnistes. Elles sont,
                    bien au contraire, l'indice d'une transformation qui s'opère, peut-être d'une
                    nouvelle ère qui s'ouvre dans l'organisation politique du monde, l'expression
                    d'un besoin sérieux dont on cherche seulement la satisfaction dans une fausse
                    direction et sous un faux nom. </p>
                <p>Il s'agit de savoir quand on peut limiter la liberté de commerce des autres. En
                    dehors du cas de guerre, qui va sans dire, on ne mentionne que le blocus et la
                    contrebande. Il faut tenir compte aussi du droit incontestable qu'a chaque État
                    de fermer aux étrangers ses ports et ses côtes; une telle mesure, très onéreuse
                    pour celui qui en use, est parfois le moindre mal. En temps d'insurrection, par
                    exemple, la position est d'autant plus délicate que les insurrections, loin de
                    se notifier comme les guerres régulières, se dissimulent plutôt. Les règles
                    relatives à la </p>
                <pb n="351" rendition="LA CONTREBANDE DE GUERRE A L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL"/>
                <p>contrebande ne peuvent s'y appliquer, parce qu'il n'y a proprement ni
                    belligérants ni neutres. La position légale est alors l'inverse de la morale :
                    quand on fait des fournitures à des insurgés, on s'expose au reproche de prendre
                    parti pour le désordre contre l'ordre ; on ne s'y expose pas en faisant des
                    fournitures à des belligérants réguliers. Et pourtant, il est permis d'amener de
                    la contrebande aux uns ; il ne l'est pas d'en amener aux autres. Reconnaître aux
                    insurgés la qualité de belligérants pour faire cesser cette anomalie serait un
                    remède pire que le mal dans la plupart des cas: ce serait faire participer à la
                    police des mers, introduire presque dans le concert des puissances des masses
                    sans organisation ni discipline, parfois des brigands. </p>
                <p>Une procédure moins onéreuse et plus efficace serait d'interdire aux étrangers
                    l'accès des ports et côtes qui les mettraient en communication avec les
                    rebelles. Moyennant avertissement formel, le droit de prendre une telle mesure,
                    de la mettre à exécution par la visite et la saisie appartient incontestablement
                    à chaque souverain dans son territoire ; la liberté de commerce qu'il entame ne
                    saurait prévaloir contre les exigences de la légitime défense. On peut, sans
                    doute, contester la légitimité d'une extension à la haute mer. Mais comment
                    dénier à celui qui ne veut que se défendre ce qu'on accorde aux opérations les
                    pi us agressives? Comment refuser pour la clôture ce qui ne fait actuellement
                    pas question pour le blocus et la contrebande?On se trouve sollicité par deux
                    besoins opposés: laisser libre cours aux facteurs sociaux pour assurer la
                    prépondérance des meilleurs; empêcher que les pouvoirs soient continuellement
                    remis en question et favoriser pour cela dans une certaine mesure le régime de
                    fait. On concilie les deux exigences en évitant d'intervenir, tout eu accordant
                    aux gouvernements, contre les insurgés, certaines facilités que n'ont pas les
                    uns contre les autres les belligérants indépendants. </p>
                <p>Une fois admis que la visite peut s'utiliser pour faciliter la clôture non moins
                    que pour empêcher la contrebande, il se trouve qu'on n'est pas arrêté par les
                    limites relatives à cette dernière. La violation de clôture, si elle n'est pas
                    une violation de neutralité dans l'acception étroite du mot, en est une dans un
                    autre sens : c'est une véritable hostilité, à laquelle on doit pouvoir répondre
                    par la confiscation de toute espèce de marchandise, et même du navire. Toutes
                    les extensions réclamées, et peut-être d'autres encore, pourront se réaliser
                    ici; il n'est plus nécessaire d'étendre les listes des articles de contrebande,
                    ni d'autoriser le séquestre ou la préemption de ceux qui ne s'y trouvent pas
                    portés. </p>
                <pb n="352" rendition="M. H. BROCHER DE LA FLÉCHÈRE "/>
                <p>Insignifiant jusqu'ici, le droit de clôture va prendre une grande importance. La
                    suppression de la guerre, dont le besoin se fait chaque jour plus sentir, se
                    réalisera dans la mesure du possible, non par le désarmement, mais par une
                    meilleure organisation politique du monde. On à souvent reconnu les droits de la
                    souveraineté à des agglomérations qui ne sont pas en mesure d'en remplir les
                    devoirs. Le besoin se fait sentir de partager le globe entre un certain nombre
                    de puissances dignes de confiance, assez considérable pour éviter par la
                    concurrence les abus du monopole gouvernemental, assez restreint pour n'y
                    laisser entrer que des États présentant des garanties sérieuses. Bien des
                    nations qui prétendent à l'indépendance seront obligées d'accepter la direction
                    de communautés mieux organisées. Chaque peuple a besoin pour vivre de la
                    tolérance de ses voisins et doit se donner un gouvernement qui lui inspire
                    confiance. S'il ne sait pas le constituer lui-même, il devra subir celui qu'on
                    lui imposera. On sera conduit à considérer comme des insurgés ceux qui ne
                    voudront pas se soumettre au nouvel ordre de choses. </p>
                <p>Pour tirer tout le parti possible du monde après l'avoir pacifié, les puissances
                    maritimes sont en train de se le partager en possessions, protectorats et
                    sphères d'influence par un procédé qui, sauf substitution de la voie
                    diplomatique à l'administrative, rappelle la création de la propriété
                    germanique. La guerre sino-japonaise a précipité ce mouvement, qui se trouve
                    décrit dans cette revue même, année 1899, pages 180 à 186. Personne n'a voulu
                    laisser aux autres la totalité de la proie. Puis, l'Amérique a dépouillé
                    l'Espagne de ses colonies; la France et l'Angleterre ont conclu des traités
                    relativement à l'Afrique. Mais il y avait longtemps qu'on avait commencé.
                    Rappelons la Bulle du 4 mai 1493, par laquelle Alexandre VI partageait, entre
                    l'Espagne et le Portugal, l'océan et les terres qu'il renferme. On sera
                    peut-être conduit à distinguer entre les mers celles qui sont fermées et celles
                    qui sont ouvertes et neutralisées, dans lesquelles pourtant des mesures d'oidre
                    devront être prises. Neutraliser la mer, en effet, n'est pas la livrer à
                    l'anarchie; la jouissance doit en être commune, mais être soumise à certaines
                    règles dont tous doivent pouvoir réclamer l'observation. Sauf le cas de légitime
                    défense, l'usage de la force ne doit être permis qu'aux puissances reconnues,
                    qui se coaliseront contre le désordre, se garantiront le respect réciproque des
                    droits consentis; elles se reconnaîtront les pouvoirs nécessaires pour exercer
                    leur empire, pour écarter les interventions perturbatrices, pour sévir contre
                    les particuliers qui, par spéculation ou </p>
                <pb n="353"
                    rendition="LA CONTREBANDE DE GUERRE A L'INSTITUT DU DROIT INTERNATIONAL."/>
                <p>par sympathies mal éclairées, contrarieraient l'ordre de choses établi. Cette
                    centralisation politique ne doit être que partielle et temporaire. Nécessaire
                    pour restreindre et régulariser la guerre, elle aura pour contrepoidsla
                    décentralisation administrati ve et surtout la liberté de conscience, qui
                    perfectionnera les notions morales. Quand l'éducation des populations sera
                    faite, la justice internationale établie, la concentration fera place à la
                    tendance inverse, l'ère des petits États se rouvrira, les colonies
                    s'émanciperont, les protectorats disparaîtront. </p>
                <p>C'est évidemment le sentiment de la transformation en train de s'opérer qui a
                    pesé sur les délibérations de Venise, pour leur imprimer une direction
                    regrettable à certains égards. On sentait qu'il manquait quelque chose au
                    système colonial, que les institutions en usa°-e ne suffisaient pas, et, comme
                    il arrive quelquefois, on a exagéré la dose des anciens remèdes au lieu d'en
                    appliquer de nouveaux. On a cherché dans l'aggravation des dispositions
                    relatives à la contrebande ce qu'on ne pouvait trouver que dans le droit de
                    clôture. Celui-ci, sans doute, n'était pas en discussion; mais on subissait sans
                    s'en rendre compte la nécessité de le prendre en considération par le fait des
                    événements contemporains, spécialement de l'insurrection de Cuba. Si l'Espagne
                    avait osé interdire aux étrangers l'accès de cette île, elle aurait peut-être
                    évité la guerre; la catastrophe du Maine n'aurait pas eu lieu; on aurait coupé
                    court aux envois légalement permis, bien que d'une moralité politique douteuse,
                    par lesquels les Américains ont alimenté l'insurrection et ruiné la métropole
                    avant de lui déclarer la guerre. </p>
                <p>Les délibérations de Venise ont abouti à des résultats qui n'ont pas satisfait
                    tout le monde. Elles n'en ont pas moins eu le grand mérite d'atlirer l'attention
                    sur un besoin nouveau dont on ne contestera, je l'espère, ni la légitimité ni
                    l'urgence. Une fois de plus elles ont prouvé l'utilité de ces réunions sans
                    caractère officiel où l'on peut échanger ses vues sans rien compromettre. </p>
                <p> RBVUF. DE DROIT INT. — 31* A^M^K. "" </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>EXTERRITORIALITÉ ET IMMUNITÉS DES AGENTS DIPLOMATIQUES </head>
                <byline>PAR M. HENRI O. R. LISBOA, , Ministre plénipotentiaire du Brésil à
                    Sainl-Pétersbourg. </byline>
                <p>L'exterritorialité est une fiction en vertu de laquelle les exemptions dont
                    jouissent les agents diplomatiques dans l'Etat où ils sont accrédités les
                    placent, pour ainsi dire, hors du territoire de cet État en supposant qu'ils
                    continuent à résider dans le territoire de l'État qu'ils représentent. </p>
                <p>Plusieurs publicistes ont nié l'existence du droit d'exterritorialité;
                    quelques-uns même ont qualifié d'absurde la fiction qui lui sert de base. Il
                    s'agit d'une question de fait et non d'une question d'opinion, et le droit
                    d'exterritorialité est reconnu dans tous les États civilisés et a été imposé
                    dans les pays barbares. </p>
                <p>Ce droit est même absolu et inconditionnel dans tout ce qui a rapport aux
                    prérogatives concédées aux agents diplomatiques pour assurer leur sécurité
                    personnelle et leur liberté d'action officielle. Son existence provient
                    justement de ces prérogatives, acceptées à titre de réciprocité, par les
                    gouvernements civilisés, dans des traités internationaux ou par une convention
                    tacite. Les immunités diplomatiques sont donc la cause et non l'effet de
                    l'exterritorialité. C'est l'appréciation opposée, c'est l'attribution à
                    l'exterritorialité de l'origine des prérogatives diplomatiques, qui a induit en
                    erreur les auteurs qui répudient l'existence de ce droit. </p>
                <p>Ces auteurs admettent l'inviolabilité des ministres diplomatiques; ils
                    reconnaissent la nécessité de les exempter de la juridiction de police et des
                    impôts de paix ou de guerre; ils leur concèdent le droit de pratiquer chez eux
                    un culte prohibé dans le pays ou de procéder à des actes de l'état civil, sans
                    la connaissance et l'intervention de l'autorité locale compétente; mais, tout en
                    admettant cela, ils n'admettent pas le droit d'exterritorialité. </p>
                <p>Dans tous les États, la souveraineté s'étend à tout ce qui est renfermé dans le
                    territoire de l'État. Il y a des lois pour tout le monde, grands ou </p>
                <pb n="353" rendition="EXTERRITORIALITÉ ET IMMUNITÉS DES AGENTS DIPLOMATIQUES."/>
                <p>petits. Même des souverains, des chefs d'État n'échappent pas à l'action de lois
                    spécialement faites pour leur être appliquées; ils sont soumis à certains impôts
                    et doivent se conformer aux règles établies pour les actes de l'état civil. </p>
                <p>Si un ministre public est exempt des impôts et de la juridiction de l'État de sa
                    résidence, s'il a le droit de pratiquer un culte prohibé, s'il reçoit dans le
                    territoire d'un État étranger des actes de l'état civil sans l'intervention de
                    l'autorité locale compétente, quel effet produisent toutes ces prérogatives
                    universellement acceptées? </p>
                <p>A part quelques mesures d'ordre disciplinaire destinées à la bonne interprétation
                    des droits d'ambassade, aucune législation ne contient des lois spéciales
                    applicables aux agents diplomatiques. Ils jouissent, par conséquent,
                    d'exemptions contraires à la législation de l'Etat où ils sont accrédités, ils
                    enfreignent ses lois et portent atteinte à sa souveraineté s'ils sont considérés
                    comme établis et domiciliés sur le territoire de cet État. Aucun État civilise
                    ne doit, ne peut consentir à ce qu'un étranger résidant sur son territoire se
                    place hors la loi et pratique des actes qui défient sa souveraineté. </p>
                <p>La situation anormale faite ainsi aux agents diplomatiques disparait dès que l'on
                    admet la fiction de l'exterritorialité; ils n'offensent plus, alors, la
                    souveraineté de l'Etat de leur résidence, puisqu'ils sont placés hors de son
                    territoire; ils ne peuvent non plus être atteints par la juridiction de cet
                    État, puisque le pouvoir de cette juridiction ne dépasse pas les limites de
                    l'État dont il émane et ne peut envahir la patrie du représentant étranger qu'il
                    est censé porter avec soi. </p>
                <p>Aussi pensons-nous que, bien qu'on ait voulu qualifier d'absurde la fiction sur
                    laquelle elle se fonde, l'exterritorialité est non seulement nécessaire à
                    l'entretien des relations internationales, mais est surtout la conséquence
                    immédiate et forcée des prérogatives diplomatiques. </p>
                <p>Un coup d'oeil rétrospectif sur l'histoire de la diplomatie nous permettra de
                    démontrer cette thèse. </p>
                <p>Dans les pay6 les plus sauvages, on voit déjà le germe de la diplomatie dans ce
                    guerrier qui s'avance vers l'ennemi, sur le terrain séparant les deux camps,
                    pour porter un défi au nom des siens et entonner des chants de guerre où sont
                    énumérés les griefs invoqués. Des rangs de l'adversaire sort un autre guerrier
                    qui répond au défi, et ce n'est qu'après s'être dit tout ce qu'ils ont à dire
                    que les adversaires en viennent aux mains et donnent le signal de la lutte
                    générale. Pendant que </p>
                <pb n="356" rendition="M. HENRI C. R. LISBOA. "/>
                <p>le premier guerrier se dirige vers les rangs des ennemis, ceux-ci le regardent
                    venir tranquillement, ils s'asseyent même par terre, leurs armes sur les genoux,
                    pour mieux écouter ses discours. C'est déjà un acte de protection, une immunité
                    concédée à cet ambassadeur primitif: l'inviolabilité. Plus tard, quand les deux
                    tribus sont fatiguées de guerroyer, une d'elles expédie des émissaires pour
                    proposer des conditions de trêve; on les reconnaît au calumet de paix ou à
                    d'autres symboles dont ils sont porteurs, on les respecte, on les héberge,
                    pendant tout le temps qu'ils restent dans le camp ennemi. Voilà déjà une
                    ambassade régulière qui reçoit des marques de considération. </p>
                <p>Dans la haute antiquité gréco-romaine, les hérauts d'armes, précurseurs des
                    ortaores, portent à l'ennemi des provocations de guerre ou des conditions de
                    paix et jouissent pendant leur séjour en pays ennemi d'immunités pour leurs
                    personnes et leur suite. Ensuite viennent des oratores, de vrais ambassadeurs
                    délégués pour des négociations de paix, d'alliance ou même de commerce. On admet
                    qu'ils s'établissent sur le territoire de l'autre État pour y séjourner pendant
                    le temps nécessaire à l'accomplissement de leur mission ; on leur permet
                    d'amener une suite souvent nombreuse et d'apporter des effets, des denrées pour
                    leurs besoins, qui ne sont pas toujours semblables à ceux des pays qu'ils vont
                    temporairement habiter; c'est la franchise de l'impôt de douane qui vient de
                    poindre. Plus tard, on accorde parfois aux ambassadeurs le droit de pratiquer
                    leur culte et d'exercer la justice sur les personnes de leur suite ou sur leurs
                    nationaux ; l'exemption de la juridiction locale commence ainsi à se manifester. </p>
                <p>En poursuivant cette étude historique, nous parviendrions à trouver l'origine de
                    toutes les immunités diplomatiques sans avoir à nous occuper de
                    l'exterritorialité, droit qui de fait s'ébauche déjà, mais dont il n'est fait
                    mention, sous une forme hésitante encore, qu'à une époque relativement récente.
                    La mention apparaît pour la première fois au commencement du xviie siècle. Le
                    motif est que la nécessité de la mention ne s'est fait sentir que du temps de
                    Grotius, après l'institution définitive des missions diplomatiques permanentes.
                    C'est alors que l'on a commencé à constater que les prérogatives et les
                    immunités accordées aux agents diplomatiques étaient en opposition avec la
                    souveraineté et avec les lois de chaque État. La fiction de l'exterritorialité a
                    été intentée pour écarter de justes scrupules, sans altérer pourtant la
                    situation des agents diplomatiques ni amoindrir les prérogatives dont la
                        jouis<pb n="357"
                        rendition="EXTERRITORIALITÉ ET IMMUNITÉS DES AGENTS DIPLOMATIQUES."/>sance
                    leur avait été peu à peu accordée. L'exterritorialité est venue sanctionner
                    simplement ces prérogatives et leur donner une raison d'être acceptable, en
                    harmonie avec la dignité des États souverains. L'exterritorialité est donc née
                    de la nécessité d'homologuer les prérogatives diplomatiques déjà consacrées par
                    l'usage; elle en est pour cela la conséquence immédiate et forcée. </p>
                <p>Cette conséquence est tellement vraie que le droit d'exterritorialité n'est admis
                    d'une manière parfaite et inconditionnelle que pour les actes officiels de
                    l'agent diplomatique ou pour ceux de sa vie privée qui peuvent avoir quelque
                    rapport avec le libre exercice de ses fonctions. </p>
                <p>Dans certaines circonstances de sa vie privée, l'agent diplomatique ne jouit plus
                    du droit d'exterritorialité; il peut parfois se trouver placé par sa propre
                    volonté dans une situation exceptionnelle qui lui enlève momentanément la
                    jouissance de ses prérogatives. Examinons ce cas. </p>
                <p>Les prérogatives des agents diplomatiques sont des droits acquis, incontestés par
                    les gouvernements des États civilisés où ils sont accrédités; mais, vis-à-vis de
                    leurs propres gouvernements, elles sont des devoirs qui leur sont imposés et
                    dont ils ne peuvent se départir sans le consentement de leurs mandataires. Il se
                    présente parfois des situations où ce consentement est sollicité et obtenu. Il
                    se peut qu'un diplomate, marié sous le régime de la communauté de biens dans le
                    pays de sa résidence, se trouve dans la nécessité de s'adresser aux tribunaux
                    locaux, en qualité de chef de la communauté, pour quelque affaire relative à ces
                    biens : ainsi, pour la prise de possession de propriétés ou pour
                    l'enregistrement de titres. Quand même il procède dans toutes ces démarches par
                    l'entremise d'un fondé de pouvoirs, le diplomate ne se trouve pas moins soumis à
                    la juridiction locale, par sa volonté et comme personne privée. Si l'initiative
                    de quelque contestation au sujet de ces biens n'émane pas de lui, il peut
                    accepter la demande en sa qualité privée, mais il lui faut le consentement de
                    son gouvernement. Son refus mettrait les tribunaux dans le cas de juger par
                    défaut en lui faisant parvenir les citations par la voie diplomatique,
                    c'est-à-dire par l'entremise du ministère des affaires étrangères. Pendant ce
                    temps le procès suivrait son cours, le nom du diplomate figurerait dans les
                    dossiers ou même dans les annonces judiciaires des journaux et il serait
                    lui-même l'objet d'actes de la juridiction locale, par sa volonté, du reste,
                    puisque le fait d'être propriétaire dans le pays de sa résidence est volontaire
                    de sa part. </p>
                <pb n="358" rendition="M. HENRI .0. R. LISBOA. "/>
                <p>Soutenir une opinion différente sur les résultats d'une pareille situation
                    aboutirait à permettre à un agent diplomatique de posséder dans le pays de sa
                    résidence des plantations et des fabriques placées hors de la juridiction de ce
                    pays, grâce aux immunités de leur propriétaire. </p>
                <p>11 y a cependant des écrivains éminents en matière de droit international qui
                    soutiennent que les immunités diplomatiques sont illimitées et qu'il ne peut
                    jamais être fait de distinction entre le caractère officiel et la personne
                    privée d'un agent diplomatique. </p>
                <p>Nous regrettons d'être en désaccord avec ces écrivains qui fondent leur opinion
                    sur l'argument que le bon sens n'admet pas deux caractères dans un même
                    individu. Cependant, il y a bien d'autres exemples de personnes doubles. Un juge
                    siégeant dans son tribunal est inviolable, sacré, mais comme simple citoyen il
                    est soumis à l'action de la police. De même, un diplomate qui se place par sa
                    volonté dans les situations exceptionnelles que nous avons indiquées perd
                    momentanément son caractère diplomatique et ses immunités pour devenir un simple
                    particulier. </p>
                <p>Il y a encore un argument capital pour démontrer que la distinction entre le
                    caractère officiel et privé de l'agent diplomatique est logique et nécessaire.
                    Nous tâcherons de le synthétiser. </p>
                <p>A l'époque historique où est arrivée la civilisation occidentale, toute loi a un
                    but d'utilité pratique, une raison d'être nécessaire au fonctionnement des
                    institutions sociales. La Révolution française a proclamé les droits de l'homme
                    et a détruit tous les privilèges qui favorisaient des classes ou des individus
                    sans utilité ou avantage pour la communauté. Les privilèges qui subsistent
                    encore, même dans quelques pays de constitution libérale, ne s'expliquent que
                    par une nécessité ou une convenance politique ou sociale. Us n'existent que
                    parce que l'organisation actuelle de la communauté l'exige pour la conservation
                    de son ordre intérieur ou de son bien-être. </p>
                <p>Des raisons d'ordre identique expliquent l'existence des prérogatives
                    diplomatiques : elles ne sont acceptées que comme une nécessité ou une
                    convenance pour le maintien des bonnes relations entre les États civilisés;
                    l'utilité de leur concession doit donc s'arrêter là où s'arrête cette nécessité
                    ou cette convenance. On en déduit logiquement que les privilèges des agents
                    diplomatiques ne s'étendent pas au delà de ce qui est indispensable à leur
                    indépendance et à leur liberté d'action dans l'exercice de leurs fonctions. Ils
                    ne peuvent pas invoquer le droit d'exterri<pb n="359"
                        rendition="EXTERRITORIALITÉ -ET IMMUNITÉS DES AGENTS DIPLOMATIQUES."
                    />tonalité dans les situations spéciales qu'ils se créent ou acceptent pour la
                    satisfaction de leurs intérêts privés. L'admission de leurs prérogatives dans de
                    pareilles situations leur accorderait un privilège exclusif, sans avantage pour
                    la communauté au milieu de laquelle ils vivent et sans utilité pour les
                    relations internationales qu'ils sont chargés d'entretenir; ce privilège ne
                    serait qu'une faveur odieuse et incompatible avec les aspirations de nivellement
                    social de notre époque. </p>
                <p>La limitation du droit d'exterritorialité dont nous parlons ne s'étend qu'à
                    l'immunité de juridiction civile. Quant à l'immunité de juridiction criminelle
                    ou de police, nous partageons l'opinion des auteurs qui ne lui tracent pas de
                    limites. Il faut à peine faire une exception pour les situations extrêmes qui,
                    par leur nature, exigent le recours immédiat à des mesures répressives dictées
                    par une nécessité urgente, comme, par exemple des accès de démence. En pareil
                    cas, l'action de la police locale n'implique même pas véritablement une
                    violation des immunités diplomatiques, car on doit considérer l'agent comme
                    dépouillé de son caractère officiel et voir en lui un malade dont il faut
                    débarrasser la communauté où sa présence est dangereuse. L'immunité de la
                    juridiction criminelle ou de police peut donc être proclamée un droit absolu et
                    illimité des agents diplomatiques. </p>
                <p>En traitant de l'exemption de la juridiction criminelle, beaucoup de publicistes
                    consacrent de longues pages à l'étude des cas de conspiration d'agents
                    diplomatiques contre l'ordre politique de l'État de leur résidence. Nous pensons
                    que de pareils cas ont une solution bien simple; si un gouvernement a de justes
                    motifs de plainte contre un représentant étranger, soit parce qu'il prête
                    assistance à des agitations politiques ou qu'il pratique des actes offensants ou
                    irrespectueux contre le gouvernement ou les institutions de l'État de sa
                    résidence, ce gouvernement a le droit d'exiger son rappel et, en dernier lieu,
                    s'il y a urgence, il peut le sommer de quitter le territoire de l'État dans les
                    quarante-huit heures. Le gouvernement de l'État auquel appartient l'agent
                    renvoyé ne peut qu'accepter les explications qui lui sont données et de
                    semblables incidents ne doivent pas troubler la cordialité des relations entre
                    les deux États. </p>
                <p>Les immunités de juridiction des agents diplomatiques s'étendent aux personnes de
                    leur suite et à celles qui composent leur famille. </p>
                <p>Les opinions se partagent sur la latitude que l'on doit donner à ce principe.
                    Nous croyons que, dans ce cas aussi, les prérogatives du per<pb n="360"
                        rendition="M. HENRI C. K. LISBOA. . "/>sonnel des missions et des membres de
                    la famille de leurs chefs ne doivent pas outrepasser la limite de ce qui est
                    strictement nécessaire pour que les agents diplomatiques jouissent d'une
                    indépendance absolue et d'une parfaite liberté d'action dans l'exercice de leurs
                    fonctions. Un représentant diplomatique qui se verrait à chaque instant harcelé
                    par des poursuites de la justice locale contre des personnes qui vivent sous sa
                    dépendance, serait gêné dans l'accomplissement de ses devoirs officiels ; mais,
                    d'autre part, il manquerait à la loyauté qu'il doit à l'État de sa résidence
                    s'il permettait, sous l'égide de ses immunités, à ces personnes de commettre des
                    actes répréhensibles ou passibles de répression. Dans de telles occasions, si le
                    délinquant a un rang officiel dans la mission, son chef doit s'adresser à son
                    gouvernement pour que celui-ci prenne la détermination qu'exigent les
                    circonstances. En cas d'urgence, l'agent diplomatique peut même remettre le
                    coupable à la garde des autorités du pays jusqu'à l'arrivée des instructions de
                    son gouvernement. Si le délinquant n'a pas de caractère officiel dans la
                    mission, il doit être remis à la justice locale. </p>
                <p>Ces règles nous semblent d'accord avec le respect qu'un représentant étranger
                    doit à la souveraineté de l'État auprès duquel il est accrédité. Nous pensons,
                    du reste, que si le délit a été commis par un membre de la famille de l'envoyé,
                    des ménagements doivent être gardés pour éviter de nuire au prestige du
                    diplomate, à moins que la gravité de l'affaire n'écarte toute considération et
                    n'exige l'application de mesures urgentes. Dans de pareils cas, la dignité de la
                    représentation diplomatique ne permet pas que cet envoyé soit maintenu dans son
                    poste. </p>
                <p>Les auteurs de droit international reconnaissent en général des immunités aux
                    membres de la famille des chefs de missions diplomatiques, mais ils ne fout
                    aucune mention de la famille des secrétaires et des autres employés officiels de
                    la mission. En pratique, les femmes des secrétaires sont admises comme faisant
                    partie du corps diplomatique et ont une place dans les cérémonies officielles ;
                    nous ne voyons pas de raison pour qu'on leur refuse les prérogatives dont
                    jouissent les femmes des chefs de missions. </p>
                <p>Presque tous les auteurs de droit international considèrent l'inviolabilité comme
                    l'origine de toutes les immunités diplomatiques. A notre avis, quand il s'agit
                    des rapports entre États civilisés, la mention de l'inviolabilité comme un droit
                    diplomatique est non seulement inutile, mais a même quelque chose de blessant
                    pour la souveraineté de chaque </p>
                <pb n="361" rendition="EXTERRITORIALITÉ ET IMMUNITÉS DES AGENTS DIPLOMATIQUES."/>
                <p>État. En effet, toutes les législations civilisées proclament l'inviolabilité des
                    habitants du pays, nationaux ou étrangers, pourvu qu'ils se soumettent aux lois
                    ; or, la seule loi à laquelle obéissent les agents diplomatiques dans le pays de
                    leur résidence est celle que les nations civilisées puisent dans les principes
                    de droit international explicitement ou implicitement acceptés. L'inviolabilité
                    est donc un droit inéluctable autant pour le diplomate que pour tout autre
                    citoyen. Sa mention devrait être exclue du droit international et être réservée
                    au droit pénal, ce qui, d'ailleurs, a déjà été fait dans beaucoup de
                    législations modernes où les attentats contre l'inviolabilité diplomatique
                    trouvent une place dans le code pénal. </p>
                <p>Une autre raison qui rend encore inutile la mention de l'inviolabilité
                    diplomatique c'est que ce droit n'est qu'un corollaire de l'exterritorialité.
                    Les violences que le gouvernement d'un État pratiquerait ou per mettrait de
                    pratiquer contre un agent diplomatique étranger auraient la même portée que si
                    elles étaient pratiquées sur le territoire de l'Etat que cet agent représente.
                    La violation de son domicile correspondrait à une invasion à main armée; la
                    confiscation de sa correspondance officielle, confiée à l'honorabilité de la
                    poste locale, serait un acte déloyal aussi outrageant que la capture par un
                    navire de guerre, en pleine mer, des malles postales transportées sur un
                    paquebot étranger. </p>
                <p>L'immunité diplomatique qui a donné lieu au plus grand nombre de controverses est
                    le droit d'asile. La plupart des auteurs modernes repoussent ce droit dont la
                    jouissance ne semble pas nécessaire aux agents diplomatiques pour l'exécution de
                    leur mandat. Si ou admettait l'exterritorialité comme un droit parfait, le droit
                    d'asile en serait uue conséquence obligée; mais nous avons dit que toutes les
                    immunités diplomatiques sont limitées à ce qui est indispensable pour que
                    l'agent conserve son indépendance et sa liberté d'action. Or, quand un criminel
                    se réfugie dans une légation, l'indépendance de l'agent diplomatique ne souffre
                    aucune atteinte s'il remet ce criminel à la justice locale, pourvu que la
                    réquisition lui boit adressée par la voie diplomatique. Il est de son devoir de
                    satisfaire à de pareilles réquisitions, autrement il abuserait de ses
                    prérogatives pour entraver l'exercice de la souveraineté de l'Etat auprès duquel
                    il est accrédité. </p>
                <p>Il y a néanmoins des cas exceptionnels où l'asile peut être accordé. Si le délit
                    ou le crime a quelque rapport avec la politique, l'agent peut, à son jugement,
                    refuser de livrer le réfugié. On admet, en général, que </p>
                <pb n="362" rendition="M. HENRI C. R. LISBOA. "/>
                <p>l'asile ne doit être concédé et maintenu que dans les mêmes cas où l'extradition
                    serait refusée. Nous pensons cependant qu'il y a quelques nuances entre le refus
                    de l'extradition et la concession de l'asile dans une légation. Pour
                    l'extradition, les crimes de droit commun ne sont pris en considération, dans
                    beaucoup de traités, que lorsqu'ils sont passibles d'une peine déterminée;
                    l'asile, au contraire, doit toujours être refusé pour délits ou crimes de droit
                    commun, même s'ils sont seulement passibles de peines minimes. D'autre part, les
                    conventions d'extradition excluent encore la remise des criminels de la
                    nationalité de l'État où ils se sont réfugiés, tandis qu'il n'y a aucune raison
                    pour que l'agent diplomatique refuse de remettre à la justice locale un de ses
                    nationaux de la criminalité duquel il serait convaincu. </p>
                <p>Ce sont donc uniquement les délits de caractère politique qui autorisent l'agent
                    diplomatique à recevoir chez lui et à protéger des réfugiés. C'est à lui de
                    vérifier leur véritable situation soit par la conaissance des faits, soit par
                    les informations qu'il obtiendra des autorités ou de personnes de sa confiance.
                    Il pourra juger alors si les motifs de la poursuite sont simplement de caractère
                    politique ou bien s'il y a quelque élément de crime de droit commun, et, dans ce
                    cas, son devoir est de refuser l'asile. </p>
                <p>Quelques traités d'extradition prévoient les cas d'assassinat pour cause
                    politique et les rangent dans la catégorie des crimes de droit commun. Nous
                    pensons aussi que de tels crimes ne doivent pas donner lieu à l'exercice du
                    droit d'asile. </p>
                <p>En temps de révolution, le droit d'asile des agents diplomatiques les met à même
                    de rendre d'importants services humanitaires, en préservant de la rancune du
                    parti vainqueur ou de la fureur de la foule des personnages politiques dont le
                    seul crime a été de ne pas savoir conserver ou conquérir le pouvoir. </p>
                <p>Une autre prérogative diplomatique à laquelle nous avons déjà eu l'occasion de
                    faire allusion, c'est l'exemption des impôts et des droits de douane. Nous
                    suggérons l'idée d'un accord entre les gouvernements pour établir des règles
                    générales et uniformes, afin que la concession de cette franchise réponde au
                    principe de réciprocité qui doit toujours présider aux relations diplomatiques
                    des Etats civilisés. Il nous semble qu'une limite raisonnable, calculée sur les
                    besoins •annuels des chefs, secrétaires et autres membres des missions
                    diplomatiques, devrait être adoptée pour la libre importation des effets
                    destinés- </p>
                <pb n="363" rendition="EXTERRITORIALITÉ ET IMMUNITÉS DES AGENTS DIPLOMATIQUES."/>
                <p>à leur usage personnel. Cette limite pourrait être établie soit par rapport à la
                    valeur des objets importés, soit en raison des droits de douane auxquels ces
                    objets seront soumis. La franchise illimitée concédée dans beaucoup de pays
                    donne parfois lieu à des abus ou bien soulève îles soupçons sur l'usage que les
                    agents diplomatiques font de cette prérogative qui est tout à fait personnelle. </p>
                <p>Quant aux autres impôts, il faut distinguer ceux qui sont permanents et perçus
                    comme revenu général de l'État, de ceux qui correspondent a certains services
                    spécialement déterminés ou facultatifs. Les diplomates sont exempts des
                    premiers, mais doivent se soumettre aux seconds. Ainsi, par exemple, il y a dans
                    certains pays des contributions pour le nettoyage des rues ou pour l'usage de
                    l'eau potable, services dont le diplomate a la jouissance et dont il est juste
                    qu'il supporte aussi la charge. Pour la même raison, il n'est pas exempt des
                    péages des routes ou des ponts et d'autres contributions du même genre. </p>
                <p>Des discussions ont surgi au sujet des impôts dus pour les propriétés
                    immobilières que quelques gouvernements ont acquises dans des capitales
                    étrangères, afin d'y installer leurs ambassades ou légations. Le droit
                    d'exterritorialité a été invoqué pour proclamer l'exemption ; mais, à notre
                    avis, c'est encore un cas où il faut examiner la nécessité ou la convenance de
                    l'exemption, eu égard à l'indépendance qui doit être assurée à l'agent
                    diplomatique. Nous ne voyons pas cette nécessité ou cette convenance; la liberté
                    d'action de l'agent n'est nullement lésée par le fait qu'il paye au trésor du
                    pays de sa résidence les sommes correspondantes aux impôts décrétés pour les
                    propriétés immobilières. La seule condition nécessaire, c'est que toute démarche
                    pour obtenir ces payements se fasse par la voie diplomatique. Il nous semble
                    aussi que l'exemption de telles contributions aurait l'air d'une aumône qu'il ne
                    serait pas digne d'accepter. </p>
                <p>Il y a encore un autre argument pour démontrer qu'en justice ces impôts doivent
                    être payés : c'est que, dans beaucoup de pays, il n'y a pas de limite à la
                    latitude du droit d'acquisition de propriétés immobilières par des gouvernements
                    étrangers pour la résidence du personnel de leurs missions diplomatiques. Des
                    gouvernements pourraient devenir propriétaires fonciers d'une grande partie de
                    la ville et soustraire ainsi au fisc une importante somme des revenus publics. </p>
                <p>Les prérogatives diplomatiques doivent être également interprétées
                    restrictivement pour tout ce qui concerne les actes de l'état civil. </p>
                <pb n="304" rendition="_ M. HENRI C. R. LISBOA. "/>
                <p>Tant que ces actes concernent des membres officiels de la mission ou des
                    personnes de la famille de l'agent, nous pensons qu'il n'y a aucun doute sur sa
                    compétence pour les faire en conformité avec les dispositions légales de son
                    pays. Ces personnes sont exemptes de la juridiction locale ; la seule autorité
                    qu'elles reconnaissent est celle du chef de la mission et c'est, par conséquent,
                    à lui seulement qu'il appartient de rédiger ou de faire de tels actes en leur
                    faveur. </p>
                <p>La situation des simples nationaux de l'agent diplomatique est différente. Ils ne
                    jouissent pas d'immunités et ne sont pas empêchés de recourir à la juridiction
                    locale; ils sont même obligés de s'y soumettre. Il n'j^ a donc pas lieu de
                    procéder, en ce qui les concerne, aux actes de l'état civil dans les ambassades
                    ou légations. L'agent diplomatique (ou consulaire) peut cependant enregistrer
                    les actes de cette espèce qui ont été faits par l'autorité locale compétente, si
                    les lois de son pays exigent cette sanction complémentaire. Il peut même
                    célébrer le mariage civil de ses nationaux si cette faculté lui a été accordée
                    par la législation de son pays. Le mariage religieux ne sera célébré dans
                    l'ambassade ou dans la légation que si les lois du pays de la résidence de
                    l'agent le permettent et si les deux époux, ou du moins le mari, sont ses
                    nationaux. </p>
                <p>Ce que nous venons de dire ne se rapporte pas aux pays non chrétiens où les actes
                    de l'état civil n'existent pas ou bien sont soumis à des formalités qui
                    répugnent aux moeurs européennes. Dans ces pays, l'agent diplomatique ou
                    consulaire procède à ces actes en faveur de ses nationaux. </p>
                <p>En dehors des prérogatives et immunités dont nous venons de nous occuper, les
                    chefs et membres des missions diplomatiques ont encore certains privilèges
                    honorifiques, plus ou moins étendus selon l'usage de l'État de leur résidence.
                    Les ambassadeurs ont droit au titre d'excellence, que l'on accorde aussi,
                    généralement, par courtoisie aux envoyés extraordinaires. Tous les membres du
                    corps diplomatique sont invités à la cour et aux cérémonies officielles où on
                    leur réserve les meilleures places, conformément à leur rang et à la préséance
                    qu'ils doivent garder entre eux. </p>
                <p>Le monde officiel est tenu de les accueillir avec considération et respect. Us
                    sont traités comme des hôtes distingués à qui on tâche de plaire. En
                    compensation, ils doivent correspondre aux attentions et à la courtoisie dont
                    ils sont l'objet, ces égards réciproques formant un puissant </p>
                <pb n="365" rendition="EXTERRITORIALITÉ ET IMMUNITÉS DES AGENTS DIPLOMATIQUES."/>
                <p>lien de cordialité entre les nations civilisées que l'on doit tâcher de resserrer
                    de part et d'autre. </p>
                <p>Nous ne nous sommes pas occupé, dans cette étude, du droit de culte privé des
                    agents diplomatiques, parce que, actuellement, tous les États qui acceptent les
                    principes de droit international ont proclamé, ou tolèrent du moins, la liberté
                    de tous les cultes. D'ailleurs, l'exterritorialité et l'inviolabilité du
                    domicile des agents diplomatiques sont de suffisantes garanties pour qu'ils
                    aient le droit de pratiquer leur culte chez eux, à huis clos, même s'il était
                    prohibé dans le pays de leur résidence. </p>
                <p>Pour terminer l'étude des prérogatives diplomatiques, nous tâcherons de répondre
                    aux objections présentées par des publicistes modernes sur l'utilité de
                    maintenir quelques-unes de ces prérogatives. </p>
                <p>Il y a des écrivains qui prétendent que l'exemption de la juridiction ocale n'est
                    pas indispensable aux agents diplomatiques pour le libre exercice de leurs
                    fonctions, et qu'il est même odieux de leur conserver des privilèges qui leur
                    permettent d'ourdir des complots politiques, d'exciter les sujets de l'État à la
                    révolte ou de se rendre coupables ou complices de crimes et d'offenses contre
                    les habitants du pays qui se trouvent sans défense devant l'immunité
                    diplomatique. Ces écrivains sont d'avis que les diplomates qui se livreraient à
                    de tels excès perdraient leur caractère officiel et leurs immunités pour devenir
                    de simples criminels que la justice de l'État, en légitime défense, aurait le
                    droit de châtier. Pour renforcer cette opinion, ils rappellent que les droits
                    des agents diplomatiques correspondent à leur devoir de respecter le souverain
                    et les lois du pays de leur résidence; que c'est en vertu d'une convention
                    tacite qui impose des obligations réciproques qu'ils sont admis dans leur
                    caractère représentatif; ils concluent que, s'ils violent leur foi, le contrat
                    est censé rompu et que l'État n'est plus engagé à leur reconnaître des
                    privilèges. </p>
                <p>En théorie, cette argumentation est parfaitement logique ; mais il n'est pas
                    douteux, qu'en pratique l'admission de la compétence des tribunaux locaux pour
                    juger les délits ou les crimes commis par des agents diplomatiques entraînerait
                    de sérieux obstacles à l'harmonie des relations internationales. </p>
                <p>En effet, pour ne parler que des situations les plus ordinaires qui puissent se
                    présenter, si ce principe était accepté, nous verrions les agents diplomatiques
                    constamment exposés à l'exploitation dont sont </p>
                <pb n="366" rendition="M. HENRI C. R. LISBOA. "/>
                <p>généralement victimes les étrangers auxquels on suppose d'amples ressources
                    pécuniaires. La simple menace d'un procès suffirait pour qu'un représentant
                    étranger, soigneux de son prestige, se soumette aux exigences les plus indues.
                    La crainte d'un scandale public, où l'honorabilité de son caractère serait en
                    discussion, obligerait le diplomate à céder plutôt que de compromettre la
                    dignité de sa position en s'exposant ,à une condamnation peut-être outrageante
                    et injuste, car nous savons que les décisions des tribunaux, même dans les pays
                    les mieux organisés, ne sont pas toujours infaillibles. </p>
                <p>D'autre part, la soumission des agents diplomatiques à la juridiction locale
                    donnerait au gouvernement de l'État auprès duquel ils seraient accrédités une
                    puissante arme pour entraver, à sa convenance, les ' affaires diplomatiques et
                    exercer une pression sur l'esprit des représentants étrangers, qui auraient
                    ainsi une épée de Damoclès toujours suspendue sur leur tête. </p>
                <p>C'est pourquoi nous pensons, avec d'autres auteurs, que les inconvénients de
                    l'exemption de juridiction des agents diplomatiques ne sont pas aussi grands que
                    les inconvénients résultant de leur soumission à cette juridiction. </p>
                <p>L'exemption de juridiction, dit-on, est une offense morale à la souveraineté de
                    l'État et est contraire aux intérêts de la société au sein de laquelle le
                    diplomate réside. En ce qui concerne l'offense à la souveraineté de l'État, dès
                    que les prérogatives diplomatiques sont réciproques entre les États qui
                    entretiennent des relations internationales, il y a compensation; elle disparaît
                    donc. Quant aux préjudices que cette exemption peut causer à la société au sein
                    de laquelle le diplomate réside, ils sont atténués par le bon choix que chaque
                    gouvernement doit faire de ses représentants diplomatiques et ils peuvent même
                    être réparés complètement par l'intervention du gouvernement de l'État. Celui-ci
                    peut exiger officieusement réparation du diplomate incorrect ou bien s'adresser
                    officiellement au gouvernement dont il dépend. </p>
                <p>Invoquant les complots politiques dont les agents diplomatiques pourraient se
                    rendre coupables et dont l'histoire des siècles passés nous fournit plusieurs
                    exemples, ainsi que les crimes atroces qu'ils pourraient commettre, quelques
                    auteurs s'élèvent contre l'exemption de juridiction et s'indignent de l'impunité
                    qui en résulte. </p>
                <p>Nous comprenons qu'un tel langage ait pu être tenu au moyen âge; mais, de nos
                    jours, le progrès de la science pénale place l'intérêt </p>
                <pb n="367" rendition="EXTERRITORIALITÉ ET IMMUNITÉS DES AGENTS DIPLOMATIQUES."/>
                <p>social au-dessus du simple désir de châtier les criminels. L'école criminaliste
                    moderne ne voit dans le criminel qu'un déséquilibré contre lequel la société
                    doit seulement chercher à se mettre en état de défense. Les mesures répressives
                    ont déjà perdu, presque partout, le caractère de vengeance qui caractérisait
                    auparavant l'administration de la justice pénale ; il s'agit plutôt, à présent,
                    de régénérer le criminel si c'est possible, ou bien de l'écarter de la société
                    afin qu'il ne puisse plus lui faire du tort. La rigueur de la peine imposée peut
                    tout au plus être admise comme un exemple pour ceux que leur éducation ou leurs
                    instincts porteraient à commettre des crimes semblables. </p>
                <p>Or, si c'est là l'esprit dominant de notre époque en ce qui concerne la
                    répression de la criminalité en général, pourquoi demander une répression
                    impitoyable dès qu'il s'agit de crimes commis par des agents diplomatiques? Si
                    c'est pour faire un exemple et les écarter du théâtre de leurs méfaits, il
                    suffit de leur faire sentir l'humiliation d'un renvoi, en leur retirant leur
                    mandat et en les faisant sortir du pays. </p>
                <p>N'aurait-on pas le droit de considérer comme tombé en démence l'agent
                    diplomatique qui abuserait de ses prérogatives pour commettre des crimes
                    atroces? En effet, peut-on supposer à des diplomates la basse éducation ou les
                    instincts pervers qui poussent au crime? Ce n'est pas à des inconnus que l'on
                    confie la haute dignité de la représentation diplomatique; qu'ils soient de
                    carrière ou choisis parmi les personnages politiques de leur pays, les
                    diplomates ont toujours des antécédents que le gouvernement auprès duquel on
                    prétend les accréditer peut facilement connaître, pour opposer un refus, s'il ne
                    les juge pas dignes de remplir des fonctions si élevées. </p>
                <p>D'autres objections que l'on élève contre les prérogatives diplomatiques ne nous
                    semblent pas plus sérieuses, si on les compare aux inconvénients qui
                    résulteraient de la suppression ou de la limitation de ces prérogatives, dont la
                    conservation est un si puissant élément de garantie pour l'harmonie
                    internationale et pour la confraternité des peuples civilisés. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="section" feature="notices">
                <head>NOTICES. </head>
                <div type="item">
                    <head>I. _ CONVENTION FBANCO-BELGE SUE LA COMPÉTENCE JUDICIAIRE </head>
                    <p>ET L'EXÉCUTION DES JUGEMENTS. </p>
                    <p>A la suite d'ouvertures faites par le gouvernement français au gouvernement
                        belge, une commission franco-belge fut constituée, au mois de mai 1898, pour
                        élaborer un projet de convention internationale sur la compétence judiciaire
                        et l'exécution des jugements. </p>
                    <p>Elle était composée de trois jurisconsultes français et de trois
                        jurisconsultes belges. </p>
                    <p>Les délégués du gouvernement français furent : MM. Louis Renault, professeur
                        à la faculté de droit et jurisconsulte-conseil du département des affaires
                        étrangères à Paris; Boislisle, président à la cour d'appel de Paris, et Ch.
                        Lachau, avocat à la cour d'appel de Paris. </p>
                    <p>Les délégués du gouvernement belge furent: MM. dePaepe,conseiller à la cour
                        de cassation ; Beeckman, directeur général au ministère de la justice, et le
                        comte Pierre Van der Straeten-Ponthoz, directeur général au département des
                        affaires étrangères. </p>
                    <p>Plus tard, M. le comte Van der Straeten-Ponthoz étant empêché de remplir la
                        mission dont le gouvernement avait voulu le charger, cette mission fut
                        confiée à M. Van den Bulcke, envoyé extraordinaire et ministre
                        plénipotentiaire,- directeur général au ministère des affaires étrangères. </p>
                    <p>M. Beeckman, après avoir pris une part très active à l'élaboration du projet
                        belge, se démit de ses fonctions de directeur général au ministère de la
                        justice, pour occuper une haute position financière. Il ne fut pas remplacé,
                        dans la commission franco-belge. </p>
                    <p>Le gouvernement français indiqua, comme pouvant servir de base aux travaux de
                        la commission, un avant-projet de traité dont M. Lachau est l'auteur et qui
                        a paru dans le Bulletin de la société de législation comparée, année 1896
                        (pp. 476-548). </p>
                    <p>Les délégués français élaborèrent un projet d'après celui de M. Lachau. </p>
                    <pb n="369" rendition="UNE CONVENTION FRANCO-BELGE."/>
                    <p>Les délégués belges rédigèrent un contre-projet, suivant les principes
                        consacrés par la loi du 25 mars 1876, sur la compétence civile. Ce projet
                        fut soumis à l'examen de la commission permanente, instituée par arrêté
                        royal du 3 août 1898 ('), pour l'examen des questions de droit international
                        privé. </p>
                    <p>Par un arrêté des ministres des affaires étrangères et de la justice, du 10
                        août 1898, M. T. De Lantsheere, ministre d'État, membre de la Chambre des
                        représentants, est nommé président de cette commission ; MM. A. Beeckman,
                        directeur général au ministère de la justice; P. de Paepe, conseiller à la
                        cour de cassation ; Van Cleemputte, membre de la Chambre des représentants,
                        et A.Vau den Bulcke, envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire,
                        directeur général au ministère des affaires étrangères, sont nommés membres
                        de cette commission ; M. F. Goifin, chef de bureau au ministère des affaires
                        étrangères, et M. J. de la Vallée-Poussin, chef de bureau au ministère de la
                        justice, sont attachés à la commission en qualité de secrétaires. </p>
                    <p>Après une discussion qui prit plusieurs séances, cette commission arrêta un
                        projet qui fut communiqué aux délégués fraucais. Ceux-ci présentèrent dans
                        un mémoire diverses observations sur le projet belge. Suivant ces
                        observations, la commission permanente de droit international privé compléta
                        son projet et le modifia sur quelques points. </p>
                    <p>La commission franco-belge se réunit, à Paris, au mois d'avril 1SU9, pour
                        examiner le projet ainsi modifié et complété. Après quelques séances, les
                        délégués français et les délégués belges se mirent d'accord sur tous les
                        points : ils apportèrent quelques modifications et tirent quelques additions
                        au projet sur lequel ils avaient délibère. Leur projet définitif fut soumis
                        à leurs gouvernements respectifs. Les délégués belges, MM. de Paepe et Van
                        den Bulcke, en expliquèrent, dans un rapport, la portée à leur gouvernement,
                        qui approuva le projet, comme le gouvernement français. </p>
                    <p>Le 8 juillet 1899, les deux gouvernements signèrent, à Paris, une convention
                        conforme au projet de la commission franco-belge. </p>
                    <p>Le gouvernement belge présenta à Ja Chambre des représentants, le 20 juillet
                        1899, un projet de loi approuvant cette convention. Après quelques
                        considérations générales, l'exposé des motifs se réfère au rapport de MM. de
                        Paepe et Van den Bulcke, qui ont négocié la convention </p>
                    <note place="bottom">(1) Voir Pasinomie, 1898, n° 303. </note>
                    <fw place="bottom"> KHVUB DE DROIT INT. — 31' ANNÉE. *-D </fw>
                    <pb n="370" rendition="NOTICES. "/>
                    <p>avec les délégués français. Ce rapport est annexé à l'exposé des motifs et en
                        forme le complément (l). </p>
                    <p>La commission nommée par la Chambre des représentants et composée de MM. De
                        Lantsheere, président, Van Cleemputte, rapporteur, De Jaer, Destrée et
                        Bordoux, proposa à l'unanimité l'adoption de la convention. M. Van
                        Cleemputte a déposé son rapport dans la séance du 31 août 1899 (2). Après
                        avoir développé, avec beaucoup de science, les motifs qui doivent faire
                        admettre la convention, il renvoie, comme l'exposé des motifs, pour les
                        applications, au rapport de MM. de Paepe et Van den Bulcke. </p>
                    <p>CONVENTION. </p>
                    <p>Sa Majesté la Roi des Belges et le Président de la République française
                        désirant régler les rapports entre la Belgique et la France sur la
                        compétence judiciaire, sur l'autorité et l'exécution des décisions
                        judiciaires, des sentences arbitrales et des actes authentiques, ont résolu
                        de conclure une convention à cet effet et ont nommé pour leurs
                        plénipotentiaires, savoir : </p>
                    <p>Sa Majesté le Roi des Belges, </p>
                    <p>M. le baron d'Anethan, Son envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire
                        près le Président de la République française; </p>
                    <p>Et le Président de la République française, </p>
                    <p>Son Excellence M. Th. Delcassé, député, ministre des affaires étrangères, </p>
                    <p>Lesquels, après s'être communiqué leurs pleins pouvoirs, trouvés en bonne et
                        due forme, ont convenu des dispositions suivantes : </p>
                    <p>TITRE Ier. — DE LA COMPÉTENCE. </p>
                    <p>ARTICLE PREMIER. § 1. En matière civile et en matière commerciale, les Belges
                        en France et les Français en Belgique sont régis par les mêmes règles de
                        compétence que les nationaux. </p>
                    <p>§ 2. Toutefois, les Belges ne peuvent invoquer en France l'article 14 du code
                        civil pour traduire d'autres étrangers devant les tribunaux </p>
                    <p>(&amp;lt;) Chambre des représentants. Documents. Session de 1898-99, p. 431
                        et suiv." (-) Mômes documents, p. 586 et suiv. </p>
                    <pb n="371" rendition="CNE CONVENTION FKANCO-BELGE."/>
                    <p>français que s'ils ont été autorisés par le gouvernement français à établir
                        leur domicile en France, et tant qu'ils continuent d'y résider. </p>
                    <p>§ 3. L'article 15 du code civil cesse d'être applicable dans les rapports
                        entre Français et Belges. </p>
                    <p>ART. 2. Si le défendeur n'a ni domicile ni résidence en Belgique ou en
                        France, le demandeur, français ou belge, peut saisir de la contestation le
                        juge du lieu où l'obligation est née, a été ou doit être exécutée. Les
                        Belges conserveront en France les droits que leur confère, en matière
                        commerciale, l'article 420 du code de procédure civile, aussi longtemps que
                        cette disposition restera en vigueur. </p>
                    <p>ART. 3. § 1. Lorsqu'un domicile attributif de juridiction a été élu dans l'un
                        des pays pour l'exécution d'un acte, les juges du lieu du domicile élu sont
                        seuls compétents pour connaître des contestations relatives à cet acte. </p>
                    <p>Si cependant le domicile n'a été élu qu'en faveur de l'une des parties
                        contractantes, celle-ci conserve le droit de saisir tout autre juge
                        compétent. </p>
                    <p>§ 2. Tout industriel ou commerçant, toute société civile ou commerciale de
                        l'un des deux pays, qui établit une succursale daus l'autre, est réputé
                        faire élection de domicile, pour le jugement de toutes les contestations
                        concernant les opérations de la succursale, au lieu où celle-ci a son siège. </p>
                    <p>ART. 4. § 1. Les tribunaux de l'un des États contractants renvoient, si l'une
                        des parties le demande, devant les tribunaux de l'autre pays, les
                        contestations dont ils sont saisis, quand ces contestations y sont déjà
                        pendantes ou quand elles sont connexes à d'autres contestations .soumises à
                        ces tribunaux. Ne peuvent être considérées comme connexes que les
                        contestations qui procèdent de la même cause ou portent sur le même objet. </p>
                    <p>§ 2. Le juge devant lequel la demande originaire est pendante, connaît des
                        demandes en garantie et des demandes reconventionnelles, à moins qu'il ne
                        soit incompétent à raison de la matière. </p>
                    <p>ART. 5. Le juge belge ou français, compétent pour statuer sur la demande en
                        validité ou en mainlevée d'une saisie-arrêt, l'est également pour connaître
                        de l'existence de la créance, à moins qu'il ne soit incompétent à raison de
                        la matière, et sauf le cas de litispendance. </p>
                    <p>ART. 6. Toutes les contestations relatives à la tutelle des mineurs ou des
                        interdits sont portées devant le juge du lieu où la tutelle s'est ouverte. </p>
                    <pb n="372" rendition="NOTICES. "/>
                    <p>AET. 7. § 1. Seront, dans chaque pays, portées devant le juge du lieu de
                        l'ouverture de la succession, les actions en pétition d'hérédité, les
                        actions en partage et toutes autres entre cohéritiers jusqu'au partage, les
                        actions contre l'exécuteur testamentaire, les actions en nullité ou en
                        rescision de partage et en garantie des lots, les actions des légataires et
                        des créanciers contre les héritiers ou l'un d'eux. </p>
                    <p>§ 2. La compétence relative à ces actions est limitée en Belgique suivant
                        l'article 47 de là loi du 25 mars 1876. </p>
                    <p>ART. 8. § 1. Le tribunal du lieu du domicile d'un commerçant, helge ou
                        français, dans l'un ou l'autre des deux pays, est seul compétent pour
                        déclarer la faillite de ce commerçant. — Pour les sociétés commerciales
                        françaises ou belges ayant leur siège social dans l'un des deux pays, le
                        tribunal compétent est celui de ce siège social. </p>
                    <p>Les commerçants des deux nations, dont le domicile n'est ni en Belgique ni en
                        France, peuvent être, néanmoins, déclarés en faillite dans l'un des deux
                        pays, s'ils y possèdent un établissement commercial. Dans ce cas, le
                        tribunal compétent est celui du lieu de l'établissement. </p>
                    <p>§ 2. Les effets de la faillite déclarée dans l'un des deux pays, par le
                        tribunal compétent d'après les règles qui précèdent, s'étendent au
                        territoire de l'autre. Le syndic ou le curateur peut, en conséquence,
                        prendre toutes mesures conservatoires ou d'administration, et exercer toutes
                        actions comme représentant du failli ou de la masse. Il ne peut toutefois
                        procéder à des actes d'exécution qu'autant que le jugement en vertu duquel
                        il agit a été revêtu de Yexequatur, conformément aux règles édictées par le
                        titre II ci-après. Le jugement d'homologation du concordat, rendu dans l'un
                        des deux pays, aura autorité de chose jugée dans l'autre et y sera
                        exécutoire d'après les dispositions du même titre II. </p>
                    <p>§ 3. Lorsque la faillite déclarée dans l'un des deux pays comprend une
                        succursale ou un établissement dans l'autre, les formalités de publicité
                        exigées par la législation de ce dernier pays sont remplies, à la diligence
                        du syndic ou du curateur, au lieu de cette succursale ou de cet
                        établissement. </p>
                    <p>§ 4. Les effets des sursis, concordats préventifs ou liquidations
                        judiciaires, organisés par le tribunal du domicile du débiteur dans l'un des
                        deux Etats, s'étendent, dans la mesure et sous les conditions ci-dessus
                        spécifiées, au territoire de l'autre État. </p>
                    <p>ART. 9. Les mesures provisoires ou conservatoires organisées par les
                        législations française et belge peuvent, en cas d'urgence, être </p>
                    <pb n="373" rendition="UNE CONVENTION FRANCO-BELGE."/>
                    <p>requises des autorités de chacun des deux pays, quel que soit le juge
                        compétent pour connaître du fond. </p>
                    <p>ART. 10. Pour tous les cas où la présente convention n'établit pas de règles
                        de compétence commune, la compétence est réglée dans chaque pays parla
                        législation qui lui est propre. </p>
                    <p>TITRE II. — DE L'AUTORITÉ ET DE L'EXÉCUTION DES DÉCISIONS.TUDICI/URES, </p>
                    <p>DES SENTENCES ARBITRALES ET DES ACTES AUTHENTIQUES. </p>
                    <p>ART. 11. Les décisions des cours et tribunaux rendues en matière civile ou en
                        matière commerciale dans l'un des deux États ont, dans l'autre, l'autorité
                        de la chose jugée, si elles réunissent les conditions suivantes : </p>
                    <p>1" Que la décision ne contienne rien de contraire à l'ordre public ou aux
                        principes du droit public du pays où elle est invoquée ; </p>
                    <p>2° Que, d'après la loi du pays où la décision a été rendue, elle soit passée
                        en force de chose jugée ; </p>
                    <p>3" Que, d'après la même loi, l'expédition qui en est produite réunisse les
                        conditions nécessaires à son authenticité ; </p>
                    <p>4° Que les parties aient été légalement citées, représentées ou déclarées
                        défaillantes ; </p>
                    <p>5" Que les règles de compétence rendues communes aux deux pays par la
                        convention n'aient pas été méconnues. </p>
                    <p>ART. 12. Les décisions des cours et tribunaux rendues dans l'un des deux
                        États peuvent être mises à exécution dans l'autre État, tant sur les meubles
                        que sur les immeubles, après y avoir été déclarées exécutoires. — Les
                        décisions belges rendues exécutoires en France n'y entraîneront pas
                        hypothèque judiciaire. </p>
                    <p>L'exequatur est accordé par le tribunal civil du lieu où l'exécution doit
                        être poursuivie. Il a effet dans toute l'étendue du territoire. </p>
                    <p>Le tribunal saisi de la demande d'exécution statue comme en matière sommaire
                        et urgente. Son examen ne porte que les points énumérés dans l'article
                        précédent. </p>
                    <p>ART. 13. En accordant Yexequatur, le juge ordonne, s'il y a lieu, les mesures
                        nécessaires pour que la décision étrangère reçoive la même publicité que si
                        elle avait été prononcée dans le ressort où elle est rendue exécutoire. </p>
                    <pb n="374" rendition="NOTICES. "/>
                    <p>ART. 14. Le jugement qui statue sur la demande iïeicequatur n'est pas
                        susceptible d'opposition. Il peut toujours être attaqué par la voie de
                        l'appel dans les quinze jours qui suivent la signification à partie. L'appel
                        est jugé sommairement et sans procédure. </p>
                    <p>AKT. 15. Les sentences arbitrales rendues dans l'un des deux États ont, dans
                        l'autre, l'autorité de la chose jugée et peuvent y être rendues exécutoires,
                        si elles satisfont aux conditions exigées par les nM 1, 2, 3 et 4 de
                        l'article 11. </p>
                    <p>L'exeqmlur est accordé par le président du tribunal civil de l'arrondissement
                        dans lequel l'exécution est poursuivie. </p>
                    <p>ART. 16. Les actes anthentiques exécutoires dans l'un des deux pays peuvent
                        être déclarés exécutoires dans l'autre par le président du tribunal de
                        l'arrondissement où l'exécution est demandée. </p>
                    <p>Ce magistrat vérifie si les actes réunissent les conditions nécessaires pour
                        leur authenticité dans le pays où ils ont été reçus et si les dispositions
                        dont l'exécution est poursuivie n'ont rien de contraire à l'ordre public ou
                        aux principes de droit public.du pays où Vexequatur est requis. </p>
                    <p>ART. 17. Les hypothèques consenties dans l'un des deux pays n'auront d'effet
                        à l'égard des immeubles situés dans l'autre, que lorsque les actes qui en
                        contiennent la stipulation auront été rendus exécutoires par le président du
                        tribunal civil de la situation des biens. </p>
                    <p>Ce magistrat vérifie si les actes et les procurations qui en sont le
                        complément réunissent toutes les conditions nécessaires pour leur
                        authenticité dans le pays où ils ont été reçus. </p>
                    <p>AET. 18. Dans les cas prévus par les articles 15, 16 et 17, la décision du
                        président a effet dans toute l'étendue du territoire. Elle est susceptible
                        d'appel. La cour statue comme en matière d'appel de référé. </p>
                    <p>ART. 19. La présente convention ne sera applicable qu'aux décisions rendues
                        par les cours et tribunaux postérieurement au jour où elle sera devenue
                        obligatoire dans les deux pays. </p>
                    <p>Elle ne déroge pas à la convention internationale conclue à la Haye le 14
                        novembre 1896 et relative à la procédure civile. </p>
                    <p>Elle n'enlève aux Français aucun des droits que leur confère la loi belge du
                        25 mars 1876 tant qu'elle sera en vigueur. </p>
                    <p>ART. 20. La présente convention est conclue pour cinq ans à partir du jour de
                        l'échange des ratifications. Dans le cas où aucune des hautes parties
                        contractantes n'aurait notifié, une année avant l'expiration de ce terme,
                        son intention d'en faire cesser les effets, la convention continuera </p>
                    <pb n="375" rendition="UNE CONVENTION FRANCO-BELGE."/>
                    <p>d'être obligatoire encore une année et ainsi de suite, d'année en année, tant
                        que l'une des parties ne l'aura pas dénoncée. </p>
                    <p>ART. 21. La présente convention sera soumise à l'approbation des pouvoirs
                        législatifs. </p>
                    <p>Les ratifications en seront échangées à Paris aussitôt que faire se pourra,
                        et la convention entrera simultanément en vigueur dans les deux pays au jour
                        fixé par les parties contractantes. </p>
                    <p>En foi de quoi les plénipotentiaires respectifs ont signé la présente
                        convention qu'ils ont revêtue de leurs cachets. </p>
                    <p>Fait à Paris, en double exemplaire, le 8 juillet 1899. </p>
                    <p> {L. S.) Bon D'ANETHAN. (L. S.) DELCASSÉ. </p>
                    <p>RAPPORT. </p>
                    <p>I. Le projet de convention arrêté le 29 avril dernier, à Paris, par les
                        délégués du gouvernement belge avec ceux du gouvernement français, est un
                        complément de la loi du 25 mars 1876, sur la compétence en matière
                        contentieuse. Les articles 10 et 54 supposent des traités conclus entre la
                        Belgique et les pays étrangers sur la base de la réciprocité. </p>
                    <p>Suivant l'article 10, lorsqu'il existe un traité conclu sur cette base, les
                        décisions des juges étrangers, en matière civile ou en matière commerciale,
                        peuvent être rendues exécutoires en Belgique, sans avoir été revisées au
                        fond, si elles satisfont aux conditions énumérées à cet article. </p>
                    <p>S'inspirant de l'exemple donné par le législateur italien, la commission
                        extraparlementaire avait proposé de ne pas exiger la condition de la
                        réciprocité {l). Mais cette condition fut insérée dans le projet de loi par
                        la commission de la Chambre des représentants, a Avant de signer un traité,
                        dit M. Thonissen, dans son rapport (2), le gouvernement ne manquera pas
                        d'examiner la valeur des lois d'organisation judiciaire, de compétence et de
                        procédure du pays contractant. Il ne manquera pas davantage à l'obligation
                        de s'informer de la capacité et de l'intégrité des juges. » </p>
                    <p>La condition de la réciprocité, stipulée par l'article 54, ne se trouvait </p>
                    <note place="bottom">(1) Rapport de M. Allard, § XXII (CI.OES, Commentaire
                        législatif de la loi du 25 mars 1876, n° 40, p. 37-3B). </note><note place="bottom">(*) CLOES, idem. n°
                        122, p. 103. </note>
                    <pb n="376" rendition="NOTICES. "/>
                    <p>pas non plus dans le projet de la commission extraparlementaire. Elle avait
                        proposé d'appliquer aux étrangers les mêmes règles de compétence qu'aux
                        Belges, sans exiger aucune réciprocité. « La justice est due à tous, sans
                        distinction de nationalité », disait le rapporteur, M. Allard (*), en
                        invoquant l'article 128 de la Constitution. </p>
                    <p>Mais le législateur n'admit pas ce système absolu. 11 introduisit dans la loi
                        la condition de la réciprocité. </p>
                    <p>Dans son rapport à la Chambre des représentants (2), M. Dupont en justifie
                        dans ces termes la nécessité : ' « Les nations qui nous environnent
                        maintiennent, au profit de leurs nationaux, la faculté d'assigner les Belges
                        devant les tribunaux de ces pays, sans aucune distinction, sans aucune
                        réserve. La France conserve l'article 14 du code civil. Les Pays-Bas, lors
                        de la revision du code de procédure civile, y ont inscrit la disposition
                        suivante : « Un étranger, même non résidant dans les Pays-Bas, peut être
                        cité devant le juge néerlandais pour l'exécution des obligations par lui
                        contractées envers un Néerlandais soit dans les Pays-Bas, soit en pays
                        étranger. » </p>
                    <p>« Un Belge est donc exposé à être poursuivi et condamné devant des tribunaux
                        français ou hollandais pour des opérations commerciales qui ont été traitées
                        soit en Belgique, soit dans d'autres pays. Enlever aux Belges cette même
                        faculté à l'égard des Français et des Hollandais serait une véritable
                        injustice, s </p>
                    <p>Cependant, l'article 54 de la loi du 25 mars 1876 est loin d'être aussi
                        rigoureux à l'égard du Français que l'article 14 du code civil l'est à
                        l'égard du Belge. Ce n'est qu'à défaut d'un autre juge compétent à l'égard
                        du Français, en vertu de l'article 52, que l'article 54 donne au demandeur
                        le droit de traduire le Français devant le juge du lieu où il a lui-même son
                        domicile ou sa résidence. Il a ce droit à raison du régime auquel l'article
                        14 du code civil soumet le Belge en France. </p>
                    <p>L'article 54 prévoit le cas où ce régime exceptionnel cesserait d'être
                        applicable au Belge en France, et, dans ce cas, il enlève au demandeur le
                        droit de porter la cause devant le juge de son domicile ou de sa résidence.
                        . </p>
                    <p>L'article 14 du code civil empêche aussi que les jugements français ne soient
                        rendus exécutoires en Belgique. Suivant l'article'10 de la loi du </p>
                    <note place="bottom">(1) § LXII (CLOES, idem. n° 95, p. 72). </note><note place="bottom">(2) CLOES, idem. n°
                        237, p. 199. </note>
                    <pb n="377" rendition="UNE CONVENTION FRANCO-BELGE."/>
                    <p>25 mars 1876, aucun jugement étranger ne peut devenir exécutoire en Belgique
                        si le tribunal étranger n'est compétent qu'à raison de la nationalité du
                        demandeur. </p>
                    <p>Les articles 10 et 54 de la loi belge invitent donc la France à conclure avec
                        la Belgique, sur la base de la réciprocité, un traité qui règle la
                        compétence de leurs tribunaux et assure l'exécution des jugements qu'ils
                        prononcent. </p>
                    <p>Aussi est-ce la France qui a proposé à la Belgique de conclure un pareil
                        traité. La Belgique s'est empressée d'accepter cette proposition. Elle a
                        toujours été disposée à traiter les étrangers avec faveur, à leur accorder
                        le même traitement qu'aux Belges. La Belgique est restée fidèle à cette
                        tradition. </p>
                    <p>C'est de ce désir réciproque de rapprochement qu'est né le projet de
                        convention arrêté à Paris le 29 avril dernier. Il est divisé en deux titres
                        : le premier règle le compétence, le second l'autorité et l'exécution des
                        décisions judiciaires, des sentences arbitrales et des actes authentiques. </p>
                    <p>Ce rapport explique sommairement les diverses dispositions qui composent ces
                        deux titres. </p>
                    <p>TITRE I". — DE LA COMPÉTENCE. </p>
                    <p>II. Le premier article du projet de convention établit la règle qui le domine
                        tout entier. 11 porte : « En matière civile et en matière commerciale, les
                        Belges en France et les Français en Belgique sont régis par les mêmes règles
                        de compétence que les nationaux. » </p>
                    <p>Ainsi est abrogé l'article 14 du code civil. Il est inutile d'insister sur le
                        caractère exorbitant, qui n'est guère contesté, de cet article. Il enlève le
                        défendeur étranger à ses juges naturels, il le met à la merci du demandeur
                        français. En un mot, il sacrifie le droit du défendeur étranger à l'intérêt
                        du demandeur français. Il est contraire au droit des gens. Il fut introduit
                        dans la législation à une époque où, même dans les relations civiles, la
                        méfiance régnait entre les nations. </p>
                    <p>Aussi le projet de loi présenté à la Chambre des députés le 6 mars 1890 par
                        M. Thévenet, garde des sceaux, pour la revision de la première partie du
                        code de procédure civile, fait-il disparaître l'article 14 du cçde civil.
                        L'exposé des motifs dit : « Le moment semble venu de revenir à une
                        disposition moins rigoureuse. L'article 9 décide que les </p>
                    <pb n="378" rendition=". NOTICES. "/>
                    <p>mêmes règles de compétence posées pour les actions entre Français seront
                        applicables aux actions dirigées contre les étrangers (1). » </p>
                    <p>L'application rigoureuse de la règle établie par le paragraphe premier de
                        l'article 1er du projet aurait conduit à cette conséquence que le Belge,
                        cessant d'être soumis en France à l'article 14 du code civil, aurait pu
                        cependant, puisqu'en matière de compétence il est assimilé aux Français,
                        invoquer l'article 14 contre les autres étrangers, même lorsqu'il n'a ni
                        domicile ni résidence en France. Cette conséquence a paru excessive. Le § 2
                        de l'article 1er du projet ne permet au Belge de traduire d'autres étrangers
                        devant les tribunaux français, en vertu de l'article 14 du code civil, que
                        s'il a été autorisé par le gouvernement français à établir son domicile en
                        France, et tant qu'il continue d'y résider. Cette disposition lui conserve
                        un droit dont il jouit actuellement, aux termes de l'article 13 du code
                        civil. </p>
                    <p>L'abrogation de l'article 14 du code civil, dans les rapports entre Belges et
                        Français, entraîne celle de l'article 15. Le § 3 de l'article 1er du projet
                        prononce cette abrogation. En dehors des règles ordinaires de compétence,
                        les Français ne pourront plus être traduits par des Belges devant les
                        tribunaux français, pour les obligations par eux contractées en pays
                        étranger. </p>
                    <p>En France, on applique aux contestations que les Belges ont entre eux ou avec
                        des étrangers le principe que les tribunaux français ne doivent pas juger
                        les contestations qui s'élèvent entre étrangers. Il est vrai que la
                        nécessité a fait admettre à ce principe tant d'exceptions, que l'application
                        en est fort restreinte. Mais, si réduit qu'il soit, ce principe subsiste
                        toujours (2). </p>
                    <p>Tandis qu'en Belgique, il a toujours été admis que la justice est due aux
                        étrangers comme aux régnicoles, en France, au contraire, il a toujours été
                        reconnu que l'État ne doit, en général, la justice qu'à ses nationaux (3).
                        Les tribunaux français ne doivent prononcer sur les différends que les
                        étrangers ont entre eux en France, .que si une disposition formelle de la
                        loi, l'ordre public ou l'intérêt même des Français commande cette extension
                        exceptionnelle de leur juridiction. </p>
                    <p> I 1) Journal officiel da 2 mai 1890. Documents.parlementaires, p.- 452.
                        (Voir aussi CLDNET, Journal de droit.international privé, 1890, p. 772-773.) </p>
                    <p>' |' 2) FUZIER HERMAN, Code civil annote, art. 15, nos 21 et suiv. </p>
                    <p>- fl-AuBRY et RAU, Cours dèdroit civil français, 4e édition, t. VIII;
                        §748bis, a, 149, note 55. ■'■■'' -...-. </p>
                    <pb rendition="UNE CONVENTION FRANCO-BELGE. .379 "/>
                    <p>Il découle du principe posé par le § 1" de l'article 1" du projet, que,
                        désormais, les tribunaux français ne pourront plus, dans aucun cas, se
                        refuser à connaître des contestations que les Belges ont en France, soit
                        entre eux, soit avec des étrangers. </p>
                    <p>Le projet présenté à la Chambre des députés le 6 mars 1890 leur enlève ce
                        droit à l'égard de tous les étrangers. L'article 10 dispose que les
                        tribunaux français pourront être saisis des contestations entre étrangers,
                        comme s'il s'agissait de contestations entre Français (i). </p>
                    <p>III. Le projet de convention ne contient pas un système complet de règles de
                        compétence communes aux deux pays. </p>
                    <p>Il n'a pu formuler un pareil système, parce que la division des actions n'y
                        est pas la même. </p>
                    <p>Suivant l'article 59 du code de procédure civile, en matière personnelle le
                        défendeur est assigné devant le tribunal de son domicile, et, s'il n'a pas
                        de domicile, devant le tribunal de sa résidence; en matière réelle, devant
                        le tribunal de la situation de l'objet litigieux ; en matière mixte, devant
                        le juge de la situation ou devant le juge du domicile du défendeur. </p>
                    <p>Comme le code italien (art. 99), la loi belge du 25 mars 1876 supprime la
                        distinction des actions mixtes. Déjà le projet présenté par Thouret, le 21
                        décembre 1789, à l'Assemblée constituante, en avait proposé l'abrogation.
                        Cette distinction a été vivement critiquée en France, notamment par Carré et
                        Chauveau. A leur exemple, considérant la notion des actions mixtes comme
                        obscure et sans utilité pratique, le législateur belge n'admet que deux
                        espèces d'actions, les actions mobilières et les actions immobilières.
                        Suivant leur doctrine, il estime que, quand l'action est complexe, la nature
                        s'en détermine d'après son élément principal, immobilier ou mobilier,
                        l'accessoire devant suivre le principal (2). </p>
                    <p>Il a fallu donc, pour la division des actions, se référer dans chacun des
                        pays contractants à la législation qui lui est propre. En Belgique, comme il
                        n'y a pas d'actions mixtes, les Français n'ont jamais le choix entre le juge
                        de la situation de l'objet litigieux et le juge du domicile du défendeur. Au
                        contraire, en France, quand il s'agit d'actions mixtes, les </p>
                    <note place="bottom">(1) CLUNET, Journal. 1890, p. 773. </note>
                    <note place="bottom" format="discussion">(*) Rapport de M. Dupont à la Chambre des représentants
                        (CLOES, Commentaire, n° 217, p. 186 et suiv.). Rapport de M. Allard. au nom
                        de la commission extraparlementaire, § LIV (CLOES, idem, n'84, p. 67-68). </note>
                    <pb n="380" rendition="- 1N0TICES. "/>
                    <p>Belges ont le choix entre l'un et l'autre juge. Le projet ne fait que
                        maintenir une différence qui existe actuellement. Il n'était pas possible de
                        la supprimer. </p>
                    <p>Mais cette différence dans la division des actions, beaucoup moins
                        importante-en pratique qu'elle ne l'est en théorie, n'empêche pas le projet
                        de convention de formuler plusieurs règles de compétence. </p>
                    <p>IV. La première de ces règles est écrite à l'article 2. Elle concerne le
                        forum contractus. </p>
                    <p>En Belgique, suivant l'article 42 de la loi du 25 mars 1876, en matière
                        mobilière, l'action peut être portée devant le juge du lieu où l'obligation
                        est née ou dans lequel elle doit être ou a été exécutée. Suivant l'article
                        52, n° 3, les étrangers peuvent être assignés devant les tribunaux du
                        royaume, soit par un Belge, soit par un étranger, si l'obligation qui sert
                        de base à la demande est née, a été ou doit être exécutée en Belgique. </p>
                    <p>En Belgique donc, le forum contractus est applicable aux étrangers comme aux
                        Belges. Comme ceux-ci, ils y sont soumis et en ont le bénéfice, aussi bien
                        en matière civile qu'en matière commerciale. </p>
                    <p>En France, au contraire, le forum contractus n'est admis qu'en matière
                        commerciale. L'article 420 du code de procédure civile détermine les
                        conditions dans lesquelles il est ouvert aux étrangers comme aux Français.
                        Ni pour les uns ni pour les autres, la loi française n'admet le forum
                        contractus en matière civile. </p>
                    <p>La France fait donc une concession importante aux Belges. L'article 2 du
                        projet de convention permet au demandeur, belge ou français, si le défendeur
                        n'a ni domicile ni résidence en France ou en Belgique, dé saisir de la
                        contestation le juge du lieu où l'obligation est née, a été ou doit être
                        exécutée. C'est la disposition de la loi belge qui est admise par la France,
                        mais seulement quand le défendeur n'a ni domicile ni résidence en France. </p>
                    <p>Cette restriction est conforme au projet de loi présenté à la Chambre des
                        députés, le.6 mars 1890, pour la revision du code de procédure civile (!).
                        L'article 1er du titre : Des ajournements, soumet, en,matière civile, au
                        forum contractus le défendeur qui n'a ni domicile ni résidence' en France. </p>
                    <p>En matière commerciale, les Belges conservent; en France, le choix </p>
                    <p>(&amp;lt;) Journal officiel du 2 mai 1890. Documents parlementaires, p. 451.
                        ■ ' </p>
                    <pb n="381" rendition="UNE CONVENTION FRANCO-BELGE."/>
                    <p>entre les divers juges indiqués par l'article 420 du code de procédure
                        civile. </p>
                    <p>V. L'article 3 du projet ne fait que consacrer, par son § lor, comme règle
                        commune aux deux pays, la disposition de l'article 111 du code civil, telle
                        qu'elle est interprétée en Belgique et en France, par la doctrine et la
                        jurisprudence (!). </p>
                    <p>Le second paragraphe de l'article 3 n'est qu'une application de la règle
                        établie par le premier. </p>
                    <p>En Belgique comme en France, il est admis que la société qui établit une
                        succursale dans un autre lieu que celui de son établissement principal, doit
                        être réputée y faire élection de domicile pour toutes les opérations de
                        cette succursale, et que le juge du lieu où elle est établie est compétent
                        pour connaître de toutes les contestations relatives à ces opérations (2). </p>
                    <p>Il est évident que la même compétence doit être reconnue au juge du lieu où
                        un industriel ou un commerçant établit une succursale de son industrie ou de
                        son commerce. </p>
                    <p>VI. L'article 4 du projet règle la compétence résultant de la litispendance
                        ou de la connexité des actions. </p>
                    <p>Il ne fait que rendre commune aux deux pays une compétence consacrée en
                        Belgique par l'article 50 n° 2 et l'article 52 n" 6 de la loi du 25 mars
                        1876 et, en France, par l'article 171 du code de procédure civile. </p>
                    <p>Pour prévenir l'application abusive de la compétence résultant de la
                        connexité des actions, il a paru nécessaire de préciser ce que la convention
                        entend par contestations connexes. Ne peuvent être considérées comme telles
                        que les contestations qui procèdent de la même cause ou portent sur le même
                        objet (3J. </p>
                    <p>Si le renvoi devant un autre juge ne peut être prononcé que pour la connexité
                        des actions telle qu'elle est définie par l'article 4, il s'ensuit qu'un
                        défendeur ne peut être assigné devant le juge du domicile d'un autre
                        défendeur que du chef de cette même connexité. Elle seule permet d'enlever
                        le défendeur à son juge naturel (4). </p>
                    <note place="bottom">(1) BELTJENS. Encyclopédie du droit civil belge. Code
                        civil, art. 111, n° 9. </note>
                    <note place="bottom">(») FUZIER-HERMAN, Code civil annoté, art. 111, nM 13 et
                        «uiv. Note dans le Dallez périodique, 1875, I, 289. </note>
                    <note place="bottom">(1) Voir DE PAEPE, Études sur la compétence civile, t. Ier,
                        4e étude : De la compétence résultant de la litispendance et de la
                        connexité. </note>
                    <note place="bottom">(*) ID., ibidem, t. II, 10° étude : De la compétence quand
                        les défendeurs sont domiciliés ou résident dans divers arrondissements. </note>
                    <pb n="382" rendition="NOTICES. "/>
                    <p>C'est encore à raison du lien qui existe entre ces demandes que le second
                        paragraphe de l'article 4 dispose que « le juge devant lequel la demande
                        originaire est pendante, connaît des demandes en garantie et des demandes
                        reconventionnelles, à moins qu'il ne soit incompétent à raison de la matière
                        ». Les termes de cette disposition sont empruntés à l'article 50, § lor, de
                        la loi belge. Seulement, on a remplacé les mots : « à moinsq u'elles ne
                        sortent de ses attributions »,par ceux-ci : « à moins qu'il ne soit
                        incompétent à raison de la matière », comme plus conformes à la terminologie
                        française. </p>
                    <p>En France comme en Belgique, la reconvention n'est pas seulement" autorisée
                        quand elle procède de la même cause, ex pari causa; elle l'est encore quand
                        elle procède ex dispari causa, quand elle a une autre base que l'action
                        originaire, pourvu qu'elle constitue un moyen de défense contre celle-ci,
                        qu'elle ait pour but de la faire rejeter en tout ou en partie. </p>
                    <p>Il n'a pas paru nécessaire de mettre dans la convention des règles qui ne
                        sont pas contestées dans les pays contractants (J). </p>
                    <p>VII. L'article 5 du projet étend à la France le, forum arresti admis en
                        Belgique par la loi du 25 mars 1876. </p>
                    <p>Suivant M. Allard, le rapporteur de la commission extraparlementaire (2), le
                        n° 5 de l'article 52 a voulu consacrer le forum arresti admis dans l'ancien
                        droit des provinces belges. Il l'était aussi en France par un grand nombre
                        de coutumes, notamment par celle de Paris. </p>
                    <p>Le forum arresti avait pour effet principal d'attirer à soi la connaissance
                        du fond de la contestation, de rendre compétent pour en connaître le juge
                        qui avait autorisé la saisie. Judcx incompetens fit per mam arresti
                        compelens. Il prononçait non seulement sur la forme de la saisie, mais
                        aussi, au préalable, sur l'existence de la créance pour le paiement de
                        laquelle la saisie avait lieu. </p>
                    <p>La loi du 25 mars 1876, contraire à tout circuit d'actions, ne veut pas que
                        le débat sur la créance pour laquelle la saisie a été faite en Belgique,
                        soit renvoyé devant un juge étranger, dont la décision, acceptée par le juge
                        belge, ne lui laisse à apprécier que la forme de la saisie. </p>
                    <p>Toutefois, la disposition qui consacre le forum arresti doit se combiner avec
                        les articles qui règlent la compétence d'attribution. Ce forum ne </p>
                    <p>(&amp;lt;) DE. PAEPE, ibidem, t. II, 7&amp;lt;= étude : De la compétence en
                        matière de garantie; '8e étude : De la reconvention. </p>
                    <note place="bottom">(2) § LXIII (CLOES. idem, n° 96, p. 74). </note>
                    <pb n="383" rendition="UNE CONVENTION FRANCO-BELGE."/>
                    <p>peut jamais porter atteinte aux règles qui déterminent les attributions des
                        divers tribunaux. Il ne rend jamais compéteut pour connaître du fond de la
                        contestation un juge incompétent ratione materioe. Ainsi, il ne permet point
                        à un tribunal civil de connaître d'une dette commerciale. D'autre part, le
                        juge civil est toujours seul compétent pour statuer définitivement sur la
                        validité d'une saisie : ce droit n'appartient pas au tribunal de commerce
                        dont le président a autorisé une saisie conservatoire, en vertu de l'article
                        417 du code de procédure civile. </p>
                    <p>En France, le juge compétent pour prononcer sur la forme de la saisie n'est
                        pas, par ce fait, également compétent pour connaître du fond de la
                        contestation. Les tribunaux français ne peuvent autoriser et maintenir dans
                        l'intérêt des étrangers une saisie-arrêt qu'à la condition de réserver aux
                        parties leurs droits sur le fond et d'imposer au demandeur un délai dans
                        lequel il devra, sous peine de déchéance, justifier des poursuites exercées
                        par lui devant les tribunaux étrangers. Le juge français est appelé ensuite
                        à rendre exécutoire en France le jugement étranger sur le fond et à
                        prononcer sur la validité ou la mainlevée de la saisie ('). </p>
                    <p>Il y a donc, en matière de saisie-arrêt, une différence importante entre la
                        loi belge et la loi française, telle qu'elle est appliquée par la
                        jurisprudence. </p>
                    <p>Le projet de convention fait disparaître cette différence. Désormais, le
                        forum arresti est ouvert en France comme en Belgique. L'article 5 rappelle
                        que ce forum est soumis à deux restrictions : le juge compétent, pour
                        statuer sur la demande en validité ou en mainlevée d'une saisiearrêt, ne
                        peut connaître de l'existence de la créance lorsqu'il est incompétent à
                        raison de la matière, ou lorsque la contestation sur l'existence de la
                        créance est déjà pendante devant un autre juge. </p>
                    <p>VIII. L'article 6 du projet de convention réserve dans les deux pays au juge
                        du lieu où elle est ouverte la connaissance de toutes les contestations
                        relatives à la tutelle des mineurs ou des interdits. Cette disposition est
                        étrangère aux actions intentées aux tiers par le tuteur du mineur ou de
                        l'interdit. </p>
                    <p>IX. L'article 7 du projet de convention en est un des plus importants. Il
                        règle la compétence en matière successorale. </p>
                    <p>Suivant l'article 52, n° 4, de la loi du 25 mars 1876, les Français sont </p>
                    <note place="bottom">(')Cass, 23 mars 1868 {Dev., 1868, I, 328; Dal. pér., p.
                        1868, I, 369); LACHAU, De la compétence des tribunaux français à l'égard
                        des- étrangers, p. 42-43. </note>
                    <pb n="384" rendition="NOTICES. "/>
                    <p>justiciables des tribunaux belges, si l'action est relative à une succession
                        ouverte en Belgique. </p>
                    <p>Cette compétence est soumise aux limites tracées par l'article 47, ainsi
                        conçu : </p>
                    <p>a Seront portées devant le juge du lieu de l'ouverture de la succession : </p>
                    <p>« 1° Les actions en pétition d'hérédité, les actions en partage et toutes
                        autres entre cohéritiers jusqu'au partage ; </p>
                    <p>« 2° Les actions contre l'exécuteur testamentaire, pourvu qu'elles soient
                        formées dans les deux ans de l'ouverture de la succession; </p>
                    <p>« 3° Les actions en nullité ou en rescision du- partage et en garantie des
                        lots, intentées au plus tard dans les deux années du partage ; </p>
                    <p>« 4° Les actions des légataires et des créanciers contre les héritiers ou
                        l'un d'eux, si elles sont formées dans les deux années du décès. » </p>
                    <p>Le rapport de M. Allard (x) dit, au sujet de cet article : </p>
                    <p>« Les articles 822 du code civil et 59 du code de procédure civile, qui
                        traitaient de la même matière, n'étaient pas parfaitement concordants entre
                        eux, et présentaient même certaines lacunes. De là des difficultés
                        auxquelles mettra fin le texte proposé. </p>
                    <p>« Ce texte, à l'imitation de la législation italienne (art. 94), restreint la
                        durée de cette compétence, et c'est là une innovation dont le motif est
                        facile à saisir. Le motif de la loi, c'est que tous les papiers du défunt se
                        -trouvent réunis à la mortuaire et que là aussi s'assemblent les héritiers
                        pour régler les affaires de la succession. Mais tout cela n'est pas vrai
                        quand il s'est écoulé un certain temps depuis le décès et surtout depuis le
                        partage...» </p>
                    <p>Le juge belge statue sur ces actions même lorsqu'elles sont relatives à des
                        immeubles situés en pays étranger ; mais il leur applique la loi de leur
                        situation. </p>
                    <p>Laurent, dans son avant-projet de revision du code civil (2), et la
                        commission instituée pour en préparer la revision ( 3) proposent de
                        soumettre toute l'hérédité, quels que soient la nature des biens et le pays
                        où ils se trouvent, à la loi nationale du défunt. C'est le système adopté </p>
                    <note place="bottom">(*) § LX (CLOES, Commentaire, n° 93, p. 71). </note>
                    <note place="bottom" format="discussion">(2) Motifs et matériaux de l'avant-projet de revision du
                        code civil, art. 12 n° 5. (s) Rapport de M. Van Berchem, conseiller a la
                        cour de cassation [Revue de droit international, t. XVIII, p. 464-470). </note>
                    <pb n="385" rendition="UNE CONVENTION FRANCO-BELGE."/>
                    <p>par le code civil italien (art .8). Il n'y a pas lieu d'y avoir égard,
                        ^législateur ne s'étant pas encore prononcé sur cette innovation. </p>
                    <p>En France aussi, le juge du lieu où la succession est ouverte est seul
                        compétent pour en ordonner la liquidation et toutes les opérations qui s'y
                        rattachent, notamment la licitation des immeubles. « Il importe peu, dit la
                        cour de Besançon, dans un arrêt du 22 juillet 1875 ('), qu'une partie de ces
                        immeubles soit située à l'étranger; en cette matière, l'égalité des partages
                        doit prévaloir sur les règles du statut réel et cette égalité exige l'unité
                        dans la liquidation. » </p>
                    <p>D'autre part, cependant, lorsque la succession est ouverte en pays étranger,
                        les tribunaux français sont compétents, même à l'égard des héritiers
                        étrangers, pour statuer sur les immeubles qu'elle a en France. Ces immeubles
                        n'en sont pas moins soumis, en vertu de l'article 3 du code civil, à loi
                        française, la souveraineté française s'appliquant à tous les immeubles
                        compris dans son territoire, quels qu'en soient les possesseurs (5). </p>
                    <p>En Belgique, suivant l'article 48 de la loi du 25 mars 1876, quand la
                        succession est ouverte en pays étranger, le tribunal de la situation des
                        immeubles dépendant de cette succession est compétent pour connaître de
                        toutes les actions énumérées à l'article 47. </p>
                    <p>Eu France, la doctrine et la jurisprudence, en vertu de l'article 14 du code
                        civil, qu'elles interprètent dans le sens le plus large, permettent aux
                        Français de saisir les tribunaux de leur pays des contestations relatives à
                        des successions ouvertes en pays étranger, dès que leur intérêt est en jeu.
                        Ce droit appartient notamment aux créanciers et aux légataires français (3). </p>
                    <p>Le § 2 de l'article 48 de la loi du 25 mars 1876 confère aux Belges un droit
                        pareil. Il porte: « Si la succession ouverte en pays étranger ne comprend
                        pas d'immeubles situés en Belgique, la compétence sera réglée d'après les
                        dispositions des articles 39 et 53. » Dans ce cas, le demandeur </p>
                    <p>(M Dal. pér., 1870, 2, 138. (Voir aussi un arrêt de la cour de cassation du
                        19 avril 1852, Dev., 1K52, 1,801.) </p>
                    <note place="bottom">(2) AuuRYet RAU,I,§31,p. 101 ; cass. 22 mars 18(35 {Dev.,
                        1805, I, 175; Dal. pér., 1864, I, 127), 2 avril 1884 (Dev., 18S6, I, 1211,
                        Pans 31 décembre 1889 (Dev. 1891, 2, 186); CHAMPCOMML-NAL, Étude sur la
                        succession ab intestat en droit international privé, p. 539; VINCENT et
                        PENAUD, Dictionnaire de droit international privé, v° Succession, n° 107. </note>
                    <note place="bottom">(3) FUZIER-HERMAN. Code civil annoté, art. 14, nos 9, 13 et
                        suiv. ; AUBRY et RAU, t. VIII, §748fo's, 2°, p. 138 ; CHAMPCOMMUNAL, pp. 534
                        et suiv. </note>
                    <fw place="bottom">REVUE DE DROIT INT. — 31' ANNÉE. </fw>
                    <pb n="386" rendition="NOTICES. "/>
                    <p>peut porter les actions relatives à la succession étrangère devant le juge
                        belge si, comme en France, en vertu de l'article 14 du code civil, le même
                        droit peut être exercé contre les Belges (l). </p>
                    <p>X. L'article 14 du code civil étant abrogé par le projet de convention dans
                        les rapports entre Belges et Français, tout ce qui est décidé en France, par
                        application de cet article, n'a plus de base. Il en est de même de tout ce
                        qui a lieu en Belgique, parce que l'article 14 du code civil est appliqué en
                        France aux successions ouvertes en Belgique. </p>
                    <p>L'article 7 du projet a donc pu appliquer à la Belgique et à la France le
                        principe de l'unité du partage de la succession, quoiqu'elle comprenne des
                        biens situés dans les deux pays. </p>
                    <p>L'énumération que fait l'article 7 des actions dont le-juge du lieu de
                        l'ouverture de la succession peut connaître est empruntée à l'article 47 de
                        la loi belge du 25 mars 1876. Suivant le n° 1 de cet article, ce juge
                        connaît des actions en pétition d'hérédité, des actions en partage et de
                        toutes autres, entre cohéritiers jusqu'au partage. Suivant les n°b 2, 3 et
                        4, il ne connaît des actions qui y sont énumérées et qui ne sont
                        qu'accessoires, que si elles sont formées dans les deux années de
                        l'ouverture de la succession, du partage ou du décès. Cette limitation est
                        maintenue en Belgique par le second paragraphe de l'article 7. Mais elle ne
                        s'applique pas si ces actions sont intentées en France. A cet égard, la
                        France conserve sa législation, comme la Belgique la sienne. </p>
                    <p>XI. Suivant l'article 7, lorsqu'une succession ouverte en Belgique comprend
                        des biens situés en France, il-n'y aura néanmoins qu'une seule liquidation,
                        qu'un seul partage, s'appliquant aux bieus situés en France comme aux biens
                        situés en Belgique. Mais quant aux biens situés en France, le partage doit
                        s'en faire d'après la loi française. </p>
                    <p>De même, quand la succession ouverte en France comprend des biens situés en
                        Belgique, la liquidation et le partage qui se feront en France porteront sur
                        ces biens comme sur les biens situés en France. Mais tandis que ceux-ci
                        seront partagés suivant la loi française, les premiers devront l'être
                        suivant la loi belge. </p>
                    <p>En un mot, si c'est le même juge qui liquide et partage la succession pour
                        les biens situés dans les deux pays, la même loi ne leur est pas applicable.
                        Les biens situés en Belgique continuent à être régis par la loi </p>
                    <note place="bottom">(*) Rapport de M. Dupont à la Chambre des représentants
                        (CLOES, Commentaire, n° 232, p. 195-196). </note>
                    <pb n="387" rendition="UNE CONVENTION FRANCO-BELGE."/>
                    <p>belge, et les biens situés en France, par la loi française. Il n'est pas
                        dérogé à la règle établie par l'article 3, § 2, du code civil, laquelle est
                        en vigueur en Belgique comme en France. </p>
                    <p>Dans les deux pays, les successions sont régies par le code civil. En
                        Belgique, la loi du 20 novembre 1896, et en France, la loi du 9-10 mars
                        1891, ont modifié le code civil, en ce qui concerne les droits du conjoint
                        survivant. Ces droits ne sont pas tout à fait les mêmes dans les deux pays.
                        Il devra être tenu compte de cette différence dans le partage de la
                        succession, s'il y a des immeubles en Belgique et en France. De plus, le
                        juge, belge ou français, en procédant au partage, devra tenir compte au
                        Belge, sur les biens situés en Belgique, du droit de prélèvement que lui
                        accorde l'article 4 de la loi du 27 avril 1865, et au Français, sur les
                        biens situés en France, du droit de prélèvement que lui accorde l'article 2
                        de la loi du 14 juillet 1819. On sait que ces lois, qui ont aboli le droit
                        d'aubaine, permettent au Belge et au Français de prélever sur les biens
                        situés dans son pays une portion égale à la valeur des biens situés dans
                        l'autre dont il est privé à quelque titre que ce soit. </p>
                    <p>Les règles suivant lesquelles le partage doit se faire, ont leur sanction
                        dans la nécessité de faire rendre exécutoires en Belgique les actes
                        authentiques et les décisions judiciaires qui ont liquidé et partagé la
                        succession en France. Si la liquidation et le partage, en ce qui concerne
                        les immeubles situés en Belgique, n'ont pas été faits suivant la loi belge,
                        ces actes authentiques et ces décisions judiciaires ne seront pas rendus
                        exécutoires en Belgique, parce qu'ils auront méconnu le principe d'ordre
                        public qui soumet les immeubles situés en Belgique à la loi belge. Et le
                        droit du juge belge, de refuser Yexequatur, implique nécessairement, s'il le
                        refuse, le droit de procéder lui-même au partage des immeubles situés en
                        Belgique. Ce sera le juge du lieu de la situation des immeubles qui sera
                        compétent pour le faire (art. 46 et 48, § 1er, de la loi du 25 mars 1876). </p>
                    <p>Ainsi, en ce qui concerne les immeubles situés en Belgique, le partage fait
                        par le juge français est soumis au contrôle du juge belge. De même en ce qui
                        concerne les immeubles situés en France, le juge français contrôle le
                        partage fait par le juge belge. </p>
                    <p>L'article 7 du projet, en facilitant beaucoup la liquidation et le partage
                        des successions, ne compromet donc aucun droit. </p>
                    <p>XII. L'article 8 du projet n'est pas moins important que l'article 7. Si cet
                        article introduit l'uuité dans la liquidation et le partage de la succès<pb
                            n="388" rendition="NOTICES. "/>sion, l'article 8 consacre,entre les deux
                        pays, l'unité de l'administration de la faillite. Admise en Belgique, elle
                        ne l'est pas en France. </p>
                    <p>En Belgique, a l'administration de la faillite est une, indivisible et
                        universelle, étendant son action sur tout l'avoir du failli, en quelque lieu
                        qu'il soit situé » (1). </p>
                    <p>En conséquence, le commerçant français déclaré en état de faillite au lieu de
                        son domicile, en France, ne peut être déclaré une seconde fois en faillite
                        en Belgique, bien qu'il y ait un avoir et un établissement commercial, et le
                        syndic nommé par le juge français peut agir comme tel en Belgique. </p>
                    <p>Quand c'est un Belge qui a été déclaré en faillite par un tribunal français,
                        le jugement ne vaut, en Belgique, qu'à la condition d'avoir été, après
                        examen, déclaré exécutoire par un tribunal belge (2j. La mise en faillite
                        d'un Belge modifie à la fois sa capacité civile et sa capacité politique.
                        C'est à raison de cette double influence sur la capacité du failli, que le
                        jugement étranger qui prononce la faillite ne peut de piano produire effet
                        en Belgique. </p>
                    <p>« Il est inadmissible, dit la cour de cassation de Belgique, dans un arrêt du
                        21 mai 1883 (3), qu'une juridiction étrangère puisse priver un Belge de la
                        jouissance de ses droits politiques. » Il s'agissait d'un juré qu'on
                        prétendait être incapable, parce qu'il avait été mis en faillite en France
                        par un jugement qui n'avait pas été déclaré exécutoire en Belgique. </p>
                    <p>Quand ce n'est pas un Belge que le jugement français met en faillite, ce
                        jugement opère en Belgique sans qu'il soit nécessaire de le faire reviser en
                        entier par un juge belge. Le juge belge se borne à examiner si la faillite a
                        été déclarée par le juge du lieu où le commerçant avait son domicile et si,
                        partant, le syndic ou le curateur tient son mandat d'un juge compétent. Le
                        juge belge ne vérifie point, en outre, si le commerçant étranger était
                        réellement dans les conditions voulues pour pouvoir être mis en faillite. La
                        décision du juge étranger à cet égard, en tant qu'elle n'affecte que l'état
                        et la capacité du commerçant étranger, n'est </p>
                    <p>(^Bruxelles, arrêt du 13 août 1851 (Pas., 1852, II, 330); cas»., arrêt du 6
                        août 1852 (Pas., 1853, I, 156); HUMBLET, Des effets de la faillite déclarée
                        à l'étranger, d'après la loi belge (CLUNKT, Journal, 1880, p. 87 et suiv.);
                        Traité des faillites et banqueroutes, n™ 1036 et suiv. </p>
                    <note place="bottom">(2) Bruxelles, arrêt du 12 août 1836 (Pas., à cette date);
                        cass., arrêt du 21 mars 1883 (Pas., 1883, I, 73). </note>
                    <note place="bottom">(3) Pas., 1883, 1,73. ' ." </note>
                    <pb n="389" rendition="UNE CONVENTION FRANCO-BELGE."/>
                    <p>pas soumise au contrôle du juge belge. Celui-ci ne doit intervenir, pour
                        déclarer exécutoire le jugement étranger, que lorsqu'il s'agit de l'exécuter
                        sur les biens, meubles ou immeubles qui appartiennent à la faillite en
                        Belgique (1). </p>
                    <p>XII5/.J. En France, la jurisprudence n'admet pas l'unité ou l'universalité de
                        la faillite (2). Aussi les étrangers, surtout s'ils ont eu France une
                        succursale, peuvent y être déclarés en faillite, bien qu'ils le soient déjà
                        en pays étranger au lieu de leur domicile (3). </p>
                    <p>Le jugement étranger qui constitue un Français en état de faillite ne peut
                        avoir aucun effet en France sans l'intervention des tribunaux français.
                        C'est ce que dit notamment un arrêt de la cour d'appel de Paris, du 31
                        janvier 1873 (*). </p>
                    <p>Au contraire, le jugement étranger frappe de plein droit en France, sans y
                        avoir été rendu exécutoire, le failli étranger de toutes les incapacités que
                        la loi étrangère attache à l'état de faillite. Son statut personnel est
                        réglé par les lois de son pays et par les jugements rendus en vertu de ces
                        lois. C'est ce qu'a décidé, au sujet d'une faillite, déclarée par le
                        tribunal de commerce de Bruxelles,le tribunal civil de la Seine, parun
                        jugement dont la cour d'appel de Paris, en le confirmant le 14 février 1894,
                        a adopté les motifs (5). </p>
                    <p>Le jugement étranger peut être rendu exécutoire en France sur les meubles du
                        failli étranger. Ils suivent le sort de sa personne ; ils sont régis par son
                        statut personnel. </p>
                    <p>Mais, par application du deuxième paragraphe de l'article 3 du code civil, le
                        jugement étranger qui déclare la faillite, même s'il a été rendu exécutoire
                        en France, reste sans effet à l'égard des immeubles situés en France; elle
                        n'en dessaisit pas le failli. Pour qu'il en soit dessaisi, il faut que sa
                        mise en faillite soit déclarée par un tribunal français. </p>
                    <note place="bottom">(1) HUMBLET, De la vente des immeubles dépendant d'une
                        faillite déclarée en pays étranger (CLUNET, Journal, 1883, p. 471). </note>
                    <note place="bottom">(s) Dans la doctrine, elle compte des partisans. (Voir
                        TRAVERS, La faillite dans les rapports internationaux.) </note>
                    <note place="bottom">(») Paris, arrêt du 7 mars 1878 (Dev., 1879, II, 104); du
                        31 janvier 1896 (CLUNET, Journal, 1897, II, p. 131); cass., an et du 5
                        juillet 1897 {Dev., 1897, I, 524;; Dal, pér., 1897,1, 524; CLUNET, Journal,
                        1897, p. 1021. (Voir, en outre, sur la pluralité des faillites, LYON-CAEN et
                        RENAULT, Traité de droit commercial, 2" édition, t. VII. n°» 1295 et suiv.)
                        <lb/> h Dev., 1874, II, 33. </note>
                    <note place="bottom">(s) CLUNET, Journal, 1894, p. 1013 et suivantes. </note>
                    <pb n="390" rendition="NOTICES. "/>
                    <p>Jusque-là ses créanciers conservent leur droit individuel de poursuite sur
                        ces immeubles. </p>
                    <p>Sur ce point, la jurisprudence française, qui n'admet pas l'unité ou
                        l'universalité de la faillite, est tout à fait différente de la
                        jurisprudence belge, qui la consacre au contraire. Le jugement français qui
                        déclare la faillite peut être rendu exécutoire sur les immeubles situés en
                        Belgique, et s'il l'est, ces immeubles sont soustraits aux poursuites
                        individuelles des créanciers. Au contraire, le jugement belge ne peut être
                        rendu exécutoire sur les immeubles situés en France, pour arrêter les
                        poursuites individuelles des créanciers. </p>
                    <p>Les différences qui viennent d'être signalées en matière de faillite
                        disparaissent. La France consent à admettre l'unité de la faillite dans ses
                        rapports avec la Belgique. Les délégués français ont formulé une série de
                        propositions pour l'introduire en France. Après quelques légères
                        modifications, elles ont été acceptées par les délégués belges. Elles ne
                        font que consacrer des règles admises depuis longtemps en Belgique. </p>
                    <p>XIII. Suivant le n° 5 de l'article 52 de la loi du 25 février 1876, les
                        tribunaux belges peuvent autoriser à l'égard des Français des mesures
                        provisoires ou conservatoires. De même en France, bien que les tribunaux
                        soient, en règle générale, dispensés de connaître des contestations entre
                        étrangers, ils doivent, par exception, dans l'intérêt de l'ordre public,
                        pourvoir entre étrangers aux mesures d'une urgente et absolue nécessité. </p>
                    <p>Pour consacrer ce qui est admis déjà dans les deux pays, les délégués
                        français ont formulé une disposition que les délégués belges ont acceptée.
                        Cette disposition forme l'article 9 du projet de convention. </p>
                    <p>XIV. L'article 10 dispose que pour tous les cas où la convention n'établit
                        pas de règles de compétence communes, la compétence est réglée dans chaque
                        pays par la législation qui lui est propre. </p>
                    <p>Dans tous ces cas, la convention maintient ce qui existe actuellement. </p>
                    <p>Ainsi, en Belgique, les actions étant mobilières ou immobilières, la
                        compétence sera réglée à l'égard des Français comme à l'égard des Belges par
                        les articles 39 et 46 de la loi du 25 mars 1876. En France, les actions
                        pouvant être personnelles, réelles ou mixtes, la compétence sera réglée à
                        l'égard des Belges comme à l'égard des Français, suivant les trois premiers
                        paragraphes de l'article 59 du code de procédure civile. </p>
                    <p>Dans les deux pays, la compétence d'attribution ou à raison de la matière
                        n'est pas soumise aux mêmes règles. En Belgique, les juges de </p>
                    <pb n="391" rendition="UNE CONVENTION FRANCO-BELGE."/>
                    <p>paix, les tribunaux civils et les tribunaux de commerce n'ont pas tout à fait
                        la même compétence qu'en France. En France, les Belges devront se conformer
                        aux règles françaises, comme en Belgique les Français devront suivre les
                        règles belges. </p>
                    <p>TITRE II. — DE L'AUTORITÉ ET DE L'EXÉCUTION DES DÉCISIONS JUDICIAIRES, DES
                        SENTENCES ARBITRALES ET DES ACTES AUTHENTIQUES. </p>
                    <p>XV. Les Belges étant justiciables des tribunaux français et les Français des
                        tribunaux belges, suivant les règles tracées par le titre Lcr, la convention
                        devait reconnaître l'autorité de la chose jugée et la force obligatoire, en
                        Belgique, aux jugements des tribunaux français, et en France, aux jugements
                        des tribunaux belges, s'ils sont rendus conformément à la convention. </p>
                    <p>Le titre II, par ses articles 11 et 12, détermine à quelles conditions les
                        décisions judiciaires rendues, en matière civile ou en matière commerciale,
                        dans l'un des pays contractants, ont dans l'autre l'autorité de la chose
                        jugée et peuvent y devenir exécutoires. </p>
                    <p>La France consent à insérer dans la convention des dispositions conformes à
                        l'article 10 de la loi du 25 mars 1876. Suivant la jurisprudence actuelle,
                        les jugements belges ne peuvent être exécutés en France qu'après une
                        revision du fond du litige ('). Suivant la convention, ils auront en France
                        l'autorité de la chose jugée et pourront y être déclarés exécutoires s'ils
                        réunissent les cinq conditions énumérées à l'article 11. Il en sera de même
                        des jugements français en Belgique. </p>
                    <p>XVI. La première condition, c'est que la décision n; contienne rien de
                        contraire à l'ordre public ou aux^principes du droit public du pays où elle
                        est, invoquée. </p>
                    <p>XVII. La deuxième, c'est que. d'après la loi du pays où la décision a été
                        rendue, elle soit passée en force de chose jugée. </p>
                    <p>Cette deuxième condition est, comme la première, empruntée à l'article 10 de
                        la loi belge du 25 mars 1876. </p>
                    <p>Il résulte clairement du rapport de M. Allard que l'article 10 n'exige pas
                        que la chose jugée le soit irrévocablement. On y lit : « Les mots : passée
                        en force de chose jugée, sont plu» exacts que ceux-ci : contre lequel </p>
                    <note place="bottom">(1) LACHAU et DAGUIN, De l'exécution des jugements
                        étrangers d'après la jurisprudence française. </note>
                    <pb n="392" rendition="NOTICES. ' "/>
                    <p>il n'existe-aucune voie de recours, comme le disent plusieurs traités et
                        comme-le proposent quelques.auteurs-; car ni le délai du pourvoi en
                        cassation ni le pourvoi lui-même ne sont suspensifs. Ce que nous' voulons,
                        c'est qu'on puisse exécuter en Belgique précisément dans le cas où l'on
                        pourrait le faire à l'étranger f1). » </p>
                    <p>La règle que trace M. Allard est conforme à celle que la cour de cassation de
                        Belgique a consacrée par un arrêt du 9 mars 1871 (2j. </p>
                    <p>Comme l'admet cet arrêt, l'exécution d'un jugement rendu par défaut en France
                        peut être demandée en Belgique, tant que le défaillant, ayant le droit d'en
                        arrêter l'exécution par son opposition, n'a pas fait usage de ce. droit. </p>
                    <p>Quand un jugement français a été rendu par défaut contre une partie qui n'a
                        pas d'avoué, il est permis d'en poursuivre l'exécution en Belgique dans les
                        six mois de son obtention et de mettre ainsi le défaillant dans
                        l'alternative de faire opposition au jugement ou de laisser couler en force
                        de chose jugée (3). </p>
                    <p>Le délai d'appel ne peut arrêter non plus par lui-même l'exécution en
                        Belgique, ce délai n'étant pas suspensif : il n'y a que l'appel qui puisse
                        l'empêcher (4). </p>
                    <p>Enfin, si, dans le pays où il a été rendu, le jugement étranger est
                        susceptible d'exécution nonobstant opposition ou appel, il l'est également
                        en Belgique. </p>
                    <p>Dans son rapport au Sénat (5j, M. d'Anethan s'est manifestement trompé en
                        disant « qu'on ne peut déclarer exécutoire une décision qui, n'étant pas
                        définitive, peut être réformée s. </p>
                    <p>Et, dans un jugement du 19 janvier 1881 (6), le tribunal de Liège commet la
                        même erreur, en décidant que la justice belge ne peut prêter les mains à
                        l'exécution d'une sentence de nature à pouvoir être réformée par l'autorité
                        étrangère. </p>
                    <p>Mais, par un arrêt du.13 mai 1879 (7), la cour d'appel de Bruxelles décide au
                        contraire, avec raison, a que, d'après les discussions législa-</p>
                    <note place="bottom">(') XXII in fine (CLOES, Commentaire, n° 40, in fine, p.
                        38). </note>
                    <note place="bottom">(2) Pasicrisie, 1871, 1, 130; Belgique judiciaire, XXIX, p.
                        532. </note>
                    <note place="bottom">(3) Articles 156, 158 et 159 du code de procédure civile. </note>
                    <note place="bottom">(4) Rapport de M. Allard, § XXII, note (CLOES, Commentaire,
                        n» 40, p. 38, note'9). </note><note place="bottom">( 5) CLOES, Commentaire, n° 438, p. 391.
                        .:•(&amp;lt;!) Pasicrisie, 1881, III, 278. (') Pasicrisie, 1879, II, 221. </note>
                    <pb n="393" rendition="UNE CONVENTION FRANCO-BELGE."/>
                    <p>tives, la loi, par les mots : décisions passées en force de chose jugée,
                        n'entend point désigner les décisions contre lesquelles il n'existe aucun
                        recours, mais celles qui sont susceptibles d'exécution à l'étranger ». C'est
                        ce que dit aussi le tribunal de Courtrai, dans un jugement du 21 juin
                        1879(1). </p>
                    <p>Ainsi, pour que l'exécution puisse en être demandée, il n'est pas nécessaire
                        que le jugement étranger ait acquis déjà cette force de chose
                        irrévocablement jugée qu'une décision judiciaire n'a qu'après qu'il n'existe
                        plus contre elle aucune voie de recours ordinaire; il surfit qu'elle ait
                        cette autorité relative de chose jugée, qui permet de la mettre à
                        .exécution, bien que la voie de l'opposition ou de l'appel soit encore
                        ouverte pour la faire rétracter ou réformer (*). </p>
                    <p>Cette interprétation des mots « passée en force de chose jugée » a été
                        approuvée par les délégués français. C'est ainsi que ces mots doivent être
                        entendus dans la convention. </p>
                    <p>Du reste, cette interprétation est déjà admise en France. Dans un arrêt du 23
                        février 1866 (3), la cour d'appel de Paris dit que le juge français doit
                        examiner, avant de le rendre exécutoire, si le jugement étranger « est passé
                        en force de chose jugée de sorte qu'il soit susceptible de recevoir, dans le
                        pays d'où il vient, l'exécution qu'on demande pour lui en France ». </p>
                    <p>Par un arrêt du 30 novembre 1869 (4), la cour de Bordeaux décide qu'un
                        jugement étranger peut être déclaré exécutoire en France, bien qu'il n'ait
                        pas acquis l'autorité souveraine de la chose jugée et qu'il ne soit pas à
                        l'abri de tout recours; qu'il suffit que ce jugement soit définitif et
                        susceptible d'exécution dans le pays où il a été rendu. </p>
                    <p>Telle est aussi l'opinion exprimée dans le Recueil de Devilleneuve, sous un
                        arrêt de la cour de cassation de France du 28 juin 1881 (5). </p>
                    <p>XVIII. La troisième condition reproduit, comme les deux premières, les termes
                        de l'article 10 de la loi du 25 mars 1876. Elle n'est que l'application de
                        la règle locus régis actum. </p>
                    <p>XIX. La quatrième condition, c'est que les parties aient été légalement
                        citées, représentées ou déclarées défaillantes. </p>
                    <p>(&amp;lt;) Pasicrisie, 1879, III, 341. </p>
                    <note place="bottom">(*) DE PAEPE, Discours de rentrée, § VIII, p. 20 {Belgique
                        judiciaire, 1879, p. 1578j. H Dev., 1866, II, 500. </note><note place="bottom">(*)Dal.pér., 1871,11,
                        121. </note>
                    <note place="bottom">(6) Dev., 1882, II, 133. Voir encore LACHAU et DAGUIN, De
                        l'exécution des jugements étrangers d'après la jurisprudence française, p.
                        35 et suiv. </note>
                    <pb n="394" rendition="NOTICES. "/>
                    <p>L'article 10 de la loi du 25 mars 1876 exige que les droits de la défense
                        aient été respectés. La convention préfère une autre rédaction, qui, du
                        reste, n'est pas contraire à la pensée de la loi du 25 mars 1876. </p>
                    <p>Dans son rapport à la Chambre des représentants Q), M. Thonissen a </p>
                    <p>dit: </p>
                    <p>« Il faut encore que le Belge, régulièrement assigné, ait été mis en demeure
                        de faire valoir ses moyens et exceptions. Le code italien de 1865 exige que
                        les magistrats nationaux examinent : ... 2° si la sentence a été prononcée
                        après assignation régulière des parties ; si les parties ont été légalement
                        représentées ou légalement déclarées défaillantes. Il est plus simple
                        d'exiger, en termes généraux, que les droits de la défense aient été
                        respectés. » </p>
                    <p>XX. La cinquième et dernière condition stipulée par la convention, c'est que
                        les règles de compétence qu'elle rend communes aux deux pays n'aient pas été
                        méconnues. Elle a dû ajouter cette condition à celles qu'elle a empruntées à
                        la loi du 25 mars 1876. </p>
                    <p>Il y a des règles de compétence dont la convention stipule l'observation, en
                        les rendant communes aux deux pays. Dès lors, à moins de les laisser sans
                        sanction, la convention devait prescrire qu'une décision judiciaire rendue
                        dans l'un des pays contractants n'aurait d'autorité dans l'autre et n'y
                        pourrait devenir exécutoire que si ces règles communes de compétence avaient
                        été respectées. </p>
                    <p>Mais, outre ces règles communes de compétence insérées dans la convention et
                        qui ne peuvent être modifiées ni par l'un ni par l'autre des pays
                        contractants, tant que la convention qui les lie est en vigueur, il y a des
                        règles de compétence propres à chaque pays, auxquelles se réfère l'article
                        10 de la convention. Celles-ci ne sont pas sanctionnées par le traité;
                        chaque nation reste maîtresse de les modifier à son gré. Les deux pays
                        contractants ne se sont pas engagés réciproquement à les maintenir pendant
                        la durée de la convention. Aussi le juge de l'un des pays ne doit pas
                        vérifier si le juge de l'autre s'y est conformé. Ainsi, le juge belge n'est
                        pas appelé à examiner si le juge français à bien appliqué la loi française,
                        en considérant une action comme mixte. Il ne doit pas examiner non plus si
                        le juge français a fait une juste application de la loi française, en
                        attribuant la connaissance de la cause à un juge de paix, à un tribunal
                        civil ou à un tribunal de commerce. </p>
                    <p>(4J CLOES, Commentaire, n° 123, p. 104. </p>
                    <pb n="395" rendition="UNE CONVENTION FRANCO-BELGE."/>
                    <p>L'application des règles de compétence, qui restent dans le domaine du
                        législateur de chaque pays, appartient exclusivement aussi au juge de chaque
                        pays. Le juge de l'autre pays n'exerce à cet égard aucun contrôle sur lui,
                        pas plus que pour la décision du fond du litige, sauf le cas où elle est
                        contraire à l'ordre public. </p>
                    <p>La convention, reposant sur la confiance que l'une nation a dans l'autre,
                        suppose que, dans l'un comme dans l'autre pays, le juge applique justement
                        la législation propre à son pays. </p>
                    <p>XXI. Les articles 11 et 12 de la convention s'appliquent aux ordonnances
                        rendues par un magistrat isolé. </p>
                    <p>En Belgique, l'article 10 les comprend dans l'expression : décisions rendues
                        par les juges étrangers. De simples ordonnances rendues en matière de
                        juridiction volontaire peuvent éminemment intéresser l'ordre public. C'est
                        ce que fait observer M. Allard dans son rapport ('). </p>
                    <p>Par un arrêt du 9 mars 1853 (2;, la cour de cabSation de France a décidé que,
                        bien que l'ordonnance du juge étranger prononçant l'envoi en possession d'un
                        légataire universel institué par un testament olographe soit un acte de
                        juridiction volontaire, cependant elle ne peut être exécutée en France
                        qu'après y avoir été rendue exécutoire par un tribunal français. </p>
                    <p>Dans les articles 11 et 12 de la convention, les mots &amp;lt;r décisions
                        judiciaires » comprennent les ordonnances. </p>
                    <p>XXII. Suivant l'article 12, le tribunal civil est, même s'il s'agit d'un
                        jugement rendu par un tribunal de commerce, seul compétent pour statuer sur
                        la demande à'exequatur. Il statue comme en matière sommaire et urgente.
                        L'article 13 lui prescrit d'ordonner, en accordant Yexequatur, les mesures
                        nécessaires pour que la décision étrangère reçoive la même publicité que si
                        elle avait été prononcée dans le pays où elle est rendue exécutoire. </p>
                    <p>L'article 14 est une disposition qui a été proposée par les délégués
                        français. </p>
                    <p>Actuellement, en Belgique, la voie de l'opposition est ouverte lorsque le
                        jugement à'exequatur est rendu par défaut, et, quant à l'appel, il est
                        soumis aux règles qui déterminent le ressort. </p>
                    <p>Le projet élaboré par la commission extraparlementaire pour la revi-</p>
                    <note place="bottom">(') XXII (CLOES, Commentaire, n° 38, p. 36). </note>
                    <note place="bottom">(*) Devil., 1853, I, 269. (Voir LACHAU et DAGUIN, De
                        l'exécution des jugement* étrangers, p. 68-71 ) </note>
                    <pb n="396" rendition="NOTICES. "/>
                    <p>sion du code de procédure civile supprime complètement la voie de
                        l'opposition. </p>
                    <p>Aussi, les délégués belges ont-ils accepté la disposition proposée par leurs
                        collègues français. Il n'y a aucun danger à fermer la voie de l'opposition
                        si celle de l'appel est toujours ouverte. </p>
                    <p>XXIII. L'article 15 de la convention traite des sentences arbitrales. </p>
                    <p>En Belgique, l'article 10 de la loi du 25 mars 1876 ne leur est pas
                        applicable, car les arbitres ne sont pas de véritables juges : ce ne sont
                        que des personnes privées qui tiennent leur mandat de la volonté des
                        parties. Aussi, comme l'a dit M. le procureur général Leclercq, devant la
                        cour de cassation, « la chose jugée par les sentences arbitrales a partout,
                        autorité, en vertu du consentement non contesté des parties compromettantes
                        » l1). </p>
                    <p>Le fond des sentences arbitrales rendues en pays étranger n'est donc pas
                        soumis à revision en Belgique. Toutefois, comme le dit la cour d'appel de
                        Liège, dans un arrêt du 7 novembre 1896 (z), elles doivent y êtrerendues
                        exécutoires par ordonnance du président du tribunal, aux termes de l'article
                        1020 du code de procédure civile. </p>
                    <p>En France comme en Belgique, l'arbitrage forcé est supprimé, et la sentence
                        d'arbitrage volontaire ne peut y être exécutée que lorsqu'elle y a été
                        rendue exécutoire (3). </p>
                    <p>Suivant l'article 15 de la convention, pour que les sentences arbitrales
                        rendues dans l'un des pays contractants aient, dans l'autre, l'autorité de
                        la chose jugée et y deviennent exécutoires, il faut : 1" qu'elles ne
                        contiennent rien de contraire à l'ordre public ou aux principes du droit
                        public du pays où'elles sont invoquées ; 2° que, d'après la loi du pays où
                        elles ont été rendues, elles soient passées en force de chose jugée; 3" que,
                        d'après la même loi, l'expédition qui en est produite réunisse les
                        conditions nécessaires à leur authenticité, et 4° que les parties aient été
                        légalement citées, représentées ou déclarées défaillantes. </p>
                    <p>En Belgique comme en France, le jugement arbitral doit, en vertu de l'article
                        1020 du code de procédure civile, être rendu exécutoire par une ordonnance
                        du président du tribunal de première instance dans le ressort duquel il a
                        été rendu: Par conséquent, le jugement arbitral rendu dans l'un des pays
                        contractants ne pourra être déclaré exécutoire dans </p>
                    <note place="bottom">(1) Pasicr., 1849,. I, p. 353. En Belgique, l'arbitrage
                        forcé.est supprimé. </note>
                    <note place="bottom">Ç*) Pasicr., 1867, II, p. 50. ' ■ </note>
                    <note place="bottom">(3) LACHAUet DAGUIN, De l'exécution des jugements
                        étrangers, p. 100 et Suivantes. </note>
                    <pb n="397" rendition="UNE CONVENTION FRANCO-BELGE."/>
                    <p>l'autre qu'après avoir été rendu exécutoire dans le pays où il a été
                        prononcé, conformément à l'article 1020 du code de procédure civile. </p>
                    <p>Yexequatur des sentences arbitrales ne doit être demandé qu'au président du
                        tribunal civil dans l'arrondissement duquel l'exécution est poursuivie. </p>
                    <p>XXIV. Suivant l'article 16 de la convention, les actes authentiques
                        exécutoires dans l'un des deux pays peuvent aussi être déclarés exécutoires
                        dans l'autre, par le président du tribunal civil de l'arrondissement où
                        l'exécution est demandée. </p>
                    <p>L'article 52, n° 7, de la loi du 25 mars 1876 permet aux tribunaux belges de
                        rendre exécutoires les actes authentiques passés en pays étrangers (1). </p>
                    <p>En France, cette autorisation ne leur est pas accordée. Pour obtenir
                        l'exécution d'un acte authentique passé en pays étranger, on ne demande pas
                        aux tribunaux français de le rendre exécutoire; on leur demande, ce qui est
                        tout différent, de condamner le débiteur de l'obligation dont l'acte fournit
                        la preuve. « Le tribunal français, dit Boitard (2), rendra une condamnation
                        ; mais, ce qu'on exécutera, ce sera le jugement français et non pas la
                        convention étrangère rendue exécutoire. » </p>
                    <p>En vertu de l'article 16, le juge français pourra désormais rendre
                        exécutoires en France les actes authentiques passés en Belgique, comme déjà
                        le juge belge est autorisé à le faire pour les actes authentiques passés en
                        France. </p>
                    <p>Comme pour les sentences arbitrales, l'intervention du président du tribuual
                        civil de l'arrondissement où l'exécution de l'acte est demandée, a paru
                        suffisante. </p>
                    <p>Avant d'accorder Yexequatur, il doit vérifier si l'acte réunit les conditions
                        nécessaires pour son authenticité et si les dispositions dont l'exécution
                        est poursuivie n'ont rien de contraire à l'ordre public ou aux principes de
                        droit public du pays où Yexequatur est demandé. </p>
                    <p>XXV. L'article 17 reproduit l'article 77 de la loi belge du 16 décembre 1851,
                        sur le régime hypothécaire. Il en rend les dispositions communes aux deux
                        pays. Il abroge ainsi en France, pour les contrats </p>
                    <p>(&amp;lt;) Voir sur cette disposition une dissertation insérée dans la
                        Belgique judiciaire, 1882, p. 1329-1337. </p>
                    <p> (2j Sur l'article 546 du code de procédure civile, voir aussi FOEI.IX et
                        DÉMANGEÂT, Traité de droit international privé, 4° éd., t. II, p. 220, note
                        A ; BONKILS, Delà compétence des tribunaux français à l'égard des étrangers,
                        n° 291. </p>
                    <pb n="398" rendition="NOTICES. "/>
                    <p>passés en Belgique, l'article 2128 du code civil. Suivant cet article, ces
                        contrats ne peuvent donner d'hypothèque sur les biens de France. D'après
                        l'article 17, après avoir été rendus exécutoires par le président du
                        tribunal français du lieu où les immeubles sont situés, les actes passés en
                        Belgique qui contiennent une stipulation d'hypothèque produiront effet en
                        France. </p>
                    <p>Comme en Belgique pour les actes passés en France, en France pour les actes
                        passés en Belgique, le président est chargé de vérifier si les actes et les
                        procurations qui en sont le complément réunissent toutes les conditions
                        nécessaires pour leur authenticité dans le pays où ils ont été reçus. </p>
                    <p>XXVI. Suivant l'article 18, dans les cas prévus par les articles 15, 16 et
                        17, la décision du président est susceptible d'appel. Cette disposition est
                        empruntée au troisième paragraphe de l'article 77 de la loi belge du 16
                        décembre 18-51 sur le régime hypothécaire. </p>
                    <p>L'article 18 ajoute que cette décision aura effet dans toute l'étendue du
                        territoire. </p>
                    <p>XXVII. Suivant le § 1" de l'article 19, la convention ne sera applicable
                        qu'aux décisions rendues par les cours et tribunaux postérieurement au jour
                        où elle sera devenue obligatoire dans les deux pays. </p>
                    <p>Mais les sentences arbitrales, les actes authentiques exécutoires et les
                        actes stipulant des hypothèques, dont il est question aux articles 15, 16 et
                        17, peuvent être rendus exécutoires en vertu de la convention, même s'ils
                        sont antérieurs au jour où elle est devenue obligatoire. </p>
                    <p>Suivant le § 2 de l'article 19, la convention ne déroge pas à la convention
                        internationale conclue à la Haye,.le 14 novembre 1896, et relative à la
                        procédure civile. </p>
                    <p>Cette convention a été approuvée en Belgique par une loi du 20 mai 1898,
                        insérée au Moniteur du 14 mai 1899. Cette convention contient notamment des
                        dispositions relatives à la caution judicatum solvi (art. 11, 12 et 13). Le
                        projet de convention ne déroge pas à ces dispositions spéciales. </p>
                    <p>Suivant le § 3 de l'article 19, le projet de convention n'enlève aux Français
                        aucun des droits que leur confère la loi belge du 25 mars 1876, tant qu'elle
                        sera en vigueur. </p>
                    <p>Comme l'article 14 du code civil est abrogé par le projet de convention, dans
                        les rapports entre Belges et Français, ceux-ci sont, en vertu de la loi du
                        25 mars 1876, complètement assimilés aux Belges. Cepen<pb n="399"
                            rendition="HISTOIRE DU DROIT. — LES « SIX NATIONS »."/>dant, à la
                        demande des délégués français, le projet de la convention déclare
                        expressément qu'elle n'enlève aux Français aucun des droits que leur accorde
                        cette loi. </p>
                    <p>Les délégués belges n'ont pas eu à faire pareille demande. L'article 14 du
                        code civil soumet en France les Belges, comme les autres étrangers, à un
                        régime exceptionnel, que la convention a pour objet de faire cesser. Les
                        délégués belges y ont fait seulement insérer que les Belges pourront
                        continuer à invoquer en France, contre les autres étrangers, l'article 14 du
                        code civil, si, avec l'autorisation du gouvernement français, ils y ont leur
                        domicile, et qu'ils pourront aussi continuer à s'y prévaloir, en matière
                        commerciale, de l'article 420 du code de procédure civile (art. lor, § 2, et
                        art. 2, disposition finale). </p>
                    <p>XXVIII. L'article 20 limite à cinq ans la durée de la convention et en admet
                        le renouvellement tacite d'année en année. </p>
                    <p>Pendant cette période de cinq ans, l'expérience en montrera les lacunes et
                        les défectuosités, auxquelles il sera facile de remédier avant de la
                        proroger. </p>
                    <p>XXIX. L'article 21, qui termine la convention, rappelle qu'elle doit être
                        soumise, dans chacun des pays contractants, à l'approbation du pouvoir
                        législatif, et qu'elle ne pourra entrer en vigueur qu'après l'échange des
                        ratifications. </p>
                    <p>Les délégués du gouvernement belge : </p>
                    <p>ALFRED VAN DEN BULCKE. POLYDORE DE PAWE. </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>II. — HISTOIRE DU DROIT. — LES « Six NATIONS P. </head>
                    <p>« Toutes les nations, écrit Montesquieu, ont un droit des gens, et les </p>
                    <p>Iroquois eux-mêmes, qui mangent leurs prisonniers, en ont un. Ils </p>
                    <p>envoient et reçoivent des ambassadeurs, ils connaissent des droits de la </p>
                    <p>.guerre et de la paix : le mal est que ce droit n'est pas basé sur les vrais </p>
                    <p>principes. » </p>
                    <p>Sans trop entrer dans les détails, nous essaierons de rappeler quelquesunes
                        des notions qui se sont développées dans l'organisation sociale et dans les
                        relations extérieures des Iroquuis, des « Six Nations », comme les avaient
                        appelés les Anglais. Le sujet mérite de fixer l'attention. De toutes les
                        tribus de l'Amérique du Nord, les Iroquois ont rempli le rô'e le plus
                        considérable. La confédération qu'ils ont formée s'est montrée </p>
                    <pb n="400" rendition=" NOTICES. . "/>
                    <p>extraordinairement apte au développement et elle a été, en certaines de ses
                        dispositions, ingénieuse au point de se recommander aux fondateurs de la
                        république des États-Unis (*). </p>
                    <p>Selon l'opinion: la plus probable, les Indiens de l'Amérique du Nord sont
                        originaires d'Asie et sont venus par le détroit de Behring ou par les îles
                        Aléoutiennes. En s'en rapportant aux traditions, on calcule qu'au vne siècle
                        de notre ère, il n'y avait dans la partie septentrionale du continent qu'un
                        petit nombre de tribus sauvages; d'ailleurs, à l'époque du contact avec les
                        Européens, le chiffre total des indigènes ne semole. pas avoir excédé de
                        beaucoup un demi-million ; une des évaluations s'arrête même à trois cent
                        mille. Il va sans dire que ni le Mexique ni l'Amérique centrale ne sont
                        compris dans l'estimation. </p>
                    <p>Les populations que Christophe Colomb avait découvertes aux Antilles se
                        trouvaient encore fort près de l'état sauvage. Au Mexique et au Pérou, la
                        civilisation était déjà assez avancée, quoiqu'il convienne de se garder de
                        toute exagération et de bien se pénétrer de l'observation que faisait, il y
                        a près d'un demi-siècle, Henry Schoolcraft écrivant que, dès le début, il y
                        eut chez les vainqueurs une prédisposition marquée pour exagérer le type de
                        la « demi-civilisation » des indigènes, afin d'ajouter à la gloire
                        qu'offrait leur conquête. Dans la partie septentrionale du continent, les
                        populations s'adonnaient principalement à la chasse et quelques, tribus
                        seulement possédaient une agriculture tout à fait rudimentaire (2). Les
                        Iroquois, semi-sédentaires, cultivaient le maïs et cette culture les aida
                        puissamment dans leurs grandes entreprises militaires. </p>
                    <p>Au point de.vue de d'organisation sociale, la gens, la phratrie, la tribu, la
                        confédération formaient une série de liens. La gens était le corps de
                        consanguins; la phratrie ou a fraternité » rattachait les g entes àe tribus
                        différentes; la tribu était l'assemblage de gentes dont les membres
                        parlaient le même dialecte; enfin, au-dessus des tribus se constituait
                        parfois la confédération. Pour donner un exemple, à une certaine </p>
                    <note place="bottom">(*) « Il y a, écrit HENRY R. SCHOOLCRAFT, plus d'un point
                        de ressemblance entre des notions appliquées dans le gouvernement primitif
                        des Iroquois et les principes de confédération adoptés par l'Union
                        américaine. Comme chez les Iroquois, les États de l'Union ont été d'abord
                        tout puissants.Un autre principe a été admis,c'est celui de l'exten. sion :
                        tout nouveau canton ajouté à l'ancienne ligne des Iroquois augmentait
                        simple, ment sa force sans rien détruire de ce qui avait été établi et
                        organisé jusque-là. » <lb/> (s) ELISÉE RECLUS, Nouvelle
                        géographie-universelle, t. XVI, Les États-Unis, p. 35. </note>
                    <pb n="401" rendition="HISTOIRE DU DROIT. — LES « SIX NATIONS »."/>
                    <p>époque, les six tribus de la confédération des Iroquois comprenaient
                        trente-huit gentes et dans quatre tribus il y avait un total de huit
                        phratries. En réalité, le principe fondamental était la « gentilité » ;
                        point encore de caractère « politique »; il n'y avait ni citoyens ni cité.
                        L'organisation la plus étendue fut celle de la confédération; au delà, il
                        n'y eut rien de déterminé; jamais les tribus ne furent véritablement t
                        soudées » au point de constituer un « peuple ». </p>
                    <p>Dans nombre de tribus, les droits et les devoirs étaient fort bien délimités.
                        Chez les unes, la gens choisissait le « sachem » ou ancien et le déposait
                        s'il se montrait indigne; chez d'autres, la dignité de « sachem » était
                        héréditaire et seul un autre dignitaire, le a chef », était soumis à
                        l'élection. La gens héritait des membres décédés ; elle adoptait des
                        étrangers. Les membres de la gens étaient tenus de s'aider et de se défendre
                        ; tous étaient libres, tous étaient égaux; les « sachems » et les chefs ne
                        prétendaient à aucune supériorité personnelle et, comme le dit un écrivain,
                        sans avoir jamais été formulés, les principes de liberté, d'égalité et de
                        fraternité, étaient les principes fondamentaux de l'organisation (l). Notons
                        que les gentes américaines comptaient de trois cents à mille membres
                        environ. </p>
                    <p>La « phratrie » avait de l'importance au point de vue des rites et des
                        funérailles et au point de vue aussi des mesures de vengeance à prendre en
                        cas de crime. Les génies de la même phratrie étaient comme des frères et,
                        originairement, il ne pouvait y avoir de mariage entre leurs membres. </p>
                    <p>La tribu possédait le territoire; elle exerçait le droit d'investiture e de
                        déposition des « sachems » et des chefs élus par les gentes. Son
                        gouvernement suprême était confié à un conseil. </p>
                    <p>Les tribus avaient leur « totem », objet de leur culte; c'était généralement
                        un animal dont les membres de la tribu croyaient descendre et dont ils se
                        donnaient le nom (2). La tribu « tortue » des Iroquois, pour citer un
                        exemple, prétendait tirer son origine d'une tortue qui, trouvant trop lourde
                        sa carapace, avait fini par la rejeter et par se transformer graduellement
                        en homme. Les personnes de même « totem » ne pouvaient se marier. Presque
                        partout, et c'était notamment le cas pour les Iroquois, la descendance était
                        limitée à la ligne féminine et les enfants </p>
                    <note place="bottom">(*) LEWIS H. MORGAN, Houses and homelife of the American
                        aborigènes, p. 6. </note><note place="bottom">(*) J.-G. FRAZER, Le totémisme. Traduit de l'anglais par
                        A. DIRR et A. VAN GENMP, P- 6. </note>
                    <fw place="bottom">REVUE DE DROIT INT. — ?1" ANNÉE. </fw>
                    <pb n="402" rendition="NOTICES. "/>
                    <p>appartenaient à la tribu totémique de la mère. En cas de décès d'un chef
                        &amp;lt;r héréditaire », le titre.et les prérogatives passaient à son frère
                        ou, à défaut de frère, au fils de sa soeur : le droit en réalité allait
                        d'abord à la mère du défunt. </p>
                    <p>Au delà des tribus se trouvaient les confédérations, qui furent le point le
                        plus élevé que put jamais atteindre l'esprit constructif des Indiens de
                        l'Amérique du Nord.. Les buts communs étaient principalement l'attaque et la
                        défense; l'union complète des membres n'était point recherchée; chaque tribu
                        continuait à se régir par ses chefs civils et militaires, au caractère
                        héréditaire ou électif. Un conseil général se réunissait, mais les guerriers
                        n'en conservaient pas moins une vraie puissance : oligarchie et démocralie
                        se combinaient. </p>
                    <p>Il y eut plusieurs confédérations, mais !a plus forte et la mieux organisée
                        fut celle des Iroquois. Ceux-ci avaient immigré en deçà du Mississipi et
                        étaient venus s'établir dans la région centrale de l'État actuel de
                        New-York; ils finirent par occuper les vastes forêts qui couvraient les
                        territoires formant, de nos jours, les États de New-York, de Pensylvanie et
                        d'Ohio et une partie du Canada, et ils vivaient dans des villages entourés
                        de solides palissades. Ils avaient de grandes qualités: le courage, la
                        persévérance, une endurance à toute épreuve; ils étaient hospitaliers; mais
                        à leurs qualités s'opposaient d'horribles défauts : ils étaient sanguinaires
                        et cruels au delà de toute expression. Nous aurons l'occasion de donner des
                        preuves de leur génie d'organisation. On a dit avec exagération qu'ils
                        furent les a Romains » de l'Amérique septentrionale. Mais le fait est qu'ils
                        manifestèrent une réelle habileté de gouvernement et de direction. </p>
                    <p>Ils ont d'ailleurs produit des « types » remarquables et Schoolcraft a pu
                        écrire que quelques grands Indiens ont égalé les guerriers et les orateurs
                        les plus illustres de l'antiquité; il cite, parmi les guerriers, Hendrik,
                        Brant et Shenandoah, et il rappelle l'admiration profonde de Jefferson pour
                        l'appel à la race blanche fait par Logan. </p>
                    <p>Des Indiens de l'Amérique du Nord se sont trouvés en contact avec les
                        Espagnols dès 1512, à l'occasion d'une expédition de ceux-ci dans le
                        territoire actuel de la Caroline du Sud. Mais les Iroquois n'eurent de
                        rapport avec les Européens qu'au commencement du xvne siècle, lors de
                        l'occupation des bords de i'Hudson par les Hollandais. Leur confédération
                        était alors solidement formée. Remontant au xve ou peut-être au xvie siècle,
                        elle comprenait, au début du xvn° siècle, les cinq tribus </p>
                    <pb n="403" rendition="HISTOIRE DU DROIT. — LES SIX NATIONS ."/>
                    <p>des Mohaws, des Senecas, des Cayugas, des Onondagas et des Oneidas. D'après
                        ses propres traditions, la ligue avait été formée sur le conseil d'hommes
                        sages qui voulaient mettre un terme aux luttes sanglantes entre les diverses
                        tribus; elle s'appelait la « Maison longue », et sous un même toit abritait
                        les tribus. La fédération s'étendait des bords de l'Hudson aux lacs; à la «
                        porte orientale » se trouvaient les Mohaws; à la « porte occidentale », les
                        Senecas. Dans la chaîne symbolique des tribus, les Mohaws étaient censés
                        être le « frère aîné ». </p>
                    <p>Dès l'institution de la ligue, le pouvoir central avait été distribué de
                        manière à empêcher la prépondérance d'une des tribus sur les autres.
                        Cinquante places de sachem avaient été créées ; la dignité était
                        héréditaire, mais la succession était régie selon le principe de la
                        descendance féminine. Les sachems étaient égaux en rang et en autorité. Leur
                        dignité cependant devait être vérifiée et proclamée par le conseil tout
                        entier, qui procédait à leur installation. Neuf sachems représentaient la
                        tribu des Mohaws; huit, les Senecas; dix, les Cayugas; quatorze, les
                        Onondagas ; dix, les Oneidas. Les réunions avaient lieu en automne, sur le
                        territoire des Senecas. Le conseil déclarait la guerre et faisait la paix;
                        il envoyait et recevait des ambassadeurs ; il concluait les traités
                        d'alliance; il dirigeait les affaires des nations subjuguées; il recevait de
                        nouveaux membres de la ligue; il étendait sa protection sur des tribus
                        faibles ('). </p>
                    <p>Les sachems formaient également le corps dirigeant de leurs tribus
                        respectives. </p>
                    <p>Au-dessous des sachems, se trouvait une classe de n chefs ». L'institution
                        même est postérieure à la formation de la ligue. Les chefs étaient élus pour
                        leur mérite et pour leur vaillance; leur nombre était illimité. Au début,
                        ils étaient de simples aides des sachems, auxquels ils servaient d'abord
                        d'intermédiaires pour les communications aux guerriers; mais ils n'avaient
                        pas tardé à devenir gouvernants à leur tour. L'oligarchie s'était agrandie. </p>
                    <p>Néanmoins la masse conservait son influence. Aux guerriers appartenait, en
                        dernier ressort, la décision, et ainsi, malgré la coexistence d'institutions
                        oligarchiques, la démocratie avait une très large part d'ac - tion ("). Les
                        chefs n'agissaient, somme toute, que comme les agents de </p>
                    <note place="bottom">(1) LEWIS H. MORGAN, op. cit., p. 60. </note>
                    <note place="bottom">(*) HENRY R. SCHOOLCRAFT, Historical and statistical
                        informations rcspecting thehistory, conditions and prospects of the indian
                        tribes of the United States, t. Ie'. p. 53. </note>
                    <pb n="404" rendition="NOTICES. "/>
                    <p>la volonté populaire. De plus, il n'y avait pas de puissance coercitive autre
                        que l'opinion publique : c'était la désapprobation générale qui constituait
                        la grande pénalité. Enfin, les décisions se prenaient à l'unanimité. </p>
                    <p>Les Iroquois se trouvèrent en rapport avec les Hollandais vers 1615; à cette
                        époque, ces derniers étaient solidement établis sur le territoire de l'État
                        actuel de New-York. En 1664, les Anglais occupèrent les possessions des
                        Hollandais sur l'Hudson et, à partir de cette date, des relations amicales
                        se nouèrent entre les Anglais et la puissante ligue. Tout autres furent, en
                        règle générale, les rapports avec les Français. Dès le commencement du xvne
                        siècle, il y eut guerre; Samuel de Champlain combattit les Iroquois,
                        s'alliant avec leurs ennemis les plus acharnés, les Adirondaks et les
                        Hurons, et les luttes sanglantes ne cessèrent que lorsque, en 1763, les
                        Anglais obtinrent, par la paix de Paris, la possession du Canada.
                        L'hostilité des Iroquois fut peut-être bien la cause principale de l'échec
                        des plans de colonisation de la France dans l'Amérique septentrionale f1).
                        Dans les contestations et les querelles incessantes entre l'élément français
                        qui se développait en Acadie et au Canada et l'élément anglo-américain du
                        territoire actuel des ÉtatsUnis, la ligue des Six-Nations devait
                        nécessairement remplir un rôle important, étant données sa situation
                        géographique et son incontestable puissance militaire. Bien des moyens
                        étaient employés pour obtenir son aide et c'est ainsi que les
                        Anglo-Américains stimulaient la cruauté des indigènes par l'appât de l'or,
                        payant, sur la remise des scalps des ennemis massacrés, une prime plus forte
                        que celle qu'offraient les Français (2). </p>
                    <p>Lorsque les colonies d'Amérique se soulevèrent contre la mère patrie, le
                        gouvernement anglais s'assura l'assistance de deux mille guerriers Iroquois
                        que fournirent cinq tribus, la participation de la ligue entière n'ayant pas
                        été accordée. L'histoire a ratifié les paroles de condamnation prononcées
                        par lord Chatham dans un de ses discours que Villemain compare, pour le
                        génie, la véhémence de la conviction et la grandeur des mouvements, aux plus
                        belles harangues de Démosthène. </p>
                    <p>L'introduction des armes à feu servit la cause des Iroquois et leur assura la
                        suprématie absolue sur les tribus voisines. En 1643, ils inau-</p>
                    <note place="bottom">(*) H. MORGAN, opcit., p. 6. - </note>
                    <note place="bottom">(2) AUGUSTE CARLIER, Histoire du peuple américain et de ses
                        rapports avec les Indiens, t. II, p. 129. </note>
                    <pb n="405" rendition="HISTOIRE DU DROIT. — LES SIX NATIuNS »."/>
                    <p>garèrent une politique d'expansion : ils exterminèrent presque tous les
                        Ériés, subjuguèrent les Adirondaks et les Hurons et attaquèrent les Indiens
                        de la Nouvelle-Angleterre. Bientôt ils s'en prirent aux Cherokees établis
                        sur le Tennessee et aux Catawbas de la Caroline du Sud, et se dirigeant
                        finalement vers le sud-est, ils dominèrent le vaste pays qui s'étend du
                        Mississipi à l'Atlantique. C'est vers 1700 qu'ils atteignirent lu point
                        culminant de leur puissance. </p>
                    <p>Leur nombre ne fut jamais considérable. On calcule que tout au plus il
                        s'éleva à 25,000 ; la tribu des Senecas entre dans cette estimation pour
                        10,000; les autres tribus avaient de 3,000 à 5,000 membres; la population
                        guerrière totale n'aurait pas dépassé 5,000 hommes. D'autres évaluations
                        sont même plus modestes : le nombre des guerriers de toute la confédération
                        n'aurait pas été supérieur à 2,150 et la population se serait à peine élevée
                        à 11,000 habitants. En 1715, les Tusearoras, expulsés de la Caroline
                        septentrionale et réfugiés chez les Iroquois, avaient été admis dans la
                        ligue comme étant de commune origine et s'étaient vu assigner un territoire;
                        d'autres tribus avaient été soumises; à quelques-unes avait été appliquée la
                        « dénationalisation » ; ainsi, selon les idées indiennes, les Delawares
                        furent faits a femmes » et condamnés à se livrer désormais à des besognes
                        réservées aux femmes indiennes. </p>
                    <p>Lors de la conclusion de la paix entre la Grande-Bretagne et les EtatsUnis,
                        rien n'avait été stipulé pour les tribus. Nombre d'Iroquois restés fidèles
                        aux Anglais cherchèrent un refuge au Canada; mais les autres furent bientôt
                        aux prises avec les États-Unis. Les cruautés dont ils se rendirent coupables
                        envers la race blanche nécessita une expédition militaire ; une première
                        fois, le corps américain composé de 300 soldats des troupes fédérales et
                        d'un millier de miliciens fut défait; mais le 20 août 1794, la confédération
                        des Six Nations subit à Presque Isle une défaite sanglante et elle fut
                        obligée de demander la paix; un traité fut signé à Fort Greenville, le 3
                        août 1795. La juridiction des États-Unis s'étendit sur les territoires de la
                        ligue; mais le gouvernement n'en conclut pas moins des conventions avec les
                        tribus au sujet de leurs terres. Il aurait pu invoquer le droit de conquête
                        à l'égard de cinq au moins d'entre elles, puisque seuls les Oneidas
                        s'étaient abstenus de toute hostilité lors de la guerre des colonies contre
                        la Grande-Bretagne; il n'en fit rien. </p>
                    <note place="bottom">(*) LEWIS H. MORGAN, op. cit., p. 105. </note>
                    <pb n="406" rendition="NOTICES. "/>
                    <p>Au point de vue de la guerre, quelques particularités doivent être
                        renseignées. Chez les Iroquois, toute expédition militaire était abandonnée
                        à l'entreprise privée, les sachems et les chefs n'ayant d'autre autorité
                        qu'une autorité civile. Les opérations guerrières étaient dirigées par le
                        plus habile. La théorie était que chaque tribu iroquoise était en guerre
                        avec les tribus qui ne lui étaient point unies par un traité d'amitié; dès
                        lors, tout guerrier pouvait organiser à ses risques et périls une expédition
                        et chercher des aventures. De querelles et d'entreprises particulières
                        résultaient ainsi de véritables guerres d'extermination. </p>
                    <p>Comme nous l'avons déjà dit, une des caractéristiques des peuplades indiennes
                        en général était la cruauté. Les guerres étaient conduites avec une barbarie
                        révoltante; des raffinements de cruauté les marquaient. Mutilation des
                        ennemis, supplices infligés aux. prisonniers, tout cela se combinait pour
                        ajouter à l'horreur. Tout au plus épargnait-on, de temps en temps, quelque
                        chef ennemi qui ne pouvait plus dès lors porter les armes contre son
                        vainqueur; ou bien on incorporait dans les tribus les femmes et les enfants
                        des adversaires massacrés. Que les ennemis fussent des Européens ou des
                        Indiens, une égale férocité était déployée, et un écrivain militaire va
                        jusqu'à dire que, pour les autres Indiens, les Iroquois furent « le fléau de
                        Dieu ». </p>
                    <p>Un trait cependant doit être mentionné avec éloge; malgré leur cruauté,
                        malgré leur génie de la ruse, qui les a fait comparer à l'oiseau de proie
                        guettant sa victime, fondant sur elle et la déchirant sans pitié lorsqu'il
                        la tient dans ses serres, les Iroquois avaient à un degré extrême le respect
                        de la foi donnée. Les conventions conclues avec l'ennemi étaient observées
                        avec une religieuse fidélité et l'on ne cite point d'exemple d'un seul cas
                        de violation. L'idée de la nécessité de garder la foi promise justifiait à
                        leurs yeux la punition de toute violation des engagements, et c'est
                        précisément le manque de fidélité des Delawares aux stipulations d'un traité
                        qui occasionna le châtiment que leur infligèrent les Six Nations : la tribu
                        se vit enlever à jamais le droit de faire la guerre; toute puissance
                        politique lui fut déniée; désormais, les Delawares furent «comme des
                        femmes», pour employer l'image indienne (1). </p>
                    <p>Les Iroquois virent leur confédération disparaître devant la politique des
                        Etats-Unis. De nos jours, les descendants des Six Nations sont au </p>
                    <note place="bottom">(*) LEWIS H. MORGAN, op. cit., p. 336. </note>
                    <pb n="407" rendition="HISTOIRE DD DROIT. — LES « SIX NATIONS r."/>
                    <p>nombre de 7,000 dans la grande république américaine et de 9,000 dans le
                        Canada. Le chiffre total des Indiens s'élève aux États-Unis à 250,000
                        environ. L'examen de leur situation juridique et l'énumération des mesures
                        successivement prises à leur, égard par le gouvernement seraient également
                        un intéressant sujet d'étude, et il en résulterait certainement que Wheaton
                        ne s'est pas exprimé avec toute la rigueur scientifique désirable quand il a
                        décrit la situation des tribus vis-à-vis de l'Union comme celle d'États
                        mi-souverains. Ou peut affirmer, pensons-nous, qu'elle n'a jamais été telle
                        depuis la déclaration de l'indépendance des Etats-Unis </p>
                    <p>EltNEST NTYS. </p>
                </div>
            </div>
            <pb/>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. </head>
                <p>24. — Les origines du droit roumain, par C.-G. DISSESCO, professeur, à la faculté
                    de droit de Bucarest. Traduit du roumain par J. LAST, licencié es lettres. —
                    Paris, typographie Chamerot et Renouard, 1899. </p>
                <p>Le travail que M. Last a traduit d'élégante façon est fort attachant. L'auteur
                    est actuellement ministre de la justice de Roumanie, et il continue à enseigner
                    le droit public et le droit administratif à Bucarest. La Roumanie est régie par
                    des codes calqués en grande partie sur les codes français, ou bien sur des codes
                    qui eux-mêmes constituaient des imitations et des adaptations des codes
                    français. Il ne s'agit nullement, dans l'étude de M. Dissesco, des origines de
                    cette législation contemporaine qu'il critique et qu'il blâme comme n'étant
                    point l'expression de la convenance et des aspirations de la nation, et comme
                    condamnée à être accueillie avec la plus vive répugnance. C'est des origines
                    mêmes de l'ancien droit roumain qu'il traite, recourant, pour exposer et
                    consolider ses affirmations et ses thèses, non seulement aux documents écrits,
                    mais encore à la vie collective du peuple. </p>
                <p>Le territoire de la Roumanie a été le théâtre de fréquentes invasions, et ainsi
                    se sont exercées sur le pays de nombreuses influences étrangères. Si la part
                    respective des différents éléments ne peut être calculée de précise façon,
                    l'auteur donne une solution satisfaisante du problème quand il rappelle que les
                    Slaves ont donné aux Roumains, en grande partie, leur, ancien droit public et
                    leur ancien droit coutumier, tandis que Byzance leur a donné leur droit écrit,
                    non point directement cependant, mais par l'intermédiaire d'un peuple slave. Si
                    l'on va au delà des notions et des institutions juridiques, on peut ajouter que
                    si les Slaves ont dominé la Roumanie en ce qui concerne le droit, « les
                    Roumains, moins nombreux qu'eux, ont gardé le puissant élément ethnique romain,
                    le sang, la langue et beaucoup de moeurs romaines ». </p>
                <p>L'ancien droit roumain était en partie écrit, en partie non-écrit. </p>
                <p>La partie écrite comprenait des lois religieuses et des lois de caractère civil.
                    Byzance était la grande source, mais un peuple slave, les Bulgares, avait servi
                    d'intermédiaire. Les Bulgares, en effet, s'étaient civilisés au contact de
                    Byzance et, en ce qui concernait particulièrement le droit, celle-ci avait été
                    leur éducatrice : l'influence avait été grande surtout quand, en 1018, le
                    premier empire bulgare était tombé, pour plus d'un siècle, sous la domination
                    grecque. La partie non écrite était l'ensemble des règles juridiques transmises
                    de génération en génération, et dans lesquelles prédominait l'influence slave.
                    Le fait de cette influence a </p>
                <pb n="409" rendition="NOTIOKS UIULIOGRArilIQUES."/>
                <p>fait l'objet de discussions que M. Dissesco examine et auxquelles il apporte de
                    convaincants arguments. En effet, l'action slave se manifeste dans la communauté
                    de famille; dans le fait que les fils héritent seuls, les filles ayant
                    simplement droit à une dot; dans les adoptions entre étrangers et frères, entre
                    frères et soeurs de lait, entre les soldats blessés et ceux qui les soignent,
                    adoptions qui sont accompagnées du serment de s'entr'aider toujours. </p>
                <p>L'auteur entre dans d'intéressants détails au sujet de l'institution de
                    cojuratorii et de celle des roumains et des véciai. </p>
                <p>D'après les uns, les cojuratorii sont un legs des Romains; d'après les autres,
                    ils sont d'origine germanique. M. Dissesco détend la thèse de l'origine slave
                    des cojuratorii ou juratorii, qui attestaient par serment le bien-fondé du droit
                    invoqué par le plaignant ou par le prévenu, et qui étaient admis en matière
                    civile et en matière religieuse. </p>
                <p>Le terme roumain était employé en Valachie; le terme oécini, en Moldavie; ils
                    sont synonymes du terme colons. Les roumains ou vecini avaient une certaine
                    personnalité juridique ; ce qu'ils gagnaient leur appartenait en propre, mais
                    ils ne pouvaient quitter le domaine auquel ils étaient attachés. 11 semble môme
                    que ce dernier caractère de la Roumanie date d'un édit de Michel le Brave qui,
                    pour complaire aux boyards, décréta, en 1595, que tout paysan resterait à
                    perpétuité attaché à sa terre. </p>
                <p>Le système léodal existait. Ce qu'était, dans l'Europe occidentale, le seigneur
                    suzerain avec ses vassaux, le vojvocl, chef militaire, l'était en Roumanie. La
                    féodalité, au surplus, était plus vivace et plus puissante en Moldavie et en
                    Olténie qu'en Valachie, où les Serbes, les Grecs et les Bulgares chez lesquels
                    les distinctions sociales s'elFaçaienl de plus en plus, exerçaient surtout de
                    l'influence. </p>
                <p>Au XVIII 0 siècle s'ouvrit, pour le droit roumain, une ère nouvelle dans laquelle
                    l'élément byzantin s'affirma plus qu'il ne l'avait fait aux siècles précédents.
                    Le gouvernement ottoman prit l'habitude de choisir les hospodars de Valachie et
                    de Moldavie parmi les riches du Phanar, quartier grec de Constantinople. La
                    législation phanariote s'inspira pour ainsi dire exclusivement des anciens
                    monuments juridiques de l'empire d'Orient. </p>
                <p>C'est en 1839 que commence la période de l'imitation du droit français par la
                    promulgation, en Valachie, du code de commerce. </p>
                <p>On le voit : la constatation s'impose que, dans le développement du peuple
                    roumain, il y eut, en ce qui concerne le droit, solution de continuité. La
                    chaîne de la tradition sera-t-elle jamais renouée? Quelques lignes de M.
                    Dissesco touchent à ce problème, et c'est ainsi qu'il rappelle que, lorsqu'un
                    peuple abandonne ses institutions nationales pour les remplacer par des
                    institutions étrangères, il étouffe lui-même ses germes de vie. « Le génie d'un
                    peuple, écrit-il, se réfugie dans les couches inférieures, où il attend l'heure
                    de son réveil. » E- N- </p>
                <pb n="410" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. "/>
                <p>25. — Historical manuscripts Commission. Report on the manuscripls of tJie duhe
                    of Buccleuch and Queensberry, preserved al Monlagu House Whitehall. Tome Ier. —
                    Londres, 1899. </p>
                <p>Les deux cents premières pages de la publication sont consacrées à la
                    correspondance de sir Ralph Winwood et nous reportent au début du xviie siècle.
                    Les faits se passent en Angleterre, en France et surtout dans les Pays-Bas, et
                    dans quelques-unes des scènes apparaissent des personnages « amis », ayant
                    rempli un rôle dans l'histoire du droit international. </p>
                <p>Winwood avait étudié à Oxford, où il était devenu fellow de Magdalen Collège. En
                    1599, il avait été envoyé à Paris comme secrétaire de l'ambassadeur sir Henry
                    Nevill, et lorsque, en 1601, celui-ci fut révoqué, "Winwood se vit chargé des
                    fonctions de résident. Dans les derniers jours du règne d'Elisabeth, il fut
                    envoyé comme agent dans les Provinces-Unies et, au commencement du régne de
                    Jacques Ier, il y fut nommé ambassadeur. Il occupa en même temps la charge de «
                    conseiller du roi d'Angleterre dans le conseil d'État des Provinces-Unies »;
                    elle datait du règne d'Elisabeth et se rattachait logiquement à l'occupation des
                    « villes de sûreté ». </p>
                <p>La besogne diplomatique était lourde dans le poste qui lui avait été confié et
                    nous le voyons mêlé à des événements importants, comme les négociations des
                    Provinces-Unies avec l'Espagne, et à des discussions irritantes au sujet de
                    difficultés surgies dans les pays voisins. Les querelles de la ville d'Emden
                    avec son suzerain, le comte Enno de Frise, l'affaire des duchés de Cléves et de
                    Juliers, les événements d'Allemagne l'occupèrent fréquemment et amenèrent plus
                    d'un changement dans ses attributions, l'enlevant au poste de la Haye pour le
                    mener à Dusseldorifet le ramener de nouveau aux fonctions d'ambassadeur auprès
                    des États-Généraux. En 1614, il fut rappelé à Londres et devint secrétaire
                    d'État. Il mourut le 24 octobre 1617. Son rôle durant les trois années de son
                    secrétariat d'État fut difficile; il était l'adversaire résolu de l'Espagne,
                    tandis que le roi Jacques était le jouet des diplomates intrigants que la cour
                    de Madrid avait accrédités à Londres. </p>
                <p>Nous avons dit qu'un certain nombre de personnages « amis » figurent dans
                    l'entourage de Winwood. La publication de la commission des manuscrits dont nous
                    rendons compte analyse ou reproduit in extenso des lettres de Jean Hotman, de
                    Grotius, de Wotton; elle mentionne une lettre de trois pages adressée, en 1593,
                    par John Rainold à Albéric Gentil et traitant de sujets « théologiques et
                    classiques ». On rencontre aussi le nom de sir Julius Csesar, alors juge de
                    l'Amirauté ; celui de Bacon, avec lequel Winwood a « a Utile pique », mais avec
                    lequel aussi il se réconcilie, grâce à l'intervention de Jacques Ier; celui de
                    MarcAntoine de Dominis, l'archevêque de Spalatro, réfugié en Angleterre et
                    devenu doyen de Windsor; enfin, celui de sir Thomas Bodley, dont Winwood avait
                    épousé la belle-fille. Sir Robert Gotton apparaît égale<pb n="411"
                        rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES."/>ment, mais dans de fâcheuses
                    conditions : une commission est formée pour instruire à sa charge; il est accusé
                    d'avoir « amassé plusieurs secrets d'État » et de les avoir communiqués à
                    l'ambassadeur d'Espagne. </p>
                <p>Dans les lettres d'Hotman figurent de fréquentes protestations de dévouement à
                    Jacques 1", protestations que Winwood est chargé de l'aire parvenir à leur
                    destination. « Si je suis une fois hors de ce service, écritil en 1613 (il
                    s'agit du service de la France), j'emploierais volontiers ce qui me reste
                    d'années à la version de ses très sages, doctes et judicieux escrits.yadjoustant
                    ce que je viens de lire de Mr.Casaulion au cardinal du Perron, où je recognoy
                    que sadicte Majesté a mis la main à bon escient. » Dans une autre lettre, datée
                    de Dusseldorf, il raconte à son correspondant que « sa femme a eu l'honneur
                    d'entretenir assez longtemps en bon français la belle et gentille princesse,
                    fille de Jacques F' » ; il demande si celle-ci aura rang comme fille de roi ou
                    comme femme d'Electeur et rappelle comme exemple « les deux infantes d'Espagne
                    mariées en Savoie et aux Pays-Bas, et la princesse d'Orange qui, par brevet de
                    Henri IV, tient à Paris le rang de sa naissance ». Ailleurs, il demande si
                    Winwood a reçu un exemplaire du Traité de l'ambassadeur. En 1613, Grotius écrit
                    à Winwood au sujet des projets des Anglais dans les mers des Indes; il lui
                    demande de s'informer de ce que veulent les marchands, si c'est la « guerre
                    loyale et ouverte », et raconte que lors du voyage qu'il a lui-même fait en
                    Angleterre, on ne parlait que « de simple trafique » ou bien de « surprendre
                    quelques navires sans se fortifier en terre ». </p>
                <p>D'assez nombreux documents ont trait aux querelles de la ville d'Emden et de son
                    suzerain Enno de Frise. Les États-Généraux se montraient favorables à Emden ;
                    Jacques I" protégeait Enno de Frise ; des négociations fort longues eurent lieu
                    et se terminèrent par un accord dont Winwood fut le principal inspirateur. Si
                    nous insistons sur cette question, c'est qu'elle donna lieu de la part de
                    Jacques Ier à des affirmations sur les droits des souverains et les devoirs des
                    sujets et à des objurgations aux États-Généraux pour les amener à blâmer les «
                    procédés insolents » des gens d'Emden, procédés « contraires à la société civile
                    et à l'humanité, surtout quand ils émanent d'inférieurs et s'adressent aux
                    supérieurs ». Faut-il rappeler qu'Emden avait confié la défense de ses intérêts
                    et de sa politique à l'illustre théoricien du radicalisme, JeanAlthaus? E-N26. </p>
                <p>E-N26. VAREILLES-SOM.MIÉRES (Le marquis de). — Des lois d'ordre public et de la
                    dérogation aux lois. — Élude de philosophie du droit et de droit civil. (Extrait
                    de la Revue de Lille. — Paris, librairie Cotillon, 1899. Cette étude est la
                    critique de l'article 6 du code civil : « Ce sphinx qui, </p>
                <p>« pour la première fois, a proposé cette division entre les lois d'ordre </p>
                <p>« public et les autres et demandé aux jurisconsultes de dire quelles sont </p>
                <p>« les lois de l'une et de l'autre espèce. » </p>
                <pb n="412" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. "/>
                <p>On sait quelle importance a, surtout dans le droit international privé,
                    l'interprétation de cet article. L'auteur part de ce principe : « Toutes les
                    lois intéressent l'ordre public. Les particuliers ne peuvent déroger â aucune
                    loi. » Sa conclusion est : « On peut, en principe, renoncer aux droits que la
                    loi confère; toutefois, on-ne le peut pas quand la loi le défend, et la loi le
                    défend, expressément ou tacitement, lorsque la renonciation serait contraire aux
                    bonnes moeurs ou à l'ordre public. » Puis il énumére les cas où la renonciation
                    ne serait pas permise. La distinction est subtile ; l'étude est cependant d'une
                    lecture fructueuse pour l'interprétation du terme : « ordre public » dont la
                    définition exacte est si difficile. T. M. H. </p>
                <p>27. — Zeitschrifi fur ungarisches ôffenlliches und Privatrecht, redigirt von Dr
                    JULIUS SGALITZER, RecMsanwalt in Budapest. — 4e année, 1898. — Budapest,
                    Selbstverlag ; Berlin, Puttkammer &amp; Miilhbrecht, </p>
                <p>Cette revue a pour but principal de mettre à la portée des hommes politiques et
                    des j urisconsultes qui n'ont pas une connaissance suffisante de la langue
                    hongroise le développement législatif hongrois. Les livraisons de l'année que
                    nous avons sous les yeux (1898) contiennent â cet égard une série d'articles de
                    nature à intéresser le public savant étranger. Nous relevons notamment les
                    procès-verbaux de la Commission permanente du code civil hongrois. Les études
                    pour la rédaction d'un code civil hongrois ont commencé en 1848; mais,
                    fréquemment interrompues depuis, elles n'ont pris corps que par la formation
                    d'une commission permanente en 1896. </p>
                <p>Les procès-verbaux de cette commission, présidée par le ministre de la justice et
                    composée des premiers jurisconsultes du pays, présentent un intérêt
                    considérable. — Nous remarquons, en outre, la traduction du projet de code de
                    procédure civile; une étude très circonstanciée du droit des enfants naturels,
                    par le Dr Desider Markus ; une série d'articles sur le droit minier, etc. T. M.
                    H. </p>
                <p>28. — Culpa in contrahendo oder Schadenersalz bel nichligen Verirâgen nacli dem
                    gemeinen und schweizerisclien Obligationenrechl sowie dem deutschen bùrgerlichen
                    Gesetzbuch (Culpa in contrahendo, ou dommages-intérêts dans les contrats nuls,
                    d'après le droit commun et le code fédéral suisse des obligations ainsi que le
                    code civil allemand), par le Dr CASPAR MELLIGER, avocat à Zurich. Deuxième
                    édition, Zurich, Zurcher et Furrer, 1898, in-8°, vn-247 pages. </p>
                <p>En 1860 Jhering publiait, dans ses Jahrbûcher, sous ce même titre : Culpa in
                    contrahendo, une étude qui, par l'originalité de la thèse développée, provoqua
                    l'éclosion de toute une littérature sur ce thème nouveau. Aussi .y avait-il
                    quelque danger à aborder pareil sujet dans une • thèse de doctorat. M. Melliger
                    s'en est cependant tiré à son honneur ; </p>
                <pb n="413" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES."/>
                <p>malgré la grande notoriété de ceux qui l'on précédé dans cette voie, sa
                    monographie a provoqué un vif intérêt, au point qu'il nous en donne une seconde
                    édition, dans laquelle il traite la question non seulement en droit romain et en
                    droit fédéral suisse, mais aussi dans le nouveau droit civil allemand. </p>
                <p>Après une courte introduction historique, l'auteur détermine la notion de
                    l'intérêt contractuel négatif, puis fait l'application de cette notion aux
                    différents cas de nullité des contrats. Tout cela est fait avec grand soin; mais
                    une chose étonne pourtant, c'est le choix du titre : Culpa in contrahendo. Sans
                    doute, quand on s'engage dans une voie qui a été ouverte par un autre, il est
                    opportun d'adopter la terminologie proposée par celui-ci; mais cela n'est vrai
                    que pour autant que l'expression proposée par l'initiateur rende une idée que
                    l'on adopte soi-même ; en d'autres termes, on ne peut prendre le terme nouveau
                    que si l'on se rallie à l'idée nouvelle qu'il exprime. Or, M. Melliger n'admet
                    pas le système de Jhering de la culpa in contrahendo ; pour lui, la réparation
                    de l'intérêt contractuel négatif est due sans qu'une culpa soit requise. Dés
                    lors, le titre du livre est trompeur et si l'auteur voulait absolument emprunter
                    son titre à la terminologie de Jhering, nous eussions préféré le lui voir
                    formuler comme suit : De l'intérêt contractuel négatif (Das négative
                    Vertragsinteresse). G (). </p>
                <p>29. — Code de commerce de l'empire du Japon. Projet voté par la Chambre des
                    pairs. Traduction par LUDWIG LÔNIIOLM, professeur de droit à l'université de
                    Tokyo. — Tokyo et (Yokohama, Maruya A: C° ; Paris, anc. maison Larose et Forcel,
                    1898. 1 vol. in-12. 188 p. </p>
                <p>Ce projet est le résultat du remaniement du premier code de commerce japonais
                    promulgué en 1890, mais dont certaines parties seulement avaient été mises en
                    vigueur le 1er juillet 1893. Le premier code était l'oeuvre d'un juriste
                    allemand, M. le professeur Piôssler. Le nouveau projet, déjà adopté par la
                    Chambre des pairs et qui, selon les prévisions, devait être mis en vigueur le
                    1er juillet 1899, est l'oeuvre de trois jurisconsultes japonais. La traduction
                    en présente un intérêt d'autant plus considérable que le Japon, classé
                    définitivement parmi les nations civilisées depuis son évolution moderne, a vu
                    disparaître les juridictions des consuls étrangers et les privilèges de
                    juridiction des étrangers. </p>
                <p>Le projet est divisé en cinq livres comprenant en tout 685 articles. Le premier
                    livre contient les dispositions générales relatives à l'application du code, aux
                    livres de commerce, aux raisons de commerce, etc. Le second livre s'étend très
                    longuement sur les sociétés de commerce dont les catégories sont analogues à
                    celles des lois belge et française. Pour la constitution de la société par
                    actions, le projet prévoit, comme la loi française et la nouvelle loi promulguée
                    en Egypte en mai 1899, la vérification des apports et des avantages accordés aux
                    fondateurs. La publi<pb n="414" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. "/>cité de
                    tous les actes des sociétés intéressant les tiers a lieu par inscriptions aux
                    registres des tribunaux de commerce. Quant aux sociétés étrangères, elles sont
                    soumises aux mêmes conditions de publicité et, de plus, si elles ont leur siège
                    principal au Japon ou si leur objet principal consiste en opérations au Japon,
                    elles sont soumises â toutes les prescriptions de fond édictées pour les
                    sociétés japonaises. Le livre III traite des différentes opérations
                    commerciales, telles que la vente, la commission, le transport, les assurances.
                    Le livre IV est consacré aux billets, chèques et lettres de change. Enfin, le
                    livre V s'occupe du commerce maritime. </p>
                <p>T. M. H. </p>

            </div>


        </body>
    </text>
</TEI>
