<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/nyp.33433008515656">Ser. 2, v. 5-6
                        (1903-1904), Hathi (New York Public Library)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044083804674">ser.2:t.6 (1904),
                        Hathi (Harvard University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.35112103725828">annee 36=
                        2.ser.:t. 6 1904, Hathi (University of Michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/coo.31924087571257">2. ser.:t.6 1904,
                        Hathi (Cornell University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015073385679">series 2 v.6
                        1904, Hathi (University of Michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/ien.35556003477734">36, Hathi
                        (Northwestern University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020448640">v.36(1904),
                        Hathi (University of Illinois at Urbana-Champaign)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6139042d"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue de droit international et de législation comparée</title>
                    <date when="1904-01-01">1904</date>
                    <biblScope unit="volume">36 (Serie 2, Tome 6)</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">3</biblScope><biblScope unit="page">1-1</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="730">730</measure> pages OCR accuracy 97
                        %.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>LE DIFFÉREND ANGLO-CONGOLAIS (&amp;gt;), </head>
                <p>l'AR </p>
                <p>M. le chevalier DESCAMFS. </p>
                <p>Ce m'est une heureuse fortune, après avoir étudié de longtemps, en esprit de
                    justice, de modération et d'apaisement, une question de droit international et
                    de politique coloniale qui intéresse hautement le pays, de pouvoir en aborder
                    l'exposé dans ce palais de. la science étranger au déchaînement des passions
                    politiques, comme président d'une Académie dont les membressont unis dans le
                    culte désintéressé de la vérité. Aussi bien depuis la première édition de notre
                    Afrique nouvelle, des faits se sont produits et des documents ont été publiés
                    qui s'imposent à notre attention (2). </p>
                <p>« Il y aura toujours dans le monde assez d'éléments de discorde et d'artisans de
                    conflits, il n'y aura jamais assez de tentatives d'union et d'ouvriers de paix.
                    » Ces paroles que nous écrivions, il y a près dé dix ans, dans un Mémoire aux
                    puissances, dont les conclusions ont reçu quelque sanction, nous reviennent à la
                    pensée au moment où nous voulons essayer de jeter un peu plus de lumière sur les
                    problèmes que soulève le différend anglo-congolais, en gardant par devers nous,
                    malgré les froissements de l'heure présente, le souvenir de ce que la Belgique
                    doit à un grand pays voisin et la représentation des services si grands rendus
                    par l'Angleterre à la cause de la civilisation et de la liberté. </p>
                <note place="bottom">(1) Discours prononcé, le 11 mai 1904, dans la séance publique
                    de la Classe des lettres et des sciences morales et politiques de l'Académie
                    royale de Belgique, par le président de l'Académie. </note>
                <note place="bottom">(-) Motion adoptée par la Chambre des communes, le 20 mai 1903.
                    Réponse publiée au Bulletin officiel de l'État indépendant du Congo, de juin
                    1903. — Première note du Foreign Office, du 8 août 1903. Réponse de l'État
                    indépendant, du 17 septembre 1903. — Seconde note du Foreign Office, du 11
                    février 1904, accompagnée de documents, notamment du rapport Càsement en date du
                    11 décembre 1903. Seconde réponse de l'État indépendant, du 12 mars ] 904. </note>
                <fw place="bottom">REVUE DE DROIT INT. — 36e ANNÉE. ^ </fw>
                <pb n="234" rendition="M. LE CHEVALIER DESCAMPS. "/>
                <p>L'empire britannique est, à coup sur, le plus vaste empire qui ait jamais existé.
                    Échelonné sur toute la surface du globe, il couvre le cinquième des terres
                    émergées et domine puissamment l'océan, cette voie publique de l'univers. Les
                    populations groupées sous son sceptre forment le quart des habitants de notre
                    planète, englobant dès hommes de toute race, vivant sous tous les climats, à
                    tous les degrés de civilisation. Et, par delà ce domaine, l'oeil découvre encore
                    d'immenses régions où se meuvent d'autres peuples — parmi les plus grands du
                    monde — qui doivent à l'essaimage britannique, avec leur origine, un des plus
                    féconds principes de leur vie. </p>
                <p>Ce n'est pas à un heureux concours de circonstances que sont dues la création et
                    la conservation de cet empire. Sans méconnaître la part qui revient
                    ordinairement à un tel concours dans les grandes entreprises humaines, il faut
                    saluer plutôt dans cette grandiose efflorescence de la puissance publique le
                    génie d'un peuple qui a su déployer, avec la hardiesse de l'initiative, avec un
                    esprit de suite à toute épreuve, une puissance organisatrice pratique de premier
                    ordre, et qui a puisé dans la maîtrise à se gouverner librement lui-même le
                    secret de gouverner les autres. « Il n'est plus belle seigneurie que de
                    soi-même, i disaient déjà les anciens. On peut ajouter qu'il n'en est point de
                    plus féconde. </p>
                <p>Fait remarquable : l'Angleterre, malgré les indications résultant de sa position
                    insulaire, a mis des siècles à reconnaître sa naturelle vocation. Elle se montra
                    pendant fort longtemps indifférente à la découverte du nouveau monde; liant la
                    conception de sa grandeur moins à l'idée de puissance océanique qu'à celle de
                    puissance continentale européenne. Mais dès qu'elle fut orientée à une plus
                    féconde destinée, elle s'appliqua avec une énergie sans défaillance à conquérir
                    l'empire des mers et à en recueillir les dépouilles opimes. </p>
                <p>Ainsi que nous l'avons rappelé ailleurs, « la colonisation est pour l'Angleterre
                    l'expression la plus puissante de la tendance nationale : elle est identifiée
                    avec la vie économique du pays (*). Le temps a permis à la Grande-Bretagne
                    d'accumuler dans cet ordre des trésors d'expérience dont elle se glorifie à bon
                    droit. Pour ma part, je connais peu d'hommes qui laissent une impression de
                    mentalité agrandie et mûrie au contact des hommes et des choses, à l'égal de ces
                    anciens gouverneurs de </p>
                <note place="bottom">(1) L'Afrique nouvelle. Essai sur l'État civilisateur dans les
                    pays neufs et sur la fondation, l'organisation et le gouvernement de l'État
                    indépendant du Congo, 1903, p. 599. </note>
                <pb n="235" rendition="LE DIFFÉREND ANGLO-CONGOLAIS."/>
                <p>colonies — dont quelques-uns veulent bien m'honorer de leur amitié —, qui, après
                    avoir personnalisé le rayonnement de l'esprit britannique dans les milieux
                    coloniaux les plus divers, travaillent, au centre de l'empire, à la conservation
                    et au développement de ce même esprit. </p>
                <p>Et puisque je viens de parler des illustrations de l'Angleterre, qu'il me soit
                    permis de rendre ici l'hommage de l'admiration et de la gratitude au glorieux
                    explorateur que la mort vient de ravir à son'pays et au monde agrandi par lui
                    dans ses horizons, au grand Stanley, dont les merveilleuses découvertes sont
                    liées à la fondation, par notre roi, de l'État indépendant du Congo. </p>
                <p>Il arrive parfois dans l'ordre économique — et peut-être ailleurs aussi — que
                    ceux qui excellent ont une certaine tendance à se montrer sévères à l'égard de
                    ceux qui cultivent moins bien ou différemment une commune branche d'activité.
                    Les efforts colonisateurs des autres États sont peu appréciés en Angleterre, et
                    les aptitudes colonisatrices y sont même généralement regardées comme l'apanage
                    de quelques rares -^ très rares — peuples privilégiés. </p>
                <p>Nous croyons avoir démontré, en décrivant l'essor de la colonisation moderne dans
                    notre étude sur L'Afrique nouvelle^ que les entreprises coloniales sont, pour
                    certaines nations, non plus seulement un procédé de libre expansion, mais une
                    oeuvre d'évolution nécessaire; que pour tels petits États cette loi d'évolution
                    peut n'être pas moins impérieuse que pour d'autres plus grands, et qu'un rôle
                    colonisateur secondaire sagement compris par eux et appliqué à une tâche bien
                    déterminée peut servir utilement la cause générale de la civilisation et
                    s'harmoniser avec l'intérêt bien entendu des autres'nations ('). </p>
                <p>Dans un mouvement d'expansion généralisé tel que l'essor colonisateur
                    contemporain, des froissements d'intérêts^ des différends même ne peuvent
                    manquer de surgir. Il ne'faut ni s'en étonner outre mesure ni méconnaître
                    l'importance qu'ils peuvent présenter. Il faut plutôt chercher une bonne méthode
                    pour adoucir les premiers et résoudre les seconds, en aplanissant autant que
                    possible les obstacles externes qui peuvent s'opposer aux solutions objectives.
                    Telle est la tâche qui s'offre à ceux qui croient bien faire en travaillant, à
                    travers les dissidences passagères, au rapprochement fraternel des peuples. Nous
                    n'en poursuivons pas d'autre. </p>
                <note place="bottom">(1) L'Afrique nouvelle, p. 594. </note>
                <pb n="236" rendition="M- LE CHEVALIER DESCAMPS. "/>
                <p>J. — LES FROISSEMENTS. </p>
                <p>A coup sûr, il ne faut pas être grand clerc pour s'apercevoir que les sentiments
                    d'une partie importante du grand public anglais n'ont pas été précisément,.en
                    ces derniers temps, à l'égard des Belges et de l'État indépendant du Congo, ce
                    qu'ils étaient soit lorsque l'Angleterre prenait si chaudement en mains notre
                    cause devant l'Europe, soit lorsqu'elle concluait avec l'État indépendant des
                    pactes amicaux de frontières ou de baux internationaux. Il ne serait pas exact,
                    à notre sens, d'attribuer cette modification d'attitude à une conception moins
                    nette, chez les hommes d'État anglais, du rôle utile qu'est appelée à "remplir
                    une Belgique indépendante dans l'Europe occidentale. On ne peut supposer
                    davantage, selon nous, que l'opinion anglaise méconnaisse complètement
                    aujourd'hui le caractère remarquable — tant de fois officiellement reconnu — des
                    efforts déployés au Congo par les Belges et par leur roi. </p>
                <p>Certains faits d'ordre contingent qui ne tiennent pas en eux-mêmes au différend
                    actuel ont concouru pour une part saisissable à déterminer chez nos puissants
                    voisins d'Outre-Manche 1' « état d'âme » dont nous venons de parler. Et
                    peut-être convient-il de ne les rattacher exclusivement ni à l'État indépendant
                    du Congo, ni à la Belgique. Sans vouloir les remémorer tous, bornons-nous à
                    signaler parmi les incidents qui ont exercé une influence notable sur
                    l'orientation actuelle de l'esprit anglais, l'attitude d'une partie de l'opinion
                    et de la presse belges durant la longue guerre sud-africaine. </p>
                <p>Il y a eu des excès hautement regrettables, mais il conviendrait de rappeler que
                    ces manifestations excessives — lesquelles sont loin d'avoir été particulières à
                    la Belgique et sont peut-être plus explicables dans un pays dont la moitié de la
                    population est néerlandaise que chez d'autres nations — ont été désavoués du
                    haut de la tribune nationale par ceux qui portaient la responsabilité du
                    gouvernement et par les mandataires les plus autorisés de la nation. Et il
                    semble à peine nécessaire de rappeler que dans les pays oh fleurit la liberté de
                    la presse — comme en Angleterre et en Belgique —, les écarts de cette liberté
                    n'engagent pas les pouvoirs publics, qui font tout ce qu'ils peuvent pour les
                    conjurer sans être toujours suffisamment armés pour les prévenir. Dans notre </p>
                <pb n="237" rendition="LE DIFFÉREND ANGLO-CONGOLAIS. ."/>
                <p>étude sur la Neutralité de la Belgique [l), nous avons montré comment, à propos
                    de guerres plus anciennes, tous les gouvernements qui ont occupé le pouvoir ont
                    tenu à adresser à la presse de sages conseils et,de patriotiques avertissements.
                    Ces avis n'ont pas toujours été écoutés, et de là des froissements à l'étranger.
                    Ces froissements se sont accusés en France sous l'empire, en Allemagne lors de
                    la guerre franco-allemande. Mais ils n'ont jamais survécu longtemps aux
                    événements qui les avaient provoqués. C'est que certains griefs, fussent-ils
                    momentanément justifiés, ne peuvent être transformés en griefs perpétuels, et
                    cela parce que leur nature même est contraire à une pareille transformation. </p>
                <p>Dans quelle mesure certaines questions d'ordre politique se rattachant aux
                    frontières et aux baux internationaux ont-elles mêlé leur action dissociante à
                    celle dont nous venons de parler? C'est ce que nous n'avons pas dessein de
                    rechercher ici, ne disposant pas des documents nécessaires à cet effet. Ce qui
                    doit être en tout cas remémoré, c'est que le point de départ de l'état de choses
                    actuel se trouve dans des actes diplomatiques consentis à la sollicitation de
                    l'Angleterre et favorables à ce point à cette dernière nation que les autres
                    puissances voisines en ont pris ombrage. Depuis lors la situation a sans doute
                    changé dans les parages visés par ces actes, et l'on peut concevoir que cette
                    circonstance serve de point de départ à telle ou telle négociation en vue
                    d'arrangements. Mais elle ne peut manifestement, à soi seule, infirmer la
                    validité juridique des pactes internationaux, lesquels, suivant une règle qui
                    est de reconnaissance universelle, se doivent résoudre de la même manière qu'ils
                    se forment, la volonté des contractants constituant leur substance même. </p>
                <p>Il n'est pas étonnant que nous attachions en Belgique une importance capitale au
                    principe de la permanence des traités. Cette règle primordiale nous a- été
                    inculquée dès l'origine de notre nationalité par les grandes puissances, en des
                    termes particulièrement remarquables, dans le Protocole contenant l'exposé du
                    système suivi par la Conférence de Londres. Et l'on sait — pour rappeler un
                    autre précédent mémorable — que dans le mémorable protocole d'une autre
                    conférence de Londres, celle du 17.janvier 1871, la même règle tutélaire a été
                    formulée de la main de l'Angleterre et solennellement reconnue par les
                    puissances comme « un principe essentiel du droit des gens ». </p>
                <p> (J) La neutralité de la Belgique au point de vue historique, diplomatique,
                    juridique et politique. Étude sur la constitution des Etats pacifiques à titre
                    permanent, 1902, p. 455. </p>
                <pb n="238" rendition=". M. LE CHEVALIER DESCAMPS. "/>
                <p>Nous n'avons pas à préjuger ici les solutions de l'avenir touchant les questions
                    territoriales dont nous venons de parler; mais nous aurions peine à concevoir
                    que des arrangements dont le berceau a été illuminé des purs rayons d'une
                    entente particulièrement amicale dussent échapper à l'influence heureuse de la
                    constellation sous laquelle ils sont nés. </p>
                <p>Ces observations faites, constatons que le différend anglo-congolais est venu se
                    cristalliser en quelque sorte, au point de vue britannique, dans un double grief
                    : le grief d'ordre économique, le grief d'ordre humanitaire. Examinons-les
                    distinctement. ' </p>
                <p>IL — LE GRIEF D'OEDRE ÉCONOMIQUE. </p>
                <p>Le grief d'ordre économique se présente à nous sous deux aspects principaux.
                    Tantôt il se ramène à des réclamations du chef d'intérêts froissés, tantôt il
                    revêt la forme de revendications du chef de droits lésés. </p>
                <p>Un mot d'abord des froissements d'intérêts. Ils tiennent à des mécomptes advenus
                    à certains commerçants anglais. </p>
                <p>Le trafic anglais ne s'est pas développé dans les proportions qui ont oaractérisé
                    l'expansion du négoce belge au Congo. Cela est assez explicable, sans aucune
                    mise en accusation de l'État, à qui veut bien observer que ce sont les Belges
                    qui ont fécondé de leurs sueurs et de leur sang l'oeuvré congolaise. Il tombe
                    sous le sens d'autre part que nos concitoyens, fort inexpérimentés d'abord et
                    peu outillés au point de vue d'une exportation coloniale, après avoir fait leur
                    apprentissage et s'être initiés aux procédés de fabrication des articles de
                    consommation courante au Congo — articles qui n'étaient guère confectionnés
                    qu'en Angleterre à l'origine — se soient efforcés de tirer parti du marché
                    congolais. Et il est advenu que la vieille maxime anglaise : s Le commerce suit
                    le pavillon», s'est vérifiée à leur avantage. L'Angleterre a trop bénéficié de
                    cette maxime dans le monde pour être en droit de s'insurger, dans un cas
                    particulier, contre son application. </p>
                <p>Aussi ne le fait-on pas, du moins chez les nombreux commerçants anglais qui
                    entendent raison. Ce que l'on reproche à la politique économique de l'État
                    indépendant, c'est d'abord d'avoir favorisé outre mesure la Belgique au Congo en
                    n'accordant de concessions qu'à des compagnies belges; c'est ensuite d'avoir
                    formellement violé les conditions faites au commerce en général dans le bassin
                    conventionnel. Ce dernier </p>
                <pb n="239" rendition="LE DIFFEREND ANGLO-CONGOLAIS."/>
                <p>point touche à la controverse juridique capitale dont nous parlerons bientôt.
                    Examinons pour le moment le première allégation. </p>
                <p>Le fait de la formation de nombreuses compagnies belges s'explique à suffisance
                    par cette circonstance que ces compagnies, à un moment où les risques étaient
                    considérables et où les capitaux étrangers gardaient une grande réserve, ont
                    osé, en effet, se risquer au Congo. En ce qui concerne les entreprises anglaises
                    spécialement, ceux qui sont quelque peu au courant de l'histoire ne me
                    démentiront pas, je pense, lorsque je rappellerai le fait suivant : il est
                    notoire qu'une période particulièrement difficile de la vie du jeune État, les
                    capitaux anglais ont paru vouloir se désintéresser pour ainsi dire complètement
                    des entreprises congolaises et même faire le vide au sein de ces entreprises, au
                    moyen de retraits qui avaient tout l'air d'un abandon du Congo à son malheureux
                    sort. Est-il admissible dans ces conditions et lorsque, malgré cette abstention
                    regrettable et qui a été regrettée, malgré cette espèce de retraite sur le mont
                    Aventin, les affaires ont prospéré au Congo et tourné au bénéfice des hommes
                    d'audace et de persévérance, les capitaux anglais se plaignent d'être évincés
                    d'un débouché qui leur était ouvert et dont ils se sont en quelque sorte
                    systématiquement sevrés. Tous les hommes d'affaires loyaux avoueront que cela ne
                    serait plus àufair play. </p>
                <p>Nous arrivons au reproche capital consistant à soutenir que l'État s'est rendu
                    coupable de véritables lésions de droits garantis dans l'ordre commercial par
                    l'Acte de Berlin. </p>
                <p>La controverse juridique soulevée dans cet ordre semble avoir traversé deux
                    phases. </p>
                <p>Dans une phase initiale, on a préconisé le système de la rafle universelle et
                    permanente, en érigeant la liberté commerciale selon l'Acte de Berlin en
                    obstacle absolu à la constitution de toute propriété soit dans le chef de
                    l'État, soit dans le chef de ses concessionnaires. Ce système que-nous
                    avons-examiné sous toutes ses faces dans L'Afrique nouvelle, paraît aujourd'hui
                    abandonné. </p>
                <p>Actuellement, on se borne à soutenir, en se fondant sur le droit primordial des
                    indigènes, le système de la rafle partielle et temporaire, sujette à
                    rétrogradation suivant les refoulements résultant du progrès des occupations
                    individuelles. Ce système a été développé par les récentes notes- diplomatiques
                    anglaises : arrêtons-nous y quelques - instants. </p>
                <p> a .J'ai fort étroite, disait un grand penseur français, cette partie de la </p>
                <pb n="240" rendition="M- LE CHEVALIER DESCAMPS. "/>
                <p>tête destinée à recevoir les choses qui ne sont pas claires. » Ceux qui souffrent
                    de la même « angustie » que Joubert, et qui, lisant les notes anglaises,
                    s'efforcent d'en pénétrer le sens exact quant à la thèse de droit colonial
                    appliqué-qu'elles renferment, ne peuvent manquer d'éprouver au début certaines
                    difficultés d'assimilation intellectuelle. Nous rencontrons des traces de ces
                    difficultés dans les travaux de tous ceux qui se sont occupés d'une manière
                    approfondie des documents diplomatiques dont nous parlons, a Que signifie cette
                    expression d'occupants bond fide? » s'est demandé M. Etienne (x). « Que faut-il
                    entendre dans le système de la note par occupants bond fide et par individual
                    occupation? » dit à son tour la réponse de l'État indépendant au gouvernement
                    anglais. Là est pourtant le noeud du débat selon le Foreign Office. </p>
                <p>Une élucidation fondamentale de ce point ne paraît pas commode à première vue. A
                    la longue pourtant et en serrant de près la thèse anglaise, la lumière arrive.
                    Seulement il ne paraît pas que ce soit à l'avantage de cette thèse que le jour
                    se fasse. </p>
                <p>Commençons par rendre à la note anglaise du 8 août 1903 cette justice qu'elle a
                    fait faire un pas important à la controverse en éliminant de la discussion
                    certains éléments qui l'encombraient. </p>
                <p>Ainsi le gouvernement anglais a parfaitement saisi et admis l'impossibilité de
                    soutenir que l'État n'aurait aucun droit de fixer sur son territoire le sort des
                    biens vacants. Pareil droit est en effet de reconnaissance universelle et de
                    pratique anglaise notoire. Le nier dans le cas présent eût été d'ailleurs
                    adopter une interprétation de l'Acte de Berlin contraire à celle qui a été
                    admise en fait par les divers États possessionnés dans le bassin conventionnel
                    du Congo. </p>
                <p>Le gouvernement anglais a reconnu de même l'impossibilité de refuser en principe
                    à l'Acte de souveraineté intervenu dans cet ordre ses pleins effets naturels
                    erga omnes, indigènes ou non-indigènes. En conséquence, il n'hésite pas à
                    admettre — sous la réserve que nous allons indiquer immédiatement — que le
                    partage du sol opéré par le souverain entraîne ce corollaire juridique « que les
                    indigènes ne pourront plus se considérer comme autorisés à parcourir les terres
                    partagées pour y récolter les fruits naturels qu'elles produisent et les céder
                    ensuite à qui il leur plaît ». Mais — et c'est ici que commence à proprement
                    parler la </p>
                <p>{') " Le Congo et l'Acte de Berlin » [Revue politique et parlementaire, 10
                    novembre 1903). </p>
                <pb n="241" rendition="LE DIFFÉREND ANGLO-CONGOLAIS."/>
                <p>divergence d'opinion — le Foreign Office soutient que l'attribution ou la
                    concession légalement faite, en pleine propriété ou jouissance, par l'Etat, de
                    terres antérieurement vacantes, doit demeurer en droit inopérante, du moins au
                    regard des indigènes et de ceux qui peuvent entrer eu rapport avec eux, au cas
                    et dans la mesure où le titulaire investi de cette pleine propriété ou
                    jouissance n'a pas actualisé son pouvoir légal d'exploitation en réduisant la
                    terre à l'état d'occupation individuelle, c'est-à-dire en procédant
                    effectivement à l'exploitation par lui-même ou par ses commettants. Tant que
                    cela n'est point fait, la terre aura beau n'être plus res nnllius, les fruits le
                    demeurent. </p>
                <p>Allons au fait. L'État a un besoin vital de construire sur son territoire un
                    chemin de fer. L'octroi à l'entrepreneur d'une simple concession de péages est
                    insuffisant à couvrir les risques de l'entreprise ou aurait pour résultat
                    l'établissement des tarifs les plus onéreux. L'État ajoute à la concession de
                    péages la cession de quelques milliers d'hectares. Cette cession n'emporte
                    l'autorisation de jouir des fruits croissants sur les biens cédés que dans la
                    mesure où l'entrepreneur actualisera cette jouissance. Pour le reste, le bien
                    cédé demeurera terre de rafle, ouverte à la dévastation de tous, en attendant
                    que le propriétaire actualise son exploitation et dût la dévastation anticipée
                    rendre inutile toute tentative ultérieure de mise en valeur de sa propriété. Tel
                    est le système pris sur le vif dans une de ses applications. </p>
                <p>A la vérité, le gouvernement anglais paraît hésiter à revendiquer directement
                    pour un blanc quelconque n'ayant eu, avant l'attribution de la terre, aucun
                    rapport avec celle-ci, le droit de courir sus au sol cédé pour en recueillir
                    lui-même les produits. Car enfin il est malaisé d'indiquer dans le chef d'une
                    telle personne un titre quelconque à se substituer au propriétaire légal et à
                    enlever les fruits croissant sur le bien d'autrui. Puis, si bon gré qu'on en
                    ait, il ne pourrait apparemment être question de considérer cette rafle
                    personnelle opérée sur une propriété comme un acte commercial : car, pour
                    commencer, il faut, ce semble, en tout cas, être deux; or, ici l'on ne trouve
                    même pas la réalisation de ce postulat élémentaire. </p>
                <p>Mais cette faculté de rafler que l'on hésite, et pour cause, à consacrer à titre
                    direct dans le chef de nos congénères, on n'hésite pas à la revendiquer pour
                    l'indigène, quitte à en faire bénéficier indirectement le traitant blanc, qui se
                    consolera sans doute de ne pouvoir rafler luimême en raflant par personne
                    interposée. </p>
                <pb n="242" rendition="M. LE CHEVALIER DESCAMPS. "/>
                <p>L'axe de la controverse se trouve du coup déplacé. L'on n'oppose plus d'une
                    manière absolue le droit de commercer au droit de propriété; on oppose plutôt le
                    droit pour l'indigène in génère de ne tenir aucun compte du régime organique de
                    la propriété établi par la loi et des conséquences attachées par celle-ci à ce
                    régime, partout où le propriétaire légal n'aura pas couvé, ou peu s'en faut, sa
                    propriété comme la poule couve son oeuf, pour employer la comparaison d'un de
                    nos vieux jurisconsultes. </p>
                <p>Dissipons immédiatement une équivoque. Il ne s'agit pas seulement ici, comme l'a
                    fait la législation des divers États possessionnés au Congo, de respecter
                    suivant leur teneur et leur mode les occupations et exploitations indigènes
                    existantes, en ménageant même aux natifs des accroissements correspondant au
                    développement de leur population. H s'agit de considérer l'ensemble des
                    territoires des États possessionnés dans le bassin conventionnel comme livré
                    sans merci à toute forme d'entreprise dévastatrice des noirs réalisant à leur
                    gré avec l'imprévoyance qui les caractérise la stérilisation du sol, dût-il être
                    question de régions où l'indigène n'a pas pénétré ou qu'il a toujours laissées
                    en friche, ou encore d'exploitations dont il ignorait jusqu'à la possibilité. </p>
                <p>Par un curieux renversement des situations, ce ne sont plus les blancs qui
                    procèdent à la mise en valeur du sol, organisant le régime terrien, sauf les
                    légitimes réserves ménagées aux indigènes, ce sont ceux-ci que l'on considère
                    comme autorisés, de droit international, à mettre en coupé déréglée tout le
                    territoire de l'État, sauf à parquer les blancs dans les établissements où
                    pourra s'accuser la réduction du sol à l'état d'occupation individuelle. Et
                    cela, remarquons-le, dans des régions vierges où, de l'aveu de tous, la
                    propriété foncière n'existait pas auparavant ! </p>
                <p>Il ne faudrait cependant pas, en vue d'appuyer les réclamations de certains
                    commerçants qui entendent faire leurs affaires dans un pays où le régime terrien
                    est organisé par une souveraineté régulière comme s'ils étaient encore en terre
                    sans maître, outrer ce qu'on appelle les droits des indigènes au point de créer
                    aux propriétaires légaux une situation impossible. Il ne faudrait pas
                    reconnaître aux natifs des droits que n'ont même pas les propriétaires
                    réguliers, comme le droit de rafler sans se conformer aux conditions d'une
                    exploitation reproductive, comme l'obligation de la replantation en ce qui
                    concerne les forêts. Pareil </p>
                <pb n="243" rendition="LE DIFFÉREND ANGLO-CONGOLAIS."/>
                <p>système* en fait, conduit en droite ligne à l'absurde. Prouvons qu'il est tout à
                    fait étranger à l'Acte de Berlin. </p>
                <p>Les notes diplomatiques anglaises versent-, à notre sens, dans une double erreur
                    en méconnaissant et la portée des engagements pris par les puissances
                    possessionnées, quant à l'ordre économique indigène, et le caractère des
                    garanties attachées à ces engagements. </p>
                <p>Les engagements pris par les puissances quant à l'ordre économique privé des
                    indigènes ont leur source unique dans l'article 6 de l'Acte de Berlin et ne
                    consistent aucunement dans l'obligation de leur reconnaître des droits primant
                    ceux des blancs ou même identiques aux droits de ces derniers. Ils consistent
                    dans l'engagement général de veiller à l'amélioration de leurs conditions
                    matérielles d'existence. Cet engagement est fort distinct quant à sa teneur des
                    obligations d'ordre économique assumées à l'égard des ressortissants des États
                    civilisés. </p>
                <p>Quant à invoquer ici l'article 35 de l'Acte de Berlin, la tentative en est
                    impossible parce que le texte même de cet article s'y oppose radicalement. Nous
                    croyons avoir mis ailleurs en pleine lumière les circonstances dans lesquelles
                    la conférence à parlé de droits acquis, en marquant le sens très précis de ces
                    mots et en faisant observer qu'en toute hypothèse l'on ne peut les entendre
                    comme assignant à l'indigène en général tout le territoire en carte blanche — ou
                    si l'on veut en carie noire, en coupe réglée ou déréglée. Nous prions ceux qui
                    ont lé souci.de l'idée claire en cette matière de vouloir bien parcourir les
                    quelques pages que nous avons consacrées dans UAfrique nouvelle à Félucidation
                    de ce point d'interprétation souvent mal compris faute d'un recours aux sources
                    originales (1). </p>
                <p>Certes, les indigènes peuvent disposer comme bon leur semble de ce qui leur
                    appartient légitimement. Et il est à peine besoin de faire observer que la forme
                    que peut revêtir pour eux l'acquisition de biens propres n'est pas et ne peut
                    pas être la même dans les pays où les terres sont sans maîtres et dans les pays
                    où le sol est légalement approprié. Tandis que dans les terres purement
                    vacantes, l'indigène, comme toute autre personne d'ailleurs, pourra partout
                    faire siens les fruits quelconques par la simple cueillette, il né pourra, sur
                    Un sol approprié, faire les fruits siens en les dérobant au propriétaire légal.
                    La quantité de matières disponibles par lui pourra de même subir </p>
                <p> (M L'Afrique nouvelle, p. 132. </p>
                <pb n="24" rendition="i M. LE CHEVALIER DESCAMPS. "/>
                <p>l'influence de cette situation nouvelle et être momentanément défavorable à
                    certaines formes d'opérations économiques. Mais l'impulsion donnée dans un pays
                    à l'accroissement de la richesse par l'appropriation des terres est de nature à
                    créer avec le temps une situation incomparablement supérieure au point de vue
                    des matières échangeables. Des transformations économiques nécessaires peuvent
                    ainsi amener des situations passagères défavorables à d'aucuns, tout en
                    demeurant une évolution normale, une condition de progrès et une source de
                    bienfaits pour l'avenir. </p>
                <p>Quant à essayer de créer à tel État ayant adhéré à la convention ouverte qui
                    constitue l'Acte de Berlin une situation spéciale, différente de celle des
                    autres, la tâche est juridiquement impossible en présence de l'article 37 de cet
                    instrument diplomatique, qui fixe d'une manière absolue et à toute éventualité,
                    la portée de l'adhésion en ces termes : « Elle comporte de plein droit
                    l'acceptation de toutes les obligations et l'admission à tous les avantages
                    stipulés par le présent Acte général. » </p>
                <p>Ou nous nous trompons fort, ou le système préconisé par le Foreign Office n'est
                    de nature à satisfaire, personne. Il ne peut satisfaire les partisans d'une
                    constitution régulière de la propriété dans le bassin conventionnel, parce qu'il
                    tend à imposer aux propriétaires des conditions qui sont l'annihilation pratique
                    de leur droit. Et il ne satisfera pas davantage les traitants sérieux, car il
                    leur crée une situation toujours précaire, sans avenir stable, à la merci de
                    tous les refoulements que peut occasionner à chaque instant la multiplication et
                    l'extension des occupations individuelles. </p>
                <p>Au lieu de s'attarder à forger des systèmes qui résistent si mal au feu de la
                    critique, il serait pourtant si simple et si rationnel de reconnaître une bonne
                    fois que les pays neufs, dans l'évolution colonisatrice, sont appelés à passer
                    normalement de l'âge des terres vacantes auquel correspond la cueillette, à
                    l'âge du sol approprié ayant pour conséquence l'exploitation reproductive et
                    vraiment culturale dès terres; que l'Acte de Berlin n'a pas entendu méconnaître
                    cette loi naturelle de progrès ; que la liberté commerciale peut exister dans un
                    pays où l'appropriation des terres est légalement organisée et développée comme
                    dans un pays où les terres sont laissées à l'état purement vacant ; que la forme
                    qu'affecte le commerce, sa base d'application, sa sphère de gravitation, si l'on
                    veut, subissent naturellement la répercussion résultant de ces stades différents
                    de la vie coloniale, le trafic revêtant fatalement et </p>
                <pb n="245" rendition="LE DIFFÉREND ANGLO-CONGOLAIS."/>
                <p>exclusivement, dans l'un, la forme de la traite, et tendant à devenir, dans
                    l'autre, ce qu'est le négoce dans les États plus avancés en développement
                    économique. </p>
                <p>Il est de fait que certains traitants pourront souffrir de cette évolution
                    inévitable. Mais s'il y a là matière à froissement d'intérêts et à convenables
                    ménagements, il ne peut être question, à proprement parler, de lésion de droit,
                    parce que la situation résulte d'une part d'une évolution économique légitime,
                    d'autre part d'actes souverains que la puissance publique a le droit de faire
                    dans l'exercice, légitime aussi, de ses attributions. Tout au plus peut-on
                    concevoir, à l'égard d'établissements fondés sur les lieux avant les décrets
                    relatifs à l'appropriation des terres, la convenance d'une indemnité, non pas à
                    raison d'une lésion de droit qu'aurait commise l'État par ses décrets
                    d'appropriation et qui donnerait ouverture soit à une réintégration, soit à une
                    réparation juridique, mais à raison d'une situation de fait dont il peut y avoir
                    lieu de tenir équitablement compte, en la mesure où l'auteur de tels
                    établissements peut être considéré, dans certaines conditions, comme negotiorum
                    gestor. C'est, en effet, dans ce seul cas et à ce point de vue particulier,
                    selon nous, qu'une question d'équité, non de droit véritable, visant le passé,
                    paraît pouvoir être agitée. </p>
                <p>Quant à soumettre à une juridiction arbitrale la question de savoir s'il est
                    satisfait par un État à l'engagement assumé selon l'Acte de Berlin, de veiller à
                    l'amélioration des conditions matérielles des indigènes, la non-recevabilité
                    d'une telle procédure éclate à tous les yeux pour peu qu'on se rende compte des
                    deux observations suivantes : </p>
                <p>I. En lui-même, l'engagement n'est manifestement pas de ceux auxquels les parties
                    intervenues de l'Acte de Berlin ont entendu s'accorder réciproquement des droits
                    parfaits, comme pouvant d'autorité en exiger l'accomplissement ou en contrôler
                    l'exercice ; </p>
                <p>IL Le choix des moyens étant en tout cas réservé aux diverses autorités
                    territoriales dont chacune demeure à ce point de vue en la main de son conseil,
                    une juridiction arbitrale ne peut être appelée à les déterminer. </p>
                <p>Il est facile de saisir, à l'aide de ces simples remarques, sur quel terrain
                    fuyant se place le gouvernement anglais en proposant ici aux puissances une
                    référence à la cour d'arbitrage de la Haye. </p>
                <p>Nous n'insistons pas sur cette autre considération que, pendant que l'Angleterre
                    a réclamé des puissances une référence à la juridiction </p>
                <pb n="246" rendition="M. LE CHEVALIER DESCAMPS. "/>
                <p>arbitrale touchant la question dont nous venons de parler, elle a refusé
                    elle-même 'la procédure arbitrale offerte par l'État du Congo concernant un de
                    ces différends pour lesquels l'arbitrage est usuel entre les nations :
                    l'interprétation des traités de délimitations territoriales. Mais après tout, il
                    y a là peut-être moins une volonté de choisir à son gré entre les eas
                    d'arbitrage ceux qui peuvent convenir, qu'une affirmation énergique de cette
                    vérité : que la cour de la Haye doit demeurer a un tribunal libre au sein des
                    nations indépendantes s. Sur ce point, pas de dissentiment possible. Il est
                    manifeste que toute tentative directe ou indirecte de traîner les États à la
                    barre de la cour serait non seulement en opposition radicale avec l'oeuvre telle
                    qu'elle a été conçue, mais de nature à compromettre gravement son avenir. </p>
                <p>Ajoutons qu'à l'égard de l'État indépendant du Congo, qui n'a pas été mis à même
                    d'adhérer à la convention de la Haye, -vu son caractère de Convention fermée, —
                    caractère imposé surtout par l'Angleterre aux autres puissances, — pareille
                    tentative constituerait une violation formelle de l'article 12 de l'Acte de
                    Berlin, organique d'une procédure pacifique spéciale nettement caractérisée. </p>
                <p>C'est à la lumière de ces considérations qu'il importe, à notre sens, d'apprécier
                    d'une part la valeur juridique du grief d'ordre économique articulé contre
                    l'État du Congo, d'autre part, la recevabilité de la procédure suggérée contre
                    lui en cette matière. </p>
                <p>III. — LE GRIEF HUMA.NITAIEE. </p>
                <p>A la question économique a été mêlée une question humanitaire dont nous devons
                    maintenant dire quelques mots. </p>
                <p>Sur le fondement de faits tantôt absolument controuvés, tantôt exagérés ou
                    dénaturés, tantôt vrais et très regrettables, encore qu'il soit souverainement
                    inéquitable d'en faire remonter la responsabilité à l'autorité publique, une
                    agitation assez vive s'est emparée de cette partie du public anglais qui
                    revendique comme un honneur pour l'Angleterre de marcher au premier rang dans la
                    défense et le développement des sentiments d'humanité qui constituent le
                    patrimoine commun des nations civilisées. Nous tenons en eux-mêmes pour sincères
                    les sentiments mani* festés dans cet ordre par beaucoup d'esprits désintéressés.
                    Le fait de corser de réclamations humanitaires des revendications économiques ne
                    peut certes paraître heureux à personne. Mais si grand et si noble est à </p>
                <pb n="247" rendition="LE DIFl'ÉKEND- ANGLO-CONGOLAIS."/>
                <p>nos yeux le but poursuivi par les champions de l'idée humanitaire que nous ne
                    voulons pas nous attarder à cette circonstance pour en tirer les conséquences
                    que beaucoup d'esprits observateurs ont cru pouvoir en déduire. </p>
                <p>Nous n'entendons pas davantage tenir trop grande rigueur aux missionnaires qui,
                    désirant apitoyer le monde sur la condition de ceux qu'ils évangélisent,
                    peignent en vives couleurs la misère de ces derniers. Moins touchée aux fibres
                    intimes de notre nature, la charité serait moins féconde. Mais la marge ainsi
                    laissée aux appels faits à la pitié humaine n'autorise pas à transformer ces
                    appels en mises en accusation contre ceux qui font là-bas ce qu'il est possible
                    de faire pour lutter contre la sauvagerie et les horreurs qui l'accompagnent,
                    alors surtout que le témoignage d'autres pionniers de la civilisation et de
                    l'évangélisation, bien plus nombreux et non moins autorisés, donne un démenti
                    catégorique à de telles inculpations. Que les accusateurs de l'État dans cet
                    ordre veuillent bien parcourir, même sommairement, les vingt paragraphes du
                    chapitre consacré par nous dans U Afrique nouvelle au « gouvernement
                    civilisateur (*) », et qu'ils disent, en conscience, s'il est possible de parler
                    ici de déchéance morale. Pas plus assurément qu'on ne peut parler, ce nous
                    semble^ de déchéance économique devant les faits si nombreux et si péremptoires
                    consignés par nous dans les chapitres relatifs au développement matériel de
                    l'État. A formuler cer-^ taines incriminations où l'odieux le dispute à
                    l'invraisemblable et dont les tribunaux anglais ont dû récemment encore faire
                    bonne- et définitive justice, pense-t-on que l'on puisse produire une autre
                    impression, chez les esprits sensés et impartiaux, que celle-ci : l'on préfère
                    frapper fort que frapper juste? Et n'est-ce pas, en prétendant combattre des
                    excèSj se montrer soi-même excessif que de représenter tant de citoyens belges,
                    et au premier rang les membres de notre armée, qui s'en vont là-bas au prix de
                    leur vie remplir une tâche difficile entre toutes, comme des tortionnaires à
                    merci? Les petits et les faibles, nous le savons, n'ont pas le droit de se
                    montrer bien susceptibles, mais ils ne laissent pas d'avoir, comme les grands,
                    souci de leur bon renom, et le patrimoine d'honneur qu'ils possèdent leur est
                    d'autant plus cher qu'il sauvegarde davantage, dans le respect de tous, la
                    dignité de leur vie. </p>
                <p>Le gouvernement anglais a cru devoir porter devant le for des Etats </p>
                <note place="bottom">(1) L'Afrique nouvelle, p. 546. </note>
                <pb n="248" rendition="M. LE CHEVALIER DESCAMPS. "/>
                <p>signataires de l'Acte de Berlin certaines accusations dont nous venons de parler,
                    à un moment où il déclarait pourtant a qu'il ne savait pas d'une façon précise
                    jusqu'à quel point elles pouvaient être vraies », en estimant au demeurant qu'il
                    incombait aux puissances signataires d'aviser entre elles en vue a d'assurer au
                    besoin la due observation des dispositions contenues dans l'Acte de Berlin ».
                    Puis, après avoir refusé à l'État du Coneo — dans des conditions qui paraissent
                    regrettables — communication des rapports de ses consuls, invoqués par lui en
                    ordre d'accusation, il a fait procéder, sur nouveaux frais, à une investigation
                    consulaire ad Hoc dans l'État indépendant. Sans insister sur la physionomie un
                    peu étrange, on l'avouera, de toute cette procédure au point, de vue des
                    rapports internationaux, allons immédiatement au droit et aux faits. </p>
                <p>Au droit d'abord. Tous ceux qui sont quelque peu au courant des traités
                    internationaux n'ignorent pas que les dispositions si diverses parfois contenues
                    dans ces traités sont loin d'avoir toutes le même caractère et d'être toutes
                    subordonnées aux mêmes sanctions. Il n'est pas rare que les puissances
                    manifestent, par exemple, leur volonté concordante et s'engagent à réaliser,
                    chacune en ce qui la concerne et sur son territoire respectif, tel résultat,
                    sans entendre accorder pour cela aux autres des droits de revendication
                    juridique à cet effet et sans admettre un principe d'ingérence quelconque
                    d'autrui dans cet ordre. Il arrive fréquemment encore que les puissances
                    affirment leur accord sur tel but, se réservant nettement le choix des moyens et
                    entendant bien sous ce rapport garder une liberté d'action nécessaire. Il ne
                    faut pas méconnaître — avec les partisans du tout ou rien, — l'importance
                    d'engagements ainsi concertés, ni contester ce qu'ils ont de tutélaire et de
                    bienfaisant. Mais il convient d'éviter d'autre part de leur donner un caractère
                    qu'ils n'ont pas, car ce serait fatalement en tarir la source et renoncer à un
                    bien réel sous prétexte d'un mieux possible. </p>
                <p>L'assemblée de Berlin — et c'est son honneur — a placé au rang d'une haute
                    sollicitude la condition non seulement matérielle mais morales des indigènes, et
                    elle a consigné dans les articles 6 et 9 de l'Acte général des engagements
                    attestant cette préoccupation en ce qui concerne d'abord la lutte contre ces
                    deux fléaux : l'esclavage et la traite, puis en ce qui regarde l'amélioration
                    générale du sort des natifs. Mais il ne faut pas conclure de là qu'elle ait
                    instauré un haut contrôle international, moins encore un grand conseil des
                    nations devant lequel les </p>
                <pb n="249" rendition="LE DIFFÉREND ANGLO-CONGOLAIS."/>
                <p>divers États pourraient avoir à rendre compte de la manière dont ils ont rempli
                    ces engagements. Ceux qui ont assisté aux conférences africaines de Berlin et de
                    Bruxelles ne peuvent manquer de rappeler avec quel soin jaloux, dans toutes les
                    questions, les États ont accentué leur volonté de ne pas admettre des
                    enchevêtrements de souverainetés sur leurs territoires respectifs, spécialement
                    à l'égard des populations indigènes qui sont en définitive leurs propres
                    ressortissants. Il suffit d'ailleurs d'assister à l'élaboration de n'importe
                    quel instrument diplomatique ordinaire pour saisir que des préoccupations de ce
                    genre, dans la rédaction des stipulations internationales, sont toujours
                    présentes et souvent dominantes. Et nous ne serons, croyons-nous, démentis par
                    personne en constatant que les diplomates anglais ne sont généralement pas les
                    derniers à réserver, avec une habileté extrême — par exemple au moyen d'une
                    déclaration finale cadrant tant mal que bien avec le texte des traités — la
                    liberté d'action de leur gouvernement. </p>
                <p>Certes, nous considérons comme sacré tout devoir, ne fût-il pas juridiquement
                    exigible, surtout lorsqu'il est assumé envers les faibles ; mais enfin, puisque
                    l'on parle de violation positive d'un traité, il n'est pas sans pertinence,
                    pensons-nous, de commencer par fixer la teneur exacte du pacte international
                    selon la commune volonté des contractants. Il ne s'agit pas ici de résoudre une
                    question de sentiment sur laquelle tout le monde peut se mettre d'accord, il
                    s'agit de préciser le sens d'un instrument diplomatique et la portée d'un
                    engagement international dans ses rapports avec le contrôle qu'on prétend
                    posséder sur lui pour assurer ce qu'on appelle a sa due observation ». </p>
                <p>A coup sûr, s'il est une institution de nature à exercer une influence
                    pernicieuse sur le sort des indigènes, c'est l'esclavage, en tant que négation
                    de la personnalité humaine. Aussi les puissances ont-elles assumé l'engagement
                    de concourir à sa suppression. Mais le rapporteur à la conférence de Berlin, M.
                    le baron Lambermont, a immédiatement pris soin de préciser en ces termes la
                    portée des dispositions concertées dans cet ordre: « Des ménagements, des
                    transitions sont indispensables. C'est assez de marquer le but : les pouvoirs
                    locaux chercheront les moyens et les adapteront aux circonstances de temps et de
                    lieux. » Qu'est-ce à dire, sinon que dans ces questions, plus délicates et plus
                    difficiles à résoudre que d'aucuns ne l'imaginent, les puissances se réservent,
                    chacune sur son territoire, d'apprécier les moyens d'action et de les adapter
                    d'après la connaissance — que seules elles peuvent avoir complète —du milieu </p>
                <fw place="bottom">REVUE DE DROIT INT. — 36' ANNÉE. *9 </fw>
                <pb n="250" rendition="M. LE CHEVALIER DESCAMPS. "/>
                <p>où elles agiront, n'admettant pas qu'une ingérence étrangère leur impose tel
                    moyen ou telle adaptation? </p>
                <p>Une autre institution d'influence plus pernicieuse encore sur la condition des
                    indigènes, c'est incontestablement la traite. Et il semblerait, à lire l'Acte de
                    Berlin et ses commentaires, que les engagements assumés dans cet ordre soient
                    autrement étendus que les engagements concernant l'esclavage. Cependant lorsque
                    l'on consulte l'Acte général de la conférence de Bruxelles et que l'on compare
                    la rédaction proposée pour l'article 3 de cet Acte avec la rédaction finalement
                    adoptée, -la portée des engagements effectivement assumés et des tempéraments
                    qui les affectent se précise clairement. La substitution du mot déclarations au
                    mot engagements, en visant les dispositions antérieurement admises par les
                    puissances, a été considérée comme répondant a d'une manière plus exacte »
                    précisément à ce texte de l'article 6 de l'Acte de Berlin, point de départ des
                    revendications anglaises actuelles. Fait non moins remarquable : c'est le
                    gouvernement anglais qui a proposé, à titre d'amendement atténuateur, d'ajouter
                    les mots : graduellement et suivant que les circonstances le'permettent.
                    L'adjonction des mots : toutes les fois qu'elles le jugeront possible, a été
                    proposée par la France avec le commentaire suivant : a II ne paraît pas possible
                    de s'associer à un engagement qui aboutirait dans certains cas au concours d'une
                    puissance voisine alors que la première ne l'aurait pas demandé et aurait
                    peut-être raison de le redouter. » Si nous observons encore que les
                    gouvernements allemand, anglais, français, portugais et italien ont déclaré
                    qu'ils faisaient toutes leurs réserves sur la portée de l'article au point de
                    vue des dépenses éventuelles, « ne pouvant engager les finances de leurs
                    gouvernements », nous aurons un aperçu, sommaire mais exact, des conditions dans
                    lesquelles fut adopté l'article 3 de l'Acte de Bruxelles. S'il est avéré que les
                    puissances ont entendu sauvegarder à ce point leur pouvoir appréciateur comme
                    leur liberté d'action, et préciser de la sorte le sens d'engagements exclusifs
                    de tout contrôle étranger en ce qui regarde les deux fléaux par excellence de la
                    race indigène, qui soutiendra qu'il en puisse être autrement à l'égard de
                    mesures dont le caractère est diversement appréciable et apprécié dans ses
                    rapports avec le relèvement des noirs? Il ne suffit pas qu'un État s'en vienne
                    dire : « Chez moi, le service militaire est volontaire et organisé de telle
                    façon; chez moi, personne n'est contraint de travailler même pour acquitter sa
                    part des charges publiques; chez moi les indigènes peuvent ravager à </p>
                <pb n="251" rendition="LE DIFFÉREND ANGLO-CONGOLAIS."/>
                <p>merci tout ce qui n'est pas individuellement occupé, » pour que ces procédés
                    soient considérés comme impliqués dans le respect des engagements assumés par
                    tous quant à la condition des indigènes, et pour que des procédés différents
                    apparaissent comme une violation de ces engagements. Tout le monde ne
                    considère-pas l'obligation du travail imposé aux noirs, à titre d'impôt, comme
                    contraire à leur relèvement. Tout le monde ne considère pas le service militaire
                    obligatoire comme une forme d'esclavage. Et en tout cas, personne n'est investi
                    du droit d'imposer sa manière de voir à autrui dans cet ordre. </p>
                <p>Il est facile de saisir maintenant dans quelle voie manifestement contraire à la
                    teneur et à la sanction des engagements assumés à Berlin, la suggestion anglaise
                    tendrait à engager les puissances signataires de cet Acte, et quel déplacement
                    dans l'axe des souverainetés territoriales, telles qu'elles ont été réellement
                    comprises, opérerait l'interprétation britannique de l'Acte de Berlin. La note
                    anglaise prie les puissances d'examiner si elles n'ont pas l'obligation
                    d'intervenir en quelque manière pour assurer la « due observation » de telles
                    dispositions de l'acte; mais la première question à se poser, c'est de se
                    demander s'il est possible de considérer les engagements assumés de concert dans
                    l'ordre dont nous parlons, comme pouvant donner lieu à des revendications
                    juridiques d'État à État ou à des contrôles réciproques. Car enfin, — on ne peut
                    se le dissimuler — l'interprétation britannique admise, c'est la porte ouverte à
                    toutes les récriminations d'Etat à État quant à leur système colonial, c'est la
                    porte ouverte aux ingérences les plus abusives sous les prétextes les plus
                    variés ; </p>
                <p>Toutes réserves sauves quant à Ja question de droit que nous venons,
                    croyons-nous, de mettre en pleine lumière, on peut à la vérité concevoir qu'un
                    État qui se considérerait comme investi d'un mandat spécial d'humanité traduisît
                    cette conviction en termes d'observations amicales faites à un autre État sur
                    tel point déterminé. Mais il semble qu'il y faudrait en tout cas certaines
                    conditions dont les trois suivantes se présentent immédiatement à l'esprit : </p>
                <p>1° Un désintéressement absolu, exclusif de toute autre démarche qui ne serait pas
                    faite au nom de l'humanité pure ; </p>
                <p>2" Une correction parfaite dans le procédé à l'égard de la nation amie, écartant
                    d'avance tout soupçon d'ingérence autoritaire ; </p>
                <p>3" Une attitude personnelle qui ne puisse donner lieu à aucun point de vue à des
                    reproches similaires. </p>
                <pb n="252" rendition="M. LE CHEVALIER DESGAMPS. "/>
                <p>Or, on sait qu'il n'est pas facile, surtout en matière coloniale, de ne pas
                    prêter le flanc à la critique. </p>
                <p>Ces conditions étant malaisées à réaliser, nous sommes portés à croire, avec
                    beaucoup d'hommes pratiques, que la publicité donnée, au besoin, à certains
                    actes trouvés abusifs, lorsqu'ils sont clairement constatés, est encore un des
                    meilleurs moyens d'arriver à les faire disparaître. Car il n'existe pas dans
                    l'ordre international d'institution positive de contrôle intercolonial. L'avenir
                    nous réserve peut-être la formation de ce rouage dont l'engrenage dans la
                    souveraineté des États sera toujours, à coup sûr, des plus difficile. En
                    attendant, chacun doit s?efforcer de faire chez lui son devoir en s'inspirant
                    des comportements des autres dans ce qu'ils peuvent avoir de bon. </p>
                <p>A ce point de vue nous ne cachons pas et nous avons de longtemps exprimé notre
                    admiration pour la colonisation anglaise. Et pourtant ses auteurs n'ont pas
                    laissé de commettre des fautes, chèrement expiées parfois. Nul ne soutiendra,
                    même en Angleterre, que les procédés envers les indigènes aient toujours été
                    irréprochables dans les colonies anglaises. La disparition des races autochtones
                    dans tant de contrées où s'est développée la domination anglaise ne justifierait
                    pas cet optimisme. Les procédés envers les natifs sont-ils partout complètement
                    irréprochables même de nos jours, et M. le consul Casement, qui veut bien
                    consacrer tous ses soins au Congo, rentrerait-il les mains vides s'il se livrait
                    à une enquête fouillant dans les arcanes de la colonisation britannique? Nous ne
                    faisons que poser cette question en bonne foi, laissant à chacun le soin de la
                    résoudre et sans entrer dans la voie de récriminations que nous avons le dessein
                    d'éviter. Quoi qu'il en soit, puisque M. le consul de S. M. Britannique à Borna
                    a réservé d'une manière spéciale son zèle investigateur au Congo belge, nous
                    aurions mauvaise grâce de ne pas nous arrêter à son travail et de ne pas
                    rencontrer les points de faits qui s'y trouvent consignés. </p>
                <p> IV, — LE DOCUMENT CASEMENT. </p>
                <p>Il ne paraît pas contestable que les circonstances qui ont présidé à la rédaction
                    du rapport de M. Casement et la mission ad lioc qu'il a reçue de son
                    gouvernement, dans les conditions que l'on sait, n'aient rendu sa tâche
                    particulièrement délicate, et nous ne doutons pas que lui-même n'eût préféré
                    fonctionner dans d'autres conditions que celles que lui ont </p>
                <pb n="253" rendition="LE DIFFÉREND ANGLO-CONGOLAIS."/>
                <p>faites les conjonctures. Quant aux éléments dont se compose ce document, les
                    observations suivantes s'imposent à tout esprit impartial: </p>
                <p> a) L'investigation n'a pas été contradictoire et pour porter un jugement bien
                    assis, il faudra attendre la contre-partie fournie par l'État indépendant. Déjà
                    sur plusieurs points importants et notamment sur ce que Ton peut appeler un des
                    faits cardinaux de l'enquête élaborée par le consulat brilannique, une méprise
                    singulière et complète a été constatée à l'évidence par l'État. </p>
                <p> b) L'investigation limitée à quelques régions choisies a été hâtive et en
                    quelque sorte fiévreuse. L'auteur lui-même n'hésite pas à reconnaître assez
                    fréquemment que le temps lui a fait défaut, soit pour constater personnellement
                    l'exactitude de certains faits, soit pour contrôler la véracité des lémoigna'ges
                    entendus par lui. </p>
                <p>c) En ce qui regarde spécialement ces derniers, le rapporteur n'a pas !enu un
                    compte suffisant de ce que l'on peut appeler la mentalité indigène, fort
                    différente de la nôtre, comme le savent tous les hommes d'expérience,*et qui
                    n'est pas portée à envisager du même point de vue que nous la duplicité dans les
                    témoignages, pour peu que quelque miroitement d'intérêt, même fort momentané, la
                    vienne provoquer. C'est ainsi que M. Casement a trop souvent pris pour de
                    l'argent comptant la fausse monnaie de déclarations ultérieurement démenties par
                    leurs auteurs avec la même candeur d'audace qu'ils avaient mise à les produire. </p>
                <p>d) Quant aux faits constatés de. visu par le consul, ils sont loin d'avoir
                    toujours en réalité la signification qui peut résulter d'une première
                    impression. C'est le cas, par exemple, pour le dépeuplement de certaines
                    régions, que l'auteur n'hésite pas d'ailleurs à rattacher en cause principale à
                    la terrible et mystérieuse maladie du sommeil, mais qu'il interprète parfois
                    aussi d'une manière défavorable à l'État, sans tenir compte de cerlains facteurs
                    très saisissables qui fournissent une explication différente et adéquate. </p>
                <p>e) Dans l'ordre des actes relevés avec une défaveur marquée, plusieurs concernent
                    des points de méthode coloniale que Ton peut critiquer sans doute mais qui
                    demeurent pourtant des questions libres, et à ce titre ne fournissent pas un
                    contingent de matériaux pertinents en la cause. </p>
                <p>/) Dans le domaine des actes repréhensibles — en les supposant prouvés
                    contradictoirement, ce qui reste à établir — la plupart des faits signalés
                    émanent de particuliers, individus ou sociétés, dont les </p>
                <pb n="254" rendition="M. LE CHEVALIER DESCAMPS. "/>
                <p>agissements sont réprimables et réprimés en effet, comme l'attestent les
                    statistiques pénales, mais qui sont étrangers à l'administration de l'État. </p>
                <p>g) Dans les cas fort restreints d'actes délictueux reprochés à des agents d'État
                    — en les supposant de même contradictoirement établis — on ne peut voir autre
                    chose que des délits mêlés à l'action administrative, comme il s'en produit un
                    peu partout dans les diverses possessions coloniales, et dont l'explication se
                    rattache bien plus aux conditions particulièrement déprimantes, au physique et
                    au moral, de la vie africaine et au milieu -exceptionnellement difficile où le
                    pouvoir est appelé à fonctionner, qu'à toute autre cause. Ces délits mêlés à
                    l'action administrative sont réprimés comme tels disciplinairement et au besoin
                    pénalement, dès qu'ils parviennent à la connaissance du pouvoir, sans qu'un
                    élément sérieux de responsabilité puisse remonter de leur chef à
                    l'administration. </p>
                <p>Leur statistique et les inspections administratives peuvent, au Congo comme
                    ailleurs, mettre l'autorité supérieure sur la voie d-'une vigilance plus grande
                    à exercer à tel point de vue, sur telle partie du personnel, et indiquer soit
                    les perfectionnements à adopter dans le recrutement des fonctionnaires, soit les
                    modifications et les améliorations à introduire dans la pratique administrative.
                    Mais de la reconnaissance de l'utilité de certaines réformes à la condamnation
                    en bloc d'une administration il y a un abîme qui ne paraît pas pouvoir être
                    justement franchi. </p>
                <p> Il) Cela est d'autant moins admissible dans le cas présent, que certaines
                    appréciations défavorables à l'administration que pourrait faire naître tel ou
                    tel fait en le dénaturant ou en lui donnant une généralisation qu'il n'a pas, se
                    trouvent formellement contredites par des témoignages non moins honorables que
                    celui de M. Casement et bien plus nombreux que lés jugements opposés. </p>
                <p>i) Enfin, il ne faut jamais oublier qu'il y a deux manières de porter atteinte à
                    la vérité objective : affirmer des choses erronées, omettre des choses vraies
                    (suggeslio falsi, suppressio veri). Sans reprocher à M.' le consul d'Angleterre
                    de dire volontairement la chose qui n'est pas, on doit en tout cas reconnaître
                    que pour juger sainement de la condition des indigènes au Congo, il convient de
                    se rappeler et la situation où se trouvaient ceux-ci quand l'État fut créé, et
                    les immenses progrès réalisés dans tant de domaines dont le rapport parle peu ou
                    ne parle aucunement. Constater tout ce qui peut être encore défectueux et
                    laisser sous </p>
                <pb n="255" rendition="LE DIFFÉREND ANGLO-CONGOLAIS."/>
                <p>le boisseau le bien réalisé n'est, en aucune question, le moyen d'arriver à une
                    balance équitable. </p>
                <p>Lorsqu'on étudie le document Casement en gardant présentes à l'esprit les
                    observations de bon sens que nous venons de produire, et lorsqu'on se donne la
                    peine de faire le triage des faits à ces divers points de vue, on ne tarde pas à
                    s'apercevoir que si l'échafaudage général de ce document est construit — non
                    sans quelque expérience de mise en scène — de manière à engendrer une impression
                    en rapport'avec le sentiment répandu dans une partie du public anglais, la
                    conclusion qu'on en voudrait tirer — à savoir une sorte de déchéance morale de
                    l'administration congolaise — dépasse du tout au tout les prémisses. </p>
                <p>Et, à ce propos, qu'il nous soit permis de démasquer ici une tactique favorite
                    des adversaires irréductibles de cette administration. </p>
                <p>L'État est-il pris au dépourvu par quelque explosion atroce de sauvagerie chez
                    les noirs? Le grand criminel! s'écrie-t-on, il laisse tout faire et ne prévoit
                    rien. </p>
                <p>L'État donne-t-il des instructions sévères et renforce-t-il sa législation ? Le
                    grand criminel ! Il veut faire prendre le change et n'appliquera pas ces mesures
                    ! </p>
                <p>L'État les applique-t-il jusqu'à la répression rigoureuse? Le grand criminel!
                    Voyez donc le foisonnement de crimes et de délits commis sous cette
                    administration! </p>
                <p>De bonne foi, comment veut:on que l'État se comporte si d'avance toute attitude
                    quelconque lui est défavorablement imputée? Tout cela n'est pas équitable, comme
                    il n'est pas équitable de mettre en balance quelques faits repris — dans les
                    conditions que nous avons dit — par un consul anglais en une course vertigineuse
                    de deux mois dans le haut Congo, avec trente années d'efforts laborieux et
                    persévérants, couronnés en somme de succès sans précédents, succès auxquels des
                    milliers de voix autorisées ont rendu chez toutes les nations — y compris
                    l'Angleterre — un éclatant témoignage. </p>
                <p>V. — CONCLUSION. </p>
                <p>Et maintenant que nous avons dit dans une forme que nous croyons convenable et
                    même respectueuse des susceptibilités de tous, ce que nous croyons être juste
                    touchant le mouvement d'opinion créé en Angleterre, contre le Congo belge,
                    touchant l'interprétation britannique </p>
                <pb n="256" rendition="M. LE CHEVALIER DESCAMPS. "/>
                <p>de l'Acte de Berlin et les points de droit et de fait rattachés à cette
                    interprétation, nous voudrions, pour donner quelque conclusion pratique à notre
                    étude, indiquer les raisons que nous avons d'espérer un heureux apaisement du
                    différend anglo-congolais. </p>
                <p>Sans méconnaître ce que nous pouvons avoir à redouter de la disposition anglaise
                    à la persistance, nous croyons pouvoir faire fond, en cette affaire, sur le bon
                    sens pratique des Anglais, ce merveilleux bon sens qui empêche chez nos
                    puissants voisins d'Outre-Manche certaines tendances trop accentuées peut-être
                    de l'esprit et du caractère national, de produire leurs conséquences extrêmes. </p>
                <p>Remarquons d'abord que dans les conclusions de ses notes diplomatiques, le
                    gouvernement anglais affirme moins qu'il n'interroge. Il soumet ses vues aux
                    puissances signataires de l'Acte de Berlin en les .accompagnant de certaines
                    suggestions qui sont loin de revêtir le caractère de propositions. La diplomatie
                    anglaise est trop expérimentée et trop prévoyante pour en agir autrement sur un
                    terrain dont le peu de solidité n'a pu complètement lui échapper. </p>
                <p>Remarquons encore qu'au point où en sont les choses aujourd'hui, le gouvernement
                    anglais a sans doute pu se rendre compte de la réserve grande des puissances à
                    accueillir ses suggestions. Il y a là pour lui un élément d'apprécialion
                    nouveau, qui n'existait pas à l'origine, et qui ne sera sans doute pas perdu de
                    vue par la diplomatie britannique, d'autant plus qu'à diverses reprises elle a
                    manifesté son intention de n'agir ici qu'en communion avec les autres
                    puissances. </p>
                <p>D'autre part, des faits récents, nouveaux également, des ententes internationales
                    qu'on pouvait croire difficiles, semblent avoir prouvé que les hommes d'État
                    anglais contemporains savent, quand ils le veulent, produire des résultats
                    considérables dans Tordre du rapprochement des peuples par la voie
                    d'arrangements pacifiques directs. Il n'est pas défendu de voir dans ces faits
                    quelque orientation générale de l'esprit anglais vers la solution objective, par
                    des voies similaires, d'autres différends moins importants et moins complexes
                    existant avec d'autres États. Que ne pourrait-on attendre, par exemple, d'un
                    principe de bonne volonté appliqué à la solution des difficultés d'ordre
                    territorial? </p>
                <p>En ce qui concerne le grief d'ordre économique, nous ferons cette observation
                    qu'il est loin d'avoir conservé au moment présent, surtout sur le terrain où
                    l'ont placé les notes anglaises, l'importance qu'il a pu </p>
                <pb n="257" rendition="LE DIFFÉREND ANGLO-CONGOLAIS."/>
                <p>offrir à l'origine. La question telle qu'elle est aujourd'hui posée est, en
                    effet, une question d'ordre pour ainsi dire transitoire, dont l'intérêt diminue
                    chaque jour. lin fait, et grâce aux énormes progrès réalisés par la
                    multiplication des centres d'exploitation, toutes les terres,- ou peu s'en faut,
                    se trouvent réduites aujourd'hui à cet état d'occupation individuelle, reconnu
                    comme emportant la disparition sans retour du raflesj'stème. </p>
                <p>N'en fût-il pas encore complètement ainsi, le caractère précaire et toujours
                    provisoire d'établissements à régression successive sous la poussée des
                    occupations individuelles permet-il d'escompter Tefflorescence de pareils
                    facteurs économiques? Peut-il y avoir divergence d'avis sur ce point chez les
                    hommes d'affaires sérieux? N'est-on pas autorisé à se demander dans ces
                    conditions si l'enjeu du différend ne se réduit pas à des satisfactions d'ordre
                    plutôt platonique? </p>
                <p>Et quant à la mise en oeuvre d'une procédure arbitrale, ne tombe-t-il pas sous le
                    sens que sa raison d'être décline et s'efface du même coup et dans la même
                    mesure, alors même qu'une telle procédure serait recevable? Mais nous croyons
                    avoir montré que des raisons décisives s'opposent à cette recevabilité sur le
                    terrain où se placent les notes anglaises. </p>
                <p>Ajoutons encore cette observation qui nous paraît topique : la procédure
                    arbitrale fût-elle admise et la thèse anglaise triomphât-elle, — par impossible,
                    selon nous, •—- ce triomphe demeurerait fatalement plulôt théorique que
                    pratique. Car la détermination des conditions dans lesquelles une terre sera
                    censée réduite à l'état d'occupation individuelle, conditions qui doivent varier
                    suivant des circonstances assez contingentes, relèvera toujours de la compétence
                    de chaque État. A moins que l'on n'entende faire fonctionner la cour de la Haye
                    à jet continu dans le domaine législatif, administratif et judiciaire des
                    nations ! </p>
                <p>Enfin, quant au dernier grief, grief d'ordre moral surtout, formulé contre
                    l'administration de l'État, la plupart de ceux qui l'articulent ignorent
                    certainement le nombre et l'importance des satisfactions données, en réalité,
                    par l'État à toutes les réclamations justes qui lui ont été signalées. Aussi
                    observons-nous que ceux qui s'efforcent de méconnaître ces résultats en sont
                    réduits, le plus souvent, à parler de pratiques qui depuis longtemps n'existent
                    plus. </p>
                <p>L'État indépendant du Congo n'a jamais prétendu être infaillible ni impeccable.
                    Qui pourrait se flatter de l'être, en matière coloniale sur- </p>
                <pb n="238" rendition="M. LE CHEVALIER DESCAMPS. "/>
                <p>tout? S'il a procédé parfois par tâtonnements, il ne s'entête pas dans des
                    errements dont le redressement est réalisable. Sa politique est essentiellement
                    une politique a d'expérimentation méthodique et d'adaptation pratique.». Ne
                    pouvant tout réformer d'un tour de main, il est souvent amené à rechercher les
                    réformes partielles et progressives, mais la voie demeure toujours large ouverte
                    chez lui au progrès. </p>
                <p>Parmi les réformes déjà accomplies précisément en rapport avec certains griefs
                    persévéramment articulés, nous signalerons la suppression des tantièmes dans la
                    perception des impôts, suppression qui date de longtemps, et l'amélioration du
                    régime des prestations en nature. Cette amélioration a été constamment
                    poursuivie et vient d'être encore entourée de garanties nouvelles. </p>
                <p>La réorganisation de l'armée, en tenant compte de l'expérience et de diverses
                    critiques reconnues fondées, a été menée à bien. </p>
                <p>Les services de la police judiciaire et des tribunaux ont été normalement
                    complétés et développés de manière à satisfaire aux exigences d'une bonne
                    justice nationale. </p>
                <p>D'heureuses mesures ont été prises quant au recrutement des fonctionnaires, en
                    vue notamment de les mieux initier, avant leur départ, aux devoirs de leur
                    mission : c'est dans ce but qu'une école coloniale a été récemment fondée. </p>
                <p>Certains abus signalés dans les agissements de diverses compagnies ont été
                    sévèrement punis et des dispositions nouvelles ont été prises en vue de les
                    prévenir ou au besoin de les réprimer. </p>
                <p>C'est ainsi que pendant que d'aucuns s'ingénient à dénoncer des pratiques qui
                    n'existent pas ou des excès qui n'existent plus, l'État poursuit sa marche
                    progressive, disposé à profiter de toute critique sincère et sérieuse. </p>
                <p>Ce qu'on ne peut lui demander, ce qu'on ne peut raisonnablement demander à aucun
                    État colonisateur, c'est l'impossible, pour lui reprocher ensuite de ne l'avoir
                    point réalisé, ou l'immédiat dans des améliorations qui ne peuvent être que
                    l'oeuvre du temps, ou le sacrifice de l'autonomie dans les choses qui sont de
                    libre pratique en matière de colonisation. </p>
                <p>Ce qu'on ne peut davantage demander, ce semble, c'est l'abandon de droits
                    souverains qui appartiennent à l'autorité publique, sous prétexte que leur
                    exercice peut donner lieu à des abus. Et qu'il nous soit permis de rappeler à ce
                    propos cette parole d'un grand admirateur des institu- </p>
                <pb n="2S9 " rendition="LE DIFFÉREND ANGLO-CONGOLAIS"/>
                <p>tions anglaises, le comte de Montalembert : a L'Angleterre est de tous les
                    peuples celui qui est le moins disposé à sacrifier un droit à l'abus qu'on peut
                    en faire (1). » </p>
                <p>Un dernier mot. Ce serait une erreur profonde de croire que la génération
                    actuelle de nos diplomates et de nos hommes d'État ait perdu le souci de nos
                    vieilles et bonnes traditions, notamment dans les rapports avec l'Angleterre.
                    Mais n'importe-t-il pas, d'autre part, qu'au delà de nos frontières on apprécie
                    un peu plus justement l'activité économique que déploient, la Belgique et ses
                    enfants, sous l'initiative de leur roi? Demander pourquoi nous cherchons à
                    progresser au loin, ne revient-il pas, ou peu s'en faut, à nous demander
                    pourquoi nous voulons vivre? Dans la situation qui nous est faite par notre
                    développement sur un petit territoire et par les conditions de la vie moderne,
                    peut-on nous inviter à nous replier sur nous-mêmes et^ pour employer une
                    expression familière mais expressive, à cuire dans notre jus? </p>
                <p>Le monde évolue et poursuit des destinées agrandies. Le Grande-Bretagne
                    contemporaine n'est certes plus la Grande-Bretagne d'il y a trois quarts de
                    siècle. Comment pourrait-on vouloir que la Belgique d'aujourd'hui demeurât à
                    tous points de vue la Belgique de 1830? </p>
                <p>Comment supposer, d'autre part, que l'Angleterre ait quelque chose à gagner à
                    voir discréditer en quelque manière les petits États qui, sur le continent,
                    avoisinent ses côtes et à leur rendre la vie plus difficile? Ce n'est pas là, ce
                    semble, la grande tradition de la politique anglaise. </p>
                <p>Une campagne à fond contre l'oeuvre des Belges en Afrique et un effort prolongé
                    pour coaliser en quelque sorte contre cette oeuvre les autres puissances ne
                    serait ni juste ni habile; elle ne serait pas juste, pour les raisons que nous
                    avons développées; elle ne serait pas habile, parce que... mais, en vérité, cela
                    est si clair que cela ne nécessite aucune explication. </p>
                <p>Ajoutons qu'à notre sens l'Angleterre ne doit point trop faire fond sur certaines
                    paroles un peu vives qui pourraient lui arriver parfois, dit-on, de Belgique. Si
                    notre domaine colonial devait se trouver sérieusement menacé, la nation entière,
                    dans son patriotisme, demeurerait groupée autour de ses princes, et ce n'est pas
                    l'Angleterre, où règne un si admirable esprit national et un si profond
                    attachement à ses souverains, qui pourrait nous reprocher notre indéfectible
                    loyalisme ! </p>
                <p>(1) Un délai sur l'Inde au parlement anglais, p. 53. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>ÉTUDE SUR LA FAILLITE EN DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ ET SPÉCIALEMENT SUR LE
                    TRAITÉ FRANCO-BELGE, </head>
                <p>PAR </p>
                <p>M. Algérie ROLIN, </p>
                <p>Professeur de droit international privé à l'Université tle Gand. </p>
                <p>Quatrième article ('). </p>
                <p>La convention franco-belge du 8 juillet 4899 dans ses rapports </p>
                <p>avec la faillite. </p>
                <p>Dans ses remarquables éludes sur la compétence civile à l'égard des étrangers, M.
                    Polydore de Paepe, l'un des délégués belges chargés de formuler le projet de
                    convention concurremment avec les délégués français, dit que cette convention
                    fait disparaître les différences qu'il a signalées, en matière de faillite,
                    entre la jurisprudence française et la jurisprudence belge (*J. Cette
                    affirmation n'est pas tout à fait exacte. Elle ne pourrait l'être tout d'abord
                    qu'en ce qui concerne les rapports entre la France et la Belgique. Elle ne l'est
                    pas même entièrement dans cette mesure limitée. Et il n'apparaît pas surtout que
                    les délégués français ni les législateurs français aient voulu confirmer et
                    s'approprier le système de la Cour de cassation de Belgique sur le fondement
                    rationnel de Tuni'é et de l'universalité de la faillite. La convention ne dit
                    nullement que la déclaration de faillite doive avoir un effet extraterritorial,
                    parce qu'elle impliquerait dans le chef du failli un changement d'étal, et
                    entraînerait une incapacité proprement dite. Les mots de statut personnel ne
                    figurent même pas dans le texte des dispositions de cet acte international qui </p>
                <p> f 1) Voir plus haut, p. 170. </p>
                <p>{-) POLYDORE DE PAEPE, Études, sur la compétence civile à l'égard des étrangers,
                    t. II, p. 133, n° 30. </p>
                <pb n="261" rendition="ÉTDDE SUlt LA FAILLITE EN DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ."/>
                <p>concernent la faillite. Ils ne figurent pas davantage dans l'exposé des motifs du
                    projet de loi autorisant en France la ratification et l'exécution de la
                    convention, ni dans le rapport de M. Odilon Barrot à la Chambre des députés.
                    Dans l'un et l'autre de ces documents, l'unité de la faillite est justifiée par,
                    sa nécessité a pour la bonne administration de la justice et la liquidation
                    régulière, pour la sauvegarde des intérêts du créancier et du débiteur ».
                    L'exposé des motifs fait au surplus ressortir que « la pluralité des faillites,
                    toujours fâcheuse, serait particulièrement choquante du moment qu'on édicté des
                    règles de compétence communes à la France et à la Belgique ». </p>
                <p>Le seul article de la convention franco-belge qui vise spécialement les jugements
                    déclaratifs de faillite est l'article 8. Il est conçu comme suit : AET. 8, § 1.
                    Le tribunal du lieu du domicile à'xm commerçant belge ou français, dans l'un et
                    l'autre des deux pays, est seul compétent pour déclarer la faillite de ce
                    commerçant. Pour les sociétés commerciales françaises ou belges ayant leur siège
                    social dans l'un des deux pays, le tribunal compétent est celui de son siège
                    social. </p>
                <p>Les commerçants des deux nations, dont le domicile n'est ni en Belgique ni en
                    France, peuvent être néanmoins déclarés en faillite dans l'un de ces deux pays,
                    s'ils y possèdent un établissement commercial. Dans ce cas, le tribunal
                    compétent est celui de l'établissement. </p>
                <p>§ 2. Les effets de la faillite déclarée dans l'un des deux pays par le tribunal
                    compétent, d'après les règles qui précèdent, détendent au territoire de Vautre.
                    Le syndic ou curateur peut, en conséquence, prendre toutes mesures
                    conservatoires ou d'administration et exercer toutes actions comme réprésentant
                    du failli ou de la masse. Il ne peut toutefois procéder à des actes d'exécution,
                    qu'autant que le jugement en vertu duquel il agit a été revêtu de l'exequatur
                    conformément aux règles édictées par le titre II ci-après. Le jugement
                    d'homologation du concordat, rendu dans l'un des deux pays, aura autorité de
                    chose jugée dans l'autre et y sera exécutoire d'après les mêmes dispositions du
                    titre II. </p>
                <p>§ 3. Lorsque la faillite déclarée dans l'un des deux pays compreud une succursale
                    ou un établissement dans l'autre, les formalités de publicité exigées par la
                    législation de ce dernier pays sont remplies à la diligence du syndic ou du
                    curateur, au lieu de cette succursale ou de cet établissement. • • ' </p>
                <p>§ 4. Les effets du sursis, concordats préventifs ou liquidations judiciaires
                    organisés par le tribunal du domicile du débiteur dans l'un des </p>
                <pb n="262" rendition="M. ALBÉEIC ROLIN. "/>
                <p>deux États, s'étendent dans la mesure et sous les conditions ci-avant spécifiées
                    au territoire de l'autre État (1). </p>
                <p>Une première observation nous frappe. La convention, si nous l'interprétons
                    exactement, ne contient rien relativement aux faillites des commerçants
                    domiciliés dans l'un de ces deux pays, mais n'appartenant ni à l'un ni à l'autre
                    par leur nationalité, déclarées en Belgique ou en France. En effet, les mots :
                    les commerçants des deux nations, dont se sert l'alinéa 2 du § 1, ne peuvent
                    signifier que les commerçants belges on français. Cela résulte d'abord de ce
                    qu'il s'agit précisément de commerçants qui n'ont leur domicile ni en Belgique
                    ni en France, ensuite du rapprochement de cet alinéa avec l'alinéa premier.
                    Pourquoi cependant les effets de la convention n'ont-ils pas été étendus au
                    jugement belge où français qui déclare la faillite d'un Allemand ou d'un Anglais
                    domicilié en Belgique ou en France. Il se peut que l'Allemand domicilié et
                    déclaré failli en Belgique ait des débiteurs, des créanciers, des biens meubles
                    ou immeubles en France, et inversement. Pourquoi les deux pays n'admettent-ils
                    pas. l'extension extraterritoriale en France et en Belgique des effets du
                    jugement déclaratif de faillite dans un cas de ce genre. La compétence est
                    certaine, incontestable d'après les législations de l'un et de l'autre.
                    L'intérêt est manifeste. A-t-on craint par un scrupule exagéré de froisser les
                    susceptibilités de l'État étranger auquel le failli appartient par sa
                    nationalité. Mais, dès que tous les États sereconnaissent compétents pour
                    déclarer en faillite, par l'organe de leurs tribunaux, l'étranger domicilié dans
                    leur territoire, sans se préoccuper de sa nationalité, cette crainte paraît
                    excessive. Or, tous les États s'attribuent compétence à cet effet, et il en est
                    qui se l'attribuent à raison du seul fait que l'étranger a un établissement sur
                    leur sol, sans que cet établissement soit le principal. </p>
                <p>Quel sera donc le sort de ces jugements sous le régime de la convention? En
                    Belgique on leur reconnaîtra probablement l'autorité de la chose jugée, même
                    sans exequatur, bien qu'ils n'émanent pas des tribunaux, de la nation à laquelle
                    le failli appartient par sa nationalité. Rendus par un tribunal français au
                    regard d'un étranger domicilié en France, ils émanent d'une juridiction
                    compétente. Entraineront-ils, sans qu'il faille un exequatur, le dessaisissement
                    du failli et partant cette incapacité toute relative qui en est la conséquence
                    nécessaire? Les tri( </p>
                <p>tri( "Voir Pasmomie belge, 1900, n° 257. </p>
                <pb n="268" rendition="ÉTUDE SDR LA FAILLITE .EN DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ."/>
                <p>bunaux belges devront s'en tenir aux principes généraux, puisqu'il n'est pas
                    question de ces jugements dans la convention. Mais quels sont les principes
                    qu'ils ont suivis jusqu'ici? Ils n'apparaissent pas clairement dans la
                    jurisprudence. Tout ce que nous y voyons, c'est que lorsqu'il s'agit d'un Belge
                    déclaré en faillite dans le paj^s étranger où il a son domicile, ils inclinent
                    visiblement à ne pas admettre l'effet du jugement étranger en ce qui concerne
                    spécialement l'incapacité qui en dérive, sans qu'il ait été déclaré exécutoire
                    en Belgique, parce qu'ils considèrent cette incapacité comme se rattachant au
                    statut .personnel. Et la pensée qui' a manifestement inspiré ces décisions est
                    qu'un individu ne peut être frappé d'incapacité que par une décision émanée des
                    tribunaux de sa nation ou rendue exécutoire par eux. Mais si ce principe était
                    exact, s'il s'agissait d'une incapacité proprement dite, d'un statut personnel,
                    ce serait aux tribunaux du pays auquel appartient l'étranger domicilié et
                    déclaré en faillite en France qu'il appartiendrait de contrôler et de rendre
                    exécutoire le jugement français. Combien tout cela est étrange! Nous nous
                    attribuons sans hésiter le droit de déclarer en faillite, et de frapper de la
                    prétendue incapacité civile qui eu résulte tout commerçant étranger quelconque
                    domicilié sur notre territoire, et'lorsqu'il s'agit d'un jugement français
                    déclarant en faillite un commerçant allemand ou anglais domicilié en France nous
                    nous souviendrions tout d'un coup qu'il s'agit d'un statut personnel, et nous
                    demanderions une décision des tribunaux du pays auquel cet étranger appartient.
                    Quant à exiger une sentence d'exequatur émanée des tribunaux belges, ce serait
                    tout simplement absurde. Cela équivaudrait à affirmer notre compétence visà-vis
                    d'un étranger qui n'appartient à notre pays ni par sa nationalité, ni par son
                    domicile, et à dénier celle des tribunaux français dont il relève du moins par
                    son domicile. </p>
                <p>Hâtons-nous de rappeler que la prétendue incapacité civile à laquelle la faillite
                    donne naissance n'est point une incapacité proprement dite. Elle est toute
                    relative, ne résulte que du dessaisissement, ne produit d'effets que
                    relativement à l'avoir dont le failli est dessaisi, et qui est réellement frappé
                    d'une saisie générale au profit de la masse de ses créanciers. Il est incapable
                    de disposer des biens saisis, comme est incapable celui dont tous les biens ont
                    été l'objet d'une saisie-exécution. Ce n'est pas une question de statut
                    personnel du failli. D'après les principes que nous avons exposés plus haut, le
                    jugement français qui déclare en faillite un Allemand domicilié en France,
                    comme, le jugement aile- </p>
                <pb n="264" rendition="M. ALBÉRIC ROLIN. "/>
                <p>mand qui déclare en faillite un Français domicilié en Allemagne, doit produire
                    effet en Belgique sans exequatur, sauf à contester, si des mesures d'exécution
                    étaient sollicitées en Belgique, la compétence du juge étranger et la légalité
                    du jugement déclaratif de faillite, au regard de nos lois d'ordre public qui ne
                    permettent de recourir à cette mesure extrême, intéressant les droits des tiers,
                    que lorsqu'il s'agit d'un commerçant n'ayant pas cessé le commerce depuis plus
                    de six mois. </p>
                <p>Il est visible, d'autre part, que le jugement belge déclarant la faillite d'un
                    Autrichien ou d'un Hollandais domicilié en Belgique est également exclu dé la
                    convention. Il aurait, en France, l'autorité, et y produirait les effets très
                    limités et mal définis que Ton y reconnaît à des jugements de ce genre émanés
                    des tribunaux d'un pays quelconque où le failli aurait son domicile. La
                    situation entre la France et la Belgique n'est donc nullement améliorée quant à
                    cette catégorie de jugements. Or, la question présente une importance toujours
                    croissante. Les migrations de commerçants qui vont se fixer en pays étranger,
                    sans abdiquer leur nationalité, deviennent de plus en plus nombreuses. Ne
                    sait-on pas qu'à Anvers, par exemple, une partie, du haut commerce se trouve
                    entre les mains des Allemands? N'y avait-il pas là des intérêts importants qu'il
                    conviendrait de ne pas négliger quand on revisera la convention? Nous le
                    pensons. </p>
                <p>Avant d'examiner quels sont les effets que le jugement français déclaratif de
                    faillite peut produire sans exequatur en Belgique sous le régime de la
                    convention franco-belge, nous devons examiner une autre question, dont
                    l'importance est considérable. Il s'agit de savoir si ces effets doivent être
                    reconnus, sans jugement d'exequatur, au jugement français déclarant en faillite
                    le Belge domicilié en France, au jugement belge déclarant la faillite d'un
                    Français domicilié en Belgique, ou si l'exequatur est nécessaire chaque fois
                    qu'il ne s'agit pas d'un jugement français déclarant la faillite d'un Français,
                    d'un jugement belge déclarant la faillite d'un Belge. C'est dans ce dernier sens
                    que se sont prononcés les délégués de la Belgique, MM. Polydore de Paepe et Van
                    den Bulcke, dans leur rapport au gouvernement. Nous citons littéralement : a
                    Quand c'est un Belge qui a été déclaré en faillite par un tribunal français, le
                    jugement ne vaut en Belgique qu'à la condition d'avoir été, après examen,
                    déclaré exécutoire par un tribunal belge. La mise en faillite d'un Belge modifie
                    à la fois sa capacité civile et sa capacité politique. C'est à raison de cette
                    double influence sur la capacité du failli </p>
                <pb n="265" rendition="ETUDE SUR LA FAILLITE EN DROIT INTERNATIONAL PRIVE."/>
                <p>que le jugement étranger qui prononce la faillite ne peut, de piano, produire
                    effet en Belgique. » a II est inadmissible, dit la Cour de cassation de
                    Belgique, dans un arrêt du 21 mai 1883, qu'une juridiction étrangère puisse
                    priver un Belge de ses droits politiques. » Il s'agissait d'un juré que Ton
                    prétendait incapable, parce qu'il avait été mis en faillite en France, par un
                    jugement qui n'avait pas été déclaré exécutoire en Belgique (1). Et, dans son
                    rapport à la Chambre des représentants, M. Van Cleemputte disait de même : a ...
                    Il est essentiel que, rendu par la justice française, le jugement déclaratif de
                    la faillite d'un Belge établi en France ne produise ses effets en Belgique qu'en
                    vertu d'un exequatur accordé par la justice belge. La faillite, en effet, outre
                    qu'elle suppose des mesures d'exécution, modifie la capacité politique, et il
                    est inadmissible qu'une juridiction étrangère puisse priver un Belge de la
                    jouissance de ses droits politiques. La convention soumise à votre approbation
                    stipule cette condition de Vexequatur (%). » Le rapport fait au Sénat par M.
                    Dupont est muet sur la distinction. Il semble même l'exclure par la généralité
                    de la proposition suivante : « La faillite d'un commerçant belge ou français
                    sera prononcée par le tribunal du lieu de son domicile; les effets de la
                    faillite s'étendront .au territoire des deux pays (3). s </p>
                <p>Quelque importantes que ces observations puissent être, elles ne peuvent
                    prévaloir contre le texte de la convention. On ne trouve dans celle-ci,
                    quoiqu'en ait dit l'auteur du rapport à la Chambre, aucune trace de cette
                    distinction ou de cette condition. Or, il s'agit d'un acte international. Nous
                    estimons, au surplus, qu'elles ne sont pas fondées, même au point de vue
                    théorique. Certes, la faillite produit des incapacités politiques, et c'est de
                    celles-là seulement qu'il est question dans l'arrêt de la Cour de cassation de
                    1883 rapporté par les délégués du gouvernement belge. Mais nous nous demandons
                    si M. Polydore de Paepe n'a pas mieux apprécié dans son ouvrage que dans le
                    rapport à la Chambre les conséquences qui en résultent, a Quant aux incapacités
                    politiques dont le failli est frappé, comme la privation du droit d'être juré ou
                    électeur, la loi du pays où il réclame ce droit règle sa capacité, d'après les
                    faits souverainement constatés par le jugement déclaratif de la faillite (4). s
                    Le principe nous paraît posé d'une manière irréprochable. Mais faut-il, pour </p>
                <note place="bottom">( 4) Pasinomie belge, 1900, p. 337. </note>
                <note place="bottom"> (s) Ibid., p. 343. </note>
                <note place="bottom">( 5) Ibid., p. 353. </note>
                <note place="bottom">('') POLYDORE DE PAEPE, op. cit., t. II, p. 138. </note>
                <fw place="bottom">REVUE DE DROIT INT. — 36e ANNÉE. ~ ' </fw>
                <pb n="266" rendition="M. ALBÉRIC EOLIN. "/>
                <p>cela, que le jugement étranger ait été déclaré exécutoire ? Si Ton conteste que
                    le Belge ait été déclaré à bon droit en faillite — et cette contestation ne
                    pourra guère reposer que sur l'incompétence du tribunal français —, si l'on
                    admet que les faits sont souverainement constatés par le jugement déclaratif de
                    faillite et, si cette contestation est accueillie, le jugement étranger ne
                    produira aucun effet en Belgique ni au point de vue des incapacités politiques,
                    ni à un point de vue quelconque. Si la contestation est repoussée, à quoi bon un
                    exequatur? Ce n'est pas la juridiction étrangère qui prive le Belge, en ce cas,
                    de ses droits politiques; c'est la loi belge, à raison défaits souverainement
                    constatés par la juridiction étrangère. Nous nous servons des expressions de M.
                    Polydore de Paepe. Nous n'irions toutefois pas aussi loin peut-être que le
                    savant magistrat. Nous estimons que, sinon dans une procédure d'exequatur, dont
                    la nécessité nous paraît douteuse, au moins dans les cas où Ton prétendrait
                    faire produire au jugement étranger des effets politiques, le Belge pourra
                    discuter non seulement la compétence du tribunal étranger, mais les faits, et
                    qu'à ce point de vue il n'est pas exact de considérer tous les faits comme
                    souverainement constatés par le jugement déclaratif de la faillite étranger. </p>
                <p>Mais, que les effets politiques de celui-ci soient reconnus ou non sans exequatur
                    préalable, cela n'empêchera pas le jugement étranger de produire ses autres
                    effets. Les incapacités politiques que la faillite entraîne d'après nos lois, ne
                    sont pas de l'essence de l'institution. L'État où la faillite est organisée et
                    auquel le failli n'appartient par sa nationalité doit n'en avoir aucun souci. Ce
                    qui lui importe, c'est que les effets pécuniaires, économiques de la faillite
                    s'étendent extraterritorialement. On soutient qu'il n'en peut être ainsi de la
                    prétendue incapacité civile du Belge, qu'elle touche à son statut personnel.
                    Nous croyons avoir suffisamment réfuté cette théorie plus haut. Quant au droit
                    positif, nous nous bornerons à rappeler que la convention franco-belge ne
                    contient pas un mot au sujet de la nécessité de Texequatur pour que le jugement
                    français rendu contre un Belge produise sous ce rapport tous ses effets en
                    Belgique. </p>
                <p>Le deuxième alinéa du § lor de l'article 8 de la convention a virtuellement pour
                    effet une extension de compétence des tribunaux belges en ce qui concerne les
                    commerçants français ou belges en état de cessation de payements. Il ne sera
                    plus toujours nécessaire qu'ils aient en Belgique leur domicile ou leur
                    principal établissement commercial </p>
                <pb n="267" rendition="ÉTUDE SUR LA FAILLITE EN DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ."/>
                <p>pour pouvoir être déclarés faillis en Belgique. Il suffira, s'ils ne sont
                    domiciliés ni en Belgique ni en France, qu'ils aient en Belgique un
                    établissement commercial. Il est clair que cette stipulation ouvre la porte à la
                    pluralité des faillites, car les tribunaux de leur domicile ou de leur
                    établissement commercial principal, dans tel ou tel autre pays, auront, à bien
                    plus forte raison, compétence pour prononcer la déclaration de faillite. Cela
                    est-il rationnel? On peut en douter. L'article 2, alinéa 3, des résolutions
                    votées par l'Institut de droit international dans sa session de 1894 à Paris
                    portait, il est vrai, à la suite de la reconnaissance de la compétence des
                    tribunaux du domicile ou du siège principal des affaires, la disposition qui
                    suit : a Toutefois, la faillite pourra être déclarée par le tribunal dans le
                    ressort duquel.est située une simple succursale ou résidence; mais elle ne
                    produira d'effets que dans le pays où elle a été prononcée. » Et elle ajoutait :
                    a En cas de déclaration de faillite prononcée dans un ou plusieurs pays et dans
                    le pays du siège principal des affaires du débiteur, les tribunaux du pays des
                    succursales ou résidences seront dessaisis au profit du tribunal du pays du
                    siège principal. » On ne pourrait donc prononcer dans le pays d'une succursale
                    qu'une faillite provisoire. Dans la session de 1901 à Bruxelles, l'Institut de
                    droit international, après une longue délibération, a écarté même cette faillite
                    provisoire au siège d'une succursale. L'article 4 de ses résolutions de
                    Bruxelles dispose dans les termes suivants : a Les autorités de l'État où le
                    débiteur insolvable quelconque, même non mis en faillite dans un autre État,
                    aurait soit une résidence ou un établissement d'affaires secondaire (succursale,
                    comptoir, filiale, agence, etc.), soit des biens même seulement mobiliers, soit
                    des contrats en exécution, pourront, aux termes de leur législation, prendre
                    d'office ou sur réquisition toutes mesures provisoires ou conservatoires
                    quelconques dans l'intérêt des créanciers, des autres tiers ou du débiteur
                    lui-même; les mesures ne. pourront jamais aller jusqu'à une déclaration de
                    faillite, ni à l'un des prononcés prévus à l'article 18. Elles seront
                    communiquées à l'autorité exclusivement compétente pour déclarer la faillite aux
                    termes de l'article 3. Ces mesures prendront fin lorsqu'une faillite ayant été
                    prononcée par l'autorité exclusivement compétente, les représentants de^ la
                    masse feront usage, des droits à eux conférés par l'article qui suit. » Et ces
                    représentants de la masse, ce sont les curateurs et syndics éventuellement
                    nommés dans le pays du domicile ou du principal établissement. </p>
                <pb n="268" rendition="k. ALBËRÏC KOLLN. "/>
                <p>Nous préférons certainement les résolutions de 1894 à celles de 1901. Ces
                    dernières créent un provisoire qui pourrait bien s'éterniser. Il n'est pas du
                    tout impossible que le pays du domicile ou du principal établissement n'ait
                    aucun intérêt à la déclaration de faillite, si le débiteur qui étend son
                    activité commerciale au loin y a satisfait tous ses créanciers locaux. Il se
                    peut aussi que son domicile ou son principal établissement, le siège de ses
                    affaires, soit dans un pays peu civilisé où l'institution de la faillite est
                    inconnue. Mais, enfin, les résolutions de Paris comme celles de Bruxelles sont
                    respectueuses du principe de l'unité et de l'universalité de la faillite. Il en
                    est de même du projet soumis à la conférence de la Haye. La convention
                    franco-belge ne le respecte pas. Pour la mettre en harmonie avec ce principe, il
                    suffirait de dire que la faillite instituée en vertu de l'alinéa 2 du § 1er ne
                    produira ses effets, que jusqu'à ce qu'une faillite ait été prononcée
                    régulièrement par les tribunaux normalement compétents. Ainsi limitée et
                    conditionnée, cette règle pourrait produire des effets salutaires en pratique. </p>
                <p>Le § 2 proclame la règle que les effets de la faillite déclarée dans l'un des
                    deux pays par le tribunal compétent d'après les règles qui précèdent s'étendent
                    au territoire de l'autre. Mais les seules conséquences qu'il en déduise, c'est
                    que le syndic ou le curateur peut, en conséquence, prendre toutes mesures
                    conservatoires ou d'administration. Et il ajoute qu'il ne peut procéder à des
                    actes d'exécution qu'autant que le jugement en vertu duquel il agit a été revêtu
                    de Texequatur conformément aux règles édictées par le titre IL Du rapprochement
                    de ces diverses dispositions, il semble bien résulter que les actes d'aliénation
                    constituent, d'après la convention, des actes d'exécution. Sinon, il serait
                    impossible de comprendre que la convention accorde expressément au curateur ou
                    syndic le droit de prendre les mesures conservatoires ou d'administration sans
                    dire un mot des actes de disposition. Il faudra donc, sous le régime de la
                    convention, que, pour procéder même à une vente mobilière en France, le curateur
                    nommé en Belgique obtienne Texequatur du jugement déclaratif de faillite, que,
                    sans exequatur, il ne pourra procéder à aucune vente même purement mobilière, à
                    plus forte raison immobilière. Est-ce un progrès en ce qui concerne la France?
                    Est-ce un progrès en ce qui concerne ia Belgique? C'en est un incontestablement
                    pour ce qui concerne la France. Il semble bien, eneffet, que, dans ce pays, le
                    curateur étranger, en dehors du régime exceptionnel inauguré par la convention
                    franco-belge, ne puisse faire </p>
                <pb n="269" rendition="ÉTUDE SUR LA FAILLITE EN DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ."/>
                <p>vendre les meubles qu'après'avoir fait rendre exécutoire le jugement déclaratif
                    de faillite. Et, quant aux immeubles, on exige en général une nouvelle
                    déclaratiou de faillite prononcée par les tribunaux français. Le jugement
                    étranger ne peut pas y être rendu exécutoire, en ce qui concerne les immeubles
                    ('). En Belgique, nous ne trouvons aucune décision qui ait tranché la question.
                    Les auteurs inclinent, comme nous l'avons dit, à admettre une distinction,,
                    proposée par Pasquale Fiore, entre les meubles et les immeubles (2). Pour vendre
                    les immeubles, le jcurateur devrait faire rendre le jugement étranger exécutoire
                    en Belgique; pour vendre les meubles, il n'aurait pas besoin de pareatis. Cette
                    distinction repose sur l'ancienne maxime : mobilia sequuntur personam, en vertu
                    de laquelle les meubles sont censés se trouver au domicile du propriétaire, où
                    la faillite a été déclarée, tandis que les immeubles sont régis par la loi de
                    leur situation réelle (3). Il en résulte que, pour la Belgique, le régime
                    conventionnel inauguré par le traité franco-belge ne constituerait pas, sous ce
                    rapport, un progrès : car il faudra désormais que le curateur français obtienne
                    au préalable Texequatur pour vendre les meubles aussi bien que pour vendre les
                    immeubles. </p>
                <p>Nous doutons que l'application de l'ancienne maxime mobilia sequuntur personam
                    soit exacte en la matière. La maxime mobilia sequuntur personam est généralement
                    considérée aujourd'hui comme ne s'appliquant qu'aux meubles considérés comme
                    universalité. Sont-ils considérés comme universalité quand le curateur étranger
                    prétend vendre certains meubles déterminés se trouvant dans notre pays? La
                    question est douteuse, bien qu'il y ait de bonnes raisons à faire valoir en
                    faveur de cette opinion. Mais ce qui n'est pas douteux, c'est que la distinction
                    entre les meubles et les immeubles n'a plus aucune valeur, d'après la doctrine
                    moderne, en ce qui concerne la capacité. Plus contestable encore est
                    l'application que Ton fait, en la matière, du principe que les immeubles sont
                    régis par la loi de leur situation. Sauf en ce qui touche le droit successoral,
                    ils ne sont régis par la loi de la situation qu'en ce qui concerne la
                    détermination des droits réels dont ils peuvent être grevés ou constituer
                    l'objet, des modes d'acquisition de ces droits réels : occupation, prescription,
                    par exemple. Mais il n'est porté aucune </p>
                <note place="bottom">( 4) MASSÉ, Droit commercial, t. II, n° 800; Démangeât sur
                    Foelix, n° 468, note a. ( 2) LAURENT, Droit civil international, t. "VI, nos 85
                    à 90 et 99 ; HUMBLET, Revue de <lb/>droit international, t. X, p. 466 et suiv. </note>
                <note place="bottom">( 5) Revue de droit international, année 1900, p. 633-636. </note>
                <pb n="270" rendition="M. ALBÉRIC ROLLN. "/>
                <p>atteinte à la loi de la situation, lorsque cette loi elle-même admet
                    explicitement qu'ils peuvent être transférés du commerçant insolvable à
                    l'ensemble de ses créanciers représenté par le curateur, par l'effet du jugement
                    déclaratif de faillite, lorsqu'elle admet implicitement que la faillite peut
                    être prononcée par le tribunal du domicile étranger du failli, et que par
                    conséquent )e dessaisissement peut résulter de la décision de ce tribunal
                    étranger. </p>
                <p>Que la vente des immeubles et même des meubles soit un acte d'exécution auquel le
                    curateur français ne peut procéder en Belgique que moyennant un pareatis ; aux
                    yeux des auteurs de la convention francobelge, cela nous paraît incontestable.
                    Qu'elle soit telle en réalité, nous en doutons fort. Il faut pour résoudre la
                    question examiner de près la nature, l'essence même du jugement déclaratif de
                    faillite. Il implique par lui-même le dessaisissement, et par conséquent une
                    véritable saisine au profit de l'ensemble des créanciers. C'est sinon une
                    transmission de propriété, du moins un transfert de possession qui s'opère par
                    la seule force du jugement. On a comparé cet effet du jugement déclaratif à une
                    saisie générale au profit de créanciers, et cela est exact. Mais le jugement
                    n'ordonne ni n'autorise cette saisie : elle s'opère par la seule force de la
                    décision judiciaire. Le curateur n'a donc pas besoin de procéder à un acte
                    d'exécution forcée, d'exécution par voie de contrainte pour vendre. Il est en
                    possession, pour la masse des créanciers bien entendu. Et quoi qu'on en ait dit,
                    il est investi de la propriété pour le compte de cette masse, puisqu'il a le
                    droit de vendre. Et si le jugement doit produire effet en pays étranger sans
                    .exequatur il doit pouvoir vendre les meubles et les immeubles qui s'y trouvent
                    et qui dépendent de la faillite sans exequatur, comme pourrait le faire le
                    tuteur d'un mineur, ou le tuteur d'un interdit, si Ton se place au point de vue
                    du système de la jurisprudence belge qui envisage le failli comme un véritable
                    incapable. </p>
                <p>Il n'en est pas autrement si Ton se place au point de vue de notre système. Nous
                    considérons, en effet, l'association forcée établie entre les créanciers par
                    l'institution de la faillite et par la déclaration de faillite, comme une espèce
                    de personne juridique d'une nature publique, analogue aux hospices, aux bureaux
                    de bienfaisance, aux fabriques d'église, aux polders ou wateringues, etc. La
                    puissance publique qui les crée de sa propre initiative, par l'intermédiaire de
                    ses tribunaux, sans se préoccuper du consentement des créanciers, et dans un but
                    d'intérêt général, dans l'intérêt du commerce, l'investit des biens du débi-- </p>
                <pb n="271" rendition="ÉTUDE SUR LA FAILLITE EN DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ."/>
                <p>teur commun, ce qui est parfaitement légitime puisque tous les biens du débiteur
                    sont le gage commun de ses créanciers. Ces personnes morales d'une nature
                    publique représentées par le curateur qui remplit un véritable office public
                    (c'est aujourd'hui l'opinion générale), peuvent donc sans exequatur et de plein
                    droit disposer du patrimoiue dont elles ont été ainsi dotées, fût-il situé en
                    pays étranger. Il n'y aurait d'obstacle à ce que le curateur, leur représentant
                    légal, agisse de cette manière, que si cette institution se heurtait contre nos
                    principes d'ordre public. Mais il n'en saurait être ainsi lorsqu'il s'agit d'une
                    faillite déclarée dans les conditions où elle aurait pu l'être d'après notre
                    droit, par des tribunaux compétents selon nos principes, et pour laquelle on ne
                    revendique d'autres effets que ceux reconnus par notre propre législation. </p>
                <p>Il pourra se faire cependant que le curateur étranger se heurte contre une
                    résistance. Mais c'est alors seulement qu'il sera bien forcé d'avoir recours à
                    nos tribunaux. Le failli ou les tiers seront alors admis à contester que la
                    déclaration de faillite émane d'un tribunal compétent, qu'elle ait été prononcée
                    dans des circonstances qui justifient cette mesure extrême.d'après la loi belge.
                    C'est ainsi que si la loi du lieu de l'ouverture de la faillite autorisait la
                    mise en faillite du non-commerçant, et si un non-commerçant avait été déclaré en
                    faillite en pays étranger, ce jugement ne devrait pas être respecté. Il en
                    serait de même si le juge étranger, en vertu de sa législation, avait déclaré en
                    faillite un commerçant ayant cess.'; le commerce depuis plus de six mois ou un
                    commerçant décédé depuis plus de six mois. Mais nous pensons que le failli ni
                    les tiers ne pourraient discuter les faits souverainement constatés par le juge
                    compétent étranger, tout au moins sous le régime de la convention franco-belge,
                    et nous partageons à cet égard pleinement l'opinion exprimée par M. Polydore de
                    Paepe. </p>
                <p>De tout ce qui précède nous concluons que la convention francobelge n'a pas
                    accordé à la France tout ce qu'elle aurait pu lui accorder sous ce rapport, tout
                    ce que la Belgique accorde peut-être à d'autres nations. Et il ne faut pas en
                    accuser nos négociateurs. De pareilles conventions sont toujours conclues sur la
                    base de l'égalité, de la réciprocité. Ils n'ont pu concéder d'autres avantages
                    que ceux qu'on leur concédait à eux-mêmes. Un temps viendra sans doute où la
                    convention pourra être élargie, où certaines lacunes seront comblées. Mais on
                    doit reconnaître que, malgré ses défectuosités, cet acte international a
                    considérablement amélioré notre situation en ce qui concerne l'exécution, en </p>
                <pb n="212" rendition="M. ALBERIC BOLIN. "/>
                <p>France, des jugements déclaratifs de faillite prononcés en Belgique. </p>
                <p>La phrase finale du § 2 de la convention franco-belge porte ce qui suit : a Le
                    jugement d'homologation du concordat rendu dans l'un des deux pays aura autorité
                    de chose jugée dans l'autre et y sera exécutoire d'après les dispositions du
                    titre II ci-après. » Ce qui veut dire qu'elle n'y sera exécutoire, qu'il ne
                    pourra être procédé à des actes d'exécution qu'après exequatur. Il en est de
                    même du jugement déclaratif de faillite. Et l'article 11, titre II, indique les
                    conditions auxquelles Texequatur pourra être accordé. La première est que la
                    décision ne contienne rien de contraire à Tordre public ou au droit public du
                    pays où elle est invoquée; la seconde, qu'elle soit passée en force de chose
                    jugée dans le pays où elle est rendue; la troisième, qu'on en produise une
                    expédition authentique; la quatrième, que les parties aient été légalement
                    citées, représentées ou déclarées défaillantes; la cinquième, que le tribunal
                    qui Ta rendu fût compétent d'après les règles de la convention. Une difficulté
                    surgit en ce qui concerne la quatrième condition. En France aussi bien qu'en
                    Belgique, un jugement de faillite peut être prononcé sur requête et même
                    d'office. Dans ce cas, le failli n'est ni cité ni légalement représenté. Il n'a
                    pu cependant entrer dans les idées des auteurs de la convention que Texequatur
                    pût être refusé à un jugement déclaratif de faillite rendu en cas pareil. C'est
                    une inadvertance. </p>
                <p>Nous voyons apparaître ici encore, sous une forme plus tranchée peutêtre, la
                    distinction entre l'autorité de la chose jugée et la force exécutoire. Il est
                    évident que le concordataire pourra opposer le jugement d'homologation du
                    concordat à tout créancier qui lui réclamerait plus que ce qui lui est dû en
                    vertu du concordat. Pourra-t-il aussi citer en justice, sans exequatur
                    préalable, les débiteurs qui n'auraient pas encore payé entre les mains du
                    curateur, reprendre l'instance dans les procès engagés par le curateur, soit en
                    demandant, soit en défendant? Il faut, semble-t-il, répondre affirmativement par
                    analogie des règles expressément admises par la convention quant au jugement
                    déclaratif de. faillite. Si le failli peut désormais poursuivre les débiteurs en
                    remboursement, comment ne pourrait-il pas recevoir sans exequatur et les
                    intérêts des capitaux et les capitaux eux-mêmes? Par quelle raison imposerait-on
                    à ce concordataire étranger l'obligation de faire déclarer le jugement
                    d'homologation du concordat exécutoire pour vendre, si personne ne s'y oppose,
                    ses meubles, ses immeubles mêmes dont il est ressaisi, dont il est rentré en
                    possession? Nous n'en voyons vraiment </p>
                <pb n="273" rendition="ÉTUDE SUR LA FAILLITE EN DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ."/>
                <p>aucune. Mais alors quels sont donc les actes d'exécution du jugement
                    d'homologation pour lesquels il lui faut faire déclarer le jugement exécutoire? </p>
                <p>Il n'est pas très facile de le dire, et de préciser les cas dans lesquels en
                    pratique le failli concordataire aura besoin de faire déclarer le jugement
                    d'homologation exécutoire en Belgique par une action principale formée à cet
                    effet devant le tribunal civil de première instance. Car c'est bien là ce que le
                    § 2 de l'article 8 de la convention exige en se référant au titre II, c'est ce
                    que prescrit l'article 12. De quelle exécution un jugement d'homologation est-il
                    susceptible ? Quels sont les actes $ exécution qu'il comporte, qu'il entraîne ?
                    Le failli concordataire l'exécute en exerçant toute action en recouvrement des
                    créances, par exemple. Or, nous venons de voir qu'il a ce droit avant tout
                    exequatur. Nous venons de voir que, sans exequatur, il peut recevoir les
                    capitaux, à plus forie raison les intérêts des capitaux et revenus ; qu'il peut,
                    s'il ne rencontre pas d'opposition, vendre son mobilier, ses immeubles mêmes.
                    Or, s'il rencontre une opposition, cela le mettra dans la nécessité d'ester en
                    justice en demandant ou en défendant pour faire reconnaître son droit. Mais il
                    est inadmissible qu'il ait besoin pour cela d'un exequatur, puisqu'il peut
                    intenter toutes actions en justice sans cette formalité. Le tribunal saisi de la
                    contestation examinera tout simplement si elle est fondée, et pourra à cette
                    occasion vérifier si le jugement d'homologation n'implique rien de contraire à
                    Tordre public ou au droit public du pays où on l'invoque, etc. </p>
                <p>Le § 3 de la convention franco-belge contient une prescription équitable et
                    rationnelle relativement aux mesures de publicité. Lorsque la faillite déclarée
                    dans l'un des deux pays comprend un établissement ou une succursale dans
                    l'autre, il faut observer dans ce dernier pays les ' formalités de publicité
                    prescrites par la loi locale. Mais, sans même que la faillite déclarée dans l'un
                    des pays comprenne une succursale dans l'autre, il serait bon de prescrire dans
                    ce dernier certaines formalités de publicité. Puisque la faillite doit y
                    produire ses effets, il y a un intérêt considérable à ce que cet événement y
                    soit porté à la connaissance des tiers. Il faut reconnaître que, sans cela,
                    l'extension extraterritoriale de la faillite peut entraîner les plus grandes
                    iniquités. L'article 10 des résolutions arrêtées par l'Institut de droit
                    international dans sa session de Bruxelles contient à ce sujet une disposition
                    qui, sans être parfaite peut-être, mérite d'être approuvée : a La déclaration de
                    faillite et le con- </p>
                <pb n="274" rendition="M. ALBÉEÎC ROLIN. "/>
                <p>cordât seront rendus publics, dans les États où il s'agira de leur faire produire
                    leurs effets, dans les formes qu'auront à déterminer les lois de chacun d'eux.
                    Le jugement déclaratif de faillite ne pourra produire d'effet contre les tiers
                    de bonne foi dans un autre État qu'à partir du moment de cette publication. » </p>
                <p>Enfin, la disposition du § 4 admet avec raison, selon nous, que les sursis,
                    concordats préventifs ou liquidations judiciaires organisées par le tribunal du
                    domicile du débiteur dans l'un des États contractants produisent leurs effets
                    dans la même mesure et sous les mêmes conditions que la déclaration de faillite
                    dans le territoire de l'autre État. Il est vrai que le liquidateur judiciaire
                    n'existe pas en Belgique, et que le-concordat préventif n'existe pas en France ;
                    mais ces deux institutions présentent la plus étroite analogie. Il n'y avait
                    vraiment aucun motif pour n'en pas admettre l'effet extraterritorial entre les
                    deux pays. </p>
                <p>C'est par ce résumé analytique et quelque peu critique de la convention
                    franco-belge que nous terminons notre longue étude. Nous tenons du reste à
                    répéter : les imperfections que nous avons cru pouvoir y signaler ne ferment pas
                    nos yeux aux avantages sérieux qu'elle présente. C'est un incontestable progrès.
                    Il eût pu être plus considérable, plus complet. Nous n'en sommes pas moins
                    heureux de pouvoir le constater. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>L'ACCORD FRANCO-ANGLAIS, </head>
                <p>PAR </p>
                <p>M. YVES GUYOT, </p>
                <p>Ancien Ministre. </p>
                <p>Deux questions dominent la convention entre la France et la GrandeBretagne,
                    signée à Londres, le 8 avril 1904 : la question d'Egypte et la question de
                    Terre-Neuve. Pour montrer la gravité de la question d'Egypte, il est nécessaire
                    d'en résumer l'histoire, d'indiquer avec quelques détails le rôle qu'a joué la
                    France en 1882 et de rappeler certains points de l'épisode de Fachoda. </p>
                <p>PREMIÈRE PARTIE. — LA QUESTION D'É&amp;YPTE. </p>
                <p>I. — Au point de vue politique. </p>
                <p>Le 7 juin 1878, M. Waddington, avant de partir pour le congrès de Berlin,
                    déclarait à la Chambre des députés française a qu'il n'y serait a pas question
                    de l'Egypte, parce que la France entendait y conserver, a à l'exclusion du reste
                    de l'Europe, une influence privilégiée et prépon« dérante D. En 1879, il
                    s'associa à l'Angleterre pour forcer Ismaïl à abdiquer. Le gouvernement turc
                    voulait reprendre la domination de l'Egypte et n'accorder à Tewfik qu'un simple
                    firman de gouverneur. Le gouvernement français s'y opposa. </p>
                <p>Pendant son ministère (novembre LS81-janvier 1882), Gambetta fit des ouvertures
                    au gouvernement anglais en vue d'une action commune pour accorder un appui au
                    khédive. Lord Granville, après quelque hésitation, consentit à ce qu'une note
                    fût remise, le 8 janvier, au khédive, l'assurant que a les deux gouvernements
                    étaient étroitement « associés dans la résolution de parer par leurs communs
                    efforts à « toutes les causes intérieures et extérieures qui menaceraient la
                    tran« quillité de l'Egypte ». </p>
                <p>Quand M. de Freycinet lui succéda, il voulut faire une de ces politiques vagues
                    qui ont pour but de dégager la responsabilité de ceux qui </p>
                <pb n="276" rendition="M. YVES GUYOT. "/>
                <p>la pratiquent, mais n'aboutissent qu'à perdre les causes auxquelles elles sont
                    appliquées. Le 12 février, il envoya une note aux. ambassadeurs pour soumettre
                    la question d'Egypte à toutes les puissances. Le 10 mai 1882, Arabi, ministre de
                    la guerre, somma le khédive de retirer les commutations de peines qu'il avait
                    accordées à des officiers turcs et circassiens accusés d'un prétendu complot
                    contre lui, et à la suite de sa résistance, nomma cinq généraux, vingt-neuf
                    colonels, et menaça de le déposer. </p>
                <p>Le gouvernement français et le gouvernement anglais décidèrent alors une
                    démonstration a pacifique et morale » devant Alexandrie. Elle eut lieu le 16
                    mai. Si platonique qu'elle fût, elle suffit pour jeter aux pieds du khédive les
                    ministres menaçants de la veille. </p>
                <p>Mais le 11 juin, à Alexandrie, des Arabes, avec la complicité de la police,
                    massacrèrent une centaine d'Européens, blessèrent les consuls d'Angleterre et de
                    Grèce, le vice-consul et le chancelier du consulat d'Italie. Les amiraux Conrad
                    et Seymour, qui, en rade d'Alexandrie, n'avaient pas osé intervenir, reçurent
                    des instructions les invitant à faire rétablir Tordre par Arabi! Pendant ce
                    temps, une conférence européenne se réunissait à Çonstantinople et adressait au
                    gouvernement turc l'invitation non moins ridicule de rétablir Tordre en Egypte.
                    Le ministre anglais avait eu soin de faire des réserves : tandis que Derwich
                    pacha, l'envoyé du sultan en Egypte, d'accord avec le consul général
                    d'Allemegne, y constituait un ministère, présidé par Raghel pacha, dans lequel
                    Arabi restait ministre de la guerre. </p>
                <p>Le 4 juillet, lord Granville demanda au gouvernement français s'il voulait
                    joindre son action à la sienne. Le 6 juillet, M. de Freycinet faisait à la
                    Chambre des députés des déclarations fort vagues qu'il ne précisait pas le 8
                    juillet, en déposant une demande de crédits de 8 millions. En même temps, il
                    donnait Tordre à l'amiral Conrad de quitter Alexandrie et de se rendre à
                    Port-Saïd aux premiers coups de canon que tirerait l'escadre anglaise. Sans
                    qu'il se fût produit un événement comme celui du 11 juin, l'amiral Seymour
                    envoyait le 10 juillet un ultimatum au commandant d'Alexandrie. Le lendemain, il
                    bombarda les forts; mais leur destruction ne fut suivie d'aucun débarquement.
                    Alexandrie fut livrée au pillage, au meurtre et à l'incendie. L'amiral
                    n'intervint que le 15 juillet, le jour même où la conférence réunie à
                    Çonstantinople arrêtait une note invitant le sultan, de concert avec les
                    puissances, à rétablir en Egypte le statu quo aoite. </p>
                <pb n="277" rendition="L'ACCORD FRANCO-ANGLAIS. ,"/>
                <p>M. de Freycinet, devant la commission chargée d'examiner la demande de crédits,
                    s'était effacé à ce point qu'il avait déclaré qu'il ne croyait pas devoir.
                    demander l'autorisation d'user de ces crédits pour assurer la liberté du canal
                    de Suez et la sécurité de nos nationaux, a de peur de paraître avoir un dessein
                    préconçu ». Le 18, dans la discussion qui eût lieu, M. de Freycinet, aussi bien
                    au point de vue du canal de Suez qu'au point de vue de l'Egypte, parla de
                    l'intervention éventuelle de la France, mais comme mandataire de l'Europe.
                    Gambetta répondit : « Je suppose que la conférence, vous choisisse comme le «
                    zaptié, le gendarme de l'Europe; mais c'est une déchéance; ce n'est a plus la
                    situation prépondérante et privilégiée de la France que vous a allez rétablir en
                    Egypte, c'est une consigne délibérée en dehors de « vous que vous allez faire
                    exécuter, » Gambetta insistait pour une action commune avec l'Angleterre. Il
                    invoquait la nécessité d'une a politique occidentale représentée par la France
                    et TAngleterre ». Et il s'écriait : a Au prix des plus grands sacrifices, ne
                    rompez jamais a l'alliance anglaise, » II annonçait que cette rupture, si elle
                    avait lieu, entraînerait la France « à livrer à l'Angleterre, et pour toujours,
                    des a territoires, des fleuves et des passages où le droit de vivre et de trafia
                    quer pour la France est égal au sien ». Les crédits furent votés. </p>
                <p>Au Sénat, le 25 juillet, après un rapport très sévère de M. Scherer à l'égard de
                    la politique du ministère, M. Waddington soutint la thèse de l'alliance anglaise
                    tandis que M. de Broglie soutenait l'abstention. Le crédit fut voté par 205 voix
                    contre 5. Le lendemain, M. de Freycinet déposait une demande de nouveaux crédits
                    s'élevant à 9 1/2 millions, somme insuffisante, pour l'envoi et le débarquement
                    de troupes destinées à protéger le canal de Suez. M. de Freycinet apprit à la
                    commission que l'Europe refusait de donner un mandat à l'Angleterre et à la
                    France, mais leur laissait la liberté d'agir. Par 6 voix contre 5 abstentions,
                    la commission rejeta le crédit. On apprenait que le 26, la Turquie, poussée par
                    l'Allemagne, avait accepté d'intervenir en mettant pour condition le retrait des
                    troupes anglaises. </p>
                <p>M. de Freycinet maintint sa demande de crédits. La discussion eut lieu le 29. M.
                    de Freycinet réduisit à son minimum le rôle de la France comme protectrice du
                    canal et annonça que la conférence était saisie d'une demande de protection
                    collective, mais que le 24 la France et l'Angleterre avaient annoncé leur
                    intention d'assurer la sécurité du canal a soit seules, soit avec l'adjonction
                    de toute puissance qui voudra </p>
                <pb n="278" rendition="M. YVES GUYOT. "/>
                <p>prêter son concours ». Après une intervention de M. Clemenceau, montrant les
                    contradictions de la politique du ministère, et invitant le gouvernement à
                    l'abstention, le crédit fut repoussé par 417 voix contre 75. Gambetta et ses
                    amis furent parmi les opposants. Le ministère Freycinet donna sa démission.
                    L'Angleterre restait seule. </p>
                <p>L'Allemagne, l'Autriche, l'Italie, la Russie, qui marchaient d'accord à la
                    conférence de Çonstantinople, continuaient à discuter l'organisation d'une
                    protection collective. L'Angleterre en accepta le principe, seulement, le 2
                    août, elle' débarquait à Suez des troupes venant des Indes et réservait sa
                    liberté d'action pour les opérations militaires engagées. La France adhéra
                    également au principe; mais jugeant nécessaire de prendre Port-Saïd pour base
                    d'opérations, Sir Wolseley y débarquait des troupes le 19 et le 20 août, en
                    dépit des protestations de M. de Lesseps, fermait le canal de Suez pendant ces
                    deux jours, puis le rouvrait à la navigation en annonçant que l'Angleterre
                    paierait les droits de navigation fixés par les règlements. Cet acte fut un
                    nouveau motif de récrimination pour les Français. Le 15 septembre, Wolseley
                    prenait possession du Caïre et rétablissait le gouvernement du khédive. </p>
                <p>M. de Freycinet avait montré une politique irrésolue et incohérente : Gambetta,
                    après avoir exposé une politique logique, finissait par l'abstention totale.
                    Ceux mêmes, qui en avaient été partisans, étaient mécontents de la faute qu'ils
                    avaient commise, et, d'autant plus disposés, par un sentiment de transposition
                    des responsabilités, bien connu des psychologues, à décharger leur mécontement
                    sur l'Angleterre. </p>
                <p>Depuis cette époque, cette mauvaise humeur a pesé sur toute la politique
                    extérieure française. La question d'Egypte restait ouverte, mais sans solution. </p>
                <p>a Nous sommes en Egypte, disait M. Gladstone en 1883, non comme des maîtres, mais
                    comme amis et conseillers du gouvernement égyptien. » </p>
                <p>Le gouvernement anglais supprima le condominium franco-anglais institué en 1876;
                    il était exercé au moyen de deux contrôleurs qui avaient le droit d'assister au
                    conseil des ministres. Le contrôleur anglais cessa de s'y rendre et le khédive
                    refusa d'admettre le contrôleur français en son absence. Le 4 janvier 1883, la
                    France renonça au condominium. </p>
                <p>Les finances égyptiennes, grossies par les dépenses du soulèvement du-Soudan, par
                    les indemnités dues aux victimes des troubles d'Alexan- </p>
                <pb n="279" rendition="L'ACCORD FRANCO-ANGLAIS."/>
                <p>drie, embarrassaient le gouvernement anglais. Il réunit, au mois d'avril 1884,
                    une conférence européenne à Londres. Lord Granville assura que l'Angleterre
                    était prête a à retirer ses troupes d'Egypte » au commencement de 1888, si
                    toutes les puissances étaient de cet avis. Mais les Français, ne prenant que les
                    intérêts des créanciers, refusèrent une réduction de l'intérêt de la dette et
                    une modification dans l'emploi des revenus. Ce fut là une faute commise par M.
                    Jules Ferry alors ministre des affaires étrangères. La conférence se sépara sans
                    avoir pris de résolution. </p>
                <p>A la fin de 1886, lord Salisbury chargea sir Drummond Wolff, ambassadeur à
                    Çonstantinople, de proposer au sultan de la part de l'Angleterre l'évacuation de
                    TÉgypte dans un délai de cinq ans, sous la réserve que si Tordre venait à être
                    troublé en Egypte, la Porte autoriserait l'Angleterre à la réoccuper de piano.
                    Cette proposition échoua. Après la mort du khédive Twefik, en 1892, un comité
                    français se forma avec le parti des jeunes fellahs élevés à l'européenne, pour
                    pousser le nouveau khédive Abbas-Hilmy à expulser les Anglais. Des paroles
                    malheureuses furent prononcées; un député français, M. François Delomb, dans un
                    banquet à Alexandrie, déclara que dans un délai de six mois, les Anglais
                    auraient quitté TÉgypte. Cette agitation fut pour quelque chose dans la
                    formidable majorité de 152 voix que le parti « conservative » anglais obtint aux
                    élections de 1895. Le Khédive fut obligé de rappeler au pouvoir Musfapha-Fehmy,
                    dont il avait essayé de se débarraser : les Anglais fortifièrent leur
                    administration et prirent la direction des douanes et de la santé publique. </p>
                <p>Certains Français, et non des moindres, avaient cette idée bizarre qu'en montrant
                    une perpétuelle mauvaise humeur contre l'Angleterre, en la heurtant à tout
                    instant, ils obtiendraient son départ de l'Egypte. D'autres préoccupations se
                    greffaient sur celle-là. </p>
                <p>L'expédition Marchand fut imaginée en dehors du ministère. Elle fut apportée
                    toute faite, avec les hommes désignés, Marchand, Mangin, etc., au ministre des
                    affaires étrangères qui était alors M. Hanoteaux. </p>
                <p>Dans son numéro de septembre 1896, la Revue politique et parlementaire publiait
                    une lettre d'un homme a dont, disait-elle, le nom se trouve « grandement mêlé à
                    l'histoire de la formation de l'empire africain ». Je ne suis pas autorisé à le
                    désigner autrement, mais je puis dire qu'en écrivant les lignes suivantes, il ne
                    faisait que répéter les objections que sa situation l'avait mis à même de faire
                    au moment de l'organisation de </p>
                <pb n="280" rendition="M. YVES GUYOT. "/>
                <p>l'expédition Marchand : a Quant aux soldats anglais, ce n'est pas sur ce a
                    terrain où tout l'avantage est de leur côté que nous pouvons utilea ment les
                    battre en brèche. Toute mesure d'intervention de notre part du a côté de
                    Bahr-el-Ghazal n'aura pour effet que de fournir de nouveaux a prétextes au
                    cabinet britannique pour renforcer ses effectifs sur le haut a Nil et, par
                    contre coup, son corps d'occupation en Egypte. » </p>
                <p>Essayer de reprendre la question d'Egypte à revers, avec deux ou trois officiers
                    français et une poignée de tirailleurs, est une idée qui ne pouvait venir qu'à
                    des hommes habitués à attribuer les grands événements à de petites et
                    mystérieuses causes. Étant donnée la manière dont elle a été préparée, le
                    personnel qui la composait, les incidents qui ont suivi, la façon dont ils ont
                    été exploités et les affinités connues du colonel Marchand, on peut assurer que
                    la responsabilité de cette aventure appartient aux jésuites, dont l'objectif
                    constant a été de provoquer et d'entretenir un état d'hostilité entre la France
                    et l'Angleterre. </p>
                <p>Cette politique a échoué, malgré les efforts faits pour l'entretenir après
                    Fachoda et au moment de la guerre du Transvaal. M. Loubet, d'un côté, le roi
                    d'Angleterre de l'autre, ont eu la ferme volonté de ne pas la laisser se
                    perpétuer : et Taceord franco-anglais constate en Egypte le fait accompli très
                    loyalement et très simplement. Le gouvernement britannique déclare qu'il n'a pas
                    l'intention de changer l'état politique de l'Egypte. Le gouvernement français
                    déclare qu'il n'entravera pas l'action de l'Angleterre dans ce pays en demandant
                    qu'un terme soit fixé à l'occupation britannique ou de toute autre manière. </p>
                <p>Cela suffit. </p>
                <p>IL — Au point de vue financier•. </p>
                <p>Ismaïl avait distingué deux budgets, celui de l'État et celui de la Daira, ou
                    fortune personnelle du khédive. En 1870, la dette de TÉgypte s'éievait à 597
                    millions de francs, la dette flottante s'accumulait tous les jours, il fit un
                    emprunt de 176 millions hypothéqués sur la Daira. En 1873, il résolut
                    d'emprunter 800 millions à 7 p. c. remboursables en trente ans, garantis par les
                    chemins de fer et en échange d'une avance de six années d'impôt foncier
                    transformant les fellahs en propriétaires. La combinaison échoua. Malgré sa
                    vente de 176,602 actions de J'isthme de Suez, Ismaïl dut suspendre ses payements
                    en avril 1876. </p>
                <p>Il institua le .2 mai une commission de la Caisse publique composée </p>
                <pb n="281" rendition="L'AOCOIID FRANCO-ANGLAIS."/>
                <p>d'un Anglais, d'un Français, d'un Allemand, d'un Autrichien et d'un Russe. Il lui
                    donna les pouvoirs les plus étendus pour recevoir les impôîs et payer les
                    créanciers ; mais il montra le'cas qu'il en faisait en procédant à l'opération
                    de l'unification de la dette égyptienne. Elle avait pour but de confondre les
                    propriétés khédiviales avec celles de l'État et de supprimer les privilèges de
                    ses créanciers. Le. khédive fut condamné par les tribunaux mixtes qu'il avait
                    lui-même institués. </p>
                <p>M. Goschen, au nom des créanciers anglais, M. Joubert, au nom des créanciers
                    français, prirent hypothèque sur les biens de la Daira. L khédive offrit une
                    consolidation générale avec intérêts de 7 p. c. et le 18 novembre 1876 institua
                    le condominium franco-anglais. Une commission d'enquête constata le désordre des
                    finances. En 1878, un ministère formé par Rivers Wilson, de Blignières et Nubar
                    prit le pouvoir. Il contracta, au mois de novembre, en hypothéquant les biens de
                    la famille khédiviale, un emprunt de 8,500,000 livres sterling par
                    l'intermédiaire de la maison Rothschild. Si le condominium disparut après la
                    révolte d'Arabi, la caisse de la dette fut fortifiée par la convention.de
                    Londres du 13 mars 1885. Eu vertu du décret du 12 juillet 1888, elle gère un
                    fonds de réserve générale, elle peut faire des avances au khédive, en cas de
                    dépenses extraordinaires. </p>
                <p>Quand, en 1896, l'Angleterre décida la conquête du Soudan, elle demanda aux
                    commissaires de prélever 500,000 livres sterling sur la réserve de la dette. En
                    dépit de la protestation de la France et de la Russie, la majorité des
                    commissaires donnèrent cette autorisation. Le ■commissaire français déféra ce
                    vote aux tribunaux mixtes qui condamnèrent le gouvernement égyptien à restituer
                    la somme obtenue pour ce motif que la question de l'expédition du Soudan
                    dépassait la compétence de la commission de la dette. Un décret du mois de
                    novembre stipule ■que l'avis de la caisse devra être donné à l'unanimité en cas
                    de dépenses ■extraordinaires d'ordre militaire;,le montant disponible du fonds
                    de réserve ne peut être réduit au-dessous de 800,000 livres sterling. ■ La
                    caisse de la dette gère : 1" l'emprunt garanti au capital effectif de 900,000
                    livres sterling (225 millions de francs) 3 p. c. émis en 1835; 2" la dette
                    privilégiée convertie 3 1/2 p. c. 1890, qui, par suite d'une ■émission de
                    1,503,900 livres sterling de nouveaux titres,, autorisée par le décret du 12
                    juillet 1890, s'élève à 30,897,480 livres sterling. Cet emprunt est garanti par
                    les produits des chemins de fer de l'État, des télégraphes et du port
                    d'Alexandrie; 3" la dette unifiée 1876-1880 de </p>
                <p>RliVUK L)E HR01T INT. — 26" ANNLE. *1 </p>
                <pb n="282" rendition="M. YVES GUYOT. "/>
                <p>55,971,960 livres sterling (1,413 millions de francs) dont le revenu 4 p. c. est
                    garanti par les recettes des douanes, des tabacs et des quatre provinces de
                    Garbieh, de Menoufieh, Behéra et Syout, à l'exception des sels et des tabacs
                    indigènes. </p>
                <p>Le gouvernement égyptien n'a pu convertir cette dette. </p>
                <p>Voici les principales modifications qu'apporte à ce régime le décret khédivial
                    annexé à la convention. </p>
                <p>La commission est maintenue; mais l'article 28 stipule a que les o. décisions de
                    la commission seront prises à la majorité absolue des a membres qui la composent
                    ». C'est la suppression du décret de novembre 1899. </p>
                <p>L'article 30 du projet de décret affecte au service de la dette l'impôt foncier
                    de toutes les provinces d'Egypte, excepté celle de Keneh ; mais l'impôt foncier
                    seul, tandis qu'actuellement les douanes et les recettes des chemins de fer y
                    sont comprises. </p>
                <p>L'impôt foncier rapporte 4,200,000 livres sterling par an, tandis que la somme
                    requise pour le service de la dette, y compris les dépenses de la
                    caisse,.n'exige que 3,600,000 livres sterling, et le gouvernement ne pourra,
                    sans l'assentiment des pouvoirs, apporter aux impôts fonciers des modifications
                    qui puissent en réduire le rendement au-dessous de 4 millions de livres
                    sterling. </p>
                <p>Ces ressources présentent d'autant plus de garantie aux porteurs de la dette
                    égyptienne qu'elles augmentent. Toutefois, en cas de déficit, l'ensemble des
                    revenus de TÉgypte devient responsable. </p>
                <p>Mais voici la grande réforme apportée dans le fonctionnement actuel de la caisse
                    de la dette. Pas un denier du fonds général de réserve ne pouvait être employé
                    sans son assentiment. Lord Milner décrivait l'état de choses qui en résultait
                    dans les termes suivants : a Le spectacle de « TÉgypte avec son trésor plein,
                    dont elle ne peut user pour tel projet « qui, d'après le calcul le plus modéré,
                    ajouterait 20 p. c. à la richesse « du pays, est un spectacle aussi affligeant
                    que ridicule. Chaque année « nouvelle montre avec plus de force l'injustice de
                    maintenir, dans ces « jours de solvabilité assurée, les restrictions imposées au
                    gouvernement « égyptien au moment de sa faillite; aucune réforme n'est plus
                    néces« saire que celle-là. » </p>
                <p>Le fonds de réserve et les économies résultant de la conversion de 1890 s'élèvent
                    à une somme de 5,500,000 livres sterling. Il n'y avait rien à répondre, aux
                    observations suivantes contenues dans le rapport de </p>
                <pb n="283" rendition="L'ACCJRD FRANCO-ANGLAIS."/>
                <p>lord Cromer, de 1903 : a Cette somme ne peut naturellement être toua chée sans
                    l'agrément des pouvoirs. Le présent système "sous lequel il a est permis à ces
                    économies de s'accumuler est à peine concevable », et la France était
                    responsable de cet état de choses. </p>
                <p>L'article 52 stipule que les titres de la dette publique-et les sommes en espèces
                    actuellement déposées à la caisse et représentant le fonds de réserve et les
                    économies par suite de conversions des anciennes dettes, sont entièrement
                    libérées de leur affectation actuelle et seront versés au ministère des
                    finances. Le gouvernement égyptien pourra en faire tel usage- qu'il voudra. Si
                    le gouvernement égyptien veut faire des emprunts, le consentement de la caisse
                    ne sera pas nécessaire. </p>
                <p>Les Français considéraient que l'unifiée ne pouvait être remboursée qu'à partir
                    de 1941. L'article 39 spécifie que la dette unifiée pourra être rembour.-ée à
                    partir du 15 juillet 1912. A partir du 15 juillet 1910, le gouvernement aura
                    pleine liberté de rembourser au pair les dettes garantie et privilégiée. Ces
                    délais sont une prime accordée aux porteurs de titres. </p>
                <p>La caisse n'aura plus à s'occuper de l'administration des douanes et des chemins
                    de fer. Le conseil, composé d'un Anglais, d'un Français et d'un Égyptien, qui
                    avait le contrôle des chemins de fer, des télégraphes et du port d'Alexandrie,
                    est aboli. </p>
                <p>Le décret khédivial aura besoin de l'approbation de l'Allemagne, de l'Autriche,
                    de l'Italie et de la Russie; mais comme le nombre des porteurs de. la dette
                    égjrptienne est insignifiant dans ces pays, ils n'auraient aucune raison pour
                    s'opposer à des mesures admises par les deux pays dans lesquels se trouvent
                    presque tous les intéressés. </p>
                <p>DEUXIÈME PARTIE. — LE MAROC. </p>
                <p>La question du Maroc est traitée dans la même convention que celle d'Egypte. Le
                    Maroc est un voisin avec lequel forcément on a des difficultés. L'autorité du
                    sultan n'est que religieuse. Quand la foi est affaiblie à son égard, son
                    autorité disparaît : et elle semble nulle actuellement dans les deux tiers de la
                    superficie de son empire nominal. Il l'a fait sentir surtout quand il va
                    procéder à la perception des impôts, comme à une expédition guerrière. La France
                    a poussé sa pénétration dans le sudouest de l'Algérie. Elle y a des postes
                    avancés qu'elle aurait dû faire occuper par des goums arabes. Elle y envoya des
                    troupes dont le </p>
                <pb rendition="2-.S4 M. YVES GUYOT. "/>
                <p>ravitaillement exige des convois. Les convois sont une tentation au pillage pour
                    des" tribus pauvres et belliqueuses. Certains Algériens et les députés qui les
                    suivent ont demandé que la frontière soit reportéedn Kiss à la Moullouïa. La
                    convention ne parle pas d'une rectification de frontières qui ne pourrait se
                    faire sans expédition militaire. Il y a un projet plus pratique, c'est de
                    pousser le chemin de fer de Tlemcen à Taza et à Fez. </p>
                <p>La convention autorise la France à a veiller à la tranquillité du Maroc et à lui
                    prêter son assistance pour toutes les réformes administratives, économiques,
                    financières et militaires dont il a besoin ». C'est le droit au protectorat,
                    mais la nation qui l'obtient ne pourra l'exercer qu'avec prudence, sous peine de
                    se lancer dans de grosses et dispendieuses aventures. Droit de cabotage pour les
                    navires anglais sans limitation de durée : égalité de traitement pour le
                    commerce des deux pays pendant tiente ans au Maroc comme en Egypte; pas de
                    fortifications ou d'ouvrages stratégiques sur la côte marocaine, de Mililla aux
                    hauteurs qui dominent la rive droite du Sebou exclusivement, excepté pour les
                    points occupés par l'Espagne. </p>
                <p>Il était difficile de faire mieux pour le Maroc. </p>
                <p>TROISIÈME PARTIE. — TERRE NEUVE. </p>
                <p>Le traité d'Otrecht de 1713 céda Terre-Neuve à l'Angleterre, mais en donnant aux
                    pêcheurs français le droit de pêcher et de sécher le poisson sur la côte entre
                    le cap Bonavisla et la Pointe-Riche en passant par le nord. Le traité de Paris
                    de 1783 fixa deux autres points : le cap SaintJean à Test et le cap Raye à
                    l'ouest, soit une étendue de 1,800 kilomètres. Le traité stipulait qu'afin que a
                    les pêcheurs des deux nations ne fissent point naître des querelles journalières
                    », le roi d'Angleterre s'engageait à a prendre les mesures les plus positives
                    pour prévenir que « ses sujets ne troublent en aucune manière par leur
                    concurrence la a pêche des Français pendant l'exercice temporaire qui leur est
                    accordé a sur les côtes de l'île de Terre-Neuve, et à faire retirer .les
                    établissea ments sédentaires qui y sont furmés. » Les traités de 1815
                    maintinrent cet état de cho;es. </p>
                <p>Des discussions plus ou moins aigres ont continué d'exister entre les deux
                    gouvernements à propos de ces dispositions qu'on essaya d'inter- </p>
                <pb n="28S " rendition="L'ACCORD FRANCO-ANGLAIS"/>
                <p>prêter par deux conventions, l'une en 1857 et l'autre en 1885, mais sans succès. </p>
                <p>En 1713, il ne pouvait être question de conserver le homard. Le traité parle de
                    poisson (fish). Or, le homard est un crustacé. Donc, du côté anglais on
                    concluait que les pêcheurs français n'avaient pas droit à la pêche au homard.
                    Les Français, de leur côté, demandaient la suppression des homarderies
                    anglaises. En 1890, on essaya un modus vivendi; en 1891, on décida d'avoir
                    recours à l'arbitrage, mais on n'y parvint pas. </p>
                <p>En 1886, la législature de Terre-Neuve passa un acte appelé le a Bail A et »
                    qu'elle compléta en 1887. On appelle en français a boette », les harengs,
                    capelans, encornets, qui constituent l'appât de la morue. Le Bail Act
                    interdisait dans toute l'île la vente de la a boette » aux étrangers. </p>
                <p>On voit l'échange de mauvais procédés. </p>
                <p>Au moment de la signature du traité d'Utrecht, les habitants de Terre-Neuve
                    n'étaient que quelques milliers; maintenant ils sont au nombre de 200,000, et
                    ils ne peuvent pas bâtir une maison, établir une gare terminus de tramway sur un
                    point de ces 1,800 kilomètres de côtes. Encore, si les Français avaient fait
                    quelque chose du French shore ; mais ils n'y vont pas ; ce n'est pas sur le
                    French shore qu'ils pèchent la morue, c'est sur le Grand-Banc, dont Textrémité
                    nord est à plus de 600 kilomètres du cap Raye qui représente Textrémité sudouest
                    du French shore et à plus de 800 kilomètres du cap Saint-Jean qui en représente
                    Textrémité sud-est. Le nombre des pêcheurs qui y allaient pêcher et sécher du
                    poisson était en moyenne de 400 on 500; en 1903, il était de 238. Empêcher les
                    Terre-Neuviens de faire quelque chose sur ces 1,800 kilomètres de côtes où les
                    Français-ne faisaient rien, voilà la question de Terre-Neuve. </p>
                <p>Les deux gouvernements envoyaient des navires pour faire respecter leurs
                    prétentions réciproques. Le navire français veillait à ce que les Anglais
                    n'eussent pas d'établissements permanents. Le navire anglais allait mettre à la
                    porte les pêcheurs français qui s'attardaient après le 15 octobre (x). L'accord
                    franco-anglais met fin à cette situation absurde. Les Français conservent le
                    droit de pêcher la morue et acquièrent </p>
                <note place="bottom">(1) Voir le Times : " The French shore », 2 février 1904. </note>
                <pb n="286" rendition="M- YVES GUYOT. "/>
                <p>celui de pêcher le homard sur le French shore; mais ils abandonnent le droit de
                    séchage à terre. En revanche, ils auront le droit d'acheter de la « boette » sur
                    le French shore et en mer. </p>
                <p>Les armateurs de Saint-Malo, de Granville et de Fécamp, qui sont les seuls à
                    envoyer des navires à Terre-Neuve protestent en disant : « Mais la vente de la a
                    boette » reste interdite dans les baies du sud de Terre-Neuve ». C'est exact.
                    Cette interdiction est une conséquence des primes que la France donne non
                    seulement aux pêcheurs du continent, mais encore, depuis 1881, aux pêcheurs de
                    Saint-Pierre : 50 francs par homme d'équipage pour la pêche avec séchage, 30
                    francs pour la pêche sans séchage et, par quintal de morue sèche, 12, 16, 20
                    francs selon le pays de destination. </p>
                <p>Pour lever cette interdiction, les Terre-Neuviens ne demandent même pas la
                    suppression des primes pour les pêcheurs du continent; ils ne la demandent que
                    pour les pêcheurs de Saint-Pierre, et l'accord donne le droit de la vente de la
                    a boette » en mer. Les gémissements des armateurs, qui touchent tant de primes
                    et viennent encore d'obtenir cet avantage, ne peuvent avoir d'écho dans
                    l'opinion. </p>
                <p>QUATRIÈME PARTIE. — L'AFRIQUE OCCIDSNTAXE ET CENTRALE. </p>
                <p>Pour abandonner notre, droit d'empêcher les Terre-Neuviens de faire quelque chose
                    sur les 1,800 kilomètres du French shore, dont nous ne faisions rien, nous avons
                    reçu : </p>
                <p>A. — Une rectification de la frontière est de la Gambie. </p>
                <p>La Gambie est une enclave dans le Sénégal, mais les Anglais la possèdent depuis
                    1588 et ne veulent pas y renoncer. Le territoire forme une bande étroite sur les
                    deux rives du fleuvp, de sorte que sur 300 kilomètres de long, les possessions
                    françaises touchent presque au fleuve, accessible à des navires de 1,500
                    tonneaux; mais elles n'y ont pas accès. Par une rectification de 20 kilomètres,
                    la frontière sera ramenée au-dessous de Yarboutenda. Yarboutenda est à 300
                    kilomètres de Kayes, land-is que Dakar en est à 700 kilomètres. Yarboutenda
                    pourrait donc être le point terminus du chemin de fer qui aboutit à Bamoko. Sur
                    le fleuve, application sera faite de la convention franco-anglaise du </p>
                <p> O </p>
                <pb n="287" rendition="L'ACCORD FRANCO-ANGLAIS."/>
                <p>14 juin 1898, conforme à l'Acte général de Berlin : liberté complète du transit
                    saus droits de douanes ni frais d'aucune sorte. </p>
                <p>B. — Les îles de Los. </p>
                <p>Elles sont situées en face de Konakri. Les deux plus grandes ont chacune à peu
                    près 8 kilomètres de long sur deux de large; mais entre elles se trouve une rade
                    bien abritée avec des fonds de 12 mètres et on peut y faire de l'eau potable.
                    Elles commandent Konakri, qui est la tête de ligne du chemin de fer de la Guinée
                    française au Niger. </p>
                <p>C. — Une rectification de la frontière entre la Nigeria anghise et les
                    possessions françaises entre le Niger et le lac Tchad. </p>
                <p>La déclaration de 1890 l'avait fait partir de Say, à la limite de la zone
                    fertile. La convention du 14 juin 1898 l'avait rectifiée de manière qu'elle
                    comprenait des espaces fertiles séparés par des déserts, de plusieurs jours de
                    marche rendant impossible le parcours de tout convoi entre les deux points
                    extrêmes. La nouvelle frontière assure une route continue dans la zone fertile;
                    de plus, il est stipulé que, lors de la délimitation sur place, les villages
                    appartenant au Tessaoua, au Maradi et au Zinder seront attribués à la France. </p>
                <p>CINQUIÈME PARTIE. — DÉCLARATION CONCERNANT LE SIAM, MADAGASCAR ET LES
                    NOUVELLES-HÉBRIDES. </p>
                <p>A. — Siam. </p>
                <p>Il s'agissait de savoir si, d'après la convention de 1896, les territoires
                    siamois à l'ouest du Menam étaient sous l'influence anglaise et ceux ;'i l'est
                    étaient sous l'influence française. L'accord franco-anglais légitime ces
                    influences. Il est stipulé qu'elles s'étendent pour l'Angleterre sur la
                    péninsule malaise et les îles adjacentes. Il est bien entendu que l'accord
                    exclut toute idée d'annexion. L'Angleterre jouira du traitement de la nation la
                    plus favorisée dans toutes les possessions siamoises. </p>
                <p>B. — Madagascar. </p>
                <p>Le gouvernement anglais renonce à la réclamation qu'il avait formulée contre
                    l'introduction du tarif douanier à Madagascar après </p>
                <pb n="288" rendition="M. YVES CUYOT. "/>
                <p>l'annexion de celte île à la France, en vue de l'accord en préparation sur les
                    questions de juridiction et du service postal à Zanzibar. </p>
                <p>C. — Nomettes-H èbrides. </p>
                <p>Les deux gouvernements conviennent de préparer un arrangement qui, sans impliquer
                    aucune modification dans le statu quo politique, mette fin aux difficultés
                    résultant de l'absence de juridiction sur les indigènes des Nouvelles-Hébrides. </p>
                <p>D'un côté, des Australiens échauffés auraient déclaré la guerre à la France à
                    propos de. ces îles; d'un autre coté, un Australien naturalisé, M. Higginson,
                    président de la Compagnie française des NouvellesHébrides, n'a cessé de faire
                    une agitation dans le parlement et la presse a pour obtenir la réparation de
                    l'inexplicable omission commise en 1853 a par l'officier français chargé de
                    prendre possession de la Nouvelle« Caîédonie et de ses dépendances et qui
                    négligea les Nouvellesa Hébrides ». </p>
                <p>L'accord franco-anglais ne tranche pas la question; mais il établira une police
                    nécessaire pour la protection des indigènes eux-mêmes et il stipule la
                    nomination d'une commission pour le règlement des différends fonciers de leurs
                    ressortissants respectifs dans ces îles. </p>
                <p>CONCLUSION. </p>
                <p>Telles sont les grandes lignes de l'accord franco-anglais. Il est excellent,
                    parce qu'aucun Français et parce qu'aucun Anglais ne peut dire : a c'est un bon
                    traité », dans le sens traditionnel attribué à ces mots. </p>
                <p>a Un bon traité » était le traité imposé par le vainqueur au vaincu d'après la
                    conception de la politique de conquête, dont la plus haute expression est
                    représentée, dans le xise siècle, par Napoléon et Bismarck, a Un bon traité »
                    était le traité daùs lequel des diplomates madrés avaient entraîné leur
                    partenaire à des concessions dont il ne prévoyait pas les conséquences. Telle
                    était la diplomatie à la Metternich et à la Talleyrand. </p>
                <p>Dans l'accord franco-anglais, ces traditions ont été abandonnées aussi bien par
                    lord Lansdowne que par MM. Cambon et Delcassé. Les deux pays ont négocié
                    librement en dehors de toute pression immédiate. </p>
                <pb n="289" rendition="L'ACCORD FRANCO-ANGLAIS."/>
                <p>Aucun n'a essayé de faire jouer à l'autre un rôle de dupe. Ils ont examiné les
                    difficultés pendantes qui pouvaient ê're susceptibles de dangers, et,
                    loyalement, en se .faisant des concessions réciproques auxquelles auraient
                    consenti sans nul doute des gens sérieux pour des affaires privées, ils sont
                    arrivés à cet accord. On peut dire qu'il est l'expression d'une diplomatie
                    raisonnable. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>L'EXTERRITORIALITÉ DES VAISSEAUX D'ÉTAT, </head>
                <p>PAR </p>
                <p>M. Jacques de WITT HAMER, </p>
                <p>Avocat à Mi'Vlelljourg. </p>
                <p>Bynkershoek rapporte, qu'en 1668, il y eut dans le port de Flessingue une
                    application étrange du droit de saisie au sujet de vaisseaux de guerre espagnols
                    et il expose comment les.États généraux des ProvincesUnies ont mis de très sage
                    manière, un terme à cette procédure, a Des créanciers du roi d'Espagne, dit-il,
                    avaient détenu par saisie trois de ses navires de guerre qui étaient venus dans
                    le port de Flessingue; ils avaient ensuite cité le roi devant les juges de
                    Flessingue pour faire valider la saisie et se payer sur la valeur des navires.
                    L'ambassadeur d'Espagne s'adressa aux États généraux. Le 12 décembre 1668,
                    ceux-ci intimèrent aux États de Zélande Tordre de veiller à ce que les navires
                    saisis pussent mettre à voile ; ils engagèrent toutefois le gouvernement
                    espagnol à acquitter la dette dans cette 1res juste cause, in causa jusiissimâ,
                    afin de ne pas les obliger à concéder les représailles qui leur étaient
                    démandées par les créanciers (1). » </p>
                <p>En 1903, en la même ville de Flessingue, in causa jttslissimâ, le ministre de la
                    justice néerlandais a empêché la saisie, par un créancier de l'État belge, d'un
                    vaisseau qui, étant la propriété de cet État, n'était pas un vaisseau de guerre.
                    Voici les circonstances : </p>
                <p>L'État belge, condamné contradictoirement par le tribunal civil de Middelbourg
                    à-payer une certaine somme à uu citoyen des Pays-Bas, avait poursuivi la
                    cassation de ce jugement devant la cour suprême de la Haye; le jugement avait
                    été confirmé. </p>
                <note place="bottom">(*) C. VAN BYNKERSHOEK, De foro legatorum-. cliap. IV. </note>
                <pb n="291" rendition="L'EXTERRITORIALITÉ DES VAISSEAUX D'ÉTAT."/>
                <p>Tous les efforts du créancier auprès du gouvernement belge pour •obtenir payement
                    demeurèrent vains; aussi, lorsqu'il apprit que le vaisseau-école des élèves
                    pilotes, propriété de cet État, se trouvait dans le dock de Flessingue, il
                    chargea l'huissier d'exécuter le jugement et •de saisir le navire. </p>
                <p>Le commandant du vaisseau belge menaça de s'opposer à la saisie par la force; il
                    soutint que son vaisseau était insaisissable, en vertu du droit
                    d'exterritorialité, et ce fut en vain que l'huissier demanda l'assistance du
                    commissaire de police de Flessingue. Sur ces entrefaites, l'avoué du créancier
                    s'adressa au ministre de la justice des Pays-Bas et demanda que mainforte fût
                    prêtée pour assister l'huissier; le ministre refusa "également assistance sans
                    donner aucune raison pour motiver son refus; le vaisseau de l'État étranger
                    débiteur échappa ainsi à toute exécution, contrairement aux règles des codes
                    hollandais. Il ne faut pas oublier, en effet, que d'après ceux-ci : 1° tous les
                    biens, meubles et immeubles, du débiteur tant présents que futurs servent de
                    gage à ses obligations; 2" un créancier, muni d'un jugement a le droit de faire
                    -saisie-exécutoire d'un navire, propriété de son débiteur, et 3" le droit civil
                    du" royaume s'applique indistinctement aux Néerlandais et aux ■étrangers, sauf
                    les exceptions établies par la loi. </p>
                <p>Une question se présente donc : Est-il une exception dont l'État belge pouvait se
                    prévaloir pour résister à cette saisie? </p>
                <p>Dans le journal-du droit néerlandais, Weekblai van hei Recht, j'ai posé la
                    question, et un des correspondants de ce journal a plaidé l'exterritorialité du
                    navire belge, en alléguant pour raison que l'État belge possédait et employait
                    ce vaisseau non à titre privé, mais à titre public, non comme tout autre
                    particulier peut posséder et employer un navire, mais comme exerçant la fonction
                    de l'État (x). </p>
                <p>Pour motiver cette conclusion, le correspondant cite plusieurs auteurs. Il
                    invoque d'abord l'opinion de M. Franz von Liszî, dans son livre : Bas
                    VôlkerrecM, page 82 de l'édition de 1901; voici la citation : a Zu den
                    Staatsschiffon gehôren in erster Linie die Kriegsschiffe, aber auch aile anderen
                    S chiffe, die dauernd und ausschliesslich im Dienst des Staates verwendet werden
                    (so Zollkutter, Sanilàtsschiffe, u. s \v.). » Il mentionne aussi Y International
                    Lam de William Hall, qui dit au paragraphe 78 de l'édition de 1895 : a With
                    respect to ships of war and </p>
                <note place="bottom">(f) Voir Weekblad van het Recht, 1904, n°s S010, 80!3, 8017 et
                    8027. </note>
                <pb n="292" rendition="M. JACQUES DE WITT HAMER. "/>
                <p>other public ships little need be said. The fiction of territoriality is useless,
                    but it is harmless, because it cannot cause larger privilèges to be attributed
                    to such vessels than they are acknowlerlged for other reasons to possess. They
                    represent the sovereignty and independence ôf their State more fully than
                    anything else can represent it on the océan ; they can only be met bj' their
                    equals there, and equals cannot exercise jurisdiction over equals. The
                    jurisdiction of their own State over them is therefore exclusive under ail
                    circumstances, and any act of interférence with them on the part of a foreign
                    State is an act of war. » Il invoque l'opinion émise dans l'édition publiée par
                    Geffcken de l'ouvrage de Heffter : Bas Europâische VôUterrecM, édition de 1888,
                    page 179. Heffter parlait de : a Die Krifg.-schiffe fremder Nationen x«, mais
                    Geffcken donne la correction suivante dans une note ; c Es muss heissen
                    Staatsschiffe. Dazu gehôren : 1. KriVgsschiffe mit ihren Bi'gleitsschiffei: ; 2.
                    nicht bewaffnete R(:gierurgsschiffe, wie Avisos, Transportschiffe; 3. zeitweilig
                    im ausschliesslichen Dienste der Regierung stehende Transportschiffe. Dagegen
                    nicht die Postschiffe... Der ( haracter des Staatsschiffes wird dadurch
                    bestimmt, dass es die Staatsflage fiihrt und von einem im Staatsdienst stehenden
                    Offizierbefehl'gt wird; im Zweifehfalle entscheidet die Erklârur.g der
                    betreffende Regiernng. Staatsschiffe vertreten im Ausland die Macht, welche sie
                    entsendet hat, sie geniessen daher unbedingte Exterritorialitât in fremden
                    Gewâssern und Hafcn u. s. w. » Le correspondant du Weekblad cite également la
                    savante étude de Félix Stoerk qui, dans le Eandbuch des Tfôlkerrechls, dirigé
                    par Holtzendorff, parle à diverses reprises de: a Die Rechtsstellurg der Kriig--
                    und Staatsschiffe in fremden Eig?ngewâîsern ». </p>
                <p>Est-il vrai que ces auteurs entendent par l'expression : navires de l'État
                    {Staatsschiffe), tous les navires qui sont la propriété de l'État et qui sont
                    employés continuellement et exclusivement au service de l'État? </p>
                <p>J'en doute et, s'ils le font, je doute qu'ils aient raison. </p>
                <p>L'exterritorialité des vaisseaux de guerre a été défendue d'abord ] ar l'argument
                    que tout navire de guerre est une partie détachée du sol de son pays, non
                    seulement en haute mer et dans les parages qui ne sont et ne peuvent être
                    occupés, mais même dans les endroits occupés, tels que ports, rades et côtes.
                    Dans les Règles internationales et diplomatie de la mer, édition de 1864, tome
                    I", page 188, Théodore Ortolan dit : « Tout cela n'est pas vrai; si on le dit,
                    ce n'est que par métaphore, par </p>
                <pb n="293" rendition="L'EXTERRITORIALITÉ DES VAISSEAUX D'ÉTAT."/>
                <p>figure de langgt, et cette figure, loin de pouvoir servir déraison justificative
                    à la règle, a besoin d'être justifiée elle-même. Elle peut l'être
                    rigoureusement, car ce qui est vrai, c'est que le navire est une habitation
                    flottante avec une population soumise aux lois et au gouvernement de l'État dont
                    le navire a la nationalité et placée sous la protection de cet État. Ce qui est
                    vrai, c'est que si le navire est bâtiment de guerre, il est, en outre, une
                    forteresse mobile, portant en son sein une portion même de la puissance publique
                    de cet État, des officiers et un équipage qui forment tous dans leur ensemble un
                    corps organisé de fonctionnaires et d'agents militaires ou administratifs de la
                    nation. » </p>
                <p>Dans les Eléments of international law, édition de 1863, annotée par William
                    Beach Lawrence, page 198, Henry Wbeaton parle, comme la plupart des auteurs
                    américains, d'un bâtiment de g.ierre armé; il fait allusion à un jugement de la
                    cour suprême des États-Unis; il écrit ce qui suit : a But the situation of a
                    public armed ship was, in ail respects, différent (from commercial ships). She
                    constitutes a part of the militaiy force of her nation, acts under the immédiate
                    and direct command of the sovereig 1, is employed by him in national objects.
                    Hr) has many and.powerful motives for preventing those objects from being
                    defeated by the interférence of a foreign State. Such interférence cannot take
                    place without seriously affecting his power and his dignity. The implied
                    license, therefore, under which such vessel enters a friendly port, may
                    reasonably be construed, and it seemed to the Court, ought to be construed, as
                    contaiuing an exemption from the jurisdiction of the sovereign, within whose
                    territory she claims the rites of hospitality. » </p>
                <p>Un écrivain néerlandais, Jan Helenus Ferguson, définit, au tome Ier, page 438 de
                    son livre : International Law, les vaisseaux « publics » : «Under the
                    dénomination of public vessels, écrit- il, are comprised ail vessels in the
                    service of a State, whether they be the actual property of such State or merély
                    hired for public purposes, whether they be armed for war (in which case they are
                    more particularly called vessels of war) or equipped as Governments, transports
                    or store ships, yachts, avisos, teuders or hospital ships. No other condition is
                    required to constitute tbe public character of a ship, except that sbe be
                    bonafiie comtnissioned t&amp;gt;y the State and commanded and manned by officers
                    and men in the l'fgular service of their own Government, etc. </p>
                <p>« Public vessels are also exempt from ail forms of process in private suits or
                    claims before any foreign tribunal. » </p>
                <pb n="294" rendition="M. JACQUES DE WITT HAMER. "/>
                <p>. Certes, cette dernière définition est assez large pour comprendre sous la
                    dénomination de vaisseaux publics aussi bien les vaisseaux de poste que le
                    bateau-école des pilotes-élèves; mais de quel droit M. Ferguson la donne-t-i! ? </p>
                <p>Les conventions postales en vigueur entre diverses nations, par exemple la
                    convention postale entre la France et la Grande-Bretagne du 30 juin 1890,
                    vont-elles à Tencontre de cette extension du sens? Si la définition de Ferguson
                    était généralement admise, semblable convention postale serait superflue. En
                    effet, elle porte notamment sur ce qui suit : a Lorsque les paquebots employés
                    par l'administration des postes de France et par l'administration des postes
                    britanniques seront des bâtiments nationaux, propriété de l'État, ou des
                    bâtiments appartenant à des compagnies subventionnées pour l'exécution du
                    service postal, ces paquebots ne pourront être détournés de leur destination, ni
                    être sujets à saisie, embargo ou arrêt de prince, etc. » </p>
                <p>Il me semble que tout au plus on peut attribuer l'exterritorialité aux vaisseaux
                    d'État s'ils sont aménagés et destinés à représenter l'État dans ses fonctions
                    publiques et s'ils le représentent actuellement dans ses fonctions. </p>
                <p>Un gouvernement remplit beaucoup de fonctions qui ne sont pas des fonctions à
                    proprement parler gouvernementales. </p>
                <p>Veut-on un exemple? Quoique la plupart des États européens se soient attribué le
                    monopole de la poste, il n'y a pas de doute, que porter des lettres à leur
                    adresse n'est pas précisément une fonction spécifique de l'État. L'exercice du
                    pilotage ne forme pas non plus un droit ou un devoir de l'État, ni par
                    conséquent l'enseignement de l'art de piloter. Si un État se chargeant de
                    l'enseignement de la jeunesse, la faisait voyager pendant les vacances sur des
                    bateaux à vapeur, propriété de l'État, on ne pourrait pas soutenir que ces
                    vaisseaux accomplissent une fonction d'État. </p>
                <p>Faire-la guerre ou montrer sa force militaire en temps de paix pour prévenir la
                    guerre, imposer les impôts et les recueillir, voilà des fonctions d'État. </p>
                <p>Ainsi le vaisseau de guerre, le navire employé au service de la guerre et le
                    bâtiment qui doit sauvegarder les droits du fisc, voilà des émanations du
                    pouvoir public de l'État. </p>
                <p>Si on en vient à étendre l'exterritorialité à tous les navires qui sont îa </p>
                <pb n="29 O " rendition="L'EXTERRITORIALITÉ DES VAISSEAUX D'ÉTAT"/>
                <p>propriété d'un État et qui exécutent au service de l'État quelque besogne, on
                    risque de dépasser le but de l'institution, qui est de respecter l'honneur d'un
                    souverain étranger ou de son représentant. L'exterritorialité, ne l'oublions
                    pas, en donnant un privilège à l'un restreint les droits des autres. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="section" feature="notices">
                <head>NOTICE.</head>
                <p>LA CONVENTION- FRANCO-ITALIENNE DU TRAVAIL. </p>
                <p>Une importante convention a été signée à Rome, le 15 avril 1904, par MM. Camille
                    Barrère et Arthur Fontaine, représentants du gouvernement français, et MM.
                    Tittoni, Luzzatti, L. Rava et E. Stelluti Scala, représentants du gouvernement
                    Italien. Nous tenons à la reproduire in extenso; elle fera prochainement, dans
                    la Revue, l'objet d'une étude de M. Yves Guyot. </p>
                <p>CONVENTION. </p>
                <p>Le Président de la République française et Sa Majesté le Roi d'Italie •désirant,
                    par des accords internationaux, assurer à la personne des travailleurs des
                    garanties de réciprocité analogues à celles que les traités de commerce ont
                    prévues pour les produits du travail et particulièrement : a 1° faciliter à
                    leurs nationaux travaillant à l'étranger la jouissance de leurs épargnes et leur
                    ménager le bénéfice des assurances sociales; 2° garantir aux travailleurs le
                    maintien des mesures de protection déjà édictées en leur faveur et concourir an
                    progrès de la législation ouvrière, ont résolu de conclure à cet effet une
                    convention et ont nommé pour leurs plénipotentiaires : </p>
                <p>La Président de la République française, </p>
                <p>Son Excellence M. Camille Barrère, ambassadeur de France près Sa Majes.é le Roi
                    d'Italie ; </p>
                <p>M. Arthur Fontaine, directeur du travail au ministère du commerce de France. </p>
                <p>Sa Majesté le Roi d'Italie, </p>
                <p>Son Excellence M. Tommaso Tittoni, son ministre des affaires étrangères ; </p>
                <p>Son Excellence M. Luigi Luzzatti, son ministre du Trésor; </p>
                <pb n="297" rendition="NOTICE."/>
                <p>Son Excellence M. Luigi Rava, son ministre de l'agriculture, de l'industrie et du
                    commerce ; </p>
                <p>S.m Excellence M. le comte Enrico Stelluti Scala, son ministre des postes et des
                    télégraphes ; </p>
                <p>Lesquels, après avoir échangé leurs pleins pouvoirs, trouvés en bonne et due
                    forme, sont convenus des articles suivants : </p>
                <p>ARTICLE PREMIER. — Des négociations seront engagées à Paris après la ratification
                    de la présente convention, pour la conclusion d'arrangements fondés sur les
                    principes énoncés ci-après et destinés à régler le détail de leur application, —
                    exception faite pour l'arrangement relatif à la caisse nationale d'épargne de
                    France et à la caisse d'épargne postale d'Italie, prévu sous la paragraphe a
                    ci-dessous, qui sera annexé à la convention. </p>
                <p>a) Les fonds versés à titre d'épargne, soit à la caisse nationale d'épargne de
                    France, soit à la caisse d'épargne postale d'Italie, pourront, sur la demande
                    des intéressés, être transférés sans frais de Tune des caisses à l'autre,
                    chacune de ces caisses appliquant aux dépôts ainsi transférés les règles
                    générales qu'elle applique aux dépôts effectués chez elle par les nationaux. </p>
                <p>Un régime de transfert, sur des bases analogues, pourra être institué entre
                    diverses caisses d'épargne privées de France et d'Italie, ayant leur siège dans
                    de grandes agglomérations industrielles ou dans des villes frontières. Sans
                    comporter la gratuité absolue des transferts, ce régime stipulera le concours
                    des administrations postales, soit gratuit, soit à tarif réduit. </p>
                <p>b) Les deux gouvernements faciliteront, par l'entremise tant des administrations
                    postales que des caisses nationales, le versement des cotisations des Italiens
                    résidant en France à la caisse nationale de prévoyance d'Italie et des Français
                    résidant en Italie à la caisse nationale des retraites de France. Ils
                    faciliteront de même le paiement en France des pensions acquises, soit par des
                    Italiens, soit par des Français, à la caisse nationale italienne et
                    réciproquement; </p>
                <p>c) L'admission des ouvriers et employés de nationalité italienne à la
                    constitution de retraites de vieillesse et peut-être d'invalidité, dans le
                    régime général des retraites ouvrières actuellement élaboré par le parlement
                    français, ainsi que la participation des ouvriers et employés de nationalité
                    française au régime des retraites ouvrières en Italie, seront réglées aussitôt
                    après le vote de dispositions législatives dans les pays contractants. </p>
                <fw place="bottom">22 REVUE DE DROIT INT. — 36* ANNEE. </fw>
                <pb n="298" rendition="SOTIOE. "/>
                <p>La part de pension correspondant aux versements de l'ouvrier ou employé ou aux
                    retenues faites sur son salaire lui sera acquise intégralement. </p>
                <p>En ce qui concerne la part de pension correspondant aux contributions patronales,
                    il sera statué par l'arrangement dans des conditions de réciprocité. </p>
                <p>La part de pension à provenir éventuellement de subventions budgétaires sera
                    laissée à l'appréciation de chaque État et payée sur ses ressources à ses
                    nationaux ayant acquis une retraite dans l'autre pays. </p>
                <p>Les deux États contractants faciliteront, par l'entremise tant des
                    administrations postales que de leurs caisses de retraite, le paiement en Italie
                    des pensions acquises en France et réciproquement. </p>
                <p>Les deux gouvernements étudieront, pour les ouvriers et emploj'és ayant travaillé
                    successivement dans les deux pays pendant des périodes minima à déterminer, sans
                    remplir dans aucrn des deux les conditions requises pour les retraites
                    ouvrières, un régime spécial d'acquisition de retraite ; </p>
                <p>d) Les ouvriers et employés de nationalité italienne, victimes en France
                    d'accidents par le fait ou à l'occasion du travail, ainsi que leurs
                    représentants résidant en France, auront droit aux mêmes indemnités que les
                    Français et réciproquement. </p>
                <p>Les Italiens bénéficiaires de rentes cessant de résider en France, ainsi que les
                    représentants de la victime qui ne résideraient pas en France au moment de
                    l'accident auront droit à des indemnités à déterminer. Les capitaux constitutifs
                    de ces indemnités, évalués d'après un tarif annexé à l'arrangement, pourront
                    être versés à la caisse nationale italienne de prévoyance, à charge par elle
                    d'assurer le service des rentes. La caisse nationale italienne d'assurance
                    contre les accidents du travail acceptera également, suivant tarif
                    conventionnel, pour le risque d'indemnité aux représentants ne résidant pas en
                    France des ouvriers italiens victimes d'accidents, les réassurances des
                    assureurs français désireux de se décharger éventuellement de toutes recherches
                    et démarches à cet égard. Des avantages équivalents seront réservés, par
                    réciprocité, pour les Français victimes d'accidents du travail en Italie. </p>
                <p>e).L'admission des ouvriers et employés italiens, en France, à des institutions
                    d'assurances ou de secours contre le chômage subventionnées par les pouvoirs
                    publics, l'admission des ouvriers et employés français, en Italie, aux
                    institutions de même nature, seront réglées le cas échéant, après le vote dans
                    les deux pays de dispositions légales relatives à ces institutions. </p>
                <pb n="299" rendition="NOTICE."/>
                <p>/) Les arrangements prévus au présent article seront conclus^pour une durée de
                    cinq années. Les deux parties contractantes devront se prévenir mutuellement une
                    année à l'avance, si leur intention est d'y mettre fin à l'expiration de ce
                    terme. A défaut d'un tel avis, l'arrangement sera prorogé d'année en année, pour
                    un délai d'un an, par tacite reconduction. </p>
                <p>ART. 2. a) Les deux gouvernements détermineront, pour éviter les erreurs ou les
                    fausses déclarations, la nature des pièces à présenter aux ■consulats italiens,
                    par les jeunes Italiens embauchés en France, ainsi que la forme des certificats
                    à fournir aux mairies par lesdits consulats, avant délivrance aux enfants des
                    livrets prescrits par la législation sur le travail des enfants. Les inspecteurs
                    du travail se feront représenter les certificats à chaque visite ; ils
                    retireront les livrets indûment détenus. </p>
                <p>b) Le gouvernement français organisera des comités de patronage ■comprenant,
                    autant que possible, des Italiens parmi leurs membres, pour les régions
                    industrielles où seront employés en grand nombre de jeunes Italiens logés en
                    dehors de leurs familles par des intermédiaires. </p>
                <p>c) Les mêmes mesures seront prises pour la protection des jeunes ouvriers
                    français en Italie. </p>
                <p>AET. 3. Au cas où l'initiative serait prise par l'un des deux. États contractants
                    ou. par un des États avec qui ils entretiennent des relations diplomatiques, de
                    convoquer divers gouvernements à une conférence internationale dans le but
                    d'unifier, par des conventions, certaines dispositions de lois protectrices des
                    travailleurs, l'adhésion de l'un des gouvernements au projet de conférence
                    entraînerait, de la part de l'autre gouvernement, une réponse favorable en
                    principe. </p>
                <p>AET. 4. Au moment de signer cet; accord, le gouvernement italien prend
                    l'engagement de compléter l'organisation dans tout le royaume, et
                    particulièrement dans les régions où le travail industriel est développé, d'un
                    service d'inspection fonctionnant sous l'autorité de l'État et offrant, pour
                    l'application des lois, des garanties analogues à celles que présente le service
                    deT'inspection du travail en France. </p>
                <p>Les inspecteurs feront observer les lois en vigueur sur le travail des femmes et
                    des enfants, et notamment les prescriptions qui concernent : 1° l'interdiction
                    du travail de nuit; 2° l'âge d'admission au travail dans les ateliers
                    industriels; 3" la durée du travail journalier; 4° l'obligation du repos
                    hebdomadaire. </p>
                <p>Le gouvernement italien s'engage à publier un rapport annuel </p>
                <pb n="300" rendition="NOTICE. "/>
                <p>détaillé sur l'application des lois et règlements relatifs au travail des femmes
                    et des enfants. </p>
                <p>Le gouvernement français prend le même engagement. </p>
                <p> Le gouvernement italien déclare en outre qu'il a l'intention de mettre à l'étude
                    et de réaliser graduellement la réduction progressive de la durée du travail
                    journalier des femmes dans l'industrie. </p>
                <p>AKT. 5. Chacune des deux parties contractantes se réserve la faculté de dénoncer
                    à toute époque la présente convention et les arrangements prévus à l'article
                    1er, en faisant connaître son intention un an d'avance, s'il y a lieu de
                    reconnaître que la législature relative au travail des femmes et des enfants n'a
                    pas été respectée par l'autre partie, sur les points énoncés spécialement à
                    l'article 4, alinéa 2, faute d'une inspection suffisante, ou par suite de
                    tolérances contraires à l'esprit de la loi, ou que le législateur aura diminué
                    sur les mêmes points la protection édictée en faveur des travailleurs. </p>
                <p>ART. 6. La présente convention sera ratifiée et les ratifications seront
                    échangées à Rome aussitôt que possible. </p>
                <p>En foi de quoi les plénipotentiaires ont signé la présente convention et y ont
                    apposé leurs cachets. </p>
                <p>Les caisses d'épargne. </p>
                <p>L'arrangement relatif aux caisses d'épargne des deux pays dont il est f lit
                    mention dans la convention qui précède est ainsi conçu : </p>
                <p>Le gouvernement de la République française et le gouvernement de S. M. le Roi
                    d'Italie, désirant assurer des facilités nouvelles aux déposants à la caisse
                    nationale d'épargne de France et à la caisse d'épargne .postale d'Italie, sont
                    convenus de ce qui suit : </p>
                <p>ARTICLE PREMIER. Les fonds versés à titre d'épargne, soit à la caisse nationale
                    d'épargne de France, soit à la caisse d'épargne postale d'Italie, pourront, sur
                    la demande des intéressés et jusqu'à concurrence d'un maximum de 1,500 francs,
                    être transférés sans frais de Tune des caisses dans l'autre, et réciproquement. </p>
                <p>Les demandes de transferts internationaux seront reçues en France et en Italie
                    dans tous les bureaux de poste chargés, dans ces pays, du service de la caisse
                    d'épargne. </p>
                <p>Les fonds transférés seront, notamment en ce qui concerne le taux et le calcul
                    des intérêts, les conditions de remboursement, d'achat et de revente des rentes
                    ou d'acquisition de carnets de rentes viagères, soumis </p>
                <pb n="30j " rendition="MOÎICE. ,"/>
                <p>aux lois, décrets, arrêtés et règlements régissant le service de l'administration
                    dans la caisse de laquelle ces fonds auront été transférés. </p>
                <p>ART. 2. Les titulaires de livrets de la caisse nationale d'épargne de France ou
                    de la caisse d'épargne nationale d'Italie pourront obtenir, sans frais, le
                    remboursement dans l'un de ces pays des sommes déposées par eux à la caisse
                    d'épargne de l'autre pays. </p>
                <p>Les demandes de remboursements internationaux, rédigées sur des formules
                    spéciales mises à la disposition du public, seront déposées par les intéressés
                    entre les mains' du chef de bureau ou du receveur des postes de leur résidence,
                    qui les fera parvenir, en franchise de port, à la caisse nationale détentrice
                    des fonds. </p>
                <p>Les remboursements seront effectués en vertu d'ordres de paiements qui ne
                    pourront excéder 1,500 francs chacun. </p>
                <p>Les ordres de remboursements seront payables seulement dans les établissements de
                    poste ou autres, chargés du service de la caisse d'épargne. Ils seront adressés,
                    directement et en franchise de port, par la caisse d'épargne qui les aura
                    délivrés, aux bureaux désignés pour le payement. </p>
                <p>ART. 3. Chaque administration se réserve le droit de rejeter les demandes de
                    transferts ou de remboursements internationaux qui ne rempliraient pas les
                    conditions exigées par des règlements intérieurs. </p>
                <p>ART. 4. Les sommes transférées d'une caisse dans l'autre porteront intérêts à
                    charge de l'administration primitivement détentrice des fonds jusqu'à la fin du
                    mois pendant lequel cette demande s'est produite, et à charge de
                    l'administration qui accepte le transfert du premier jour du mois suivant. </p>
                <p>ART. 5. Il sera établi à la fin de chaque mois, par la caisse nationale d'épargne
                    de France et la caisse d'épargne postale d'Italie, un décompte des sommes
                    qu'elles se doivent respectivement, du chef des opérations faites pour le
                    service de la caisse d'épargne et, après vérification contradictoire de ces
                    décomptes, la caisse reconnue débitrice se libérera dans le plus bref délai
                    possible, envers l'autre caisse, au moyen de traites ou chèques sur Rome ou sur
                    Paris. </p>
                <p>ART. 6. La caisse d'épargne de chacun des pays contractants pourra correspondre
                    directement et en franchise, par la voie postale, avec la caisse de l'autre
                    pays. </p>
                <p>ART. 7. Les bureaux de poste des deux pays se prêteront réciproquement concours
                    pour le retrait de livrets à régler ou à vérifier. </p>
                <pb n="302" rendition="NOTICE. "/>
                <p>L'échange des livrets entre la caisse d'épargne de chaque payset les bureaux de
                    poste ou agences de l'autre pays aura lieu en franchise. </p>
                <p>ART. 8. La caisse nationale d'épargne de France et la caisse d'épargne postale
                    d'Italie arrêteront d'un commun accord, après entente avec les administrations
                    des postes des deux pays, les mesures du détail et d'ordre nécessaires pour
                    l'exécution du présent arrangement, y compris celles relatives au change. </p>
                <p>ART. 9. Chaque partie contractante se réserve la faculté, dans le cas de force
                    majeure ou de circonstances graves, de suspendre en tout ou en partie les effets
                    de la présente convention. </p>
                <p>Avis devra en être donné à l'administration correspondante par la voie
                    diplomatique. </p>
                <p>L'avis fixera la date à partir de laquelle le service international cessera de
                    fonctionner. </p>
                <p>Art. 10. Le présent arrangement aura force et valeur à partir du jour dont les
                    caisses d'épargne des deux pays contractants conviendront, dès que la
                    promulgation en aura été faite d'après les lois particulières à chacun des deux
                    États. </p>
                <p>Sauf le cas prévu à l'article 5 de la convention en date de ce même jour, il
                    demeurera obligatoire pendant une durée de cinq années. Les deux parties
                    contractantes devront se prévenir mutuellement, une année à l'avance, si leur
                    intention est d'y mettre fin à l'expiration de ce terme. </p>
                <p>A défaut d'un tel avis, il sera prorogé d'année en année, pour un délai d'un an,
                    par tacite reconduction. </p>
                <p>Lorsque Tune des deux parties contractantes aura annoncé à l'autre son intention
                    d'en faire cesser les effets, l'arrangement continuera d'avoir son exécution
                    pleine et entière pendant les douze derniers moisv sans préjudice de la
                    liquidation et du solde des comptes entre les caisses d'épargne des deux pays,
                    après l'expiration dudit terme. </p>
                <p>Le protocole. </p>
                <p>Enfin le protocole concernant la convention franco-italienne est ainsi conçu : </p>
                <p>Au moment de procéder à la signature'de la convention en date de ce jour, les
                    plénipotentiaires soussignés se référant à l'article 5 de cette convention ont,
                    d'un commun accord; déclaré ce qui suit : </p>
                <p>La loi française sur le travail des enfants et des femmes, visée par </p>
                <pb n="303" rendition="NOTICE."/>
                <p>l'article 5 de la convention, est celle du 2 novembre 1892, modifiée par
                    l'article 1er de la loi du 30 mars 1900. Toutefois, il est entendu que,
                    éventuellement, les modifications à ladite loi déjà votées par le Sénat français
                    à la date du 24 mars 1904, dans la mesure où elles prendraient force légale par
                    le vote des deux Chambres, se substitueraient aux dispositions actuellement en
                    vigueur pour l'appréciation prévue à l'article 5 de ladite convention. </p>
                <p>La loi italienne sur le travail.des enfants et des femmes, visée par l'article 5
                    de la convention, est celle du 29 juin. 1902. Il sera tenu compte, pour les
                    appréciations prévues audit article 5 : en France, des avis de la commission
                    supérieure du travail dans l'industrie, établie par la loi du 2 novembre 1902,
                    et du conseil supérieur du travail; en Italie, de l'avis du conseil supérieur du
                    travail, organisé par la loi du 29 juin 1902. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. </head>
                <p>36. — Die Geselze Eammurahis und ihr Verhallnis zur mosaïs&amp;lt;-hen
                    Gesetzgebung sowie zu rien Xll Tafeln. par le Dr DAV. HEINR. MÙLLER, professeur
                    à l'université de Vienne. In-8° de 286 pages. — Vienne, 1903, Alfred Hôlder. </p>
                <p>37. — Moses und Hammurabi, par le Dr JOHANNES JERKMIAS, prêtre à Gottleuba
                    (Saxe), 2e édition. In-8° de 64 pages. — Leipzig, 1903, J.-C. Hinrichs. </p>
                <p>38. — Bas Ge^etz Hammurabis und Moses, par HUBERT GRIMME, professeur à
                    l'université de Fribourg (Suisse). In-8° de 45 pages. — Cologne, 1903, J.-F
                    Bachem. </p>
                <p>Depuis la découverte mémorable faite à Suse en décembre 1901 par la mission
                    frança;se dirigée par M. de Morgan — découverte livrée à la science par la
                    publication du texte et de la traduction française des lois de Hammourabi par M.
                    Scheil, en 1902 —, les publications relatives au code de lois de Hammourabi,
                    antérieur de plus de vingt siècles à l'ère chrétienne, se multiplient avec une
                    étonnante rapidité. Ce phénomène est fait pour nous consoler de ces étranges
                    affirmations que nous entendons encore parfois proférer (mais heureusement de
                    plus en plus rarement) par quelque dilettante de l'histoire du droit, qui en est
                    encore à tenir la loi des XII tables pour la source première de notse droit. </p>
                <p>Le livre de Millier contient une transcription du texte même des lois de
                    Hammourabi, avec en regard deux traductions, Tune en hébreu et l'autre en
                    allemand. Vient ensuite une analyse détaillée et comparative des diverses
                    dispositions de ces lois. L'auteur nous fournit donc le texte et le commentaire
                    détaillé du code de Hammourabi, et il y joint même d'intéressantes observations
                    philologiques On remarquera tout particulièrement le rapport que M'ùller établit
                    entre les lois de Hammourabi et les lois de Moïse, et les rapprochements qu'il
                    fait avec la loi des XII tables et avec le livre de droit syro-romain. </p>
                <p>La brochure de Jeremias contient un exposé succinct des matières réglées par
                    Hammourabi, classées à peu prés dans l'ordre traditionnel moderne : 1° mariage
                    et succession; 2° droits patrimoniaux; 3° droit répressif; 4° organisation
                    judiciaire et procédure. L'auteur termine par un parallèle entre Moïse et
                    Hammourabi. </p>
                <pb n="305" rendition=".NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES."/>
                <p>Quant à la brochure tendancieuse de Grimme, c'est un plaidoyer destiné à
                    démontrer que les lois de Hammourabi n'auraient BU aucune influence sur la
                    législation de Moïse. </p>
                <p>G. C. </p>
                <p>39. — AUbabyionischeRechlsurliunden aus der Ze'.t der Hamn.urabiDynaslie, par
                    SAMUEL DAICHES, docteur en philosophie. In-8° de iv et 100 pages. — Leipzig,
                    1903, J.-C! Hinrichs. </p>
                <p>Ce livre contient un excellent choix d'actes juridiques (contrats de vente
                    d'immeubles et d'esclaves) extraits de PINCHES, Cuneiform Texis from Babylonian
                    Tablels, etc., in the Brilisli Muséum. Plus de quarante siècles nous séparent de
                    ces contrats qui cependant paraissent rapprochés de nous au point de nous taire
                    douter de la loi d'évolution des institutions. A ce titre, le livre de M.
                    Daiches est d'un intérêt intense, et il faut savoir gré à ce jeune auteur du
                    soin qu'il a mis à transcrire le texte même de ces vingt-six contrats de Arente,
                    à les traduire en allemand et à les enrichir de notes détaillées, en s'inspirant
                    tout particulièrement du précieux ouvrage de MEISSNER, Beiirâge zum
                    altbabylonisches Pritatrecht. Quant au code des lois de Hammourabi publié et
                    traduit par Scheil, il n'est parvenu à la connaissance de l'auteur que lorsque
                    son livre était terminé, mais M. Daiches a pu néanmoins en tenir compte dans des
                    notes ajoutées après coup. </p>
                <p>G. C. </p>
                <p>40. — Die Elie in JEgypten zur plôlemaïsch-rômischen Zeit, nach den griechischen
                    B.eiratshonlraP,ien und verwandlen Urhunden, par Brjur. JOHANNES NIETZOLD.
                    In-8°devi et 108 pages. — Leipzig, 1903, Veit &amp; Comp. </p>
                <p>Depuis la publication, en 1891, du beau livre de MITTEIS, lieichsrecht und
                    Volhsrecht in den osllichen Provinzen des rômischen Kaiserreichs, les historiens
                    du droit sont sollicités de plus en plus par la question si délicate du rapport
                    du droit romain avec le droit national des provinces conquises. Sans doute, en
                    principe, les Romains établis dans ces nouvelles provinces restaient soumis au
                    droit romain pur; mais par la force même des choses, ils étaient amenés à se
                    plier dans une large mesure aux lois et usages nationaux, et ainsi se formait
                    souvent un régime hybride mi-romain et mi-national, tel par exemple le régime
                    juridique que nous révèle le livre de droit syro-romain. </p>
                <p>Le livre de M. Nietzold est une précieuse contribution à .l'étude do ces
                    problèmes difficiles. L'auteur, sappuyant sur les papyrus grecs de l'époque,
                    nous trace le iableau du droit matrimonial gréco-égyptien que les Romains
                    trouvèrent en vigueur lors de la conquête de l'Égj'pte; puis </p>
                <pb rendition="3Ou'. NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. "/>
                <p>il nous montre le régime matrimonial des soldats romains en Egypte. Ouvrage clair
                    et de documentation sûre. G- C. </p>
                <p>41. — Zur Geschichte der rômischen Ilypolhek. Ersler Teil, par ALFRED MANIGK,
                    professeur â l'université de Kônigsberg. In-8° de XII et 136 pages. — Breslau,
                    M. et H. Marcus, 1904. </p>
                <p>Voici quatre ans à peine que le Bùrgerliches Gesetzbuch est entré en vigueur et
                    les civilistes allemands, qui s'étaient voué tous avec un exclusivisme
                    remarquable au commentaire de leur nouveau code, commencent déjà à se ressaisir
                    et â ressentir la nécessité de ne pas briser le fil de la tradition historique.
                    Après une courte période d'éblouissement inévitable, on en vient â reconnaître
                    que l'oeuvre de codification n'a rien enlevé de son importance â l'histoire du
                    droit; quels que soient le mérite et l'originalité des rédacteurs du code
                    allemand, il n'était pas en leur pouvoir de détacher une institution juridique
                    quelconque de son évolution dans le passé. Un réveil des études d'histoire du
                    droit et particulièrement du droit romain était inévitable; maintes fois il fut
                    prédit; le voici maintenant en pleine voie de réalisation, et les monographies
                    de droit romain reprennent en Allemagne leur brillant essor, â peine interrompu.
                    Au point de vue du réveil des études de droit romain en Allemagne, la
                    publication de M. le professeur Manigk est d'autant plus symptomatique, qu'il
                    s'y agit d'une matière dans laquelle le Bûrgerliches Gesetzbuch n'a pas puisé
                    directement aux sources romaines, mais s'est inspiré du droit allemand et
                    notamment de la législation particulière à la Prusse </p>
                <p>L'auteur reprend ab ovo l'histoire de l'hypothèque romaine, et avec la
                    scrupuleuse conscience qui distingue les romanistes allemands, il consacre son
                    introduction — qui â elle seule forme toute la publication actuelle —à la
                    terminologie et à la bibliographie romaines en la matière de l'hypothèque. G. C. </p>
                <p>42. — Vennôgenshaflung und Hypolhelî nach frânliischem Recht, par Dr. fur. AUGOST
                    EGGER, Privaldocent à l'université de Berlin. In-8" xxxvn et 488 pages. -
                    Breslau, 1903, M. et H. Marcus. </p>
                <p>Le titre de ce livre est trompeur. Il fait croire à l'exposé du régime
                    hypothécaire en droit franc, alors qu'en réalité l'auteur nous y entretient du
                    régime hypothécaire de l'ancien droit français. M.. Egger tient son livre pour
                    une contribution à l'histoire du remarquable régime hypothécaire allemand — que
                    le Bûrgerliches Gesetzbuch a emprunté à la législation prussienne —, parce que
                    le droit hypothécaire français et le droit hypothécaire des différents États
                    allemands ont une origine commune et ont subi des influences similaires. La
                    préoccupation dominante </p>
                <pb n="307" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES."/>
                <p>de l'auteur est de montrer comment la distinction tranchée entre le lien
                    personnel de l'obligation et le lien réel de l'hypothèque s'est obscurcie et
                    altérée au point même d'être complètement méconnue par l'ancien droit français
                    du xvr 3 au XVIII" siècle. </p>
                <p>Ce livre très consciencieux fait grand honneur à son auteur et présente peut-être
                    plus d'intérêt.pour le public de langue française que pour les juristes
                    allemands, aussi une édition française de l'ouvrage serait-elle souhaitable. G.
                    C. </p>
                <p>43. — Studien zur Erlaulerung des bùrgerlichen Reclus, éditées par Dr RUDOLF
                    LEONHARD, professeur à l'université de Breslau. — Breslau, M. et H. Marcus. </p>
                <p>Voici le contingent fourni par l'aunée 1903 à la collection éditée par M. le
                    professeur Leonhard (l) : 10e livraison, RICHARD MASCHKE, Die
                    Persônlchheitsrechte des rômischen litjuriensystems, 103 pages; étude de
                    Vtnjurta dans le droit romain, à l'effet de préparer l'étude de la. protection
                    de la personnalité dans le nouveau code allemand, en rétablissant ainsi le
                    rapport organique entre la législation nouvelle et la théorie et la pratique
                    antérieures; 11e livraison, S. WESTMANN, Die Rechlssiellung des Vorstandes eines
                    rechlsfàhigen Vereins nach dem Bùrgerlichen Gesetzbuch, 39 pages; contribution
                    intéressante à la théorie des personnes civiles; 12e livraison, GOTTLIEB-AOGUSTE
                    MEOMANN, Prolegomena zu einem System des Vermôgensrechls (ersle Abieilung), 208
                    pages ; publication originale contenant des vues synthétiques sur la
                    méthodologie juridique et sur les normes générales régulatrices du droit
                    patrimonial. G. C. </p>
                <p>44 — « Corpus juris civiiis » fur dus deutsclie Reich und Preussev, par GEORGES
                    MEYERHOFF, avoué à la cour de Berlin, 3'' volume, IIIe partie. — In-12 de 698
                    pages. Berlin, 1904, Heymann. </p>
                <p>Nous avons signalé l'an dernier dans la Revue (1903, p. 629) l'apparition des
                    premiers volumes de cette publication, et nous en avons montré alors
                    l'importance pratique considérable. Le tome qui vient de paraître contient
                    ^.législation des faillites et de la saisie immobilière, c'est-à-dire des voies
                    d'exécution forcée (-); il complète la matière de la procédure, à laquelle
                    avaient déjà été consacrés deux tomes précédents, ti aitant l'un de la procédure
                    civile et l'autre, de la ju: idiction volontaire. </p>
                <p>I 1) Sur les livraisons précédentes de cette collection, voir : Revue. 1902, p.
                    229: ■ 1903, p 191. </p>
                <p>(*; On fait en effet que dans le droit allemand la procédure del:= faillite
                    s'applique à tons les particuliers et non pas seulement aux commerçants. </p>
                <pb n="308" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. "/>
                <p>Nous ne pouvons que réitérer le voeu que nous formulions l'an dernier de voir
                    l'auteur mener rapidement à bonne fin la partie de son oeuvre consacrée au
                    Bùrgerliclies Gesetzbuch. G. C. </p>
                <p>45. — EncyMopâdie der Rechtswissenschafl in syslemalischer Bearbeilung, fondée
                    par FRANZ VON HOLTZENDORFF, publiée par JOSEPH KOHLER, professeur ordinaire â
                    l'université de Berlin, 6e édition, fascicules 26 à 28. — Leipzig, Duncker et
                    Humblot; Berlin, Guttentag, 1904. </p>
                <p>Ces trois derniers fascicules contiennent : 1° la fin du droit ecclésiastique,
                    par U. STDTZ(P. 849 à 972); 2° le droit des gens, par P. HEILBORN (p. 973-1074),
                    cent pages qui retiendront tout particulièrement l'attention des lecteurs de la
                    Revue; 3° le droit colonial allemand, par 0. KÔBNER (p. 1075-1136); 4° enfin, un
                    excellent répertoire alphabétique détaillé des différents points traités dans
                    les deux volumes de l'Encyclopédie (p. 1137-1184). </p>
                <p>Voici donc terminée cette publication considérable f1), qui nous présente, sous
                    une forme simple et sous la signature des plus grands noms de la science
                    allemande, la quintessence des résultats obtenus par l'érudition moderne dans
                    tous les domaines du droit. Pareil livre se recommande suffisamment de lui-même!
                    G. C. </p>
                <p>46. — Traité de droit commercial, par C. COSACK, professeur à l'université et
                    juge au tribunal de Bonn, traduit sur la 6e édition allemande par LÉON Mis,
                    sous-bibliothécaire de l'université de Lille. Tome I, in-8° de xv et 360 pages.
                    — Paris, Giard et Briére, 1904. </p>
                <p>MM. Levy-Ullmann, professeur agrégé â la faculté de droit de Lille, et
                    Lerebours-Pigeonniére, professeur agrégé à la faculté de droit de Rennes,
                    entreprennent la publication d'une Bibliothèque internationale de droit privé et
                    de droit criminel. Le premier ouvrage qu'ils font entrer dans cette collection
                    est la traduction française du traité de droit commercial allemand de Cosack. On
                    ne saurait trop les féliciter de leur choix : le succès du livre, dans son pays
                    d'origine, est un sûr garant du succès de la traduction française, et ce
                    brillant début sera un précieux encouragement pour l'entreprise vraiment
                    heureuse des deux jeunes professeurs de Lille et de Rennes. D'ailleurs, ceux-ci
                    ont été également bien inspirés en sollicitant de M. Thaller une courte préface;
                    personne n'était mieux qualifié que le distingué professeur parisien pour
                    présenter au public un traité de droit commercial qui est, pour TAlle(M </p>
                <p> TAlle(M les précédents fascicules, v.Jr Revue, 1903, p. 99, 190, 432, 624; 1904,
                    p. 97, 219. </p>
                <pb n="009" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES."/>
                <p>magne, ce que son propre traité de droit, commercial est pour la France (')• </p>
                <p>Les matières contenues dans le premier volume du traité de Cosack : sont : une
                    introduction, les commerçants et les actes de commerce, les théories générales
                    du droit de la navigation (droit maritime et droit de la navigation intérieure),
                    la vente commerciale, les opérations des commissionnaires, des agents et des
                    courtiers. </p>
                <p>G. C. </p>
                <p>47. — Introduction à l'élude du droit civil allemand, par RAYMOND SALEILLES,
                    professeur à la faculté de droit de l'université de Paris. In-8" de 125 pages. —
                    Paris, Pichon, 1904. </p>
                <p>Le comité de législation comparée a entrepris la publication d'une traduction
                    française du Bùrgerliches Gesetzbuch. Cette traduction, actuellement sous
                    pi'esse, sera pourvue de notes nombreuses et développées. Elle est l'oeuvre de
                    jurisconsultes de haute valeur, au premier rang desquels figure M. le professeur
                    Saleilles. Les lecteurs de la, Revue n'auront sans doute pas oublié que la
                    préparation de cet important travail de traduction et d'annotation nous a déjà
                    valu une excellente publication de M. Saleilles sur la déclaration de volonté
                    dans le code civil allemand (-). Cette fois l'auteur donne au lecteur de langue
                    française une très précieuse introduction générale à l'étude du droit civil
                    allemand. Il s'attache d'abord à situer exactement, dans l'évolution juridique
                    moderne, le Bùrgerliches Gesetzbuch du 18 août 1896 et, à cet effet, il trace à
                    grands traits et de façon très saisissante l'histoire de la codification du
                    droit civil en Allemagne depuis la fin du xvme siècle. Ensuite, il nous initie
                    au mode d'élaboration du code allemand; puis il nous en fait connaître l'esprit
                    général ou les principes directeurs; il délimite sa sphère d'application au
                    regard notamment du droit coutumier et du droit des États particuliers; il
                    signale les règles générales d'interprétation, et enfin, le plan du code, sa
                    technique et ses caractères au point de vue social. </p>
                <p>La lecture préalable du livre de M. Saleilles est réellement indispensable pour
                    tout jurisconsulte de langue française qui voudrait aborder l'étude d'une
                    disposition quelconque du nouveau code allemand. L'auteur excelle d'ailleurs à
                    clarifier par le procédé, que nous qualifierons volontiers de distillation
                    française, les conceptions que le génie allemand obscurcit parfois par le souci
                    d'une trop minutieuse exactitude. Cette qualité maîtresse, jointe à une
                    remarquable élévation d'idées, rend la lecture du livre de M. Saleilles vraiment
                    attachante, et ce phénomène se </p>
                <p>!') Voir Revue, 1901, p. 212. (■) Ibidem, p. 465 et 667. </p>
                <pb n="3J0" rendition=" NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. "/>
                <p>traduit chez le critique par un désir irrésistible de mettre sous les yeux du
                    public quelques passages pris au hasard, lesquels, mieux que toutes paroles
                    laudativ.es, susciteront l'intérêt. </p>
                <p>Voici d'abord en quels excellents termes l'auteur met les choses au point et
                    venge le droit romain des attaques irréfléchies auxquelles nous ont habitué les
                    vagues tendances d'un prétendu nationalisme aussi mesquin qu'envahissant : </p>
                <p>« Il est devenu de mode à notre époque, en Allemagne, de beaucoup médire de la
                    réception du droit romain, telle qu'elle s'opéra au xr siècle, par l'influence
                    des universités d'abord et des cours de justice ensuite, de haut en bas, comme
                    dit Gierke; le patriotisme un peu jaloux et quelque peu ingrat de l'Allemagne
                    moderne semble supporter assez mal la longue domination dans le passé de ce
                    droit étranger. On oublie que cette unité, tant souhaitée et si laborieusement
                    acquise au xixe siècle, le droit romain l'avait réalisée, sous une forme à la
                    fois scientifique, souple et pratique, à laquelle l'Allemagne moderne a dû tout
                    le merveilleux développement doctrinal de son école juridique. Sans doute, le
                    peuple était régi par un droit qu'il ignorait presque, dont les sources lui
                    restaient étrangères par l'esprit et par la langue. Mais, d'une part, ce droit
                    étranger n'avait rien supprimé des coutumes populaires en tout ce qui touche au
                    fondement même de la vie de famille et aux formes traditionnelles des modes
                    d'installation sur le sol. Propriété, mariage, succession, tous ces domaines
                    étaient encore régis, quant au fond, par les vieux usages germaniques, plus ou
                    moins transformés par l'influence féodale, liais en tout ce qui pouvait servir,
                    au contraire, à l'extension des rapports internationaux — il serait plus vrai de
                    dire intercommunaux ou interféodaux —, en tout ce qui pouvait donner à ce peuple
                    le sens d'une même origine, par le fait d'une action réciproque commune, en tout
                    ce qui pouvait enfin l'unir sur le terrain économique et commercial, pour lui
                    rappeler, avec la communauté d'intérêts, la communauté de race et de patrie, le
                    droit romain apportait le seul instrument d'union et de nationalisation qui pût
                    être de mise vers !a fin du moj'en âge. Aussi, lorsque, au xvine siècle, on
                    commença à rêver d'une codification générale du droit privé, tout ce que l'on
                    demandait, tout ce qu'auraient voulu un Conring ou un Leibnitz, par exemple,
                    c'eût été de mettre en laugue vulgaire le droit commun du pays, entendu avant
                    tout du droit romain. C'eût été d'en faire un véritable droit allemand dans la
                    forme, comme il était devenu un droit allemand dans le fond. Et déjà on pouvait
                    dire de ce droit commun romain qu'il était si bien un élément de la pensée
                    allemande, de la vie allemande et de l'activité juridique du pays que, vouloir
                    l'éliminer au moment même où l'on souhaitait de donner enfin à l'Allemagne un
                    code unique, eût été faire un code allemand sans droit allemand. Mais encore, â
                    un autre point de vue, plus universel dans son </p>
                <pb n="311" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES."/>
                <p>application historique, on a remarqué avec raison que seules les nations ont pu
                    parvenir aux bienfaits de la codification qui se trouvaient y avoir été
                    préparées par l'acquisition d'une technique scientifique.due au droit romain, la
                    France, les peuples latins et, aujourd'hui, l'Allemagne. Il est donc vraiment
                    injuste deméconnaître ce qu'a été le droit romain pour la vie juridique de
                    l'Allemagne et ce qu'on lui doit surtout comme élément indispensable à la
                    confection d'un code unique pour l'empire allemand. » </p>
                <p>Enfin, pour finir, voici la conclusion formulée par M. Saleilles : </p>
                <p>« Peut-être, nous semblera-t-il, à nous Français, que notre influence juridique
                    est désormais menacée. Est-il donc vrai, comme on a paru le dire, que le nouveau
                    droit allemand-soit destiné à faire son tour du monde et à inspirer les
                    différents Etats en travail de codification? Est-il vrai que, vers lui, vont
                    s'orienter désormais les jurisprudences qui se fondent sur d'anciens codes
                    aujourd'hui quelque peu vieillis? Et cependant, il résulte des observations qui
                    viennent d'être présentées que notre position est excellente. L'oeuvre juridique
                    allemande a réalisé de grands progrès; peut-être y en a-t-il de plus profonds
                    encore à consacrer. Il y a, sur le terrain du droit social, un grand rôle à
                    jouer et une grande place â prendre. Il IL'y a rien à regretter pour les pays
                    qui ont pu se croire devancés et qui ont craint d'arriver trop tard. Ils
                    n'arrivent pas en retard, ils arrivent à temps. Seulement, encore faut-il qu'ils
                    arrivent. </p>
                <p>« Ce qui serait une perte d'infl uence définitive pour un grand paj^s comme ia
                    France, ce seraifde s'en tenir à un droit aujourd'hui séculaire, que l'on ait la
                    prétention d'immobiliser, alors que l'économie politique et sociale du monde se
                    modifie du tout au tout. C'est dans ce cas que les prévisions dont il a été
                    parlé risqueraient de se réaliser contre nous. C'en serait fait des traditions
                    juridiques françaises et de leur influence dans le monde scientifique. Il
                    resterait, sans doute, notre jurisprudence, qui est merveilleuse de souplesse,
                    et qui, à l'exemple de la jurisprudence du préteur, a fait du droit véritable,
                    tel qu'il s'applique dans notre pays, quelque chose de très différent du droit
                    immobilisé dans nos textes. Mais qui donc à l'étranger pourrait se reconnaître
                    dans ce dédale judiciaire? Lorsqu'on cite le droit français, est-ce aux
                    résultats définitifs de notre jurisprudence que l'on se réfère? Oit en trouver
                    le synthèse et l'exposé intégral? Ce que l'on cite, ce sont des textes qui ne
                    s'appliquent plus, ou tout au moins qui s'appliquent juste à l'opposé de leur
                    sens littéral; cependant, c'est sur ces textes que l'on nous juge, et, comme ils
                    ont vieilli, on passe à d'autres disciplines. </p>
                <p>« Le temps est donc venu de rédiger l'Edit. L'oeuvre de la jurisprudence
                    française de tout un siècle exige sa codification ; et c'est alors que l'on
                    saura à l'étranger quel est le véritable droit français. L'on verra quel progrés
                    il a réalisé, comme il a suivi son siècle, et combien, au lieu de s'immobiliser
                    dans la vénération d'un texte lapidaire, il a marché </p>
                <pb n="312" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES "/>
                <p>avec le temps et s'est imprégné de tous les élément de vie sociale qui le
                    pénétraient ! </p>
                <p>« Cela veut-il dire que le travail de réforme du code civil français doit être
                    une oeuvre d'opposition au code civil allemand, afin de créer, en face de lui,
                    un type qui en soit l'antipode? Ce serait une grande erreur au point de vue
                    social et au point de vue national. Il y a des progrès qui sont universels ; il
                    y a des résultats scientifiques dont aucun. pays n'a le monopole. Le code civil
                    allemand, venu un siècle après le nôtre, a su donner â quelques-uns d'entre eux
                    une consécration législative, définitivement acceptée. Ce serait, pour la
                    France, faire oeuvre bien étroite, que de se refuser â le reconnaître et de
                    frapper d'ostracisme chez elle des idées et des conceptions destinées à
                    s'universaliser, sous le mauvais prétexte qu elle ne lés a pas inventées. Ce
                    serait tomber dans l'écueil du premier projet allemand qui, par nationalisme
                    intransigeant, avait repoussé, de parti pris, toutes les solutions françaises.
                    La seconde commission s'est départie de cet esprit par trop mesquin; plusieurs
                    institutions françaises et plusieurs solutions juridiques françaises ont forcé
                    l'entrée du nouveau code civil allemand, qui a voulu faire oeuvre de pénétration
                    et de progrès. Il en sera de même de la réforme du code civil français, le jour
                    où Ton se décidera à l'entreprendre. Et qui sait si ce qu'il y a vraiment
                    d'universel et de définitivement acquis dans le nouveau droit allemand, en
                    passant par nos méthodes françaises, en s'adaptant à notre clarté française, ne
                    prendra pas une tournure et une technique différentes, d'une intelligence plus
                    aisée et d'une extension plus assurée ? </p>
                <p>« C'est à travers le droit français et les formules françaises que les peuples en
                    quête de réformes juridiques pourront être tentés de venir emprunter les
                    conceptions et les progrès du droit allemand. Il y aura tout profit pour la
                    double influence des deux pays et le rapprochement de leurs méthodes juridiques.
                    Sur le terrain du droit et de la science, l'union se sera faite, sans sacrifice
                    d'aucun côté, et ce sera l'humanité, dans son ensemble, qui en retirera le
                    profit pour l'avenir. Puisse ce voeu ne se faire pas trop attendre! Maintenant
                    que l'Allemagne a fait son oeuvre, et qu'elle l'a si bien faite, à la France de
                    faire la sienne! » </p>
                <p>G. C. </p>
                <p>48. — Traité élémentaire de droit civil, conforme au programme officiel des
                    facultés de droit, par MARCEL PLANIOL, professeur de droit civil à la faculté de
                    droit de Paris. 3e édition, tome I. In-8° de SYI et 1053 pages. — Paris, Pichon,
                    1904. </p>
                <p>La fortune extraordinairement rapide du traité de droit civil de ,M. Planiol en
                    atteste assez éloquemment la haute valeur et la grande utilité. </p>
                <pb n="313" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES."/>
                <p>En faire l'analyse, ce serait entretenir le lecteur d'une chose aujourd'hui
                    universellement connue (4). Qu'il nous suffise donc de remarquer que la première
                    édition du tome I a été mise en vente le 2 octobre 1899 et qu'en voici déjà la
                    troisième édition. Les modifications apportées aux éditions précédentes sont
                    relatives surtout à la classification des matières, l'auteur étant spécialement
                    préoccupé de donner dans chaque volume de son traité exactement la matière d'un
                    des trois examens de licence. S'inspirant de projets de réorganisation du
                    programme des examens, il a fait passer certaines matières (notamment le mariage
                    et le divorce) du troisième dans le premier volume. Dès lors celui-ci contient
                    les matières suivantes : principes généraux, les personnes, la famille, les
                    incapables, les biens. </p>
                <p>G. C. </p>
                <p>49. — Traité de droit civil comparé par EKNEST ROGUIN, doyen de la faculté de
                    droit de l'université de Lausanne, membre de l'Institut de droit international,
                    ancien conseiller de légation. — Le mariage. — In-8° de 400 pages. — Paris,
                    Chevalier-Marescq &amp; Cic et Pichon, 1904. </p>
                <p>Le savant auteur de &amp;lt; La règle de droit » nous donne aujourd'hui un volume
                    rentrant dans une très vaste publication qu'il a projetée et dont il trace le
                    cadre en ces termes : « Nous entreprenons de publier un traité de droit civil
                    comparé, qui est le fruit d'une vingtaine d'années d'enseignement. Le plan
                    général de notre oeuvre est le suivant : un volume sera consacré au Tableau des
                    législations avec aperçu de leur contenu, et un autre aux Questions générales.
                    Puis chacune des institutions spéciales suivantes fera l'objet d'un volume : 1°
                    Mariage, 2° Régime-matrimonial, 3° Droits réels, 4° Succession. La Filiation et
                    la Tutelle seront étudiées dans un seul volume, et l'importante matière des
                    Obligations donnera lieu à trois : 1° Droit général des obligations, 2"
                    Contrats, 3° Questions de responsabilité. Il y aura donc au total, une dizaine
                    de volumes qui sont tous dans un état de préparation assez avancé. » </p>
                <p>La méthode suivie par M. Roguin consiste à « poser successivement, dans l'ordre
                    de généralité décroissante, les diverses questions que fait naître la vie
                    sociale, et à indiquer les réponses fournies par les législations positives ».
                    En d'autres termes, comme il le dit lui-même, à l'ordre géographique il
                    substitue un plan rigoureusement systématique et analytique, le seul permettant
                    de constituer la véritable science.du droit comparé. </p>
                <p>On devine combien une publication de ce genre, entreprise par un jurisconsulte
                    aussi érudit et consciencieux que M. Roguin, peut être d'un précieux secours non
                    seulement pour les disciples et les maîtres du droit </p>
                <note place="bottom">(1) Sur la première édition, voir Revue, 1900, p. 665; 1901, p.
                    463. </note>
                <fw place="bottom"> KEVUB DE DROIT INT.— 36' ANNÉE. 23 </fw>
                <pb n="314" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. "/>
                <p>comparé, mais aussi pour les législateurs qui ne peuvent plus de nos jours
                    ignorer l'oeuvre de leurs collègues étrangers. </p>
                <p>Les constatations générales qui se dégagent du volume consacré au mariage,
                    l'auteur les résume de la manière suivante : « Diminution du rôle des
                    fiançailles; distinction progressive du domaine religieux et du laïque; progrès
                    marqué du mariage civil, l'union religieuse conservant, d'ailleurs, dans
                    beaucoup d'États, un rôle facultatif ou subsidiaire; simplification des
                    formalités du mariage ; tendance à reconnaître plus de droits et d'indépendance
                    au profit de la femme mariée ; protection de l'époux, spécialement de la femme,
                    délaissé par un conjoint coupable; extension, même dans les pays catholiques,
                    mais moins rapide que celle du mariage civil, de l'institution du divorce;
                    maintien, concurremment avec lui, et même progrés de la séparation de corps, le
                    système de l'avenir paraissant devoir être celui de la reconnaissance des deux
                    institutions; consécration partielle dans plusieurs pays d'une séparation de
                    fait et conventionnelle des deux époux; admission, dans les lois ou dans les
                    jurisprudences, de causes abstraites de divorce et de séparation de corps;
                    accueil facile de la conversion d'une séparation en divorce; mouvement dans le
                    sens de reconnaître l'indépendance de la femme séparée de corps, et même de la
                    suppression des devoirs réciproques entre conjoints séparés de cette façon. » </p>
                <p>G. C. </p>
                <p>50. — La protection légale des travailleurs, par RAOUL JAT, professeur à la
                    faculté de droit de l'université de Paris. In-12 de 239 pages. — Paris, Larose,
                    1904. </p>
                <p>Voici un excellent plaidoyer en faveur de la protection légale des travailleurs.
                    Faut-il dire qu'on 3^ retrouve toutes les qualités de l'un des mieux connus et
                    des plus estimés parmi les protagonistes de la législation du travail en France?
                    Ce livre de vulgarisation met sous les yeux du grand public, dans un style sobre
                    et par là même particulièrement convaincant, l'état actuel du grave problème de
                    la protection légale des travailleurs (femmes, enfants, adultes), et les
                    rapports de la législation ouvrière tant avec les intérêts de l'industrie
                    qu'avec l'organisation professionnelle. Comme l'auteur espère sans doute
                    convertir maint lecteur à la cause de la protection légale, il reproduit en
                    annexes les statuts d'institutions auxquelles ces nouveaux adeptes pourraient
                    utilement s'affilier, notamment les statuts de VA ssocialion internationale pour
                    la protection légale des travailleurs, laquelle, fondée à l'exposition de Paris
                    de 1900, compte aujourd'hui une section nationale dans la plupart des pays
                    industriels et publie le Bulletin de l'office international du travail, sans
                    compter qu'elle tient chaque année des assises internationales qui font toujours
                    d'excellente besogne. </p>
                <pb n="315" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES."/>
                <p>Il n'est pas sans intérêt de remarquer dans quels termes l'auteur pose la
                    question de la protection légale, dans les premières lignes de son avant-propos
                    : « Il ne faut pas, écrit-il, demander à la protection légale des travailleurs
                    la solution complète de la question'sociale. Cette solution, seul le
                    christianisme peut la donner. » L'auteur entend-t-il par là que la solution
                    complète de la question sociale ne relève pas des lois et ne pourra être obtenue
                    que par l'amélioration progressive des moeurs? Si telle est son opinion, ce
                    n'est assurément pas nous qui songerons à y contredire. Quant à prédire que le
                    christianisme réalisera cette épuration définitive des moeurs, qui nous libérera
                    du pis-aller qu'est la protection légale des travailleurs, c'est là une
                    affirmation singulièrement subjective et faite pour déconcerter le lecteur, en
                    tête d'un livre qui se signale tout particulièrement par une scrupuleuse
                    objectivité. L'expérience actuelle de tous les pays chrétiens, dans lesquels
                    s'épanouit une législation du travail chaque jour plus touffue, ne
                    démontre-t-elle pas suffisamment l'impuissance du christianisme dans ce domaine?
                    Qu'on relise les belles pages dans lesquelles Jhering montre le rapport existant
                    entre l'état social et moral des Romains et la législation protectrice des
                    femmes, enfants et esclaves, contre les abus de pouvoir des chefs de famille :
                    toute cette législation n'est apparue que quand le relâchement des moeurs eut
                    ouvert la porte à des abus, inconnus de la pureté et de l'austérité des temps
                    antérieurs. Or, tout ceci n'est pas moins vrai de cet autre aspect, plus
                    moderne, de la protection du faible contre le fort, la protection légale des
                    travailleurs. L'efnorescence de la législation du travail atteste d'une manière
                    éclatante l'impuissance actuelle des moeurs — même sous l'action du
                    christianisme — à enrayer les abus. Il faut reconnaître d'ailleurs, en toute
                    loyauté, que la solution de la question sociale par le relèvement moral est
                    rendue singulièrement ardue par les conditions </p>
                <p>modernes du travail industriel. </p>
                <p>G.C. </p>
                <p>51. — Provisional report on investigations oflaws and cusioms in the island of
                    Formosa, compiled by order of the governor gênerai of Formosa, by SANTARO
                    OKAMATSU, Rogahu Eahushi, professor in the Facully oflavo, Universily of Kyoto,
                    etc. — 1 volume de 155-xxv p., imp. au « Kobe Herald Office », s. 1. n d.
                    (1902). </p>
                <p>Je m'excuse d'annoncer aussi tard le curieux volume dont le titre figure en tête
                    de ces lignes et dont je dois la possession à la gracieuseté de l'auteur.
                    J'espérais avoir le loisir d'en faire, pour la Revue, une analyse plus complète.
                    Il renferme, en effet, tant sur l'organisation de la propriété foncière en
                    Chine, et spécialement dans l'île de Formose occupée depuis trois ans par les
                    Japonais, que sur le droit de famille et de succession de ces peuples encore
                    fort peu connus, des renseignements </p>
                <pb n="316" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. "/>
                <p>de première main, recueillis par un commissaire enquêteur officiel, doublé d'un
                    professeur de droit, et offrant par conséquent de toutes autres garanties
                    d'exactitude que les indications vagues des voyageurs et missionnaires
                    européens. </p>
                <p>Nominalement, l'île de Formose a été régie pendant de longs siècles par le
                    Ta-ching-li-lien ou code chinois; mais ce droit écrit s'est effacé peu à peu
                    devant les coutumes locales, et ce sont elles surtout que M. Okamatsu a reçu
                    mandat de colliger. La partie de beaucoup la plus considérable de son livre est
                    consacrée au régime de la terre, aux divers droits immobiliers reconnus par la
                    loi, aux divers genres de tenures et de baux ruraux, aux règles sur
                    l'irrigation, au droit d'hypothèque, etc. Il faudrait, pour donner une idée
                    exacte de ce régime assez compliqué, un temps et un espace dont je ne dispose
                    pas dans ce moment. Je me bornerai â emprunter au Report de mon savant collègue
                    quelques-unes des indications qu'il donne, en appendice, sur le droit de famille
                    en général et sur le droit matrimonial en particulier. </p>
                <p>Il y a, tant en Chine qu'à Formose, deux sortes de relations personnelles : les
                    relations de famille (family relations) et les relations de filiation (kindred
                    relations). Les premières prennent naissance dans le fait d'avoir un même nom de
                    famille et un ancêtre commun, tandis que les secondes dérivent de la naissance
                    et du mariage; la loi n'attache d'effet qu'aux relations de famille : le nom de
                    famille est le fondement du système familial en Chine; les relations de
                    filiation ne produisent un effet que dans certains cas spéciaux. La famille
                    comprend essentiellement tous les membres issus d'un même ancêtre et vivant
                    ensemble avec leurs femmes et leur postérité sur le fonds patrimonial; l'aîné de
                    chacun de ces groupes représente la famille au regard des jtiers, veille à la
                    conservation du patrimoine et rend aux ancêtres les honneurs qui leur sont dus.
                    Dans le sein de cette famille sensu lato, se forment ensuite par mariage
                    d'autres plus petits groupes, composés des parents et de leurs enfants. </p>
                <p>En matière de mariage, l'usage général est que la femme entre dans la famille de
                    son mari; ce n'est qu'exceptionnellement qu'une femme « s'achète » un mari et le
                    fait entrer dans sa propre famille. En principe, . quand un homme veut se
                    marier, il doit donner à titre de présent une certaine somme à la femme qu'il
                    entend épouser. Voici, en matière de mariage, les quelques règles fondamentales
                    en vigueur à Formose : 1° l'homme et la femme doivent être nubiles, c'est-à-dire
                    âgés d'au moins 16 et 14 ans, mais on ne tient pas strictement à ces âges ; les
                    mariages ont lieu généralement de 15 à 20 ans pour les garçons et entre 13 et 18
                    ans pour les filles; 2° la monogamie est la règle; mais le concubinage n'est pas
                    interdit, et il est fort répandu; 3° l'homme et la femme doivent porter des noms
                    de famille différents, qu'ils soient d'ailleurs encore parents ou non; 4" les
                    deux conjoints doivent n'être ni invalides, ni de trop basse </p>
                <pb n="317" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES."/>
                <p>condition ; du moins les mariages sont-ils interdits entre personnes de condition
                    trop différente ; 5° le mariage doit être constaté par un contrat conclu par les
                    parents des futurs, avec ou sans le consentement de ces derniers; il ne donne
                    lieu à aucune inscription sur des registres publics et n'exige aucune permission
                    spéciale des autorités. </p>
                <p>Les effets du mariage sont de séparer la femme de sa famille pour la faire entrer
                    dans celle du mari ; elle est tenue de vivre avec son mari et peut être répudiée
                    si elle le quitte sans son consentement; elle ne conserve aucuns biens
                    personnels, tout ce qui lui appartient ou lui advient appartient au mari ; elle
                    ne peut faire aucun acte engageant une responsabilité qu'au nom de son mari. </p>
                <p>Le divorce par consentement mutuel est fréquent ; il exige l'agrément des
                    parents. En dehors de ce cas, le mari seul peut demander le divorce; s'il se
                    conduit mal, la femme n'a d'autre ressource que de réclamer l'appui des
                    autorités. Les effets du divorce ne sont pas très exactement réglés; en général,
                    le mari garde les enfants, reprend son don à la femme et conserve la disposition
                    des biens de celle-ci. </p>
                <p>Relativement aux successions, je me bornerai à dire qu'une succession ne s'ouvre
                    que par la mort du père de famille; tant qu'il vit, c'est sur sa tête que repose
                    tout l'avoir des siens; il en a seul le contrôle et la disposition ; ses enfants
                    vivent avec lui au même foyer et n'ont même aucun droit sur leurs gains
                    personnels. A sa mort, au contraire, la fortune se divise entre ses enfants,
                    mais les mâles seuls y ont droit à une part. La loi permet, d'ailleurs, ce que
                    nos législations appellent des partages d'ascendant; le chef de famille a, s'il
                    le juge nécessaire, le droit de procéder de son vivant à la répartition de son
                    avoir. Et, d'autre part, il n'est pas interdit aux héritiers de rester, après la
                    mort du père, dans l'indivision s'ils le préfèrent. </p>
                <p>Ces trop brèves indications permettront aux lecteurs de la Revue </p>
                <p>d'apprécier tout l'intérêt du Report de M. le professeur Okamatsu; c'est </p>
                <p>un des plus substantiels résumés qui aient été publiés dans une langue </p>
                <p>européenne sur Tune des législations civiles, encore si peu connues, de </p>
                <p>l'Extrême-Orient. </p>
                <p>ERNEST LEHR. </p>
                <p>52. — Jurisprudencia Golombiana, extracladay concordatapor elrelaior de la Corte
                    suprema y precedida de uno esludio sobre el recurso de casasiàn por el Dr
                    ANTONIO JO=E URIBE. — Tome Ier : Jurisprudencia de la Corte suprema (1886-1892);
                    édition officielle, 1 vol. in-8° de LXXIV-598 pages. - Bogota, Imprimerie
                    nationale, 1903. </p>
                <p>M. le Dr A.-J. Uribe, professeur de droit civil et de droit international public
                    et privé à l'université de Bogota, devenu successivement sous-secrétaire d'État
                    aux affaires étrangères, puis ministre des rela- </p>
                <pb n="318" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. "/>
                <p>tions extérieures et aujourd'hui ministre de l'instruction publique de la
                    République colombienne, s'est imposé, avec une intelligence fort avisée des
                    nécessités actuelles de la publicité quand un Etat veut ne pas rester en quelque
                    manière en dehors du monde civilisé, la belle tâche de faire connaître, d'une
                    part, en une collection intitulée Anales diplomaticos y consulares tous les
                    documents intéressant les rapports de la Colombie avec les puissances
                    étrangères, d'autre part, sous le titre de Jurisprudencia colombiana, le résumé
                    des arrêts rendus depuis 1886 par la cour suprême de la république; dans
                    Tentre-temps, il a publié un volume, nourri de faits et de pièces officielles,
                    sur les relations entre la Colombie et le Venezuela. La Revue a déjà annoncé le
                    premier et le troisième de ces importants ouvrages (1). Nous nous faisons un
                    plaisir de signaler aujourd'hui le premier volume de la Jurisprudencia, qui, à
                    son mérite d'être un recueil d'arrêts intéres ant et muni de fort bonnes tables,
                    joint celui de contenir sous forme d'Introduction une excellente notice de M.
                    Uribe « sur le recours en cassation », étudié au point de vue des besoins
                    spéciaux d'un Etat qui, avant de devenir unitaire, avait été longtemps
                    fédératif; ou sait, d'ailleurs, que la Colombie est dotée depuis 1887 d'un
                    ensemble de codes régissant tout le territoire de la république. L'Introduction
                    de M. Uribe donne en réalité un tableau complet de l'organisation judiciaire du
                    pays; la cour de cassation, qui en forme le couronnement, jouit d'attributions
                    d'autant plus importantes qu'elle est appelée non seulement à maintenir l'unité
                    de jurisprudence, mais encore à signaler, par des rapports périodiques aux
                    Chambres, « les hésitations, les lacunes, les contradictions et les
                    inconvénients qu'elle a pu constater dans l'application des lois ». Elle est
                    donc à cet égard un précieux auxiliaire du pouvoir législatif. Les juristes qui
                    s'occupent de droit civil et de droit pénal comparés trouveront, dans le nouveau
                    volume publié sous les auspices de M. Uribe, d'intéressants matériaux, bien
                    groupés. </p>
                <p>ERNEST LEHR. </p>
                <p>53. — Le procès du, libre-échange en Angleterre, par DANIEL CRICK, avec un
                    appendice sur la bibliographie de la question douanière en Angleterre, par D.
                    WARNOTTE. Un volume de 297 pages. Collection des travaux de l'Institut de
                    sociologie. — Bruxelles, Misch et Thron, éditeurs, 1904. </p>
                <p>Ce livre nous initie, au grave débat qui s'agite, depuis plus d'un an, en
                    Angleterre, au sujet des mérites respectifs du protectionnisme et du
                    libre-échange. </p>
                <p>La question est d'une importance capitale. Il ne s'agit pas uniquement </p>
                <p>(&amp;lt;) Revue, deuxième série, t. III, p. 324, et t. V, p. 524. </p>
                <pb n="319" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES."/>
                <p>de la politique économique d'un seul pays. Comme le dit fort bien M. Daniel
                    Crick, « la bataille de doctrines qui se livre dans la GrandeBretagne au début
                    du xx" siècle est, en somme, une phase nouvelle de l'effort incessant que font
                    les grands peuples modernes pour s'assurer-la supériorité économique sur le
                    marché du monde ». Aussi pensons-nous que le lecteur nous saura gré si nous
                    entrons dans quelques détails. Quant au travail lui-même, nous tenons à
                    constater qu'il abonde en renseignements intéressants, qu'il s'appuie sur les
                    statistiques les plus récentes et qu'aux qualités de fond s'ajoute le mérite de
                    la clarté dans la forme. </p>
                <p>L'auteur nous expose successivement le programme de M. Balfour, celui de M.
                    Chamberlain, et les critiques et les objections des libreéchangistes. Il ne se
                    contente pas de faire connaître les arguments et les chiffres invoqués par les
                    deux partis en présence. Il les contrôle. Il puise largement dans les nombreuses
                    correspondances que les économistes et les chefs d'industrie ont envoyées aux
                    journaux au cours de la discussion. </p>
                <p>La politique nouvelle a deux représentants : M. Balfour et M. Chamberlain. </p>
                <p>Les idées de M. Balfour peuvent se résumer dans le droit d'exercer des
                    représailles à l'égard des nations étrangères. Il voudrait que l'Angleterre
                    négocie des traités de commerce assurant aux industriels anglais une situation
                    plus avantageuse que celle qu'ils possèdent actuellement. Il ne s'est,
                    toutefois, jamais expliqué clairement sur l'étendue que devraient avoir ces
                    traités, ni sur la mesure dans laquelle il entendait exercer des représailles. </p>
                <p>Le programme de M. Chamberlain est beaucoup plus net. Il veut protéger
                    l'industrie anglaise contre la concurrence étrangère, et, d'un autre côté, unir
                    plus étroitement l'Angleterre et ses colonies, en accordant à ces dernières une
                    préférence pour l'importation de leurs denrées alimentaires. M. Chamberlain
                    propose d'imposer un droit d'entrée de 2 shillings au quarter sur Les
                    importations de blé originaires de l'étranger, outre certains droits sur la
                    viande et les laitages. Les colonies seraient exemptées de ces taxes. </p>
                <p>Dans l'intérêt de l'industrie anglaise, il réclame l'établissement d'un droit de
                    10 p. c. en moyenne sur les importations de produits manufacturés. Le taux du
                    droit varierait d'après la quantité de main-d'oeuvre incorporée dans les
                    produits. Plus ceux-ci seraient achevés, plus les droits seraient élevés. </p>
                <p>M. Chamberlain s'est convaincu de la nécessité de protéger le commerce anglais
                    par l'examen des tableaux statistiques des importations et des exportations de
                    l'Angleterre. </p>
                <p>En vingt ans, dit-il, de 1872 à 1902, les exportations de l'Angleterre n'ont
                    augmenté que d'une vingtaine de millions de livres sterling, tandis </p>
                <pb n="320" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. "/>
                <p>que les importations de produits manufacturés de l'étranger ont passé, pendant la
                    même période, de 63 â 149 millions de livres sterling. </p>
                <p>Le Blue Booh on British and Foreign Trade and Industry contient, à ce sujet, un
                    tableau dont sont extraits les chiffres suivants : </p>
                <p>Exportations Importations Exportations de produits de produits totales
                    manufacturés </p>
                <p>manufacturés de produits ou semi-outrés ANNÉES. Importations ou d'origine
                    d'origine </p>
                <p>totales. semi-ouvrés. anglaise. anglaise. </p>
                <p>Millions Millions Millions MiUions </p>
                <p>de liv. st. deliv. st. deliv. st. de liv. st. </p>
                <p>1870 303.0 57.0 200.0 182.4 </p>
                <p>1872 . 355.4 63.2 256.0 233.4 </p>
                <p>1875 374.0 72.7 223.0 201.2 </p>
                <p>1880 411.0 83.2 223.0 198.2 </p>
                <p>1885. 371.0 83.4 213.0 188.1 </p>
                <p>1890 421.0 98.2 263.0 228.4 </p>
                <p>1895 - . . 417.0 107.7 226.0 195.0 </p>
                <p>1900 523.0 145.2 283.0* 213.8* </p>
                <p>1901 522.0 142.7 271.0* 224.7* </p>
                <p>1902 528.0 148.9 278.0* 221 0» </p>
                <p>* Non compris les navires (nouveaux) et leurs machines, qui n'ont été mentionnés
                    qu'à partir de 1899. En les y comprenant, les exportations totales de produits
                    d'origine anglaise sont respectivement de 291, 280 et 283 millions de livres
                    sterling. </p>
                <p>M. Chamberlain explique que ces faits n'ont pas frappé l'attention publique plus
                    tôt par suite du développement du commerce colonial. Celui-ci a comblé la
                    différence. Dans la période 1872-1902, les exportations ont augmenté de 60 à 107
                    millions de livres sterling. Il faut donc que l'Angleterre dirige tous ses
                    efforts vers le développement du commerce colonial. Certaines colonies lui ont
                    concédé des droits différentiels. Le Canada lui accorde une réduction de 33 y, p
                    c. sur les droits d'entrée; la Nouvelle-Zélande et l'Afrique du Sud, une
                    réduction de 25 p. c. Si l'Angleterre veut conserver ces avantages et en obtenir
                    de nouveaux, elle doit, de son côté, allouer aux colonies une préférence pour
                    leurs importations de denrées alimentaires. </p>
                <p>Cette proposition a rencontré en Angleterre la plus vive opposition. M. Balfour
                    lui-même n'a pas cru pouvoir l'appuyer. L'imposition des denrées ne fait pas
                    partie de son programme. Quant aux libre-échangistes, ils l'ont combattue de
                    toutes leurs forces. Ils se sont placés au point de vue du consommateur. Ils
                    veulent que celui-ci puisse acheter au marché le plus avantageux, et ils
                    rejettent d'une façon absolue l'opinion de M. Chamberlain qui déclare qu'il faut
                    préférer les intérêts du </p>
                <pb n="321" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES,"/>
                <p>producteur â ceux du consommateur. L'Angleterre se trouve, du reste, dans une
                    situation spéciale. Elle doit importer la plus grande partie de ce qu'elle
                    consomme. Sur 132 millions de cwts de froment consommés en 1900-1902,
                    l'Angleterre en a produit 30 millions et en a importé 102 millions. La charge
                    annuelle qui résulterait de l'imposition des denrées serait de 10 à 15 millions
                    de livres sterling. Et si l'on tient compte du renchérissement de la vie
                    résultant de la taxation des produits manufacturés, la dépense atteindrait au
                    moins 35 et peut-être 50 millions de livres sterling par an. </p>
                <p>Les libre-échangistes contestent, du reste, l'exactitude des chiffres cités par
                    M. Chamberlain. Il a pris, comme point de départ, l'année 1872, qui, par suite
                    de la guerre franco-allemande, a été particulièrement favorable pour le commerce
                    anglais. Toute autre année prise comme base, donnerait des résultats tout
                    différents. Ils lui reprochent aussi de ne pas tenir compte du commerce
                    intérieur qui est beaucoup plus important que le commerce extérieur. Ils
                    affirment, ensuite, en s'appuyant sur les chiffres officiels, que la prospérité
                    de l'Angleterre est indiscutable : les salaires montent, le paupérisme diminue,
                    les dépôts aux caisses d'épargne et les opérations du clearing-house augmentent.
                    Enfin, M. Chamberlain perd de vue les bénéfices que l'Angleterre retire de sa
                    marine marchande et des intérêts de ses placements à l'étranger. Ils peuvent
                    être évalués à 180 millions de livres sterling par an (90 millions de livres
                    sterling pour chacun). Or, ces paiements se font non en argent, mais sous forme
                    d'importations. 11 n'y a donc rien d'étonnant à ce que celles-ci augmentent.
                    D'autre part, les pays qui autrefois achetaient leurs produits manufacturés à
                    l'Angleterre, les fabriquent à présent eux-mêmes, et l'on ne voit pas comment
                    l'adoption de la politique protectionniste par l'Angleterre les en aurait
                    empêchés. </p>
                <p>Un des grands arguments de M. Chamberlain consiste à dire qu'il faut mettre un
                    frein au dumping, c'est-à-dire à l'invasion de l'Angleterre par les produits
                    étrangers vendus sur les marchés anglais à des prix bien inférieurs à" ceux des
                    pays de fabrication. Les libre-échangistes contestent d'abord l'importance du
                    mal que cause ce procédé à l'industrie anglaise. Ils font remarquer ensuite que
                    si certaines industries peuvent subir quelque inconvénient, il y en a; par
                    contre, d'autres qui en profitent. Ainsi, c'est grâce au dumping des Allemands,
                    qui leur permet d'acheter des plaques d'acier à des prix extrêmement avantageux,
                    que les constructeurs de navires anglais remportent sur leurs concurrents.
                    Enfin, les libre-échangistes se déclarent prêts à voter des mesures dans tous
                    les cas où il serait clairement démontré que la concurrence abusive de
                    l'étranger mettrait en péril l'existence d'une industrie anglaise. </p>
                <p>Les libre-échangistes n'admettent, pas que la préférence préconisée par M.
                    Chamberlain en faveur des colonies soit de nature à les unir </p>
                <p>24 </p>
                <fw place="bottom">REVUE DE DROIT INT. — 36e ANNEE. </fw>
                <pb n="322" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. "/>
                <p>plus étroitement à l'Angleterre. Au contraire. Une préférence sur le blé ne
                    profitera qu'au Canada. L'Australie et l'Afrique du Sud réclameront une
                    préférence pour leurs laines; or, c'est la matière première de la fabrication
                    des draps en Angleterre. Dans une même colonie, il surgira des intérêts divers.
                    Le système de M. Chamberlain aboutira donc plutôt à la désunion qu'à l'union de
                    l'Empire. </p>
                <p>Les adversaires de M. Chamberlain combattent aussi ses projets protectionnistes
                    parce qu'ils violent le principe admis en droit fiscal anglais qu'il n'est
                    permis d'établir de taxes que dans l'intérêt du trésor. Or, les droits d'entrée
                    proposés par M. Chamberlain profiteraient â une poignée d'industriels, aux
                    dépens de la masse de la nation. L'avenir de l'industrie anglaise réside non
                    dans la politique protectionniste, mais dans le perfectionnement de l'outillage
                    et des procédés. </p>
                <p>L. D. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
