<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044083908087">t.26 (1894),
                        Hathi (Harvard University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015073385968">v.26 1894, Hathi
                        (University of Michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044057629263">[1e
                        serie]:t.26(1894), Hathi (Harvard University)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5749790d"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue de droit international et de législation comparée</title>
                    <date when="1894-01-01">1894</date>
                    <biblScope unit="volume">26</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">6</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1-1</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="698">698</measure> pages OCR accuracy 97
                        %.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>LA QUESTION DU DÉSARMEMENT <lb/>DANS LES RELATIONS ENTRE LA RUSSIE ET
                    L'ANGLETERRE, </head>
                <byline>PAR M. F. DE MARTENS. </byline>
                <p>Depuis longtemps, les nations européennes gémissent sous le poids des armées
                    immenses, dont l'entretien absorbe la plus grande partie de leurs budgets. Tout
                    le monde est plus ou moins convaincu de la nécessité de mettre les forces
                    militaires des nations dans un rapport naturel et sensé avec leurs forces
                    économiques et financières. On se demande presque tous les jours si le
                    désarmement futur sera la conséquence d'une nouvelle guerre désastreuse ou bien
                    le résultat d'une entente pacifique et heureuse de toutes les puissances
                    européennes. </p>
                <p>Nous n'avons pas l'intention de résoudre ce problème qui intéresse si hautement
                    la vie des nations civilisées. Nous nous bornons à mettre sous les yeux de nos
                    lecteurs quelques données, trouvées dans les archives du ministère des affaires
                    étrangères de Russie et jusqu'à présent non publiées, prouvant que la question
                    du désarmement fut mise sur le tapis déjà en 1816, par l'initiative généreuse de
                    l'Empereur Alexandre Ier. Le fondateur de la Sainte-Alliance s'est cru
                    prédestiné de garantir dans le monde entier la paix et le bien-être moral et
                    matériel des nations, fatiguées des guerres' ruineuses contre Napoléon Ier. Il
                    s'adressa à l'Angleterre en proposant de limiter, d'un commun accord, les forces
                    militaires et navales que les - gouvernements européens devaient organiser en
                    temps de paix pour les besoins de la tranquillité intérieure de leurs
                    possessions. </p>
                <p>Nous verrons que cette proposition magnanime échoua grâce aux obstacles qui,
                    jusqu'à présent, ont empêché la réalisation de ce beau rêve de désarmement
                    général, malgré la sympathie avec laquelle le prince-régent d'Angleterre
                    accueillit cette idée. </p>
                <p>Pour comprendre l'issue de la négociation diplomatique commencée en 1816, entre
                    la Russie et l'Angleterre, en vue du désarmement général, il nous paraît
                    indispensable de mettre cette question dans </p>
                <fw place="bottom">REVUE DIS DROIT INT. — 26' ANNl'ïE. 38 </fw>
                <pb n="574" rendition="LA QUESTION DU DÉSARMEMENT. "/>
                <p>le cadre dans lequel elle fut placée à cause des autres négociations en cours à
                    cette époque entre ces deux puissances (1). </p>
                <p>I </p>
                <p>Après les sacrifices incalculables, subis par les peuples de l'Europe pendant
                    toute la durée des guerres de Napoléon, il était tout naturel que l'on désirât
                    partout la paix et la tranquillité. Sous ce rapport, les gouvernements, et les
                    peuples s'entendaient parfaitement. Mais en quoi devait consister cette paix,
                    par quels moyens devaient être garantis la tranquillité et le bien-être des
                    peuples? Les réponses à ces questions de la part des gouvernements, ainsi que de
                    la part des peuples fatigués de la guerre et ruinés, étaient très diverses. </p>
                <p>L'Empereur Alexandre Ier était persuadé que, pour le maintien de la paix et du
                    bien être des peuples européens, il fallait appliquer les principes élevés de la
                    religion et de l'église. L'acte^ de la Sainte-Alliance était l'expression fidèle
                    des sentiments les plus intimes de l'Empereur. Selon lui, les conditions
                    extérieures de cette vie pacifique et heureuse étaient, d'après les préceptes de
                    l'Évangile : le maintien de la paix en France et en Europe, la consolidation de
                    l'alliance entre les grandes puissances, la réduction de leurs forces armées et
                    l'établissement des conditions les plus favorables pour le développement du
                    commerce et de l'industrie. </p>
                <p>Pour réaliser ces conditions, l'Empereur Alexandre I" avait recours aux moyens
                    les plus divers et s'efforçait d'exercer partout son influence en vue de la paix
                    et de la tranquillité. C'est ainsi, qu'ayant appris entre autres qu'un certain
                    nombre d'Anglais, se trouvant à Paris, y propageaient un esprit de
                    mécontentement contre le gouvernement français et la politique de Louis XVIII,
                    l'Empereur faisait observer dans une note-circulaire du 26 janvier 1816 : « Nous
                    sommes informés que plusieurs parmi ces Anglais affectent de fréquenter les
                    mécontents, qui, avides de faire des prosélytes, discutent avec eux les affaires
                    publiques et, en applaudissant à leurs vues, flattent leur amour-propre. La
                    suite en est que tel voyageur, qui dans le principe ne songeait qu'à ses
                    plaisirs, devient, souvent, et quelquefois sans s'en apercevoir, l'instrument
                    d'un parti et à son tour les alimente. » </p>
                <note place="bottom" format="discussion">(*) Ce qui suit est emprunté au volume XI du Recueil des
                    traités et conventions conclus par la Russie avec les puissances étrangères,
                    publié par l'auteur à Saint-Pétersbourg et qui paraîtra au printemps prochain. </note>
                <pb n="57.5 " rendition="F. DE MARTENS"/>
                <p>L'Empereur est convaincu que cette liberté d'esprit et de langage, qui existe en
                    Angleterre, devient très dangereuse sur territoire étranger — en France. Il sait
                    que le gouvernement anglais ne possède aucun moyen d'empêcher ses sujets de se
                    lier à l'étranger avec qui bon leur'semble. Mais l'Empereur croit que si l'on
                    chargeait l'ambassadeur d'Angleterre à Paris de prévenir ceux de ses
                    compatriotes qui résident dans cette ville que ses salons leur seront fermés
                    s'ils n'observent pas une grande prudence dans leurs rapports avec les Français
                    pendant leur séjour dans la capitale de la France, cet avis à lui seul serait
                    d'une grande utilité. </p>
                <p>Il est curieux de constater que le comte Lieven, qui avait été chargé de parler
                    de cette affaire à lord Castlereagh, ne fit aucune réponse à l'ordre qui lui en
                    fut donné par sa cour ; il comprenait, sans aucun doute, l'impossibilité
                    d'exécuter cet ordre. </p>
                <p>Une autre proposition du gouvernement impérial, ayant pour but le maintien du
                    système européen existant, fut tout aussi irréalisable. Nous voulons parler de
                    la proposition du désarmement des puissances européennes. S. M. l'Empereur la
                    motivait comme suit dans une lettre, adressée à lord Castlereagh, le 21 mars
                    1816 : </p>
                <p>Il est nécessaire de consolider le nouvel ordre des choses et « d'encourager
                    toutes les nations pacifiées à se livrer sans crainte à une sécurité entière.
                    Cette mesure convaincante et décisive devrait consister dans une réduction
                    simultanée de forces armées de tout genre », dont se servaient les gouvernements
                    pour la conquête de leur indépendance contre Napoléon Ier. L'Empereur était de
                    l'avis qu'il existait dans lés différents pays beaucoup de mécontentement et une
                    masse de matériaux dangereux pour la tranquillité générale. « Il est des pays où
                    l'on s'obstine à vouloir faire renaître instantanément des institutions qui ont
                    péri de vétusté. L'on y consulte trop peu le nouvel esprit des peuples, qu'il
                    s'agit de ramener par degrés à un ordre des choses stable et paisible. Il semble
                    qu'on veuille travailler pour les générations qui ne sont plus ou pour celle qui
                    est près de s'éteindre. » </p>
                <p>Vu cet état des esprits et pour arriver à un désarmement complet, il faut se
                    convaincre que ni en Allemagne, ni en France, ni dans tout les autres- pays, il
                    n'y a de motifs d'appréhender une nouvelle guerre générale. Il est nécessaire en
                    outre « que ce désarmement s'effectue avec cet accord et cette loyauté
                    imposante, qui ont décidé du salut de l'Europe et qui peuvent seuls aujourd'hui
                    assurer son bonheur ». </p>
                <p>Ces mêmes idées furent développées plus tard et à plus d'une reprise </p>
                <pb n="576" rendition="LA QUESTION DU DÉSARMEMENT. "/>
                <p>dans les instructions sorties de la chancellerie diplomatique du comte
                    Nesselrode. On démontrait constamment la nécessité de consolider « le système
                    européen » établi par les traités de Vienne et de Paris. L'alliance étroite de
                    la Russie, de l'Angleterre, de l'Autriche et de la Prusse était représentée
                    comme la base fondamentale de ce système. Cette alliance était une alliance
                    morale, parce qu'elle était fondée sur des principes de justice et de
                    modération. Étant fondée en même temps sur la confiance mutuelle des
                    cosignataires, elle devait aboutir à la diminution graduelle et générale des
                    forces armées des puissances européennes. </p>
                <p>Si le gouvernement anglais penche, comme il parait, en faveur d'un projet en
                    vertu duquel chaque Etat prendrait des mesures pour le désarmement, conformément
                    aux circonstances spéciales dans lesquelles il existe, le gouvernement impérial
                    ne refuserait pas de reconnaître aussi la justesse de cette manière d'agir. La
                    Russie procède déjà au désarmement et elle informera les alliés des proportions
                    de la diminution de l'armée russe. (Dépêche du comte Nesselrode du 9/21 juillet
                    1816.) </p>
                <p>Il est impossible d'affirmer toutefois que la proposition généreuse, mais
                    insuffisamment définie de l'Empereur Alexandre Ier ait trouvé en Angleterre un
                    terrain favorable. Les ministres anglais se préoccupaient beaucoup plus de la
                    situation intérieure du pays que de l'idée de la prédominance des principes de
                    la religion chrétienne dans les relations internationales. La situation
                    intérieure de l'Angleterre inspirait de très sérieuses inquiétudes pour
                    l'avenir. La pauvreté, la misère et le mécontentement parmi le peuple prenaient
                    des proportions terribles. Grâce aux vingt-cinq années de guerre contre la
                    France, le peuple anglais avait monopolisé entre ses mains le commerce de tout
                    l'univers. La paix avait anéanti un grand nombre' de branches de l'industrie et
                    du commerce, qui florissaient précisément en temps de guerre. « Le pauvre se
                    plaint de sa misère », écrivait le comte Lieven le 11 (23) juillet 1816, « le
                    riche de la réduction de son revenu, toutes les classes gémissent, les plus
                    opulents émigrent ». </p>
                <p>Mais, ajoutait très judicieusement le comte Lieven, « on peut se rassurer sur le
                    sort futur de l'Angleterre, lorsqu'on se rappelle l'esprit public qui anime
                    chaque individu pour le bien-être de tous ; que l'on considère les immenses
                    ressources que ce pays peut tirer de sa haute civilisation dans les sciences et
                    les arts mécaniques, de ses institutions politiques qui réunissent dans le
                    Parlement, comme dans un foyer, la </p>
                <pb n="577" rendition="F. DE MARTENS."/>
                <p>sagesse et les lumières de toute la nation ....... (Rapport, du comte </p>
                <p>Lieven du 28 novembre (10 décembre) 1816. </p>
                <p>D'autre part, « la puissance colossale » de la Russie et l'amour de la guerre que
                    l'on attribuait à Alexandre I", entretenaient constamment la « défiance jalouse
                    » du gouvernement anglais contre laquelle le comte Lieven s'efforçait de lutter
                    de toutes ses forces. L'Angleterre ne trouvait de contrepoids à l'influence
                    prédominante de la Russie sur les affaires du continent que dans l'Autriche. En
                    outre, les relations de la Russie et de la Turquie entretenaient constamment
                    l'alarme dans l'esprit des hommes d'État britanniques. ; </p>
                <p>Le prince-régent, enfin, ne cachait pas du tout son inimitié contre la Russie et
                    l'Empereur Alexandre Ier, auqueLil ne pouvait pas pardonner le mariage du prince
                    d'Orange, non pas avec sa fille, mais avec la grande-duchesse Anna Pavlovna. Son
                    caractère orgueilleux ne pouvait pas s'habituer non plus au rôle glorieux et
                    brillant qui était échu en partage à l'Empereur de Russie, pendant la lutte
                    gigantesque avec Napoléon. Le prince-régent était.jaloux même du duc de
                    Wellington et il était mécontent de son immense popularité. Quant l'Empereur
                    apprit l'intention du prince-régent de rompre son mariage avec la princesse de
                    Galles et de se remarier, il ordonna à son ambassadeur de s'opposer de la
                    manière la plus délicate à la réalisation de ce projet, parce qu'il nourrisait
                    une amitié toute particulière pour le prince de Saxe-Cobourg et son épouse la
                    princesse Charlotte, dont les droits au trône d'Angleterre pouvaient être
                    compromis par un nouveau mariage du princerégent. (Dépêche du comte Nesselrode
                    du 9/21 août 1816.) </p>
                <p>Le décès prématuré de la princesse Charlotte empêcha, selon toute probabilité,
                    l'intervention dangereuse de l'ambassadeur de Russie dans ces relations de
                    famille. Mais on peut se convaincre sans cela jusqu'à quel point l'animosité du
                    prince-régent contre la Russie était grande, par sa conduite à l'égard du
                    grand-duc Nicolas Pavlovitch, arrivé au mois de novembre 1816 à Londres, pour
                    entreprendre un voyage en Angleterre et en Ecosse. Au jour et à l'heure fixés
                    par le prince-régent luimême pour la réception du grand-duc, il l'obligea à
                    attendre vingtcinq minutes et ne fit son apparition que lorsque le comte Lieven
                    lui envoya dire qu'on l'attendait. Pour répondre à ce manque d'amabilité, le
                    grand-duc ayant été invité à dîner chez le prince-régent, ne s'y rendit pas à
                    l'heure indiquée, mais un quart d'heure plus tard. Le prince-régent comprit la
                    leçon et se conduisit dès lors beaucoup plus convenablement </p>
                <pb n="578" rendition="LA QUESTION DU DÉSARMEMENT. "/>
                <p>à l'égard de son auguste hôte. (Rapport du comte Lieven du 10/22 novembre 1816.) </p>
                <p>Quand le comte Lieven reçut de Saint-Pétersbourg les lettres de l'Empereur au
                    prince-régent et à lord Castlereagh, il demanda une audience personnelle au
                    prince. Quelques jours plus tard, il fut reçu par le régent, qui ne cessa de
                    montrer la plus grande froideur dans le ton de sa conversation et ne changea
                    d'attitude que lorsque l'ambassadeur impérial lui déclara que seul le désir de
                    l'Empereur d'agir d'un complet accord avec l'Angleterre avait pu l'obliger â
                    s'adresser avant tout à elle pour l'introduction d'un désarmement général.
                    L'Empereur indiquera la marche ultérieure des négociations à ce sujet, d'après
                    la nature des réponses qu'il recevra de Londres. </p>
                <p>Les réponses du prince-régent et de lord Castlereagh au nom du gouvernement
                    britannique furent tout à fait satisfaisantes — quant à la forme. Ainsi que le
                    constatait le comte Lieven, ces réponses avaient été dictées par « les
                    sentiments les plus cordiaux et les plus droits ». Le prince-régent manifestait
                    son sincère désir de s'unir à l'Empereur de Russie pour la garantie de la paix
                    européenne. </p>
                <p>« En jetant les yeux sur la carte de l'Europe », écrivait le princerégent à
                    l'Empereur Alexandre le 16/28 mai 1816, « il est impossible de ne pas
                    reconnaître combien les destinées du genre humain doivent être influencées par
                    la conduite que suivront les deux puissants États à la tête desquels il a plu
                    dans sa sagesse à la Providence de nous placer, Votre Majesté et moi. Et en même
                    temps que je me félicite de voir.Votre Majesté Impériale se préparer à fonder la
                    seule gloire, qui lui reste encore à acquérir, sur le rétablissement de la
                    morale et la consolidation de la paix, je n'ambitionne pas de tâche plus
                    honorable que de coopérer à cette grande oeuvre avec Votre Majesté Impériale. » </p>
                <p>Cette « grande oeuvre » était le désarmement. Le prince-régent et lord
                    Castlereagh exprimaient à l'Empereur leur entière sympathie à la grande idée
                    qu'il poursuivait, mais ils ne lui cachaient pas non plus la difficulté de sa
                    réalisation, s Quoique la base la plus solide sur laquelle reposerait un
                    désarmement général », était-il dit dans le mémoire envoyé à titre de réponse
                    par l'Angleterre, « serait d'établir entre toutes les puissances principales un
                    accord complet, qui réglerait le montant de leurs forces respectives, il est
                    néanmoins impossible de ne pas apercevoir toutes les complications que présente
                    cette question dans l'établissement d'une échelle des forces pour tant de
                    puissances qui se </p>
                <pb n="579" rendition="F. DE MARTENS."/>
                <p>trouvent dans des circonstances si différentes quant à leurs moyens relatifs,
                    leurs frontières, leurs positions et leurs facultés de s'armer de nouveau. Les
                    moyens de maintenir un pareil système, une fois qu'il sera créé, ne sont pas
                    sans difficultés — tous les États étant sujets à des besoins partiels d'une
                    augmentation de force... Il est donc nécessaire de considérer si la meilleure
                    marche à suivre pour chaque État ne serait pas de porter son désarmement aussi
                    loin que ses propres vues d'utilité locale pourraient le permettre et
                    d'expliquer aux États alliés et voisins l'étendue et la nature de ses
                    arrangements, comme un moyen de dissiper l'alarme et de rendre l'établissement
                    de forces militaires modérées mutuellement convenable. » </p>
                <p>Lord Castlereagh ajouta, en outre, à ces considérations du princerégent
                    d'Angleterre, la spirituelle observation que voici : L'Autriche et la Prusse ont
                    déjà notablement réduit leurs armées; si la Russie se propose de suivre la même
                    voie, son exemple exercera une influence salutaire sur tous les États de
                    l'Europe. </p>
                <p>Il est difficile de croire que l'Empereur Alexandre Ier ait .pu être salisfait de
                    cette réponse évasive, quoique adroite, du gouvernement anglais. Il est certain
                    seulement que la question, soulevée par l'Empereur, ne reçut aucune solution et
                    que ni la Russie, ni les autres grandes puissances, ne procédèrent à aucun
                    désarmement général par suite des troubles intérieurs qui éclatèrent en Europe
                    et qui soulevèrent des inquiétudes sérieuses dans les hautes sphères dirigeantes
                    de tous les pays. </p>
                <p> II </p>
                <p>Le gouvernement impérial n'était pas tout à fait fatisfait non plus de la manière
                    d'agir du cabinet de Saint-James dans les autres questions courantes. Il faisait
                    preuve d'une méfiance évidente à l'égard de la politique russe et ne cachait pas
                    la direction égoïste de sa propre politique. Au mois de mars 1816, le comte
                    Nesselrode envoya au comte Lieven des instructions concernant les mesures
                    générales à prendre contre la piraterie des États barbaresques sur la
                    Méditerranée. </p>
                <p>Le gouvernement impérial proposait au cabinet de Saint-James, soit de prendre
                    sous sa garantie tous les navires naviguant dans la Méditerranée, soit de
                    participer à l'examen de mesures générales à prendre contre ces pirates.
                    (Dépêche du comte Nesselrode du 23 mars 1816.) </p>
                <p>Le gouvernement anglais se consentit, ni à donner les garanties </p>
                <pb n="580" rendition="LA QUESTION DU DÉSARMEMENT. "/>
                <p>demandées, ni à prêter son concours pour l'examen des mesures générales que
                    l'état de la Méditerranée exigeait. Il proposa au comte Lieven de réunir la
                    question de la piraterie dans la Méditerranée à celle de la traite des nègres,
                    qui avait été prohibée par la déclaration du congrès de Vienne. </p>
                <p>Une conférence devait se réunir à Londres afin de décider des mesures à prendre
                    pour l'exécution de la déclaration de Vienne. </p>
                <p>L'Empereur Alexandre consentit à ce que la Russie y prit part, mais à deux
                    conditions : d'abord, la piraterie devait être séparée de la traite des nègres
                    et les mesures à prendre contre la piraterie devaient être arrêtées par une
                    entente générale des puissances alliées ; deuxièmement enfin, l'Espagne et le
                    Portugal devaient être invités à prendre part à l'examen des mesures contre la
                    traite des nègres. </p>
                <p>Le comte Lieven prit part aux séances de la conférence de Londres et en signa le
                    protocole, ce qui lui valut le sérieux mécontentement de S. M. l'Empereur. Le
                    gouvernement anglais n'attendit pas la participation de l'Espagne et du Portugal
                    et, en outre, il résolut d'agir contre les pirates d'Alger comme bon lui
                    semblerait. Lord Exmouth reçut l'ordre de bombarder les possessions du dey
                    d'Alger, ce qu'il fit, et le lord anglais informa directement l'Empereur de son
                    succès par une lettre datée du 31 août 1816. </p>
                <p>L'Empereur Alexandre Ier fut très mécontent, non seulement de la conduite de son
                    ambassadeur, mais aussi de la manière d'agir de la conférence de Londres et du
                    gouvernement anglais. Le comte Lieven n'avait pas le droit de consentir à la
                    solution de n'importe quelle question relative à la traite des nègres sans la
                    participation des puissances directement intéressées : l'Espagne et le Portugal.
                    Il devait insister sur l'adoption des mesures générales, prises d'un commun
                    accord. L'Angleterre toutefois se mit à agir seule et sans aucun concours de la
                    part de ses alliés. Ce n'était peut-être au fond que la Russie que l'on voulait
                    tenir à l'écart de ces mesures ? ■ </p>
                <p>« Existe-t-il », demandait, non sans amertume l'Empereur, « quelque acte ou
                    convention secrète entre les unes qui rende inadmissible dans cette circonstance
                    la participation des autres? Le traité de Vienne, du 3 janvier 1815, autorise
                    fortement l'affirmation de cette dernière question. » (Dépêches du comte
                    Nesselrode du mois d'août 1816 et du 9/2i;décembre 1816, des 6/18 et 10/22 mars
                    1817.) </p>
                <p>Le comte Lieven cherchait à se justifier en démontrant qu'il avait </p>
                <pb n="581" rendition="F. DE MARTENS."/>
                <p>posé à la conférence la question de la piraterie et que sa seule faute consistait
                    à ne pas avoir insisté sur la solution de cette question. Pour ce qui est de
                    l'Espagne et du Portugal, les représentants de ces deux puissances près la cour
                    de Londres avaient été invités à prendre part à la conférence, mais avaient
                    refusé de s'y rendre. Le comte Lieven croyait enfin que si l'on établissait «
                    une croisière commune », jouissant des droits de haute police sur l'océan et, en
                    outre, « une cour d'amirauté composée de juges des différentes nations », on
                    obtiendrait par ces moyens « l'émancipation des mers », et les intérêts de tous
                    les États seraient sauvegardés au même degré. (Rapport du comte Lieven du 24
                    janvier/5 février 1817.) </p>
                <p>L'ambassadeur attirait en outre très judicieusement l'attention sur la difficulté
                    de sa position au sein de la conférence. Elle se composait en tout, outre lord
                    Castlereagh, de quatre plénipotentiaires, dont trois partageaient, sur tous les
                    points, l'opinion du plénipotentiaire anglais, qui faisait office de président.
                    Le comte Lieven était toujours seul de son avis ; aussi demandait-il sur le
                    concours de quel collègue il pouvait compter au sein de la conférence? Quand il
                    s'entretenait hors de la conférence avec lord Castlereagh, celui-ci
                    s'enthousiasmait toujours de « sa politique loyale » et affirmait pathétiquement
                    que « l'Angleterre n'aspirerait jamais à aucun droit qu'elle ne voudrait
                    accorder en plein aux autres puissances ». (Rapports du comte Lieven du 18/30
                    juillet 1817 et du 18/30 janvier 1818). </p>
                <p>Le gouvernement impérial était encore plus mécontent des tentatives incessantes
                    du cabinet de Saint-James de se mêler des rapports de la Russie avec la Turquie
                    et la Perse. Il appréhendait tantôt que l'Empereur Alexandre Ier en fondant la
                    Sainte-Alliance, ne veuille placer la Turquie hors de la protection des grandes
                    puissances chrétiennes, dans le but de l'attaquer plus facilement après l'avoir
                    isolée. Le gouvernement anglais proposait ensuite ses bons offices pour mettre
                    fin aux malentendus existant entre la Russie et la Perse par rapport à
                    l'exécution du traité dé Hulistan. </p>
                <p>L'Empereur Alexandre Ier, avec beaucoup de conséquence, resta fidèle aux
                    traditions de la politique russe envers la Turquie et, en général, envers les
                    voisins asiatiques de la Russie, et il refusa catégoriquement toute espèce
                    d'intervention ou de bons offices. </p>
                <p>« Les relations de la Russie avec les États et les peuples de l'Asie placés sur
                    nos frontières dans cette partie du monde », écrivait le comte </p>
                <pb n="582" rendition="LA QUESTION DU DÉSARMEMENT. "/>
                <p>Nesselrode au comte Lieven, le 14/26 avril 1816, « sont d'une nature si
                    distincte, que l'on s'exposerait aux plus grands inconvénients en y appliquant
                    les principes sur lesquels sont basés les rapports politiques de l'Europe. Ici
                    tout se fonde sur la réciprocité et la bonne foi ; chez les peuples de l'Asie,
                    au contraire, la crainte offre le seul garant et la sainteté des traités est
                    inconnue parmi eux. ■ Il est facile à prévoir combien un pareil
                    mobiles'affaiblirait si dans leur esprit l'idée s'établissait qu'ils peuvent
                    obtenir, par l'influence d'une troisième puissance, ce que leur refuse celle
                    avec laquelle ils sont en contestation. </p>
                <p>« Ce puissant motif a consacré en quelque façon, dans notre politique asiatique,
                    le principe de ne jamais admettre dans de pareilles discussions la médiation,
                    l'intervention et même les- bons offices d'une Cour étrangère et de les
                    considérer plutôt comme des àfair es domestiques. </p>
                <p>« Ce principe est devenu chez nous un axiome d'État, et assurément aucune
                    puissance n'est plus à même de comprendre les raisons, qui doivent empêcher
                    l'Empereur de s'en écarter, que l'Angleterre, dont les rapports avec les peuples
                    de l'Inde offrent tant de rapprochement et d'analogie avec nos relations
                    asiatiques. » </p>
                <p>Enfin, ajoutait l'Empereur de lui-même, l'Angleterre en personne nous a donné
                    tout récemment un exemple de politique de ce genre, n'admet tant pas
                    d'intervention étrangère, quand elle refusa celle de la Russie dans son litige
                    avec les États-Unis de l'Amérique du Nord. </p>
                <p>: En déclarant ainsi comme étant « entièrement illégitime et inadmissible toute
                    intervention de l'Angleterre ou de toute autre puissance dans les rapports de la
                    Russie avec la Turquie ou avec les autres États asiatiques, l'Empereur se
                    réservait le droit de communiquer, quand il le trouverait bon, à l'Angleterre ou
                    à d'autres puissances, certains renseignements sur les dispositions prises à
                    l'égard de ces voisins asiatiques de la Russie. C'est ainsi que fut communiqué
                    au comte Lieven, au mois de janvier 1817, le contenu des nouvelles instructions
                    envoyées au baron Stroganow à Constantinople et la nouvelle de la nomination du
                    général Yermolow au Caucase et sur la frontière de Perse. En portant à la
                    connaissance du cabinet de Saint-James ce qui précède, le comte Lieven devait
                    s'efforcer toutefois de prévenir catégoriquement toute espèce d'intervention
                    dans ces « intérêts exclusifs » de la Russie. (Dépêches au comte'Lieven des
                    11/23 février 1817 et du 2/14.février 1818.) </p>
                <pb n="583" rendition="F. DE MARTENS."/>
                <p>III </p>
                <p>Quelle fut l'attitude du gouvernement anglais en présence de cette déclaration du
                    cabinet de Saint-Pétersbourg sur sa politique orientale? </p>
                <p>Il lui fit opposition sous mains ou ouvertement, malgré l'alliance solide et
                    l'amitié étroite confirmées en 1815 encore. Des officiers anglais se trouvaient
                    au service de la Perse et agissaient ouvertement contre le général Yermolow.
                    Quand l'ambassadeur de Russie donna lecture à lord Castlereagh du mémoire
                    contenant les « principes d'État » susmentionnés de la politique russe en
                    Orient, le ministre anglais garda un silence éloquent. </p>
                <p>« Je dois relever avec surprise », écrivait le comte Lieven, « le silence absolu
                    qu'il a observé dans cette occasion, comme dans toutes les précédentes, sur
                    cette question. Il se borna à me témoigner, au nom du gouvernement britannique,
                    la plus grande reconnaissance à ma cour de. cette communication... Je crois le
                    ministère britannique trop sincèrement désireux de ménager ses rapports avec la
                    Russie pour risquer de la mécontenter dans cette occasion et si toutefois ce cas
                    venait à exister, je ne balance pas à affirmer qu'une influence étrangère seule
                    pourrait guider sa politique. Ce ne serait pas errer que de nommer, dans cette
                    hypothèse, le cabinet de Vienne et le prince Metternich. » (Rapport du comte
                    Lieven du 22 septembre/4 octobre 1816.) </p>
                <p>Le comte dut pourtant se convaincre plus tard que ce n'était pas seulement par
                    une influence étrangère que s'expliquaient les tendances hostiles de la
                    politique anglaise à l'égard de la Russie dans la question d'Orient. Du reste,
                    l'ambassadeur fut obligé de se convaincre à plusieurs reprises de la « méfiance
                    » manifeste du cabinet anglais à l'égard de la Russie, non seulement dans la
                    question d'Orient, mais dans d'autres questions aussi. </p>
                <p>Lord Castlereagh exprima entre autres, au comte Lieven, son étonnement de voir
                    que, malgré la proposition de désarmement, l'année russe avait toujours le même
                    effectif, et pourtant la paix et la tranquillité régnaient partout.
                    L'ambassadeur lui répondit que l'armée russe ne rentrait pas dans ses foyers à
                    la fin de la guerre, comme c'est le cas en Angleterre, et que la Russie était
                    obligée d'entretenir une grande armée pour la défense de ses frontières. Et
                    pourtant, ajouta-t-il, l'Empereur, pour des considérations financières, n'en a
                    pas moins diminué les cadres de son armée. (Dépêche du comte Lieven du ler/13
                    mai 1817.) </p>
                <pb n="584" rendition="LA QUESTION DE DÉSARMEMENT. "/>
                <p>Cette intervention inconvenante du ministre anglais dans les affaires intérieures
                    de la Russie pouvait s'expliquer non seulement par le projet de désarmement
                    général d'Alexandre Ier, mais aussi par la communication, faite par voie
                    diplomatique, de dispositions prises dans le domaine militaire, qui, à vrai
                    dire, n'avaient exclusivement trait qu'à l'administration intérieure. C'est
                    ainsi qu'au mois d'août 1817, furent communiquées au comte Lieven des données
                    sur une réforme dans l'armée russe, qui consistait à détacher de leurs régiments
                    les officiers et soldats d'origine polonaise pour les transférer dans les rangs
                    des troupes cantonnées au lieu de leur naissance. Par cette mesure, il sera
                    possible, était-il dit dans la- dépêche du comte Nesselrode du 29 août 1817, «
                    de procurer au soldat la douceur de n'être entouré et commandé que par les
                    siens, de se faire entendre dans sa langue maternelle, de se trouver plus à
                    portée de recevoir les secours de sa religion et d'en remplir les devoirs, de
                    revoir sa famille, ses foyers; de réveiller en lui ainsi tous les sentiments
                    propres à renouer les liens qui doivent l'attacher à sa patrie, à ses supérieurs
                    et aux autres classes d'habitants ». </p>
                <p>Les dépêches du comte Lieven ne nous font pas savoir si le gouvernenement anglais
                    approuva ou non la création par cette réforme d'une armée nationale polonaise en
                    Pologne. Dans tous les cas, le gouvernement russe dut se convaincre lui-même,en
                    1830, du caractère funeste de la réforme que l'on préconisait avec tant
                    d'éloquence en 1817. </p>
                <p>Ainsi se terminèrent les négociations diplomatiques sur le désarmement,
                    commencées, en 1816, par l'Empereur de Russie. Le princerégent d'Angleterre non
                    seulement sympathisait avec le projet d'Alexandre Ier, mais il le développa dans
                    ce sens qu'une conférence internationale de militaires revêtus de pleins
                    pouvoirs par les puissances européennes, déterminerait le chiffre normal du pied
                    de paix pour les armées de chaque puissance. Les autres grandes puissances,
                    comme l'Autriche et la France, exprimaient également toutes leurs sympathies
                    pour l'idée même d'un désarmement. Le célèbre chancelier d'Autriche, le prince
                    Metternich, en vue de l'état déplorable des finances autrichiennes, promettait
                    un puissant appui à la réalisation du projet. Il profita de cette occasion pour
                    prouver combien se trompent les gouvernements qui fondent leur autorité sur une
                    grande armée. </p>
                <p>« La véritable force des princes », écrivait-il dans son Mémoire sur le
                    désarmement, « se trouve bien plus dans leur système de gouvernement </p>
                <pb n="585" rendition="F. DE MARTENS."/>
                <p>« et dans les principes sur lesquels ils fondent leur administration, en « un
                    mot, dans ce qui constitue la véritable force morale, que dans un « grand
                    appareil de forces militaires. » Le gouvernement autrichien ne voyait pas
                    davantage, en 1816, l'utilité d'énormes arméesà une époque où les grandes
                    puissances de l'Europe ont définitivement fixé d'un commun accord leurs, limites
                    territoriales qu'elles ne désirent ni élargir ni restreindre. </p>
                <p>Les gouvernements français et prussien exprimèrent presque dans des termes
                    identiques leur consentement pour prendre part à une conférence militaire pour
                    examiner la question concernant la fixation de « l'état de paix naturel » des
                    armées européennes. </p>
                <p>Toutefois, malgré ces dispositions favorables des gouvernements et la fatigue
                    générale des nations européennes après une guerre de vingt-cinq années, la
                    question du désarmement ne fut pas même sérieusement étudiée. Elle fut posée par
                    l'élan généreux d'un monarque et tomba devant les nécessités de la vie sociale
                    et politique des nations. </p>
                <p>Quand arrivera le moment d'une solution pratique de cette épineuse question?
                    Faut-il d'abord « saigner à blanc » les nations civilisées? </p>
                <p>C'est l'avenir qui cache dans son sein la réponse à cette question vitale. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>RÈGLEMENT DES LOIS ET COUTUMES DE LA GUERRE, </head>
                <byline>PAR M. le Dr GEFFCKEN (&amp;lt;), ancien ministre résident, membre de
                    ^Institut de droit international. </byline>
                <p>La guerre est, d'après le général de Olausewitz, un acte de violence destiné à
                    forcer l'adversaire à se soumettre à notre volonté, un conflit des intérêts
                    politiques ou sociaux vidé par la force. La guerre est donc une lutte physique
                    qui consiste dans les efforts que font deux ou plusieurs États pour résoudre par
                    la force le conflit des intérêts et des prétentions des deux parties, conflit
                    qui n'a pas pu être aplani au moyen d'une entente ou par des actes de défense
                    unilatérale. Chacun des adversaires s'efforce, par le déploiement de toutes ses
                    ressources militaires, de détruire les moyens par lesquelles l'autre partie
                    soutient sa volonté. Mais si laguerre est un appel à la force, inévitable tant
                    que les hommes restent hommes, ce n'est pas la force libre de toute entrave qui
                    doit y régner, dès qu'il s'agit de peuples qui ne sont pas sauvages. L'emploi de
                    la force est limité par le principe même qui le justifie, celui de la nécessité
                    d'user des armes pour faire plier la volonté de l'adversaire ; la guerre ne
                    donne donc aucun droit qui ne soit nécessaire à sa fin. Il n'est. pas même exact
                    de dire qu'elle met fin aux traités qui existent entre les belligérants; ceux-là
                    seuls cessent leurs effets qui présupposent le commerce paisible. Les traités
                    fixant les limites des États restent en vigueur jusqu'à ce qu'ils soient
                    modifiés par le traité de paix; enfin, il y a même des traités qui n'entrent en
                    vigueur qu'avec la guerre : nous n'avons qu'à nommer la convention de Genève de
                    1864. Si donc Grotius pouvait déjà dire : Belli ac pacis sunt sua jura, nous
                    sommes en droit de poser en principe que la guerre moderne est limitée : 1°
                    parce qu'elle est essentiellement passagère et ne tend qu'à arriver à la paix;
                    2° parce qu'elle est exclusivement dirigée contre un ou plusieurs adversaires </p>
                <note place="bottom">(1) L'auteur fait observer que pour ne pas donner à ce simple
                    exposé un trop grand développement, il s'est abstenu de citer les écrits
                    antérieurs sur ce sujet, tels notamment que l'excellent travail de M. ROUAED DE
                    CABD dans ses Études de droit international, 1890, p. 121-133. </note>
                <pb n="587" rendition="RÈGLEMENT DES LOIS ET COUTUMES DE LA GUERRE."/>
                <p>déterminés, qu'elle a lieu de gouvernement à gouvernement et distingue entre
                    belligérants et neutres ; 3° parce qu'elle reconnaît à l'adversaire les mêmes
                    droits et moyens de guerre que ceux que l'on revendique pour soi-même. Il y a
                    donc un droit de la guerre, c'est-à-dire un droit observé dans la guerre ; en le
                    respectant on renonce peut-être à un avantage passager et partiel, pour
                    sauvegarder un intérêt durable et général. </p>
                <p>Mais si ces thèses préliminaires paraissent incontestables, la question surgit
                    aussitôt de savoir quels sont ces droits et devoirs dans l'état de guerre?
                    Sont-ce simplement des coutumes observées entre des belligérants civilisés, ou y
                    a-t-il moyen de les fixer juridiquement? Jusqu'à présent il n'y a eu, à part
                    quelques exceptions, comme la convention de Genève, celle de Saint-Pétersbourg
                    de 1868 et les traités de neutralisation de certains territoires, par lesquels
                    les puissances contractantes se liaient perpétuellement, que des coutumes, bien
                    qu'il y en ait dont la violation a toujours été regardée comme une lésion de la
                    bonne foi, par exemple, l'immunité des parlementaires, des sauf-conduits, des
                    cartels, etc. Les tentatives faites pour codifier ces coutumes en un droit de la
                    guerre, comme l'ont essayé Bluntschli et d'autres docteurs du droit
                    international, n'avaient qu'une valeur individuelle; l'oeuvre de l'Institut.de
                    droit international en 1880, le Manuel de la guerre sur terre, avait
                    certainement une plus grande autorité, émanant de jurisconsultes de premier
                    ordre, d'autant plus qu'en le rédigeant ils n'ont pas cherché à innover, mais
                    seulement à préciser les lois à observer; mais ce manuel, qui ne se rapporte
                    qu'à la guerre sur terre, n'a également aucune force obligatoire pour les États.
                    Ce sont les gouvernements seuls qui peuvent codifier le droit de guerre. Les
                    États-Unis, dans la guerre de Sécession, en ont donné le premier exemple dans
                    leurs Instructions pour le gouvernement des armées fédérales en campagne, de
                    1863, oeuvre remarquable qui sera toujours ■ à consulter, mais qui n'a pas de
                    force obligatoire pour d'autres États. Ce n'est donc que d'un accord
                    international entre les États civilisés que peut sortir une véritable
                    codification des lois de la guerre. C'est ce que comprit l'Empereur Alexandre
                    II, lorsqu'il invita tous les gouvernements à une conférence pour fixer ces
                    lois. Elle eut lieu à Bruxelles en 1874, et si elle n'a pas abouti, le projet
                    modifié « d'une convention internationale concernant les lois et coutumes de la
                    guerre », qui sortit de ses délibérations, restera la base pour une tentative
                    plus heureuse. Et le moment ne serait-il pas venu pour faire un effort dans ce
                    sens? Le continent de l'Europe offre l'aspect d'un grand champ armé; un conflit
                    des forces </p>
                <pb n="588" rendition="D 1' GEFFGKEN. . "/>
                <p>gigantesques que les grandes puissances peuvent mettre en campagne amènerait un
                    cataclysme tel que le monde moderne n'en a pas vu; c'est cette réflexion qui
                    tient l'épée dans le fourreau ; on sait que, dans les conditions actuelles, une
                    grande guerre prendrait des proportions incalculables, et c'est pourquoi les
                    gouvernements et les souverains abondent en assurances on ne peut plus
                    pacifiques. Ces assurances sont certainement sincères, mais malheureusement
                    elles n'ajoutent pas beaucoup à la sécurité des nations, car bien des causes de
                    conflit subsistent et les passions nationales sont souvent plus fortes que le
                    raisonnement réfléchi; de plus, on se demande si la pression économique de cette
                    paix armée, qui épuise les forces vives des États, peut continuer indéfiniment?
                    Mais si, de l'autre côté, tous les projets de désarmement général, imaginés par
                    des théoriciens, sont chimériques, ne faut-il pas du moins profiter de la paix,
                    tant qu'elle dure, pour reprendre l'oeuvre d'Alexandre II et fixer les lois qui
                    doivent diriger et limiter la conduite de la guerre, d'autant plus que les
                    coutumes observées et même la convention de Genève ont montré de grandes
                    lacunes, auxquelles il est urgent de suppléer par un accord international? </p>
                <p>C'est pour contribuer quelque peu à cette oeuvre d'une importance si actuelle,
                    que nous essayerons de frayer le chemin en présentant uu projet de code aussi
                    concis que possible, rendant souvent les textes conçus par la conférence de 1874
                    et ceux du Manuel, mais les changeant aussi souvent, nous restreignant, quant
                    aux motifs, à ce qui nous a paru le strict nécessaire et laissant, du reste,
                    parler le travail lui-même. </p>
                <p>Le premier point qui soit à élucider est celui de savoir quand commence la
                    guerre. </p>
                <p>La guerre étant la rupture des relations amicales, il faut un acte qui la
                    constate indubitablement et la rende publique. Déjà dans l'antiquité, c'était un
                    principe de ne jamais commencer les hostilités sans une déclaration préalable
                    (Hérodote, VII, 9; Thucydide, I, 29, 131; VII, 50; VIÏ, 3 ; Plutarche : Pyrrhus,
                    26 ; Pausanias, IV, 5,3 ; la « clarigatio » des Romains ; les « lettres de
                    deffyance »• présentées au moyen-âge par les hérauts d'armes). La déclaration de
                    guerre est du reste nécessaire pour fixer le commencement des hostilités, qui
                    entraîne des obligations déterminées, tant pour les sujets des puissances
                    belligérantes que pour les neutres, qui ne sont obligés de reconnaître que la
                    guerre formellement déclarée. Dire qu'elle commence ipso facto, par le premier
                    acte d'hosti- </p>
                <pb n="589" rendition="RÈGLEMENT DES LOIS ET COUTUMES DE LA GUERRE'."/>
                <p>}ité, n'est pas exact; cet acte peut être une représaille et il n'y a pas de
                    guerre tant que l'autre partie n'y répond pas également par des hostilités. De
                    l'autre côté, dès qu'un tel échange d'hostilités a lieu, on ne peut pas parler
                    d'un « état de représailles », notion que M. Challemel-Lacour inventa en 1874,
                    vis-à-vis de la Chine, pour éluder les conséquences d'un état de guerre, mais
                    qui est inconnue au droit international. La forme de la déclaration de guerre
                    n'est pas chose essentielle. Il n'est pas nécessaire de l'adresser directement
                    au gouvernement ennemi, cûmme le fit le chargé d'affaires de France en 1870 à
                    Berlin et, tout récemment, le gouvernement japonais dans la guerre actuelle avec
                    la Chine : uiî manifeste suffit. La déclaration de guerre peut aussi être
                    conditionnelle, par exemple se faire au moyen d'un ultimatum, comme celui que
                    l'Autriche adressa en 1859 à la Sardaigne exigeant le licenciement en trois
                    jours des volontaires, à défaut de quoi la guerre commencerait; mais, quelle
                    qu'en soit la forme, la déclaration elle-même est indispensable. Tel est le
                    principe posé par notre premier article : </p>
                <p>■I. .— Commencement de la guerre. </p>
                <p>ART. 1". — La guerre doit être déclarée dans une forme explicite et publique, et
                    ce n'est que du jour de cette déclaration que date son commencement. </p>
                <p>ART. 2. — La guerre n'étant dirigée que contre les forces hostiles armées, les
                    sujets civils de l'une des parties belligérantes, venus sur le territoire de
                    l'autre en temps de paix peuvent y rester, tant qu'ils se conduisent
                    paisiblement et ne donnent aucune raison de plainte aux autorités du pays. S'ils
                    préfèrent partir, ils doivent le faire immédiatement et alors leur départ ne
                    doit être empêché en aucune manière. Un délai convenable doit être accordé aux
                    bâtiments venus dans les ports des deux belligérants pendant l'état de paix,
                    pour retourner dans leur pays sans pouvoir être arrêtés en haute mer pendant ce
                    voyage. Si cependant un tel bâtiment va d'abord dans un port neutre et seulement
                    de là à un port national, il perd cette immunité pour la seconde partie de son
                    voyage. </p>
                <p>II. —Des combattants. </p>
                <p>ART. 3. — La force armée d'un État comprend : 1" l'armée proprement dite, y
                    compris les milices, les équipages des navires et autres embarcations de guerre
                    ; </p>
                <fw place="bottom">REVUE DE DROIT INT. — 26" ANNÉE. 39 </fw>
                <pb n="590" rendition="Dr GEFFCKEN. "/>
                <p>2" les gardes nationales et les corps de volontaires qui réunissent les trois
                    conditions suivantes : </p>
                <p>a. d'avoir à leur tête un chef responsable des actes de ses subordonnés ; </p>
                <p> b. d'avoir un uniforme ou un signe distinctif, fixe et reconnaissable àdistance,
                    porté par les personnes qui font partie du corps ; </p>
                <p>c. déporter les armes ouvertement; </p>
                <p>3° les habitants du territoire non occupé qui, à l'approche de l'ennemi, prennent
                    les armes spontanément et ouvertement pour combattre les troupes d'invasion,
                    même s'ils n'ont pas eu le temps de s'organiser conformément aux conditions a et
                    b ci-dessus. Mais les individus qui tantôt prennent part de leur chef aux
                    opérations de la guerre, tantôt retournent à leurs occupations pacifiques sont,
                    en cas de capture, déférés à la justice militaire. </p>
                <p>ART. 4. — Toutes ces forces armées ci-dessus énoncées sont tenues de se conformer
                    aux lois de guerre ci-dessous énumérées. Chaque individu qui y appartient est
                    tenu de porter sur lui un document quelconque qui établisse son identité; </p>
                <p>ART. 5. — Outre les combattants qui prennent une part active et directe aux
                    opérations de la guerre, entrent dans la composition de l'armée, les
                    non-combattants appartenant aux diverses branches de l'administration militaire.
                    En cas de capture par l'ennemi, les uns et les autres sont prisonniers de guerre
                    (cf. VI). </p>
                <p>III. — Des moyens de nuire à l'ennemi. </p>
                <p>ART. 6. — Les lois de la guerre ne reconnaissent pas aux belligérants un pouvoir
                    illimité quant aux moyens de nuire à l'ennemi : ils doivent s'abstenir de toute
                    rigueur non commandée par la nécessité militaire et de maltraiter les
                    populations inoffensives. </p>
                <p>ART. 7. — Sont spécialement interdits : </p>
                <p>a. l'emploi du poison ou des armes empoisonnées, sous quelque forme que ce soit; </p>
                <p>b. d'attenter traîtreusement à la vie d'un ennemi en soudoyant des assassins ou
                    en feignant de se rendre ; </p>
                <p>c. le meurtre ou la mutilation d'un ennemi qui, ayant mis bas les armes ou
                    n'ayant plusles moyens de se défendre, s'est rendu à discrétion; </p>
                <p>d. la déclaration qu'il ne sera pas fait de quartier; </p>
                <p>e. l'emploi d'armes, de projectiles ou de matières propres à causer </p>
                <pb n="591" rendition=". RÈGLEMENT DES LOIS ET COUTUMES DE LA GUERRE."/>
                <p>des souffrances inutiles, notamment des projectiles prohibés par la convention de
                    Saint-Pétersbourg de 1868 ; </p>
                <p>/. d'attaquer l'ennemi en dissimulant les signes distinctifs de sa propre force
                    armée; </p>
                <p>g. d'user indûment du pavillon national ou des insignes militaires ou de
                    l'uniforme de l'ennemi, du pavillon parlementaire, ainsi que des signes
                    tutélaires prescrits par la convention deGenève {cf. ci-aprèsVIII) ; h. toute
                    destruction ou saisie de propriétés ennemies privées, qui ne serait pas
                    commandée par la nécessité de la guerre ; i. de piller, même les villes prises
                    d'assaut; h. d'attaquer des localités qui ne sont pas défendues; l. d'employer
                    des tribus sauvages incapables de comprendre les limites posées ci-dessus pour
                    la conduite de la guerre. </p>
                <p>ART. 8. — Les ruses de guerre et l'emploi des moyens nécessaires pour se procurer
                    des renseignements sur l'ennemi et sur le terrain de la lutte sont licites. </p>
                <p>ART. 9. — Les espions pris sur le fait seront jugés et traités d'après les lois
                    en vigueur dans l'armée qui les a saisis. Ne peut être considéré comme espion
                    que l'individu qui, clandestinement, en se déguisant ou sous de faux prétextes,
                    cherche à recueillir des informations dans les localités occupées par l'ennemi
                    avec l'intention de les communiquer à la partie adverse. </p>
                <p>L'espion qui. rejoint l'armée à laquelle il appartient et qui est capturé plus
                    tard par l'ennemi n'est traité que comme prisonnier de guerre et n'encourt
                    aucune responsabilité pour ses actes antérieurs. </p>
                <p>Ne sont pas considérés comme espions les individus appartenant à l'une des forces
                    armées belligérantes et non déguisés, qui ont pénétré dans la zone d'opérations
                    de l'armée ennemie, pour recueillir des informations, non plus que les messagers
                    porteurs de dépêches soit à leur propre armée, soit à l'armée ennemie,
                    accomplissant ouvertement leur mission. A cette catégorie appartiennent
                    également les individus envoyés en ballon pour entretenir les communications
                    entre les diverses parties d'une armée ou d'un territoire. Toutes ces personnes
                    capturées deviennent simplement des prisonniers de guerre. </p>
                <p>ART. 10. — Les places fortes et autres localités d'ans lesquelles l'ennemi s'est
                    retranché peuvent seules être assiégées. Des villes, villages ou autres
                    agglomérations d'habitants qui ne sont pas défendus ne peuvent être ni bombardés
                    ni attaqués, mais toute ville ouverte qui se </p>
                <pb n="59-2" rendition="Dr GEFFCKEN. "/>
                <p>trouve à proximité d'une forteresse et concourt à sa défense tombe sous la
                    première catégorie de cet article. Dès qu'une place défendue est complètement
                    investie, l'assiégeant n'est pas tenu de consentir à la "sortie des habitants de
                    cette place. </p>
                <p>. ART. 11. — Si une place forte ou une autre localité défendue est assaillie, le
                    commandant des troupes ennemies, avant d'entreprendre le bombardement, doit,
                    sauf le cas d'attaque de vive force, faire tout ce qui dépend de lui pour en
                    avertir les autorités locales. </p>
                <p>ART. 12. — En cas de bombardement, toutes les mesures nécessaires doivent être
                    prises pour épargner, si faire se peut, les édifices consacrés aux cultes,-aux
                    arts, aux sciences et à la bienfaisance, les hôpitaux et les.lieux de
                    rassemblement de malades et de blessés, à la condition qu'ils ne soient pas
                    employés, en même temps, à un usage militaire. Le devoir des assiégée est de
                    désigner ces édifices par des signes visibles spéciaux, indiqués d'avance à
                    l'assiégeant. </p>
                <p>IV. — Du territoire occupé. </p>
                <p>ART. 13 (41 du Manuel). — Un territoire est considéré comme occupé lorsque, à la
                    suite de son invasion par des forces ennemies, l'État dont il relève a cessé, en
                    fait, d'y exercer une autorité régulière et que l'État ennemi se trouve seul à
                    même d'y maintenir l'ordre et d'y exercer une autorité régulière. Les limites
                    dans lesquelles ce fait se produit déterminent l'étendue et la durée de
                    l'occupation. Sa cessation rétablit le pouvoir antérieur légal dans tous ses
                    droits. Aucun territoire occupé n'est considéré comme conquis avant la fin de la
                    guerre. </p>
                <p>ART. 14. — L'autorité du pouvoir légal étant suspendue et ayant passé de fait
                    entre les mains de l'occupant, celui-ci prendra toutes les mesures qui dépendent
                    de lui pour rétablir et assurer l'ordre, les droits de la vie publique et
                    privée, pour respecter les convictions religieuses et autoriser l'exercice du
                    culte des habitants. </p>
                <p>ART. 15. — A cet effet, il maintiendra les lois qui étaient en vigueur dans le
                    territoire jusqu'à son occupation et il ne les suspendra, ne les modifiera ou ne
                    les supprimera qu'autant que les nécessités de la guerre l'exigent. La
                    juridiction ordinaire continuera à être exercée au nom de de l'État auquel
                    appartient le territoire occupé. </p>
                <p>ART. 1.6. — Les fonctionnaires civils de tout ordre qui consentent, sur
                    l'invitation de la puissance occupante, à continuer leurs fonctions </p>
                <pb n="593" rendition="RÈGLEMENT DES LOIS ET COUTUMES DE LA GUERRE."/>
                <p>jouissent de sa protection, mais sont soumis à ses ordres. Ils sont toujours
                    révocables et ont toujours le droit de se démettre de leur charge. Ils ne seront
                    révoqués ou punis disciplinairement que s'ils manquent aux obligations acceptées
                    par eux et ne seront livrés à la justice que s'ils les trahissent. • </p>
                <p>ART. 17. — En cas d'urgence, l'occupant peut exiger le concours des habitants du
                    territoire occupé, afin de pourvoir aux nécessités de l'administration locale. </p>
                <p>ART. 18. — Les habitants d'un territoire occupé, qui ne se soumettent pas aux
                    ordres de l'occupant, peuvent y être contraints, et s'ils se soulèvent contre
                    lui les armes à la main, ils peuvent être déférés à la justice militaire, mais
                    ils ne peuvent pas être obligés à aider l'occupant dans ses travaux de défense
                    ou d'attaque, ni à prendre part aux opérations militaires contre leur propre
                    pays. </p>
                <p>ART. 19. — Ces habitants ne peuvent jamais être contraints à prêter serment à la
                    puissance occupante, mais ils sont punissables quand ils commettent des actes
                    hostiles envers elle. </p>
                <p>ART. 20. — L'occupant ne pourra s'approprier que les dépôts d'armes, les
                    approvisionnements et en général les valeurs mobilières de toute sorte, qui
                    appartiennent en propre à l'État ennemi. Tout ce qui se trouve dans les caisses
                    publiques, mais appartient à des personnes privées ou 1 à des corporations,
                    reste intact. Le butin n'appartient jamais individuellement aux soldats qui s'en
                    emparent, mais à l'État occupant. </p>
                <p>ART. 21. — Quant aux immeubles, tels qu'édifices publics, forêts, exploitations
                    agricoles, télégraphes dé terre appartenant à l'État ennemi, l'occupant jouit du
                    droit d'administration et d'usufruit temporaires. Il doit en sauvegarder le
                    fonds et veiller à leur entretien. Des coupes de bois extraordinaires dans les
                    forêts publiques ne peuvent avoir lieu que si le besoin de l'armée les exige. Le
                    matériel des chemins de fer, des télégraphes, les bateaux ou autres navires
                    appartenant à l'État ennemi seront également soumis à l'usufruit de l'occupant;
                    la destruction en est interdite, à moius quelle ne soit commandée par une
                    nécessité de guerre. Toutes ces propriétés sont restituées à la paix, dans
                    l'état où elles se trouvent, au gouvernement auquel elles appartiennent. </p>
                <p>ART. 22. — Les biens des communes et ceux des'établissements consacrés aux
                    cultes, à la charité, à l'instruction, aux arts ou aux sciences sont
                    insaisissables. Toute destruction ou dégradation intentionnelle de semblables
                    établissements, de monuments historiques, d'archives, </p>
                <pb n="594" rendition="D 1' GEFFCKEN. "/>
                <p>d'oeuvres d'art ou de science est interdite, si elle n'est pas impérieusem nt
                    commandée par les nécessités de la guerre. </p>
                <p>ART. 23. — L'occupant ne peut prélever que les impôts, redevances, droits et
                    péages déjà établis, ou leur équivalent, s'il est impossible de les encaisser en
                    numéraire, et, autant que possible, dans la forme et suivant les usages
                    existants. Il doit les employer à pourvoir aux frais de l'administration du
                    pays, dans la mesure où le gouvernement souverain y était obligé. </p>
                <p>ART. 24. — Les prestations en nature (réquisitions) réclamées des communes ou des
                    habitants ne peuvent se faire que par l'ordre du commandant de la force
                    occupante, qui en les imposant aura égard aux ressources du pays et des
                    habitants. Quand elles ne seront pas payées comptant, elles seront constatées
                    par des quittances régulières. </p>
                <p>ART. 25. — L'occupant ne peut prélever des contributions extraordinaires en
                    argent que comme amendes pour des actes punissables des habitants ou des
                    autorités locales et pour des impôts non payés ou des réquisitions non livrées. </p>
                <p>Ces contributions ne peuvent être imposées que sur l'ordre et sous la
                    responsabilité du commandant en chef ou de l'autorité civile supérieure établie
                    dans le territoire occupé et seront, si elles frappent la commune entière,
                    réparties, autant qu'il est possible, d'après l'assiette des impôts en vigueur. </p>
                <p>ART. 26. — A part ces cas, la propriété privée, individuelle ou collective,
                    appartenant aux habitants du territoire occupé ou à des étrangers, sera
                    respectée. Néanmoins, l'occupant est en droit de saisir le matériel des chemins
                    de fer, des télégraphes de terre, les bateaux à vapeur ou autres navires en
                    dehors des cas régis par la loi maritime, les armes et les munitions de guerre
                    appartenant à desparticuliers.Dans le cas où des bateaux serviront d'unique
                    communication aux habitants du territoire occupé, l'occupant aura égard à cette
                    exigence, autant que les opérations militaires le permettent. </p>
                <p>La destruction de toutes ces propriétés n'est justifiée que par un besoin urgent
                    des opérations militaires et, en ce cas, les propriétaires, qu'ils soient
                    habitants du pays ou étrangers, ne peuvent réclamer aucune indemnité de la part
                    de l'occupant. Sauf cette exception, elles seront restituées à la paix aux
                    propriétaires dans l'état où elles se trouvent. </p>
                <pb n="595" rendition="RÈGLEMENT DES LOIS ET COUTUMES DE LA GUERRE."/>
                <p>V. — Des blocus. </p>
                <p>ART. 27. — Le blocus établi devant un port, une rade ou des parties de la côte
                    ennemie, doit être effectif, c'est-à-dire maintenu par une force maritime
                    suffisante pour en empêcher l'accès, de sorte qu'aucun bâtiment, ennemi ou
                    neutre, ne puisse pénétrer dans ces localités ou s'évader sans danger évident
                    d'être pris. Le blocus doit être formellement déclaré, soit par un manifeste,
                    soit par la voie diplomatique. </p>
                <p>ART. 28. — Le blocus n'est pas interrompu si l'escadre assiégeante est forcée,
                    par une tempête, de s'éloigner temporairement; mais si ses vaisseaux sont
                    obligés, par une attaque ennemie ou par la nécessité dé prendre du charbon, de
                    quitter leur position, le blocus est interrompu et doit être rétabli de nouveau
                    dans les formes prescrites par l'art. 27. Les vaisseaux qui, dans un tel
                    intervalle, cherchent à pénétrer dans les localités susdites ou cherchent à s'en
                    évader, ne peuvent être pris. </p>
                <p>VI. — Des prisonniers de guerre. </p>
                <p>ART. 29. — Sont prisonniers de guerre, les ennemis légaux désarmés. A cette
                    catégorie n'appartiennent pas seulement les membres de la force armée (art. 3),
                    mais aussi les individus qui se trouvent auprès d'elle, comme les fournisseurs,
                    les vivandiers, les correspondants de journaux. Les aumôniers et les
                    gardes-malades sont également prisonniers, sauf les égards à avoir envers eux
                    d'après le chap. VIII. </p>
                <p>ART. 30. — Les prisonniers de guerre sont au pouvoir du gouvernement ennemi et
                    non des individus ou des corps qui les ont capturés. Tout ce qui leur appartient
                    personnellement, les armes exceptées, reste leur propriété. Ils doivent être
                    traités avec humanité, mais restent soumis aux lois et règlements en vigueur
                    dans l'armée ennemie. Tout acte d'insubordination autorise à leur égard les
                    mesures de rigueur nécessaires. </p>
                <p>ART. 31. — Chaque prisonnier de guerre est tenu de déclarer, s'il est interrogé à
                    ce sujet, ses véritables noms et grades et de les prouver autant- qu'il le peut,
                    par les papiers qu'il a sur lui. Dans le cas où il ne le ferait pas, il pourra
                    être privé de tous ou partie des avantages accordés aux prisonniers de sa
                    catégorie. </p>
                <p>ART. 32. — Les prisonniers de guerre peuvent être assujettis à l'internement dans
                    une ville, forteresse* camp ou localité quelconque, </p>
                <pb n="596" rendition="Dr GEFFCKEN. "/>
                <p>avec obligation de ne pas s'en éloigner au delà de certaines limites déterminées;
                    mais ils ne peuvent être enfermés que par mesure de sûreté indispensable. </p>
                <p>ART. 33. ■— Le gouvernement au pouvoir duquel se trouvent des prisonniers de
                    guerre est chargé de leur entretien sur le même pied que les troupes du
                    gouvernement qui les a capturés. </p>
                <p>ART. 34. — Us peuvent être employés à certains travaux publics qui n'aient pas un
                    rapport direct avec les opérations sur le théâtre de la guerre et qui ne soient
                    ni exténuants ni humiliants pour leur grade militaire, s'ils appartiennent à
                    l'armée (art. 3), ou pour leur position officielle ou sociale, s'ils n'en font
                    pas partie. </p>
                <p>ART. 35. — Dans le cas où ils sont autorisés à prendre part aux travaux de
                    l'industrie privée, leur salaire servira à améliorer leur situation ou leur sera
                    compté au moment de leur libération, sous déduction des frais de leur entretien. </p>
                <p>ART. 36. — Les prisonniers de guerre ne peuvent être astreints, en aucune
                    manière, à prendre part aux opérations de guerre ni contraints à des révélations
                    sur leur pays ou sur leur armée. </p>
                <p>AET. 37. — Contre un prisonnier fugitif on peut, après sommation, faire usage des
                    armes; Eepris, il est passible des peines disciplinaires ou soumis à une
                    surveillance plus sévère. Mais si, après avoir réussi à s'échapper, il est de
                    nouveau capturé, il n'est passible d'aucune peine pour sa fuite antérieure.
                    Toutefois, le fugitif ressaisi ou capturé de nouveau peut être soumis à dès
                    mesures plus sévères que les prisonniers de guerre ordinaires. </p>
                <p>ART. 38. — L'a.captivité des prisonniers de guerre cesse de droit par la paix;
                    mais leur libération est réglée par un accord des belligérants. </p>
                <p>ART. 39; — Elle cesse également de droit pour les prisonniers blessés où malades
                    qui, après leur guérison, sont reconnus incapables de servir de nouveau. Ils
                    seront renvoyés dans leur pays. </p>
                <p>ART. 40. — Les prisonniers peuvent encore, pendant la guerre, être relâchés en
                    vertu d'un cartel d'échange convenu entre les parties belligérantes. </p>
                <p>ART. 41. — Les prisonniers de guerre peuvent être mis en liberté sur parole, si
                    les lois de leur pays les y autorisent, et, en ce cas, ils sont tenus, sous la
                    garantie de leur honneur personnel, de remplir scrupuleusement, tant vis-à-vis
                    de leur propre gouvernement que vis-à-vis de celui qui les a capturés, les
                    engagementstqu'ils auraient contractés; De </p>
                <pb n="597" rendition="RÈGLEMENT DES LOIS ET COUTUMES DE LA GUERRE."/>
                <p>son côté, leur propre gouvernement ne doit exiger ni accepter d'eux aucun service
                    contraire à la parole donnée. </p>
                <p>ART. 42. — Un prisonnier' de guerre ne peut pas être contraint d'accepter sa
                    liberté sur parole. De même le gouvernement ennemi n'est pas obligé d'accéder à
                    la demande du prisonnier réclamant sa mise en liberté sur parole. </p>
                <p>ART. 43. — Tout prisonnier de guerre, libéré sur parole et repris portant les
                    armes contre le gouvernement envers lequel il s'était engagé d'honneur, est
                    passible de la peine de mort, à moins que, postérieurement à sa libération, il
                    n'ait été compris dans un cartel d'échange sans conditions. </p>
                <p>VIL — Des morts. </p>
                <p>ART. 44. — Il est sévèrement interdit de mutiler ou de dépouiller les morts
                    gisant sur les champs de bataille. Les maraudeurs surpris en flagrant délit
                    seront traduits devant les conseils de guerre. </p>
                <p>ART. 45. — Dès que la mort est dûment constatée, les cadavres doivent être
                    inhumés aussitôt que possible, mais non pas avant que l'on ait recueilli, sur
                    leurs personnes, tous les indices propres à établir leur identité. Les
                    indications ainsi obtenues sur des morts ennemis sont communiquées à leur armée
                    ou à leur gouvernement. </p>
                <p>VIII. — Des blessés et des malades. </p>
                <p>(La convention de Genève du 22 août 1864, qui s'occupe principalement de cette
                    matière, a été un grand bienfait, mais l'expérience a démontré qu'elle présente
                    des lacunes et que d'autre part, sur certains points, elle accorde trop de
                    latitude. Elle n'a pas été rédigée avec la précision juridique nécessaire; avant
                    tout, le terme de « neutralité » qu'elle emploie est incorrect; il n'y a de
                    neutres que les gouvernements non participants à la guerre et leurs sujets. Ce
                    qu'on a voulu assurer aux personnes et au matériel des blessés et des malades,
                    ce sont certaines immunités accordées à ces prisonniers de guerre, car ils le
                    sont autant que ceux qui se sont rendus en pleine santé, et l'ennemi qui les
                    capture est en droit d'exercer sur eux le même contrôle, pour les empêcher de
                    lui nuire et d'être utiles à leur État, par exemple par l'espionnage, leur
                    correspondance, etc. De l'autre côté, l'organisation du service volontaire de la
                    Croix rouge pour les blessés et malades a fait les plus grands progrès depuis la
                    conclusion de la convention ; c'est ce service qui seul rendra possible de
                    porter les secours nécessaires aux masses des blessés </p>
                <pb n="598" rendition=". Dr GEFFCKEN. "/>
                <p>dans les guerres actuelles. Il faut donc accorder à ces volontaires les mêmes
                    immunités qu'au personnel sanitaire officiel et, de l'autre côté, les
                    subordonner à la direction officielle du service sanitaire. La conven-. tion.de
                    Genève n'exclut pas les marins, mais les articles additionnels du 20 octobre
                    1868 qui leur accordent la même protection qu'aux forces de terre, n'ont pas été
                    ratifiés. Enfin, la convention manque de sanction pénale. Les articles suivants
                    essayeront de suppléer à ces lacunes et d'éviter ces erreurs.) </p>
                <p>- ART. 46. — Les blessés, les malades, le personnel et le matériel entier
                    destinés à leur service,, les ambulances, les hôpitaux et les trains sanitaires
                    sont inviolables, quand ils tombent dans le pouvoir ennemi, soit pendant le
                    combat, soit après. </p>
                <p>ART. 47. — Tout individu appartenant à ce service sanitaire doit porter un
                    brassard blanc avec la croix rouge, délivré et estampillé par l'autorité
                    militaire compétente. </p>
                <p>ART. 48. — Le matériel sanitaire doit être marqué par .un écusson blanc avec la
                    croix rouge, auprès duquel sont marquées les armes de l'État auquel il
                    appartient. </p>
                <p>ART. 49. — Les ambulances, hôpitaux, vaisseaux-hôpitaux et les vaisseaux qui se
                    vouent volontairement et exclusivement au service des malades devront être
                    désignés par un pavillon blanc avec la croix rouge auquel le pavillon national
                    sera adjoint. Les vaisseaux-hôpitaux militaires devront être peints en blanc à
                    batterie verte. Les vaisseaux volontaires destinés à porter secours aux blessés
                    des deux parties doivent être peints en blanc avec batterie rouge ; ils ne
                    doivent en aucune manière gêner les mouvements des combattants, qui peuvent leur
                    ordonner de se retirer si les circonstances l'exigent, et contrôler par la
                    visite si ces vaisseaux se vouent exclusivement au service sanitaire. Aucun des
                    blessés et naufragés recueillis par eux ne peut être réclamé par aucune des
                    puissances belligérantes. </p>
                <p>ART. 50. — L'abus de la croix rouge sur fond blanc comme marque distinctiye du
                    service sanitaire est punissable d'après les lois de la guerre et ne saurait
                    jamais être excusé comme ruse de guerre. Le placement d'une vedette ou d'un
                    piquet auprès des ambulances et hôpitaux pour maintenir l'ordre, ne prive pas
                    ces établissements de leur immunité; s'ils tombent dans le pouvoir ennemi, ces
                    soldats sont simplement prisonniers de guerre. </p>
                <p>ART. 51. — Les blessés et les naufragéssur le champde bataille doivent </p>
                <pb n="59.9 " rendition="RÈGLEMENT DES LOIS ET COUTUMES DE LA GUERRE"/>
                <p>être protégés contre tout mauvais traitement et contre toute privation ; ils
                    doivent être recueillis et soignés sans distinction de nationalité. </p>
                <p>ART. 52. — Les généraux des puissances belligérantes doivent faire appel à
                    l'humanité des habitants pour secourir les blessés et les malades et doivent
                    tenir' compte, dans la répartition des charges relatives au logement des troupes
                    et aux réquisitions de guerre, du zèle charitable déployé par eux. Aucune
                    localité hébergeant des personnes gravement blessées ou malades ne peut être
                    évacuée de force pour servir au logement des troupes. </p>
                <p>ART. 53. — Le personnel sanitaire, désigné ci-dessus, doit continuer, après
                    l'occupation ennemie du territoire où il se trouve, à donner, dans la mesure des
                    besoins, des soins aux blessés et aux malades dans les ambulances, les hôpitaux
                    ou établissements de transport en activité qu'il dessert, sans toutefois pouvoir
                    recueillir de nouveaux patients de son armée. Il continue à jouir des immunités
                    précitées, mais est placé sous les ordres du commandant des troupes occupantes,
                    auquel il est tenu de se présenter. </p>
                <p>ART. 54. — Sa conduite est soumise au contrôle de ce commandant,, qui a le droit
                    de surveiller sa correspondance et de demander la parole dudit personnel de ne
                    point agir contre les intérêts de l'armée occupante. </p>
                <p>ART. 55. — L'État occupant se charge de l'entretien dudit personnel sanitaire et
                    avancera, contre quittances, ses salaires selon la catégorie correspondante de
                    sa propre armée. Ces quittances seront soldées à la paix par le gouvernement
                    auquel appartient ce personnel. </p>
                <p>ART. 56. — Le personnel susdit, dès que les soins à donner aux blessés et malades
                    n'exigent plus sa présence, a le droit de se retirer librement et sous
                    sauf-conduit avec-son matériel. Le commandant des troupes occupantes fixera le
                    terme et le chemin de retour selon les circonstances militaires. Il pourra
                    exiger des personnes se retirant ainsi leur parole de ne rien divulguer de ce
                    qu'elles ont appris sur la situation militaire pendant leur séjour dans le
                    territoire occupé. </p>
                <p>ART. 57. — Si l'occupant prend, à son compte, possession d'un hôpital desservi
                    jusqu'alors par le personnel sanitaire ennemi, pour en continuer le service,
                    celui-ci ne pourra emporter que sa propriété particulière. </p>
                <p>ART. 58. — Sera toujours respecté comme propriété privée le matériel des
                    ambulances et hôpitaux établis volontairement par des personnes ou associations
                    privées pour secourir, sans distinction de nationalité, les blessés et les
                    malades. </p>
                <pb n="600" rendition="' . Dr GEFFCKEN^ "/>
                <p>IX. — Des parlementaires. </p>
                <p>ART. 59. — Est considéré comme parlementaire, l'individu autorisé par l'un des
                    belligérants à entrer en pourparlers avec l'autre, et se présentant avec un
                    drapeau blanc. Il aura droit à l'inviolabilité, ainsi que le trompette ou
                    tambour et, s'il y a lieu, le guide ou l'interprète qui l'accompagnent. </p>
                <p>ART. 60. — Le chef auquel un parlementaire est expédié n'est pas obligé de le
                    recevoir en toutes circonstances. Il peut également déclarer d'avance qu'il ne
                    rececevra pas de parlementaire pendant un temps déterminé. Les parlementaires
                    qui viendraient se, présenter après une pareille notification, de la part du
                    belligérant qui l'aurait reçue, perdraient, ainsi que les personnes qui les
                    accompagnent, le droit à l'inviolabilité. </p>
                <p>ART. 61. — Le chef qui reçoit un parlementaire a le droit de prendre toutes les
                    mesures nécessaires pour que la présence de cet ennemi dans ses lignes ne lui
                    cause pas de préjudice. </p>
                <p>ART. 62. — Si un parlementaire abuse de la confiance qu'on lui accorde, le chef
                    auquel il a été expédié, a le droit de le retenir temporairement et, s'il est
                    prouvé qu'il a profité de sa position privilégiée pour provoquer une trahison,
                    il perd son droit à l'inviolabilité. </p>
                <p>X. — Des conventions militaires entre belligérants. </p>
                <p>ART. 63. — Les conventions faites par les belligérants entre eux, pendant la
                    durée de la guerre, doivent être scrupuleusement observées par les deux parties. </p>
                <p>ART. 64. — La capitulation est l'acte par lequel une place forte ou un corps de
                    la force armée se rend à l'ennemi dans les conditions débattues entre les
                    parties contractantes. </p>
                <p>ART. 65. — L'échange des prisonniers ne peut pas être imposé par un belligérant à
                    la partie adverse; si celle-ci y consent, ces conditions sont librement
                    débattues par les parties contractantes. </p>
                <p>ART. 66. — La convention d'armistice suspend les opérations militaires par un
                    accord mutuel des parties belligérantes. </p>
                <p>ART. 67. — Si la durée de l'armistice n'est pas déterminée, les parties
                    belligérantes peuvent en tout temps reprendre les opérations militaires, pourvu
                    toutefois que l'ennemi en soit averti dans les conditions convenues.. </p>
                <pb n="601" rendition="RÈGLEMENT DES LOIS ET COUTUMES DE LA GUERRE. -"/>
                <p>ART. 68. — L'armistice peut être général ou local. Le premier suspend partout les
                    opérations militaires des États belligérants, le second seulement entre
                    certaines parties des armées belligérantes ou daus un rayon déterminé. </p>
                <p>ART. 69. — L'armistice une fois conclu doit être officiellement et Sans retard
                    notifié aux troupes et aux autorités compétentes. Les hostilités sont suspendues
                    immédiatement après la notification. Il dépend des contractants de fixer, dans
                    les clauses de l'armistice, les rapports qui peuvent avoir lieu avec ou entre
                    les populations. </p>
                <p>ART. 70. — La violation constatée des clauses d'un armistice par l'une des deux
                    parties, dégage l'autre de l'obligation de les exécuter, et les opérations de
                    guerre pourront être immédiatement reprises. </p>
                <p>ART. 71. — La violation des clauses de l'armistice, par des particuliers agissant
                    de leur propre initiative, ne donne à la partie adverse que le droit de réclamer
                    la punition des coupables et, s'il y a lieu, une indemnité pour les pertes
                    éprouvées. </p>
                <p>XI. — De la sanction pénale de la violation des lois de la guerre. </p>
                <p>ART. 72. — Quand une violation des lois de la guerre ci-dessus énoncées a eu
                    lieu, soit par un des belligérants, soit par les habitants du territoire ennemi,
                    la partie adverse ne pourra recourir à des représailles que dans les cas oi\ une
                    nécessité impérieuse l'exige et seulement avec l'autorisation du commandant en
                    chef. </p>
                <p>ART. 73.— Le choix des moyens et l'étendue des représailles doivent être en
                    rapport avec le degré de l'infraction aux lois de la guerre commise par
                    l'ennemi. </p>
                <p>ART. 74. — Dans tous les cas où une infraction aux lois de la guerre a été
                    commise et où l'intérêt militaire n'exige pas de représailles immédiates, la
                    partie lésée s'adressera d'abord à la partie adverse pour faire punir les
                    coupables, en accompagnant cette demande de toutes les pièces justificatives
                    qu'elle peut recueillir. </p>
                <p>ART. 75. — Si la partie adverse refuse de faire droit à cette demande ou si elle
                    retarde indûment la satisfaction exigée, la partie lésée s'adressera à un
                    tribunal neutre pour porter plainte au sujet des infractions susdites. 1 ' </p>
                <p>ART. 76. — A cet effet, toutes les puissances contractantes de cette convention
                    désigneront une de leurs cours supérieures qui, dans une guerre dans laquelle
                    elles ne participent point, aura la faculté de recevoir </p>
                <pb n="602" rendition="Dr GEFFCKEN. "/>
                <p>les plaintes des belligérants relativement à une violation des lois de la guerre,
                    et les parties contractantes feront connaître quels tribunaux elles ont désignés
                    à cet effet. ■ - ■ </p>
                <p>ART. 77. — Le droit d'accusation et de défense devant ces tribunaux appartient
                    aux gouvernements seuls. Le choix du tribunal neutre appartient à la partie qui
                    se croit lésée et qui sera admise, ainsi que la partie adverse, à déléguer un ou
                    plusieurs représentants qui plaideront chacun leur cause. </p>
                <p>ART. 78. — Le tribunal neutre jouira d'une liberté entière quant aux moyens
                    d'investigation pour éclaircir la cause débattue. Il peut appeler des témoins,
                    leur faire prêter serment, envoyer des commissions rogatoires sur les lieux,
                    etc. Les belligérants s'engagent à donner à cet effet, au tribunal ainsi qu'à
                    ses représentants, toutes les facilités compatibles avec l'état de la guerre si
                    elle dure encore. </p>
                <p>ART. 79. — Le tribunal rend sa sentence arbitrale sans appel; il la communiquera
                    aux deux parties et les sommera de faire exécuter sa décision sans retard par
                    leurs autorités compétentes. Les frais de cette juridiction seront payés par le
                    gouvernement anquel le tribunal donne tort. </p>
                <p>XII. — Des neutres. </p>
                <p>ART. 80. — Les gouvernements non participant à une guerre doivent observer une
                    stricte neutralité vis-à-vis des belligérants, c'est-à-dire ne rien faire pour
                    nuire ou être utiles à l'une ou l'autre partie belligérante. La neutralité
                    n'admet pas de degrés, elle doit être absolue. </p>
                <p>Une neutralité soi-disant bienveillante n'existe pas en droit international, car
                    elle serait nécessairement malveillante pour la partie adverse. </p>
                <p>ART. 81. — Le fait d'une guerre entre des États constitués doit toujours être
                    reconnu par les puissances neutres dès sa déclaration. Quant à la reconnaissance
                    d'une partie comme puissance belligérante dans une guerre civile, elle dépend de
                    la mesure dans laquelle cette partie présente les conditions d'un pouvoir stable
                    et capable d'observer les lois de la guerre. </p>
                <p>ART. 82. — Les devoirs principaux des États neutres sont les suivants : </p>
                <p>a) ne point permettre que le territoire neutre et ses eaux territoriales servent
                    en quoi que ce soit comme base des opérations des belligérants; </p>
                <p>(Si deux ou plusieurs vaisseaux de guerre des adversaires belligérants </p>
                <pb n="603" rendition="RÈGLEMENT DES LOIS ET COUTUMES DE LA GUERRE."/>
                <p>mouillent dans un port ou des eaux neutres, le gouvernement du pays ne doit leur
                    accorder qu'un court séjour et ne pas permettre qu'ils prennent plus de charbon
                    ou de vivres qu'il ne leur est nécessaire pour arriver au port le plus proche
                    soit de leur nation, soit d'un autre État neutre. Quand le premier arrivé de ces
                    vaisseaux part, celui de la partie adverse ne doit le suivre que vingt-quatre
                    heures après son départ.) </p>
                <p>b) demander réparation pour toute infraction faite à sa neutralité par l'une des
                    puissances belligérantes, et si celle-ci ne l'accorde pas ou la retarde
                    indûment, l'État neutre s'adressera à cet effet à un des tribunaux neutres cités
                    dans l'article 74, qui dans ce cas ne peut être celui de son pays; </p>
                <p>c) avertir ses sujets que, s'ils font le commerce de contrebande avec l'une ou
                    l'autre partie belligérante ou s'ils tentent de rompre le blocus établi devant
                    un port ou des côtes d'un des belligérants, ils le font à leurs risques et
                    périls et ne peuvent compter sur sa protection, à moins que le gouvernement
                    neutre ne refuse de reconnaître que la marchandise dont il s'agit soit de la
                    contrebande ou que le blocus soit effectif; ' </p>
                <p>ART. 83. — Les États neutres ont le droit de continuer leurs relations pacifiques
                    avec les puissances belligérantes, mais ils ne peuvent pas demander que leur
                    correspondance diplomatique traverse la ligne des forces militaires qui
                    assiègent une ville fortifiée, si un gouvernement belligérant ou les envoyés
                    accrédités auprès de lui y sont enfermés. </p>
                <p>ART. 84. — Les sujets des États neutres sont libres de poursuivre avec ceux des
                    belligérants leur commerce par terre et par mer, les cas de contrebande et de
                    blocus exceptés. </p>
                <p>ART. 85. — Un gouvernement neutre a toujours le droit de vérifier au moyen de ses
                    navires si un blocus' notifié par l'un des belligérants est effectif,
                    c'est-à-dire si la force navale qui investit le port et les eaux respectifs est
                    suffisante pour qu'il y ait danger évident à y entrer ou à en sortir. </p>
                <p>ART. 86. — Un État neutre peut recevoir des troupes d'un des belligérants qui se
                    réfugient sur son territoire, mais il doit en même temps les désarmer et les
                    interner, autant que possible loin du théâtre de la guerre. </p>
                <p>ART. 87. — L'État neutre pourra garder ces troupes dans des camps et même dans
                    des forteresses ou dans des lieux appropriés à cet effet. Ceux qui sont reconnus
                    incapables de servir en quoi que ce soit dans des opérations militaires, peuvent
                    être renvoyés dans leurs pays. L'État </p>
                <pb n="604" rendition="- Dr GEFFCKEN. "/>
                <p>neutre décidera si les officiers peuvent être laissés libres sur parole, en
                    s'engageant à ne pas quitter le territoire neutre sans son autorisation. </p>
                <p>ART. 88. — L'État neutre a le droit de mettre en liberté des prisonniers amenés
                    par les troupes réfugiées sur son territoire. </p>
                <p>ART. 89. — A défaut de convention spéciale pour ce qui concerne l'entretien des
                    internés, l'État neutre leur fournira les vivres, les vêtements et secours
                    commandés par l'humanité. Il veille aussi à la conservation du matériel amené ou
                    apporté par les réfugiés. </p>
                <p>ART. 90. — A la paix, ou plus tôt si faire se peut, les frais occasionnés par
                    l'internement sont remboursés à l'État neutre par celui des belligérants auquel
                    ressortissaient les réfugiés. L'État neutre restituera en même temps, et sous la
                    même condition, à l'État qui en est resté, propriétaire, le matériel, les armes,
                    munitions, effets d'équipement et autres objets amenés ou apportés par les
                    réfugiés, ou le prix de vente, s'il en a été disposé par suite d'une nécessité
                    évidente ou d'une commune entente. </p>
                <p>ART. 91. — Les dispositions du chapitre VIII, sur les malades et les blessés,
                    sont applicables à ceux-ci et au personnel sanitaire réfugiés ou transportés en
                    pays neutre. </p>
                <p>ART. 92. — Les évacuations de blessés et de malades non prisonniers peuvent
                    transiter par un territoire neutre, pourvu que leur personnel et matériel soient
                    exclusivement sanitaires. L'État neutre, chez lequel passent ces évacuations,
                    est tenu de prendre à leur égard les mesures de sûreté et de contrôle
                    nécessaires, pour que les conditions qu'elles doivent remplir soient
                    rigoureusement observées. </p>
                <p>XII. — De la promulgation de la convention. </p>
                <p>ART. 93. — Les Hautes Parties contractantes s'engagent à prendre les mesures
                    nécessaires pour que tous leurs ressortissants connaissent et observent les
                    dispositions de la présente convention. </p>
                <p>Nous avons omis à dessein de traiter la question de l'immunité de la propriété
                    privée ennemie sur mer, parce que nous croyons que, quelque désirable que soit
                    la reconnaissance universelle de ce principe, il n'a pas beaucoup de chance
                    d'être accepté dans les circonstances actuelles. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>LA PRESCRIPTION DES CRÉANCES. <lb/>ÉTUDE DE LÉGISLATION COMPARÉE A PROPOS DE
                    DEUX PROJETS DE LOI SCANDINAVES, </head>
                <byline>PAR M. V.-C. THOMSEN, juge à la eour d'appel de Copenhague. , Suite et fin
                    ('). </byline>
                <p>V </p>
                <p>Il nous reste à parler de la manière dont les deux projets ont réglé ce qu'on
                    appelle communément l'interruption de la prescription. </p>
                <p>Avant d'indiquer à quel système on s'est arrêté, il conviendra de rappeler les
                    différents systèmes qui, en cette matière, se trouvent en présence. On peut
                    distinguer, dans les législations existantes, trois ou quatre types différents : </p>
                <p>1° Nous avons déjà, fait mention ( 2) du système adopté, pour la prescription de
                    vingt ans, par le droit dano-norvégien actuel. Dans ce système, comme nous
                    l'avons dit, l'interruption s'opère, d'un côté, par une simple sommation, soit
                    judiciaire soit extra-judiciaire, soit écrite soit verbale, faite au débiteur
                    par le créancier, soit même par une simple notification par laquelle le
                    créancier rappelle au débiteur sa dette; d'un autre côté, l'interruption s'opère
                    par la reconnaissance que le débiteur fait au créancier de la dette. Du moment
                    où a eu lieu la sommation, la notification ou la reconnaissance, un nouveau
                    délai de vingt ans recommence à courir, susceptible, lui aussi, d'être
                    interrompu de la même façon. Le même système est consacré par la loi suédoise,
                    pour la prescription de dix ans. Si nous ne nous trompons pas, un système
                    analogue existe à Hambourg et en Bavière, et existait, avant le code civil de
                    1889, en Espagne. Il parait aussi que, d'après les codes civils des Pays-Bas (
                    3) et de l'Italie (4), une sommation solennelle </p>
                <note place="bottom">(1) Voir la première partie de cet article ci-dessus, p. 530.
                    (*) Ci-dessus, p. 531-532. </note><note place="bottom">(3) Article 2016. C) Article 2125. </note>
                <fw place="bottom">ISEVUK DE DH01T INT. — "()* ANNÉE. 40 </fw>
                <pb n="606" rendition="V.-C. THOMSEN. "/>
                <p>suffit, dans certaines conditions, pour opérer l'interruption, c'est-à-dire pour
                    faire courir un nouveau délai de la même longueur qu'avait le délai qui courait
                    jusque-là; </p>
                <p>2° Un système assez différent de celui que nous venons de rappeler se trouve
                    consacré dans les législations anglaise et américaines. Dans le droit
                    anglo-américain, les seuls moyens qu'a le créancier pour empêcher que la
                    prescription ne s'accomplisse, c'est de se faire donner, par le débiteur, une
                    reconnaissance de la dette, ou bien de former, contre le débiteur, une demande
                    en justice. Dire même que la reconnaissance du débiteur et la poursuite
                    judiciaire opèrent interruption de la prescription ne serait, pas exact, si l'on
                    attachait à ces mots le même sens dans lequel on les emploie en parlant, par
                    exemple, du droit français. En effet, dans le droit anglo-américain, la
                    poursuite judiciaire opère interruption en ce sens seulement, qu'en commençant
                    la poursuite avant l'expiration du délai prévu par la loi, le créancier s'assure
                    la faculté d'obtenir un jugement dans l'instance qu'il a engagée, bien que le
                    délai vienne à expirer pendant l'instance. Une fois que le jugement est rendu en
                    sa faveur, il n'est plus question de la prescription qui courait au moment où
                    s'est engagée l'instance, car le jugement constitue un nouveau titre donnant
                    naissance à une action quise prescrira seulement par douze années à partir du
                    jugement [ou, d'après quelques législations américaines, par vingt ans] (x).
                    Dans le cas, au contraire, où l'instance viendrait à se terminer sans décision
                    sur le. fond, il ne sera jamais question — comme dans le droit français — de
                    faire courir une nouvelle prescription à partir du moment où s'est terminée
                    l'instance. Seulement — du moins dans quelques-uns des cas qui pourront se
                    présenter — lès lois qui ont réglé cette matière ont accordé au créancier un
                    court délai pour introduire une nouvelle demande. Comme on le voit, l'aspect
                    sous lequel se présentera, dans ce système, la question de savoir si, dans un
                    cas donné, il y a eu ou non interruption de la prescription, sera toujours
                    celui-ci U'instance dans laquelle cette question est soulevée — ou bien
                    l'instance dont celle-ci, en vertu de la règle que nous venons d'indiquer, est
                    censée être la continuation — a-t-elle été introduite à temps? De même, la
                    production de la créance à la faillite du débiteur n'opère interruption qu'en ce
                    sens que la participation à la répartition de la masse, nonobstant l'expiration
                    du délai fixé pour sa </p>
                <note place="bottom">(1) Voir supra, p. 546. </note>
                <pb n="607" rendition="LA PRESCRIPTION DES CRÉANCES."/>
                <p>prescription, est assurée au créancier, si la faillite a été ouverte avant que ce
                    délai fût expiré; mais aucune interruption n'en résultera à l'égard de la
                    prescription de l'obligation personnelle du débiteur. </p>
                <p>La reconnaissance du débiteur n'interrompt la prescription qu'à la condition
                    d'être consignée dans un écrit signé par le^débiteur ou par son représentant, ou
                    de résulter du payement d'un acompte ou d'intérêts. En ce cas même, le point de
                    vue théorique auquel est ramenée l'efficacité de la reconnaissance pour
                    interrompre la prescription, c'est qu'elle constitue une nouvelle promesse de
                    payer et, partant, une nouvelle cause of action. </p>
                <p>C'est en conformité avec cette manière de voir qu'on refuse à la reconnaissance
                    l'effet d'interrompre la prescription, toutes les fois que les circonstances
                    s'opposent à en induire une promesse de payer, :— ainsi, par exemple, lorsqu'en
                    payant une partie de la somme due, le débiteur déclare qu'il ne payera pas ce
                    qui en reste, ou que dans une lettre où il reconnaît son obligation, il ajoute
                    qu'il n'aura jamais les moyens.de l'acquitter. Aussi, dans le droit
                    anglo-américain, ce moyen d'interrompre la prescription ne s'applique-t-il guère
                    qu'aux obligations contractuelles;; il est sans application pour les obligations
                    ex delicto, à moins qu'une stipulation ne soit intervenue entre les deux parties
                    fixant le montant des dommages-intérêts. Il faut ajouter, toutefois, que la
                    théorie que nous venons d'indiquer n'est pas admise pour toutes les
                    prescriptions. Les dispositions du droit anglais, en vertu desquelles le délai
                    de vingt ans par lequel se prescrivent les actions découlant d'une specialty, se
                    compte alternativement soit de l'époque de l'échéance, soit du moment où le
                    débiteur a opéré la reconnaissance de la dette, reposent sur une base
                    différente. L'efficacité de la reconnaissance du débiteur pour interrompre la
                    prescription de vingt ans est ramenée à ce point de vue qu'elle détruit la
                    présomption que la dette ait été payée, présomption qui est censée être le
                    fondement de cette prescription (x). </p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) Cette base de la prescription de vingt ans lient à des
                    raisons historiques dans lesquelles ce n'est point ici le lieu d'entrer. Du
                    reste, nous croyons pouvoir affirmer qu'il se manifeste dans la jurisprudence
                    une tendance marquée vers l'assimilation, en ce qui concerne le point de vue
                    sous lequel il faut envisager l'interruption s'ppêrant par la reconnaissance du
                    débiteur, de la prescription de vingt ans et des autres prescriptions, notamment
                    de celle de six ans. Aussi, dans le projet de 1880, les prescriptions de douze
                    et de trois ans étaient-elles traitées, à cet égard, de la même manière. *'■'.: </note>
                <pb n="608" rendition="V.-O. THOMSEN. "/>
                <p>Le système du droit anglais se distingue par une grande simplicité. Il faut
                    ajouter qu'une longue série de décisions judiciaires a fixé, d'une manière très
                    complète et digne d'admiration, jusqu'aux moindres détails de la prescription de
                    dix ans, tirant, notamment, avec une sûreté remarquable, les conséquences de la
                    théorie régissant l'interruption de cette prescription par la reconnaissance du
                    débiteur. Cette jurisprudence en a fait, pensons-nous, le système le plus clair,
                    le plus conséquent et le mieux compris qui existe. </p>
                <p>On verra que c'est, en substance, un système identique à celui dont nous venons
                    de donner une esquisse, qui, d'après ce que nous avons dit ci-dessus, page 534,
                    s'applique, dans le droit dano-norvégien, à un certain nombre de prescriptions
                    particulières. A l'égard de ces prescriptions, comme nous l'avons observé plus
                    haut, a l'interruption » est admise en ce sens seulement qu'une promesse de
                    payer, qui réunit les conditions requises pour qu'elle lie le débiteur, ou un
                    jugement condamnant le débiteur, donne à l'obligation de celui-ci une nouvelle
                    base Sur laquelle le créancier pourra fonder une demande jusqu'à l'expiration de
                    vingt années à partir de la promesse ou du jugement (J) ; et que, d'un autre
                    côté, la formation, avant l'expiration du délai, d'une demande en justice,
                    assure au créancier la faculté de continuer la poursuite et d'obtenir un
                    jugement, bien que le délai vienne à expirer pendant l'instance. C'est aussi sur
                    les mêmes principes, qui viennent d'être exposés, que se règle, dans le droit
                    dano-norvégien, l'interruption, par la pour-</p>
                <note place="bottom">(') ce qui regarde les effets d'une promesse de payer une dette
                    existante, le droit dano-norvégien présente une différence importante avec le
                    droit anglo-américain. Dans le droit dano-norvégien, une simple promesse,
                    exprimée d'une façon quelconque, et à l'égard de laquelle il n'est pas prouvé
                    qu'elle repose sur une cause illicite, est, en général, obligatoire, sans qu'il
                    soit nécessaire de justifier d'aucune « cause ». Dans le droit anglo-américain,
                    une promesse qui ne revêt pas la forme d'une « speciàlty » n'est, en général,
                    obligatoire qu'à condition de reposer sur une « considération » valable. La
                    règle que la promesse de payer une dette existante donne une nouvelle base à
                    l'obligation, forme une exception à la règle qui exige, pour la validité des
                    contrats, une « considération » valable. Cette dernière circonstance a rendu
                    possible, ou, du moins, a singulièrement facilité l'introduction de la règle
                    anglaise, — adoptée aussi, à ce que nous croyons, dans tous les États de la
                    fédération américaine — d'après laquelle la reconnaissance du débiteur, pour
                    opérer interruption, doit en être donnée par écrit, ou résulter soit d'un
                    payement d'intérêts, soit d'un payement acompte. En posant ces conditions, la
                    loi ne déroge pas à une règle générale déclarant la validité des contrats; elle
                    ne fait que limiter l'application d'une règle d'exception qui déclare valides
                    certaines promesses qui ne le seraient pis, si l'on se tenait uniquement à la
                    teneur de la règle générale sur les conditions requises pour la validité d'un
                    contrat. </note>
                <pb n="609" rendition="LA PRESCRIPTION DES CRÉANCES."/>
                <p>suite judiciaire, de la prescription de vingt ans (*). En effet, nous croyons ne
                    pas nous tromper en pensant que le système dont nous parlons se retrouverait
                    dans toutes les législations du continent, si les propositions qui en découlent
                    n'avaient perdu leur importance pratique sous un système — celui dont mention va
                    être faite sous n° .3 — dont les effets couvrent, pour ainsi dire, ceux que
                    produiraient, en leur absence, les deux principes desquels s'est contenté le
                    droit anglo-américain (2). </p>
                <p> f 1) Voir ci-dessus, p. 531-535. Comme cela ressortira de ce que nous en avons
                    dit, le système dont nous parlons n'est applicable à la prescription de vingt
                    ans du droit danonorvégien que concurremment avec le système indiqué sous le n°
                    1. D'un autre côté, les prescriptions particulières de notre droit, à l'égard
                    desquelles l'interruption n'a lieu que dans le sens qu'admet le système en
                    question, ne frappent que des obligations dont la plupart sont assez peu
                    importantes. Ces deux circonstances suffiraient pour expliquer que la
                    jurisprudence de nos tribunaux n'ait qu'imparfaitement développé les
                    propositions qui découlent de ce système. Encore, le véritable sens des
                    décisions portant sur cette matière se trouve-t-il parfois obscurci par une
                    phraséologie empruntée soit au système mentionné sous le n° 1, soit au système
                    qui va être mentionné sous le n° 3 ; quelquefois, cette terminologie mal
                    appropriée au système de notre droit est parvenue à égarer le jugement même du
                    tribunal. Aussi, lorsque, il y a quelques années, nous entreprîmes de
                    débrouiller le chaos que semblaient présenter nos textes de loi et les décisions
                    de nos tribunaux en cette matière, ce fut seulement en étudiant avec attention
                    la jurisprudence des tribunaux anglais que nous fûmes à même d'y voir clair; là,
                    en effet, nous trouvâmes développées, d'une manière aussi complète que précise,
                    les propositions découlant des deux principes auxquels peut-être ramené le
                    système en question. </p>
                <note place="bottom">(2) Toutefois, il ne serait pas absolument vrai de dire que,
                    dans un droit qui a adopté le système qui va être mentionné sous le numéro
                    suivant, il ne saurait jamais être question de recourir à la proposition que
                    l'introduction d'une instance assure au créancier la faculté de procéder jusqu'à
                    l'obtention d'un jugement, bien que le délai vienne à expirer pendant
                    l'instance. Il se peut que, d'après une législation donnée, certaines démarches,
                    quoiqu'elles soient introductives d'instance, restent, néanmoins — peut-être par
                    suite d'une simple incurie du législateur —■ en dehors de rénumération des actes
                    qui ont pour effet d' « interrompre » la prescription, dans le sens du système
                    n° 3. Ces démarches auront-elles néanmoins pour effet d'empêcher
                    l'accomplissement de la prescription dans les limites du système n°2? Citons un
                    exemple. D'après l'article 633 du code de procédure civile de l'empire
                    d'Allemagne, la signification au débiteur d'un " commandement de payer »
                    conditionnel, délivré par un tribunal de bailliage conformément aux règles des
                    articles précédents, « produit les effets de la litispendance ». Si le débiteur
                    forme opposition au commandement, le créancier doit porter sa demande devant le
                    tribunal compétent; dans ce cas, aux termes de l'article 635, « les conséquences
                    de la litispendance subsistent ». Toutefois, si la demande est de la compétence
                    des tribunaux régionaux, ces conséquences « cessent au cas où la demande n'est
                    pas portée devant le tribunal compétent dans un délai de six mois, à partir du
                    jour de la notification de l'opposition » (article 637j. Or, le « commandement
                    de payer » n'est pas expressément nommé parmi les actes qui, aux termes de
                    l'article 80 de la loi allemande sur le change et de l'article 13 de la loi du
                    30 janvier 1877 sur là mise en vigueur du </note>
                <pb n="610" rendition="V.-C. THOMSEN. "/>
                <p>Aussi croyons-nous que, dans plusieurs sinon dans la plupart des législations
                    continentales, on .pourrait citer des exemples de prescriptions ou de déchéances
                    qui ne sont susceptibles d'être interrompues que dans un sens admis par le
                    système du droit anglais. Mais ce n'est pas ici le lieu d'y insister longuement
                    (x)i </p>
                <p>Comme l'a démontré un auteur allemand (2), un système analogue à celui du droit
                    anglo-américain était applicable, dans le droit romain, aux courtes
                    prescriptions du droit prétorien. Et le même système s'appliquait aussi,
                    croyons-nous, dès l'origine, à la prescription de trente ans introduite par
                    l'empereur Théodose, en 424. Mais, telle qu'elle se troucode de procédure
                    civile, « interrompent la prescription » des actions résultant des lettres de
                    change. Le porteur d'une lettre de change ayant, avant l'expiration du délai de
                    prescription prévu par la loi sur le change, signifié à l'un des obligés un
                    rommandement de payer, et l'ayant, après l'expiration de ce délai, mais dans le
                    délai prescrit par l'article 637 du code de procédure civile, assigné devant le
                    tribunal régional, le tribunal de l'empire a jugé que le demandeur était déchu
                    de son droit. Voir l'article de M. BOLZE, au volume LXVIII àeYArchiv fur die
                    eivilistische Praxis, p. 1 et suiv., où cette décision est vivement critiquée.
                    Dans les livres des auteurs, et dans les décisions des tribunaux, on trouvé
                    souvent des discussions sur la queslion de savoir si la proposition de la
                    créance par voie d'exception interrompt la prescription. Dans le droit romain,
                    quelques auteurs le nient en termes généraux, eutre autres SAVIGNY, voir System,
                    V, p. 321. Ces auteurs entendent-ils dire que, si avant l'expiration du délai de
                    la prescription, le créancier, ayant été assigné en payement d'une somme qu'il
                    doit de son côté, fait valoir sa créance par voie d'exception, celle-ci devra,
                    néanmoins, être traitée par le juge comme atteinte par la prescription, si le
                    jugement n'est rendu qu'après l'expiration du délai? C'est ce dont on peut
                    raisonnablement douter. </p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) Les prescriptions qui résultent des dispositions de
                    l'article 3, nos 2, 3 et 4, de la loi allemande du 21 juillet 1879, relative à
                    l'annulation des actes frauduleux d'un débiteur, en dehors du cas de faillite,
                    nous semblent en fournir un exemple. Il paraîtrait également raisonnable
                    d'interpréter dans un sens analogue les dispositions des lois sur les sociétés
                    qui fixent un certain délai pendant lequel les associés sortants restent tenus
                    des engagements de la société contractés antérieurement à leur retraite ; voir,
                    par exemple, la loi française sur les sociétés, du 24 juillet 1867, articles 3,
                    24 et 82; la loi belge du 18 mai 1873, contenant le titre IX, livre Ier, du code
                    de commerce relatif aux sociétés, article 98 ; le code de commerce allemand,
                    article 223 (texte primitif) ; la loi allemande du 28 juin 1884, articles 1846
                    et 219; le code de commerce italien, article 227; voir aussi l'article 127
                    (dernier alinéa) de la loi belge du 18 mai 1873. En effet, il nous semblerait
                    naturel d'interpréter dans ce sens toute disposition disant, à propos de telle
                    ou telle sorte de créances, que « l'action doit être intentée » dans tel ou tel
                    délai. Toutefois, en tant qu'il s'agit du droit français, les acteurs
                    s'accordent à poser, comme règle générale, que les règles relatives à
                    l'interruption de la prescription s'appliquent aussi aux déchéances. </note>
                <note place="bottom">(2) DOMELIHS, Vntersuchungen aus dem rômischen Civilrechte, I,
                    p. 61 et suiv. (Weimar, 1856). </note>
                <pb n="61d " rendition="LA PRESCRIPTION DES CRÉANCES"/>
                <p>vait réglée lors de la compilation de Justinien, et telle qu'elle a été
                    introduite dans les législations modernes, la prescription de trente ans du
                    droit romain nous présente un système essentiellement différent de celui dont
                    nous venons de parler. </p>
                <p>3° Dans un troisième système, l'exercice de l'action est en général, — comme dans
                    le second système et à côté de: la reconnaissance du débiteur — le seul moyen
                    ouvert au créancier pour empêcher que la prescription ne s'accomplisse; une
                    sommation extra-judiciaire ne suffit pas, à cet effet, comme d'après le système
                    mentionné en premier lieu. Mais, à la différence de ce qui a lieu suivant le
                    système n° 2, l'introduction de la demande devant le tribunal compétent arrête
                    définitivement le cours de la prescription qui était en voie de s'accomplir, de
                    telle sorte que, dès ce moment, l'action ne pourra se prescrire que par
                    l'expiration, à partir de ce moment (ou à partir de quelques jours plus tard),
                    d'un délai de la même longueur, ou même plus long que celui qui courait au
                    moment où l'interruption a eu lieu. Ceci s'applique, soit que l'instance se
                    termine par un jugement de condamnation, soit qu'elle se termine sans décision
                    sur le fond. Dans ce dernier cas, la durée de la nouvelle prescription était
                    fixée, dans le droit romain du temps de Justinien, pour toutes les actions
                    indistinctement, d'abord à trente ans, plus tard à quarante ans, à partir du
                    dernier acte de poursuite (-1). </p>
                <p>Gomme nous l'avons dit plus haut, nous pensons que ce n'était pas là le système
                    qu'avait consacré, à l'origine, la constitution de Théodose, de l'an 424. En
                    effet, dans cette constitution (2)^ nous ne trouvons rien qui indique que
                    l'interruption de la prescription par l'introduction d'une demande en justice
                    eût un sens autre que celui qu'elle avait déjà, dans le droit antérieur, à
                    l'égard des actions temporaires. Si l'on avait eu à appliquer simplement à la
                    nouvelle prescription qu'avait introduite la constitution de Théodose, les
                    règles applicables aux actiones temporales, ces règles auraient, à ce qu'il
                    paraît, produit le résultat suivant : une fois que la lis aurait été contestala
                    avant l'expiration du délai de trente ans, Yactio n'aurait plus été sujette à
                    périr par la prescription, tant qu'il aurait été loisible au créancier de
                    continuer l'instance. Nulle péremption d'instance n'étant établie dans le </p>
                <note place="bottom">(1) Cod. 7, 39,' 9. </note>
                <note place="bottom">(*) Cod. Theod., 4, 14, § 1&amp;lt;"\ </note>
                <pb n="612" rendition="V.-C. THOMSEN. "/>
                <p>droit de cette époque (1), le créancier aurait pu reprendre l'instance, même
                    après l'avoir laissé sommeiller pendant-plus de trente ans. Or, les mêmes
                    raisons qui avaient présidé à l'introduction de la prescription de trente ans,
                    devaient naturellement pousser le législateur à fixer aussi un terme au delà
                    duquel il ne serait plus loisible au créancier de reprendre une instance qu'il
                    aurait abandonnée après l'avoir engagée dans le délai prescrit; on devait donc
                    établir, dans cet ordre d'idées, la prescription ou péremption de l'instance.
                    Nous pensons que c'est là, en effet, ce qu'a fait la constitution de Théodose
                    (gJ. Le délai par lequel se prescrit l'instance, elle l'a fixé à trente ans,
                    appliquant le même délai qu'elle avait fixé pour l'introduction de l'action ;
                    ceci semble assez intelligible, si l'on se place dans l'ordre d'idées que nous
                    venons d'indiquer. Si notre appréciation est juste, le système de la
                    constitution serait semblable à celui du droit anglais. La législation de
                    Justinien a-t-elle voulu changer quelque chose à ce système? C'est ce qui, à
                    notre avis, ne ressort pas clairement des textes (3). Nous n'y voyons, en effet,
                    rien qui indique que le législateur ait voulu que, durant les quarante années
                    pendant lesquelles le créancier est admis à reprendre l'instance,il eût le choix
                    de reprendre l'affaire déjà engagée ou bien d'introduire une nouvelle poursuite,
                    soit devant le même tribunal, soit devant un autre. Toutefois, en vertu du
                    système que nous croyons avoir été celui de la constitution de Théodose, un
                    créancier était admis à reprendre, jusqu'à l'expiration d'un délai de trente ou
                    quarante ans, à compter du dernier </p>
                <note place="bottom">(1) Voir SAVIGNY, System des heutigen rômischen Rechts, p. 322. </note>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) Les termes de la constitution semblent s'accorder assez
                    bien avec cette appréciation : « In eandem rationem Mis procul dubio recasuris,
                    quoe post litem contestatam, in judicium actione deducta habitoque inter pastes
                    de negotio principali confiictu, trigenta denuo annorum devoluto curriculo,
                    tradita oblivioni ex diuturno silentio cornprobantur. » </note>
                <note place="bottom" format="discussion">(3) Ni dans la loi 3, ni dans la loi 9 du code 7.39, nous ne
                    trouvons aucune indication à cet effet. Nous ne pensons pas non plus que les
                    dispositions de la constitution de l'an 531, code 7.40.2, prouvent l'adoption,
                    par le législateur, d'un système nouveau. Cette loi, prévoyant les cas où, par
                    suite de l'absence ou de l'incapacité du défendeur, il serait impossible
                    d'introduire valablement contre lui une demande judiciaire, met à la disposition
                    du créancier, pour interrompre la prescription, les différents procédés y
                    indiqués. Nous n'y voyons rien qui répugne à l'ordre d'idées dont nous pensons
                    qu'était sortie la disposition de la loi de Théodose; Il se comprend assez bien
                    que, voulant mettre à la disposition du créancier, dans les cas dont il est
                    question, un moyen de prévenir l'accomplissement de la prescription, le
                    législateur ait choisi d'attribuer simplement aux procédés indiqués dans la
                    constitution de Justinien des effets analogues à ceux qu'aurait produits une
                    assignation régulièrement faite. </note>
                <pb n="613" rendition="LA PRESCRIPTION DES CRÉANCES."/>
                <p>acte de poursuite, l'instance que pendant ce temps il avait laissé sommeiller ;
                    on comprend facilement qu'il(ait dès lors paru, soit aux juges soit au
                    législateur, que ce serait un vain formalisme de vouloir refuser au créancier le
                    choix dont nous parlions. D'un autre, côté, nulle règle n'étant établie afin
                    d'assurer au créancier un remède dans le cas où l'instance qu'il avait
                    introduite serait entachée d'un vice de forme, des considérations d'équité
                    devaient pousser à écarter ce formalisme apparent. La modification apportée par
                    là au système de la constitution de 424 devait paraître bien insensible. En
                    réalité, elle était profonde, puisqu'elle tendait à modifier la conception même
                    de l'interruption. Au lieu de l'idée toute simple que le créancier qui a engagé
                    l'instance avant l'expiration du délai fixé pour la prescription de l'action,
                    s'est par là assuré la faculté de pouvoir continuer l'instance jusqu'à
                    l'obtention d'un jugement, bien que le délai vienne à expirer pendant
                    l'instance, nous aurons cette conception nouvelle, que des actes introductifs
                    d'instance ont pour effet d'interrompre définitivement la prescription, en sorte
                    que, désormais, la prescription peut seulement s'accomplir par un nouveau délai
                    se comptant à partir de l'acte d'interruption; Quoi qu'il en soit des textes,
                    c'est là le sens qu'on s'est accordé à donner aux règles de la législation de
                    Justinien, et — ce qui nous intéresse principalement — c'est là le système
                    qu'ont adopté, en s'assimilant ces règles, les législations modernes. </p>
                <p>Dans le droit antérieur au code.Théodosien, un constitutum avait pour effet de
                    rendre inoffensive, pour le créancier, l'expiration du délai dans lequel il
                    devait, à peine de déchéance, intenter une action temporaire, en donnant à la
                    créance un nouveau fondement qui n'était pas susceptible de perdre sa validité
                    par la prescription qui s'accomplirait à l'égard de l'ancienne action. Dans la
                    législation de Justinien, la prescription de trente ans s'interrompt par la
                    reconnaissance que le débiteur fait de la dette, soit par la constitution d'un
                    nouveau titre (cautio), soit par un payement d'intérêts ou d'acompte, soit par
                    la constitution d'une caution ou d'un gage (l). </p>
                <p>Les textes ne disent pas expressément qu'une simple promesse, écrite ou verbale,
                    de l'existence de la dette, soit interruptive de la prescription; aussi, les
                    auteurs ne s'accordent-ils pas sur ce point. </p>
                <p>Le système dont nous venons d'indiquer les principaux traits a été </p>
                <note place="bottom">(1) Cod. 7.39.7.5, L. 8, § 4; 8.39.4. </note>
                <pb n="614" rendition="V.-C. THOMSËN.- "/>
                <p>conservé jusqu'à présent dans les pays où le droit romain avait été reçu. Il se
                    trouve introduit — non sans d'importantes modifications, il est vrai — dans les
                    principaux codes du continent. Nous ne pouvons entrer ici dans le détail du
                    développement que ce système a reçu, soit par la jurisprudence, soit par la
                    législation, dans les différents pays. Nous nous bornerons à rappeler quelques
                    points qui nous semblent mettre en lumière les différences qui distinguent le
                    système dont nous parlons, de celui que nous avons mentionné sous le numéro
                    précédent. </p>
                <p>Disons d'abord que, dans les principales législations du continent,
                    l'interruption de la prescription, dans le sens que- nous venons d'indiquer,
                    s'opère, non seulement par une demande en justice proprement dite, mais, aussi,
                    par les autres actes de poursuite. C'est ainsi que, d'après l'article 2244 du
                    code civil français, comme d'après les dispositions correspondantes des codes
                    néerlandais (J) et italien (2), la" prescription s'interrompt par une saisie qui
                    n'a pas amené le payement entier de la dette; la nouvelle prescription, dans ce
                    cas, commence à courir, suivant les circonstances, à partir soit du dernier acte
                    de poursuite fait en exécution de la saisie, soit de la clôture de l'ordre ou de
                    la distribution par contribution qui en a été la suite (3). En Prusse ( 4) et en
                    Autriche (5), il paraît que, sans qu'il n'existe aucune disposition formelle à
                    cet effet, on s'accorde à reconnaître à la saisie l'effet d'interrompre la
                    prescription ; dans le code des obligations de la Suisse (6), cet effet lui est
                    expressément attribué. Ci-dessus (p. 533-534), nous avons indiqué dans quel sens
                    restreint l'effet interruptif de la prescription appartient, dans le système n°
                    2, à la demande en saisie-exécution. </p>
                <p>D'après l'article précité du code civil français, la prescription s'interrompt
                    encore par la sommation de payer — le « commandement » — qui, dans certains cas,
                    doit précéder la saisie ; le commandement conserve son effet interruptif, alors
                    même qu'il ne soit pas suivi d'une saisie (7). Cette règle se retrouve dans les
                    codes néerlandais et italien; </p>
                <note place="bottom">(1) Article 2016. </note>
                <note place="bottom">(*) Article 2125. </note>
                <note place="bottom">(s) AUBRY ET RAU, Cours de droit civil français, II, p. 363. </note>
                <note place="bottom">(••) V. RUDORFP, Die deutschen Klagenverjàhrungsgesetze, p.
                    127. </note>
                <note place="bottom">(s) V. RUDORFP, p. 176. </note>
                <note place="bottom">(6) Article 157. </note>
                <note place="bottom">(7) AUBRY ET RAU, 1. c, p. 351. </note>
                <pb n="615" rendition="LA PRESCRIPTION DES CRÉANCES."/>
                <p>comme nous l'avons dit plus haut ('), ces deux codes paraissent même attribuer,
                    dans certaines limites, à d'autres sommations extra-judiciaires l'effet
                    d'interrompre la prescription, se rapprochant ainsi du système n° 1. </p>
                <p>De même, dans toutes les législations que nous venons de nommer, la production de
                    la créance (ou, du moins, son admission au passif de la masse) dans la faillite
                    du débiteur interrompt la prescription, de sorte qu'une nouvelle prescription ne
                    commence à courir, en faveur du débiteur, qu'à la clôture de la faillite (2).
                    Dans le système n° 2S la demande en admission au passif de la faillite ne
                    saurait avoir, à l'égard de la prescriptibilité de la créance, que l'effet que
                    nous avons indiqué plus haut (p. 532-533 et 606). Ajoutons seulement que, dans
                    les limites où la loi attacherait à l'admission d'une créance au passif d'une
                    faillite l'autorité de la chose jugée, entre le créancier et le débiteur ( 3)
                    (ou —ce qui est la même chose en d'autres termes — lorsque son admission
                    engendrerai^ envers le débiteur, Yactio judicati), l'effet interruptif de la
                    prescription, relativement au débiteur, en résulterait aussi dans ce dernier
                    système. </p>
                <p>Dans le droit français, il semble que la demande relative aux intérêts interrompe
                    la prescription à l'égard du capital (4). Cette solution a été consacrée par une
                    disposition formelle de YAllgemeine Landrecht prussien ( 5) ; elle parait être
                    adoptée aussi, du moins par la doctrine, dans le droit autrichien (6). </p>
                <p>Des solutions contraires ont été données, à différentes époques et dans les
                    différents pays, aux questions de savoir si la prescription s'interrompt soit
                    par une demande portée devant un juge incompétent, soit par une assignation qui
                    est nulle pour vice de forme. A aucune de ces deux questions, les textes romains
                    n'ont donné de solution formelle ( 7) ; </p>
                <note place="bottom">(*) Page 605 supra. </note>
                <note place="bottom">(2) V. AUBRY ET RAU, 1. c, p. 347, 351 et 363; loi des
                    faillites de l'Empire allemand, de 1877, article 13; loi des faillites de
                    l'Autriche, de 1868, article 8; code suisse, article 157. </note>
                <note place="bottom">(3) Dans le droit danois, l'admission n'a cet effet que dans
                    des cas exceptionnels. </note>
                <note place="bottom">(4) LAURENT, Droit civil, XXX n° 139. — LEROUX DE BRETAGNE,
                    Traité de la prescription en matière civile, n» 537. — COLIN. De Interruption de
                    la prescription, p. 260. </note>
                <note place="bottom">(6) Loi 9, § 570; v. le Commentaire, de KOOH (8e édition), note
                    51 à cet article. </note>
                <note place="bottom">(°) V. Zeitschrifl fur das Privât und ôffentliche Redit der
                    Gegenwart, IX, p. 73-74. </note>
                <note place="bottom">(7) Dans le système que nous croyons avoir été, à l'origine,
                    celui du droit romain, </note>
                <pb n="616" rendition="V.'-C. THOMSEN. "/>
                <p>aussi, dans les pays régis par le droit romain, ont-elles l'une et l'autre été
                    sujettes à controverse. Tel est le cas, notamment dans l'ancien droit français
                    (*) et, de nos jours, dans le droit commun de l'Allemagne. En ce qui concerne ce
                    dernier droit, les deux questions paraissent avoir été résolues, tout récemment,
                    dans un sens affirmatif par le tribunal de l'Empire (2), qui s'est fondé sur
                    cette considération que le créancier qui a intenté la demande devant un tribunal
                    incompétent, ou dont la demande a été rejetée, a, néanmoins, « cessé d'être
                    négligent ». D'après le code civil français (3), comme d'après le code
                    néerlandais (4), la citation en justice interrompt la prescription, lors même
                    qu'elle ait été donné devant un juge incompétent. Dans la seconde des deux
                    hypothèses qui nous occupent, ces codes ont adopté une solution contraire;
                    faisant application de la maxime : quod nullum est nullum producit effectum, ils
                    n'attribuent à l'assignation l'effet d'interrompre la prescription qu'à la
                    condition qu'elle soit valable en la forme ( 5) ou, pour mieux dire, que la
                    nullité n'en soit pas prononcée (6). L'interruption est regardée aussi comme non
                    avenue, si le demandeur se désiste de sa demande (à moins que le désistement
                    n'ait été donné par l'unique motif que l'action se trouvait portée devant un
                    tribunal incompétent), s'il laisse prononcer la péremption de l'instance, ou si
                    la demande est rejetée en l'état (7). </p>
                <p>Le code prussien attribue l'effet d'interrompre la prescription, soit à la
                    demande introduite devant un juge incompétent, soit à l'assignation nulle pour
                    vice de forme; toutefois, dans la première hypothèse, pour qu'il y ait
                    interruption de la prescription, il faqt que, dans l'année qui suit la
                    déclaration d'incompétence, l'affaire soit portée devant le tribunal compétent.
                    Le code autrichien, au contraire, n'attribue l'effet interruptif de la
                    prescription qu'à l'instance valablement introduite </p>
                <p>les questions dont nous parlons ne se soulèvent point, ou, du moins, n'ont pas le
                    même sens que dans le système des législations continentales. (') COLIN, 1. c,
                    p. 215. </p>
                <note place="bottom">(2) V. Entscheidungen des deutschen Reichsgerichts in
                    Civilsachen, XXIV, n° 41, et SEUFPERT, Archiv fur Entscheidungen der obersten
                    Gerichte in den deutschen Staaten, XXXVII, n° 184. </note>
                <note place="bottom">(3) Article 2246. (i) Article 2017. </note>
                <note place="bottom">(s) Code français, article 2247 ; code néerlandais, article
                    2018. </note>
                <note place="bottom">(6) AUBRY ET RAU, II,.p. 348. — COLIN, 1. c, p. 216. </note>
                <note place="bottom">(7) V. les articles cités; AUBRY ET RAU, II, p. 349. </note>
                <pb n="617" rendition="LA PRESCRIPTION DES CRÉANCES."/>
                <p>devant le tribunal compétent; il refuse à l'instance tout effet interruptif de la
                    prescription, si celle-ci vient à être abandonnée, ou si la demande est rejetée
                    en l'état (J). Tel est aussi le système du code civil italien (2). Le code
                    suisse contient la disposition suivante ( 3) : « Si l'action... a été « rejetée
                    pour cause d'incompétence du juge saisi, ou bien à raison « d'un vice de forme
                    susceptible d'être couvert, ou parce qu'elle était « prématurée, le créancier,
                    dans le cas où le délai de prescription est « expiré dans l'intervalle, jouit
                    d'un délai supplémentaire de soixante « jours pour faire valoir ses droits. »
                    Dans quelques lois allemandes, on trouve des dispositions analogues (4). </p>
                <p>Lorsqu'il y a eu discontinuation de poursuites, le droit romain, comme nous
                    l'avons déjà dit, laissait au créancier, pendant quarante ans, la liberté (soit
                    de reprendre l'instance, soit) de former une nouvelle demande. Cette règle
                    s'applique toujours dans les pays allemands régis par « le droit commun » ;
                    seulement, aux quarante ans du droit romain on a substitué, dans quelques-uns de
                    ces pays, le délai — soit de trente ans, soit dé moindre durée — qui courait au
                    moment où l'interruption a eu lieu ; dans d'autres, pour tous les cas
                    indistinctement, on a adopté le délai, soit de trente ans, soit de dix ans,
                    admis pour s la prescription ordinaire ». Le même système prévaut d'après les
                    codes prussien et français; seulement, dans le droit français, le défendeur
                    peut, après trois ans, en faisant prononcer la péremption de l'instance, ôter à
                    celle-ci son effet interruptif. Dans le droit prussien, le nouveau délai est
                    identique à celui qui courait au moment où l'instance fut engagée. Dans le droit
                    français il est, en général, de trente ans (5); toutefois, il </p>
                <note place="bottom">(1) V. l'article 1497 du code civil autrichien, et RUDORFF, 1.
                    c, p. 177. </note>
                <note place="bottom">(*) Article 2125. </note>
                <note place="bottom">(*) Article 158. </note>
                <note place="bottom">(*) V. le code civil du royaume de Saxe, article 166; loi du
                    grand-duché de Hesse, de 1853, article 24; loi de Brème, de 1868, article 7. Ces
                    dispositions partent que, dans les cas énumérés dans la loi suisse, et, en
                    outre, dans le cas où le' créancier s'est désisté de la demande, l'interruption
                    est regardée comme non avenue, à moins que le créancier n'introduise une
                    nouvelle instance dans les trois mois qui suivent le désistement ou le rejet de
                    la demande. <lb/>(6; Les auteurs français s'accordent à parler, dans le cas
                    dont nous parlons, d'une « prescription de l'instance ». Cette terminologie,
                    toutefois, ne signifie pas que, pendant le laps de temps par lequel - l'instance
                    se prescrit -, le créancier soit seulement admis à reprendre l'instance déjà
                    entamée, sans qu'il lui soit loisible de former, s'il le préfère, une nouvelle
                    action. La position du créancier d'une dette susceptible de se prescrire
                    seulement par trente ans, du moment où il a cessé de continuer sa poursuite,
                    semble être identique à celle où il se serait trouvé, si la première instance se
                    fût ter- </note>
                <pb n="618" rendition="' V.-C. THOMSEN. "/>
                <p>y a au moins une prescription de moindre durée— celle de l'article 189 du code de
                    commerce— dont le délai recommence à courir dès la discontinuation des
                    poursuites. Le code suisse a adopté le même système, auquel il a donné
                    l'expression suivante : « La prescription interrompue par l'effet d'une action
                    », y est-il dit f1), « recommence à courir, durant l'instance, à partir de.
                    chaque acte juridique des parties et de chaque ordonnance ou décision du juge. »
                    De ce qui a été dit plus haut des règles du code autrichien" (*), il résulte
                    que, d'après ce code, l'instance n'est, en règle générale, interruptive de la
                    prescription que dans le cas où elle s'est terminée par un jugement rendu en
                    faveur du créancier (3). Dans le système n° 2, une instance qui s'est terminée
                    sans décision surlefond.de l'affaire, ou qui a été simplement abandonnée, ne
                    saurait donner un nouveau point de départ au délai fixé pour la prescription de
                    l'action intentée. Dans l'ordre d'idées de ce système, il peut seulement être
                    question de donner au créancier qui, par suite d'un vice de forme dans la
                    procédure, n'obtient pas la condamnation qu'il demandait, le </p>
                <p>minée par un jugement déclarant l'incompétence du tribunal saisi, — à cette
                    double exception près que, dans le premier cas, il a lé choix (qui, selon nous,
                    n'a aucun intérêt pratique) d'assigner en reprise d'instance au lieu de former
                    une nouvelle demande, et que, d'un autre côté, dans ce même cas, dès que trois
                    ans se seront écoulés à partir du dernier acte de poursuite, il courra le risque
                    que le défendeur, en faisant prononcer la péremption de l'instance, ne le mette
                    dans l'impossibilité de l'invoquer comme ayant interrompu la prescription.
                    Aussi, on admet que la règle : « Actiones quai tempore pereunt, semel inclusoe
                    judicio salvoe permanent », « reçoit exception dans le cas spécialement prévu
                    par l'article 189 du code de commerce, en ce sens que la prescription recommence
                    à courir à partir du dernier acte de poursuite, quand même l'instance n'aurait
                    pas été déclarée périmée et devrait être considérée comme subsistante. » V.
                    Aubry et Rau, II, p. 364. Mais, d'un côté, serait-ce à la seule prescription de
                    courte durée que cette exception serait applicable? D'un autre côté, peut-on
                    dire, dans le cas de l'article 189 du code de commerce, qu'après l'expiration
                    des cinq années, à partir du dernier acte de procédure, l'instance subsiste
                    encore? Serait-il loisible au créancier d'agir en reprise d'instance? Si l'on
                    tient à parler d'une prescription de l'instance, ne sera-t-on pas forcé de dire
                    aussi que, dans le cas de l'article 189 du code de commerce, l'instance se
                    prescrit par cinq ans? </p>
                <p>(&amp;lt;) Article 157. </p>
                <note place="bottom">(2) V. supra. </note>
                <note place="bottom" format="discussion">(*) Les lois de Hesse et de Brème mentionnées dans la note 4,
                    p. 617 supra, portent que l'interruption est à regarder comme non avenue, s'il y
                    a eu discontinuation de poursuites pendant plus de trois ans (loi brémoise :
                    deux). Il en résulte que, d'après ces deux lois, il ne sera pas, non plus,
                    question de compter un nouveau délai de prescription à partir de la cessation de
                    l'instance, si ce n'est au cas où celle-ci s'est terminée par un jugement
                    favorable au créancier. </note>
                <pb n="619" rendition="LA PRESCRIPTION.DES CRÉANCES."/>
                <p>moyen de réparer sa faute; or, le moyen le plus naturel de lui offrir cette
                    opportunité, c'est de lui accorder un court délai pour intenter une nouvelle
                    action. C'est, en effet, ce qu'ont fait les législations qui adhèrent à ce
                    système (1). Ce qui précède nous explique que des règles ressemblant de très
                    près à celles qu'avaient imaginées, pour les cas où l'instance viendrait à se
                    terminer sans décision sur le fond, les législations anglaise et américaines,
                    aient été adoptées dans quelques législations appartenant au système opposé —
                    celui qui est admis dans les principaux pays du continent. </p>
                <p>D'après YAllgemeines LandrecM de la Prusse, ce n'était pas seule-' ment
                    l'introduction même d'une demande en justice ( 2) qui avait pour effet
                    d'interrompre la prescription; un simple avertissement déposé par le créancier
                    au greffe du tribunal, annonçant son intention de présenter une « plainte »,
                    suffisait pour produire cet effet; il paraît même que toute « protestation »,
                    faite devant un tribunal et notifiée ensuite au débiteur, suffisait pour
                    interrompre la prescription. Dans un grand nombre d'États de l'Empire allemand,
                    lorsque le créancier est dans l'impossibilité d'assigner le débiteur, par suite
                    de l'absence de celui-ci, la prescription peut être interrompue au moyen d'une «
                    protestation » faite parle créancier devant le tribunal du district où il réside
                    lui-même. </p>
                <p>Dans ce qui précède, nous n'avons parlé que des actes interruptifs émanant du
                    créancier. En attribuant à la reconnaissance du débiteur l'effet d'interrompre
                    la prescription, les législations du continent n'y mettent pas, en général,
                    comme le fait le droit anglo-américain, la condition que la reconnaissance soit,
                    dans l'espèce, de nature à être regardée comme impliquant une nouvelle promesse
                    de payer et, partant, comme donnant à la créance un nouveau fondement. Dans
                    quelques législations, la législation française entre autres, il n'est pas même
                    requis que l'acte d'où résulte la reconnaissance se soit passé vis à-vis du
                    créancier (ou de son représentant); la reconnaissance a pour effet d'interrompre
                    la prescription, parce qu'elle est envisagée comme un </p>
                <note place="bottom">(*) V. supra, p. 533 et 606. </note>
                <note place="bottom" format="discussion">(*) Dans le droit actuel, l'interruption s'opère seulement par
                    l'introduction de l'action, et le moment précis où se produit l'interruption,
                    c'est, régulièrement, celui de la signification au débiteur de l'acte de
                    citation. D'après X'Allgemeines Landrecht, l'interruption se produisait par la
                    présentation même de la « plainte « au greffe du tribunal; toutefois, si la
                    demande venait à être rejetée d limine, c'est-à-dire sans qu'aucune assignation
                    eût été faite au débiteur, l'interruption était regardée comme non avenue, à
                    moins qu'une nouvelle demande ne fût formée dans un délai de soixante jours. </note>
                <pb n="620" rendition="V.-C. THOMSEN. "/>
                <p>« aveu ». La différence que nous venons de rappeler est de nature à entraîner des
                    solutions différentes, entre autres par rapport' à la capacité requise chez le
                    débiteur, pour qu'il puisse faire une reconnaissance valable (x). </p>
                <p>Comme nous avons eu l'occasion de le rappeler plus d'une fois, les règles
                    régissant, dans les législations dont nous venons de parler, l'interruption de
                    la prescription, ont été, dans une large mesure, calquées sur celles du droit
                    romain. Nous avons précédemment essayé de retracer l'évolution à travers
                    laquelle ces dernières — en tant qu'il s'agit des * actes interruptifs émanant
                    du créancier — ont, à notre avis, pris leur forme définitive. Dans les
                    circonstances qui ont déterminé cette évolution, le hasard a dû avoir sa part;
                    ce serait, pensons-nous, une illusion évidente que de croire que le système
                    consacré, en dernier lieu, par la législation de Justinien, aurait été le
                    résultat d'une déduction qui n'aurait fait que tirer les conséquences d'une
                    conception théorique de la nature de la prescription. Néanmoins, les tentatives
                    pour ramener à une seule formule les règles du droit romain en cette matière
                    abondent. Les auteurs se sont évertués à trouver une idée fondamentale à
                    laquelle pourraient être ramenées toutes les règles du droit romain relatives à
                    la prescription, et à réduire à une seule formule les conditions requises pour
                    son accomplissement. Cette idée fondamentale, on a voulu la trouver en ce que la
                    prescription supposât la « négligence » du créancier; d'autres </p>
                <note place="bottom">(1) Peut-être n'est-il pas superflu d'observer expressément que
                    la différence qui existe entre les législations anglo-américaines, d'une part,
                    et celles du continent, d'autre part, à propos de la possibilité d'interrompre
                    la prescription par des actes émanant du créancier, n'entraînerait pas
                    nécessairement les différences qui existent entre elles à propos de l'effet
                    attribué aux actes de reconnaissance de reculer le point de départ de la
                    prescription. <lb/>Nous nous bornerons à faire mention d'une règle qui est
                    particulière aux législations dont les dispositions en cette matière dérivent du
                    droit romain, mais dont la discussion nous mènerait trop loin. Nous voulons
                    parler de la règle que les actes interruptifs de prescription passés vis-à-vis
                    d'un seul ou de plusieurs codébiteurs solidaires ont pour effet d'interrompre
                    aussi la prescription vis-à-vis des autres. Une règle analogue n'est admise ni
                    dans le droit anglo-américain, ni dans le droit Scandinave, sauf dans les cas
                    où, en vertu des relations existant entre les codébiteurs (comme, par exemple,
                    où ceux-ci sont des associés en nom collectif), les actes de l'un d'eux obligent
                    les autres. Du reste, comme on le sait, dans quelques pays du continent, des
                    lois récentes ont écarté la règle dont nous parlons; d'autres législations y ont
                    dérogé à propos de plusieurs prescriptions particulières, telles que les courtes
                    prescriptions en matière de lettres de change, et celles qui frappent les
                    actions contre des associés à raison des obligations de la société, dès la
                    dissolution de celle-ci ou après la retraite ou l'exclusion de l'associé. ' </note>
                <pb n="621" rendition="LA PRESCRIPTION DES CRÉANCES."/>
                <p>ont préféré de parler, plus généralement, de 1' « inaction » du créancier, ou du
                    « non-exercice » de son droit; les divers modes d'interruption étaient ramenés,
                    en même temps, à une formule niant la « négligence », 1' « inaction », ou le «
                    non-exercice ». Nous ne pouvons songer à faire ici un essai de critique des
                    diverses théories qui ont été formulées sur ce point (1). Disons seulement que
                    ces théories ont laissé leurs traces dans les textes de plusieurs codes, non
                    moins que dans la jurisprudence des tribunaux. Aucun code n'en porte de plus
                    profondes que le code prussien. Les auteurs de ce code ont été guidés, en même
                    temps, par deux formules différentes, dont l'une considère la prescription comme
                    fondée sur la négligence du créancier ininterrompue pendant le délai prévu par
                    la loi, tandis que l'autre voit, dans le non-exercice pendant ce délai du droit
                    du créancier, le fait auquel la loi attache l'effet d'entraîner l'extinction de
                    ce droit ; ils ont en conséquence multiplié les causes d'interruption, et, d'un
                    autre côté, ils sont allés plus loin que ne l'a fait aucun autre législateur en
                    multipliant les causes qui suspendent le cours de la prescription, diminuant
                    ainsi sensiblement la sécurité qui est le but même des lois de prescription. De
                    nos jours, le législateur prussien a été obligé de revenir sur ces tendances. </p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) Dans un livre publié en 1885 (Bidrag til Loeren om
                    Fordringsrettigheders Foroeldelse), nous avons examiné les différentes théories
                    en question. La plupart de ces théories se réduisent, à nos yeux, à la
                    constatation de cette vérité banale, qu'en réglant les conditions dans
                    lesquelles la prescription doit s'accomplir — c'est-â-dire en fixant, d'un côté,
                    le nombre d'années ou de mois requis ordinairement pour prescrire, le moment à
                    partir duquel cette période doit être comptée, et (s'il en faut) les
                    prolongations que doit subir le délai dans des circonstances particulières, d'un
                    autre côté, les actes susceptibles d'empêcher l'accomplissement de la
                    prescription, — le législateur a forcément dû avoir soin de poser ces règles de
                    façon qu'il soit laissé au créancier un temps suffisant pour faire valoir son
                    droit, et qu'il ne risque pas de le perdre avant d'avoir eu la 1 faculté d'en
                    user. Observons encore que, dans les spéculations qu'on a accumulées sur cette
                    matière, on semble assez souvent avoir oublié que les considérations qui se
                    rapportent au créancier ne sont pas les seules dont le législateur a eu à se
                    préoccuper, que les intérêts du débiteur — ou prétendu débiteur — doivent aussi
                    entrer en ligne de compte, et que les considérations se rapportant à ce dernier
                    sont même celles qui doivent être regardées comme les motifs dirigeants en cette
                    matière. En effet, la raison d'être des lois de prescription est exclusivement
                    l'intérêt du débiteur; les considérations qui se rapportent au créancier ne
                    sauraient jouer qu'un rôle négatif. C'est la une vérité à l'influence de
                    laquelle n'a pu se soustraire entièrement aucun législateur, alors même qu'elle
                    n'est pas entrée dans les vues théoriques d'après lesquelles il se dirigeait.
                    Pour avoir négligé d'y avoir égard, les théories en vogue ont été impuissantes à
                    expliquer — comme elles prétendaient le faire — les règles actuellement adoptées
                    par les lois existantes. </note>
                <fw place="bottom">REVUE DE DROIT INT. — 2G" ANNÉK. 41 </fw>
                <pb n="622" rendition="V.C. THOMSEN. "/>
                <p>4° Le tableau que nous avons entrepris de présenter des différents systèmes
                    qu'ont adoptés les diverses législations, en tant qu'il s'agit des moyens par
                    lesquels le créancier peut empêcher l'accomplissement de la prescription, ne
                    serait pas complet, si nous ne mentionnions pas un quatrième système, auquel, il
                    est vrai, on n'applique pas ordinairement le nom « d'interruption » ; en effet,
                    le plus souvent on refuse aussi, aux déchéances auxquelles il s'applique, le nom
                    de prescription C1). Ce système ressemble au système n° 1, en ce qu'une simple
                    réclamation ou notification faite au débiteur suffit pour empêcher la déchéance
                    du droit du créancier; mais il en diffère, en ce que la notification ou
                    réclamation faite au débiteur avant l'expiration du délai fixé par la loi n'est
                    pas le point de départ d'un nouveau délai de la même longueur que celui dont le
                    cours a été arrêté et susceptible d'être interrompu de la même manière, mais
                    qu'elle a pour effet d'empêcher définitivement que la créance puisse, désormais,
                    venir à s'éteindre par l'espèce de déchéance dont il s'agit. Du reste, les
                    dispositions rentrant dans ce groupe diffèrent entre elles quant à la situation
                    où elles placent le créancier dès qu'il a fait la réclamation voulue, — ce qui
                    n'est pas surprenant, attendu que les cas auxquels s'appliquent les délais
                    tombant sous la notion donnée cidessus sont de nature fort diverse. D'après
                    quelques-unes de ces dispo-</p>
                <p>(J) les législations qui contiennent des dispositions générales sur la «
                    prescription » {prescrizione, verjâhrwig, etc. ), les délais dont il est ici
                    question restent en dehors, non seulement de celles de ces dispositions qui
                    règlent l'interruption'de la prescription, mais aussi, le plus souvent, de
                    celles qui en déterminent les autres incidents. </p>
                <p>Dans la terminologie des jurisconsultes, les cas que nous avons en vue sont
                    opposés, sous le nom de « déchéances » •— les juristes allemands parlent de
                    prâclusivfristen, ausschlussfristen, etc., —aux cas de prescription proprement
                    dite. </p>
                <p>Ces mots paraissent, du reste, s'appliquer aussi, comme termes distinctifs, aux
                    cas exceptionnels où l'interruption, n'est admise, dans, les législations
                    continentales, que dans le sens du système n° 2. </p>
                <p>Dans le droit français, le mot « déchéance » s'applique aussi à nombre de délais
                    qui sont susceptibles •—• et susceptibles seulement — d'être interrompus
                    conformément aux règles relatives à l'interruption delà prescription, mais qui,
                    l'interruption une fois faite, ne sauraient recommencer leurs cours, la créance
                    n'étant désormais soumise à aucun autre délai que celui de la prescription
                    ordinaire (ou, dans le cas des déchéances des articles 165 ss. du code de
                    commerce, le délai de cinq ans prévu par l'article 189 de ce code); voir Aubry
                    et Rau, VIII, p. 428. Dans ces antithèses, le sens du mot " déchéance » (et des
                    mots correspondants des autres langues) reste essentiellement négatif, en tant
                    qu'il indique seulement que les déchéances auxquelles on l'applique ne sont pas
                    comprises dans le groupe particulier de déchéances auxquelles la loi donne le
                    nom de prescriptions, et auxquelles s'applique le système de règles relatives à
                    la prescription. </p>
                <pb n="623, " rendition="LA PRESCRIPTION DES CRÉANCES"/>
                <p>sitions, une fois qu'a eu lieu la réclamation ou notification, la créance n'est,
                    désormais, susceptible de s'éteindre que par la prescription ordinaire (1).
                    D'après d'autres, elle est toujours sujette à s'éteindre par l'expiration d'un
                    court délai, qui courait concurremment avec le délai pour agir, et dans lequel
                    l'action doit être intentée sous peine de déchéance, — soit que cette dernière
                    déchéance entre ou n'entre pas dans la catégorie spéciale de déchéances
                    auxquelles la législation dont il s'agit donne le nom de prescription ou un nom
                    équivalent (s). D'autres encore font courir, à partir de la réclamation même, un
                    délai de cette dernière nature, c'est-à-dire susceptible seulement d'être
                    interrompu, soit dans le sens du système n" 2, soit (lorsqu'il s'agit d'une
                    législation appartenant au système n° 3) conformément aux règles générales
                    déterminant l'interruption de la prescription proprement dite; très souvent, ce
                    dernier délai a la même durée que le délai pour agir (3). </p>
                <p>Le système qu'ont adopté nos deux projets se rapproche de très près de celui du
                    droit anglo-américain. On a cru devoir abandonner le système du droit
                    dano-norvégien actuel, qui admet qu'un simple avertissement donné au débiteur
                    ait pour conséquence d'interrompre la pres-</p>
                <note place="bottom">(') par exemple, les dispositions des articles 982 et 1367 du
                    code civil de l'Autriche. Le droit danois offre des exemples assez nombreux de
                    ce système ; nous en avons énuméré plusieurs dans l'ouvragé cité en note à la
                    page 616, supra (p. 205). Une déchéance importante, commune aux législations
                    Scandinaves et qui rentre dans cette classe, est celle qui résulte de l'omission
                    du créancier de produire sa créance, dans le délai prescrit à cet effet, à la
                    succession du débiteur, en obéissance à une sommation publique donnée aux
                    créanciers de celle-ci (voir p. 556, supra). </note>
                <note place="bottom" format="discussion">(2) Dans cette catégorie, on peut comprendre les courts, délais
                    fixés pour agir par l'article 347 du code de commerce allemand (cp. l'article
                    349) ; les articles 246 (cp. 257), 361 (cp. 362), 462 (cp. 464) du code suisse ;
                    l'article 70 du code de commerce italien (cp. l'article 1505 du code civil
                    italien). Voir aussi les articles 105, 435 et 436 du code de commerce français ;
                    les articles 232 et 233 de-la loi belge du 21 août 1879, contenant le livre II
                    du code de commerce; l'article 665 (cp. l'article 923) du code de commerce
                    italien. Dans le droit anglais,'on trouve dans l'article 4 du Employers'
                    Liabïlity Act, 1880, un exemple du même genre. </note>
                <note place="bottom" format="discussion">(3) Dans ce cas, les lois expriment souvent la chose de la
                    façon suivante ■; Que la créance se prescrit ou s'éteint par tel ou tel délai;
                    que la prescription est interrompue par une simple réclamation, mais, la
                    réclamation une fois faite, ne peut être interrompue par une nouvelle
                    réclamation. De nombreux exemples de ce système se trouvent dans les lois et
                    règlements de l'Allemagne, de l'Autriche et de la Suisse sur la responsabilité
                    des administrations des chemins de fer à l'égard des marchandises dont elles ont
                    entrepris le transport, et dans les dispositions des lois et conventions
                    postales sur la responsabilité des administrations des postes à l'égard des
                    colis postaux et autres envois. </note>
                <pb n="624" rendition="V.-C. THOMSEN. "/>
                <p>cription. En effet, il semble contraire au but même de la loi qui institue la
                    prescription, d'admettre que le prétendu créancier puisse, en notifiant, dans
                    trois, dix ou vingt ans, à l'autre partie qu'il prétend avoir une créance sur
                    elle, se réserver la faculté de faire valoir son prétendu droit jusqu'à
                    l'expiration d'un nouveau délai de trois, dix ou vingt ans, et qu'il puisse, en
                    répétant la notification, écarter indéfiniment le moyen de la prescription. D'un
                    autre côté, il n'a pas paru que le système n° 3, qui attribue aux actes de
                    poursuite isolés l'effet d'interrompre définitivement le cours de la
                    prescription, dût être préféré au système des législations Scandinaves. En
                    effet, ce dernier semble le plus rationnel des deux. Tout en gardant son
                    principe, on pourrait le perfectionner en exigeant que la notification se fasse
                    dans une forme propre à mettre en garde contre les méprises et contre les
                    incertitudes qui s'attachent à certains modes de preuve. Mais pourquoi exiger un
                    acte de poursuite? En quoi les actes judiciaires, lorsqu'ils n'ont pas amené une
                    décision qui lie dorénavant le débiteur, et écarte ainsi les contestations qui,
                    jusque-là, auraient pu être soulevées relativement à l'existence ou au montant
                    de la créance — en quoi sont-ils supérieurs à une sommation extra-judiciaire
                    faite, par exemple, par voie d'huissier? Si ceux-là doivent interrompre la
                    prescription, pourquoi donc ne pas attribuer le même effet à celle-ci? Ou,
                    d'autre part, s'il ne doit pas suffire pour arrêter le cours de la prescription
                    que le créancier ait rappelé solennellement sa dette au débiteur, pourquoi
                    attacher cet effet à des actes judiciaires qui n'ont abouti à rien si ce n'est à
                    une interpellation solennelle? </p>
                <p>Conformément à cette manière de voir, les deux projets n'attribuent à la demande
                    en justice l'effet d'interrompre la prescription que dans le sens du système n°
                    2 (x). Si l'instance vient à se terminer sans décision sur le fond, et que le
                    délai de prescription applicable à l'espèce soit d'ailleurs expiré, les projets
                    accordent au créancier un délai de six mois pour commencer une nouvelle
                    instance. On a fait application de cette règle non seulement lorsqu'il s'agit
                    d'une demande en justice, mais aussi lorsque l'affaire a été engagée soit devant
                    le tribunal des exécutions, soit devant le tribunal des faillites et partages.
                    Dans le premier de ces deux cas, la disposilion en question du projet norvégien
                    n'embrasse, il est vrai, que les cas exceptionnels où l'exécution forcée a lieu
                    sans être précédée par un jugement ou par un compromis passé </p>
                <note place="bottom">(') Voir supra, p. 533 et 606. </note>
                <pb n="625" rendition="LA PRESCRIPTION DES CRÉANCES."/>
                <p>devant un tribunal ou un bureau de conciliation; aussi, ce projet s'est-il
                    départi de l'application rigoureuse du principe que l'introduction de la demande
                    n'a, relativement à la prescription, d'autre effet que celui d'assurer au
                    créancier la faculté de poursuivre l'action commencée, bien que le délai vienne
                    à expirer pendant l'instance. Dans l'hypothèse où, après que le tribunal des
                    exécutions a donné suite à la demande en exécution, l'instance devant ce
                    tribunal vient, néanmoins, à raison de l'insolvabilité du débiteur, à se
                    terminer sans avoir amené le payement de la dette, le projet norvégien fait
                    courir, à partir de la cessation de la poursuite, un nouveau délai soit de
                    trois, soit de dix ou vingt ans. Le projet danois n'a, dans cette hypothèse
                    comme dans les autres, accordé au créancier que le délai supplémentaire de six
                    mois pour introduire une nouvelle demande; dans ce délai — s'il ne forme pas une
                    nouvelle demande en saisie, ou bien une demande en déclaration de faillite (ou
                    en admission à la faillite qui aurait été ouverte), et si, d'un autre côté, il
                    n'a pu obtenir une reconnaissance de la dette, — le créancier devra introduire
                    une demande en justice; du reste, lorsque le débiteur a comparu devant le
                    tribunal des exécutions, il y aura presque toujours fait reconnaissance de la
                    dette. Dans le cas où l'instance a été engagée devant le tribunal des faillites
                    et partages, par la production de la créance soit dans une faillite, soit dans
                    une succession dont la liquidation se fait par l'entremise de ce tribunal, les
                    deux projets ont considéré l'admission de la créance au passif de la masse comme
                    équivalant, quant à la prescription, à un jugement de condamnation; les dix ou
                    vingt ans par lesquels se prescrira désormais la créance sont comptés à partir
                    de la clôture de la faillite ou de la liquidation de la succession. </p>
                <p>Lorsqu'il y a plusieurs débiteurs solidaires, les projets n'ont pas voulu imposer
                    au créancier la nécessité de former, sous peine de prescription, sa demande
                    contre chacun des débiteurs avant l'expiration du délai; il suffit qu'il en ait
                    assigné un seul, en donnant aux autres, par voie d'huissier, notification de
                    l'instance, et qu'il introduise la demande contre eux dans les six mois qui
                    suivent la cessation de cette instance. Une règle analogue est appliquée au cas
                    où le créancier veut se réserver la faculté de former une demande contre un
                    tiers, s'il venait à échouer dans l'instance qu'il a engagée. Le projet
                    norvégien a même étendu l'application de cette règle au cas où il y a plusieurs
                    débiteurs non solidaires. — A l'action en justice, le projet norvégien a
                    assimilé l'introduction d'une instance devant des arbitres, faisant de la
                    sentence </p>
                <pb n="626" rendition="v.-c ' THOMSEN. "/>
                <p>arbitrale le point de départ d'une nouvelle prescription, dont, à l'exemple de ce
                    qui a lieu pour les jugements, il a fixé le délai à dix ans (à moins qu'il n'y
                    ait lieu d'appliquer la prescription de vingt ans). Le projet . danois n'a pas
                    adopté des règles semblables. </p>
                <p>D'après l'un et l'autre projet, la reconnaissance, soit expresse, soit tacite,
                    que fait de la dette le débiteur vis-à-vis du créancier, constitue un nouveau
                    point de départ au délai fixé pour la prescription de la Créance; si l'acte par
                    lequel le débiteur a reconnu la dette constitue, eu même temps, à celle-ci un
                    nouveau titre qui n'est susceptible de "perdre sa valeur que par la prescription
                    de dix ans, alors que la créance tombait, jusque-là,'sous la prescription de
                    trois ans, le délai sera, désormais, de dix ans. Tout ceci est conforme au droit
                    actuel; seulement, l'effet interruptif de la prescription attribué à la
                    reconnaissance ne pourra pas, comme dans le droit actuel, être considéré comme
                    équivalant à une sommation. Pour opérer interruption, la reconnaissance "devra,
                    sinon constituer une promesse de payer, du moins être de nature à servir de
                    fondement à une fin de non-recevoir, au cas où le débiteur nierait sa dette (*)■ </p>
                <p>La disposition du projet danois, relative à la reconnaissance, a trouvé sa place
                    parmi les dispositions qui déterminent le moment à partir duquel doit être
                    calculé le délai de trois, dix ou vingt ans (*). L'article qui la contient suit
                    immédiatement l'article qui, pour les cas où il n'y a pas lieu de compter le
                    délai à partir d'une reconnaissance postérieure, fixe au jour de l'échéance le
                    point de départ de ce délai. En réalité, cette disposition n'est, dans une large
                    mesure, qu'une répétition de cette dernière règle : elle l'est pour tous les cas
                    où l'acte, par lequel le débiteur a reconnu sa dette, est de nature à servir au
                    créancier de fondement à une action. Elle a sa fonction propre, dans les cas où
                    le créancier ne saurait fonder son action, que sur le titre qui existait
                    antérieurement à la reconnaissance; d'un autre côté, elle sert à énoncer que —
                    sauf les cas où le débiteur d'une dette sujette à la prescription de trois ans
                    l'aurait reconnue par un nouveau titre, susceptible seulement d'être atteint par
                    la prescription de dix ans — le temps par lequel s'accomplit la prescription est
                    le même, quel que soit, dans l'espèce, le point de départ du délai, soit le jour
                    de l'échéance, soit celui d'une reconnaissance </p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) Cette différence ne manquera pas d'avoir des conséquences
                    pratiques, par exemple lorsqu'il s'agit de la capacité requise pour faire une
                    reconnaissance valable. (a) Cet ordre a été emprunté au projet anglais de 1880. </note>
                <pb n="627" rendition="LA PRESCRIPTION DES CRÉANCES."/>
                <p>postérieure à celle-ci. C'est ainsi qu'une réconnaissance verbale ou tacite d'une
                    créance sujette seulement à la prescription de vingt ans, aura pour effet
                    d'assurer l'existence de la créance pour une période ultérieure de vingt ans
                    (sauf les difficultés que pourra éprouver le créancier à prouver la
                    reconnaissance); d'un autre côté, une promesse verbale de payer une dette
                    sujette à la prescription de trois ans ne pourra être invoquée que pendant uue
                    nouvelle période de trois ans. Conformément à la manière dont le projet danois
                    exprime cette idée, les termes de sa disposition n'excluent pas le cas où la
                    reconnaissance serait intervenue après l'expiration du délai de la prescription;
                    en d'autres termes, du moment que le créancier est à même d'invoquer une
                    reconnaissance faite, suivant les circonstances, m'oins de trois, dix ou vingt
                    ans auparavant, il n'y aura pas à se demander si, au moment où cette
                    reconnaissance a eu lieu, la prescription ne s'était point peut-être déjà
                    accomplie. — L'article dont nous parlons précédé immédiatement les articles qui,
                    dans les cas indiqués ci-dessus (p. 553 et suiv.), prolongent au delà de
                    l'expiration des trois, dix ou vingt ans, le délai par lequel la créance se
                    prescrit. En effet, ces prolongations seront applicables, sans qu'il y ait lieu
                    de distinguer, selon que le délai de trois, de dix ou de vingt ans se compte,
                    dans l'espèce, du jour de l'échéance ou d'un jour postérieur où le débiteur
                    aurait opéré reconnaissance de la dette. </p>
                <p>Dans le projet norvégien, d'autre part, la disposition dont il est ici question
                    précède immédiatement les articles qui déterminent dans quelles limites
                    l'introduction d'une demande en justice devra avoir pour effet d'empêcher
                    l'accomplissement de la prescription. Ces derniers articles, de leur côté,
                    renferment la disposition qui fixe à dix ans au moins le temps par lequel devra-
                    se prescrire une créance qui'a été constatée par un jugement ou par une
                    transaction conclue devant un tribunal ou devant un bureau de conciliation. Dans
                    le projet danois, cette dernière règle a trouvé sa place dans l'article qui
                    détermine le champ d'application de la prescription de dix ans; aux termes de
                    cet article (*), le délai de dix ans' s'appliquera, sauf quelques restrictions
                    qu'il n'est pas besoin de rappeler ici : 1° à toute' créance résultant d'un
                    goelàsbrev, d'un jugement ou d'un offentligt forlig, et qui ne rentre pas dans
                    l'énumération faite par l'un des articles précédents des créances qui se
                    prescrivent seulement par vingt ans; 2° à toute autre créance. </p>
                <note place="bottom">(1) "Voir page 567, supra. </note>
                <pb n="628" rendition="Y.-C. THOMSEN. "/>
                <p>qui n'est pas comprise dans rémunération faite par les deux articles précédents
                    des créances qui se prescrivent soit par vingt, soit par trois ans. En faisant
                    de cette façon générale l'énonciation de la règle dont nous parlons, au lieu de
                    lui faire viser seulement l'hypothèse où le jugement ou la transaction aurait
                    terminé une instance dont l'introduction était venue « interrompre » le cours de
                    la prescription, on lui a fait embrasser les hypothèses suivantes : celle où,
                    soit d'un jugement ou d'un autre décret analogue, soit d'une transaction, il
                    résulte une créance qui jusqu'alors n'avait pas existé (ayant, par exemple, été
                    substituée, par le décret ou le compromis, à quelque droit réel); celle où le
                    jugement aurait été rendu ou la transaction conclue à l'égard d'une créance,
                    dont la prescription n'avait pas encore « commencé à courir » ; enfin, celle où
                    la créance dont il s'agit n'était pas susceptible de se prescrire en vertu de
                    cette loi, sa prescription étant réglée par une loi particulière. D'un autre
                    côté, la proposition que, afin que le créancier puisse obtenir soit un jugement,
                    soit l'exécution forcée, soit l'admission de sa créance au passif de la faillite
                    du débiteur, il n'est pas besoin que le jugement soit rendu, que la saisie soit
                    décrétée, ou que l'admission ait eu lieu avant l'expiration du délai par lequel,
                    aux termes de la loi, la créance se prescrit, mais qu'il suffit que l'instance,
                    dans laquelle le créancier demande l'un ou l'autre, ait été introduite avant
                    l'expiration du délai, — cette proposition, disons-nous, se trouve énoncée, en
                    termes généraux, dans le premier article du projet danois, où sont indiqués,
                    d'une façon sommaire, l'objet et le sens des délais fixés par les articles
                    suivants. Il s'ensuit que les articles du projet danois qui traitent, en
                    particulier, de l'effet que l'introduction d'une instance a pour empêcher
                    l'accomplissement de la prescription, n'ont eu à s'occuper que de la fixation,
                    d'un côté, des actes par lesquels l'instance doit être réputée introduite, de la
                    rapidité — autant qu'il y a lieu d'édicter quelle règle à ce sujet — avec
                    laquelle les différents actes de l'instance doivent se succéder, et, d'un autre
                    côté, du délai supplémentaire qui, dans les diverses hypothèses qui peuvent se
                    présenter, devra rester ouvert au créancier pour l'introduction d'une nouvelle
                    instance, si l'instance qu'il a engagée avant l'expiration du délai de la
                    prescription vient à se terminer sans décision sur le fond. </p>
                <p>Si nous nous sommes arrêtés quelques instants sur un point qui n'est, au premier
                    abord, qu'une question de rédaction, c'est qu'il s'agit, en même temps, de
                    différents modes d'envisager la matière, lesquels, s'ils </p>
                <pb n="62&amp; " rendition="LA PRESCRIPTION DES CRÉANCES"/>
                <p>ne conduisent pas nécessairement à des solutions pratiques contraires, sont
                    néanmoins susceptibles d'y donner lieu. Ainsi qu'il ressort de ce qui précède,
                    le projet norvégien, tout en adoptant en principe lé système qui prévaut
                    notamment dans le droit anglo-américain, s'est servi, pour l'exposition de ses
                    règles, d'une forme empruntée au système admis dans les législations dérivant du
                    droit romain. A leur exemple, il envisage la reconnaissance du débiteur et les
                    actes introductifs d'instance comme « opérant interruption de la prescription ».
                    Le projet danois, d'autre part, s'est contenté d'indiquer simplement les effets
                    qui devront résulter, relativement à la prescription, des faits dont il s'agit,
                    sansramener ces effets à cette conception que le cours de la prescription « est
                    interrompu » par tels ou tels faits. On a cru que l'adoption, par la loi, de
                    cette phraséologie, ou de la manière de voir qu'elle indique, ne servirait qu'à
                    enrichir la matière d'une notion technique dont, non seulement on peut très bien
                    se passer, mais qui, en définitive, sembleplutôt faite pour obscurcir la matière
                    que pour l'éclaircir. Lorsqu'on dit que la prescription « court », ou qu'elle «
                    est interrompue », ou que son cours est « suspendu », ni l'une ni l'autre de ces
                    expressions ne signifie que quelque effet déterminé se soit produit. Elles ne
                    font que décrire le jeu des règles qui fixent le terme au delà duquel la loi ne
                    veut pas maintenir les obligations, en dépeignant, à l'aide d'une image fort
                    naturelle du reste et familière à tout le monde, les diverses situations
                    juridiques qui peuvent en résulter pour le créancier (J). Ceci est, </p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) Que signifient ces expressions que la prescription « court
                    », « a commencé à courir » ? Elles dépeignent la situation où se trouve le
                    créancier dès le moment à partir duquel la loi compte les trois, dix, vingt ou
                    trente ans qu'elle lui accorde pour faire valoir son droit. Elles rappellent,
                    qu'à chaque jour qui s'écoule, il lui reste un jour de moins, jusqu'au moment —
                    qui peut déjà être indiqué au moyen d'un simple calcul arithmétique — où la
                    créance s'éteindra comme prescrite, à moins que, dans l'intervalle, il
                    n'obtienne sa satisfaction ou qu'il ne se produise quelque autre fait entraînant
                    extinction de la créance ou reculant à un jour postérieur le moment au delà
                    duquel la loi ne maintiendra pas l'obligation (que ce fait tombe, soit dans la
                    classe dite des causes qui suspendent la prescription, soit dans celle dite des
                    causes qui l'interrompent). En d'autres termes, les expressions dont nous
                    parlons signifient qu'à tel moment qui peut déjà être indiqué, la créance
                    s'éteindra peut-être — c'est-à-dire s'éteindra si aucun des nombreux événements
                    qu'on peut imaginer ne se produit avant ce moment. Que veut-on exprimer en
                    disant que la prescription « est interrompue » par tel ou tel fait?' Ces mots
                    signifient seulement que la chance qu'il y avait jusque-là que la créance ne
                    vienne à s'éteindre, à tel jour, par la prescription, a disparu en cédant sa
                    placé à la chance analogue que la créance s'éteindra peut-être, comme prescrite,
                    à quelque jour postérieur, pour la détermination duquel on n'aura pas à tenir
                    compte de ce qui s'était passé avant « l'interruption ». </note>
                <pb n="630" rendition="- V.-C. THOMSEN. "/>
                <p>en soi, fort innocent, et si l'on pense que ces images peuvent aider à faire
                    comprendre les règles de la loi, il est naturel qu'on en fasse usage, quand on
                    veut donner une description du mécanisme de ces règles. Mais nous pensons qu'il
                    y a des inconvénients à cristalliser, pour ainsi dire, dans ces sortes d'images
                    nos notions sur cette matière. C'est pour cette raison qu'on a pensé qu'il
                    valait mieux ne pas les introduire dans le texte même de la loi, de peur
                    qu'elles ne paraissent en être la source. En ■effet, l'expérience semble
                    suffisamment démontrer que, lorsqu'on s'est accoutumé à regarder invariablement
                    notre matière à travers les formules de la phraséologie usitée des systèmes
                    continentaux, on arrive trop aisément à se figurer qu'il -existe, dans la
                    réalité des choses, quelque fait qui corresponde à des mots qui, à la vérité, ne
                    font que décrire, dans des termes figuratifs, le jeu d'un système de règles qui
                    se comprendraient aussi bien en écartant l'image dont on a pris l'habitude de se
                    servir. En effet, les auteurs parlent fréquemment des' « causes qui interrompent
                    la prescription », comme s'il s'agissait de faits venant littéralement porter
                    atteinte à un état des choses existant (J). Et, de cette conception, on les voit
                    tirer, parfois, des conclusions fort surprenantes. On en voit qui semblent
                    sérieusement penser que cette conception suffirait, à elle seule, à résoudre, au
                    moyen d'une simple déduction, toutes les questions multiples — soit de lege
                    ferenda, soit de iege lata — que soulève la matière de la prescription (%).
                    N'a-t-on même pas vu. un auteur ( 3) proposer gravement de résoudre la question,
                    si controversée du droit international privé, de savoir quelle loi doit régir la
                    prescription d'une créance, par cette' considération toute simple que le fait
                    que cet auteur déclare être la causa facti de la'prescription, c'està-dire «
                    l'inaction du créancier », doit être réputé s'être produit dans le lieu du
                    domicile du débiteur? Pour en finir, nous pensons que la phraséologie dont nous
                    contestons la valeur, n'a pas peu contribué à l'accumulation des spéculations
                    futiles dont la matière des prescriptions est encombrée. </p>
                <p>" (') Cette manière de parler, on la rencontre même dans les ouvrages à juste
                    titre les plus accrédités. Peut-être ne serait-il pas trop hardi de penser que
                    l'habitude où sont les jurisconsultes des pays, dont le droit dérive du droit
                    romain, de traiter en commun la prescription des créances, la prescription
                    extinctive de droits réels, et la prescription acquisitive, est pour quelque
                    chose dans la manière de voir dont nous parlons. </p>
                <p>• (s'- Un livre de 232 pages, de M. G-rawein [Yerjâhrung und gesetzliche
                    Befristung, Leipzig, 1880), n'est guère qu'un développement de cette idée. -: (
                    3) M. Grawein dans l'ouvrage cité, p. 195et suiv. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>CONSIDÉRATIONS HISTORIQUES ET JURIDIQUES SUR LES PROTECTORATS, </head>
                <p>■ PAR </p>
                <p>M. ED. ENGELHARDT, </p>
                <p>ministre plénipotentiaire, membre de l'Institut de droit international, </p>
                <p>(Quatrième article.) </p>
                <p>LA CONFEDERATION DU RHIN (M. </p>
                <p>Les Allemands se distinguent par un penchant inné à l'association et ■de tout
                    temps,comme le remarque l'historien du Consulat et deV Empire, des ligues
                    particulières se sont formées au sein de la Confédération pour la sauvegarde de
                    certains droits pu la protection de certains intérêts communs. </p>
                <p>La constitution imparfaite du pouvoir central favorisait singulièrement cette
                    disposition naturelle, cette sorte d'instinct de relation qui, en dehors des
                    unions corporatives proprement dites, se manifestait sous la forme d'accords
                    séparés entre les princes, les seuls qui, dans les affaires générales et
                    locales, eussent voix au chapitre (2). </p>
                <p>Cependant, s'il n'avait aucune part au gouvernement, le peuple savait aussi
                    parfois faire valoir ses griefs au moyen de coalitions et les annales
                    germauiques offrent plus d'un exemple de ces soulèvements spontanés. . </p>
                <p>. Qu'étaient-ce, entre autres, que les civitales. conjurâtes des ïitf et siv°
                    siècles, luttant contre le Lomler Bund des ducs de Bavière et de leurs
                    adhérents, sinon une réaction violente du commerce rhénan contre les vexations
                    et l'avidité fiscale des seigneuries riveraines? </p>
                <p>Les alliances princières étaient considérées comme légitimes dans leur principe,
                    et l'empereur lui-même « ne prétendait pas les empêcher » (3), </p>
                <note place="bottom">(')" Voir les trois articles précédents au t. XXIV (1892), p.
                    345, et au t. XXV (1893), p. 230 et 466. </note>
                <note place="bottom" format="discussion">(2) Du commencement du xiva siècle à la fin du xvine, l'on
                    compte plus de vingt associations d'États, dont les principales correspondent
                    aux dates suivantes : 1338, 1390, 1406, 1410, 1424, 1446, 1519, 1558, 1652,
                    1658, 1693, 1695, 1700, 1785. </note>
                <note place="bottom">(3) Voir notamment la capitulation de 1690. </note>
                <pb n="632" rendition="ÉD. ENGELHARDT. "/>
                <p>pourvu toutefois « qu'elles ne fussent une menace ni pour son autorité, ni pour
                    la paix publique » (J). </p>
                <p>Des États étrangers pouvaient y intervenir comme parties contractantes ou
                    garanties ; elles avaient en général pour but le maintien de l'intégrité de
                    l'empire, de ses lois et de ses libertés, la conservation d'un certain équilibre
                    entre ses ressortissants, le respect de leurs prérogatives individuelles. </p>
                <p>Quand un pays est bien régi et administré, dit à peu près Voltaire, les
                    groupements, soit offensifs, soit défensifs, n'ont guère de raison d'être. La
                    Confédération du Rhin ne serait pas née si l'empire, comme aux jours de sa
                    grandeur première, avait été un gage de sécurité pour tous ses membres, si,
                    véritable oligarchie, il n'était devenu le champ clos des compétitions et des
                    rivalités des plus puissants. </p>
                <p>On ne peut douter que la sécession de 1806 n'ait été, avant tout, le résultat
                    d'un travail intérieur, l'effet direct d'une crise organique et nationale depuis
                    longtemps déclarée. </p>
                <p>Des événements extérieurs, cela n'est pas moins évident, contribuèrent à ce
                    démembrement partiel et, par suite, à la dissolution de l'ancien corps
                    germanique. </p>
                <p>Elle remua profondément les âmes de l'autre côté du Rhin, cette révolution de
                    1789, avec sa déclaration « révélatrice » des droits, imprescriptibles de
                    l'homme et du citoyen, et ce fut un élan de joie, d'espérance et de sympathie
                    qui s'empara des populations limitrophes, comme si, eu saluant l'aurore d'une
                    ère nouvelle, elles entrevoyaient pour elles-mêmes le terme des oppressions et
                    des misères passées. Leurs regards se portaient, obstinés, vers la république
                    &amp; libératrice » dont elles attendaient, dont elles sollicitaient aide et
                    protection (2). </p>
                <p>Pouvaient-elles se douter, ces masses tout à coup éveillées et conscientes, que
                    leurs « Hauts Gouvernants » se feraient bientôt les clients soumis du pouvoir
                    étranger qu'elles semblaient invoquer contre eux? </p>
                <p>Je n'ai point de place ici pour les fastes militaires et politiques qui, en une
                    rapide et surprenante succession, déterminèrent cette étroite mais éphémère
                    intimité, entre États, de génie, de moeurs et d'intérêts si différents. Aussi
                    bien, il suffit pour les besoins de ma thèse de constater que, longtemps avant
                    la conclusion du pacte qui liait seize souverains </p>
                <note place="bottom">(1) Déclaration de Munster et d'Osnabruck de 1644. </note>
                <note place="bottom">(2) Les historiens allemands eux-mêmes rendent témoignage de
                    cette sorte de complicité dans l'oeuvre de l'apostolat français. </note>
                <pb n="633"
                    rendition="CONSIDÉRATIONS HISTORIQUES ET JURIDIQUES SUR LES PROTECTORATS."/>
                <p>allemands à la fortune de Napoléon, les circonstances avaient disposé les esprits
                    à cette anomalie et que l'idée en germait partout, s'accusant par des signes
                    plus apparents dans la marche du Rhin qu'au delà. </p>
                <p>La confédération de 1806 (est-ce trop s'avancer que de le soutenir ?) existait
                    déjà en puissance dans les têtes allemandes, alors que l'homme qui devait la
                    personnifier n'en avait pas encore conçu ou du moins arrêté le plan. </p>
                <p>Qui a, si l'expression m'est permise, attaché le grelot ? Les avis sont partagés
                    sur ce point et il est singulier (me tromperai-je?) que l'on n'ait point encore
                    produit à cet égard des témoignages historiques d'une certitude absolue (1). </p>
                <p>A en croire le marquis Jérôme Luchesini, qui a consacré deux volumes à l'étude «
                    des causes et effets de la confédération rhénane » (*), les premières ouvertures
                    relatives à cet important sujet auraient coïncidé avec le séjour que fit
                    Napoléon à Mayence au mois de septembre de l'année 1804. D'après lui, le vrai
                    promoteur de la séparation aurait été l'électeur archichancelier auquel il donne
                    comme interlocuteur, non le souverain lui-même, mais son ministre des relations
                    extérieures, M. de Talleyrand (3). </p>
                <p>Des documents officiels que j'ai eus sous les yeux en manuscrit font remonter à
                    une date antérieure à l'entrevue mayençaise l'initiative que l'auteur attribue
                    d'ailleurs à tort au prince-archevêque de Ratisbonne Ch. Théodore de Dalberg. </p>
                <p>Je relève, en effet, d'un rapport du 23 fructidor an xn, qu'adressait à M. de
                    Talleyrand le ministre français accrédité auprès de l'électeur </p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) Dans son Bulletin des lois, règlements et autres actes
                    officiels concernant la confédération du Rhin, bulletin rédigé en 1808 sous la
                    direction de M. Windkopp, ce savant allemand dit : Il restera aux écrivains
                    futurs à rechercher qui a eu, le premier, l'idée de détacher les parties du sud
                    et de l'ouest de l'ancienne confédération germanique et si notamment cette
                    division est le fruit de l'oppression sous laquelle ces parties gémissaient
                    depuis longtemps ou l'effet seulement, de la volonté de ceux qui avaient conquis
                    le droit de dicter des lois à l'empire et à son chef. <lb/> (s) Sulle cause et
                    gli effetti délia confederatione renana, ouvrage écrit au point de vue allemand
                    et paru à Florence, en 1819, sous le couvert de l'anonymat et avec cette
                    épigraphe tirée de Tite Live : Sub umbrâ foederis servitutem pati. </note>
                <note place="bottom">(3) Étaient alors présents au chef-lieu du département du
                    Mont-Tonnerre, l'électeur de Bade, le landgrave de Hesse-Darmstadt, les ducs de
                    Nassau-Weilbourg et de Nassau-Usingen et plusieurs princes et comtes régnants,
                    tels que les princes de HesseHombourg, d'Isenbourg, de Salm, de Linange, de
                    Schwartzbourg-Rudolstadt, de Reuss. </note>
                <pb n="634" rendition="ÉD. ENGELHARDT, "/>
                <p>landgrave de Hesse-Rottenbourg (x), que.la première conception plus ou moins
                    concrète et les premières communications du projet d'union fédérative émanaient
                    du principal ministre de l'électeur, baron de Waïtz, que celui-ci s'en était
                    ouvert, à maintes reprises et bien avant la fin de 1804, au plénipotentiaire de
                    l'empereur en l'assurant sans doute qu'il était en pleine communauté de vues et
                    de sentiment avec son propre maître impatient de secouer le joug de la Prusse. </p>
                <p>Il s'agissait d'une association d'États allemands, sous le protectorat collectif
                    de la France et de la Russie, et dont l'Autriche, la Prusse et l'Angleterre
                    auraient été exclues (2). </p>
                <p>Tout en l'approuvant en principe, M. de Talleyrand n'aurait pas jugé opportune
                    une combinaison dont le prince archichancelier, disons-le en passant, s'était
                    montré, dès qu'il en avait connu la formule, le plus ardent protagoniste (3), et
                    l'on sait qu'en effet, à ce moment précis, un corps de troupes françaises
                    occupait le Hanovre et que Napoléon, en face d'une coalition menaçante, avait
                    offert à la monarchie prussienne une alliance dont la cession de l'État, annexe
                    de l'Angleterre, aurait été le prix. </p>
                <p>Quoi qu'il en soit de ces préliminaires, j'aborde sans plus tarder la négociation
                    finale dont les plénipotentiaires allemands, réunis à Paris au commencement de
                    l'année 1806, attendaient a. impatiemment » l'issue. </p>
                <p>« L'empereur, leur dit en substance M. de Talleyrand, en est venu </p>
                <note place="bottom" format="discussion">(*) Ce rapport, écrit à Coblence par M. Bignon, appartient au
                    fonds : Correspondance du ministère des affaires étrangères de France, t. XVIII,
                    fol. 224. Voir aussi une lettre du même, du 29 nivôse an xu. </note>
                <note place="bottom">(2) Par un singulier concours de circonstances, l'électeur de
                    Hesse-Cassel n'a point fait partie de la confédération du Rhin. <lb/>En 1785 (22
                    juillet), une ligue s'était ' formée entre plusieurs Etats pour empêcher
                    l'échange de la Bavière contre la partie des Pays-Bas soumise à l'Autriche ;
                    HesseCassel y était compris. Un auteur contemporain disait à ce propos : le
                    margrave met sa principale gloire à être Allemand et patriote. Les troupes de
                    Philippe le Magnanime doivent naturellement soutenir la liberté de l'empire.
                    (MÛLLBR, dans son livre intitulé : De l'association des princes du corps
                    germanique, .Mayence, 1789.) </note>
                <note place="bottom">(3) C'est lui qui devait bientôt dire à Napoléon : Vous êtes
                    Charlemagne ; soyez donc le maître, le régulateur, le sauveur de l'Allemagne.
                    <lb/>. Il est à remarquer que l'un de ses prédécesseurs sur le siège de Mayence,
                    Jean Philippe de la maison de Schoenborn, s'était acquis des titres particuliers
                    à l'estime des patriotes allemands par l'insistance qu'il mit à faire prévaloir
                    l'élection de l'empereur Léopold sur celle de Louis XIV (juillet 1658). On le
                    qualifiait le Caton de l'Allemagne. </note>
                <pb n="635"
                    rendition="CONSIDERATIONS HISTORIQUES. ET JURIDIQUES SUR LES PROTECTORATS."/>
                <p>à la résolution de prêter l'oreille aux propositions qui lui ont été faites à
                    différentes reprises par les plus qualifiés d'entre vos princes, propositions
                    tendant à la création d'une ligue pour la défense et la sécurité communes. Ce
                    qui paraissait tout d'abord intempestif à Sa Majesté, est devenu à ses yeux
                    nécessaire aujourd'hui. Presbourg vous a mis en rébellion ouverte contre le chef
                    de la confédération et vous vous êtes aliéné la confiance de la Prusse. Il
                    importe d'unir vos forces et de tenir vos effectifs toujours prêts pour
                    sauvegarder votre indépendance, et comme l'expérience démontre en pareil cas
                    l'utilité d'une seule direction, l'empereur se promet d'y pourvoir en
                    s'inspirant des convenances et des besoins réciproques. » </p>
                <p>Cet exorde dénotait assez clairement le caractère léonin du traité qui fut signé
                    à Paris, le 12 juillet 1806, et dont les ratifications, sauf celle de la France
                    donnée à Saint-Cloud, ne tardèrent pas à être échangées à Munich. </p>
                <p>D'après cet acte, les princes signataires se constituent en confédération sous la
                    présidence de l'électeur archichancelier, devenu prince primat, ..et sous le
                    protectorat de l'empereur des Français, roi d'Italie ('). Séparés à perpétuité
                    de l'empire germanique, ils déclarent nulles et sans effets toutes les lois de
                    cet empire qui jusqu'alors les obligeaient, eux, leurs sujets et États. . </p>
                <p>Les intérêts communs, et notamment toute contestation intérieure, seront réglés
                    dans une Diète, siégeant à Francfort, et qui se composera de deux collèges,
                    celui des rois et celui des princes. Rois et princes devront « nécessairement »
                    être indépendants de toute puissance étrangère et, ne ..pourront, en
                    conséquence, prendre de service d!aucun genre, si ce n'est dans les États
                    confédérés ou alliés, de la confédération. </p>
                <p>La Diète sera présidée par le prince primat, dont le.titre n'impliquera </p>
                <p>(*) C'étaient les rois de Bavière et de Wurtemberg, le prince archichancelier
                    archevêque de Ratisbonne, les grands:ducs de Bade, de Berg, de Hesse-Darmstadt,
                    les duqs de Nassau-Usingen et de Nassau-Weilbourg, les princes de
                    Hohenzollern-Hechingen et Sigmaringen, de' Salm et de Saïm-Kirbourg, d'Àremberg,
                    de Lichtenstein, de' là Leyen. . . </p>
                <p>Accédèrent .plus'tard à la confédération,-.l'électeur de Wurtzbourg comme
                    grandduc,, l'électeur de Saxe comme roi, les cinq maisons ducales de Saxe, les
                    deux princes de Schwarzbourg, les trois lignes ducales d'Anhalt, les princes de
                    Lippe-Detmold et de Lippe -Scliaumbourg, les diverses branches de la maison de
                    Reuss, puis le roi de Wëstphalie, le duc de Mecklembourg-Sclrwerin et le duc
                    d'Oldenbourg. </p>
                <p>Ainsi composée, la confédération avait une armée de 119,180 hommes. ■ ■ ■ </p>
                <pb n="€36" rendition="ÉD. ENSELHARDT; "/>
                <p>d'ailleurs aucune prérogative contraire à la plénitude de la souveraineté de
                    chacun des confédérés. </p>
                <p>Un statut fondamental, proposé par les États, déterminera le mode de
                    fonctionnement de l'organe central de la confédération. </p>
                <p>Le protecteur nommera le successeur du prince primat. </p>
                <p>Il y aura entre l'empire français et les confédérés, tant collectivement
                    qu'individuellement, une alliance en vertu de laquelle toute guerre continentale
                    que l'une des parties aurait à soutenir, deviendra immédiatement commune à
                    toutes les autres. </p>
                <p>Chaque allié fournira, en cas de guerre ou de menace de guerre, un contingent
                    calculé sur son importance territoriale, contingent dont l'armement ne sera
                    effectué qu'en conséquence d'une invitation expresse de l'empereur-roi. </p>
                <p>A deux mois d'intervalle, Napoléon lui-même s'appliqua à préciser la nature de
                    ses relations avec ses alliés d'outre-Rhin. « En acceptant le protectorat,
                    écrivit-il à « son frère » le prince archichancelier, nous avons contracté la
                    double obligation de garantir les territoires de la confédération contre les
                    armées étrangères et le territoire de chaque confédéré contre les entreprises
                    des autres. Là se'bornent nos devoirs envers la confédération... Les affaires
                    intérieures des États ne nous regardent pas. Nous n'entendons en rien nous
                    arroger la portion de souveraineté qui appartenait à l'empereur d'Allemagne. Les
                    princes sont des souverains qui n'ont pas de suzerain... Ce ne sont pas des
                    rapports de souveraineté qui nous lient avec la confédération, mais des rapports
                    de simple protection (l). » </p>
                <p>Cette interprétation, qui affectait la magnanimité, n'était pas absolument
                    conforme à la lettre et à l'esprit de l'instrument du protectorat; elle ne
                    répondait pas surtout aux conséquences que le puissant monarque songeait à en
                    tirer. </p>
                <p>Le traité qui fut d'ailleurs mis à exécution, non par les intéressés eux-mêmes,
                    mais par un commissaire français assisté de troupes françaises, faisait sans
                    doute allusion à la plénitude de la souveraineté de chacun des confédérés; mais,
                    en vérité, était-il permis de considérer comme investis d'une entière
                    souveraineté des chefs d'ÉtatsAqui avaient renoncé au libre exercice du droit
                    d'alliance, de guerre et de paix, à l'autonomie diplomatique et militaire, qui
                    s'en étaient remis à une </p>
                <note place="bottom">(1) Lettre datée de Saint-CIoud, 11 septembre 1806. </note>
                <pb n="637"
                    rendition="CONSIDÉRATIONS HISTORIQUES'ET JURIDIQUES SUR LES PROTECTORATS."/>
                <p>puissance étrangère du choix du dignitaire appelé à présider leur représentation
                    commune et qui,,dans leur propre administration intérieure, devaient respecter
                    maints privilèges territoriaux maintenus à toute une classe de leurs sujets? </p>
                <p>Cette dernière restriction visait « la souveraineté subordonnée », la Patrimonial
                    Hoheit ou Ober-Moheit des médiatisés, que réservait positivement l'article 27 de
                    l'acte de confédération et à laquelle correspondait la souveraineté-suzeraine
                    que s'étaient reconnue, dans leurs patentes de prise de possession, les
                    grands-ducs de Bade et de Hesse (l). </p>
                <p>En Allemagne, des jurisconsultes contemporains se sont livrés aux plus
                    minutieuses et parfois aux plus singulières discussions sur le nouveau droit
                    public inauguré par le traité de 1806. </p>
                <p>La première chose qu'ont obtenue les confédérés, disait l'un d'entre eux, sans
                    signer son faclum, c'est la souveraineté. Or, qu'entend-on par cette haute
                    prérogative? La condition particulière des ci-devant États d'empire ne
                    s'accordait pas avec la notion propre de la souveraineté ; celle-ci ne résidait
                    que dans l'empereur et dans l'empire, et les États n'avaient que la a
                    supériorité territoriale». Cependant l'on sait que, depuis la paix de
                    Westphalie, les Français donnaient la qualification de souverain à chaque État
                    d'empire et même aux plus modestes d'entre eux (3), et qu'ils ne considéraient
                    pas la souveraineté comme anéantie par des relations de dépendance. C'est ainsi
                    qu'en vertu du traité de Presbourg, la dignité royale conférée aux électeurs de
                    Bavière et de Wurtemberg leur donnait la souveraineté, quoiqu'ils continuassent
                    à prêter hommage à l'empereur d'Allemagne (3). On n'attache donc pas au mot
                    souveraineté la même valeur en France que chez' nous. Il n'en est pas moins
                    constant que, par le fait de leur rupture avec l'empire et de leur constitution
                    nouvelle,, les princes confédérés ont acquis tilulo si'i-</p>
                <p>(') l'article 26 du traité de 1806, les droits de souveraineté reconnus aux
                    princes alliés étaient ceux de législation, de juridiction suprême, de haute
                    police, de recrutement et d'impôt. </p>
                <p>D'après l'article 27, les souverains n'avaient pas le droit de basse et moyenne
                    justice en matière civile et criminelle, la juridiction de police forestière, le
                    droit de chasse et de pêche, de mines, d'usines, etc., de patronage, d'impôts
                    sur les possessions des princes médiatisés. &amp;gt;■■'■■ . .. . c </p>
                <note place="bottom" format="discussion">(-) Par exemple, au comte de Westphalie, dont, la « co,-régence
                    », suivant un calcul d'un statisticien, équivalait à 1/29600.. _ . ... , . - .
                    ... </note>
                <note place="bottom">(3) Napoléon, ayant accordé au maréchal Berthier, non'seulement
                    la souveraineté, mais encore la propriété de la principauté de Neuchâtel,. ne.
                    l'avait, pas moins astreint à la prestation du serment de foi et hommage. ... ; </note>
                <fw place="bottom"> RKVUE DE DROIT INT. — 2C* ANNÉE, 42 </fw>
                <pb n="638" rendition="ÉD. ENGELHARDT. "/>
                <p>gulari la pleine souveraineté, c'est-à-dire un pouvoir et des attributs qui les
                    affranchissent de tout lien de suzeraineté et excluent toute suprématie d'un
                    confédéré sur les autres. </p>
                <p>Si la souveraineté, ajoute notre anonyme, ne représente qu'une idée générale et
                    vague, néanmoins, quels qu'en soient les modifications et les degrés, elle a
                    toujours une signification essentielle, de même que l'idée d'une ville ou d'un
                    pays désigne toujours la même chose, quoiqu'il y ait une grande différence entre
                    la ville de Londres et celle de Gelnhausen, entre la Chine et le Valais. </p>
                <p>Ainsi, conclue le dialecticien, suivant les termes et l'esprit de leur statut,
                    les confédérés ont à la fois la pleine souveraineté et une souveraineté limitée,
                    proposition qui, aux yeux de son auteur, n'avait sans doute que l'apparence de
                    la contradiction, car il y insiste, dans une note spéciale où il dit : L'idée de
                    la souveraineté complète se concilie avec les restrictions de cette
                    souveraineté. Même le monarque, qui n'a pris aucun engagement vis-à-vis de la
                    nation, est cependant lié vis-à-vis d'elle par le pacte sous-entendu que lui
                    impose la nature, de sorte qu'il ne lui est permis de rien entreprendre contre
                    le bien de l'État et de ses sujets ; s'il viole ce pacte, il est un tyran (l). </p>
                <p>Je n'insiste pas sur une dissertation dogmatique qui n'a d'autre mérite que de
                    mettre en relief la différence juridique des positions antérieure et subséquente
                    des États confédérés. La nouvelle constitution les relevait sans doute d'un
                    ancien serment d'allégeance et, à ce point de vue, ils acquéraient légalement la
                    souveraineté ; mais en même temps ils assumaient, vis-à-vis d'une puissance
                    étrangère, des obligations strictes quien réduisaient sensiblement les
                    attributs. Et si, en droit, on pouvait douter que ce changement eût produit un
                    gain, en fait, il se traduisait par une perte indéniable, car il a eu pour
                    résultat, on le sait, un régime de vassalité passive des plus étroits. Un
                    protectorat absorbant a été substitué à une suzeraineté plus nominale
                    qu'effective et, comme le dit Capefigue dans son Introduction aux actes dit
                    Congrès de Vienne, l'Allemagne est devenue une sorte d'annexé ou de dépendance
                    de l'empire français. </p>
                <p>L'union de 1806, comme d'ailleurs son nom l'indique, appartient plutôt à la
                    catégorie des confédérations (Staaten Bilnde) qu'à celle des fédérations [Bundes
                    Staaten), car tout en représentant comme telle une </p>
                <note place="bottom">(1) Ces considérations sont extraites d'un long mémoire inséré
                    dans le Bulletin de 1808, déjà cité. </note>
                <pb n="639"
                    rendition="CONSIDÉRATIONS HISTORIQUES ET JURIDIQUES SUR LES PROTECTORATS."/>
                <p>personnalité internationale (*), elle n'était pas centralisée dans un
                    gouvernement suprême dictant la loi pour les cas convenus aux gouvernements
                    particuliers. Les princes se géraient respectivement en souverains dans leur
                    administration intérieure, tout en se confondant en un seul corps spécialement
                    constitué en vue de certains intérêts généraux. Ils avaient aussi la
                    souveraineté extérieure, du moins dans la sphère assez large de leur communauté
                    (2). </p>
                <p>Au fond, il n'y a pas à faire grand cas de ces distinctions quelque peu
                    spéculatives, et ce qu'il importe pour nous de dégager de la courte et triste
                    histoire des confédérés rhénans devenus plus tard des... rebelles, c'est la
                    réalité patente d'une tutelle à laquelle ils s'étaient préparés euxmêmes et qui,
                    sous l'euphémisme de protectorat, les assimilait aux subreguli de la Rome
                    impériale. </p>
                <p>On serait tenté de leur appliquer la redite proverbiale de la comédie des
                    PZ«^e?«\y.Cependant(est-il besoin qu'on le dise?i il y aurait injustice à faire
                    peser sur ces auxiliaires d'un moment l'entière responsabilité d'une alliance
                    contre nature qui ne pouvait donner naissance qu'à un organisme inconsistant.
                    Incomparablement plus lourde et moins excusable est la faute de celui que les
                    circonstances avaient rendu maître de leurs destinées et qui, cédant à leurs
                    voeux, s'est servi d'eux pour accomplir le plus impolitique de ses desseins.
                    L'histoire aurait dû lui apprendre « que les alliés ne durent que tant que dure
                    la puissance ; qu'aux premiers revers, ils vous quittent, si même ils ne passent
                    à l'ennemi » (3). </p>
                <p>Je m'arrête ici, pour ne point sortir du cadre que je me suis assigné. </p>
                <p>Gênes, en octobre 1894. </p>
                <p>(&amp;lt;) La Russie, la Prusse et l'Autriche l'avaient reconnue et le protecteur
                    ne communiquait officiellement avec elle que par l'entremise de son président. </p>
                <p>( 2) La confédération du Rhin, à la suite d'accessions successives, comprenait
                    trente-six États, plus de 14,500,000 habitants et sa superficie était de 3,263
                    myriamètres carrés. </p>
                <p>(')' FERRARI, Introduction au PRINCE de Machiavel. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>DE LA TUTELLE DES MINEURS EN DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ. <lb/>QUELQUES MOTS SUR
                    LE PROJET DE RÈGLEMENT INTERNATIONAL ADOPTÉ EN 1894 PAR LA CONFÉRENCE DE LA
                    HAYE, </head>
                <byline>PAR M. Ernest LEHR, secrétaire général de l'Institut de droit international. </byline>
                <p>Nous avons eu, mon ami M. Glasson et moi, l'honneur de présenter, en 1891, à
                    l'Institut de droit international, un projet de règlement sur la tutelle des
                    mineurs, qui a été adopté avec de très légères modifications, et dont le texte
                    définitif se trouve dans VAnnuaire de l'Institut, t. XI, p. 104. En soumettant
                    la même question à la Conférence de la Haye de 1894, notre éminent confrère M.
                    T.-M.-C. Asser, président de la Conférence, a bien voulu constater que, sauf
                    certains points secondaires et plutôt de forme que de fond, c'est le Projet de.
                    l'Institut qui, après mûre délibération, a été sanctionné par les délégués
                    officiels des États européens représentés à la Haye. Nous ne pouvons être que
                    très flattés de cette nouvelle consécration des principes dont nous avions
                    proposé l'adoption, et nous voulons considérer cette unanimité des organes
                    libres de la science et des porte-paroles autorisés des gouvernements comme un
                    heureux présage : il est peu de questions de droit international.privé dont une
                    prompte solution soit plus désirable et plus ardemment désirég.j,:, </p>
                <p> i"Qu:'iiimeiiS0it;cepen'dant permis de formuler deux ou trois très courtes
                    obs:éfvdtïdh'sLlsû¥ iè''texte 11 auquel s'est ralliée la Conférence, et que M.
                    Asser a bien voulu faire connaître aux lecteurs de la Revue dans son
                    intéressante communication des pages 349 et suiv. du t. XXVI (1). </p>
                <p>L'article lcr'de la Conférence pose le même principe, de l'application de la loi
                    nationale, que l'article 1er du Projet de l'Institut. </p>
                <p>L'article 2 prévoit, si je ne me~ffômpë, dans les deux textes, le cas où il est
                    matériellement impossible d'organiser la tutelle dans le pays </p>
                <note place="bottom">(1) Voir, surtout, la page 370. </note>
                <pb n="641" rendition="DE LA TUTELLE DES MINEURS EN DROIT INTERNATIONAL PKIVÉ."/>
                <p>d'origine, parce que, à raison de la longue absence de la famille intéressée, il
                    n'y a plus dans ce pays aucune autorité compétente, d'après les lois de la
                    procédure, pour intervenir dans l'organisation de la tutelle : toutes ces lois,
                    en Europe, subordonnent la compétence à certaines conditions soit de résidence,
                    soit tout au moins de domicile ; il se peut que ces conditions fassent défaut ;
                    et alors l'idée qui s'impose la première à l'esprit, et que consacrent les deux
                    textes, est de conférer, autant que possible, à l'agent diplomatique ou
                    consulaire dans la circonscription duquel l'intéressé se trouve effectivement,
                    les attributions qui, par suite de son long séjour à l'étranger, ne peuvent plus
                    être exercées par personne dans son pays d'origine. Mais je crains que, avec le
                    désir-d'être plus brève que l'Institut, la Conférence n'ait adopté une rédaction
                    insuffisamment claire et précise; elle s'exprime ainsi : « Si, d'après la loi
                    nationale, il n'y a pas, dans l'État auquel ressortit le mineur, une autorité
                    compétente pour pourvoir à la tutelle... » Il se peut qu'il n'y ait pas
                    d'autorité compétente, parce que, d'une façon absolue, la tutelle y est
                    considérée comme une institution de famille, dans laquelle les pouvoirs publics
                    n'ont point à intervenir; dans ce cas, on ne s'explique plus bien la fin de
                    l'article, qui accorde aux agents diplomatiques ou consulaires « les
                    attributions conférées par la loi nationale. aux autorités de l'État auquel
                    ressortit le mineur ». Cette disposition s'applique évidemment, dans la pensée
                    du rédacteur de l'article, au cas où la législation nationale accorde à
                    certaines autorités des attributions plus ou moins étendues, mais où, par suite
                    de l'absence du mineur, ces autorités ne peuvent pas les exercer ellesmêmes; en
                    d'autres termes, au cas où il y a, dans l'État auquel ressortit le mineur, une
                    autorité compétente ratione materioe, mais simplement incompétente, faute d'un
                    domicile attributif de juridiction : un consul ne peut être substitué à
                    l'autorité nationale qu'autant qu'il existe, d'après la loi nationale, une
                    autorité compétente en elle-même, mais impuissante à agir vu les circonstances.
                    L'article 2 du Projet de l'Institut disait la chose très nettement; je ne suis
                    pas sûr que la Conférence ait bien fait de le résumer, en perdant de vue qu'il y
                    a deux sortes de compétence et que l'existence de l'une des deux est
                    indispensable pour qu'il puisse y avoir transmission de pouvoirs; à première
                    lecture, l'article ne se comprend pas bien. </p>
                <p>L'article 3 de la Conférence réserve le droit d'intervention des autorités du
                    domicile et l'application de la le® loci : 1° quand, pour des </p>
                <pb n="642" rendition=". ERNEST LEHR. "/>
                <p>raisons de fait ou de droit, la tutelle ne peut être constituée soit dans le pays
                    d'origine, soit par les soins de l'agent diplomatique ou consulaire de ce pays;
                    2° quand ceux qui sont appelés à constituer la tutelle, en vertu de la loi
                    nationale et conformément à cette-loi, n'y ont pas pourvu. — Je suis
                    complètement d'accord avec la Conférence sur ces deux points-là. — Mais elle a
                    cru devoir adopter in extremis et sans discussion, sur la proposition de sa
                    commission de rédaction, un troisième paragraphe, ainsi conçu : « 3" Si la
                    personne autorisée à cette fin (c'est-à-dire à constituer la tutelle) par la loi
                    nationale du mineur, lui a nommé un tuteur résidant dans le même pays que le
                    mineur. » Cette disposition me paraît beaucoup trop large et, par là même, peu
                    justifiée. Si, à défaut de parents ou de compatriotes du mineur, on est amené à
                    confier la tutelle à un ressortissant du pays qu'il habite, on ne peut
                    raisonnablement demander à ce tuteur de se mettre à étudier la législation
                    nationale de son pupille et de se subordonner, dans l'exercice de ses fonctions,
                    aux autorités d'un pays étranger : il est naturel, il est juste, que le
                    règnicole, chargé de la tutelle d'un mineur étranger, reste subordonné à sa
                    propre loi et à ses propres autorités. Mais pourquoi généraliser, en plaçant sur
                    la même ligne, quelle que soit leur nationalité, tous les tuteurs « résidant
                    dans le même pays que le mineur »? Si un Français est investi, en Suisse, de la
                    tutelle d'un mineur français qui y réside comme lui, pourquoi le soumettre aux
                    autorités et à la législation de la Suisse, qu'il ne connaît pas, au lieu de le
                    laisser sous la direction des autorités et sous le régime des lois françaises?
                    J'avoue ne pas comprendre l'avantage de cette substitution. Nous supposons, bien
                    entendu, que la tutelle a pu être régulièrement constituée dans le pays
                    d'origine et que, seulement, le tuteur réside à l'étranger avec son pupille : si
                    la tutelle n'a pas pu être constituée dans le pays d'origine, c'est en vertu du
                    1° de l'article 3, et non en vertu du 3°, que les autorités et la lex loci se
                    substitueront aux autorités et à la loi nationales, et alors j'admets volontiers
                    que la nationalité du tuteur ne doit point entrer en ligne de compte. Ce qui
                    importe avant tout, en effet, c'est que le tuteur soit dûment assisté et
                    contrôlé; et, dans cette hypothèse-là, il ne peut manifestement l'être que par
                    les autorités du domicile. Je proposerais donc que, dans le 3" de l'article 3,
                    les mots : « un tuteur résidant dans le même pays que le mineur », fussent
                    remplacés par ceux-ci : « un tuteur d'une autre nationalité que le mineur ».
                    L'intervention des autorités du domicile se justifie même si lo tuteur, sans
                    être règnicole, appartient à une tierce </p>
                <pb n="643" rendition="DE LA TUTELLE DES MINEURS EN DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ."/>
                <p>puissance, parce qu'il sera mieux surveillé de cette façon et qu'en tout état de
                    cause il doit être présumé mieux connaître la loi du pays où il demeure que la
                    loi nationale du mineur. Mais elle ne s'explique guère, ce me semble, si, la
                    tutelle ayant été régulièrement constituée dans le pays d'origine, le tuteur
                    ressortit à ce pays par sa-uationalité, quelle que soit d'ailleurs sa résidence
                    personnelle. </p>
                <p>Les cinq derniers articles (articles 4 à 8) adoptés par la Conférence ne me
                    paraissent pouvoir soulever aucune objection; et je me borne à formuler le voeu
                    que les mesures relatives à la tutelle des mineurs à l'étranger soient de celles
                    auxquelles les divers gouvernements de l'Europe voudront bien accorder le plus
                    promptement leur attention : il y a péril en la demeure. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. </head>
                <p>38. — Cours élémentaire de droit international privé, conforme au programme des
                    facultés de droit (droit civil, procédure, droit commercial), par MM. SURVILLE
                    et F. ARTHUYS, professeurs de droit international et de droit commercial à la
                    faculté de droit de Poitiers ; 2e édition. — 1 volume in-18 de vn-636 pages. —
                    Paris, A. Rousseau, 1895. </p>
                <p>L'ouvrage dont le titre figure en tête de ces lignes pourrait se passer de
                    l'annonce que' nous croyons devoir en faire ici ; car, publié pour la première
                    fois en 1890, il est arrivé promptement aux honneurs d'une seconde édition, ce
                    qui prouve tout à la fois qu'il répondait à un besoin et que son mérite a été
                    dûment constaté par les travailleurs. Mais nous estimons qu'il est de l'intérêt
                    même des lecteurs de la Revue d'être tenus au courant des diverses publications
                    de valeur faites dans le domaine qu'ils cultivent. L'excellent volume de MM.
                    Surville et Arthuys prouve, une fois de plus, combien l'enseignement,
                    relativement récent, du droit international en France a été sérieusement
                    approfondi par les maîtres qui en ont été chargés. Il ne s'agit point ici, sans
                    doute, d'un vaste traité comme ceux de nos éminents collègues et amis, MM. de
                    Bar, Fiore ou A. Weiss, où tous les problèmes de la science sont scrutés jusque
                    dans leurs éléments les plus intimes. MM. Surville et Arthuys ont entendu faire,
                    avant tout, un manuel à l'usage de leurs étudiants, et résumer les résultats
                    acquis de la science plutôt que discuter longuement les opinions émises avant
                    eux ou proposer des solutions nouvelles. Mais on se tromperait beaucoup en
                    confondant leur livre avec certaines compilations superficielles, faites
                    uniquement en vue de faciliter aux étudiants la préparation de leurs examens. Il
                    suffit de lire un chapitre et de jeter un coup d'oeil sur les longues notes qui
                    figurent au bas de chaque page, pour voir que les auteurs ont pris la peine
                    d'éplucher toute la jurisprudence et de se mettre au courant des travaux de tous
                    les maîtres, tant étrangers que français; s'ils ne discutent pas toutes les
                    doctrines, parce que leur cadre ne le comportait point, ils prouvent qu'ils les
                    connaissaient toutes et, par leurs renvois aux sources, ils permettent aux
                    travailleurs de s'entourer des lumières supplémentaires dont ils auraient
                    besoin. A ce point de vue spécial de la connaissance des grandes publications
                    étrangères ou internationales, le manuel de MM. Surville et Arthuys est
                    certainement l'un des plus complets et des mieux faits qui aient paru en France
                    dans ces dernières années : sous un format réduit, il renferme énormément de
                    matériaux utiles et de sages </p>
                <pb n="64o " rendition="ERNEST LEHR"/>
                <p>solutions. Nous croyons superflu d'énumérer ici les matières traitées et les
                    divisions adoptées ; tous les ouvrages de ce genre contiennent à peu près les
                    mêmes rubriques, classées dans le même ordre. Il peut cependant être utile de
                    dire qu'à l'exemple de MM. Lyon-Caen, Renault, Weiss, etc., MM. Surville et
                    Arthuys ont fait à la législation comparée la large place qui lui appartient
                    dans un ouvrage de droit international privé, et qu'ils ont donné au droit
                    commercial des développements intéressants, plus étend us que dans la plupart
                    des manuels généraux similaires. Leur livre sera lu avec profit, même par de
                    très vieux "étudiants devenus maîtres à leur tour. ' ERNEST LEHR. </p>
                <p>39. — Code civil portugais de 1867, traduit, annoté et précédé d'une introduction
                    par M. FERNAND LEPELLETIER, docteur en droit, avocat à la cour d'appel de Caen,
                    avec une lettre préface de M. Guillouard, professeur à la faculté de droit de la
                    même ville. — 1 volume in-8° (Collection de codes étrangers, publiée par M.
                    Pedone-Lauriel, t. VIII), Paris, 1894. </p>
                <p>Il y a longtemps que nous regrettions que le code civil portugais de 1868 ne fût
                    pas connu, en dehors de la Péninsule ibérique, comme il mérite de l'être. Il
                    est, parmi les codes de la famille latine, qui se sont plus ou moins inspirés du
                    code français, l'un des plus originaux et des mieux faits : on n'a pas dédaigné
                    le modèle, mais on s'est bien gardé de le copier servilement ; on en a modifié
                    le plan, qui est incontestablement critiquable, et l'on a, sur bien des points
                    importants, profité des expériences des voisins pour faire plus et mieux qu'eux.
                    Ainsi, pour la personnalité des associations, pour le registre de la propriété
                    destiné à l'inscription de tout acte pouvant affecter un immeuble, le code
                    constitue un progrès véritable. A ce premier point de vue, l'étude de la
                    législation portugaise s'impose à tous les jurisconsultes de langue française
                    qui n'ont pas le fétichisme du code de 1804 et qui estiment qu'au bout de près
                    d'un siècle cette oeuvre, si admirable au moment de sa promulgation, est devenue
                    perfectible en plusieurs matières. Mais, à un point de vue plus général, on ne
                    saurait trop faciliter l'étude comparative des diverses législations; les
                    intérêts privés sont aujourd'hui tellement enchevêtrés que nul ne peut plus se
                    cantonner, comme autrefois, dans la connaissance de sa loi nationale, et le
                    portugais a beau, pour le Français, n'être pas l'une des langues les plus
                    difficiles à apprendre : il ménage des surprises... et des traquenards à des
                    lecteurs superficiels. Nous avons à peine besoin de dire que M. Lepelletier est
                    aussi maître de la langue qu'il traduit que de celle qu'il écrit : sa traduction
                    est exacte et élégante. Mais ce qui fait, à nos yeux, l'originalité et
                    l'exceptionnel mérite de son ouvrage, c'est l'énorme travail de concordance
                    auquel il s'est livré : pour chaque article du code portugais, il indique
                    l'article correspondant des codes français, italien, espagnol ou hollandais,
                    c'est-à-dire des quatre </p>
                <pb rendition="t34ri NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. "/>
                <p>codes qui, avec le portugais, forment ce que nous appelions plus haut la famille
                    des codes latins; et, au point de vue spécial des juristes français, il complète
                    cette comparaison en indiquant, dans un tableau spécial, l'article portugais
                    correspondant à chacun des 2,281 articles de notre code. Si nous ajoutons que
                    l'auteur a résumé, dans une substantielle Introduction, l'historique et la
                    doctrine du code sur les principales matières, et qu'il a pris la peine de
                    placer de bonnes tables au commencement et à la fin du volume, nous aurons fait
                    suffisamment comprerïdre que nous sommes en présence d'une oeuvre d'un très
                    sérieux mérite, qui fait honneur et à l'auteur personnellement et à l'excellente
                    collection où elle figure. ERNEST LEHR. </p>
                <p>40. — Code de commerce hongrois de 1875, traduit, annoté et précédé d'une
                    introduction par M. RAOUL DE LA GRASSERIE, docteur en droit, juge au tribunal de
                    Rennes. — 1 vol. in-8° (Collection de codes étrangers, publiée par M.
                    Pedone-Lauriel, t. IX), Paris, 1894. </p>
                <p>M. Raoul de la Grasserie est un travailleur merveilleux, et la critique, incessu
                    claudicans — comme la justice — a de la peine à le suivre dans sa course. A
                    peine annoncions-nous sa très curieuse traduction du Projet de code civil
                    allemand, suivie de près par une traduction du code des Grisons, que nous avons
                    à mentionner une édition française du code de commerce hongrois, dont l'auteur
                    se délasse dans ce moment en préparant une traduction des codes suédois! Nos
                    lecteurs connaissent trop la compétence de M. de la Grasserie et la conscience
                    extrême qu'il apporte à ses publications pour que nous ayons à recommander
                    longuement à leur attention celle dont le titre figure en tète de ces lignes.
                    S'il est des codes dont la traduction soit d'une nécessité urgente, ce sont au
                    premier chef les codes de commerce, qui intéressent non seulement les
                    jurisconsultes de cabinet, nous allions dire les dilettanti du droit, mais
                    encore les négociants et les industriels, et, parmi ces codes, ceux qui sont
                    écrits en une langue à peu prés inabordable et généralement ignorée. L'auteur a
                    fait précéder le texte d'une longue Introduction, qui est, dans ses 75 pages, un
                    petit traité de droit commercial, tout à la fois hongrois et comparé ; car il y
                    expose, avec beaucoup de soin, à l'occasion du code, les systèmes différents en
                    vigueur-ailleurs. Chaque article du code est accompagné des notes explicatiyes
                    indispensables et de références aux autres législations du monde entier. M. de
                    la Grasserie nous permettra-t-il à ce propos une petite chicane de détail? A la
                    page 233, il ditj pour le contrat d'édition, que ce contrat n'a pas été prévu
                    par les autres législations commerciales. Gela n'est pas tout à fait exact; car
                    le code fédéral des Obligations, qui comprend le droit commercial, lui consacre
                    un long chapitre (art. 372 à 391). Ensuite, M. de la Grasserie sait aussi bien
                    que nous, mais aurait peut-être bien fait de rappeler que, si le contrat n'est
                    pas prévu par d'autres législations </p>
                <pb rendition="ERNEST LliHR, GEFFWOEX. C47 "/>
                <p>commerciales, c'est parce qu'il fait l'objet de dispositions sptc:a'les dans les
                    codes civils, où il nous paraît d'ailleurs parfaitement à sa place. Il y a des
                    chapitres sur le contrat d'édition, notamment, dans le Landrecht prussien, dans
                    le Landrecht badois, dans les codes civils d'Autriche et de Saxe; le législateur
                    hongrois n'a fait que s'en approprier les articles, souvent textuellement. Nous
                    ne pouvons que remercier le traducteur et l'éditeur du nouveau et très
                    intéressant code qu'ils viennent de mettre à notre portée. ERNEST LEUR. </p>
                <p>41. — G. JELLINEK, System der subjectiven ôffentlichen Redite. Freiburg, 1892,
                    Mohr. </p>
                <p>L'auteur commence par établir qu'il était impossible de fonder les droits publics
                    subjectifs sur le droit naturel; celui-ci, dit-il, tel qu'il dominait autrefois
                    et qu'il a trouvé son expression historique dans la déclaration des droits de
                    l'homme de la Révolution française, est resté la base de la conception française
                    qui, en dehors des principes de la philosophie du droit, se borne à traiter le
                    droit public pour l'usage pratique. </p>
                <p>Ce j ugement est fondé en général et nulle part ce procédé n'a été plus nuisible
                    que dans le droit international, comme on peut le voir, par exemple, dans les
                    ouvrages de Hautefeuille qui, à tout propos, expose, en dehors du droit positif,
                    un droit naturel et primitif, qui n'existe que dans sa fantaisie. Pourtant il y
                    a des exceptions : Tocqueville, Laboulaye (L'État et ses limites) et Taine en
                    sont. D'autre part, si l'auteur a raison de dire que le système français a
                    exercé une influence décisive sur la jurisprudence allemande représentée par
                    l'école de Rotteck, il passe sous silence l'école antirévolutionnaire de
                    Recliberg et Haller ; ce dernier, par son ouvrage sur la Restauration des
                    sciences politiques, a exercé une grande influence et, tout oublié que ce livre
                    soit maintenant, il contient peut-être la plus puissante réfutation du contrat
                    social. Quant à Stahl, M. Jellinek reconnaît lui-même que la troisième édition
                    de sa Philosophie du droit contient un. chapitre sur les droits subjectifs des
                    citoyens qui, en effet, n'est que sommaire, mais qui se réfère à d'autres
                    parties de l'ouvrage. </p>
                <p>M. Jellinek critique avec raison que les traités sur le droit public allemand
                    passent presque sous silence les droits subjectifs politiques; pourtant, si
                    c'est une faute, elle est concevable. L'Assemblée nationale de 1848 avait, non
                    sans peine, inscrit dans la Constitution de 1849 les droits fondamentaux des
                    cit03^ens allemands et la Constitution prussienne du 30 janvier 1850 avait fait
                    de même. Si ces stipulations étaient moins abstraites que la déclaration des
                    droits de l'homme, elles n'en avaient pas moins le défaut de ne poser que des
                    principes, qui, n'auraient pu obtenir force obligatoire que par des lois
                    organiques, donnant un corps pratique aux principes énoncés. Or, ces lois n'ont
                    jamais paru ou bien, sous l'influence de la réaction de 1850-58, elles ont
                    plutôt eu pour ten<pb n="648" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. "/>dance
                    d'étrangler le principe. Ces principes sont donc restés de simples promesses,
                    des monologues législatifs. Par suite de cette expérience, la Constitution du
                    Nord de l'Allemagne, qui mutatis mutandis estdevenue celle de l'Empire, parle
                    peu de ces droits; on se promettait bien d'y suppléer par des lois spéciales,
                    mais, à quelques exceptions près, ces lois n'ont pas vu la lumière. A l'heure
                    qu'il est, l'Empire manque encore de lois qui règlent la liberté personnelle, le
                    droit d'association, etc., et surtout de la protection de ces droits qui devrait
                    impliquer l'abolition des conflits de compétence. Or, les auteurs des ouvrages
                    sur le droit positif ne peuvent commenter que ce qui existe : de là cette lacune
                    que Jellinek relève avec raison, car ce n'est pas une idée théorique que de
                    vouloir avant tout fixer les droits publics subjectifs : toute constitution
                    représentative est en l'air tant que la sphère du droit subjectif politique
                    n'est pas fermement délimitée. </p>
                <p>C'est cette lacune que l'auteur veut combler scientifiquement en recherchant les
                    bases sur lesquelles ces droits doivent être édifiés. Nous ne pouvons le suivre
                    dans les détails de son travail; nous nous bornons à relever quelques points
                    principaux. </p>
                <p>Tout droit subjectif présuppose un ordre de droit objectif par lequel il est créé
                    et protégé; l'organe de ce droit objectif est l'Etat souverain, qui n'est soumis
                    à aucun autre pouvoir. L'État est l'unité des personnes sur la base du
                    territoire ; cette unité, cette personnalité de l'État, ne saurait être
                    naturelle; elle est juridique, elle est pour le juriste une abstraction (non pas
                    une fiction qui n'opère que sur ce qu'elle a controuvé) de ce qui se passe dans
                    le monde réel. L'unité est d'abord physique, par le territoire délimité de
                    chaque État, puis morale, puisqu'elle représente la unitas rerum distantium, des
                    personnes vivant réunies sur ce. territoire, quoiqu'elles changent constamment.
                    L'État est donc l'unité téléologique et il s'ensuit que la personnalité
                    juridique individuelle n'est pas sa base, mais tire de lui sa raison d'être ; il
                    n'est pas la représentation des personnes qui le forment, mais la communauté
                    elle-même en état de volition, comme la capacité des membres est celle de l'être
                    total. Il faut donc écarter la théorie soi-disant organique ('). Ce n'est que
                    comme personne juridique que l'Etat existe et reste toujours le même, tant qu'il
                    n'est pas anéanti dans sa base territoriale. Les traités qu'a conclus l'Empire
                    français restent obligatoires pour la République. Sans cette continuité, il ne
                    pourrait y avoir un droit international. </p>
                <p>Quel est donc, vis-à-vis de cette totalité unitaire, le droit subjectif </p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) On appelle bien l'État un organisme, puisqu'il représente
                    une unité, qui fait exécuter sa volonté par des organes et, depuis Menenius
                    Agrippa, on l'a compaié à l'organisme naturel; mais il faut avoir bien présent à
                    l'esprit que ce n'est là qu'un langage fig-uré et qu'il ne faut pas pousser trop
                    loin cette analogie. L'État, n'ayant ni âme, ni conscience, n'est pas un être
                    organique comme l'homme, mais une organisation delà communauté, déterminée par
                    l'unité du but, ce qti'Aristotc définit par *ÎVT-Î&amp;gt;IVÎI«. </note>
                <pb rendition="GEFECKEN. G49 "/>
                <p>public de l'individu (]) ? Les actes purement personnels qui ne touchent pas un
                    tiers ne sont pas du domaine du droit ; le droit privé règle les l'apports
                    économiques entre les hommes; le droit public subjectif accorde à l'individu
                    certains pouvoirs, qui élargissent sa liberté personnelle, mais qui lui sont
                    donnés comme membre de la communauté dans l'intérêt de celle-ci et par
                    elle-même. L'État qui les accorde est en même temps l'obligé, en restreignant
                    son activité en faveur de ses sujets, comme, de l'autre côté, il restreint, dans
                    le même intérêt de la communauté, la liberté individuelle par les devoirs qu'il
                    impose à ses sujets, par exemple, le service militaire, l'obligation de payer
                    l'impôt, status subjectionis, etc. Même dans le droit privé, l'intérêt commun
                    tient une place déterminante : il n'y a pas de droit privé qui ne présuppose pas
                    une qualification de la personne ; le testament d'un mineur est nul. Les droits
                    personnels ne sont donc pas inaltérables, mais variables ; ils peuvent être
                    élargis ou restreints selon les cas; les luttes sociales et politiques des temps
                    modernes n'ont d'autre objet que de les élargir; même l'égalité devant la loi
                    veut seulement dire que, dans des conditions pareilles objectives et
                    subjectives, aucun individu n'ait une personnalité plus large qu'un autre. Avec
                    l'accroissement des droits individuels publics, lepouvoir de l'État diminue ; il
                    augmente de l'autre côté en tant que l'État soumet à sa domination des objets
                    qui antérieurement étaient abandonnés à l'activité des individus, par exemple en
                    établissant un monopole. De cette manière, les différents status s'entremêlent
                    constamment; le citoyen de l'Etat le plus démocratique, qui participe à
                    l'élection des autorités publiques, reste sujet de l'État qui peut lui imposer
                    des devoirs allant presque jusqu'à l'anéantissement de sa liberté individuelle;
                    comme dans le service militaire, il est soumis aux obligations posées par l'État
                    pour l'éducation de ses enfants. Ce qui est dit de la position de l'individu
                    vis-à-vis de l'État,- s'applique aussi à sa situation comme membre des
                    associations publiques dans l'État, telles que la commune et la province, dans
                    la limite des attributions fixées par la loi. . Tels sont, si nous ne nous
                    trompons pas, les principes fondamentaux qui servent de bases à l'édifice que
                    l'auteur érige en traitant, dans la partie spéciale, les status de l'individu et
                    les droits de l'État. </p>
                <p>L'espace nous manque pour le suivre ici dans les détails de ses considérations,
                    quelque intéressantes qu'elles soient; il fait subir aux diverses doctrines un
                    examen sévère, corrige des erreurs comme celle </p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) Nous pouvons distinguer quatre status de l'individu
                    vis-à-vis de l'Etat, le status passif, où l'individu est simplement sujet, le
                    status négatif, status libertatis, qui reconnaît une sphère d'activité libre à
                    la personne, le status positif, status civitatis, qui accorde à l'individu des
                    droits sur l'État (la protection, l'usage des institutions publiques), et, le
                    status actif, qui donne aux sujets la faculté d'exercer certains droits pour
                    l'Etat. L'Etat antique ne donnait le status négatif qu'aux citoyens libres ;
                    l'esclave n'avait pas de droit. Dans l'État moderne, tous les sujets ont le
                    status libertatis, qu'ils ne peuvent perdre qu'en encourant les peines énoncées
                    par le droit pénal ou par une loi spéciale. </note>
                <pb n="650" rendition="NOTICES BIBLIC GRAPHIQUES. "/>
                <p>que le chef d'une république en soit le mandataire, terme applicable seulement au
                    fonctionnaire dépendant de l'ordre de son préposé, tandis que ce chef est le
                    représentant de l'Etat. Il enrichit la doctrine, par exemple, en relevant la
                    signification de la «reconnaissance» en général, qu'il définit comme une
                    déclaration de volonté par laquelle un fait ou une relation obtiennent la
                    déclaration juridique de leur existence par la personne qui aurait l'autorité de
                    les contester. Il examine la nature des élections et des droits des électeurs et
                    blâme, avec beaucoup de raison, la décision remise aux Chambres elles-mêmes sur
                    la validité des élections, qui ne donne pas la garantie de l'impartialité. Dans
                    le chapitre sur les relations de l'État et des corporations, M. Jellinek
                    observe, quant à celles de l'Eglise, qu'il y a plusieurs solutions et indique en
                    premier ordre la séparation complète des deux. Il aurait pu ajouter que, jusqu'à
                    présent, ce mode n'a jamais existé, pas même aux États-Unis : leur constitution,
                    qui défend au Congrès de faire une loi relative à un établissement religieux ou
                    d'en défendre un, n'a pas empêché le pouvoir central de supprimer la polygamie à
                    Utah, quoique les Mormons prétendissent que cette institution leur était
                    prescrite par leur religion; chaque chambre du Congrès a son chapelain, choisi
                    nécessairement dans une confession chrétienne; chaque séance est ouverte par une
                    prière et les écoles établies par les gouvernements des États et les communes
                    sont aussi souvent confessionnelles que séculières. La France, républicaine a
                    récemment imposé les écoles laïcisées aux communes, mais elle a de nombreuses
                    relations avec l'Église, spécialement parle Concordat. </p>
                <p>Après l'État unitaire, Jellinek traite l'État composé par des États, la
                    confédération, l'État fédéral et l'union réelle. J'ai déjà traité cette matière
                    en parlant du livre de Westerkamp 0) ; notre auteur y a antérieurement consacré
                    une étude dans son livre Lehre von den Staatenverbindungen. J'observerai
                    seulement que l'union réelle, .qu'il définit parfaitement, a été récemment niée
                    pour la Finlande et la Russie par un auteur russe, Korkunow, dans son livre
                    Droit public de l'Empire russe. Il allègue que la Finlande n'a jamais été
                    indépendante, qu'elle a été conquise et cédée comme province suédoise et a
                    simplement changé de maître; son autonomie ne prouverait rien, puisqu'il y a des
                    colonies anglaises qui en ont autant et pourtant sont simplement parties
                    intégrantes de l'Empire britannique. Ce raisonnement paraît spécieux et n'est
                    admis par aucun des auteurs qui ont traité cette question (2). La Finlande ne
                    jouit pas seulement de l'autonomie, mais elle a une constitution que l'Empereur,
                    à son avènement comme Grand-Duc, promet d'observer ; auprès de lui il y a un
                    ministre secrétaire d'État spécial, chef de la chancellerie finnoise; sous lui,
                    le Sénat, siégeant à Helsingfors, présidé par le gouverneur et divisé en
                    sections, est l'autorité suprême; </p>
                <note place="bottom">(j) Ci-dessus, p. 221 et suiv. </note>
                <note place="bottom">(J) ENGEI.MANN, Das Staalsrecht des Kaisersthumi Russland.
                    Freiburg, 1889. MECHI.IN, Staatsrccht des Gros'furstenlums Fini and. Freiburg,
                    1889. </note>
                <pb n="651" rendition="UEFlfCKEN, EDOUARD ROLIN."/>
                <p>sans le consentement de la Diète, nulle loi et nul nouvel impôt ne sont valables
                    (x). On peut donc dire que les relations du Grand-Duché répondent parfaitement à
                    l'union réelle, bien qu'aujourd'hui le gouvernement russe essaye d'y empiéter. </p>
                <p>Quant aux droits des États dans la communauté, c'est-à-dire le droit
                    international, notre auteur trouve qu'il y a sur ses fondements toujours de la
                    confusion et que la doctrine dominante le fait encore reposer sur Je droit
                    naturel. Nous ne savons pas de quels auteurs représentant cette doctrine il veut
                    parler ; mais, si nous passons en revue l'es écrivains les plus innommés en
                    droit international, ce reproche paraît bien injuste; parmi eux, nous n'en
                    connaissons pas un qui prenne pour base le droit naturel. Il semble que la
                    réfutation de la théorie de la contrainte comme facteur principal du droit, mise
                    en avant par Jhering dans le Droit international, de F. de Martens, et
                    l'excellent traité de Lawrence : Is thére a true international law ?, lui soient
                    inconnus (2). Si donc, par ses déductions, il croit avoir porté la lumière dans
                    les ténèbres qu'il qualifie « d'orgies du droit naturel », nous devons avouer
                    que nous n'y avons trouvé rien de nouveau, excepté le langage et les
                    constructions propres à l'auteur. </p>
                <p>A part ce chapitre, le livre de M. Jellinek est un ouvrage, remarquable ; il
                    contient un puissant travail d'idées, des constructions ingénieuses, une
                    connaissance étendue de la littérature, mais nous croyons qu'il eût gagné par
                    une plus grande concision. . GEFFCKEN. </p>
                <p>42. — Les origines du droit international, par M. ERNEST NYS. — 1 vol. </p>
                <p>in-8° de v et 414 pages. — Bruxelles, Alfred Castaigne, et Paris, Thorin </p>
                <p>Thorin fils, 1894. </p>
                <p>On a tant répété que Grotius est le père du droit des gens que chacun a, malgré
                    soi, une certaine tendance à se figurer que le droit des gens serait sorti tout
                    armé, comme Minerve, du cerveau de l'illustre auteur du De jure belli aepacis. </p>
                <p>Gomme M. Nys le remarque, et suivant l'observation très juste d'un écrivain
                    anglais (3), « la science ne surgit pas de toutes pièces et l'homme « de génie
                    que l'on appelle le fondateur d'une science ne fait que ratta« cher ses éléments
                    déjà existants; il se borne à réunir ses membres « épars, à leur insuffler le
                    souffle de la vie ». </p>
                <p>C'est de ces membres épars, de ces éléments primitifs de la science que M. Nys
                    fait en quelque sorte l'inventaire dans son dernier ouvrage. Personne n'était
                    mieux préparé que notre savant collaborateur pour mener à bonne fin cette oeuvre
                    considérable. "Voici une quinzaine d'années qu'il se consacre aux longues
                    recherches dont son dernier ouvrage est le </p>
                <note place="bottom">(1) D'après le précédent d'Alexandre r-'r, qui, lors de sa
                    prise de possession, confirma tous les droits constitutionnels et privilèges du
                    pays et jura de les observer strictement (29 mars 1809). </note>
                <note place="bottom">(*) Essays on some disputed questions of modem international
                    la\o, 2e éd., 1885. </note>
                <note place="bottom">(3) ROBERT FLI.VB, Eistory of thephiloscphy ofhistory. </note>
                <pb n="652" rendition="NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES "/>
                <p>fruit. Nous leur devons déjà son livre sur HONORÉ BONET et l'étude intitulée : Le
                    droit de la guerre et les précurseurs de Grotius; les lecteurs de cette revue
                    connaissent également- les nombreuses monographies par lesquelles M. Nys nous a
                    tenus en quelque sorte journellement1"au courant du progrès de ses découvertes
                    dans la poussière des bibliothèques et des archives. </p>
                <p>Le dernier ouvrage de M. Nys est un rapport complet sur une enquête poursuivie
                    sans relâche depuis des années. Il est rempli de renseignements sur les hommes
                    et les choses du droit international, depuis les origines des nations
                    européennes nées de la dissolution de l'empire romain, jusqu'à la fin du xyr 3
                    siècle. Nous y voyons, parmi le chaos du moyen âge, l'idée juridique rester
                    vivace; délivrée du joug des traditions romaines, elle reçoit d'autant plus
                    librement l'influence du christianisme et, dans ce passé lointain, nous
                    apercevons déjà le travail latent qui permettra à la science moderne de
                    s'épanouir. </p>
                <p>Ce que nous aurions voulu trouver de plus dans l'excellent livre de M. Nys, qui
                    renferme d'ailleurs tant de pages intéressantes et de renseignements précieux,
                    c'est un plan d'ensemble reliant plus parfaitement entre eux les divers
                    chapitres; le lecteurn'y suivra pas toujours, croyonsnous, ce fil conducteur de
                    la pensée qui rend la lecture à la fois attachante et plus fructueuse. M. Nys
                    nous pardonnera cette légère critique ; elle ne vise, du reste, en quelque sorte
                    que le côté didactique de son oeuvre, dont notre savant ami, tout entier livré à
                    son travail de recherche et d'analyse, ne s'est "probablement que fort
                    médiocrement soucié. Il a mis au jour une série de théories et de coutumes
                    anciennes concernant la guerre, les traités, le commerce, la diplomatie, le
                    droit maritime, sur l'action de l'idée chrétienne, de l'Église romaine et de
                    l'Empire ; il fait part de tout cela au lecteur dans autant de chapitres, dont
                    chacun est une étude distincte sur les origines de la branche spéciale du droit
                    international à laquelle il se rapporte. Plusieurs chapitres sont toutefois
                    consacrés à la guerre et traitent notamment de la guerre privée, des causes de
                    la guerre, de la guerre contre les infidèles et contre les hérétiques, de la
                    légitimité de la guerre, de la déclaration de la guerre et des usages et
                    pratiques de la guerre en général. </p>
                <p>Lé livre de M. Nys est le fruit d'un travail considérable et minutieux. Le nombre
                    d'auteurs anciens et la plupart oubliés, dont il a étudié les écrits et dont il
                    rapporte et analyse les idées et les théories souvent fort remarquables, est
                    vraiment incroyable. Beaucoup d'entre eux méritent que leur nom soit ainsi tiré
                    de l'oubli; c'est une oeuvre de justice et de réparation; elle était due à
                    la-mémoire de ces hommes qui, par la générosité et la noblesse de leur pensée,
                    ont devancé leur temps. </p>
                <p>Tous ceux qui s'intéressent à l'histoire du droit et spécialement aux origines de
                    la littérature du droit des gens réserveront à ■ l'ouvrage dé M. Nys une place
                    marquée dans leur bibliothêqVté:uvvvÉj3ûilAHD''''Ro'ÔN:; </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
