<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.35112103725919">annee 45=
                        2.ser.:t. 15 1913, Hathi (University of Michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/coo.31924087571349">2. ser.:t.15
                        1913, Hathi (Cornell University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015073385612">series 2 v.15
                        1913, Hathi (University of Michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020448731">v.45 (1913),
                        Hathi (University of Illinois at Urbana-Champaign)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k923198k"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue de droit international et de législation comparée</title>
                    <date when="1913-01-01">1913 (SER2,T15,N1)- (SER2,T15,N09).</date>
                    <biblScope unit="volume">45 (Serie 2, Tome 15)</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">6</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1-1</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="791">791</measure> pages OCR accuracy 0
                        %.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>L'ACTION DES PUISSANCES DURANT LA CRISE<lb/> BALKANIQUE,</head>
              <byline>PAR M. Ed. VLIETINCK, avocat à Anvers.</byline>
                <p>Les récents événements en Europe et la façon dont les grandes puissances ont
                    travaillé de concert pour maintenir la paix de -l'Europe, considérée comme
                    formant une - seule communauté, montrent les possibilités - morales du système
                    de groupement, comme ,méritant un examen minutieux de la part des hommes
                    d'État.....</p>
                <p>Discours de lord Haldane', lord-chancelier de la Grande-Bretagne, à</p>
                <p>Montréal, ler septembre 1913.</p>
                <p>On a beau récuser l'autorité des grandes puissances, contester leur compétence et
                    surtout leur prétention de diriger les destinées de l'Europe, le fait est
                    là.</p>
                <p>En l'absence d'une autorité internationale reconnue, mieux vaut encore une
                    anarchie tempérée par l'action-de quelques groupements puissants, que l'anarchie
                    internationale pure et simple.</p>
                <p>Le système des groupements a incontestablement l'avantage d'assurer la paix d'une
                    triple manière : en contribuant au maintien de l'équilibre; en opposant à toute
                    combinaison agressive une. combinaison également puissante - la faiblesse d'un
                    État est parfois un danger de guerre; enfin, en refrénant les aspirations
                    belliqueuses éventuelles d'un des éléments constitutifs du groupement, à l'aide
                    des influences dont les autres éléments disposent.</p>
                <p>Une grande nation désire faire la guerre. Elle ne peut se passer de l'appui de
                    ses alliés. Elle doit convaincre ceux-ci de la justice de sa cause. La question
                    doit être discutée au sein du groupe,.-dont les autres membres peuvent avoir
                    intérêt à ne pas voir se produire le conflit. La guerre doit apparaître sinon
                    comme juste, du moins comme justifiable, non pas seulement aux yeux d'une
                    puissance,</p>
                <fw place="bottom"> REVUE DE DROIT INT. - 4b« ANNEE.</fw>
                <pb rendition="M. ED. VIIETINCK."/>
                <p> mais de trois ou (le quatre. Enfin, l'existence de groupements quelque peu
                    durables, tels que la Triplice et la Triple Entente, finit par amener des
                    rapprochements entre eux. Les groupements causent , de puissance à puissance -.
                    ,, Je pense qu'à part l'action individuelle des puissances, disait</p>
                <p>M. Bonar Law, chef de l'opposition à la Chambre (les communes, deux
                    considérations se dégagent (de ce qui vient d'être dit) et nous donnent de
                    l'espoir pour l'avenir. L'une, c'est que le groupement des grandes puissances en
                    alliances, sans être une garantie de paix, tend' effectivement à la paix. Il est
                    clair pour tout le monde, je pense, que lorsqu'une puissance intéressée à
                    l'intervention et désireuse d'intervenir sait qu'elle doit entrainer les autres
                    puissances avec lesquelles elle agit, l'action sera probablement plus avisée; en
                    ce sens, il y a une plus grande probabilité que la paix ne, sera pas rompue (').
                    ,,</p>
                <p>Durant la crise balkanique qui vient de se terminer, le concert des puissances
                    européennes a eu pour organe ou, si l'on veut, pour symbole, la .. Conférence de
                    Londres r,, apipelée aussi - Conférence des Ambassadeurs ,. Le mot, comme
                    l'idée, est de sir Ed. Grey, qui présida les réunions de la Conférence.</p>
                <p>Comme le disait le chef du Foreign Office à la Chambre des communes, le 12 août
                    dernier, ,. les moyens diplomatiques ordinaires n'auraient pas suffi. Les moyens
                    ordinaires de communication entre les grandes puissances se résument d'un mot :
                    le télégramme qui va de capitale en capitale. Ce moyen d'échange de vues réclame
                    six ministres des affaires étrangères et trente ambassadeurs, trente-six
                    personnes au total. Tout cela fait une lente et lourde machine. Grâce à la
                    conférence des ambassadeurs, les puissances ont pu échanger des communications
                    plus continues et plus rapides à propos des événements qui se sont produits ,.
                    Ce ne fut pas une conférence de plénipoienfiaires; ce fut une conférence
                    d'ambassadeurs, agissant selon les instructions de leurs gouvernements
                    respectifs. Les- ambassadeurs discutaient les questions qui leur étaient
                    soumises; la décision appartenait aux gouvernements. -, Sans la conférence des
                    ambassadeurs, dans les moments de crise et d'urgence, certains des accords
                    conclus ne l'auraient pas été ou </p>
                <note place="bottom">(1) Séance du 12 août 1913.</note>
                <pb rendition="L'ACTION DES PUISSANCES DURANT LA CRISE BALKANIQUE."/>
                <p> l'auraient été trop tard ,, remarquait sir Ed. Grey, dans le nième discours du
                    12 aoùt.</p>
                <p>Le concert des puissances a évidemment un défaut de cuirasse il manque d'un
                    pouvoir exécutif. C'est un corps consultatif, prenant. lui-même l'initiative des
                    consultations, et se servant, pour donner effet à ses décisions, de tous les
                    moyens qui se trouvent à sa disposition. Mais il recule généralement devant
                    l'intervention. C'est ce que reconnaissait sir Ed. Grey, lorsqu'il disait à la
                    Chambre des communes : ;, Le concert de l'Europe ne peut, en tant que
                    collectivité (as a whole), s'occuper des questions de l'espèce dans l'intérieur
                    de l'Europe, mais il doit nommer quelque execîtive qui puisse s'en charger... Il
                    est extrêmement difficile pour le concert de l'Europe de recourir à des moyens
                    violents pour imposer la paix. ,- En d'autres mots, les puissances ne sont pas à
                    même de, faire la guerre pour faire cesser ou prévenir la guerre.</p>
                <p>Et quand le ministre aborda, dans son exposé du 12 août, la question de savoir si
                    les puissances n'eussent pas pu faire davantage que de localiser le conflit : .
                    Il est facile, disait-il, de vanter la force des grandes puissances et de
                    démontrer comment elles auraient pu faire respecter leurs volontés si elles
                    avaient voulu.</p>
                <p>Naturellement, elles auraient pu avoir recours à une démonstration navale, si
                    tant est que ce genre de démonstration puisse servir à quelque chose; mais pour
                    intervenir efficacement, les puissances auraient été obligées d'employer des
                    troupes; ces troupes auraient dû débarquer, se mettre en marche, tirer des coups
                    de fusil et s'exposer à en recevoir. On fait ces choses-là dans des querelles
                    qui vous intéressent spécialement, mais il est extrèmement difficile de décider
                    les puissances ou quelqu'une d'entre elles à intervenir dans une question qui ne
                    touche pas absolument ses intérêts. ,</p>
                <p>Le concert des puissances n'est intervenu qu'une seule fois et non sans de longs
                    débats préalables : c'est dans l'affaire de Scutari.</p>
                <p>De quels principes, de quelles règles la Conférence s'est-elle inspirée?</p>
                <p>Rappelons à ce propos que la récente guerre d'Orient, dans chacune de ses phases,
                    a de nouveau mis en lumière l'importance des différends politiques, par
                    opposition aux différends de nature juridique. Souvent un abîme les sépare.
                    Quels principes,</p>
                <pb rendition="M. ED. VLII.'IINCK."/>
                <p> quelles règles de droit un tribunal international aurait-il pu appliquer
                    relativement aux prétentions respectives de la Bulgarie, de la</p>
                <p>Serbie, de la Grèce? Le principe des nationalités? Celui de l'équilibre, et de
                    quel équilibre? Ce sont des conflits d'intérêts, d'ambitions, de convoitises, de
                    jalousies: toutes choses échappant à l'orbite des règles juridiques et même
                    souvent à l'appréciation d'un juge.</p>
                <p>Aussi sir Ed. Grey, répondant à la question d'un membre de la</p>
                <p>Chambre des communes, au sujet du point de savoir quelle règle de droit
                    international empêcherait le gouvernement turc de dénoncer le traité de Londres
                    et d'essayer de rétablir sa souveraineté à</p>
                <p>Andrinople et dans la Thrace orientale, déclara-t-il : , Je ne connais aucune
                    règle de droit international qui soit applicable. Ce me ,parait être une
                    question de morale, d'opportunité politique et d'intérêt personnel ('). ,
                    Répondant ensuite à la question posée par un autre membre, M. Guinness, au sujet
                    du point de savoir si, dans l'espèce, il n'y avait pas lieu d'appliquer le
                    principe des nationalités, défendu jadis par sir Ed. Grey lui-même, celui-ci
                    s'exprima comme suit : " Ces questions sont basées sur la supposition que
                    l'action des puissances est réglée par la logique et le droit international.</p>
                <p>L'action des puissances me semble avoir été influencée, dans le cas de chaque
                    puissance en particulier, d'abord par la considération de ce que son intérêt
                    propre exigeait et, dans le cas de toutes les puissances, par un commun désir
                    existant entre elles de maintenir la paix de l'Europe, et je suppose que leur
                    action continuera à être réglée par ces intérêts (2).</p>
                <p>On a dit beaucoup de mal du fameux concert des puissances, dont -l'impuissance,
                    se serait de nouveau affirmée, au cours de la crise balkanique. Le concert
                    européen ne peut se maintenir, a-t-on dit, que dans les affirmations théoriques
                    et par l'acquiescement aux faits</p>
                <note place="bottom">(1) " The question appears to me to be one of ethics, political
                    expediency, and selfinterest. . (Séance du 1er aoit.)</note>
                <note place="bottom">(2) - These questions are really based on the assumption that
                    the action of the powers is regulated by logic and international law. The action
                    of the Powers seems to me to have been influenced, in the case of each
                    individuaLPower, first by a view of what its own interest requires, and in the
                    case of all the Powers by a common dèsire between them to preserve the peace of
                    Europe, and I imagine that their action will continue to be regulated by those
                    intere.ts. <lb/> 6M 0</note>
                <pb rendition="L'ACTION DES PUISSANCES DURANT LA CRISE BALKANIQUE."/>
                <p> accomplis ou des mesures provisoires. " C'est une raison déterminante pour ne
                    pas lui demander une épreuve au delà de ses forces et le maintenir dans son rôle
                    de sauvegarde de la paix entre les grandes puissances, sans vouloir aller
                    l'imposer dans les Balkans. ,</p>
                <p>Or, c'est précisément là le grand résultat obtenu par l'action des puissances :
                    quels qu'aient été les mobiles auxquels elles ont cédé, elles ont maintenu la
                    paix entre elles et par conséquent préservé l'Europe d'une catastrophe. ,, On
                    aurait pu se demander, disait le ministre des affaires étrangères français, le
                    28 août dernier ('), si, comme on nous l'enseignait à l'école et comme se le
                    demandaient d'ailleurs tous les historiens et les diplomates, la question
                    d'Orient serait susceptible de se poser sans que les grandes puissances, dont
                    les intérêts contradictoires se trouveraient forcément aux prises, fussent
                    entraînées dans le conflit armé, dont elle serait la cause inévitable ? Eh bien,
                    l'expérience a été faite. La question d'Orient s'est posée sans qu'il en résulte
                    un conflit entre les grandes puissances. ,</p>
                <p>Plus d'une fois le danger d'une conflagration générale était sérieux. -A Vienne
                    et à Saint-Pétersbourg, l'opinion publique se trouvait dans un état inflammable.
                    Une faute, une indiscrétion, un incident fâcheux eût mis le feu aux poudres.</p>
                <p>Deux mois auparavant, le Times s'était exprimé dans le même sens ,, Toutes les
                    puissances ont considéré la délivrance des provinces chrétiennes du joug turc
                    comme inévitable; toutes ont songé avec terreur à la guerre européenne qu'elles
                    prévoyaient comme devant en être l'instrument inévitable. Ces intérêts européens
                    dans les Balkans semblaient être tellement immédiats et tellement peu concl
                    liables que les diplomates désespéraient de trouver'un règlement pacifique. Les
                    souverains et les hommes d'État partageaient l'alarme générale; les archives des
                    grandes puissances sont renplies de projets et de contre-projets laborieusement
                    construits et négociés dans le but d'éviter l'Armaggedon menaçant. Les meilleurs
                    juges les estimaient futiles, et peut-être les meilleurs juges n'avaient-ils
                    point tort. Si une seule puissance avait essayé de prendre part à une dispute
                    balkanique, la paix de l'Europe n'eût </p>
                <note place="bottom">(1) 26 juillet 1913.</note>
                <pb rendition="M. ED. VLIETINCK."/>
                <p> plus été qu'une affaire de jours et une intervention concertée aurait été à
                    peine moins périlleuse (1). , - La première préoccupation du concert de
                    l'Europe, disait sir</p>
                <p>Ed. Grey à la Chambre des communes, le 14juillet 1913, est, après tout, de se
                    conserver soi-même et de maintenir l'harmonie parmi ses parties constitutives. ,
                    Et le lendemain il reprenait : , Je veux résumer l'attitude des grandes
                    puissances en disant que, depuis que la guerre commença l'an dernier, leur
                    action (policy) a consisté à rester en contact les unes avec les autres, à
                    'promouvoir la paix dans les Balkans quand elles pouvaient le faire par
                    l'influence diplomatique, à s'abstenir d'intervention 'violente, et à ne rien
                    réclamer pour elles-mêmes individuellement. Il n'est pas probable que l'accord
                    entre les grandes puissances pourrait se maintenir si elles abandonnaient les
                    diffSrents points de cette politique.</p>
                <p>La Conférence de Londres, dont on a dit avec raison qu'en plus d'une
                    circonstance, elle a servi de tribunal arbitral entre la Triple</p>
                <p>Alliance et la Triple Entente, n'a pas seulement, conformément aux habitudes
                    traditionnelles du concert européen, localisé la guerre en empêchant les grandes
                    puissances d'y être mêlées. Directement ou indirectement, elle a arrêté les
                    Bulgares dans leur élan vers le Bosphore. Or, la chute de Constantinople aurait
                    été suivie de l'affaissement de l'empire ottoman en Asie et d'une périlleuse
                    lutte pour le partage de ses dépouilles.</p>
                <p>La Conférence a de plus résolu, du moins provisoirement, différentes questions
                    épineuses et tout d'abord la question albanaise, qui menaçait de brouiller
                    l'Autriche et l'Italie. Elle a, en effet, jeté les bases d'un État albanais
                    autonome. La question des îles de la mer Égée a reçu également une solution
                    satisfaisante, n'eût-elle qu'un caractère momentané. Il a été admis que la
                    destination de ces îles intéresse toutes les grandes puissances et qu'aucune
                    d'entre elles ne peut s'en réserver une seule. Sur toutes ces questions,
                    l'accord s'est fait et s'est maintenu jusqu'ici. Et. l'on peut en dire autant en
                    ce qui concerne la non-revision du traité de paix de</p>
                <p>Bucharest.</p>
                <p>La seule ouvre caduque de la Conférence deLondres est le traité </p>
                <note place="bottom">(1) Times, du 30 mai 1913.</note>
                <pb rendition="L'ACTION DES PUISSANCES DURANT LA CRISE BALKANIQUE."/>
                <p> de paix de Londres - si tant est qu'on puisse considérer comme son oeuvre un
                    traité auquel la Conférence a mis simplement le sceau de son approbation et pour
                    autant que la responsabilité de cette caducité puisse lui être imputée. Quoi
                    qu'il en soit, le défaut de cuirasse du concert des grandes puissances, signalé
                    plus haut, s'est manifesté une fois de plus à cette occasion.</p>
                <p>Concluons à présent - Les puissances ont inspiré aux masses dans toute l'Europe
                    une foi nouvelle en la sincérité de leur dévouement (à la paix), une confiance
                    nouvelle en la diplomatie, considérée comme un solido rempart contre les
                    querelles des nations ,, écrivait le Timnes dans l'article déjà cité. Ces
                    sentiments sont maintenant des plantes de tendre croissance, mais rien que le
                    fait qu'ils paraissent prendre racine dans l'esprit populaire, donne des
                    espérances presque incalculables pour l'humanité. Nous ne croyons pas à
                    l'avènement prochain de la paix universelle, et nous savons bien que dans le cas
                    présent la diplomatie a écarté la guerre parce que derrière la diplomatie il y
                    avait l'équilibre de la. force armée. Mais il est impossible de jeter un regard
                    en arrière sur l'histoire longue et troublée de la question d'Orient, sans avoir
                    le sentiment qu'à aucune époque précédente elle n'aurait pu être amenée aussi
                    près de sa solution par l'action unanime des grandes puissances. Cette leçon ne
                    sera pas perdue pour l'humanité. Elle nourrira inévitablenent l'espoir que
                    l'instrument qui a été aussi efficace dans la plus redoutée des disputes
                    internationales, ne sera pas impuissant en vue du règlement pacifique des autres
                    (').</p>
                <p>En somme, la Conférence de Londres a démontré que l'action des grandes puissances
                    en vue du maintien de la paix entre elles et du règlement de questions de nature
                    délicate, est chose parfaitement possible. Et s'il est vrai, comme nous le
                    croyons, qu'une organisation rationnelle de la société des nations - à commencer
                    par les grandes, qui doivent donner l'exemple et du concours desquelles on</p>
                <note place="bottom">(1) 30 mai 1913. - ,, Si, en face d'événements aussi graves, le
                    concert européen it pu maintenir son accord, disait tout récemment lord
                    Weardale, membre du XXe congrès universel de la paix, on est en droit d'espérer
                    qu'on établira sur cette base. qui vient de faire ses preuves, unè solidarité
                    indissoluble entre les grandes puissances, solidarité qui sera toujours un
                    obstacle insurmontable aux passions irraisonnées, génératrices de conflits.
                    »</note>
                <pb rendition="M. ED. VLIETINCK."/>
                <p> ne peut se passer - doit être la première préoccupation des pacifistes
                    pratiques, la Conférence de Londres peut être considérée comme un premier essai,
                    sinon comme une première étape.</p>
                <p>Que d'enseignements et que d'espérances, écrivait M. Léon</p>
                <p>Bourgeois au VIIIe congrès national de la paix, en mai dernier, contiennent ces
                    délibérations si confuses, si anxieuses, de la Conférence de Londres! C'est une
                    conférence diplomatique et, à certaines heures, il semble bien que cela devienne
                    un tribunal d'arbitrage international. Si bien qu'un jour prochain, l'on pourra
                    reconnaître que le résultat de la catastrophe récente a été de faire prendre aux
                    grandes puissances une intelligence plus nette de la solidarité de leurs
                    intérêts permanents. L'Europe prend conscience qu'elle est, elle aussi, une
                    personne morale qui existe au-dessus et en dehors de chacun des États qui la
                    composent; elle se sent un organisme vivant; elle a maintenant, si je puis dire,
                    une âme où déjà vit la honte de la violence, où s'affirment le sentiment du
                    droit et la certitude d'un devoir moral commun à tous. ,</p>
                <p>Nous souscrivons, sans trop d'optimisme, mais aussi sans pessimisme exagéré, au
                    jugement porté par l'homme d'État français sur l'action récente des leading
                    powers de l'Europe. , Le système de l'équilibre n'est pas un idéal bien élevé et
                    le fait de conduire souvent à une politique sans grandeur, éloignée de tout
                    dessein de quelque envergure, n'est pas le moindre reproche qu'on soit en droit
                    de lui adresser. Les visées italiennes sur les îles de la mer Egée, les
                    ambitions jalouses de l'Autriche et de l'Italie concernant l'Albanie, sont
                    menaçantes pour l'accord des grands États, comme le montrent un ultimatum
                    récemment adressé par la première de ces puissances à la Serbie et la note
                    comminatoire austro-italienne envoyée à la Grèce. De tels documents mettent à
                    nu, en même temps, la fragilité de groupements déterminés par des intérêts plus
                    ou moins passagers. Mais, alors même que la paix est maintenue uniquement par
                    intérêt ou de peur de compromettre certains intérêts, il n'y a pas encore lieu
                    de crier à la faillite de' l'Europe, justiciable devant l'opinion publique quant
                    à ses actes et non de sés"intentions ni .de ses mobiles.</p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>LA NOUVELLE LÉGISLATION ALLEMANDE DE 1911 SUR LES ASSURANCES OUVRIÈRES ET.
                    SPÉCIALEMENT, LA LOI DU 20 DÉCEMBRE 1911 SUR L'ASSURANCE DES EMPLOYÉS,</head>
                <byline>PAR M. Ernest LEHR,, Correspondant de l'Institut de France, <lb/>Secrétaire perpétuel honoraire de l'Institut de droit international, <lb/>Professeur honoraire de l'Université de Lausanne.</byline>
                <p>L'Empire allemand s'est donné, depuis deux ans, un ensemble de lois remarquable
                    sur les assurances ouvrières ; d'abord, en juillet 1911, son Code impérial
                    d'assurances (Reichsversicherungsordnung), avec une longue loi d'introduction;
                    puis, le 20 décembre de la même année, sa loi sur l'assurance des employés
                    (Versicherungsgeseiz fur Angestelite), qui complète le code pour une catégorie
                    intéressante de personnes n'appartenant pas à la classe ouvrière, tout en
                    n'ayant comme elle que des émoluments modestes.</p>
                <p>Nous avions eu, d'abord, l'intention de donner ici une analyse un peu complète du
                    Code de 1911. Mais nous avons dû y renoncer: le Code lui-même compte 1,805
                    paragraphes, et la loi d'introduction comprend 104 articles ; les deux lois
                    forment ensemble un volume de 500 pages. Il est impossible de résumer en un
                    simple article de revue une législation aussi développée et aussi touffue.</p>
                <p>Nous nous bornerons à dire que le nouveau code-des assurances a pris la place des
                    trois grandes lois d'assurance contre la maladie des 15 juin 1883-10 juillet
                    1892, d'assurance contre les accidents du 30 juin 1900, et de l'assurance des
                    invalides des 13-19 juillet 1899, déjà amendées, dans les dix années suivantes,
                    par toute une série de .lois. et novelles partielles.</p>
                <p>Le' Code de -1911 comprend maintenant, dans son contexteë l'en-</p>
                <pb rendition="M. ERNEST LEHR."/>
                <p> semble des dispositions relatives aux diverses branches des assurances
                    ouvrières. Mais on n'est pas arrivé à une unification et une fusion, qui
                    auraient été désirables, mais qui se heurtaient à de sérieuses difficultés : il
                    était impossible de ne pas tenir compte de l'existence d'une foule
                    d'institutions prospères créées depuis un demisiècle pour pourvoir aux mêmes
                    besoins, mais généralement spécialisées à l'une ou l'autre des diverses espèces
                    d'assurances : caisses de malades, associations professionnelles, sociétés
                    d'assurances sur la vie ou de rentes viagères pour les vieillards, etc*, qu'il
                    ne pouvait être question de supprimer ou d'absorber dans une unique caisse
                    centrale. Les trois principales branches d'assurance antérieurement réglementées
                    continuent donc à former, dans le nouveau code, des livres distincts, simplement
                    juxtaposés et conservant, en tant qu'on l'a jugé nécessaire, leurs dispositions
                    spéciales quant aux personnes astreintes à s'assurer et quant aux moyens
                    d'alimenter la caisse centrale appelée à leur donner l'assistance à laquelle
                    elles ont droit. Il n'y a dans le code que trois livres comniuns à toutes les
                    espèces d'assurances dont il s'occupe: l'un, relatif à l'organisation générale
                    du service des assurances et des corps chargés de le faire fonctionner; l'autre,
                    réglant les relations des diverses institutions qui coopéreront désormais à la
                    même ouvre; le troisième relatif à la procédure à suivre, en cas de difficultés,
                    devant les diverses instances appelées à les résoudre et à appliquer les
                    sanctions prévues par le code.</p>
                <p>Peut-être est-il permis de regretter, précisément à raison de l'existence en
                    Allemagne d'une infinité d'établissements de prévoyance dus à l'initiative
                    individuelle ou collective des ouvriers et de ceux qui s'intéresssent à eux de
                    vieille date, qu'on ait fini par se décider pour le système de l'assistance
                    officielle obligatoire, au lieu de laisser les intéressés libres de se prémunir,
                    contre les risques auxquels ils sont fatalement exposés, de la manière et auprès
                    des institutions qui répondaient le mieux à leurs convenances. La société et
                    l'État qui la représente ont l'impérieux devoir de se préoccuper de la situation
                    des travailleurs que leur âge, l'état de leur santé ou des accidents
                    professionnels mettent dans l'impossibilité de gagner leur vie. Mais ne
                    suffirait-il pas que, après s'être appliqués à développer dans la classe
                    ouvrière le sentiment de la prévoyance, ils l'y encouragent par de larges
                    subsides, ainsi qu'une foule de</p>
                <p> 6116 "</p>
                <pb rendition="LA NOUVELLE LÉGISLATION ALLEMANDE DE 1911."/>
                <p> patrons humains et avisés le font depuis bien des années dans la plupart des
                    grands centres industriels ? Outre que la prévoyance est un devoir moral plutôt
                    qu'une obligation juridique comportant des sanctions pénales, le système de la
                    contrainte légale a fatalement pour corollaire des mesures inquisitoriales et
                    vexatoires et provoque de la part des intéressés une opposition, active ou
                    passive, justifiée à divers égards. Les ouvriers n'aiment pas que, même pour
                    leur bien, on se mêle de trop près de leurs affaires; et, quant aux patrons, la
                    lourde charge et les responsabilités qui leur sont imposées pour l'assurance de
                    leurs ouvriers soulèvent des questions de droit assez ardues, puisque l'État,
                    d'office, met à leur charge un supplément très notable au salaire librement
                    consenti eu égard aux conditions locales. D'après le code allemand, ce
                    supplément est, pour les assurances contre la maladie, d'un tiers et, pour
                    l'assurance des infirmes et des survivants, de la moitié de la contribution
                    exigée de l'assuré d'après lé taux de son salaire (§§ 381, 1387).</p>
                <p>Ces considérations nous frappent d'autant plus que nous avons eu récemment
                    l'occasion d'analyser dans la Révue (1) deux législations sur les assurances
                    ouvrières, toutes nouvelles aussi, fondées sur le principe de la liberté,
                    exclusives de toute contrainte, et qui, depuis plusieurs années, paraissent
                    -avoir, en Belgique et en</p>
                <p>Espagne, d'excellents résultats.</p>
                <p>La loi du 20 décembre 1911, sur l'assurance des employés, sans être de beaucoup
                    aussi étendue que le Code impérial des assurances, n'en compte pas moins 399
                    paragraphes formant neuf sections. La première section traite des limites de
                    l'assurance : assurance obligatoire, assurance volontaire, classes établies pour
                    les associés d'après leurs émoluments (§§ 1 à 19); - la seconde, des objets de
                    l'assurance : pensions de retraite, rentes aux survivants, secours en cas de
                    maladie, dispositions relatives aux assurés séjournant à l'étranger, temps
                    d'attente (Warlezeit), extinction de l'expectative (A nwartschaft), périodes
                    comptant pour le calcul des contributions, rentes viagères, caducité et
                    suspension des pensions, attributions de l'Office impérial des assurances, etc.
                    (§§ 20 à 95) ; -- la troisième et la quatrième, de l'organisation de
                    l'institution, de ses divers </p>
                <note place="bottom">(1) Année 1911, p. 356 et 527.</note>
                <pb rendition="M. ERNEST LEHR."/>
                <p> organes (Directoire, Conseil d'administration, Commissions de rentes) et des
                    tribunaux arbitraux de 1re et de 2' instance appelés à résoudre les difficultés
                    entre les assurés, les assureurs et l'Office impérial (§§ 96 à 169); - la
                    cinquième, des ressources à l'aide desquelles l'institution pourvoit aux
                    paiements qui lui incombent (§§ 170 à 228); - la sixième, de la procédure (§§
                    229 à 312); - les trois dernières, des modes de paiement, des sanctions pénales,
                    etc. (§§ 313 à 399).</p>
                <p>I. - ASSURANCE OBLIGATOIRE OU VOLONTAIRE.</p>
                <p>CLASSES DES ASSURÉS.</p>
                <p>A. Personnes pour lesquelles l'assurance est obligatoire. - Sont tenus de
                    s'assurer pour les cas d'incapacité de travail, pour leurs vieux jours et au
                    profit de ceux qui leur survivront, tous les employés des deux sexes qui sont
                    occupés moyennant des émoluments s'élevant par an à un maximum de 5,000 marcs
                    (6,175 fr.), qui ont 16 ans révolus, et qui, au moment où ils prennent les
                    occupations qui les obligent à s'assurer, n'ont pas 60 ans révolus et ne sont
                    pas incapables de faire leur service. La loi ne définit pas ce qu'elle entend
                    par employés (Angesteille); elle se borne à délimiter, conformément au § 1226 du
                    Code inipérial des assurances, le cercle des personnes auxquelles elle
                    s'applique et considère comme astreints à l'assurance les six groupes suivants
                    d'employés : 1° les employés supérieurs ayant la direction d'une affaire,
                    lorsque c'est leur profession principale; - 20 les personnes préposées à
                    l'exploitation de l'affaire, les contremaitres et autres employés ayant une
                    situation analogue plus ou moins relevée, sans éga rd à leur préparation
                    antérieure; les employés de bureau, en tant qu'ils ne font pas un service tout à
                    fait subalterne et purement mécanique, les uns et les autres, lorsque cette
                    occupation est leur profession principale; - 30 les commis de magasin et les
                    aidespharmaciens; - 4° les artistes dramatiques (Bùhnenmitglieder) et les
                    membres d'un orchestre, sans égard à la valeur artistique de leurs services; -
                    50 les maitres enseignants et les précepteurs; - 6° dans les équipages de
                    vaisseaux allemands et de bateaux destinés à la navigation intérieure, les
                    capitaines, les officiers du service du</p>
                <pb rendition="LA NOUVELLE LÉGISLATION ALLEMANDE DE 1911."/>
                <p> pont et des machines ; les administrateurs et leurs assistants, ainsi que les
                    autres employés de rang analogue, sans égard à leur lpréparation antérieure; les
                    uns et les autres, lorsque ces occupations sont leur profession principale (§
                    1).</p>
                <p>L'obligation de s'assurer n'est pas liée à un minimum d'émoluments (Entgeld).
                    Sont considérés comme émoluments au sens de la loi non seulement les traitements
                    ou salaires proprement dits, mais encore les parts de bénéfice et les
                    gratifications en nature ou autres, que l'assuré, fùt-ce en vertu d'une simple
                    coutume, reçoit de l'employeur (1) ou d'un tiers en guise de salaire ou en sus
                    de son traitement ou salaire (§ 2).</p>
                <p>B. Personnes qui ne sont pas astreintes à l'assurance. - Tous les employés
                    allemands occupés à l'étranger ne sont pas, en principe, tenus de s'assurer; il
                    n'est fait une exception que pour les</p>
                <p>Allemands attachés à une mission officielle de l'empire ou d'un État confédéré ou
                    à la personne d'un des chefs ou membres de cette mission (§ 3).</p>
                <p>Comme c'est le cas pour l'assurance -des invalides et des survivants, le Conseil
                    fédéral a le droit d'élargir l'obligation de s'assurer: il peut l'étendre aux
                    personnes qui se livrent pour leur propre compte aux occupations énuméres au
                    paragraphe 1, sans avoir de commis ou d'employés. C'est le cas, par exemple, des
                    personnes s'adonnant au soin des malades, dont, en fait, la position est
                    analogue à celle des gens que la loi de 1911 astreint expressément à l'assurance
                    (§ 4).</p>
                <p>Ne sont pas astreints à l'assurance le conjoint occupé par l'autre (§ 6) et les
                    personnes qui, en échange de leurs services, n'ont pas d'autres émoluments que
                    leur entretien (§ 7). Il en est de même des fonctionnaires au service de
                    l'empire, d'un État confédéré ou d'une commune; des ministres des cultes
                    reconnus; des membres du corps enseignant dans des écoles ou établissements
                    publics (§ 9); des personnes qui donnent des leçons pendant qu'elles font leurs
                    études en vue de leur profession future; des médecins, dentistes ou</p>
                <note place="bottom">(1) Le terme technique allemand est Arbeitgeber; nous le
                    traduirons indifféremment par patron ou par employeur, pour désigner la personne
                    qui donne le travail et qui le rétribue.</note>
                <pb rendition="M. ERNEST LEHR."/>
                <p> vétérinaires, dans l'exercice de leur profession (§ 10).. Peuvent, sur leur
                    demande, être dispensés de s'assurer les personnes qui recoivent de l'empire,
                    des États confédérés ou des communes et les anciens membres du corps enseignant
                    qui, en vertu d'autres lois ou règlements, ont une pension de retraite d'au
                    moins 550 marcs (687 fr. 50 c., classe inférieure), pourvu que, d'autre part,
                    l'assurance de leurs parents survivants soit assurée (§ 11).</p>
                <p>On s'est abstenu avec intention, dans la loi, de traiter de l'assurance
                    volontaire, hormis un ou deux cas spéciaux (§ 15).</p>
                <p>C. Classes établies d'après les émoluments des assurés. - Les émoluments annuels
                    de l'assuré formant l'élément essentiel de ses obligations et de ses droits, la
                    loi a prévu neuf classes, suivant leur importance : A, jusqu'à 550 marcs (687
                    fr. 50 c.); B, de 550 marcs à 850 marcs; C, de 850 à 1,150 marcs; D, de 1,150 à
                    1,500 marcs;</p>
                <p>E, de 1.500 à 2,000 mares; F, de 2,000 à 2,500 marcs; G, de 2,500 à 3,000 marcs;
                    H, de 3,000 à 4,000 mares; 1, (le 4,000 à 5,000 marcs (6,175 fr.) (§ 16).
                    Lorsque les émoluments sont payés en argent, mais non pas par an, on compte,
                    pour déterminer la classe, en cas de paiement hebdomadaire cinquante-deux fois,
                    en cas de paiement mensuel douze fois, en cas de paiement trimestriel quatre
                    fois la somme encaissée. Pour le calcul de bénéfices et autres revenants-bons
                    analogues dont le taux est variable, on prend le chiffre de ce que l'assuré a
                    perçu l'année précédente. Ce qu'il perçoit en nature est évalué suivant les prix
                    courants de la localité (§§ 17, 2).</p>
                <p>Une assurance volontaire n'est admise que dans la classe des émoluments qui
                    correspond à la moyenne des six dernières contributions obligatoires, ou s'en
                    rapproche le plus (§ 18).</p>
                <p>Jusqu'à l'âge de 25 ans révolus, l'assuré peut passer dans une classe supérieure
                    à celle qui correspond à ses émoluments actuels.</p>
                <p>D'autre part, l'assuré dont les émoluments diminuent peut continuer à rester dans
                    sa classe antérieure, à condition d'avoir payé au moins six contributions
                    mensuelles obligatoires sur le pied de la classe supérieure. L'employeur ne
                    peut, .dans ces cas, être tenu d'une contribution plus élevée qu'autant que les
                    parties se sont entendues à cet égard (§ 19).</p>
                <pb rendition="LA NOUVELLE LË«1SLATION ALLEMANDE DE 1911."/>
                <p> </p>
                <p>Il. - OBJET DE L'ASSURANCE.</p>
                <p>A. Dispositions générales. - L'assurance a pour objet le paiement de pensions de
                    retraite et de rentes aux survivants (§ 20).</p>
                <p>A droit à une pension de retraite toute personne se trouvant dans un des cas
                    d'incapacité prévus par la loi ou qui justifie avoir atteint l'âge légal, à
                    condition d'avoir accompli le temps d'attente (Wartezeit) et d'avoir maintenu en
                    vigueur son droit d'expectative (Anwarischafi). Les rentes sont dues aux
                    survivants lorsque, à l'époque de son décès, l'assuré avait accompli le temps
                    d'attente et maintenu en vigueur son droit d'expectative. On ne paie ni pension,
                    ni rente, que, au plus, pour une année antérieure à la demande (§§ 21 à 23).</p>
                <p>Quiconque se rend volontairement incapable d'exercer sa profession perd son droit
                    à la pension; s'il s'est attiré cette incapacité par un acte qu'un jugement
                    pénal a qualifié crime ou délit, il peut être privé de pension en tout ou en
                    partie; une violation des règlements miniers ou de certaines prescriptions
                    maritimes n'entraine pas cette conséquence. La pension peut être accordée, en
                    tout ou en partie, à la famille de l'assuré fixée en Allemagne, quand,
                    jusqu'alors, l'assuré l'entretenait par son travail.</p>
                <p>Elle peut être refusée alors même que, à raison de la mort, de l'absence ou d'un
                    autre motif tenant à la personne qui la demande, il n'intervient pas de jugement
                    pénal (§ 24).</p>
                <p>B. Pensions de retraite. - L'assuré a droit à une pension de retraite lorsqu'il a
                    65 ans révolus ou que, par suite d'infirmités ou d'affaiblissement de ses
                    -forces physiques ou intellectuelles, il est dans l'impossibilité permanente
                    d'exercer sa "profession. Cette impossibilité doit être admise du moment que sa
                    capacité de travai est réduite à moins de la moitié de celle d'un homme sain de
                    corps et d'esprit, ayant le même développement et des connaissances et aptitudes
                    analogues. L'assuré reçoit également une pension si, sans être définitivement
                    incapable d'exercer sa profession, il l'a été pendant vingt-six semaines de
                    suite; il est pensionné, dans ce cas, pour toute la période ultérieure durant
                    laquelle persiste l'incapacité ,(§ 25).</p>
                <p>La pension court, sans préjudice des règles spéciales posées aux</p>
                <pb rendition="M. ERNEST LEIIR."/>
                <p> paragraphes 23 et 25, alinéa 2, du jour où l'âge de 65 ans est atteint ou bien
                    où l'incapacité s'est produite. Dans le second cas, si l'on ne peut préciser le
                    moment où l'incapacité a commencé, la pension court du jour où la demande de
                    pension est parvenue à la</p>
                <p>Commission des rentes (§ 26).</p>
                <p>Les périodes pendant lesquelles la pension est perçue sans que l'intéressé ait
                    une occupation rendant l'assurance obligatoire d'après les lois impériales sur
                    les assurances ouvrières, comptent pour la période requise en vue de conserver
                    l'expectative des prestations de l'assurance conformément auxdites lois (§
                    27).</p>
                <p>C. Rentes des survivants. - La rente. de veuve est acquise à la veuve dès le
                    décès de son mari assuré (§ 28); la rente des orphelins l'est, dès le décès du
                    père assuré, à ses enfants légitimes igés de moins de 18 ans, et, après la mort
                    d'une femme assurée, à ses enfants sans père, âgés de moins de 18 ans. Les
                    enfants naturels sont aussi considérés comme des enfants sans père (§ 29).</p>
                <p>Après la mort de l'épouse assurée d'un père incapable de gagner sa vie, laquelle
                    a pourvu par son travail, seule ou pour la plus grande part, à l'entretien de la
                    famille, les enfants légitimes âgés de moins de 18 ans ont droit à la pension
                    des orphelins, et le mari à celle de veuf, tant que persiste son incapacité de
                    travailler. Cette règle s'applique, pour la pension des orphelins, même dans le
                    cas où, au moment du décès de l'assurée, le mariage était dissous (§ 30).</p>
                <p>Après la. mort d'une femme assurée, dont, sans motif légal, le mari s'est tenu
                    éloigné du foyer conjugal et s'est dérobé à son devoir d'entretenir sa famille,
                    les enfants légitimes âgés de moins de 18 ans ont droit à la rente des
                    orphelins. Il en est de même, lorsque, au décès de l'assurée, le mariage ne
                    subsistait plus et que le père s'est soustrait à son devoir d'entretenir ses
                    enfants (§ 31).</p>
                <p>Sans préjudice des dispositions du paragraphe 23, les rentes des survivants
                    courent du jour du décès de celui qui pourvoyait à, leurs besoins (§ 32).</p>
                <p>Les prestations lgales sont aussi garanties dans le cas d'absence
                    (Verschollenheil) de l'assuré. L'assuré est réputé absent lorsque, pendant une
                    année, on n'a reçu de lui aucunes nouvelles dignes de foi et que, d'après les
                    circonstances, son décès est vraisemblable.</p>
                <p>La Commission des rentes a le droit d'exiger des survivants le ser-</p>
                <pb rendition="LA NOUVELLE LÉGISLATION ALLEMANDE DE 1911."/>
                <p> ment qu'ils n'ont reçu, relativement à la vie du disparu, nulles autres
                    indications que celles qu'ils ont fournies (§ 33); elle détermine selon ses
                    appréciations le jour présumé du décès. Si l'homme a disparu en mer, la rente
                    court du jour du naufrage; et, si le navire lui-même a disparu, elle commence à
                    courir un demi-mois à partir du jour auquel se rapportent les dernières
                    nouvelles relatives au navire disparu (§ 34).</p>
                <p>Les survivants n'ont aucun droit à une rente quand ils ont causé.
                    intentionnellement la mort de l'assuré (§ 35).</p>
                <p>D. Procédure en cas de maladie. - Quand il y a lieu de craindre qu'une maladie
                    contractée par un assuré ne le mette dans l'impossibilité de continuer à exercer
                    sa profession, l'autorité compétente peut le placer, avec son consentement, dans
                    un hôpital ou une maison de convalescents et, dans le cas où il pourvoyait par
                    son travail à l'entretien de sa famille, allouer à célle-ci un secours
                    temporaire.</p>
                <p>Si le malade refuse, sans motifs sérieux, de se laisser soigner de cette façon,
                    et s'il est avéré que le traitement projeté aurait prévenu l'incapacité de
                    travail, l'assuré, dûment averti des conséquences de son refus, peut être privé
                    de tout ou partie de la pension. Au besoin, le Tribunal arbitral tranche la
                    question entre lui et l'administration (§§ 36 et suiv.).</p>
                <p>E. Temps d'attente. - La loi appelle ainsi (Wartezeit) le temps pendant lequel on
                    doit avoir été.assuré pour pouvoir réclamer le bénéfice de l'assurance, alors
                    même qu'on satisfait aux conditions d'âge ou d'incapacité de travail (§ 21). Ce
                    temps est de 120 mois de contributions pour les pensions de retraite des hommes
                    et de 60 mois pour celles des femmes. Pour les rentes aux survivants, il est de
                    120 mois pour les assurés des deux sexes. Si l'on justifie de moins de 60 mois
                    de contributions payées en vertu de l'assurance obligatoire, le temps d'attente
                    pour la pension des femmes assurées est de 90 mois de contributions, et de 150
                    mois dans les autres cas (§ 48).</p>
                <p>F. Expectative. - L'expectative (Anwartschaft) d'une pension, c'est-à-dire le
                    droit d'en réclamer une, s'éteint quand, après l'année civile dans laquelle
                    s'est écoulé le premier mois de contribution,</p>
                <fw place="bottom"> RBVUO DE DROIT INT. - 451 ANNÉg</fw>
                <pb rendition="M. ERNEST LEHR."/>
                <p> l'assuré a payé, dans le cours des dix années suivantes, moins de huit et,
                    ap'rès cette période, moins de quatre contributions par année civile ou quela
                    taxe de constatation des versements (Anerkennungsgebithr), en vue de la
                    conservation de l'expectative (§ 172), n'a pas été acquittée (§ 49).</p>
                <p>L'expectative renaît, si, dans l'année civile qui suit celle où les contributions
                    mensuelles ou la taxe auraient dû être acquittées, l'assuré paie les arriérés.
                    Lorsqu'une expectative s'éteint pendant le temps d'attente, l'Office impérial
                    peut, sur la demande des intéressés, accorder des délais pour le paiement des
                    arriérés et imputer sur ces arriérés les versements qu'ils font en sus de ce
                    qu'ils sont tenus de payer en vertu du paragraphe 49. Ou compte comme mois de
                    contributions effectives les mois de service militaire, d'incapacité de travail
                    pour cause de maladie, ou de séjour dans un établissement de l'État pour se
                    perfectionner dans sa profession (v. §§ 50 à 54).</p>
                <p>G. Calcul des 1pr'eslations de l'Ofice d'assm wece. - Après 120 mois de
                    contributions, l'assuré reçoit une pension égale au quart des contributions
                    qu'il a payées pendant cette période et au huitième des autres contributions (§
                    55). Si, pour les femmes, le cas d'assurance se produit après 60 mois de
                    contributions et avant l'achèvement de la période de 120, la pension s'élève au
                    quart des contributions acquittées pendant les 60 premiers mois (§ 56).</p>
                <p>Les rentes aux veuves et aux veufs sont des deux cinquièmes de la pension que le
                    défunt conjoint touchait à l'époque de sa mort ou qu'il aurait touchée en cas
                    d'incapacité de travail. Les orphelins qui n'ont perdu qu'un de leurs parents
                    touchent un cinquième, ceux qui ont perdu les deux un tiers de la pension de
                    veuve (§ 57). Les pensions deveuves, de veufs ou d'orphelins ne peuvent, prises
                    ensemble, dépasser le montant de la pension que l'auteur qui pourvoyait à leurs
                    besoins touchait au moment de son décès ou aurait touchée en cas d'incapacité de
                    travail. Si les diverses rentes donnent un total supérieur, elles sont réduites
                    proportionnellement. A la mort de l'un des survivants, lés rentes des autres
                    augmentent jusqu'au taux maximum (§ 58).</p>
                <p>H. Remboursement des contributions. - Lorsqu'une femme assurée meurt après
                    l'expiration du temps d'attente, mais avant</p>
                <pb rendition="LA NOUVELLE LÉGISLATION ALLEMANDE DE 1911."/>
                <p> d'être entrée en jouissance de sa pension ou d'une rente viagère, et qu'il n'y a
                    pas de prétendant à une rente de survivant, il y a lieu, sur la demande qui en
                    est faite, de restituer à titre d'accommodement (Abfindung) la moitié des
                    contributions payées jusqu'au décès de l'assurée. La demande peut être faite,
                    tout d'abord, par le mari, puis, à défaut les uns des autres, par les enfants,
                    par le père, par la mère, et par les frères et sours, si, au moment du décès,
                    ils faisaient ménage commun avec l'assurée ou étaient essentiellement entretenus
                    par elle sur le produit de son travail. La demande n'est recevable qu'autant
                    qu'elle a été produite dans l'année qui suit le décès (§ 60).</p>
                <p>L'Office impérial a le droit d'accorder au demandeur, au lieu de cet
                    accommodement, une rente viagère suivant un tarif approuvé par le</p>
                <p>Conseil fédéral (§ 61)'</p>
                <p>Si, après l'expiration du temps d'attente requis pour les pensions, une femme
                    assurée cesse, par suite de mariage, d'exercer la profession qui l'avait
                    contrainte à s'assurer, elle a le droit de demander le remboursement de la
                    moitié des cotisations versées par elle. Ce remboursement exclut de sa part
                    toute autre prétention envers l'Office impérial des assurances (§ 62).</p>
                <p>I. Rentes viagères. - Les femmes assurées, qui cessent d'exercer une profession
                    astreinte à l'assurance, peuvent, sur leur demande, au lieu de continuer
                    volontairement leur assurance, ou de maintenir leur droit d'expectative (§ 15),
                    ou de se faire restituer une partie de leurs contributions (§ 62), - obtenir une
                    rente viagère, dont le montant se calcule d'après leur âge et la valeur de
                    l'expectative qu'elles ont d'une pension de retraite. Sur leur demande, la
                    fixation de l'entrée en jouissance et du montant de la rente viagère peut être
                    remise à une époque ultérieure. Les. tarifs pour le calcul de la valeur de
                    l'expectative et de la rente sont arrêtés par l'Office impé,rial, avec
                    l'approbation du Conseil fédéral (§ 63).</p>
                <p>J. Caducité des prestations. - Les rentes des veufs et des veuves cessent de
                    courir en cas de nouveau mariage. En compensation, la veuve reçoit le triple
                    d'une annuité de sa rente; la demande doit, sous peine de déchéance, être faite
                    dans l'année qui suit le mariage.</p>
                <p>Les rentes d'orphelins, cessent d'être dues à compter du jour où l'orphelin
                    atteint l'âge de 18 ans ou contracte mariage (§ 64).</p>
                <pb rendition="M. EINEST LEHR."/>
                <p> </p>
                <p>Les sommes dues pour le mois du décès ou le mois où la pension ou la rente cesse
                    de courir sont payées intégralement. Si, pour une fraction de mois, les rentes
                    des survivants se joignent à la pension de l'assuré, les survivants n'ont droit
                    qu'à la pension (§ 65).</p>
                <p>Si, à la mort de l'assuré, la pension ou la rente échue n'est pas encore perçue,
                    elle est due, tout d'abord, au conjoint et, après lui, à défaut les uns des
                    autres, aux enfants, au père, à la mère, aux frères et sours, alors qu'ils
                    faisaient ménage commun avec l'assuré ou étaient essentiellement entretenus sur
                    le produit de son travail (§ 66). En cas de décès d'un assuré ou de l'ayant
                    droit à une rente de veuf ou de veuve, alors qu'il avait déjà formulé sa
                    demande, les personnes susnommées ont, dans le même ordre, qualité pour
                    continuer la procédure et percevoir les sommes échues jusqu'au jour du décès (§
                    67).</p>
                <p>K. Suppression des prestations. - Lorsque l'assuré qui touche une pension n'est
                    Plus incapable d'exercer sa profession au sens du paragraphe 25, la Commission
                    des rentes lui retire sa pension. Les rentes de veuf, servies en vertu du
                    paragraphe 30, sont supprimées dès que l'intéressé n'en a plus besoin. La
                    décision en vertu de laquelle une rente ou une pension cesse de courir produit
                    son effet à l'expiration du mois où elle a été-prise; si une nouvelle pension
                    est accordée, laprécédente allocation est portée en compte à l'assuré (§§ 68à
                    71).</p>
                <p>S'il est démontré que l'assuré qu'on croyait disparu (verschollen) vit encore, la
                    rente payée aux membres de sa famille est supprimée; mais l'Office impérial n'a
                    pas à réclamer le remboursement des versements effectués à tort (§ 72).</p>
                <p>L. Suspension des rentes. - La loi prévoit plusieurs cas où le - paiement d'une
                    rente peut être suspendu, notamment: 10 lorsque l'assuré est en prison; mais,
                    s'il a, dans le pays, des membres de sa famille qu'il entretenait par son
                    travail, c'est à eux que la pension est versée; 20 lorsque, sans l'assentiment
                    de la Commission des rentes, l'assuré réside habituellement à l'étranger, à
                    moins qu'il ne justifie que sa santé a rendu ces séjours indispensables (v. §§73
                    à 78).</p>
                <p>L'Office impérial est, d'ailleurs, une instance de recours dans les divers cas de
                    suspension (§§ 79; 80).</p>
                <pb rendition="LA NOUVELLE LÉGISLATION ALLEMANDE DE 1911."/>
                <p> </p>
                <p>III. - DE L'OFFICE IMPÉRIAL D'ASSURANCE DES EMPLOYÉS</p>
                <p>ET DE SES DIFFÉRENTS ORGANES.</p>
                <p>Le service de l'assurance des employés est confié à un Office impérial spécial
                    (Reichsversicherungsanstalt flür Angestelite , qui a son siège à Berlin et jouit
                    de la capacité juridique. Les organes de cet office sont : 1° le Directoire-
                    (Direktorium); 20 le Conseil d'administration (Veî-waltungsrat); 30 les
                    Commissions de rentes (Rentenausschusse); 40 les Hommes de confiance
                    (Verlrauensnûinner) §§ 96-98.</p>
                <p>A. Directoire. - Le Directoire, représentant légal judiciaire et -extrajudiciaire
                    de l'Office, se compose d'un président, du nombre nécessaire de membres
                    fonctionnaires (beamtete Mitglieder) (1), et de deux représentants, non
                    fonctionnaires, des assurés et des patrons. Il prend ses décisions à la majorité
                    des suffrages, mais les membres non fonctionnaires ne peuvent y concourir que
                    dans la mesure où les membres fonctionnaires forment la majorité des votants;
                    et, jusqu'à l'élection des membres non fonctionnaires, le</p>
                <p>Directoire peut statuer valablement sans eux; il est placé, d'ailleurs, sous la
                    surveillance du Chancelier de l'Empire (Département de l'intérieur) (§§ 99,
                    100,.</p>
                <p>Le président et les membres fonctionnaires sont nommés à vie par l'empereur, sur
                    la présentation du Conseil fédéral, le Conseil d'administration entendu. Leurs
                    traitements, pensions de retraite et autres émoluments sont à la charge de
                    l'Office. Les membres non fonctionnaires sont nommés par le Conseil
                    d'administration pour six ans; chacun d'eux a deux suppléants qui, en cas
                    d'empêchement ou de retraite, prennent sa place dans l'ordre de leur nomination.
                    Les représentants des patrons sont choisis par les représentants des patrons,
                    les autres par les représentants des employés, les uns comme les autres parmi
                    les membres du Conseil d'administration; tout membre de ce dernier Conseil en
                    sort s'il est élu membre du Directoire (§§ 99-103).</p>
                <p>Les employés subalternes du Directoire sont nommés par lui et</p>
                <note place="bottom">(1) D'après l'Almanach de Gotha de 1913, ils sont actuellement
                    au nombre de deux.</note>
                <pb rendition="M. ERNEST LEHR."/>
                <p> rétribués par l'Office; un tiers au moins des places doit être réservé aux
                    anciens militaires (Militâranwirter) (§ 104).</p>
                <p>B. Conseil d'adniinistraliogï. - Ce Conseil est composé d'au moins douze
                    représentants des employés assurés et de leurs employeurs, sous la présidence du
                    président du Directoire ou de son remplaçant; il est loisible au Chancelier
                    d'augmenter le nombre des membres selon les besoins. Les représentants des
                    employeurs et des employés sont élus pour six ans, par les , hommes de confiance
                    ,, saivant les principes de la représentatioi proportionnelle; ne sont éligibles
                    que les Allemands majeurs des deux sexes.</p>
                <p>Peut être élu comme représentant des employeurs tout patron occupant au moins un
                    employé assuré, et comme représentant des employés tout employé qui ne soit pas
                    éligible en qualité de representant d'un patron. Chaque membre du Conseil a deux
                    suppléants; il est personnellement rééligible. Un employeur ne peut décliner son
                    mandat que pour des motifs graves (âge de 60 ans, quatre enfants légitimes
                    mineurs, maladie ou infirmités mettant obstacle à l'exercice régulier des
                    fonctions, investiture d'une tutelle, d'une curatelle, ou de deux
                    subrogées-tutelles). Les membres du Conseil d'administration et les membres non
                    fonctionnaires du Directoire ne sont pas rétribués : leurs fonctions sont
                    purement honorifiques; mais ils touchent des jetons de présence et leurs frais
                    de voyage, quand ils prennent part aux séances (§§ 109, 111-118).</p>
                <p>Le Conseil d'administration présente au Directoire des avis motivés en vue dé la
                    préparation de résolutions importantes. Il est spécialement chargé d'arrêter les
                    budgets, les comptes et les bilans.</p>
                <p>Il statue à la majorité des voix. Il est convoqué par son président, et doit
                    l'être si la majorité de ses membres en fait la demande (§§ 108, 110).</p>
                <p>C. Commissions de renies. - Ces Commissions sont des autorités publiques
                    constituées par l'Office impérial, avec l'agrément du</p>
                <p>Conseil fédéral, selon les besoins: Ce Conseil fixe leur siège et leur
                    circonscription (§§ 123, 126). Leurs attributions et les règles de procédure
                    sont déterminées par le Chancelier de l'Empire, d'accord avec l'Office. Tous les
                    frais de ces Commissions sont à la charge de l'Office. Elles se composent d'un
                    président permanent (Obmnann),</p>
                <pb rendition="LA NOUVELLE LÉGISLATION ALLEMANDE DE 1911."/>
                <p> d'un ou plusieurs vice-présidents et d'au moins vingt assesseurs, assistés du
                    nombre d'employés nécessaire. Les présidents et viceprésidents sont nommés par
                    le Chancelier, sur l'avis des autorités, locales supérieures; c'est lui aussi
                    qui fixe la durée de leurs fonctions et leurs émoluments. Les assesseurs sont
                    choisis par moitié, entre les employés assurés et les employeurs, par les ,
                    hommes de confiance, de la circonscription; ils ne peuvent décliner ces
                    fonctions - honorifiques ,, que pour des motifs graves; ils ne sont pas
                    rétribués, mais reçoivent une indemnité pour leurs débours et le temps qui leur
                    est pris (§§ 127 et suiv.).</p>
                <p>Les Commissions de rentes sont chargées, entre autres attributions, de fixer le
                    chiffre des pensions, rentes et versements transactionnels (Abfindungen); de
                    supprimer ou suspeùidre le service des rentes ou pensions; de recevoir les
                    demandes en vue d'un traitement médical; d'établir, dans ces cas, les faits bien
                    clairement, et d'informer l'Office impérial si elles apprennent que, grâce à ce
                    traitement, un assuré a été préservé d'une incapacité de travail ou qu'un assuré
                    qui a reçu une pension de retraite ou une rente de veuf peut recouvrer sa
                    capacité de travail; enfin, de fournir des renseignements sur tout ce qui
                    intéresse l'assurance des employés (§ 122).</p>
                <p>Les Commissions peuvent, d'ailleurs, recevoir, avec l'agrément du Conseil
                    fédéral, d'autres attributions dans le même ordre d'idées et faire appel, en
                    tant qu'elles le jugent utile, à la collaboration des , hommes de confiance (§§
                    124, 125).</p>
                <p>D. Hommes de confiance. - Ces Vertrauensminner ont une double mission : ce sont
                    eux qui élisent les assesseurs des Commissions de rentes, des Tribunaux
                    arbitraux, du Tribunal arbitral supérieur et du Conseil d'administration; et,
                    d'autre part, ils peuvent être chargés de certaines fonctions par les
                    Commissions de rentes et sont tenus, sans mandat spécil, de faire part à ces
                    Commissions ou à l'Office impérial de tout fait, parvenu à leur connaissance,
                    qui pourrait avoir de l'importance pour ces autorités (§§ 143, 144).</p>
                <p>Ils sont choisis par moitié parmi les patrons et les assurés qui ne sont pas
                    patrons. En général, ils sont au nombre de six pour le ressort d'une autorité
                    administrative inférieure et, s'il y a dans ce ressort plus de dix mille
                    assurés, de deux en sus pour chaque dizaine de mille commencée. Les
                    représentants des patrons sont élus par,</p>
                <pb rendition="M. ERNEST LEHR."/>
                <p> les patrons des employés assurés et ceux des employés assurés le sont par ces
                    derniers. Sont électeurs et éligibles tous les Allemands majeurs demeurant dans
                    le ressort et qui, appartenant à la catégorie des patrons ou des employés
                    assurés, ne sont pas sous le coup d'une incapacité légale (§§ 145-147).</p>
                <p>Chaque homme de confiance a deux suppléants, qui le remplacent en cas
                    d'empêchement ou de cessation de ses fonctions. Les fonctions de Vertrauensmann
                    ne peuvent être déclinées que pour des motifs graves; elles sont gratuites et ne
                    comportent, en principe, que le remboursement des dépenses correspondantes (§§
                    150, 153, 155).</p>
                <p>IV. - DEs TRIBUNAUX ARBITRAUX.</p>
                <p>A. Dispositions générales. - Les autorités chargées de prononcer, comme instances
                    supérieures, sur les contestations relatives -à l'assurance des employés, sont
                    les Tribunaux arbitraux (Schiedsgerichte) et le Tribunal arbitral supérieur
                    (Oberschiedsgericht) (§ 156).</p>
                <p>Les dépenses que nécessite le fonctionnement de ces juridictions sont à la charge
                    de l'Office impérial, lequel perçoit, d'autre part, le montant des amendes (§
                    168).</p>
                <p>B. Tribunaux arbitraux. - Le nombre, le siège et le ressort de ces tribunaux sont
                    fixés par ordonnance impériale, avec l'assentiment du Conseil fédéral (§ 158).
                    Ils se composent d'un président, d'un vice-président, désignés parmi les
                    fonctionnaires, et d'au moins douze assesseurs, qui sont choisis par les ,
                    hommes de confiance ,, moitié parmi les patrons des employés assurés, moitié
                    -parmi les employés qui ne sont pas des employeurs (§ 160). La surveillance de
                    chaque tribunal arbitral appartient à l'autorité administrative supérieure dans
                    la circonscription de laquelle il a son siège (§ 166).</p>
                <p>Ces tribunaux ont pour mission de statuer, conformément à la loi, sur toutes les
                    affaires qui peuvent se présenter relativement aux assurances (Spruch- und
                    Beschlussbehôrde); ils se prononcent, notamment, sur les appels interjetés
                    contre les sentences de la</p>
                <p>Commission de rentes ou de son président (§ 269). Leurs décisions</p>
                <pb rendition="LA NOUVELLE LÉGISLATION ALLEMANDE DE 1911."/>
                <p> sont rendues ensuite de débats oraux, qui ont lieu devant le président ou son
                    suppléant, assisté de quatre assesseurs pris deux parmi les patrons et deux
                    parmi les employés assurés; toutefois, le tribunal peut statuer valablement
                    pourvu qu'il y ait au moins un assesseur de chaque catégorie aux côtés du
                    président. Il a le droit de prononcer des amendes jusqu'à 300 marcs (375 francs)
                    (§§ 161, 273 et suiv.).</p>
                <p>C. Tribunal arbitral supérieur. - Ce Tribunal, qui siège à Berlin sous la haute
                    surveillance du Chancelier de l'Empire (§§ 162, 169) et qui est, en matière
                    d'assurances, la dernière instance (§ 163), est composé comme les Tribunaux
                    arbitraux; mais son président, choisi parmi les fonctionnaires supérieurs, est
                    nommé à vie ou tout au moins pour toute la durée de ses autres fonctions (§
                    164).</p>
                <p>Le Tribunal supérieur connaît, d'une part, de toutes les contestations ou litiges
                    relatifs aux élections (§ 161); et il est, d'autre part, l'instance de revision
                    en dernier ressort pour les sentences des</p>
                <p>Tribunaux arbitraux. Il n'y a pas lieu à revision quand il s'agit du montant, du
                    point de départ ou de la fin d'une pension ou d'une rente, d'une rente à des
                    survivants, d'une compensation (Abfindung) ou d'une restitution (§§ 281,
                    282).</p>
                <p>La revision doit être demandée par une pièce écrite et motivée; mais la sentence
                    attaquée peut être modifiée par le Tribunal supérieur pour d'autres causes que
                    celles indiquées dans cette pièce. La revision ne peut s'appuyer que sur le fait
                    que la sentence attaquée a méconnu ou mal appliqué le droit en vigueur, ou
                    qu'elle est en contradiction avec le texte évident des actes, ou qu'il a été
                    commis de graves erreurs de procédure (§§ 285 et suiv.).</p>
                <p>Le jugement est rendu, à la suite de débats oraux, en une audience publique à
                    laquelle doivent assister, outre le président, deux membres permanents de
                    l'Office impérial, deux fonctionnaires juges (richterliche Bearnte), un
                    représentant des assurés et un représentant des patrons. Le Tribunal supérieur
                    est libre de statuer lui-même ou de renvoyer l'affaire à une instance
                    inférieure, laquelle est alors tenue de la juger conformément aux règles
                    juridiques qui -ont servi de base à la mise à néant de la sentence attaquée (§§
                    288, 293).</p>
                <pb rendition="M. ERNEST LEHR."/>
                <p> . Une procédure close-par un jugement définitif peut être reprise pour des
                    motifs calqués sur ceux que prévoit, en pareil cas, le Code de procédure civile
                    (§§ 541 à 554). La demande de reprise, qui doit être introduire dans le délai
                    d'un mois, est examinée par le tribunal dont le jugement est attaqué. La reprise
                    peut aussi être ordonnée d'office (§§ 297 et suiv.).</p>
                <p>D. Procédure. - La loi de 1911 consacre, d'ailleurs, 114 paragraphes aux détails
                    de la procédure devant les Commissions de rente, les Tribunaux arbitraux et le
                    Tribunal supérieur (§§ 229 à 312). Nous ne pensons pas que ces dispositions
                    aient un intérêt spécial pour les jurisconsultes non allemands.</p>
                <p>V. - RESSOURCES DE L'OFFICE IMPÉRIAL.</p>
                <p>A. Contributions et leur montant. - Les ressources à l'aide desquelles l'Office
                    impérial des assurances pour les employés pourvoit à ses obligations sont
                    fournies par les employés assurés et par leurs patrons. Les uns et les autres
                    paient par part égale une contribution pour chaque mois pendant lequel a eu lieu
                    une occupation astreinte à l'assurance, ainsi que pour les mois de maladie
                    pendant lesquels les assurés ont continué à toucher leurs salaires (§ 170).</p>
                <p>La contribution mensuelle est la même pour tous les assurés rentrant dans la même
                    catégorie de salariés. Elle est, quant à présent, pour la classe A, de 1 m. 60
                    pf. (2 fr.); B, de 3 m. 20 pf. (4 fr.) ; C, de 4 m. 80 pf. (6 fr.): D, de 6"m.
                    80 pf. (8 fr. 50 c.);</p>
                <p>E, de 9 m. 60 pf. (12 fr.) ; F, de 13 m. 20 pf. (16 fr. 50 c.) ; G, de 16 m. 60
                    pf. (20 fr. 75c.); H, de 20 m. (25 fr.); 1, de 26 m. 60 pf. (33 fr. 25 c.).</p>
                <p>En outre, le droit de reconnaissance pour le maintien de l'expectative sê paie,
                    en une ou plusieurs fois, à raison de 3 marks (3 fr. 75 c.) (§ 172). g Le patron
                    qui occupe l'assuré pendant le mois de la contribution est tenu de payer cette
                    contribution pour l'assuré et pour luimême, (§ 176).</p>
                <p>Si plusieurs patrons occupent l'assuré pendant le' mois, ou si</p>
                <pb rendition="LA NOUVELLE LÉGISLATION ALLEMANDE DE 1911."/>
                <p> l'occupation ne dure pas pendant tout le mois, chaque patron est tenu de payer
                    pour l'assurance huit centièmes du salaire qu'il a payé pour le travail. La
                    contribution formée par ces divers versements doit être arrondie à 10 pfennig;
                    lorsqu'elle se trouve dépasser ainsi la contribution due pour la plus haute
                    classer l'excédent est porté au crédit de l'assuré pour les mois ultérieurs- (§
                    177).</p>
                <p>Les personnes tenues de s'assurer sont obligées, au moment où on leur paie leurs
                    émoluments, de se laisser déduire la moitié de la contribution, et, si elles se
                    sont assurées pour un taux supérieur à leur classe normale sans s'être entendues
                    à cet égard avec le patron, de se laisser déduire sur leurs émoluments le
                    montant du supplément de contribution. Les patrons n'ont pas d'autre moyen de
                    récupérer la part de la contribution qui est à la charge des assurés. Les
                    déductions se répartissent entre les époques de paiement des émoluments (§ 178);
                    lorsqu'elles n'ont pas été faites au moment de ce paiement, elles ne peuvent
                    l'être rétroactivement qu'au moment du paiement suivant, à moins que le patron,
                    sans faute de sa part, n'acquitte après coup des contributions encore valables
                    (§ 179); d'après le paragraphe 205, l'administration doit refuser tout paiement
                    offert deux ans après l'échéance; ce délai n'est porté à quatre ans qu'autant
                    que le retardataire n'est pas en faute.</p>
                <p>Il appartient à l'autorité administrative supérieure de déterminer comment la
                    part contributive de personnes tenues de s'assurer doit être payée sur leurs
                    émoluments, lorsque ceux-ci leur sont donnés en. nature ou sont garantis par des
                    tiers (§ 180).</p>
                <p>B. Mode de paiement. - Dans les cas prévus au § 176, lespatrons doivent, à la fin
                    de chaque mois et au plus tard jusqu'au 15 du mois suivant, envoyer franco le
                    montant des contributions échues à la caisse chargée de les recevoir. Lors du
                    premier versement, ils remettent à cette caisse un. bordereau des contributions
                    à payer désormais; ce bordereau est transmis à l'Office impérial des.
                    assurances; en cas de modifications, la caisse doit en être avertie par le
                    patron au plus tard lors du plus prochain versement. Les. contributions sont
                    versées à la Banque de l'Empire au compte de l'Office impérial (§ 181).</p>
                <p>Au vu des bordereaux, l'Office dresse des comptes d'assurance</p>
                <pb rendition="M. ERNEST LERR."/>
                <p> pour le calcul des droits éventuels des employé's assurés et des membres de leur
                    famille (§ 182).</p>
                <p>Quittance est donnée des versements au moyen de timbres (Marken) que l'Office
                    fournit aux caisses pour chaque classe de contributions ; les timbres doivent
                    indiquer la classe et leur valeur en numéraire (§ 183). Le patron colle
                    immédiatement les timbres qui lui ont été remis sur la carte d'assurance de
                    l'employé, et les oblitère ; les timbres valent alors comme quittance de la
                    contribution (§ 185).</p>
                <p>Les caisses où doivent être effectués les versements sont installées, suivant les
                    besoins, par l'Office impérial; et, provisoirement, les versements peuvent aussi
                    se faire aux caisses désignées par les administrations supérieures locales ou
                    aux bureaux de poste (§ 186).</p>
                <p>C'est à l'assuré qu'incombe l'obligation de se procurer la carte d'assurance, en
                    fournissant au bureau chargé de délivrer ces cartes, sur une , carte d'admission
                    (Aufnahmekarle), les renseignements nécessaires sur son âge, sa situation de
                    famille et ses émoluments; le tout, sous peine d'une amende éventuelle de police
                    de 10 marks (l2 fr. 50c.). S'il n'a pas de carte d'assurance ou se refuse à la
                    présenter, l'employeur peut y suppléer (§ 188). Les cartes d'assurance sont
                    établies de façon à pouvoir recevoir au moins 48 timbres ; elles portent pour
                    chaque assuré une série continue de numéros (§ 193) et doivent être renouvelées
                    dans les cinq ans à dater du jour de leur émission (§ 195). A la fin de chaque
                    mois, le bureau chargé de délivrer les cartes d'assurance envoie à l'Office
                    impérial les cartes d'admission qui lui ont été remises dans le mois (§ 189).
                    L'assuré peut toujours se procurer une nouvelle carte d'assurance, en présentant
                    une nouvelle carte d'admission, et faire reml)lacer celles qui ont été perdues
                    ou détruites par une autre sur laquelle on mentionne toutes les anciennes
                    contributions dont il peut justifier (§§ 190, 197). Nul n'a le droit de retenir
                    une carte contre le gré du titulaire (§ 199).</p>
                <p>Comme on l'a déjà vu plus haut, les contributions obligatoires ne doivent plus
                    être acceptées plus de deux ou, suivant les circonstances, de quatre ans après
                    leur échéance normale (§ 205); mais on admet comme équivalent au paiement en
                    temps utile : 1'. l'avertissement adressé à l'employeur par l'autorité
                    compétente; 20 la</p>
                <pb rendition="LA NOUVELLE LÉGISLATION ALLEMANDE DE 1911."/>
                <p> promesse faite par l'assuré ou l'employeur de se libérer, pourvu qu'ensuite le
                    paiement soit effectué dans un délai raisonnable (§ 2o7).</p>
                <p>C. Fortune de l'Office impérial des assurances. - Les ressources de l'Office ne
                    peuvent être appliquées qu'aux objets prescrits ou autorisés par la loi. Les
                    recettes et les dépenses doivent être comptées à part, et les revenants-bons
                    conservés aussi à part.</p>
                <p>L'Office n'a pas le droit d'entreprendre d'autres opérations que celles qui lui
                    sont confiées par la loi (§ 219).</p>
                <p>Sa fortune doit être placée à intérêt en les valeurs admises pour les biens des
                    mineurs, en tant que la loi ne permet pas d'autres emplois. Les placements
                    hypothécaires ou en rentes foncières ne sont autorisés qu'à la condition que la
                    somme prêtée ne dépasse pas les trois cinquièmes de la valeur de l'immeuble
                    grevé, ou tout au plus les deux tiers de cette valeur dans les États confédérés
                    où ce taux est admis pour les prêts sur des immeubles ruraux; en principe,
                    l'Office ne doit prêter qu'en premier rang, et il lui est interdit de prêter sur
                    des terrains à bâtir ou sur des constructions non encore achevées et d'un revenu
                    incertain (§§ 220-222).</p>
                <p>Le quart, au moins, de l'avoir de l'Office doit être placé en fonds publics de
                    l'Empire ou des États confédérés. Le Chancelier de l'Empire peut, du reste,
                    autoriser divers autres placements offrant de sérieuses garanties ou des
                    avantages particuliers pour les assurés (§§ 224-226).</p>
                <p>D. Recouvrement des contributions en souffrance et délais de prescription. - Le
                    paiement des contributions en souffrance peut être poursuivi en la même forme
                    que celui des impôts communaux.</p>
                <p>Elles se prescrivent par deux ans après l'expiration de l'année où elles étaient
                    échues. Les demandes en restitution de contributions se prescrivent par six mois
                    ; les demandes en paiementde prestations dues par l'Office, par quatre ans à
                    partir de l'époque où la prestation était due (§§ 227 et suiv.).</p>
                <p>VI. - PAIEMENT DES PRESTATIONS DUES PAR L'OFFICE IMPÉRIAL.</p>
                <p>L'Office impérial paie ses prestations, au vu d'un mandat de la</p>
                <p>Commission de rentes, par la poste et, en principe, par l'entremise</p>
                <p> 64,1</p>
                <pb rendition="M. ERNEST LEHR."/>
                <p> -du bureau de poste dans le ressort duquel l'assuré demeurait au moment de la
                    demande; si l'assuré change de résidence, il peut prier la Commission ou le
                    bureau de poste de son précédent domicile, de transmettre les fonds au bureau de
                    poste de sa nouvelle résidence. Toute personne ayant le droit de posséder un
                    sceau officiel peut, pour les paiements, donner les attestations ou
                    légalisations requises (§§ 313-314).</p>
                <p>VII. - DISPOSiTIONS DIVERSES.</p>
                <p>A. Défenses et pénalités. - La loi du 20 décembre 1911 punit d'amendes plus ou
                    moins élevées et même, suivant lès cas, d'emprisonnement les employeurs qui
                    fournissent, pour l'établissement des cartes d'assurance de leurs employés, des
                    renseignements inexacts ou incomplets; qui négligent d'acquitter en temps utile
                    les contributions dues pour leurs employés ou de munir les cartes des timbres
                    voulus; qui déduisent des salaires de leurs employés une quote-part plus élevée
                    qu'ils n'en ont le droit ou retiennent indûment une carte d'assurance; qui,
                    sciemment, n'appliquent pas à l'assurance la contribuion qu'ils avaient reçue à
                    ces fins de leurs employés (§§ 339 et suiv.). Il leur est, d'ailleurs, loisible
                    de se décharger de leurs obligations sur des chefs de service, surveillants ou
                    autres préposés de leur maison, lesquels sont alors personnellement tenus de
                    leurs fautes ou négligences; mais le patron peut être puni en même temps qu'eux,
                    s'il a été complice de leurs agissements ou s'il a commis une culpa in eligendo
                    (§ 344).</p>
                <p>D'autre part, il est défendu aux employeurs, sous peine d'amende, d'interdire à
                    leurs employés assurés de remplir les fonctions honorifiques réservées aux
                    employés dans les diverses autorités prévues par la loi d'assurance (§§
                    345-346).</p>
                <p>La même loi prévoit des peines rigoureuses pour les membres desdites autorités
                    qui manquent à leurs devoirs comme tels (§§ 348 et suiv.).</p>
                <p>Les recours contre les condamnations prononcées par l'Office impérial sont
                    examinés en dernière instance par le Tribunal arbitral (§ 358). Les amendes,
                    autres que celles auxquelles a condamné un</p>
                <pb rendition="LA NOUVELLE LÉGISLATION ALLEMANDE DE 1911."/>
                <p> tribunal pénal, entrent dans la caisse de l'Office, et le paiement en est
                    poursuivi comme cèlui des impôts communaux (§ 359).</p>
                <p>B. Législations étrangères. - .En tant que d'autres États ont pourvu par leurs
                    lois à l'assurance des employés d'une façon analogue, le Chancelier de l'Empire,
                    avec l'autorisation du Conseil fédéral et à charge de réciprocité, peut convenir
                    dans quelle mesure, pour des entreprises qui empiètent du territoire de l'un des
                    États sur celui de l'autre, ou pour des employés qui sont occu1ýés
                    temporairement sur le territoire de l'autre État, l'assurance des intéressés
                    doit être réglée d'après la loi allemande ou d'après celle de l'autre État. Il
                    est loisible de régler par la même voie, et sous la condition de prestations
                    réciproques, l'assurance de ressortissants d'un État étranger d'une façon
                    différant plus ou moins de celle que prévoit la loi du 20 décembre 1911, et de
                    faciliter, sur le territoire de l'un des États, l'exécution des mesures
                    d'assistance prévues dans l'autre.</p>
                <p>Dans ces arrangements, il n'est pas permis de diminuer ou de supprimer la
                    quote-part de contribution imposée aux employeurs.</p>
                <p>Ces arrangements doivent être communiqués au Reichstag (§ 362).</p>
                <p>Le Chancelier peut, avec l'assentiment du Conseil fédéral, prescrire, à l'égard
                    des ressortissants d'un État étranger ou de leurs ayants cause, l'application
                    d'un droit de représailles (Ve geltungsrecht) (§ 363).</p>
                <p>C. Relations de l'Office avec les institutions d'assurance antérieures. - La loi
                    de 1911 est terminé par un long chapitre de dispositions transitoires (§§ 364 à
                    393) destinées à régler les relations entre l'Office impérial, auquel sont
                    aujourd'hui tenus de s'affilier tous les employés énumérés dans le paragraphe 1
                    de la loi, et les caisses de retraites publiques ou privées, les sociétés
                    d'assurance sur la vie ou de rentes viagères et les autres établissements de
                    prévoyance analogues, auprès desquels ils s'étaient antérieurement assurés. Les
                    conditions de ces relations sont, en général, que l'employeur paie à la caisse
                    au moins la moitié de la contribution due par l'assuré d'après la loi de 1911 ;
                    que la caisse verse la contribution pour le compte de l'assuré à l'Office
                    impérial,</p>
                <pb rendition="648                      M. ERNEST LEUR."/>
                <p> et que ce dernier paie les pensions à l'assuré, soit directement, soit par
                    l'entremise de la caisse. Mais ces conditions varient naturellement d'après
                    l'organisation propre de chacun de ces établissements, réputés simplement
                    subsidiaires, et nous ne croyons pas utile de faire ici ùne analyse de ces
                    dispositions fort développées et minutieuses.</p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>LA GUERRE ITALO-TURQUE ET LE DROIT DES GENS,</head>
                <byline>PAR M. Andréa RAPISARDI-MIRÂBELLI,, Docteur agrégé de l'Université de Gènes
                    (1ý.</byline>
                <p>CINQUIÈME PARTIE. - LA CONCLUSION DE LA PAIX.</p>
                <p>L'Italie n'était pas opposée à une paix conciliante; ses intentions à cet égard
                    furent à un certain moment - ou pouvaient être bien connues. Dans son ullimaltm
                    à la Turquie, il était fait allusion à des accords ultérieurs qui auraient été
                    conclus par les deux gouvernements pour régler la nouvelle situation que
                    l'occupation italienne aurait créée dans les territoires dont il s'agissait, et
                    certes le gouvernement italien ne pouvait songer à demander le consentement
                    pacifique de la Turquie à cette occupation, sans rien lui concéder en
                    échange.</p>
                <p>Or, un document officiel (") nous apprend déjà, comme nous eûmes l'occasion de le
                    remarquer, que dans la pensée du gouvernement l'occupation rapide des principaux
                    points de la côte tripolitaine, sur laquelle se concentrèrent les premières
                    hostilités (2 au 21 octobre 1911), visait précisément à provoquer une action
                    diplomatique directe ou interposée, devant mettre fin à la guerre qui commençait
                    et dont l'issue ne pouvait être douteuse pour personne.</p>
                <p>Mais cette action ne se produisit pas.</p>
                <p>La Turquie, il est vrai, aussitôt après la déclaration de guerre et le début des
                    hostilités, adressa, on s en souvient, une première note circulaire aux
                    Puissances européennes; par une nouvelle note consécutive, elle mit on mouvement
                    sa propre diplomatie pour</p>
                <note place="bottom">(1) Traduit de l'italien, sur manuscrit, par M. LÉON DEVOGEL,
                    chef de division au département des affaires étrangères de Belgique. Voir Revue
                    de droit international et de législation comparée, 1912, p. 159 et 411, et 1913,
                    p. 85 et 523.</note>
                <note place="bottom">(t) Le rapport cité : L'azione dell' esercito italiano nella
                    guerra italo-turca.</note>
                <fw place="bottom"> REVUE DE DROIT INT. - 451 ANNER.</fw>
                <pb rendition="M. ANDRÉA RAPISARDI-MItABiELLI."/>
                <p> qu'elle agit auprès des diverses chancelleries dans le même sens.</p>
                <p>Mais la voie suivie par la Turquie ne pouvait avoir d'issue.</p>
                <p>La Turquie prétendait faire de son conflit avec l'Italie une question européenne,
                    en sollicitant une véritable intervention de l'étranger, destinée à faire
                    abandonnerï. l'Italie les termes de son tltimaium et à lui faire accepter des
                    négociations sur la base que lui proposait la Turquie, c'esc-à-dire (le simples
                    garanties d'expansion économique en Tripolitainie. Suivant certaines
                    informations, la Turquie aurait encore tenté une troisième et une quatrième
                    démarche auprès des Puissances, alors qu'il se serait agi de la nécessité de
                    faire évacuer aux troupes italiennes les premières occupations faites ('). Les
                    Puissances répondirent en affirmant leur stricte neutra lite.</p>
                <p>Lorsque la Turquie fut ainsi laissée seule vis-à-vis de l'Italie, l'idée de la
                    résistance à outrance prévalut chez elle. Nous ne rechercherons pas toutes les
                    raisons de politique interne et de politique extérieure qui purent justifier
                    cette attitude. Il est certain, maintenant que les faits sont accomplis, que la
                    Turquie' plus que tout autre peut se rendre compte à présent de l'erreur qu'elle
                    commit.</p>
                <p>La guerre, à peine commencée, se préecipita vers de graves conséquences. L'Italie
                    dut verser un douloureux tribut de sang dans les journées du 23 octobre 1911
                    (Sciara-Sciat) et du 26 du môme mois (attaque autour de l'habitation (le Gemal
                    bey). La grande explosion de laine que les Turcs avaient réussi en un temps si
                    court à faire éclater parmi les tribus arabes et dont la preuve ostensible fut
                    la .participation, insoulwonnée d'abord, des Arabes à la lutte, faisait bien
                    prévoir à l'Italie une période (le longue résistance et de lourds sacrifices et
                    lui imposa tout d'abord l'obligation de doubler les troupes de son corps
                    expéditionnaire. Désormais l'Italie, engagée comme elle l'était, ne pouvait plus
                    se retirer en se contentant d'une transaction qui n'eût pas définitivement
                    résolu en sa faveur la, grave -question de cette entreprise plus politique que
                    militaire. Le décret d'annexion du .5 novembre 1911 fut la conclusion ce cette
                    première phase et en même temps l'acte qui en ouvrit une seconde, au cours</p>
                <note place="bottom">(1) Cfr. les informations citées dans E. COQUET, « La guerre
                    italo-turque et le droit, international -, dans la Revue générale de droit
                    international public, 1912, p. 26 et note 1 de l'extrait.</note>
                <pb rendition="LA GUERRE ITALO-TURQUE ET LE DROIT DES GENS."/>
                <p> de laquelle l'Italie et la Turquie se tinrent toutes deux sur des positions
                    irréductibles (').</p>
                <p>Des tentatives de médiation des Puissances européennes se produisirent sur ces
                    entrefaites. La guerre ne restait pas indifférente aux neutres, bien qu'elle se
                    poursuivît uniquement sur un territoire africain. Dans différents communiqués
                    officieux et officiels, que nous avons cités en temps opportun, l'Italie avait,
                    en effet, été amenée à faire savoir qu'aucune restriction du théâtre de la
                    guerre, sauf pour une partie très limitée affectant ses intérêts particuliers,
                    n'avait été imposée de fait et ne pouvait l'être de droit. Par là, tandis
                    qu'elle répondait aux affirmations ou insinuations erronées de certaine presse,
                    elle manifestait en même temps son intention plus que probable d'élargir le
                    cercle des opérations de guerre. Le fait d'annoncer des hostilités dans une
                    région plus voisine, étant données les difficultés connexes à l'existence de
                    l'Empire ottoman pour l'équilibre européen, devait être une invitation aux
                    tentatives de médiation. La conduite de l'Italie, d'autre part, disposée comme
                    elle l'était à renoncer à une action navale énergique, quelque désavantageuse
                    que fût pour elle cette attitude, pour ne pas susciter un danger pour la paix
                    européenne, méritait que les Puissances, se rendant compte de la générosité de
                    cette conduite, fissent ,entendre à la Turquie un langage plus sévère que celui
                    de la simple médiation (2). Des situations, aussi juridiquement anormales que
                    celles qui ont été créées à la Turquie durant tout un siècle par la diplomatie
                    européenne, ne peuvent à un certain moment se résoudre par des moyens
                    strictement juridiques; une telle solution peut par-</p>
                <note place="bottom">(1) Dans la note circulaire du 5 novembre 1911, par laquelle le
                    ministre des affaires étrangères italien donnait communication du décret
                    d'annexion aux États étrangers, il était dit que le gouvernement italien était
                    disposé encore à faire à la Turquie des conditions de paix , convenant autant
                    que possible à ses intérêts légitimes et à son pres- .tige ». Mais ce décret
                    augmentait considérablement la portée du dissentiment entre la <lb/>Turquie qui
                    n'aurait pas même voulu reconnaître le fait de l'occupation et l'Italie qui, de
                    son côté, convertissait cette occupation en souveraineté.</note>
                <note place="bottom">(2) Un reproche de ce genre fut adressé aux grandes Puissances
                    par le correspondant du Times à Vienne, le 16 novembre 1911, à propos du bruit
                    qui courait à ce moment au sujet d'une action immédiate de l'Italie dans la mer
                    Egée.</note>
                <pb rendition="M. ANDR A RAPISARDI-MIRABELLI."/>
                <p> fois être la plus mauvaise, tandis qu'il peut arriver qu'en s'écartant pour
                    finir du droit strict on solutionne le problème de la façon la plus équitable ou
                    la plus opportune. Mais tel ne fut pas le cas.</p>
                <p>Vers la mi-novembre 1911, de nombreux journaux annonçaient la conclusion
                    imminente de la paix. Des faits postérieurs nous montrent combien était fondée
                    la note officieuse par laquelle la</p>
                <p>Tribuna du 18 novembre s'empressait de démentir tous les bruits qui couraient à
                    ce sujet, - ceux-ci étant dénués de toute consistance et réalité,. Notons que
                    ces bruits couraient précisément au moment où l'on attribuait à l'Italie le
                    projet d'une grande action navale (').</p>
                <p>Vers les premiers jours de janvier 1912, les mêmes bruits circulèrent encore; on
                    annonçait comme certain, spécialement dans la presse française, que les
                    Puissances étaient déjà d'accord sur la nécessité de s'employer à mettre fin au
                    conflit et qu'on attendait pour agir, à Constantinople, la solution de la crise
                    constitutionnelle (2). De fait, il était encore absurde de parler de cette façon
                    de négociations de paix. Si les chancelleries, comme il est facile de l'imaginer
                    et de le croire, se préoccupaient du problème, celui-ci ne sortait pas des
                    limites d'un simple , objet " de conversations; mais " si , même les Puissances
                    avaient eu l'intention d'agir, on ignorait absolument - quand-, et " comment
                    elles l'auraient fait. La chose fut évidente quand la Russie eut dans l'espace
                    d'un peu plus d'un mois (janvier-février) à répéter par trois fois une tentative
                    visant à provoquer une initiative des Puissances.</p>
                <p>Les difficultés ne portèrent pas sur la valeur des conditions de la proposition
                    (on dit que la proposition russe avait pour base la reconnaissance du décret
                    italien du 5 novembre 1911 [']), mais sur ce qui devait en constituer la base
                    préalable, à savoir : la volonté chez les différentes Puissances d'exercer une
                    action quelconque dans ce sens et leur consentement à cet effet. Aussi le
                    résultat de ces 0) La nouvelle donnée pour certaine d'un blocus imminent des
                    Dardanelles fut officiellement démentie par le gouvernement italien le 27
                    novembre 1911.</p>
                <note place="bottom">(2) Voir, par exemple, le Temps du 5 janvier 1912, dans un
                    télégramme de son correspondant romain.</note>
                <note place="bottom">(3) Voir la Tribuna du I1 février 1912, qui publiait une
                    conversation avec une haute personnalité russe. Pareille proposition, sur la
                    base prémentionnée, aurait été adressée à toutes les Puissances, y compris
                    l'Italie et à l'exclusion de la Turquie, attendu qu'elle visait précisément à
                    exercer une action collective à Constantinople.</note>
                <pb rendition="LA GUERRE ITALO-TUItQUE ET LE DROIT DES GENS."/>
                <p> démarches fut-il qu'aucun gouvernement ne reconnut l'opportunité, en ce moment,
                    de cette proposition. Dans son discours dù trône à la</p>
                <p>Chambre des lords (14février1912),le roi d'Angleterre parla d'une médiation pour
                    la cessation de la guerre italo-turque comme d'une éventualité. La sagesse
                    politique de lord Lansdowne, ex-ministre des affaires étrangères, avertissait le
                    môme jour dans la même</p>
                <p>Chambre que rien n'était plus dangereux ou moins susceptible de produire de bons
                    résultats dans des questions semblables qu'une médiation prématurée.</p>
                <p>Les adhésions à la proposition russe furent lentes. Vers la fin février, on
                    donnait comme acquises l'adhésion de l'Angleterre et celle de la France (1). Le
                    ministère des affaires étrangères de France faisait publier une note de l'Agence
                    Havas dans laquelle on ne démentait pas la nouvelle, mais on en atténuait
                    seulement les termes ('). Cette note fut suivie immédiatement (28 février 1912)
                    d'une autre de l'Agence officielle allemande, le - Bureau Wolff , qui annonçait
                    l'adhésion de l'Allemagne et de l'Autriche-Hongrie.</p>
                <p>Et la T'ibitna du 28 février publiait le communiqué suivant, d'inspiration
                    évidemment officielle : , Nous savons de bonne part qu'à la suite de
                    l'initiative russe en vue de bâter la fin de la guerre... il y a actuellement un
                    échange d'idées entre les grandes Puissances, qui sont toutes sans aucune
                    exception animées d'un égal désir de coopérer à ce résultat.</p>
                <p>Mais les questions de procédure retardèrent encore toute action.</p>
                <p>On discutait s'il fallait s'adresser d'abord confidentiellement à Rome pour
                    connaitre les concessions qu'il était possible de faire et ensuite agir
                    collectivement à Constantinople (proposition russe), ou s'il convenait de faire
                    une démarche semblable à Rome et à Constantinople (proposition Poincaré) et
                    encore si la démarche devait être collective, ou particulière et identique.
                    Enfin, la démarche eut lieu.</p>
                <p>L'Agence Stefani publiait dans la soirée du 10 mars le coinmuniqué officiel
                    suivant : 4 Hier, les ambassadeurs de France, d'Angleterre, d'Allemagne et
                    d'Autriche-Hongrie et, avant eux, le premier conseiller de l'ambassade de Russie
                    (l'ambassadeur étant malade) se sont rendus séparément à la Consulta et chacun a
                    demandé au</p>
                <note place="bottom">(t) Voir dans le Matin du 27 février 1912.</note>
                <note place="bottom">(«) Voir dans le Matin du 28 février.</note>
                <pb rendition="M. ANDRÉA RAPISARDI-MIRABELL."/>
                <p> ministre des affaires étrangères à quelles conditions l'Italie était disposée à
                    accepter la médiation amicale des Puissances pour la cessation des hostilités.
                    Le ministre a réservé sa réponse. Cette démarche était accomplie à un moment où,
                    dans les derniers jours, le pessimisme, sur une entente des Puissances pour une
                    action quelconque, avait envahi et conquis la presse la plus optimiste. La
                    démarche faite, il y eut des journaux qui - prévision aisée à faire - en
                    escomptèrent aussitôt l'insuccès (1).</p>
                <p>L'Italie communiqua sa réponse le 15, dans un pro memoria remis par son ministre
                    des affaires étrangères séparément aux dits ambassadeurs. D'après ce que l'on
                    sait avec plus ou moins d'exactitude des conditions énumérées par ce document,
                    il exigeait en premier lieu le retrait des troupes turques de la Tripolitaine et
                    de la Cyrénaïque, retrait qui, d'une façon ordinaire, aurait coïncidé avec la
                    cessation de tout acte d'hostilité de la part de l'Italie vers n'importe quel
                    point de l'empire ottoman. Cette cessation de fait des hostilités avait pour but
                    d'épargner à la Turquie la reconnaissance explicite de la souveraineté
                    italienne; au contraire, l'Italie demandait que cette reconnaissance émanât des
                    Puissances (2).</p>
                <p>D'autre part, l'Italie s'engageait: à reconnaître l'autorité religieuse du
                    Khalife d'une manière semblable à celle fixée par l'article 4 de l'accord
                    austro-turc du 26 février 1909, relatif à la Bosnie-Herzégovine, en tant que
                    cette disposition était applicable à la Tripolitaine et à la Cyrénaïque; à
                    respecter la liberté religieuse, les usages, les coutumes des populations
                    musulmanes, à ne pas les punir pour les actes d'hostilité accomplis après le
                    décret d'annexion; à assumer la</p>
                <note place="bottom">(1) Voir, par exemple, la Neue freie Presse du Il mars 1912 et
                    le Figaro du 14 mars.</note>
                <note place="bottom">(2) C'était donc à tort que le correspondant romain du Temps
                    (18 mars) écrivait que la prétention du gouvernement italien d'obtenir des
                    Puissances la reconnaissance de l'annexion, avant de demander la reconnaissance
                    de fait à la Porte, faisait douter que les <lb/>Puissances pussent continuer
                    leurs démarches à Constantinople, attendu que leur neutralité en eût été violée.
                    Cette reconnaissance n'ayant pas, que nous sachions, été demandée aux Puissances
                    avant la cessation de fait des hostilités avec la Turquie, elle n'aurait rien eu
                    d'offensant pour leur neutralité. Ici s'appliquent très bien les développements
                    que nous avons exposés, dans l'article précédent, dans la note réfutant
                    l'objection de M. Anzilotti, d'après laquelle la cessation des hostilités, sans
                    un traité de paix, créerait, suivant la théorie commune, un état de choses
                    absurde.</note>
                <pb rendition="LA GUERRE ITALO-TURQUE ET LE DROIT DES GENS."/>
                <p> garantie d'une partie de la dette publique ottomane, correspondante au produit
                    des douanes de la Tripolitaine et de la Cyrénaïque; à supprimer les offices
                    postaux italiens et le régime des capitulations en tant qu'il favorisait les
                    sujets italiens, lorsque les autres Puissances seraient d'accord sur ces points;
                    à conclure des accords avec les grandes Puissances en vue de garantir
                    efficacement l'intégrité de la Turquie européenne. Le gouvernement turc, par
                    contre, aurait dù s'engager à rétablir le statu quo ante pour tout ce qui
                    regardait les offices postaux, les écoles et les impôts et à résoudre toutes les
                    questions ayant trait à des réclamations présentées par des sujets italiens
                    avant la déclaration de, guerre dans toutes les parties de l'Empire. Pour la
                    solution de ces questions, l'Italie se déclarait disposée à s'en remettre à la
                    cour (le la</p>
                <p>Hlaye ou à tout autre tribunal arbitral (1).</p>
                <p>Cette réponse de l'Italie était à peine connue qu'une information officieuse de
                    Constantinople (,, Stefani ,, 19 mars 1912) nous apprenait que la Porte avait
                    informé ses ambassadeurs auprès des grandes Puissances qu'elle considérait les
                    propositions de paix le</p>
                <p>FlItalie comme inacceptables (a).</p>
                <p>La combinaison de la démarche à faire à Constantinople fut d'une longue
                    élaboration. Le Times du 27 mars annonçait de Pétersbourg que l'accord entre les
                    Puissances n'avait pu se faire; mais des informations puisées à une bonne source
                    apprenaient, vers la fin mars, qu'il avait été décidé de t'aire à Constantinople
                    une démarche analogue à celle accomplie à Rome. C'était donc la proposition de
                    M. Poincaré qui l'emportait sur celle de M. Sazonov.</p>
                <p>La recherche de la formule appropiéc, selon laquelle la demande à Constantinople
                    devait être adressée, fit encore perdre un certain nombre de jours. La grave
                    démarche fut faite le 16 avril (3). La</p>
                <note place="bottom">(1) Le contenu de ce pro memoria ne fut pas officiellement
                    révélé.</note>
                <note place="bottom">(2) Le ministre des affaires étrangères turc, Assim bey, avait
                    été confidentiellement informé de la réponse de l'Italie par l'ambassadeur
                    d'Angleterre à Constantinople.</note>
                <note place="bottom">(3) Le texte de la note, tel qu'il fut publié par une agence
                    française, était conçu comme suit : ,, Les Puissances, après avoir constaté que
                    l'Italie serait disposée à accepter à certaines conditions une intervention
                    amicale dans le but d'arriver à une cessation des hostilités, s'adressent, en
                    étant animées du même esprit amical, à la Sublime Porte pour la prier de leur
                    faire savoir à quelles conditions elle admettrait leur médiation en vue de
                    mettre fin au conflit italo-turc ».</note>
                <pb rendition="M. ÀNDRÉA RAPISARDI-MIRABELLI."/>
                <p> réponse turque, avant d'être formellement remise aux ambassadeurs, avait déjà
                    précédé la démarche des Puissances, comme nous l'avons vu, dès le lendemain du
                    jour où les conditions de l'Italie purent être connues. Dans l'intervalle, le
                    ministre des affaires étrangères turc avait, en plusieurs circonstances, affirmé
                    la volonté inébranlable (le la Turquie de ne pas renoncer à ses droits de
                    souveraineté sur les deux provinces africaines. Le discours du trôýe au</p>
                <p>Parlement ottoman (18 avril) constitua une nouvelle affirmation de cette
                    volonté.</p>
                <p>Le texte de la réponse turque fut remis aux ambassadeurs le 23 avril. Un résumé
                    des propositions turques fut communiqué par l'Agence Reuter ; en Italie, la
                    Tibuna du 24 avril publiait des détails circonstancies sur leur contenu, qui, à
                    défaut de nouvelles tout à fait précises, étaient d'une approximation
                    vraisemblable.</p>
                <p>Nous ne nous croyons du reste pas tenus à les reproduire in extenso et à nous
                    livrer à une appréciation critique de l'argumentation de cette réponse, chose
                    qui, du reste, nous amènerait à nous étendre sur les motifs de l'ultimatum et ds
                    lors à nous répéter en partie. La substance de ces propositions se réduisait à
                    affirmer une fois de plus le principe immuable de la souveraineté de la Turquie
                    sur les deux vilayets africains, en ajoutant qu'aucune autre solution ne pouvait
                    servir de base à une médiation.</p>
                <p>La Turquie restait donc on ne peut plus intransigeante, et l'on ne peut
                    s'empêcher de songer à ce r1opos qu'à peine un an plus tard, dépossédée de la
                    plus grande partie de son territoire européen, elle devait se trouver dans des
                    dispositions d'esprit toutes différentes, quand elle acceptait, dans une
                    attitude d'humble reconnaissance, la paix avec ses ennemis balkaniques
                    victorieux, des mains des</p>
                <p>Puissances européennes réunies 'à Londres. Et cependant, déjà au printemps 1912,
                    la situation dans les Balkans n'était pas du tout rassurante; le ministre russe
                    Sazonov, dans son discours du 26 avril 1912, en avertissant la Turquie du côté
                    critique de la situation, faisait d'autre part du maintien du statu quo dans la
                    péninsule balkanique plus que jamais le pivoi de la politique
                    russoitalo-autrichienne, c'est-à-dire des trois grandes Puissances les plus
                    intéressées et appartenant à deux groupes opposés d'alliances.</p>
                <p>C'était là une garantie indéniable pour la paix européenne, mais c'était aussi
                    une bonne raison pour que l'utilité de la médiation fût</p>
                <pb rendition="LA GUERRE ITALO-TURQUE ET LE DROIT DES GENS."/>
                <p> convenablement appréciée (') et pour que l'échange de vues commencé à ce propos
                    ne cessàt pas, malgré les réponses si divergentes des deux belligérants. On
                    parla encore pendant quelque temps de conversations diplomatiques et de contacts
                    fréquents entre les ambassadeurs des grandes Puissances, toujours dans le niéme
                    but, niais d'un jour à l'autre plus faiblement, jusqu'à ce que tout écho de
                    pareilles conversations, de pareils contacts - si mnime ceux-ci avaient jamais
                    existé - cessài t de se faire entendre.</p>
                <p>La tentative cle médiation avait donc, les faits le démontraient, conplètement
                    échoué. Nous en avons fait la chronique; nous devrions conclure en portant sur
                    elle une appréciation. Mais une conclusion de ce genre nous conduirait assez
                    loin de la matière de notre article et de l'objet de toute notre étude. Cette
                    appréciation exigerait une enquête approfondie concernant la politique des
                    différents États pour en expliquer les doutes, les hésitations, les scrupules,
                    les contradictions. Tous ces défauts en effet eurent pour résultat de donner à
                    leur projet de médiation, comme alfaibli par une consomption héréditaire, la
                    destinée d'une créature mort-née, qui ne put faire entendre sa voix à la dure
                    oreille de la Turquie ; il n'eut pas même une plainte légère trahissant
                    l'existence de la vie ; les ambassadeurs le présentèrent mort dans leurs bras à
                    Assini bey et celui-ci, en répondant comme il répondit, en fit l'éloge funèbre.
                    Aucune médiation dans de pareilles circonstances et vis-à-vis d'aucun autre
                    belligérant n'aurait obtenu plus de succès ; il manquait à celle-ci cette
                    conviction intime, cette cohésion de volonté et d'action qui peuvent faire la
                    force, dans le meilleur sens du mot, de toute médiation collective (je veux
                    parler de la médiation dans les limites strictement entendues de sa conception
                    juridique). Si la médiation collective est préférable à la médiation d'une seule
                    Puissance, conme ayant plus de probabilités de succès, ce n'est pas pour un
                    aut1e motif que celui qui a été mentionné. Au point de vue spécial et très
                    particulier (le la Turquie, cette considération acquérait un intérêt tout à
                    fait</p>
                <note place="bottom">(1) Ce discours coïncidait avec l'attaque toute récente de la
                    flotte italienne (18 avril 1912) contre les forts extérieurs des "Dardanelles,
                    attaque qui avait suscité une vraie fermentation dans la presse bulgare
                    (signalée dans un télégramme de Sofia au Pester-Lloyd, du 26 avril). Déjà une
                    mission de délégués macédoniens faisait le tour des capitales des grandes
                    Puissances en demandant l'autonomie de la Macédoine. (Cfr. une interview avec un
                    de ceux-ci dans le (jiornale d'Italia, du 26 avril 1912.)</note>
                <pb rendition="M. ANDREA RAPISARDI-MIRABELLI."/>
                <p> propre, qu'il ne serait possible de montrer comme il convient qu'en passant en
                    revue toute l'histoire de la question d'Orient.</p>
                <p>La Turquie s'est vue souvent protégée, dans la I)ossession de ses territoires mal
                    administrés, par les rivalités des puissances européennes et il est arrivé que
                    l'accord européen l'a amoindrie. Or, la perte, devant se produire pour elle un
                    jour ou l'autre, de la Tripolitaine et de la Cyrénaïque avait été sanctionnée -
                    nous ne rappellerons pas par suite de quelle fatalité historique - par les
                    assises du concert et de l'équilibre européen. Cette simple constatation nous
                    parait devoir être d'un grand poids pour faire apprécier sévèrement les
                    tergiversations de l'Europe dans son rôle de médiatrice.</p>
                <p>L'Europe politique, si fière de ses puissantes armées, de son expansion coloniale
                    au service du développement de la civilisation, observa une attitude hypocrite
                    et indigne en se montrant surprise de l'attaque de l'Italie; elle n'eut pas, au
                    cours de ses laborieuses tentatiVes pour préparer une médiation, un seul moment
                    de sincérité, qui lui fit assuier la part de responsabilité lui incombant dans
                    l'action de l'Italie et qui lui permit, dans la conscience de cette
                    responsabilité, de concerter, d'oflir, de faire triompher sa propre médiation.
                    Vu le danger d'une conflagration balkanique, qui à ce moment paraissait la pire
                    éventualité pouvant se produire pour la paix européenne, il eût été logique et
                    politique de ne pas laisser à la</p>
                <p>Turquie la faculté de décliner, par un pur opportunisme de politique interne, ou
                    par une suprême et inconsciente indifférence, les offres pressantes de
                    l'Europe.</p>
                <p>La tentative de médiation ayant échoué, on parla d'une conférence internationale.
                    L'idée d'une pareille conférence apparut dans la presse à deux intervalles
                    différents : vers la mi-mai 1912 et ensuite un mois plus tard environ; mais il
                    semble qu'il n'y eût aucune proposition concrète. L'idée fut une première fois
                    attribuée à la Russie, la seconde fois à la France. Le but intime que l'on
                    attribuait à la</p>
                <p>Russie pour un tel projet était de pouvoir poser devant l'Europe la question des
                    détroits (12). D'autres affirmaient même (:') que la</p>
                <note place="bottom">(1) Cfr. à ce propos une lettre de Saint-Pétersbourg au Journal
                    des Débats, 25 avril 1912.</note>
                <note place="bottom">(2) Le professeur SCHIEMANN écrivit dans la Gazette de la
                    Croix, du 26 juin 1912, un article sur les mobiles intéressés attribués à
                    l'adroite tentative française.</note>
                <note place="bottom">(3) Entre auties, le rédacteur s'occupant de la politique
                    extérieure dans le Corricre della Sera, 17 avril 1912.</note>
                <pb rendition="LA GUERRE ITALO-TURQUE ET LE DROIT DES GENS."/>
                <p> </p>
                <p>Russie, pour être logique, ne devait pas s'arrêter à ce premier résultat négatif
                    et qu'en conséquence une autre phase, une autre situa-tion devait être créée,
                    attendu qu'il n'était pas compréhensible que, par ses tentatives répétées en vue
                    de faire triompher la médiation, elle eût voulu accomplir seulement un , geste
                    ,. Mais la Russie, non secondée, s'arrêta en réalité à cette initiative
                    malheureuse.</p>
                <p>Il n'est pas juste, toutefois, de dire qu'elle n'a accompli ainsi qu'un -geste ,,
                    une 4 simple formalité diplomatique ,. Etant la plus impartiale des puissances
                    européennes dans ses rapports avec la</p>
                <p>Turquie, elle avait sans doute voulu faire une loyale proposition et il y a tout
                    lieu de croire à la sincérité de ses intentions.</p>
                <p>La paix entre la Turquie et l'Italie fut l'oeuvre de négociations directes, tout
                    à fait extra-officielles, entre les deux parties (1). Les po>'parlers
                    commencèrent à Lausanne, le 12 juillet 1912, entre le prince Saïd Halim
                    (président du Conseil d'État turc) et les négociateurs italiens, MM. Bertolini,
                    Fusinato et Volpi. Ces pourparlers furent interrompus le 24 du même mois par la
                    chute du ministère turc, par suite de laquelle la mission de confiance dont
                    était chargé Saïd Halim, non seulement comme délégué de ce cabinet-, mais comme
                    membre de celui-ci, prenait naturellement fin ; ils reprirent, le 12 août, à
                    Caux, entre les mêmes négociateurs italiens et Naby bey et Pahreddin bey ;
                    enfin, le 4 septembre, les deux missions se transférèrent à Ouchy, où elles
                    continuèrent à travailler jusqu'à la conclusion de la paix.</p>
                <p>Ces conversations, démenties officiellement au début, purent être annoncées avec
                    sécurité à partir du moment où l'un des membres italiens (25 août 1912) se
                    rendit à Turin pour conférer avec le chef du gouvernement. Le 29 septembre, un
                    troisième délégué,</p>
                <p>Rechid pacha, fut adjoint aux délégués ottomans. Dans les premiers jours
                    d'octobre, les membres des deux missions reçurent de</p>
                <note place="bottom">(1) Nous ne retracerons pas toutes les alarmes balkaniques qui
                    h ce moment se multipliaient et rendaient la situation toujours plus menaçante
                    pour la Turquie, vu que, si l'on comprend qu'un tel état de choses devait faire
                    considérer mieux au gouvernement turc ses responsabilités, nous ne savons pas
                    dans quelle mesure cet état de choses aurait eu de l'influence à Constantinople.
                    Vers la fin juin, un article du Tanin, dans lequel il était dit que l'Italie
                    aurait pu prétendre à la seule souveraineté des points occupés et que toute
                    tentative d'accord ne pouvait tenir compte que de etie souveraineté partielle,
                    parut déjà marquer un grand revirement dans l'opinion publique turque et la
                    Gazette de Voss du 26 juin appela l'article prémentionné un ballon
                    d'essai.</note>
                <pb rendition="M. ANDRÉA RAPISARDI-MIItABEI.LI."/>
                <p> leurs gouvernements respectifs les pleins pouvoirs pour négocier.</p>
                <p>Au cours de ces négociations, le problème unique et essentiel, qui fut le dernier
                    point à résoudre, fut - comme on le comprend - le problème de la souveraineté
                    italienne sur les nouvelles provinces.</p>
                <p>L'accord étant péniblement établi sur cette question, la prétention de la Turquie
                    tendant à ce que le traité - tel qu'il était élaboré ne fût rendu exécutoire
                    qu'après l'approbation des Parlements respectifs, menaça de faire écrouler toute
                    l'oeuvre accomplie. Dans la soirée du 12 octobre, l'Italie adressa un ultimatum
                    à la Turquie, aux termes duquel celle-ci devait dans les trois jours adhérer
                    sans conditions à l'accord tel quel, faute de quoi les négociations seraient
                    rompues. Mais, quelques heures avant l'expiration de ce délai, les
                    -préliminaires de paix furent signés (15 octobre 1912, 6 heures du soir).</p>
                <p>Il</p>
                <p>Aucune suspension des hostilités en fait et aucun armistice ne précédèrent et ne
                    suivirent ces préliminaires de paix. Ceux-ci, étant données les questions de
                    forme embarrassantes qui rendirent si laborieuses les négociations, présentent
                    dans leur contenu des particularités très spéciales, comparativement aux clauses
                    communes qui forment habituellement la matière de semblables conventions.</p>
                <p>Ces clauses furent appelées un modus procedendi. Comme il est dit dans leur
                    préambule, le but poursuivi avait été d'obvier à une double difficulté,
                    intéressant respectivement chacune des parties contractantes : à savoir,
                    l'impossibilité ou se trouvait l'Italie de déroger à la loi du 25 février 1912,
                    qui avait proclamé .sa souveraineté sur la Tripolitaine et la Cyrénaïque, et,
                    d'autre part, celle où se trouvait l'Empire ottoman de reconnaître formellement
                    cette souveraineté. Il fut donc convenu : 1° Que le gouvernement impérial, dans
                    le délai de trois jours au plus tard, publierait un firman (1), adressé aux
                    populations de la, Tripolitaine et de la Cyrénaïque, lequel, conforme à un texte
                    annexé au traité, leur accorderait une pleine et entière autohomie, </p>
                <note place="bottom">(1) Le firman en question fut publié le 17 octobre 1912.</note>
                <pb rendition="LA GUERRE ITALO-TURQUE ET LE DROIT DES GENS."/>
                <p> réservant au Sultan la nomination, préalablement acceptée par le gouvernement
                    italien, d'un représentant portant le titre.de naïb-ul-</p>
                <p>Sultan et de cadi, qui à son tour nomme les naïbs parmi les ulémas locaux; même
                    la nomination de ces autres chefs religieux doit être préalablement acceptée par
                    le gouvernement italien (1) ; 20 le gouvernement italien, à son tour, devait,
                    dans le délai de trois jours à partir de la promulgation du firman susdit,
                    rendre un décret (2) conforme à un texte annexé et accordant pleine amnistie aux
                    habitants, pleine liberté pour l'exercice de leur culte musulman, plein respect
                    aux droits des fondations pieuses (vakoufs) et aux relations des musulmans avec
                    leurs chefs religieux; il promettait en outre la nomination d'une commission
                    qui, avec la collaboration d'indigènes, proposerait des règlements civils et
                    administratifs, respectueux des usages locaux; 30 dans un délai de trois jours
                    au.plus tard, à la suite du firman impérial précité, un iradé du Sultan (3),
                    conforme à un texte annexé au traité, devrait promettre l'élaboration de
                    réformes administratives et judiciaires en faveur des iles de l'Égée, soumises à
                    la souveraineté turque.</p>
                <p>Aussitôt après la publication des trois actes prémentionnés, les
                    plénipotentiaires auraient signé un traité conforme au texte annexé, qui devint
                    le traité de paix signé le 18 octobre 1912, à 3 heures 45, connu sous le nom de
                    - traité de Lausanne ,,.</p>
                <p>Celui-ci présente également des clauses ordinaires, c'est-à-dire communes à tous
                    les traités de paix et des clauses spéciales (4).</p>
                <p>A la première catégorie appartiennent celles relatives à la cessation immédiate
                    des hostilités (art. ler), à l'échange des prisonniers (art. 3), à la
                    renonciation à toutes poursuites pour les actes</p>
                <p>(1) De vives objections furent opposées à un pareil ordre de concessions par</p>
                <p>M. A. FRANZONI, Colonizzazione e proprietà fondiaria in Libia, Rome, Athenaeum,
                    1912, p. 77 et suiv. Parmi ces objections, certaines, celles qui sont fondées
                    sur les dangers qui auraient pu surgir si ces concessions avaient été arrachées
                    à l'Italie par la médiation des puissances, ne répondent pas à la réalité, pas
                    plus que celles qui auraient pu être évitées si l'on avait eu la prudence
                    d'exiger pour de tels fonctionnaires religieux qu'ils fussent persona grata
                    auprès du gouvernement italien.</p>
                <p>Quant aux autres objections, elles ne nous paraissent pas fondées parce qu'elles
                    sont déduites d'appréciations trop formalistes.</p>
                <note place="bottom">(2) Ce décret porte la date du 17 octobre 1912, no 1088.</note>
                <note place="bottom">(3) Il fut publié le 18 octobre 1912.</note>
                <note place="bottom">(4) Voir le texte du traité ainsi que des autres actes susdits
                    dans la Rivista di diritto internazionale, 1912, p. 568 et suiv.</note>
                <pb rendition="M. ANDRÉA RAPISAitDI-MIRABEILLI."/>
                <p> politiques ou militaires dans lesquels se seraient compromis les habitants des
                    pays occupés ou cédés [respectivement l'Italie vis- à-vis des habitants de la
                    Tripolitaine et de la Cyrénaïque, et la</p>
                <p>Turquie vis-à-vis des habitants des îles de l'Égée (art. 4)], ce qui proprement
                    ou improprement s'appelle la clause d'amnistie, et enfin au rétablissement de
                    toutes les conventions et de tous les traités préexistants à la déclaration de
                    guerre (art. 5) (').</p>
                <p>Quant aux clauses spéciales, elles ne sont pas nombreuses.</p>
                <p>Il est stipulé (art. 2) que les deux gouvernements, immédiatement après la
                    signature de ce traité, devront rappeler leurs troupes, leurs officiers et
                    fonctionnaires civils, respectivement le gouvernement ottoman, ceux de la
                    Tripolitaine et de la Cyrénaïque et le gouvernement italien ceux des îles
                    occupées dans la mer Égée.</p>
                <p>(1) Comme on l'a justement fait observer, cet article implique la reconnaissance
                    expresse de l'invalidité qui frappa les conventions en vigueur entre l'Italie et
                    la Turquie par le fait de l'ouverture des hostilités. Le gouvernement turc
                    l'avait déclaré au début de la guerre; la question, particulièrement
                    intéressante et délicate pour ce qui se rapportait au régime des capitulations,
                    donna lieu en Italie à la défense d'une thèse contraire, qui fut soutenue en
                    premier lieu par le conseil du contentieux diplomatique. (Cfr. la relation de
                    l'hon. M. Fusinato, publiée par la Rivista di diritto internazionale, 1912, p.
                    398 et suiv. Cfr., en outre, M. BuoNvlNo, Gli effetti della guerra sulla
                    validità dei trattati, 1912, in fine; ToSTI (Frost), , Il conflitto italo-turco
                    e le Capitolazioni -, dans la Rassegna contemporanea, nov. 1911, et dans la
                    Rivista di diritto interazionale, 1912, p. 445, note 2.) Parmi les raisons
                    invoquées, il n'en est aucune qui puisse franchement convaincre et nous n'avons
                    pas hésité un instant à reconnaître en son lieu le bien-fondé du droit de la
                    Turquie. Il nous est agréable de constater qu'en substance l'auteur de la
                    chronique de cette guerre pour la Rivista di diritto internazionale, 1912, p.
                    537 et suiv., ne s'associe pas à la thèse, si étrangement défendue en Italie. De
                    lait, il nous informe (ibidem) que les prérogatives capitulaires ne cessèrent
                    pas du tout.</p>
                <p>Il nous apprend en outre que les fonctions consulaires furent seulement
                    interrompues, attendu que les berat et les exequatur ne furent pas retirés aux
                    différents consuls. Ceux-ci purent, une fois la paix rétablie, reprendre leurs
                    fonctions sans nouveaux actes (loc. cil., p. 534). Ces renseignements complètent
                    ce que nous avons dit à ce sujet dans le chapitre Il de notre étude (Les
                    questions initiales de l'dtat de -guerre, § 4).</p>
                <p>Bien qu'une étude dogmatique sur les effets de la guerre qùant aux traités en
                    général et en particulier aux obligations de nature contractuelle existant entre
                    les belligérants n'ait pas encore été écrite, il nous paraît difficile que
                    pareille étude puisse éventuellement, si elle s'inspire d'une connaissance
                    exacte du phénomène de la guerre, aboutir à une conclusion admettant la
                    permanence des dites obligations contractuelles entre les belligérants, à moins
                    qu'il ne s'agisse, bien entendu, d'obligations stipulées précisément pour le cas
                    de guerre. Cfr. des vues originales sur la question .dans-un compte rendu de
                    l'ouvrage cité plus haut de M. Buonvino par C. GHRARDINI, -Rivista di diritto
                    internationale, 1912, p. 639 et suiv.</p>
                <pb rendition="LA GUERRE ITALO-TURQUE ET LE DOIr DES GENS."/>
                <p> </p>
                <p>Toutefois, l'évacuation effective des dites iles par les troupes et les
                    fonctionnaires italiens n'aura lieu qu'après évacuation de la Tripolitaine et de
                    la Cyrénaïque. Comme on le sait, cette condition n'étant pas encore. remplie
                    actuellement, l'occupation italienne des îles de ' Egée se prolonge encore
                    toujours (1).</p>
                <p>Il est nécessaire d'ajouter qu'une telle occupation.conventionnelle continue
                    d'être réglée, en l'absence de toute indication des parties en cause, par les
                    principes de l'occupation de guerre (2).</p>
                <p>L'Italie s'est engagée à consentir à un renouvellement des traités de commerce,
                    sur la base d'une pleine indépendance économique et douanière pour la Turquie,
                    lorsque les autres puissances le feront ;.à une élévation des droits d'entrée et
                    à l'établissement de nouveaux monopoles ou au prélèvement de surtaxes de
                    consommation sur les cinq articles suivants : pétrole, papier à cigarettes,
                    allumettes, alcool et cartes à jouer, à condition que le même traitetement soit
                    appliqué aux importations des autres pays. Le gouvernement ottoman, à son tour,
                    s'engage, en ce qui concerne l'importation d'articles faisant l'objet d'un
                    monopole, à se fournir de marchandises de provenance italienne dans la mesure du
                    pourcentage établi par l'importation annuelle, au prix que ces marchandises
                    atteignent sur le marché en tenant compte de leur qualité et de la moyenne des
                    prix notés au cours des trois dernières années précédant la guerre (art. 6).</p>
                <p>L'Italie s'est engagée en outre à abolir les bureaux des postes italiennes
                    existant dans l'Empire ottoman et le régime des capitu- .lations quand les
                    autres Puissances se montreront disposées à le faire (art. 7 et 8).</p>
                <p>L'Italie devra verser annuellement à la caisse de la Dette</p>
                <p>(s) Cet état de choses donna lieu à beaucoup de discussions pendant la dernière
                    période de la ConfMrence de Londres. La presse offic'euse italienne fut amenée à
                    rappeler plus d'une fois la situation juridique bien nette de l'Italie: à ses
                    yeux, l'occupation des dites lies était un fait résultant de la guerre
                    italo-turque, défini par le traité de</p>
                <p>Lausanne et ne pouvant pis subir complètement l'influence des événements
                    postérieurs de la guerre balkanique. Cette opinion n'était pas celle de la
                    Grèce, soutenue par la</p>
                <p>Trance. La question fut résolue dans une formule de conciliation proposée par
                    sir</p>
                <p>E. Grey (voir note de l'Agence Reuter, 12 août 1913) par laquelle il fut décidé
                    que les</p>
                <p>Puissances régleront le sort ultérieur des îles occupées par l'Italie, lorsque
                    celles-ci, en exécution du traité de Lausanne, seront rendues à la Turquie.</p>
                <note place="bottom">(l) Cfr. une.indication de jurisprudence dans DESPAGNET, Cours
                    de droit international public, 3e édit., 1905, p. 687, note 2.</note>
                <pb rendition="M. ANDRÉA RAIISARDI-MIRABELLI."/>
                <p> publique ottomane une somme correspondante à la moyenne des sommes qui, au cours
                    de chacune des trois dernières années précédant la guerre, furent destinées au
                    service de la Dette publique sur les recettes des deux provinces. Cette somme
                    sera fixée par une commission mixte et, en cas de désaccord, par un collège
                    arbitral; toutefois, l'Italie s'engage à reconnaitre dès à présent que cette
                    annuité ne sera pas inférieure à, 2 millions de lires italiennes ; la faculté
                    lui est laissée de remplacer cette annuité par le paiement de la somme
                    correspondante capitalisée au taux de 4 p. c. (art. 10).</p>
                <p>Le gouvernement turc s'est engagé à réadmettre, dans leur ancienne situation, les
                    Italiens employés dans ses administrations et congédiés à cause de la guerre; à
                    leur payer un traitement de disponibilité pour les mois passés en dehors de leur
                    emploi, sans que, bien entendu, cette interruption puisse d'ailleurs leur faire
                    éprouver aucun préjudice en ce qui concerne leurs pensions de retraite; à user
                    de ses bons offices auprès (les administrations se trouvant en rapport avec lui,
                    pour faire réadmettre les Italiens qui étaient à leur service (art. 9).</p>
                <p>Les Puissances ne tardèrent pas à faire suivre la notification du traité de paix
                    de la reconnaissance le la souveraineté italienne sur ses nouveaux territoires
                    ('); le 22 octobre 1912, ces reconnaissances étaient au complet, du moins en ce
                    qui concerne les grandes Puissances (').</p>
                <p>Pour conclure, il nous reste à émettre sur ce traité de paix une appréciation
                    synthétique, qui, bien entendu, étant donnée la nature de notre étude, ne peut
                    porter que sur son seul aspect international.</p>
                <p>La chronique de cette guerre a enregistré les diverses manifestations hostiles
                    qui se sont produites en Italie contre les stipu-</p>
                <note place="bottom">(1) Cfr. les communiqués de l'Agence Stefani, les 20, 21, 22
                    octobre 1912. Pour ce qui regarde les États-Unis d'Amérique, la forme du
                    communiqué publié par l'Agence <lb/>Stefani se borne à la reproduction d'un
                    accusé de réception. Cette forme sèche et simple est suffisante pour faire
                    présumer la reconnaissance la plus large et équivaut à celle-ci. f2) Quelques
                    jours plus tard (29 octobre 1912) fut passé, entre M. Poincaré et l'ambassadeur
                    italien à Paris, un accord qui consacrait la mutuelle volonté des deux Etats de
                    ne pas soulever d'obstacles à l'exécution de toutes les mesures que la France et
                    l'Italie jugeraient opportun d'arrêter respectivement au Maroc et en Libye; ces
                    Puissances s'y assuraient, en outre, le bénéfice réciproque de la clause de la
                    nation la plus favorisée.</note>
                <pb rendition="LA GUERRE ITALC-TURQUE ET LE DROIT DES GENS."/>
                <p> lations rappelées plus haut, celles-ci n'ayant pas paru tenir compte
                    suffisamment de la supériorité dont fit preuve l'Italie au cours'de la guerre et
                    des sacrifices faits par elle (1). D'autres, au contraire, ont estimé que le
                    traité de Lausanne était pour ainsi dire un vérilable , chef-d'oeuvre dans l'art
                    de la politique,, et que les apparentes concessions faites à l'intransigeance
                    turque étaient des plus avisées parce qu'elles contenaient en ger*me tout un
                    programme de sage politique, qui doit être pratiquée avantageusement "par
                    quiconque veut conserver et faire prospérer les colonies, (). Pour nous, il
                    suffira de relever le fait que la souplesse de l'Italie sur les points acceptés
                    par elle répondait tout à fait à ce sentiment d'équité qui devrait toujours
                    animer tout vainqueur qui dicte la paix et en particulier un vainqueur dans le
                    cas de l'Italie. L'Italie, après tout, était en dette vis-à-vis de la Turquie à
                    raison de cette guerre, que lui avait imposée son intérêt suprême par suite
                    d'une fatalité historique supérieure à sa volonté propre. A ce point de vue, les
                    prétentions extravagantes de la presse nationaliste, dépourvues de tout sens
                    critique, de toute clairvoyance politique et de toute mesure morale, n'ont qu'un
                    caractère particulièrement odieux. Nous ne voulons pas dire par là, et nous ne
                    le pourrions pas, que le gouvernement italien' ait été amené à conclure la paix,
                    à cause de ce seul et pur sentiment de l'équité (3). Mais, dans les
                    conséquences, le résultat de son attitude fut tel, et nous ne croyons pas que,
                    pour apprécier</p>
                <note place="bottom">(1) L'Histoire de la guerre italo-turque par un ténoin, 1912,
                    p. 122 et suiv., rend compte de ces manifestations.</note>
                <note place="bottom">(ý) Cfr. l'article très remarquable de LUIGr EINAuDI, « La
                    valeur italienne du traité de Lausanne ", dans le Corriere della Sera du 1e
                    novembre 1912. Cfr. de même: <lb/>A. SOLMI, Lo Stato e l'Islamimo nelle nuove
                    colonie italiane dans la Riv. di Dir. pub. mars-avril 1913, p. 138 et
                    suiv.</note>
                <note place="bottom">(5) D'après un auteur, l'Italie fut amenée à conclure la paix,
                    bien que la guerre qui venait d'éclater dans les Balkans lui assurât de
                    nouvelles victoires, uniquement par la pression des Puissances et par le danger
                    qu'elle entrevoyait dans la réunion d'un prochain Congrès, qui aurait dicté la
                    paix à tous les adversaires de la Turquie en réduisant, comme à Berlin, encore
                    les demandes de l'Italie. (Cfr. Histoire de la gerre italo-turque par un tdmoin,
                    p. 130 ) L'appréciation de cet auteur va à l'encontre de deux faits des plus
                    évidents : d'abord les intérêts propres, directs que l'Italie avait dans les
                    Balkans exigeaient qu'elle y eùt les main. libies; ensuite son empressement à
                    admettre de pareilles conditions de paix ne fut ni nouveau ni inopiné, mais il
                    datait en réalité du début de la guerre et rien ne vint jamais contredire les
                    dispositions de l'Italie à cet égard.</note>
                <fw place="bottom"> REVUE DE DROIT INT. - 45' ANNÉE.</fw>
                <pb rendition="M. ANDRÉA LAIISARDI-MIRABELLI."/>
                <p> comme il convient les conditions d'un traité de paix, - l'équité
                    internationale., soit un élément absolument indifférent et dont on puisse faire
                    abstraction.</p>
                <p>APPENDICE. 20 partie. - La déclaration formelle de guerre, que le gouvernement
                    italien voulut faire après que le délai accordé par l'ultimatum était déjà échu
                    et les hostilités déjà commencées (attaque de Prevesa), a fait surgir une
                    question que nous n'avions pas soupçonnée, à savoir si l'état de guèrre devait
                    être considéré comme commencé àl'expiration de l'ultimatum ou à partir de la
                    notification de la déclaration et, comme c'est entre ces deux moments que
                    s'accomplirent les premières hostilités, celles-ci devraient, suivant la nature
                    de la réponse faite à la dite question, être considérées comme licites ou
                    illicites. La question ne fut pas vraiment posée en ces termes par le
                    gouvernement turc lui-même, qui affirma plutôt que l'Italie avait ouvert les
                    hostilités avant l'expiration du délai fixé par l'ultimatum (cfr. dans E.
                    COQUET, « La guerre italo-turque et le droit international -, Revue gdénérale de
                    droit international public, 1912, p. 36 du tiré à part), tandis que le
                    télégramme officiel du duc des Abruzzes au ministre de la marine en fixe
                    l'ouverture après 3 heures de l'après-midi, soit à plus d'une demi-heure après
                    l'expiration de l'ultimatum. Mais même en Italie, la Rivista di diritto
                    internazionale, 1912, no III, p. 425, relève la « légère inexactitude » du
                    gouvernement, qui a commencé les hostilités quelques heures avant la déclaration
                    de guerre. Or, s'il faut attribuer une valeur juridique à celle-ci, ses effets
                    ne pouvaient dater en tout cas que de sa notification.</p>
                <p>Qu'il me soit permis de reproduire ici ce que j'ai écrit ailleurs contre pareille
                    thèse (A. RAPISARDI-MIRABELLI, Der italienisch-türkische Krieg. Seine Ur.-achen,
                    seine</p>
                <p>Formen und sein Verlauf ,, dans le Jahrbuch des Vclkerrechts, édité par le
                    prof.</p>
                <p>TH. NIEMEYER et par le Dr K. STRUPP, chez Duncker et Humblot, 1913) : , Quant à
                    moi, je persiste à croire que l'ultimatum était, non seulement dans sa
                    substance, mais aussi dans sa forme, de nature à remplacer, aux termes mêmes de
                    l'article 1er de la</p>
                <p>IIe Convention de la Haye de 1907, la déclaration de guerre la plus formelle. En
                    effet, à la différence de tout autre ultimatum, celui de l'Italie, par le fait
                    même de ce qu'il exigeait de la Turquie, n'employait dans l'un des termes du
                    dilemme qu'il posait aucune de ces expressions sur la portée desquelles le doute
                    est possible, mais il disait qu'à défaut de voir agréer sa demande, le
                    gouvernement italien se serait vu - dans la nécessité de procéder à la
                    réalisation immédiate des mesures destinées à assurer l'occupation "; la
                    conséquence de la guerre, si naturelle selon la logique des faits et du -droit,
                    était donc prévue, prédite par les termes mêmes de l'ultimatum. A quoi bon par
                    conséquent une déclaration de guerre? Celle-ci devenait un acte dépourvu de
                    toute nouvelle conséquence de droit, un acte purement déclaratif et confirmatif
                    destiné à rappeler dans une forme plus solennelle la décision du gouvernement
                    italien, à savoir que l'état de guerre prévu par l'ultimatum venait de s'ouvrir.
                    Quoi qu'il en soit, la surperfluité logique et pratique d'un tel acte ne peut
                    pas fournir un argument juridique pour contester la légitimité de ce qui a été
                    accompli conformément au droit. Il en résulte que la légitimité d'hostilités
                    effectuées à l'expiration d'un ultimatum concernant une déclaration
                    conditionnelle deguerre, ne peut pas être écartée parle fait (en pratique</p>
                <pb rendition="LA GUERRE ITALO-TURQUE ET LE DROIT DES GENS."/>
                <p> et en logique inconcluant) que l'Etat belligérant a fait suivre ces premières
                    hostilités d'une déclaration de guerre formelle. Or, que l'ultimatum italien ait
                    été équivalent à un ultimatum avec déclaration conditionnelle de guerre, je ne
                    crois pas qu'on puisse en douter, car la menace d'occuper par la force des
                    territoires d'un autre Etat ne peut nécessairement donner lieu à d'autres
                    rapports qu'à des rapports de guerre (1). 3e parlie. - Concernant la frontière
                    tripolitano-tunisienne, fr. les observations que renferme le nouveau livre : F.
                    Crispi, Questioni internazionali, publié par T. Palamenghi-Crispi (2) chez
                    Treves, 1913, p. 17 et suiv.</p>
                <p>APPENDICE BIBLIOGRAPHIQUE.</p>
                <p>A. DOCUMENTS ET RECUEILS DE DOCUMENTS dont nous nous sommes servis au cours de
                    notre étude et qui se trouvent cités ça et là. Nous en dressons la liste pour en
                    faciliter la consultation :</p>
                <p>La Libia negli atti del Parlamento e nei provvedimenti del governo. Pubblicaz. a
                    cura del Collegio di Scienze politiche e coloniali. Milan, Pirola, 1912, 2
                    vol.</p>
                <p>Legislazione della Libia, 1911. Atti del governo, del comando navale, del comando
                    in capo, dei comandi di Homs, Derna, Benghazi... raccolti, coordinati, corredati
                    dirichiami ed indici da CARLO RossiETTI (pubblic. del Ministero degli A. E.,
                    Direzione centrale Affari coloniali, Ufficio di studi coloniali, Rome, 1912, 1
                    vol. in-8o, 216 p.).</p>
                <p>Ce volume concernant l'année 1911, est le premier d'un recueil complet de
                    législation italienne touchant la Libye.</p>
                <p>Rivista di diritto internazionale, 1912, fascicules 1, I, IV (Documenti), p. 64
                    et suiv., 234 et suiv., 555 et suiv.</p>
                <p>K. STRUPP, Urkunden -ur Geschichte des Vôlkerrechts, I. Erganzungsheft, 1912.</p>
                <p>K. STRUPP et TH. NIEMEYER. Jahrbucl des Vôlkerrechts, 1913, Ire partie A. II.</p>
                <p>L'azione dell' esercito italiano nella guerra italo.turca (Esposiz. sommaria
                    dell'</p>
                <p>Ufficio coloniale dello Stato Maggiore), 1913.</p>
                <p>(1) On ne pourrait assimiler' le cas présent à une espèce de saisie, telle qu'en
                    effectuèrent les Etats-Unis d'Amérique lors de leur conflit avec l'Angleterre
                    relatif à la frontière nordouest, en occupant l'île de S. Juan et en la
                    conservant comme gage, sans que les deux Etats envisageassent cet acte comme un
                    cas de guerre. (Voir CALVO, Le droit intern. théorique et pratique, 48 édit., t.
                    III, p. 518.) Il n'aurait pas été davantage à propos de rapprocher l'intention
                    de l'Italie a priori de cette espèce d' , état de représailles ,, que la France
                    pratiqua envers la Chine, l'Annam et Madagascar pendant les années 1884 et 1885
                    (Voir Dz MARTENS, ,, Traité de droit intern. ,, t. 111, p. 161; GEFFCKEN, " La
                    France en Chine et le droit intern. ,,, dans la Revue de droit international et
                    de législation comparée, 1885, p. 145; L. DE SAINT-CROIX,</p>
                <p>La déclaration de guerre, p. 213 et suiv.) ou de cet étrange état de quasi war,
                    dont parle</p>
                <p>WHARTON (A dtgest of international law, t. III, p. 230). D'ailleurs, il n'aurait
                    certainement pas fallu attendre de la Turquie, qui avait l'intention bien
                    arrêtée de faire d'un tel cas uil cas de guerre, qu'elle admit pareille
                    justification à propos de l'attitude de l'Italie.</p>
                <note place="bottom">(2) Dans ses notes explicatives, M. PALAMENOI-CRISPI considère
                    l'occupation de l'oasis de <lb/>Djanet dela part de la France comme une
                    violation de sa neutralité. Au fond, l'idée que nous avons exprimée dans le
                    texte de cette étude n'est pas différente.</note>
                <pb rendition="668                      M. ANDRÉA RAPISARDI-MIRIABELLI."/>
                <p> Atti della Ra Commissione delle Prede, Raccolta eseguita a cura della Direzione
                    generale della Marina mercantile, Rome, 1912, vol. 1.</p>
                <p>PINCHIA, EM. L'impresa di Tripoli. Diario. Rome, 1912, 2 vol.</p>
                <p>B. ETUDES ET OUVRAGES D'UN CARACTÈRE GÉNÉRAL. a) D'un caractère
                    historico-politique.</p>
                <p>BARDOUX, J., -- L'opinion britannique et l'affaire tripolitaine .,, dans les
                    Questions diplomatiques et coloniales, 1er novembre 1911.</p>
                <p>BoNAcci, G., Il Califfato, l'Islam e la Libia, Rame, 1913.</p>
                <p>CESARE (DE), R., Mezzo secolo di storia italiana, 3e édit. 1913.</p>
                <p>Diplomate [Par un] - La guerre en Tripolitaine et la situation en Turquie »,
                    dans</p>
                <p>Le Courrier européen, 10 mars 1912.</p>
                <p>DUBOSCH, A., - Tripoli après la conquête », dans laRevue hebdomadaii e, 14juin
                    1913.</p>
                <p>FERRARIS. L. - Alcuni apprezzamenti stranieri sulla guerra italo-turca », dans
                    la</p>
                <p>Nuova antologia, 16 août 1912.</p>
                <p>FIDEL, C., '- La guerre italo-turque et la Tripolitaine », dans l'Afrique
                    française, octobre 1911.</p>
                <p>GIRETTI, D., - La guerre et le régime parlementaire en Italie -, dans le
                    Mouvement pacifiste, 15 mai 1912.</p>
                <p>GuicciARDiNi, Fr., L'impresa di Tripoli e il dovere della nazione, Discorso.</p>
                <p>Florence, Ricdi, 1912.</p>
                <p>HANOTAUX, G., " La crise méditerranéenne et l'Islam ", dans la Revue
                    hebdomadaire, 13 avril 1912.</p>
                <p>IGNOTUS, - Italian nationalism and the war with TWukey -, dans la Fortnightly</p>
                <p>Review, décembre 1911.</p>
                <p>LABANCA, B., La guerra italo-turca. Consideraioni, storiche, politiche, relig.,
                    con appendici, Agnone, 1912.</p>
                <p>LAURIBAR, P., La guerre italo-turque devant l',Europe, 1912.</p>
                <p>LESTRADE (Ve COMBES DE), « L'Illusion tripolitaine ,, dans le Correspondant, 10
                    aviil 1912.</p>
                <p>MANTEGAZZA, V., Tripoli e i diritti della civiltà, Conferenza, Milan, Treves,
                    1921.</p>
                <p>MARCHAND, A., - La guerre italo-turque et l'Europe », dans la Revue française de
                    l'étranger et des colonies, mars 1912.</p>
                <p>MARCHAND, H., - Le conflit italo-turc et l'opinion musulmane -, dans l'Afrique
                    française, mars 1912.</p>
                <p>MÀACHAND, H., « Le conflit italo-ture et l'Islam -, dans les Questions
                    diplomatiques et coloniales, lr novembre 1912.</p>
                <p>MARCHAND, H., « L'Italie en Tripolitaine -, dans la Revue française de l'étranger
                    et des colonies, novembre 1911.</p>
                <p>MAUREL, H., « L'Italie en Tripolitaine après l'annexion e, dans la Revue
                    politique et parlementaire, décembre 1911.</p>
                <p>MOSCA, G., Italia e Libia, Considerazioni politiche, Milan, Treves, 1912.</p>
                <pb rendition="LA GUERRE ITALO-TURQUE ET LE DROIT DES GENS."/>
                <p> </p>
                <p>PETRONE, J., À proposito della guerra nostra. Naples, Ricciardi, 1912.</p>
                <p>PINON, R., - L'Europe et la guerre italo-turque -, dans la Revue des Deux Mondes,
                    1e juin 1912.</p>
                <p>PIoT, ST., « Le nationalisme italien -, dans la Revue des sciences politiques,
                    màrs avril 1912.</p>
                <p>R. C., « Occupation de la Tripolitaine ,, dans la Revue française de l'étranger
                    et des colonies, novembre 1911.</p>
                <p>RÉcOULY. R., « Les négociations franco-allemandes. - La guerre entre l'Italie et
                    la</p>
                <p>Turquie ,, dans la Revuepolitiquè et parlementaire, 10 octobre 1911.</p>
                <p>SAmNÉ, G., « L'affaire tripolitaine -, dans le Correspondant d'Orient, 1er et 15
                    octobre 1911 ..</p>
                <p>SO.MIMERFELD, A., Der italienische-turkische Krieg und seine Folgen. Berlin,
                    1912.</p>
                <p>Témoin [Par un], Histoire de la guerre italo-turque, Paris 1912.</p>
                <p>VANDELBOURG, R. H., (DE), - Notes sur la guerre de Tripolitaine ., dàns la Revue
                    des Deux Mondes, 15juillet 1912.</p>
                <p>X..., - La guerre italo-turque et ses conséquences. - Ses opérations. - Les
                    frontières de la Tripolitaine ,, dans l'Afrique française, janvier 1912.</p>
                <p>Voir, pour la chronique de la guerre, les livraisons des Questions diplomatiques
                    et coloniales, octobre 1911 et suiv.</p>
                <p>A ceux qui désirent connaitre l'attitude observée par des hommes des partis
                    extrêmes et par ces partis eux-mémes, nous indiquons :</p>
                <p>Coniro la guerra, publication de la direction du parti socialiste italien. Milan,
                    soc. editr. socialista (Tip. Avanti), 1911, in-16, 15 p.</p>
                <p>FABR. I repubblicani contro l'impresa tripolitana (Comité de propagande), Forli,
                    coop. tip. forlivese, 1912, in-16, 30 p.</p>
                <p>ARTHUR LAaRioîL, La guerra di Tripoli e l'opinione socialista. Naples, Scintilla,
                    1912, in-16, 142 p.</p>
                <p>Pro e contra la guerra di Tripoli : discussioni nel campo rivoluzionario, Società
                    editr. Partenopea, Naples, 1912, in-16, 244 p.</p>
                <p>GUo PODRECCA, Libia. Rome, Podrecca et Galantara, 1912. Précédé d'une lettre de
                    l'auteur à Prampolini, dans laquelle il justifie l'attitude qu'il a adoptée à
                    l'égard de cette guerre.</p>
                <p>LxÉMONON, G., , Les socialistes italiens et la guerre ,, dans les Questions
                    diploma. tiques et coloniales, 1 e décembre 1912.</p>
                <p>Pour les pacifistes, Voir - In rei memoriàm, « Manifest tions officielles du
                    pacifisme contre la guerre déclarée par l'Italie à la Turquie .. Berne, Bureau
                    international de la paix, 1 vol. 1912. f) D'un caractère
                    historico-militaire.</p>
                <p>BaNNET, 'With the Turcs on Tripoli; being some experiences on the, turco-italian
                    warof 1911, 1 vol. in-80, 1912.</p>
                <p>DOROBANTZ, - Les fortifications des Dardanelles. - Les fortifications du Bosjhore
                    , dans les Questions diplomatiques et coloniales, vol. XXXIlI.</p>
                <pb rendition="M. ANDRÉA RAPISARDI-MIRABELLI."/>
                <p> </p>
                <p>Giov. GoiARN, - La guerra italo-turca », dans la Nuova Antologia du 16 février
                    1912 et les numéros suiv.</p>
                <p>G. VON GRXVENITZ, Geschichte des italienisch-tïrkischen Krieges 1912. (Le 1er
                    fascicule de cette étude, qui paraît être une muvre des plus sérieuses, a paru.
                    L'auteur, en indiquant ses sources, place au premier plan les communiqués et les
                    relations du commandement italien; il ne peut en dire autant des communiqués de
                    la Turquie qui sont ou inexistants ou de valeur très discutable et des rares
                    télégrammes adressés du champ des opérations au Ministère de la guerre
                    turc.)</p>
                <p>MALLETERRE (Col.), - La mobilisation et les effectifs du corps expéditionnaire
                    italien de Tripoli ,, dans les Quest. dipl. et col., vol. XXXIIL</p>
                <p>G. RAMACCIOTT[, Tripoli. Londres, Hugh Reer, 1912. (Exposé des principaux faits
                    d'armes, basé aussi presque exclusivement sur les rapports officiels
                    italiens.)</p>
                <p>VICTOR, " A Tripoli. La guerra localizzata ,, dans la Nuova Antologia, janvier
                    1912. - « Der türkische-ital. Krieg », dans les Vierteljahrshefte fïer
                    Truppenführung u. ieereshunde, herausgegeben vom grossen Generalstab, 1913. *)
                    De caractère juridique.</p>
                <p>BARCLAY, E., The turco-ital. war and its problems. Londres, 1912, in-80.</p>
                <p>DEN BEER POORTUGAEL, Le Droit des gens en marche vers la paix et la guerre de</p>
                <p>Tripoli. La Haye, 1912.</p>
                <p>COQUET, E., ,, La guerre italo-turque et le Droit international ,, dans la Revue
                    gédnrale de Droit in ternational public, 1912, 1913.</p>
                <p>FLEISCHMANN, « Vôlkerrechtliche Betrachtungen zum italo-turk. Kriege -, dans
                    la</p>
                <p>Deutsche Juristenzeitung, octobre 1911.</p>
                <p>KOBBEN, M., - Internationalisation de la Libye. Solution honorable du conflit ,,
                    dans le Mouvement pacifiste, 30 avril 1912. *** - La nostra guerra con la
                    Turchia -, dans la Rivista di diritto internazionale, 1912, 1913.</p>
                <p>Un ensemble de huit études (dont l'objet n'est pas encore annoncé) sur les
                    principales questions internationales se rattachant à cette guerre sera contenu
                    dans le Jahrbuch des VôlherrecAts (partie Il). Ces diverses études, émanant
                    d'auteurs différents, peuvent, réunies, être considérées comme un travail
                    d'ensemble.</p>
                <p>C. ÉTUDES SUR DES QUESTIONS PARTICULIÈRES.</p>
                <p>ANZILOTTI, D., « Cattura del - Sabah » A. S. Giov. di Medua. Note sul diritto di
                    preda nella guerra marittima », dans Rivista di diritto internazionale, 1912. -
                    Le questioni di diritto sollevate dagli incidenti del - Carthage » e del</p>
                <p>Manouba ,, dans la Rivista di diritto internazionale, 1913.</p>
                <p>AUDOUIN, E., a Questions de droit international maritime soulevées par la guerre
                    italo-turque de 1911-1912 ,, dans le Journal de Clunet, 1913.</p>
                <p>BAR (VON), - Die vllker. Stellung Aegyptens im gegenwârtigen italo-turk. Kriegen,
                    dans Das Recht, XV, no 22, 1911.</p>
                <pb rendition="LA GUERRE ITALO-TURQUE ET LE DROIT DES GENS."/>
                <p> </p>
                <p>CAMPOLONGHI, L., ,, Les rapports franco-italiens après la paix de Lausanne ,,
                    dans</p>
                <p>Les amitiés françaises, décembre 1912.</p>
                <p>DE BOECK, Les incidents du Carthage et du Manouba ,, dans le Journal de</p>
                <p>Clunet, 1912'.</p>
                <p>DuMAS, J1., L'arbitrage franco-italien -, dans La paix par le droit, 25 mai
                    1913.</p>
                <p>D. E. et J. P., - Le bombardement de Beyrouth. Un témoignage intéressant »,
                    dans</p>
                <p>La paix par le droit, 10 mars 1912.</p>
                <p>FEDOZZI, P., Appunti sul diritto relativo alla guerramrnarittima ,, dans le
                    Diritto</p>
                <p>Commerciale, série Il, É. IV, no 5, 1912.</p>
                <p>FaOST (G. TOSTI), ,, Il conflitto italo-turco e le capitolazioni ,, dans la
                    Rassegna contemporanea, novembi e 1911.</p>
                <p>FUSINATO, G., - Le capitolazioni e la guerra ,, dans la Rivista di diritto
                    internazioiiale, 1912.</p>
                <p>GOBAT, A., - L'Italie et les conventions de la Haye ,, dans Le mouvement
                    pacifiste, 15 avril 1912.</p>
                <p>LÉMONON, E., « Les capitulations en Turquie et en Egypte pendant la guerre
                    italoturque -, dans la Revue de droit international, 1913.</p>
                <p>MANNI ERCOLE, La questionse degli Stretti in rapporto all' attuale guerra.
                    Modène,</p>
                <p>G. Ferragutti, 1912.</p>
                <p>Rosso, G.-A., , I Dardanelli nel diritto internazionale ", dans la Rivista
                    Mlarittima, décembre 1911.</p>
                <p>R,-B. A., - Confisca d'imbarcazioni italiane nel porto di Smirne », dans la
                    Rirista di diritto internazionale, 1912.</p>
                <p>SCIOLLA ODONE, - Dei due recenti casi di contrabbando e di assistenza ostile ,,
                    dans</p>
                <p>Il diritto commerciale, 1912.</p>
                <p>THOMASSON (commandan), ,, Les incidents italiens ,,, dans les Questions
                    diplomatiques et coloniales, vol. XXXIII. - La canonnade italienne de Beyrouth
                    ,, dans l'Asie française, mars 1912. - La paix italo-turque. Le traité de
                    Lausanne ,, dans la Correspondance d'Orient, lcr novembre 1912.</p>
                <p>En termina uit cette étude, je tiens à remplir le devoir très agréable qui
                    m'incombe, de témoigner ma vive reconnaissance à mon distingué collaborateur, M.
                    Léon Devogel, chef de division au service de la presse, des traductions et de la
                    bibliothèque au</p>
                <p>Ministère des Affaires étrangères de Belgique.</p>
                <p>Eu égard à la tàche ardue et délicate, dont il s'est acquitté avec une compétence
                    si autorisée, mes éloges et mes remercîments ne peuvent certes constituer qu'une
                    faible récompense de ses efforts.</p>
                <p>Qu'ils soient tout au moins considérés comme l'expression sincère de la gratitude
                    qui m'anime. J'espère que M. Devogel voudra biern les accepter à ce titre.</p>
                <pb rendition="672                      M. ANDRÉA RAPISARDI-MIRABELLI."/>
                <p> Je me permets en outre de signaler que je lui suis redevable de certaines
                    indications relevées dans la note bibliographiqùe ci-dessus.</p>
                <p>A. R.-M.</p>
                <p>ERRATA.</p>
                <p>Ire partie. - Revue, 1912, p. 170. La déclaration de M. Visconti-Venosta, faisant
                    allusion à un accord avec la France, est du 13 décembre 1899 et non du 14.
                    2epartie. - 1912,*p. 415. La déclaration de guerre, suivant une dépêche Reuter,
                    fut signifiée à Constantinople à 10 heures du matin, au lieu de 2 heures de
                    l'après-midi. - 1912, p. 418. A la note 1, lire : observation de conventions au
                    lieu de observance. - 1912, p. 439. Le numéro du Temps, qui publiait
                    l'information que le gouvernement turc avait dénoncé les capitulations, est
                    celui du 6 octobre 1911 et non du 5. 4e partie. - 1913, p. 527. Lire : A.
                    HOSTILITÉS TERRESTRES. I. au lieu de I. A.</p>
                <p>HOSTILITÉS TERRESTRES.</p>
                <pb rendition="LA XXIXe SESSION DE L'INSTITUT DE DROIT"/>
                <p> INTERNATIONAL (OxFORD, l9l3).</p>
                <p>La dernière session de l'Institut de droit international -- la vingt-neuvième en
                    y comprenant celle de sa fondation, à Gand, en 1873 -- a eu lieu à Oxford, au
                    mois d'août 1913, sous la présidence de M. le professeur TIHOMAS ERSKINE HOLLAND
                    qui, pendant de longues années et jusque tout récemment, a occupé la chaire de
                    droit international de ]'illustre et antique. Université d'Oxford (1).</p>
                <p>L'Institut a déjà siégé une première fois à Oxford en 1880, et c'est au cours de
                    cette première session d'Oxford que fut voté, sous la présidence de MOUNTAaUE
                    BERNARD, prédécesseur du professeur</p>
                <p>HOLLAND à la même chaire universitaire, le Manuel des lois de la guerre sur
                    terre, dont les principes ont été officiellement consacrés par les deux
                    Conférehces de la Paix, réunies à la Haye en 1899 et en 1907.</p>
                <p>La session d'Oxford de 1913 a été occupée tout entière par la discussion et'
                    l'adoption d'un Manuel des lois de la guerre marilime que l'Institut avait
                    décidé de préparer en vue de la troisième Conférence de la Paix, dont la réunion
                    peut être prévue à partir de l'année 1915. Toute l'oeuvre, considérable du
                    reste, de l'Institut de droit international à Oxford, se résume donc dans les
                    116 articles et l'article additionnel de ce Manuel des lois de la guerre
                    maritime, dont nous reproduisons ci-après le texte définitif, tel qu'il a été
                    finalement arrêté par un comité de rédaction, qui' s'est réuni à cet effet, à
                    Paris, les £ et 10 novembre 1913.</p>
                <p>Le Manuel des lois de la guerre maritime a été voté par l'Institut à l'unanimité
                    des 54 membres et associés présents, sauf une seule abstefition. Ce vote quasi
                    unanime, par une association scientifique internationale, dont les membres,
                    répandus dans le monde entier,</p>
                <note place="bottom">(1) Le titulaire actuel de cette chaire universitaire est sir
                    Ht. ERLE RICH-ARDS, associé de l'Institut de di-oit international.</note>
                <pb
                    rendition="674   LA XXIXe SESSION DE L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL (OXFORD, 1913)."/>
                <p> occupent tous des situations importantes dans leur pays et dont plusieurs ont
                    pris part aux travaux des deux premières Conférences de la Paix à la Haye ou de
                    l'une d'elles, contribuera grandement à l'autorité du Manuel. Celui-ci est avant
                    tout l'oeuvre du rapporteur de la Commission spéciale d'études, M. PAUL
                    FAUCHILLE, l'éminent directeur de la Revue de droit pudernadind public de</p>
                <p>Paris, auteur (le l'avant-projet élaboré en vue de la session de l'Institut il
                    Christiania en 1912 (1). Dans l'intervalle des deux sessions de Christiania et
                    d'Oxford, M. l"AUCHILL»E a repris son travail, notamment avec le concours d'une
                    commission nouvelle constituée à Christiania et qui s'est réunie durant
                    plusieurs jours a</p>
                <p>Paris, au mois d'avril dernier, et l'on peut dire que c'est grâce à cette
                    préparation attentive, où il a été tenu compte de :toutes les observations,
                    grâce aux documents réunis par le rapporteur, grâce encore à son rapport final,
                    où il est répondu d'avance à toutes les objections, que le Manuel a pu être voté
                    en son entier, après une discussion approfondie, dans le cours d'une mème
                    session ('). Il convient, au surplus, d'ajouter que le dévouement et l'autorité
                    (le</p>
                <p>M. le président HOLLAND n'ont pas fait défaut un instant pour arriver à ce
                    résultat.</p>
                <p>Il est à remarquer que le nouveau 3Manuel (les lois (ie la guerre mariline est
                    fondé sur le droit (le capfire, ce qui le met en contradiction avec le' principe
                    de l'inviolabilité de la propriété privée, même ennemie et naviguant sous
                    pavillon ennemi, solennellement proclamé par l'Institut dans ses sessions de la
                    Haye (1875) et de</p>
                <p>Zurich (1877). Mais l'Institut a tenu compte du fait que le principe -de
                    l'inviolabilité de la propriété privée dans la guerre maritime n'est pas encore
                    acquis, que le régime dela capture n'est pas encore condamné de façon définitive
                    par le droit des gens et que, dès lors, la réglementation du droit de capture
                    constitue un élément indis-</p>
                <note place="bottom">(1) Voir le compte rendu sommaire de la session de l'Institut
                    de droit international à <lb/>Christiania, en 1911, dans cette Rerue (t. XIV,
                    1912, p. 539 et suiv. et spécialement aux p. 541 à 543, . en ce qui'concerne
                    l'examen de l'avant-projet du Manuel et du rapport de M. FAUCHILLE). Pour plus
                    de détails et notamment pour le texte de l'avant-projet de Manuel et les
                    communications dont il a fait l'objet de la part d'un grand nombre de membres,
                    voir l'Annuaire de l'Institat de droit international, t. XXV, 1912.</note>
                <note place="bottom">(2) Ce document, ainbi que le rappoi t de M. FAUCHILLE, le
                    projet de la Commission et le compte rendu des discussions à Oxford, se
                    trouvera, outre le texte final publié ciaprès, dans l'Annuaire de l'Instîtut de
                    droit international, t. XXVI, 1913.</note>
                <pb
                    rendition="LA XXIXe SESSION DE L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL (OXFORD, i913). 679"/>
                <p> ART. 4. - Les navires transformés en bâtiments de guerre doivent porter les
                    signes extérieurs distinctifs des bâtiments de guerre de leur nationalité. -ART.
                    5. - Le commandant doit être au service de- l'État et dûment commissionné par
                    les autorités compétentes; son nom doit figurer sur la liste des officiers de la
                    flotte militaire.</p>
                <p>ART. 6. - L'équipage doit être soumis aux règles de la discipline militaire.</p>
                <p>ART. 7. - 'lout navire transformé en b'timent de guerre est tenu d'observer dans
                    ses opérations les lois et coutumes de la guerre.</p>
                <p>ART. 8. - Le belligérant qui transforme un navire en bâtiment de guerre doit, le
                    plus tôt possible, mentionner cette transformation sur la liste des bâtiments de
                    sa flotte militaire.</p>
                <p>ART. 9. - La transformation d'un navire en bàtiment de guerre ne peut être faite
                    par un belligérant que dans ses propres eaux, dans celles d'un État allié
                    également belligérant, dans celles de l'adversaire ou enfin dans celles d'un
                    territoire occupé par les troupes de l'un de ces États.</p>
                <p>ART. 10. - Tr'ansformation des btliments de guerre en navires publics ou _p ivés.
                    - Un bâtiment de guerre ne peut, tant que durent les hostilités, être transformé
                    en navire public ou en navire privé.</p>
                <p>ART. 11. - Personnel belligérant. - Font partie de la force armée d'un État
                    belligérant et sont dès lors soumis comme tels aux lois de la guerre maritime,
                    en tant qu'ils accomplissent des opérations sur mer : 10 le personnel des
                    bâtiments indiqués à l'article 2; 20 les troupes de l'armée de mer, active ou de
                    réserve; 30 le personnel militarisé existant sur les côtes; 40 les troupes
                    régulières ou régulièrement organisées conformément à l'article le' du Règlement
                    de la Haye du 1" octobre 1907 concernant les lois et coutumes de la guerre sur
                    terre, autres que celles de l'armée de mer.</p>
                <p>ART. 12. - Course, navires privés, navires publics ne constituant pas des
                    bdtiments de guerre. - La course est interdite.</p>
                <pb rendition="MANUEL DES LOIS DE LA GUERRE MARITIME."/>
                <p> </p>
                <p>En dehors des conditions déterminées aux articles 3 et suivants, les navires
                    publics et les navires privés, ainsi que leur personnel, ne peuvent pas se
                    livrer à des actes d'hostilité contre l'ennemi.</p>
                <p>Il est toutefois permis aux uns et aux autres d'employer la force pour se
                    défendre contre l'attaque d'un navire ennemi.</p>
                <p>ART. 13. - Population du territoire non occupé. - La population d'un territoire
                    non occupé qui, à l'approche de l'ennemi, arme spontanément des navires pour le
                    combattre, sans avoir eu le temps de les faire transformer en b-âiments de
                    guerre conformément aux articles 3 et suivants, sera considérée comme
                    belligérante, si elle agit ouvertement et si elle respecte les lois et usages de
                    la guerre.</p>
                <p>SECTION II!.</p>
                <p>Des moyens de nuire à l'ennemi.</p>
                <p>ART. 14. - Principe. - Les belligérants n'ont pas un droit illimité quant au
                    choix des moyens de nuire à l'ennemi.</p>
                <p>ART. 15. - 1Moyens perfides et barbares. - Les ruses de guerre sont considérées
                    comme licites. Toutefois, les moyens qui impliquent la perfidie sont
                    défendus.</p>
                <p>Ainsi, il est interdit : 10 de tuer ou de blesser par trahison des individus
                    appartenant à la partie adverse; 2° d'user indûment du pavillon parlementaire,
                    de faire usage de faux pavillons, uniformes ou insignes, quels qu'ils soient,
                    notamment de ceux de l'ennemi, ainsi que des signes distinctifs de l'assistance
                    hospitalière indiqués aux articles 40 et 41.</p>
                <p>ART. 16. - Outre les prohibitions qui seraient établies par des conventions
                    spéciales, il est interdit : 1° d'employer du poison ou des armes empoisonnées,
                    ainsi que des projectiles qui ont pour but unique de répandre des gaz
                    asphyxiants ou délétères; 20 d'employer des armes, des projectiles ou des
                    matières propres à causer des maux superflus. Rentrent spécialement dans cette
                    catégorie, les projectiles explosibles ou chargés de matières fulminantes ou
                    inflammables, d'un poids inférieur à 400 grammes, et</p>
                <pb
                    rendition="LA XXIXC SESSION DE L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL (OXFORD, 1913).  6-7"/>
                <p> en Allemagne, où plusieurs sessions ont déjà, eu lieu, notamment. en 1891, à
                    Hambourg, sous la présidence de l'illustre défunt. C'est à Munich que la
                    prochaine session aura lieu, sous la présidence de</p>
                <p>M. H. HARBURGER, président de la Chambre civile à la Cour d'appel et professeur
                    honoraire de l'Université.</p>
                <p>ED. ROL1N ,JAEQUEMYNS.</p>
                <p>Les lois de la Guerre maritime dans les rapports entre belligérants.</p>
                <p>MANUEL ADOPTÉ PAR L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL ( ) (SESSION D'OXFORD,
                    193)</p>
                <p>PRÉAMBULE.</p>
                <p>L'Institut de droit international, dans sa session de Christiania, a déclaré
                    maintenir fermement ses résolutions antérieures, en ce qui concerne l'abolition
                    de la capture et de la confiscation de la propriété privée ennemie dans la
                    guerre maritime. Mais, constatant en même temps, que l'acceptation de ce
                    principe n'est pas encore acquise et considérant qu'aussi longtemps qu'elle ne
                    le sera pas, le règlement du droit de capture est indispensable, il a chargé
                    une</p>
                <p>Commission d'élaborer des dispositions prévoyant l'une et l'autre éventualité.
                    C'est en exécution de ces dernières décisions que l'Institut a, dans sa session
                    d'Oxf6rd, le 9 août 1913, adopté, en premier lieu, le Manuel qui suit, fondé sur
                    le droit de capture (2).</p>
                <p>(') Ce Manuel a été adopté à l'unanimité des 54 membres et assocjs présents, sauf
                    une abstention, après cinq jours de délibérations.</p>
                <p>(2) DÉFINITIONs</p>
                <p>La capture est l'acte par lequel le commandant du bâtiment de guerre substitue
                    son autorité ý celle du capitaine du navire ennemi, sous réserve du jugement
                    ultérieur de la juridiction des prises quant au sort définitif du navire et de
                    sa cargaison.</p>
                <p>La saisie, lorsqu'elle s'applique au navire, est l'acte par lequel le bâtiment de
                    guerre</p>
                <pb rendition="MANUEL DES LOIS DE LA GUERRE MARITIME."/>
                <p> </p>
                <p>SECTION re.</p>
                <p>Des lieux où des hostilités peuvent être commises.</p>
                <p>ARTICLE PREMIER. - Les règles spéciales à la guerre maritime -ne sont applicables
                    qu'à la pleine mer et aux eaux territorialés des belligérants à l'exclusion des
                    eaux qui, sous le rapport de la navi- .gation, ne doivent pas être considérées
                    comme maritimes.</p>
                <p>SECTION Il.</p>
                <p>De la force armée des États belligérants.</p>
                <p>ART. 2. - Batirnents de guerre. - Font partie de la force armée d'un État
                    belligérant et sont, dès lors, soumis comme tels aux lois .de la guerre maritime
                    : 1° tous bâtiments appartenant à l'État qui, sous la direction d'un commandant
                    militaire et montés par un équipage militaire, portent, avec autorisation, le
                    pavillon et la flamme de la marine militaire; 20 les navires transformés par
                    l'État en bâtiments de guerre conformément aux articles 3 à 6.</p>
                <p>ART. 3. - Transformation des navires publics et privés en bdtiments de guerre. -
                    Aucun navire transformé en bâtiment de guerre ne peut avoir les droits et les
                    obligations attachés à cette, qualité, s'il n'est placé sous l'autorité directe,
                    le contrôle immédiat et la responsabilité de la puissance dont il porte le
                    pavillon. prend possession du navire arrêté, avec ou sans l'assentiment du
                    capitaine de celui-ci.</p>
                <p>La saisie diffère de la capture en ce que le sort ultérieur du navire peut n'être
                    pas en ,cause quant à l'éventualité de sa confiscation.</p>
                <p>Appliquée aux marchandises seules, la saisie est l'acte par lequel le bâtiment de
                    guerre, avec ou sans l'assentiment du capitaine du navire arrêté, prend
                    possession de ces marchandises et les détient ou en dispose, sous réserve du
                    jugement ultérieur de la 'juridiction des prises.</p>
                <p>La confiscation est l'acte par lequel la juridiction des prises valide la capture
                    d'un navire ou la saisie de marchandises.</p>
                <p>Le mot prise est une expression générale s'appliquant au navire capturé ou à la
                    marchandise saisie. Il désigne également le fait de s'emparer d'un bâtiment de
                    guerre.</p>
                <p>Sont désignés comme navires publics tous navires, autres que les bâtiments de
                    guerre, qui, appartenant à l'État ou à des particuliers, sont affectés à un
                    service public -et se -trouvent sous les ordres d'un fonctionnaire, dament
                    commissionné, de l'État.</p>
                <pb
                    rendition="LA XXIXe SESSION DE L'INSTITUT DE DROIT INTgRNATIONAL (OXFORD, 1913).  675"/>
                <p> pensable des lois de la guerre maritime. Il convenait donc d'élaborer d'abord un
                    Manuel fondé sur l'existence du droit de capture, ce qui est conforme à la
                    réalité présente, sauf à élaborer un autre</p>
                <p>Manuel, dans lequel l'existence du droit de capture ne sera plus reconnue et qui
                    sera, nous le croyons fermement, le droit de l'avenir et même d'un avenir très
                    rapproché.</p>
                <p>Conformément à une décision prise par l'Institut à Christiania, le</p>
                <p>Manuel règle exclusivement les questions entre belligérants et laisse de côté les
                    questions concernant les neutres. L'objet des règles a. élaborer a été ainsi
                    rigoureusement spécialisé, et cela valait sans doute mieux au point de vue de la
                    méthode; mais il est certain qu'en matière de guerre maritime, plus encore qu'en
                    matière de guerre sur terre, il y a là une lacune sensible, puisque le contact
                    entre les belligérants et les neutres est constant dans le domaine maritime. Il
                    est donc désirable que le Manuel soit complété à bref délai à ce point de
                    vue.</p>
                <p>La session de 1913 de l'Institut de droit international a été plus nombreuse
                    qu'aucune de celles qui l'ont précédée ('). Le souvenir de la première session
                    d'Oxford et l'intérêt tout particulier de l'objet qui figurait en tète de
                    l'ordre du jour et qui, en fait, a occupé seul toute la session, ont notamment
                    contribué à ce résultat.</p>
                <p>Il n'est pas douteux que le prestige des résolutions prises, surtout en présence
                    du vote unanime sur l'ensemble du Manuel, se trouve accru par suite du nombre
                    des spécialistes du droit des gens qui ont pris part aux délibérations.</p>
                <p>Cinq des membres les plus éminents de l'Institut, présents à Oxford, y ont été
                    solennellement revètus, en séance publique, lu grade de</p>
                <p>Docteur en droit civil honoris causa -9. Ce sont : M. le professeur</p>
                <p>(1) Étaient présents à la session d'Oxford : MM. Holland, président; Clunet et
                    Fusinato, vice-présidents; Albéric Rolin, secrétaire gé,idral; de Bar et Flore,
                    membres d'honneur; sir Thomas Barclay, le marquis Corci, Dicey, Diena,
                    Fauchille, Harburger,</p>
                <p>Hagerup, Kebedgy, Lawrence, Lyon-Caen, sir John Macdonnell, von Martitz, Nys, le
                    marquis d'Olivart, Oppenheim, Pillet, lord Reay, Renault. Ed. Rolii
                    Jaequemyns,</p>
                <p>Rouard de Card, J. B. Scott, Strisower, sir Donald M. Wallace et Weiss, membres
                    ;</p>
                <p>Anzilotti, Beichmann, de Blocizewski, de Boeck, Fedozzi, Goudy, Huber, Jordan,
                    Rt.</p>
                <p>Hon. lord Justice Kennedy, Krauel, de Lapradelle, Leech, Meyer, Mercier,
                    Nerincx,</p>
                <p>Niemeyer, le marquis de Peralta, Elihu Root, Reuterskjold, sir Erle Richards,</p>
                <p>Schücking, Sela y Sampil, Triepel, Vallotton, de Vedel et G. Grafton Wilson,
                    associés.</p>
                <pb
                    rendition="676 'LA XXIXe SESSION DE L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL (OXFORD, 1913)."/>
                <p> L. DE BAR, de l'Université de Gôttingen, membre de la Cour permanente
                    d'arbitrage, membre d'honneur de l'Institut; M. ÉDOUARD 'CLUNET, avocat à la
                    Cour d'appel de Paris, ancien président de l'Institut; M. GuiDo FUSINATO, ancien
                    ministre et sénateur du royaume d'Italie, membre de la Cour permanente
                    d'arbitrage, vice-président de l'Institut; M. ERNnST NYs, conseiller à la Cour
                    d'appel et professeur à l'Université de Bruxelles, membre de la</p>
                <p>Cour permanente d'arbitrage, l'un des directeurs de cette Revue; enfin, M. ELIHU
                    RoOT, ancien secrétaire d'État des États-Unis d'Amérique, sénateur fédéral et
                    membre de la Cour permanente d'arbitrage.</p>
                <p>En outre, le même grade honorifique fut conféré, en son absence, à M. HE NRI
                    LAMMASCI, membre de la Chambre des Seigneurs à</p>
                <p>Vienne et de la Cour permanente d'arbitrage, que des raisons de santé avaient
                    empêché de se rendre i Oxford.</p>
                <p>IJn douloureux événement est malheureusement venu assombrir le souvenir de cette
                    brillante cérémonie. Le respectable M. de Bar est décédé quelques jours plus
                    tard, à Folkestone, frappé d'un mal subit au moment de rentrer dans son pays.
                    Quel hommage plus juste nous serait-il permis de rendre ici à la mémoire de cet
                    illustre et respectable ami que de rappeler les paroles du dignitaire de
                    l'Université d'Oxford qui le présentait, quelques jours plus tôt, au
                    vice-chancelier, pour la collation du grade académique : -, Primum ad vos duco
                    cujus laudem Germani sui accerrime de eruditione judicantes re probaverunt :
                    etenim splendidissimum ordinem obtinet, et in Germanica illa curia nuper sedebat
                    : huic denique illud a suis munus est comimissum ut in concilio illo</p>
                <p>Hagensi gentiuni litibus arbitrio potius quam Marte dirimendis instituto totius
                    Germaniae voluntatem repraesentet. Quis eo laudatior qui in suo genere ita
                    elaboraverit ut et pacis et patriae coinmodis inserviret et scientiae fines idem
                    prolataret? Est enim ut agendo ita docendo insignis. Itaque praesento vobis
                    LUDOVICUM</p>
                <p>VON BAR juris gentium privati et juris publici apud Gottingenses</p>
                <p>Professorem, ut admittatur ad gradum Doctoris in Jure Civili honoris causa.</p>
                <p>Avant de clore la session d'Oxford, l'Institut avait précisément accepté
                    l'invitation, présentée par M. de Bar, à se réunir, en 1914,</p>
                <pb
                    rendition="LA XXIXe SESSION DE L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL (OXFORD, 1913). 681"/>
                <p> les balles qui s'épanouissent ou s'aplatissent facilement dans le corps humain,
                    telles que les balles à enveloppe dure, dont l'enveloppe ne couvrirait pas
                    complètement le noyau ou serait pourvue d'incisions.</p>
                <p>AR'r. 17. - Il est également interdit 10 de tuer ou de blesser un ennemi qui,
                    ayant mis bas les armes ou n'ayant plus les moyens de se défendre, s'est rendu à
                    discrétion; 20 de couler un navire qui s'est rendu, avant d'avoir recueilli
                    l'équipage; 30 de déclarer qu'il ne sera pas fait de quartier.</p>
                <p>ART. 18. - Le pillage et la dévastation sont interdits.</p>
                <p>Il est interdit de détruire des propriétés ennemies, hors les cas oit ces
                    destructions seraient impérieusement comniandées par les nécessités de la guerre
                    ou autorisées par les dispositions du présent règlement.</p>
                <p>ART. 19. - To'pilles. - Il est interdit de faire usage de torpilles qui ne
                    deviennent pas inoffensives lorsqu'elles auront manqué leur but.</p>
                <p>ART. 20. - Mines sous-marines. - Il est interdit de placer en pleine mer des
                    mines automatiques (le contact, amarrées ou non.</p>
                <p>ART. 21. - Les belligérants peuvent placer cles mines dans leurs eaux
                    territoriales et dans celles de l'ennemi.</p>
                <p>Mais il leur est interdit, môme dans ces eaux territoriales 10 de placer des
                    mines automatiques de contact non amarrées, à moins qu'elles ne soient
                    construites de manière à devenir inoffensives une heure au maximum après que
                    celui qui les a placées en aura perdu le contrôle; 20 de placer des mines
                    automatiques de contact amarrées qui ne deviennent pas inoffensives dès qu'elles
                    auront rompu leurs amarres.</p>
                <p>ART. 22. - Un belligérant ne peut placer des mines devant les côtes et les ports
                    de son adversaire que pour des buts navals et militaires. Il lui est interdit de
                    les y placer pour établir ou maintenir un blocus de commerce.</p>
                <fw place="bottom"> REVUE DE DROIT INT. - 45' ANNÉE</fw>
                <pb rendition="MANUEL DES LOIS DE LA GUERIRE MARITIME."/>
                <p> </p>
                <p>ART. 23. - Lorsque des mines automatiques de contact, amarrées ou non amarrées,
                    sont employées, toutes les précautions doivent être prises pour la sécurité de
                    la navigation pacifique.</p>
                <p>Les belligérants pourvoiront notamment, dans la mesure du possible, à ce que les
                    mines deviennent inoffensives après un laps de temps limité.</p>
                <p>Dans le cas où les mines cesseraient d'être surveillées par eux, les belligérants
                    signaleront les régions dangereuses, aussitôt que les exigences militaires le
                    permettront, par un avis à la navigation, qui devra être aussi communiqué aux
                    gouvernements par la voie diplomatique.</p>
                <p>ART. 24. - A la fin de la guerre, les États belligérants feront tout ce qui
                    dépend d'eux, pour enlever, chacun de son côté, les mines qu'ils auront
                    placées.</p>
                <p>Quant aux mines automatiques de contact amarrées que l'un des belligérants aurait
                    laissées sur les côtes de l'autre, l'emplacement en sera notifié à l'autre
                    partie par l'État qui les aura posées, et chaque État devra procéder, dans le
                    plus bref délai, à l'enlèvement des mines qui se trouvent dans ses eaux.</p>
                <p>Les États belligérants auxquels incombe l'obligation d'enlever les mines après la
                    fin de la lutte devront, dans le plus bref délai possible, faire connaître que
                    l'enlèvement de ces mines a été terminé dans la mesure du possible.</p>
                <p>ART. 25. - Bombardement. - Il est interdit de bombarder des ports, villes,
                    villages, habitations ou bâtiments qui ne se défendent pas.</p>
                <p>Une localité ne peut pas être bombardée à raison du seul fait que, devant ses
                    côtes, se trouvent mouillées des mines sous-marines automatiques de contact.</p>
                <p>ART. 26. - Toutefois, ne sont pas compris dans cette interdiction les ouvrages
                    militaires, établissements militaires ou navals, dépôts d'armes ou de matériel
                    de guerre, ateliers et installations propres à être utilisés pour les besoins de
                    la flotte ou de l'armée ennemie et les bâtiments de guerre se trouvant dans le
                    port. Le commandant d'une force navale pourra, après sommation avec délai
                    raisonnable, les détruire par le canon, si tout autre moyen</p>
                <pb
                    rendition="LA XXIXe SESSION DE L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL (OXFORD, 1913). 683"/>
                <p> est impossible et lorsque les autorités locales n'auront pas procédé à cette
                    destruction dans le délai fixé.</p>
                <p>Il n'encourt aucune responsabilité dans ce cas pour les dommages involontaires
                    qui pourraient être occasionnés par le bombardement.</p>
                <p>Si des nécessités militaires, exigeant une action immédiate, ne permettaient pas
                    d'accorder de délai, il reste entendu que l'interdiction de bombarder une ville
                    qui ne se défend pas, subsiste comme dans le cas énoncé dans l'alinéa 1er et que
                    le commandant prendra toutes les dispositions voulues pour qu'il en résulte pour
                    cette ville le moins d'inconvénients possibles.</p>
                <p>ART. 27. - Est interdit le bombardement, pour le non-paiement des contributions
                    en argent ou pour le refus d'obtempérer à des réquisitions de vivres ou
                    d'approvisionnements, des ports, villes, villages, habitations ou bûtiments qui
                    ne se défendent pas.</p>
                <p>ART. 28. - Dans le bombardement, toute dévastation inutile reste interdite et,
                    notamment, toutes les mesures doivent être prises par le commandant de la force
                    assaillante pour épargner, autant que possible, les édifices consacrés aux
                    cultes, aux arts, aux sciences et à la bienfaisance, les monuments historiques,
                    les hôpitaux et les lieux de rassemblement de malades ou de blessés, à condition
                    qu'ils ne soient pas ëmployés en même temps à un but militaire.</p>
                <p>Le devoir des habitants est de désigner ces monuments, ces édifices ou lieux de
                    rassemblement par des signes visibles, qui consisteront en grands panneaux
                    rectangulaires rigides, partagés, suivant une des diagonales, en deux triangles
                    de couleur, noire en haut et blanche en bas.</p>
                <p>ART. 29. - Sauf le cas où les exigences militaires ne le permettraient pas, le
                    commandant de la force navale assaillante doit, avant d'entreprendre le
                    bombardement, faire tout ce qui dépend de lui pour avertir les autorités.</p>
                <p>ART. 30. - Blocus - Les ports et côtes de l'ennemi ou occupés par lui peuvent
                    être soumis à un blocus conformément aux règles. du droit international.</p>
                <pb rendition="MANUEL DES LOIS DE LA GUERRE MARITIME."/>
                <p> </p>
                <p>SECrIoN IV.</p>
                <p>Des droits et des devoirs du belligérant en ce qui concerne les choses de
                    l'ennemi.</p>
                <p>ART. 31. - A. Navires et cargaisons. - Bdtiments (le guerre.</p>
                <p>La force armée d'un État peut attaquer, pour s'en emparer ou les détruire, avec
                    leur armement et leurs approvisionnements, les bâtiments de guerre de l'ennemi,
                    même s'ils se trouvent, au début de la lutte, dans un port de l'État, ou sont
                    rencontrés en mer dans l'ignorance des hostilités, ou si la force majeure les a
                    contraints d'entrer dans un port ou les a jetés sur les côtes du dit État.</p>
                <p>ART. 32. - Navires publics et novires privés : arrêt, visite et recherches. -
                    Tous navires autres que ceux de la marine de guerre, qu'ils appartiennent à
                    l'État ou -à des particuliers, peuvent être sommés par un bâtiment de guerre
                    belligérant de s'arrêter pour qu'il soit procédé, à leur bord, î une visite et à
                    des recherches.</p>
                <p>Le bâtiment de guerre du belligérant, pour inviter le navire à s'arrêter, tirera
                    un coup de canon de semonce à poudre et, si cet avis n'est pas suffisant, il
                    tirera un projectile dans l'avant du navire.</p>
                <p>Auparavant, ou en même temps, le bâtiment de guerre hissera son pavillon
                    au-dessus duquel, en temps de nuit, un fanal sera placé.</p>
                <p>Le navire répond au signal en hissant son propre pavillon et en s'arrêtant
                    aussitôt; dans ce cas, le bâtiment de guerre enverra au navire arrêté une
                    chaloupe montée par un officier accompagné d'un nombre d'hommes suffisant, dont
                    deux ou trois seulement se rendront avec l'officier à bord du navire arrêté.</p>
                <p>La visite consiste en premier lieu dans l'examen des papiers de bord.</p>
                <p>Si les papiers de bord sont insuffisants ou ne sont pas de nature à exclure les
                    soupçons, l'officier qui opère la visite est en droit de procéder à des
                    recherches sur le navire, et il doit requérir à cet effet le concours du
                    capitaine.</p>
                <p>La visite des paquebots-poste doit, comme il est dit à l'article 53, être
                    efrectuée avec tous les ménagements et toute la célérité possibles.</p>
                <p>Les navires convoyés par un bâtiment de guerre neutre ne sont</p>
                <pb/>
                <p> •'souuo71uo0u ojgp juQuou rib slumXi qsop suot(.iaj1qiuo soI, • uoa AUo anQBae.[
                    op .luop jo oaýoutt</p>
                <p>Un,p o~A opmUoZ1,1o opuqm3q ,U n OUfl 0OA1 oqu i oJno.pqxIo oJný -utod oun did
                    spn&amp;uiisip iuoaos soai[.t xn'l!d9il-sýumtUip.q so, • SD.oollIia sotuvssind
                    xnr '9olusi uýo ost 01no 'UAV.i 5 s nOý L1 'So0!ji!SOIl SOp SJO no , nO o
                    OdnaJoAnoI</p>
                <p>VI' sgnbiiunuittio. gp uoain stuot soTl 3u o 'sp uajn;u 30 sop[ uui 's9ssalq xnu
                    siiioos ao0od op qnÅ uo quomonbiun o 3-ugmog!pds sjvja sol ivd s9gBu[ u no
                    s3.dsuo3 s3uOtu!iýq sol oaTp-i.-1so,D 'sojae!!!tU xn'.i.d91f-suo1up!wq sol
                    spý!I!J1s01 Sop Doanp il ipupuod sis.ies 0D19 ]uoaflod 01u 30 so'podsoa 'LuoS -
                    "s,.az1v.18Joy ,Uufyt --"gg /Ig j.?,o sap NdL O Wl) isg, x uo Jagy - :ý -u *IV
                    op sj oi soadep sooý1up. 1uoJo1s SoJ MAu s0 o1) paoq v. 3uoAnoJ1 oS Inb
                    sosipulDitaum sg0I • ran l . sgid ý sprn t2sw ýuoaos</p>
                <p>SOJTA11U so "p!u-uoputi lU.UUOrtiomu sguuoisinba no si is Daig lu0Anod 'oaaonB op
                    s3uoutilvq uo smuojsut.il oaa' p. s!ý)isop luos silnb onbipu.r uopDiansuo0 vil
                    uop SoA!Jd no s!i0qnd s1TAb1U So[ "82 V '9Le S.Joili xne sSIA SV0 sl1 sno5 sUt(I
                    - -()f "iuV • !s, s.imnos sud luos ou so.nAeu soo onb otnotu sioV? '82 go i '92
                    sg01013tu xnu SOSIA soja'AuU sop poq , uoAnoa0 os inb oaaonx op opuuq -oiluoD op
                    OqxýOpaa o 3Uleku sosDipuUtqOa1u sop 0Tugut op 4so ug II •p.ulugpui. quuaÆootu
                    soguuo!ri!sinboa oilo iý JnlilS '9!.rutuipu. suus eaion il so dIl soenlllsoa
                    juoaos soijg 'sonuoeoi 9j9 lutu -i3.og JUoAng0 8{ jo Ljý sImix.a sop uo!rDo-iddu
                    aid sis!is soiAIåuU sop paoq i jurAnolas soitUouuO sosipucqIOam sqoI - 6 6i "±xV
                    • g.niduO op ýroap ni sunos quos sOaJAiu soO 'oaanou laod un ý no sked anoI op
                    3aod tin P gqonoj JIOAi sgJdV anoi .nb ýjod oalni3 IO) no uoirui.sop op laod
                    anoI aouBi. op soaqrI</p>
                <p>Juos sojuoouoJ sU U SOJTAiU sor "ooodo oao ýnod ou osius t,1 'ýUtiij9Joq oI ild
                    aopaoa9tD , iumsWns iGI9p unp uo!luaidxo, juu,&amp;æe</p>
                <p>Jou uo s9a1uoauoa Juo1-aos soJTAIGu so no sVD n 'su.ouiuæo •pioq op sJo-did sop
                    UO!AJOaSUOD 1i1 iýnb isuiv souosaod sop m!anps l io Ajonod op uoTivýr1qo snos
                    io</p>
                <p> 5Nx111UVl 14MUOLD vq SIU si01 S.M IIS</p>
                <pb/>
                <p> ,ojuuiopu!.,p Joiviq y 's.!najop Owi n omut no 'souuoilisinboaJ oaio u no
                    '.lutuopui sus oajonB ui soide !gsonioa so[ op uogBrIqoj luluuoXowu 'sisis oao
                    i. sifns juouoinos juos sj "sxnjdvo oja1</p>
                <p>I tioAflod ou s, .gI.l!soq sop siuivjou,i Jam uo soauoauoa quos inb 19 ojn, op
                    luowoouotutoal 1 ltUAe L agdp op gJodI J!uap inoo jl!nb :uo inb 'Smaid no
                    soTiqnd 'siuuuo soaixu sovI -2 "g "V jouuo!lsinb-j o1 no 'o utuopu. sucs a9on'Q
                    uj S9I Md aonjiqswa o[ op uo.li>ilqo,[ Ju2muoour JTS.es 01 juouio[nos Inod
                    9u1.oq ou •oandum oxgg ýnod ou 'quoppopad p!a ,n p , vsi i [,p o1 jurpuod utuuo
                    iaod 01 a9I!nb nd jicin3,u 'wnofi;u oauoj ap soauies -uo IaI op ollns xed 'inb
                    oa!d no yilqndl ojiACu orI -- " "UV •sHT!i!soq sol OJ4Ipuuo sutE8 iUIouuo Jjod
                    un stmp juxmauo qo ojaonB el ap O uotoiuommo 01 que;e l.wd9p op gaod io!ujop nos
                    opIJnb ju-e ojTMLU np ouigtu op isa uo II "ou -Isop :aOs inj Inb ljod oJinn joý
                    no uoijvuisop p laod uos 'jossed -JosST!I unp .unm o91, jaoAc so adv 'quouojo!p
                    ioux9t,9 op 1o 'ýu.s -Dpns m19p un sojde no luouiolipm.tui 'juomojqIJ .iiaos op
                    stuaod</p>
                <p>Jso inj I '.uuouuo laod un sucp 'sgl.l.lsoq sop Inqop nu 'oAnoaj os solju.giloq
                    sounssrnd sop ounp juuAooa oATJd no oiqnd OJIA191 un nbsjorI - Vn/c)a v) ap
                    actouz.tc[fnl uozVnua9yv -92 xdV • xuj op luoluosg9d uo no juopossod sj.,nb xnoa
                    jugiu,aloiUUoT ugui !naop no qqDa 4o 'paoq op sjodud sunane luoplssod ou inb
                    soJIACu soi o!s1Is ap soiqissud quoS - "eg "±uV oqDilaw no 9acjnvu Mud 'oanocu
                    ooaoj ounp o4ins 1 , uu.ao% -19q np aoAnod nu sqmo4 ýuos sosTpuijTui sol no
                    sOiAxeu sOl onb oluatu saoje sosiupc uos oistus cl no oinadvo uu -l u "'V a*Mvs
                    op siq.ssud juos 'paoq ano[</p>
                <p>Suosixo inb 'soATd no sonbiqnd 'soimouuo sosipuuqoiutm sal -lo adncJvo i sio.ns
                    quos 'otuouuo g Ijuo u op 's,Ad soaiAnu sol jo sawjqnd SOJrAeU sorl --"lan7X vi
                    ap at.iout.,[ - - -,LUV -uoo xne SOAiWo SgIZ9i sop o1Insoui ' suup onb oG!S!A VI
                    V s.tunos 989 *(161 '(110,Xo ) qIVOLLYI IJIKI ,10x1-q 3(l llllSIqq 51(1 NOIS S
                    qXIXX V9</p>
                <pb
                    rendition="LA XXIX6 SESSION DE L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL (OXFORD, I913). 687"/>
                <p> comme les petits bâtiments qui pourront être affectés au service hospitalier, se
                    distingueront par une peinture analogue.</p>
                <p>Tous les bâtiments hospitaliers se feront reconnaître en hissant, avec leur
                    pavillon national, le pavillon blanc à croix rouge prévu par la Convention de
                    Genève.</p>
                <p>Les bâtiments et embarcations ci-dessus mentionnés, qui veulent s'assurer, la
                    nuit, le respect auquel ils ont droit, ont, avec l'assentiment du belligérant
                    qu'ils accompagnent, à prendre les mesures nécessaires pour que la peinture qui
                    les caractérise soit suffisamment apparente.</p>
                <p>Les signes distinctifs prévus au présent article ne pourront être employés que
                    pour protéger ou désigner les bâtiments susmentionnés.</p>
                <p>Ces bâtimen ts ne peuvent être utilisés pour aucun but militaire.</p>
                <p>Ils ne devront gêner en aucune manière les mouvements des combattants.</p>
                <p>Pendant et après le combat, ils agiront à leurs risques et périls.</p>
                <p>Les belligérants auront sur eux le droit de contrôle et de visite; ils pourront
                    refuser leur concours, leur enjoindre de s'éloigner, leur imposer une direction
                    déterminée et mettre à bord un commissaire, mme les détenir si la gravité des
                    circonstances l'exigeait.</p>
                <p>Autant que possible, les belligérants inscriront sur le journal du bord des
                    bâtiments hospitaliers les ordres qu'ils leur donneront.</p>
                <p>Les bâtiments hospitaliers qui, dans les termes du présent article, sont détenus
                    par l'ennemi, auront à rentrer le pavillon national du belligérant dont ils
                    relèvent.</p>
                <p>ART. 42. - Les bâtiments hospitaliers, équipés en tout ou en partie aux frais de
                    particuliers ou des sociétés de secours officiellement reconnues, sont également
                    respectés et exempts de saisie, si la puissance belligérante dont ils dépendent
                    leur a donné une commission officielle et en a notifié les noms à la puissance
                    adverse à l'ouverture ou au cours des hostilités, en tout cas avant toute mise
                    en usage.</p>
                <p>Ces navires doivent être porteurs d'un document de l'autorité compétente
                    déclarant qu'ils ont été soumis à son contrôle pendant leur armement et à leur
                    départ final.</p>
                <p>Les bâtiments dont il s'agit seront distingués par une peinture</p>
                <pb rendition="MANUEL DES LOIS DE LA GUERRE MARITIME."/>
                <p> extérieure blanche avec une bande horizontale rouge d'un mètre et demi de
                    largeur environ.</p>
                <p>Ils sont soumis aux règles établies pour les bâtiments-hôpitaux militaires par
                    l'article 41.</p>
                <p>ART. 43. - Dans le cas d'un combat à bord d'un vaisseau de guerre, les
                    infirmeries et leur matériel seront respectés et ménagés autant que faire se
                    pourra. Tout en demeurant soumis aux lois de la guerre, ils ne pourront être
                    détournés de leur emploi, tant qu'ils seront nécessaires aux blessés et malades.
                    Le commandant qui les a en son pouvoir a cependant la faculté d'en disposer, en
                    cas de nécessité militaire- importante, en assurant le sort des blessés et
                    malades qui s'y trouvent.</p>
                <p>ART. 44. - La protection due aux bâtiments hospitaliers et aux infirmeries des
                    vaisseaux cesse si l'on en use pour commettre des actes nuisibles à l'ennemi.
                    N'est pas considéré comme étant de nature à justifier le retrait de la
                    protection, le fait que le personnel de ces bâtiments et. de ces infirmeries est
                    armé pour le maintien de l'ordre et pour la défense des blessés ou malades,
                    ainsi que le fait (le la présence à bord d'une installation
                    radio-télégraphique.</p>
                <p>ART. 45. - Navires de cartel. - Ne peuvent être saisis, pendant qu'ils
                    remplissent leur mission, les navires dits de cartel, qui font office de
                    parlementaires, même s'ils appartiennent à la marine militaire.</p>
                <p>Est considéré comme navire de cartel, le navire autorisé par l'un des
                    belligérants à entrer en pourparlers avec l'autre et se présentant avec un
                    pavillon blanc.</p>
                <p>Le chef auquel un navire de cartel est expédié n'est pas obligé de le recevoir en
                    toutes circonstances. Il peut prendre toutes les mesures nécessaires afin
                    d'empêcher le navire de cartel de profiter de sa mission pour se renseigner. Il
                    a le droit, en cas d'abus, de retenir temporairement le navire de cartel.</p>
                <p>Le navire de cartel perd ses droits d'inviolabilité, s'il est prouvé, d'une
                    manière positive et irrécusable, que le commandant a profité de la position
                    privilégiée de ce navire pour provoquer ou commettre un acte de trahison.</p>
                <p>ART. 46. - Navires chargés de missions. - Sont exempts de</p>
                <pb
                    rendition="LA XXIXe SESSION DE L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL (OXFORD, 1913). 689"/>
                <p> saisie les navires chargés de missions religieuses, scientifiques ou
                    philanthropiques.</p>
                <p>ART. 47. -- Bateaux affectés à la pêche côtière et à la petite navigation locale.
                    - Les bateaux exclusivement affectés à la pêche côtière, ou à des services de
                    petite navigation locale, y compris ceux exclusivement affectés au pilotage ou
                    au service des phares, comme aussi les navires destinés à naviguer
                    principalement sur les fleuves, canaux et lacs, sont exempts de saisie ainsi que
                    leurs engins, agrès, apparaux et chargements.</p>
                <p>Il est interdit de profiter du caractère inoffensif des dits bateaux pour les
                    employer dans un but militaire en leur conservant leur apparence pacifique.</p>
                <p>ART. 48. - Navires munis d'un sauf-conduit ou d'une licence. - Sont exempts de
                    saisie les navires ennemis pourvus d'un saufconduit ou d'une licence.</p>
                <p>ART. 49. - Cessation des immunités. - Les exceptions visées dans les articles 41,
                    42, 45, 46, 47 et 48 cessent d'être applicables si les navires qui en font
                    l'objet participent d'une façon quelconque aux hostilités ou commettent d'autres
                    actes qui sont interdits aux neutres comme assistance hostile.</p>
                <p>Il en est de même si, sommés de s'arrêter pour être soumis à la visite, ils
                    essayent de s'y soustraire par la force ou par la fuite.</p>
                <p>ART. 50. - Droits du belligérant dans la zone de ses opérations. - Alors qu'il
                    n'aurait pas le droit de les saisir ou de les capturer, un belligérant peut,
                    même en haute mer, défendre aux navires de l'ennemi d'entrer dans la zone
                    correspondant à la sphère d'action actuelle de ses opérations.</p>
                <p>Il peut aussi leur interdire dans cette zone certains actes susceptibles de nuire
                    à son action, notamment certains actes de communication, comme par exemple la
                    télégraphie sans fil.</p>
                <p>La simple infraction à ces interdictions entrainera le refoulement, même par la
                    force, du navire hors de la zone interdite et le séquestre des appareils. Le
                    navire, s'il est établi qu'il a communiqué avec l'ennemi pour lui fournir des
                    renseignements sur la conduite des hostilités, pourra être considéré comme
                    s'étant mis à son service et sera par suite passible de capture ainsi que ses
                    appareils.</p>
                <pb rendition="MANUEL DES LOIS DE LA GUERRE MARITIME."/>
                <p> </p>
                <p>ART. 51. - Du caraclère ennemi. - Le caractère ennemi ou neutre d'un navire est
                    déterminé par le pavillon qu'il a le droit ,de porter.</p>
                <p>Le caractère ennemi ou neutre des marchandises trouvées à bord ,d'un navire
                    ennemi est déterminé par le caractère ennemi ou neutre ,de leur
                    propriétaire.</p>
                <p>Chaque État doit déclarer, au plus tard dès le début des hostilités, si le
                    caractère ennemi ou neutre du propriétaire des marchandises est déterminé par le
                    domicile ou par la nationalité de ce propriétaire.</p>
                <p>Le caractère ennemi de la marchandise trouvée à bord d'un navire ennemi subsiste
                    jusqu'à l'arrivée à destination, nonobstant un transfert intervenu pendant le
                    cours de l'expédition, après l'ouverture des hostilités.</p>
                <p>Toutefois, si, antérieurement à la capture, un précédent propriétaire neutre
                    exerce, en cas de faillite du propriétaire ennemi actuel, un droit de
                    revendication légale sur la marchandise, celle-ci reprend le caractère
                    neutre.</p>
                <p>ART. 52. - Du transfert de pavillon. - Le transfert sous pavillon neutre d'un
                    navire ennemi, effectué avant l'ouverture des hostilités, est valable, à moins
                    qu'il soit établi que ce transfert a été effectué en vue d'éluder les
                    conséquences qu'entraîne le caractère de navire ennemi. Il y a néanmoins
                    présomption de nullité si l'acte de transfert ne se trouve pas à bord, alors que
                    le navire a perdu la nationalité belligérante moins de soixante jours avant
                    l'ouverture ,des hostilités; la preuve contraire esý admise.</p>
                <p>Il y -a présomption absolue de validité d'un transfert effectué plus de trente
                    jours avant l'ouverture des hostilités, s'il est absolu, complet, conforme à la
                    législation des pays intéressés, et s'il a cet effet que le contrôle du navire
                    et le bénéfice de son emploi ne restent pas entre les mêmes mains qu'avant le
                    transfert. Toutefois, si le navire a perdu la nationalité belligérante moins de
                    soixante jours avant l'ouverture des hostilités, et si l'acte de transfert ne se
                    trouve pas à bord, la saisie du navire ne pourra donner lieu à des dommages et
                    intérêts.</p>
                <p>Le transfert sous pavillon neutre d'un navire ennemi, effectué .après l'ouverture
                    des hostilités, est nul, à moins qu'il soit établi</p>
                <pb
                    rendition="LA XXIX' SESSION DE L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL (OXFORD, I913). 691"/>
                <p> que ce transfert n'a pas été effectué en vue d'éluder les conséquences
                    qu'entraîne le caractère de navire ennemi.</p>
                <p>Toutefois, il y a présomption absolue de nullité : 1° si le transfert a été
                    effectué pendant que le navire est en voyage ou dans un port bloqué; 2° s'il y a
                    faculté de réméré ou de retour; 30 si les conditions auxquelles est soumis le
                    droit de pavillon d'après la législation du pavillon arboré, n'ont pas été
                    observées.</p>
                <p>ART. 53. - B. Correspondance postale. - La correspondance postale, quel que soit
                    son caractère officiel ou privé, trouvée en mer sur un bâtiment ennemi, est
                    inviolable, à moins qu'elle ne soit à destination ou en provenance d'un port
                    bloqué.</p>
                <p>L'inviolabilité de la correspondance postale ne soustrait pas les paquebots-poste
                    aux lois et coutumes de la guerre sur mer concer nant les navires en général.
                    Toutefois, la visite n'en doit être effectuée qu'en cas de nécessité avec tous
                    les ménagements et toute la célérité possibles.</p>
                <p>S'il y a saisie du navire sur lequel la poste est embarquée, la correspondance
                    est expédiée avec le moins de retard possible par le capteur.</p>
                <p>ART. 54. - C. Câbles sous-marins. - Les États belligérants ne sont autorisés à
                    saisir ou à détruire, dans les conditions déterminées ci-dessous, que les câbles
                    sous-marins reliant leurs territoires ou deux points de ces territoires, et les
                    câbles reliant le territoire d'un des pays en guerre à un territoire neutre.</p>
                <p>Le câble reliant les territoires des deux belligérants ou deux parties du
                    territoire d'un des belligérants peut être saisi ou détruit partout, excepté
                    dans les eaux d'un État neutre.</p>
                <p>Le câble reliant un territoire neutre au territoire d'un des belligérants ne
                    peut, en aucun cas, être saisi ou détruit dans les eaux dépendant d'un
                    territoire neutre. En haute mer, ce câble ne peut être saisi ou détruit que s'il
                    y a blocus effectif et dans les limites de la ligne de blocus, sauf
                    rétablissement du câble dans le plus bref délai possible. Ce câble peut toujours
                    être saisi ou détruit sur le territoire et dans la mer territoriale dépendant
                    d'un territoire ennemi jusqu'à une distance de trois milles marins de la laisse
                    de basse marée. La saisie ou la destruction ne peut jamais avoir lieu que dans
                    le cas de nécessité absolue.</p>
                <pb rendition="MANUEL DES LOIS DE LA GUERRE MARITIME."/>
                <p> </p>
                <p>En ce qui concerne l'application des règles précédentes, il n'y a pas de
                    différence à établir entre les câbles, selon qu'ils sont des câbles d'État ou
                    qu'ils appartiennent à des particuliers; il n'y a pas non plus à tenir compte de
                    la nationalité de leurs propriétaires.</p>
                <p>Les câbles sous-marins reliant un territoire belligérant à un territoire neutre,
                    qui auront été saisis ou détruits, devront être restitués et les indemnités
                    seront réglées à la paix.</p>
                <p>SECT1ON V.</p>
                <p>Des droits et des devoirs du belligérant en ce qui concerne les personnes.</p>
                <p>Awr. 5. - A. Pesounel des navies. - Bdlirnents de guertse. - En cas le prise par
                    l'ennemi d'un bàtiment de guerre, les combattants et les non-conbattants faisant
                    partie de la force armée des belli,érants ont droit au traitement des
                    prisonniers de guerre.</p>
                <p>Awr. 5G. - Navi2es publics ou 1'ivés. - Lorsqu'un navire ennemi public ou privé
                    est saisi par un belligérant, les hommes de son équipage, nationaux d'un Etat
                    neutre, ne sont pas faits prisonniers (le guerre. Il en est de même du capitaine
                    et des officiers, égalemen t nationaux d'un État neutre, s'ils promettent
                    formellement par écrit, de ne prendre, pendant la durée des hostilités, aucun
                    service ayant rapport avec les opérations de la guerre. Le capitaine, les
                    officiers et les membres de l'équipage, nationaux de l'ÉtaL ennemi, ne sont pas
                    faits prisonniers de guerre, à condition qu'ils s'engagent, sous la foi d'une
                    promesse formelle écrite, à ne prendre, pendant la durée des hostilités, aucun
                    service ayant rapport avec les opérations cde la guerre.</p>
                <p>ART. 57. - Les noms des individus laissés libres sous la condition de la promesse
                    prévue par l'article précédent sont notifiés par le belligérant capteur à
                    l'autre belligérant. Il est interdit à ce dernier d'employer sciemment les dits
                    individus.</p>
                <p>ART. 58. - Toute personne faisant partie de l'équipage d'un navire public ou
                    privé ennemi est, sauf preuve contraire, présumée de nationalité ennemie.</p>
                <pb
                    rendition="LA XXIXe SESSION DE L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL (OXFORD, 1913). 693"/>
                <p> ART. 59. - Ne peuvent être retenus comme tels les membres du personnel d'un
                    navire ennemi qui, à raison de son caractère particulier, est lui-même exempt de
                    saisie.</p>
                <p>ART. 60. - Lorsqu'un navire j.ublic ou privé a directement ou indirectement pris
                    part aux hostilités, l'ennemi peut retenir comme prisonniers de guerre tous les
                    membres du personnel du navire, sans préjudice des pénalités qui peuvent être
                    encourues d'autre part.</p>
                <p>ART. 61. - Les membres du personnel d'un navire public ou d'un navire privé, qui
                    se rendent personnellement coupables d'un acte hostile envers l'ennemi, peuvent
                    être retenus par lui comme prisonniers de guerre, sans préjudice des pénalités
                    qui peuvent être ençourues d'autre part.</p>
                <p>ART. 62. - B. Passagers. - Les individus qui suivent une force navale sans en
                    faire partie, tels que les fournisseurs, correspondants de journaux, etc., ne
                    peuvent, lorsqu'ils tombent au pouvoir de l'ennemi et lorsque celui-ci juge
                    utile de les détenir, être détenus qu'aussi longtemps que les nécessités
                    militaires l'exigent. Ils ont droit au traitement des prisonniers de guerre.</p>
                <p>ART. 63. - Les passagers qui, sans faire partie de l'équipage, se trouvent à bord
                    d'un navire ennemi, ne peuvent être retenus comme prisonniers de guerre par
                    l'ennemi, à moins qu'ils ne se soient rendus coupables d'un acte hostile.</p>
                <p>Tout passager incorporé dans la force armée de l'ennemi peut être fait prisonnier
                    de guerre, même si le navire n'est pas susceptible de saisie.</p>
                <p>ART. 64. - C. Personnel religieux, médical et hospitalier. - Le personnel
                    religieux, médical et hospitalier de tout bâtiment pris ou saisi est inviolable
                    et ne peut être fait prisonnier de guerre. Il emporte, en quittant le navire,
                    les objets et les instruments de chirurgie qui sont sa propriété
                    particulière.</p>
                <p>Ce personnel continuera à remplir ses fonctions tant que cela sera nécessaire et
                    il pourra ensuite se retirer, lorsque le commandant en chef le jugera
                    possible.</p>
                <p>Les belligérants doivent assurer à ce personnel tombé entre leurs</p>
                <pb rendition="MANUEL DES LOIS DE LA GUERRE MARITIME."/>
                <p> mains les mêmes allocations et la même solde qu'au personnel des mêmes grades de
                    leur propre marine.</p>
                <p>Jouit de la protection dont bénéficie le personnel sanitaire, le commissaire mis
                    par le belligérant à bord du bâtiment hospitalier de son adversaire,
                    conformément à l'alinéa 10 de l'article 41.</p>
                <p>Le personnel religieux, médical et hospitalier perd ses droits à l'inviolabilité,
                    s'il s'immisce dans les hostilités, si, par exemple, il fait usage de ses armes
                    autrement que comme moyen de défense.</p>
                <p>ART. 65. - D. Parlementaires. - Le personnel des navires de cartel est
                    inviolable.</p>
                <p>Il perd ses droits d'inviolabilité s'il est prouvé d'une manière positive et
                    irrécusable qu'il a profité de sa position privilégiée pour provoquer ou
                    commettre un acte de trahison.</p>
                <p>ART. 66. - E. Espions. - L'espion, même pris sur le fait, ne peut être puni sans
                    jugement préalable.</p>
                <p>ART. 67. - On ne doit considérer comme espion que l'individu qui, agissant
                    clandestinement ou sous de faux prétextes, et dissimulant ainsi ses opérations,
                    recueille ou cherche à recueillir des informations dans la zone d'opérations
                    d'un belligérant avec l'intention de les communiquer à la partie adverse.</p>
                <p>Ne peuvent, dès lors, être réputés espions et sont soumis au traitement des
                    prisonniers de guerre, s'ils sont capturés, les militaires non déguisés qui ont
                    pénétré dans la zone d'opérations de la flotte ennemie à l'effet de recueillir
                    des informations. De même, ne sont pas regardés comme espions les militaires et
                    les non-militaires accomplissant ouvertement leur mission, qui sont chargés de
                    transmettre des dépêches, ou qui se livrent à la transmission et à la réception
                    de dépêches par télégraphie sans fil. A cette catégorie appartiennent également
                    les individus envoyés en aéronefs ou en hydroaéroplanes pour faire un service
                    d'exploration dans la zone d'opérations de la flotte ennemie ou pour entretenir
                    des communications.</p>
                <p>ART. 68. - L'espion qui réussit à sortir de la zone correspondant à la sphère
                    d'action actuelle des opérations de l'ennemi, ou qui a rejoint la force armée à
                    laquelle il appartient, n'encourt, s'il</p>
                <pb
                    rendition="LA XXIXe SESSION DE L'INTITUT DE DROIT INMIRNATIONAL (OXFORD, 1913). 695"/>
                <p> tombe plus tard au pouvoir de l'ennemi, aucune responsabilité pour ses actes
                    antérieurs.</p>
                <p>ART. 69. - F. Réquisition des nationaux de l'VÉla ennemi.</p>
                <p>Guides, pilotes et otages. - Le belligérant n'a pas le droit de forcer les
                    individus qui tombent en son pouvoir, et d'une manière générale les nationaux de
                    la partie adverse, à prendre part aux opérations de guerre dirigées contre leur
                    pays, même dans le cas où ils auraient été à son service avant le commencement
                    de la guerre, ainsi que de les contraindre à donner des renseignements sur leur
                    propre État, ses forces, sa position militaire ou ses moyens de défense.</p>
                <p>Il ne pourra les obliger à lui servir de guides ou de pilotes.</p>
                <p>Il pourra toutefois punir ceux qui sciemment et volontairement se seront offerts
                    pour l'induire en erreur</p>
                <p>Il n'est pas permis de forcer les nationaux d'un belligérant à prêter serment à
                    la puissance ennemie.</p>
                <p>Il est interdit de prendre des otages.</p>
                <p>ART. 70. - G. Prisonniers de guerre. - Les prisonniers de guerre sont au pouvoir
                    du gouvernement ennemi, mais non des individus ou des corps qui les ont
                    capturés.</p>
                <p>Ils doivent être traités avec humanité.</p>
                <p>Tout ce qui leur appartient personnellement reste leur propriété, excepté les
                    armes, les chevaux, les papiers militaires et en général tous objets
                    spécialement adaptés à un but militaire. - ART. 71. - Les prisonniers de guerre
                    ne peuvent être assujettis à l'internement sur un navire qu'en cas de nécessité
                    et temporairement.</p>
                <p>ART. 72. - Le gouvernement au pouvoir duquel se trouvent les prisonniers de
                    guerre est chargé de leur entretien.</p>
                <p>ART. 73. - Tous les prisonniers de guerre seront, aussi longtemps qu'ils se
                    trouvent à bord d'un navire, soumis aux lois, règlements et ordres en vigueur
                    dans la flotte de l'État au pouvoir duquel ils se trouvent.</p>
                <p>ART. 74. - Les prisonhiers évadés qui seraient repris avant d'avoir pu réussir à
                    sortir de la sphère d'action actuelle de l'en-</p>
                <pb rendition="MANUEL DES LOIS DE LA GUERRE MARITIME."/>
                <p> nemi, ou avant d'avoir pu rejoindre la force armée à laquelle ils appartiennent,
                    sont passibles de peines disciplinaires.</p>
                <p>Les prisonniers qui, après avoir réussi à s'évader, sont de nouveau faits
                    prisonniers, ne sont passibles d'aucune peine pour la fuite antérieure.</p>
                <p>ART. 75. - Chaque prisonnier de guerre est tenu de déclarer, s'il est interrogé à
                    ce sujet, ses véritables nom et grade, et, dans le cas où il enfreindrait cette
                    règle, il s'exposerait à une restriction des avantages accordés aux prisonniers
                    de guerre de sa catégorie.</p>
                <p>ART. 76. - Les prisonniers de guerre peuvent être mis en liberté sur parole, si
                    les lois de leur pays les y autorisent, et, en pareil cas, ils sont obligés,
                    sous la garantie de leur honneur personnel, de remplir scrupuleusement, tant
                    vis-à-vis de leur propre gouvernement que vis-à-vis de celui qui les a faits
                    prisonniers, les engagements qu'ils auraient contractés.</p>
                <p>Dans le même cas, leur propre gouvernement est tenu de n'exiger ni accepter d'eux
                    aucun service contraire à la parole donnée. -ART. 77. - Un prisonnier de guerre
                    ne peut être contraint d'accepter sa liberté sur parole; de même, le
                    gouvernement ennemi n'est pas obligé d'accéder à la demande du prisonnier
                    réclamant sa mise en liberté sur parole.</p>
                <p>AnT. 78. - Tout prisonnier de guerre, libéré sur parole et repris portant les
                    armes contre le gouvernement envers lequel il s'était engagé d'honneur, ou
                    contre les alliés de celui-ci, perd le droit au traitement des prisonniers de
                    guerre et peut être traduit devant les tribunaux, à moins que, postérieurement à
                    sa libération, il n'ait été compris dans un cartel d'échange sans condition.</p>
                <p>ART. 79. - Les prisonniers de la guerre maritime débarqués sur le territoire
                    continental sont soumis aux règles établies pour les prisonniers de la guerre
                    terrestre.</p>
                <p>Les mêmes règles doivent être appliquées, dans la mesure du possible, aux
                    prisonniers de guerre internés sur un navire.</p>
                <p>Les règles qui précèdent, dans la mesure où il est possible de les appliquer,
                    doivent être suivies vis-à-vis des prisonniers de guerre dès le moment de leur
                    capture, alors qu'ils sont sur le navire qui les conduit au lieu de leur
                    internement.</p>
                <pb
                    rendition="LA XXIXe SESSION DE L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL (OXFORD, 1913). 697"/>
                <p> ART. 80. - Après la conclusion de la paix, le rapatriement des prisonniers de
                    guerre s'effectuera dans le plus bref délai possible.</p>
                <p>ART. 81. - H. Blessés, malades, naufragés et morts. - Les bâtiments employés au
                    service hospitalier porteront secours et assistance aux blessés, malades et
                    naufragés des belligérants sans distinction de nationalité.</p>
                <p>ART. 82. - Dans le cas de prise ou de saisie d'un navire ennemi ou d'un bâtiment
                    hospitalier qui a manqué à ses obligations, les marins et les militaires
                    embarqués et les autres personnes officiellement attachées aux marines ou aux
                    armées, blessés, malades ou naufragés, à quelque nation qu'ils appartiennent,
                    seront respectés et soignés par les capteurs.</p>
                <p>ART. 83. - Tout bâtiment de guerre d'une partie belligérante peut réclamer la
                    remise des blessés, malades ou naufragés, qui sont à bord de bâtiments-hôpitaux
                    militaires, de bâtiments hospitaliers de sociétés de secours ou de particuliers,
                    de navires de commerce, yachts et embarcations, quelle que soit la nationalité
                    de ces bâtiments.</p>
                <p>ART. 84. - Sont prisonniers de guerre les naufragés, blessés ou malades d'un
                    belligérant qui tombent au pouvoir de l'autre. Il appartient à celui-ci de
                    décider suivant les circonstances, s'il convient de les garder, de les diriger
                    sur un port de sa nation, sur un port neutre ou même sur un port de son
                    adversaire. Dans ce dernier cas, les prisonniers ainsi rendus à leur pays ne
                    pourront plus servir pendant la durée de la guerre.</p>
                <p>ART. 85. - Après chaque combat, les deux parties belligérantes, en tant que les
                    intérêts militaires le comportent, prendront des mesuies pour rechercher les
                    naufragés, les blessés et les malades, et pour les faire protéger, ainsi que les
                    morts, contre le pillage et les mauvais traitements.</p>
                <p>Elles veilleront à ce que l'inhumation, l'immersion ou l'incinération des morts
                    soit précédée d'un examen attentif de leurs cadavres.</p>
                <p>ART. 86. - Chaque belligérant enverra, dès qu'il sera possible, aux autorités de
                    leur pays, de leur marine ou de leur armée, les</p>
                <fw place="bottom"> REVUE DE DROIT INT. - 45* ANNÉS.</fw>
                <pb rendition="MANUEL DES LOIS DE LA GUERRE MARITIME."/>
                <p> marques ou pièces militaires d'identité trouvées sur les morts et l'état
                    nominatif des blessés ou malades recueillis par lui.</p>
                <p>Les belligérants se tiendront réciproquement au courant des internements et des
                    mutations, ainsi que des entrées dans les hôpitaux et des décès survenus parmi
                    les blessés et malades en leur .pouvoir. Ils recueilleront, pour les faire
                    transmettre aux intéressés, par les autorités de leur pays, tous les objèts d'un
                    usage personnel, valeurs, lettres, etc., qui seront trouvés dans les navires
                    pris ou saisis, ou qui seront délaissés par les blessés ou malades décédés dans
                    les hôpitaux.</p>
                <p>ART. 87. - En cas d'opérations de guerre entre les forces de terre et de mer des
                    belligérants, les dispositions du présent règlement sur l'assistance
                    hospitalière, ne seront applicables qu'aux forces embarquées.</p>
                <p>SECTION VI.</p>
                <p>Des droits et des devoirs du belligérant en territoire occupé.</p>
                <p>ART. 88. - Occupation étendue et effets. - L'occupation d'un territoire maritime,
                    c'est-à-dire des golfes, baies, rades, ports et eaux territoriales, n'existe que
                    dans les cas où il y a en même temps occupation du territoire continental, soit
                    par une force navale, soit par une force militaire. L'occupation est, en ce cas,
                    soumise aux lois et -usages de la guerre terrestre.</p>
                <p>SECTION VII.</p>
                <p>Des conventions entre belligérants.</p>
                <p>ART. 89. - Règles générales. - Le commandant de toute force navale belligérante
                    peut conclure des conventions de nature purement militaire concernant les forces
                    sous ses ordres.</p>
                <p>Il ne peut, sans autorisation de son gouvernement, conclure aucune convention
                    ayant un caractère politique, telle qu'un armistice général.</p>
                <pb
                    rendition="LA XXIXe SESSION DE L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL (OXFORD, 1913). 699"/>
                <p> ART. 90. - Toutes conventions entre belligérants doivent tenir compte des règles
                    de l'honneur militaire et, une fois fixées, doivent être scrupuleusement
                    observées par les deux parties.</p>
                <p>ART. 91. - Capitulation. - Après avoir conclu une capitulation, le commandant ne
                    peut endommager ni détruire les navires, objets ou approvisionnements en sa
                    possession qu'il doit livrer, l. moins que le droit d'agir ainsi ne lui ait été
                    expressément réservé dans la capitulation.</p>
                <p>ART. 92. - Armistice. - L'armistice suspend les opérations de guerre.</p>
                <p>Les blocus établis au moment de l'armistice ne sont pas levés, à moins d'une
                    stipulation spéciale dans la convention.</p>
                <p>Le droit de visite continue à pouvoir être exercé. Le droit de capture cesse
                    hormis les cas où ce droit existerait à l'égard des navires neutres.</p>
                <p>ART. 93. - L'armistice peut être général ou partiel. Le premier suspend partout
                    les opérations de guerre des États belligérants; le second seulement entre
                    certaines fractions des forces belligérantes et dans un rayon déterminé.</p>
                <p>ART. 94. - La convention qui stipule un armistice doit indiquer avec précision le
                    moment où il commence et celui où il doit finir.</p>
                <p>L'armistice doit être notifié officiellement et en temps utile par chaque
                    belligérant aux autorités compétentes ainsi qu'aux forces intéressées.</p>
                <p>ART. 95. - Les hostilités sont suspendues au terme fixé par la convention ou, si
                    un terme n'a pas été établi, immédiatement après la notification de
                    l'armistice.</p>
                <p>Si la durée de l'armistice n'a pas été déterminée, les parties belligérantes
                    peuvent reprendre en tout temps les opérations, pourvu toutefois que l'ennemi
                    soit averti en temps utile.</p>
                <p>ART. 96. - Les clauses de l'armistice naval fixeront, au cas où elles
                    admettraient l'accès des bâtiments de guerre des belligérants à certains points
                    du littoral ennemi, les conditions de cet accès et</p>
                <pb rendition="MANUEL DES LOIS DE LA GUERRE MARITIME."/>
                <p> les rapports de ces bâtiments soit avec les autorités locales, soit avec les
                    populations.</p>
                <p>ART. 97. - Toute violation grave de l'armistice par l'une des parties donne -à
                    l'autre le droit de le dénoncer et même, en cas d'urgence' de reprendre
                    immédiatement les hostilités.</p>
                <p>ART. 98. - La violation des clauses de l'armistice par des particuliers isolés,
                    agissant de leur propre initiative, donne di'oit seulement à réclamer la
                    punition des coupables et, s'il y a lieu, une indemnité pour les pertes
                    éprouvées.</p>
                <p>ART. 99. - Suspension d'armnes. - La suspension d'armes doit, comme l'armistice,
                    fixer avec précision le point de départ de l'arrêt des hostilités et le moment
                    où doit cesser son effet.</p>
                <p>S'il n'y a pas de délai fixé pour la reprise des hostilités, le belligérant qui
                    se propose de continuer la lutte doit en prévenir l'ennemi en temps utile.</p>
                <p>La rupture d'une suspension d'armes par l'un des belligérants ou par des
                    particuliers isolés entraîne les conséquences visées aux articles 97 et 98.</p>
                <p>SECTION VIII.</p>
                <p>Des formalités de la saisie et du jugement des prises.</p>
                <p>ART. 100. - Formalilés de la saisie. - Lorsque, après la visite qui en aura été
                    faite, un navire est reconnu susceptible de capture, l'officier qui en opère la
                    saisie doit : 1 mettre sous scellés, après les avoir inventoriés, tous les
                    papiers de bord du navire; 2" dresser un procès-verbal de la saisie, ainsi qu'un
                    inventaire sommaire du bâtiment constatant son état ; 30 constater l'état de la
                    cargaison dont il sera dressé un inventaire, puis faire fermer les écoutilles de
                    la cale, les coffres et les soutes et y apposer les scellés, autant que le
                    permettent les circonstances; 40 dresser la liste des personnes trouvées à bord;
                    50 mettre à bord du navire saisi un équipage suffisant pour s'assurer du navire
                    et y maintenir l'ordre et le conduire dans tel port qu'il appartiendra.</p>
                <pb
                    rendition="LA XXIXe SESSION DE L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL (OXFORD, 1913). 701"/>
                <p> S'il le juge i propos, le capitaine peut, au lieu de détacher un équipage à bord
                    du navire, se borner à l'escorter.</p>
                <p>ART. 101. - En dehors des personnes susceptibles d'être considérées comme
                    prisonniers de guerre ou d'être punies, le belligérant ne peut retenir, sur le
                    navire saisi, que pendant un délai raisonnable, celles qu'il est nécessaire
                    d'entendre comme témoins pour la constatation des faits : à moins d'empêchement
                    absolu, il doit les remettre en liberté après que procès-verbal de leurs
                    dépositions a été dressé.</p>
                <p>Si des circonstances spéciales le commandent, le capitaine, les officiers et une
                    partie de l'équipage du navire saisi peuvent être pris à bord du capteur.</p>
                <p>Le capteur pourvoira à l'entretien des personnes retenues et leur donnera, en
                    tout cas, ainsi qu'aux personnes de l'équipage, lors de leur mise en liberté,
                    les moyens provisoirement nécessaires pour leur entretien ultérieur.</p>
                <p>A T. 102. - Le navire saisi doit être conduit dans un port de l'État capteur ou
                    dans celui d'une puissance belligérante alliée, aussi proche que possible,
                    susceptible d'offrir un abri sûr et ayant des communications faciles avec le
                    tribunal des prises chargé df statuer sur la capture.</p>
                <p>Pendant le voyage, la prise naviguera avec le pavillon et la flamme, insigne des
                    navires militaires de l'État.</p>
                <p>ART. 103. - Le navire saisi et la cargaison seront, autant que possible,
                    maintenus intacts durant leur voyage au port.</p>
                <p>Si la cargaison comprend des choses susceptibles de se détériorer facilement, le
                    capteur, autant que possible d'accord avec le capitaine du navire saisi et en sa
                    présence, tirendra les mesures les plus convenables pour la conservation de ces
                    choses.</p>
                <p>ART. 104. - Destruction des navires et des marchandises confiscables. - Il n'est
                    permis aux belligérants de détruire les navires ennemis saisis qu'en tant qu'ils
                    sont sujets à confiscation et en présence d'une nécessité exceptionnelle,
                    c'est-à-dire lorsque l'exigent la sécurité du navire capteur ou le succès des
                    opérations de guerre dans lesquelles celui-ci est actuellement engagé.</p>
                <p>Avant la destruction, les personnes qui se trouvent à bord devront</p>
                <pb rendition="MANUEL DES LOIS DE LA GUERRE MARITIME."/>
                <p> être mises en sûreté, et tous les papiers de bord et autres pièces que les
                    intéressés estimeront utiles pour le jugement sur la validité de la capture
                    devront être transbordés sur le navire capteur. Il en sera de même, dans la
                    mesure du possible, pour les marchandises.</p>
                <p>Il sera dressé procès-verbal de la destruction du navire capturé et des motifs
                    qui l'ont amenée.</p>
                <p>ART. 105. - Le capteur a la faculté d'exiger la remise ou de procéder à la
                    destruction des marchandises confiscables trouvées à bord d'un navire qui
                    lui-même n'est pas sujet à confiscation, lorsque les circonstances sont telles
                    que, d'après l'article précédent, elles justifieraient la destruction d'un
                    navire passible de confiscation. Il mentionne les objets livrés ou détruits sur
                    le livre de bord du navire arrêté et se fait remettre par le capitaine copie
                    certifiée conforme de tous papiers utiles.</p>
                <p>Lorsque la remise ou la destruction a été effectuée et que les formalités ont été
                    remplies, le capitaine doit être autorisé à continuer sa route.</p>
                <p>ART. 106. - Emploi des navires saisis. - Si le navire saisi ou sa cargaison est
                    nécessaire au capteur pour un usage public immédiat, il peut les employer à cet
                    usage. Dans ce cas il sera fait du navire et de la cargaison, par des personnes
                    impartiales, une estimation et un inventaire soigneux qui, joints au dossier de
                    la saisie, seront transmis au tribunal des prises.</p>
                <p>ART. 107. - Perle des prises par- fortune de mer. - Si une prise est perdue par
                    fortune de mer, on doit constater le fait avec soin. Aucune indemnité n'est due
                    dans ce cas, ni pour le navire, ni pour le chargement, pourvu que, si la prise
                    est annulée ultérieurement, le capteur puisse prouver que la perte aurait eu
                    lieu même en l'absence de capture.</p>
                <p>ART. 108. - Rescousse. - Lorsqu'un navire pris, puis repris, vient à être enlevé
                    au recapteur, le dernier capteur a seul des droits sur lui.</p>
                <p>ART. 109. - Jugement des prises.- Le navire saisi et son chargement, une fois
                    entrés dans un port de l'État capteur ou dans celui d'une puissance alliée, sont
                    remis à l'autorité compétente, avec tous les documents nécessaires.</p>
                <pb
                    rendition="LA XXIXe SESSION DE L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL (OXFORD, 1913). 703-"/>
                <p> ART. 110. - La légalité et la régularité de la capture des navires ennemis et.
                    de la saisie des marchandises doivent être établies devant la juridiction des
                    prises.</p>
                <p>ART. 111. - Toute reprise doit également être jugée par la juridiction des
                    prises.</p>
                <p>ART. il2. - Un État belligérant n'acquerra la propriété du navire ou des
                    marchandises qu'il a saisis durant la guerre qu'au moment où, par une décision
                    devenue définitive, la juridiction des prises aura prononcé à son profit la
                    confiscation de ce navire ou de ces marchandises.</p>
                <p>ART. 113. - Si la saisie du navire ou des marchandises n'est pas validée par la
                    juridiction des prises, ou si, sans qu'il y ait eu de mise en jugement, la
                    saisie n'est pas maintenue, les intéressés ont droit à des dommages et intérêts,
                    à moins qu'il y ait eu des motifs suffisants de saisir le navire ou les
                    marchandises.</p>
                <p>ART. 114. - Dans le cas de destruction d'un navire, le capteur sera tenu
                    d'indemniser les intéressés, s'il n'est pas justifié par lui de la nécessité
                    exceptionnelle de la destruction, ou si, la destruction ayant été justifiée, la
                    capture est ensuite déclarée nulle.</p>
                <p>La même règle est applicable dans l'hypothèse prévue à l'article 105.</p>
                <p>Si des marchandises qui n'étaient pas susceptibles de confiscation ont été
                    détruites, le propriétaire de ces marchandises a droit à une indemnité.</p>
                <p>Au cas où le capteur a fait emploi du navire ou de la cargaison après la saisie,
                    il devra, si celle-ci est reconnue illégitime, payer aux intéressés une
                    équitable indemnité, d'après les documents dressés au moment de l'emploi.</p>
                <p>ART. 115. - A la différence des navires publics non militaires et des navires
                    privés ennemis, les bâtiments de la marine militaire d'un belligérant pris par
                    son adversaire deviennent, ainsi que leur matériel, la propriété de celui-ci,
                    dès qu'ils sont tombés en sa possession, sans que doive intervenir une décision
                    de la juridiction des prises.</p>
                <pb rendition="MANUEL DES LOIS DE LA GUERRE MARITIME."/>
                <p> </p>
                <p>SECTION IX.</p>
                <p>De la fin des hostilités.</p>
                <p>ART. 116. - Paix. - Les actes d'hostilité doivent cesser par la signature de la
                    paix.</p>
                <p>L'avis de la fin de la guerre doit être notifié dans le plus bref délai par
                    chaque gouvernement au commandant de ses forces navales.</p>
                <p>Lorsque des actes hostiles ont été accomplis après la signature de la paix, on
                    doit, autant que possible, remettre les choses en l'état.</p>
                <p>Lorsqu'ils ont été accomplis après connaissance de l'avis officiel du traité de
                    paix, ils donneront lieu à une indemnité et à la punition des coupables.</p>
                <p>Article additionnel.</p>
                <p>Conformément à l'article 3 de la Convention de la Haye du 18 octobre 1907
                    concernant les lois et coutumes de la guerre sur terre, la partie bélligérante
                    qui violerait les dispositions du présent règlement, sera tenue à une indemnité,
                    s'il y a lieu; elle sera responsable de tous actes commis par les personnes
                    faisant partie de sa force armée navale.</p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="section" feature="notices">
                <head> NOTICES 'DIVERSES.</head>
                <p>I. - JOHN WESTLAKE ET LA SCIENCE DU DROIT DES GENS.</p>
                <p>Dans la série, longue déjà et toujours grandissante, des hommes de talent qui ont
                    servi la cause du droit international, John</p>
                <p>Westlake figure parmi les plus éminents. Il a dominé par le sens juridique affiné
                    autant que par la force de l'argumentation. La pratique des affaires avait
                    assoupli en lui la raideur et l'espèce d'obstination qui résultent trop souvent
                    de l'étude des principes.</p>
                <p>Ses connaissances historiques étaient fort étendues et lui permettaient de donner
                    aux problèmes du droit des gens des solutions conformes à la justice et propres
                    à garantir les intérêts de la civilisation moderne. Il avait des vues
                    originales, qu'il exposait avec clarté et avec concision et, en certains points,
                    il fut un novateur.</p>
                <p>Ma tâche se borne à faire ressortir son mérite en ce qui concerne le droit
                    international; je puis me contenter ainsi de constater que son ouvre fut
                    considérable dans le domaine du conflit des lois et qu'ici aussi il exerça une
                    bienfaisante action.</p>
                <p>Après avoir fait à l'Université de Cambridge de brillantes études, John Westlake,
                    qui se destinait au barreau, entra à</p>
                <p>Lincoln's Inn, l'une des glorieuses corporations. d'avocats de</p>
                <p>Londres, le 17 novembre 1854. Il a raconté lui-même comment, pendant son stage,
                    un de ses patrons l'engagea vivement à traiter dans un livre la matière du
                    conflit des lois; il suivit le conseil et il publia, en 1858, le Trealise on
                    privale international law, dont la cinquième édition parut, en 1912, sous le
                    titre : A Ireatise on private international lazo, wvilh principal references to
                    ils praclice in England. Dans la première édition, l'auteur faisait connaître la
                    notion qu'il se formait de la discipline juridique à laquelle il consacrait son
                    ouvrage. , Le droit international privé, écrivait-il, est la partie du droit
                    national qui doit son origine au fait de l'existence dans le monde de
                    juridictions territoriales différentes avec des lois différentes. -, Sa place,
                    ajoutait-il, se trouve dans le</p>
                <pb rendition="NOTICES DIVERSES."/>
                <p> domaine du droit national. Il est appliqué par des tribunaux nationaux; il a
                    généralement des particuliers comme sujets, bien que ses règles s'appliquent,
                    tout comme celles de-tout autre département du droit national, aux États
                    eux-mêmes lorsque ceux-ci se soumettent à la juridiction des tribunaux
                    nationaux. ,</p>
                <p>D'importants problèmes se posaient à cette époque dans la politique générale.
                    L'Italie accomplissait l'unité que ses enfants les plus illustres avaient rêvée
                    et souhaitée pendant des siècles; l'Allemagne se préparait au rôle qu'elle
                    prétendait remplir; dans la plupart des pays de l'Europe des aspirations vers la
                    liberté se manifestaient avec une intensité toujours plus grande.</p>
                <p>Aux États-Unis, se livrait une lutte d'une violence inouïe, dont l'enjeu était,
                    en définitive, l'abolition de l'esclavage noir. Une phase nouvelle semblait
                    commencer dans l'histoire de l'humanité.</p>
                <p>De fait, de grandes modifications s'introduisirent et, en ce qui concerne
                    notamment le droit des gens, une transformation presque complète s'opéra. Dès
                    lors, apparaissaient déjà les traits principaux d'une société des États
                    s'étendant peu à peu sur le globe tout entier; dès lors aussi, se montrait la
                    caractéristique principale de tous les desseins, de toutes les entreprises, de
                    tous les achèvements, caractéristique qui se résume en ce mot -
                    l'internationalisme.</p>
                <p>Westlake avait l'esprit trop ouvert pour ne point saisir que la direction
                    nouvelle était en conformité avec les intérêts mêmes du monde moderne. Il se
                    jeta dans le mouvement et donna à l'oeuvre l'assistance de sa vigoureuse
                    intelligence et de son indomptable énergie. Deux hommes l'assistèrent, dont les
                    noms resteront inséparables de son nom, Gustave Rolin-Jaequemyns et Thomas-</p>
                <p>Michel-Charles Asser. Comme résultat final, ce concours et cette combinaison
                    d'efforts assurèrent, on peut le dire, plus d'un progrès dans la science du
                    droit des gens.</p>
                <p>L'action personnelle de John Westlake se manifesta d'abord par des écrits et par
                    des discours relatifs à certains problèmes du droit de la guerre. C'est ainsi
                    que, le 7 novembre 1862, il soumettait à une société scientifique de Londres
                    l'intéressant travail : On commercial blockades. La Juridical Sociely avait tenu
                    sa première séance, le 12 mars 1855; elle fut assez active jusqu'en 1870, puis
                    elle sembla se relâcher et elle tint une dernière séance au mois de mai 1874.
                    Trois volumes et cinq livraisons renferment les études</p>
                <pb rendition="NOTICES DIVERSES."/>
                <p> présentées par les membres. John Westlake figura parmi les fondateurs de
                    l'Association. Il ne fut pas seul à s'occuper du droit des gens. Un avocat, H.
                    H. Shephard, traita de la capture de la propriété privée sur mer, et, à
                    l'occasion de la guerre franco-allemande, un autre avocat, H. R. Droop, exposa
                    les rapports de l'armée envahissante avec les habitants du territoire occupé et
                    les conditions nécessaires pour que les troupes irrégulières aient droit au même
                    traitement que les soldats réguliers.</p>
                <p>Comme Westlake en fait l'observation dans sa savante étude, l'obligation de
                    respecter les blocus et l'interdiction de transporter des objets de contrebande
                    constituent les deux empiètements des belligérants sur la liberté d'action des
                    neutres.</p>
                <p>Au sujet du blocus, Westlake soutenait que cette mesure devait être limitée aux
                    places fortes et aux ports militaires, et qu'elle ne pouvait pas s'appliquer aux
                    ports de commerce. La thèse n'était point nouvelle; des traités l'avaient
                    adoptée dans la seconde moitié du xvii siècle ; en 1800, John Marshall,
                    secrétaire d'État des États-Unis, l'avait soutenue incidemment; le 21 novembre
                    1806, dans le fameux décret de Berlin, Napoléon avait reproché au gouvernement
                    anglais d',. étendre aux villes et aux ports de commerce non fortifiés, aux
                    havres et aux embouchures des rivières le droit de blocus qui, d'après la raison
                    et l'usage de tous les peuples civilisés, n'est applicable qu'aux places fortes
                    ',. En 1859, Lewis Cass, secrétaire d'Etat des États-Unis, venait de soutenir
                    que le blocus d'une côte ou de positions commerciales sans rapport avec une
                    opération militaire, dans le seul dessein de faire la guerre au.commerce et, de
                    par la nature des choses, au commerce des neutres, est difficilement conciliable
                    avec les droits de ces derniers.</p>
                <p>Dans l'étude qu'il présenta à la Juridical Society, le jurisconsulte anglais
                    défendait avec force la théorie progressive dont nous avons retracé
                    l'historique, et dont Richard Cobden venait de s'affirmer l'éloquent
                    protagoniste. Il s'attachait surtout à réfuter l'argument suprême invoqué par
                    les publicistes favorables aux prétentions des belligérants, à savoir la ,
                    nécessité , qui, selon eux, autorisait la destruction même du commerce des
                    neutres. La question du transport des objets de contrebande n'était pas sans
                    préoccuper</p>
                <p>Westlake; quelques années plus tard, il la traita de façon approfondie et se
                    prononça avec netteté contre l'erreur qui consistait à</p>
                <pb rendition="NOTICES DIVERSES."/>
                <p> vouloir imposer aux gouvernements neutres l'obligation de prohiber l'exportation
                    des objets pouvant servir directement ou indirectement à la guerre. , La coutume
                    des nations, disait-il au mois de novembre 1870 devant les membres de la
                    National Association for the promotion of Social Science, laisse chaque
                    belligérant libre de tirer avantage du trafic des munitions de guerre ou de la
                    violation des blocus dont les neutres courent les risques, en tant que ces
                    entreprises servent ses desseins ; elle le laisse libre de les réprimer clans la
                    mesure de ses forces, en tant qu'elles profitent à son adversaire. Elle l'arme à
                    cet effet, aux dépens des neutres de deux droits importants : le droit de visite
                    et de recherche en pleine mer et le droit de saisie et de condamnation. Les
                    circonstances de telle guerre donnée peuvent rendre ces aventures ou très
                    difficiles, ou très aisées, exceptionnellement avantageuses pour l'un des
                    belligérants ou particulièrement préjudiciables pour l'autre; mais aucune de ces
                    raisons ne fait naître pour le souverain neutre l'obligation de les arrêter, ni
                    ne le rend coupable de malveillance ou de négligence pour n'avoir pas essayé de
                    le faire.</p>
                <p>Ce fut en 1862 que commencèrent les relations de John Westlake avec quelques
                    esprits distingués du continent européen, qui cherchaient à réaliser le même
                    rêve : le triomphe du droit dans la société internationale. J'ai nommé deux de
                    ces hommes : Rolin-</p>
                <p>Jaequemyns et Asser; je dois ajouter Rivier et Bluntschli et j'aurai bientôt
                    l'occasion de mentionner quelques autres personnalités de grand mérite.</p>
                <p>En Angleterre, avait été fondée, en 1857, une société qui rendit des services
                    durables ý The National Association for the promotion of Social Science. C'est
                    sur le modèle de cette société qu'un des membres, Michel Corr, Irlandais de
                    naissance, Belge par la naturalisation, créa avec quelques amis l'Association
                    internationale pour le progrès des sciences sociales. En des sessions qui se
                    tinrent, de 1862 à 1865, à Gand, à Bruxelles, à Amsterdam et à Berne,
                    l'Association internationale fit preuve d'une activité remarquable : bien des
                    problèmes de droit, d'économie politique, d'organisation sociale furent examinés
                    et discutés dans un esprit exempt de tout parti pris.</p>
                <p>Là, se rencontrèrent et se connurený pour la première fois Westlake et ceux qui
                    devaient devenir ses collaborateurs.</p>
                <p>La création de la Revue de droit international et de législation</p>
                <pb rendition="NOTICES DIVERSES."/>
                <p> complarée est de la fin de 1868. Dans la pensée de ses fondateurs, le recueil
                    devait renfermer les travaux de publicistes de différents pays. Asser avait
                    suggéré l'idée en juillet 1867, et Rolin-</p>
                <p>Jaequemyns avait consulté aussitôt Westlake. Les discussions et les délibérations
                    aboutirent : la première livraison parut. Comme Asser l'a constaté, le plan
                    primitif s'était élargi peu à peu ; on avait songé, d'abord, à se borner aux
                    questions concernant l'application de la loi étrangère et à la législation
                    comparée; la Revue fut également consacrée à l'étude du droic des gens ; c'est
                    le grand jurisconsulte italien, Mancini, qui avait fait prévaloir cette manière
                    de voir. Est-il besoin de dire que Westlake apporta à la Revue de droit
                    international et de législation comparée, son dévouement, son taleit, son
                    inlassable activité ? Pour s'en convaincre, il suffit de parcourir les
                    quarante-quatre volumnes de la collection.</p>
                <p>Bluntschli a fait la remarque que, grâce à la Revue, il s'était formé sur le sol
                    neutre de la Belgique un centre vers lequel convergeaient de multiples efforts.
                    Ainsi se réalisa un projet qu'avaient déjà conçu comme lui quelques esprits
                    avisés, mais que Rolin-</p>
                <p>Jaequemyns eut la gloire de mettre à exécution. Il a raconté comment il lut amené
                    à prendre l'initiative de l'entreprise. Dès le mois de juillet 1871, Francis
                    Lieber lui écrivait de New-York au sujet de -' l'utilité d'un congrès composé
                    des principaux juristes adonnés plus spécialement au droit international,
                    congrès sans caractère officiel, mais public et international, lequel se
                    réunirait pour trancher des questions importantes et douteuses D. Pfesqu'au même
                    moment, Gustave Moynier s'adressait également à lui et l'entretenait d'un projet
                    analogue. Des jurisconsultes et des hommes d'État le stimulèrent de leurs
                    encouragements : parmi eux étaient Bluntsclili, Holtzendorff, Carlos Calvo,
                    Drouyn de Lhuys,</p>
                <p>Parieu et Katchenowsky. - L'idée d'une conférence de juristes du droit
                    international, écrivait Bluntschli, m'a souvent aussi préoccupé et je suis fort
                    désireux de voir formuler les propositions que vous me promettez. En attendant,
                    je me permets de vous communiquer la forme que l'idée a provisoirement prise en
                    moi : le point capital me paraît être de créer une institution permanente,
                    durable, qui insensiblement puisse et doive devenir une autorité pour tout le
                    monde. , Asser et Westlake assistaient Rolin-Jaequemyns dans ses efforts. Au
                    mois de mai 18'73, Westlake et Rolin-Jaequemyns se</p>
                <pb rendition="NOTICES DIVERSES."/>
                <p> rendaient à Heidelberg pour s'entendre avec Bluntschli sur les grandes lignes du
                    projet.</p>
                <p>Le 8 septembre 1873, l'Institut de droit international tint sa première séance à
                    Gand ; onze membres étaient présents; vingt-deux adhérents n'avaient pu assister
                    aux travaux. Mancini prononçale discours d'ouverture. »,Nous aspirons à
                    codifier, disait-il, sinon, pour le tout, au moins en partie, les règles
                    obligatoires applicables aux relations internationales et à substituer, du moins
                    dans la plupart des cas, aux chances aveugles de la force et à la prodigalité
                    inutile du sang humain, un système de jugement conforme au droit. -, A Mancini,
                    rappelons-le, est due la belle devise de l'Institut : Justiiâ et pace.
                    Rolin-Jaequemyns décrivit la mission de la nouvelle association. - C'est à la
                    science du droit, disait-il, qu'il appartient de déterminer, non pas en une
                    fois, en une heure d'enthousiasme, mais lentement, à force de recherche et de
                    réflexion, le sens dans lequel le mouvement peut aboutir...</p>
                <p>L'esprit auquel il faut faire appel n'est pas celui de l'abbé de Saint-</p>
                <p>Pierre, mais celui de Grotius, dont le ferme bon sens visait avant tout de
                    réaliser la justice dans la limite du possible.,</p>
                <p>L'Institut a rendu à la science du droit des gens et à la science du conflit des
                    lois des services que personne ne songe à contester.</p>
                <p>Non seulement il a provoqué un mouvement puissant dans ces domaines du savoir
                    juridique et suscité ainsi la composition d'ouvrages remarquables ; mais par le
                    travail collectif de ses membres, il a contribué à la rédaction de déclarations,
                    de règlements, de projets de conventions internationales qui ont montré la voie
                    à suivre et qui ont eu l'honneur d'être imités et même complètement adoptés dans
                    les Conférences de la Paix de 1899 et de 1907 et dans les Conférences de droit
                    international privé.</p>
                <p>Dans l'oeuvre de l'Institut, Westlake eut une large part; il collabora aux
                    travaux préparatoires de presque toutes les sessions; avec une grande
                    régularité; il assista aux réunions, ne reculant point devant les fatigues de
                    voyages parfois longs; il n'est guère de discussion importante où il n'ait fait
                    entendre sa voix toujours écoutée.</p>
                <p>John Westlake a beaucoup écrit sur les questions de droit des gens qui ont surgi
                    dans les dernières quarante années. Nombre de ses articles ont paru dans des
                    revues anglaises: les plus importants</p>
                <pb rendition="NOTICES DIVERSES."/>
                <p> ont été insérés dans la Revue de droit international et de législation comparée.
                    Quelques-unes de ses études ont, d'ailleurs, suscité des réponses dues à des
                    publicistes de la valeur de Frédéric de Martens, de Martens Ferrào et du
                    professeur de Louter, pour ne citer que ces noms. Il s'agissait, dans ces cas,
                    de problèmes historiques et politiques comme les rapports de la Russie et de la
                    Grande-Bretagne en Asie centrale, les frontières de la Grande-Bretagne et du</p>
                <p>Portugal en Afrique et la guerre de la Grande-Bretagne contre les républiques
                    sud-africaines. Il avait fait paraître, en 1868, une étude substantielle, peu
                    connue sur le continent européen : The Church and the Colonies. . En 1888, le
                    savant jurisconsulte fut appelé à occuper la chaire de droit international
                    fondée, en 1868, à Cambridge par William</p>
                <p>Whewell et dont Sir William Harcourt et Sir Henry Sunner Maine avaient éte
                    successivement les titulaires. Il prononça sa leçon inaugurale le 17 octobre.
                    Après vingt années d'enseignement, il prit sa retraite et fut remplacé par le
                    professeur Oppenheim.</p>
                <p>Un ouvrage important a été consacré par John Westlake à l'ensemble de la science
                    du droit des gens; c'est le traité : International law; il comprend deux
                    volumes; le premier est intitulé: Peace; le deuxième : War. Le tome I a paru en
                    1904; le tome Il en 1907.</p>
                <p>Une deuxième édition revue et augmentée du tome I a été publiée en 1910; dans les
                    derniers mois de sa vie, l'auteur a complété le tome II, dont une édition
                    nouvelle ne tardera pas à paraître.</p>
                <p>En 1894, John Westlake avait réuni quelques études fondamentales sous le titre :
                    Chapters on the principles of international law; une traduction en langue
                    française parut presque immédiatement après la publication de l'ouvrage
                    original.</p>
                <p>Les volumes International law et le volume Chapters on thelprinciples of
                    international law renferment des pages d'une importance considérable pour la
                    science du droit. Non seulement, l'auteur expose avec talent les questions,
                    objet de son étude, mais avec une grande puissance d'analyse il raisonne, il
                    critique, il discute. Sur plus d'un point, il développe des idées neuves.</p>
                <p>Résumer les livres dont je viens de parler serait une tâche dépassant les limites
                    qui me sont tracées; je me contenterai de donner une vue d'ensemble et
                    d'indiquer des passages particulièrenient significatifs.</p>
                <pb rendition="NOTICES DIVERSES."/>
                <p> </p>
                <p>Dans le premier volume d'International law, l'éminent écrivain passe d'abord en
                    revue les sources et les principes du droit des gens; il étudie l'origine des
                    États, leur classification, leur continuité et leur extinction; il consacre des
                    développements assez longs - l'acquisition de la souveraineté dans les régions
                    non-civilisées, acquisition dont des formes nouvelles ont apparu dans les
                    dernières années du xixe siècle. Il décrit la vie internationale, l'entrecours
                    des États, l'action politique et l'action diplomatique et il fait un exposé du
                    mouvement qui s'est produit dans le monde moderne en faveur de l'arbitrage comme
                    moyen de résoudre les conflits des États. Il appelle de tous ses voux la
                    solution pacifique et juridique, sans se dissimuler que de redoutables obstacles
                    se dressent.</p>
                <p>Dans les Chapers on Mhe Trnciples of international law, l'auteur avait examiné le
                    droit international dans ses rapports avec le droit .en général, et fait
                    ressortir que la société des États n'avait guère d'organisation et qu'elle
                    n'accomplissait pas d'actes réellement collectifs. A ce point de vue, les
                    conférences de la Paix de 1899 et de 1907 marquèrent d'indéniables 'progrès.
                    Westlake les salua avec joie, comme l'attestent ses volumes de 1904, de 1907 et
                    de 1910.</p>
                <p>Dans la deuxième partie d'Inlernalional law, l'auteur s'occupe de la guerre et de
                    la neutralité. Le volume, avons-nous dit, parut en 1907; le savant professeur a
                    pu insérer un important chapitre concernant les travaux de la deuxième
                    Conférence de la Paix, qui avait clôturé ses travaux, le 27 septembre de la même
                    année.</p>
                <p>John Westlake est obligé de constater que, dans la phase actuelle de la
                    civilisation, la guerre est un mode de faire valoir le droit; mais il approuve
                    toutes les mesures d'humanité. En un passage des Chapters, il note que les
                    règles ou principes d'action existant parmi les nations au sujet de la guerre se
                    rangent sous deux grandes divisions : la première a trait à l'action des
                    belligérants les uns enversles autres, la seconde a trait à l'action d'un
                    belligérant à l'égard des neutres. ,, La dernière de ces divisions, dit-il,
                    l'emporte sur toutes les autres parties du droit international par la clarté
                    avec laquelle elle montre tous les États civilisés comme des membres d'une
                    société. Il n'est aucune autre branche dont les règles aient été façonnées dans
                    leur forme présente par une coopération aussi générale, aussi active de tous les
                    membres de la société...</p>
                <p>Pour nous, qui concevons le droit comme le corps des règles</p>
                <pb rendition="NOTICES DIVERSES,"/>
                <p> d'une société, parmi toutes les généralisations possibles dans les affaires
                    internationales, les règles de la neutralité constituent à un degré éminent un
                    droit. Pour les droits et les devoirs des bélligérants, le cas est fort
                    différent. Quand les puissances tierces interviennent dans une guerre, ou quand
                    elles font sentir une pression lors de la fixation des conditions (le paix,
                    elles agissent pour des raisons politiques qui ont trait au résultat à obtenir
                    et non à une violation de règles dont l'un des belligérants se serait rendu
                    coupable à l'égard de l'autre... Quand nous traiténs les lois de la guerre comme
                    un droit, nous n'avons pour nous appuyer que le Seul fait que l'opinion générale
                    de la société internationale intervient dans la formation des règles et qu'elle
                    permet à chacun des belligérants d'en assurer par la force l'observation à son
                    égard, si, bien entendu, il est à même de le faire. Nous nous trouvons devant le
                    fait que de toutes les parties du droit international, le droit de la guerre
                    offre le moins de facilités pour donner une expression définie à l'opinioni et
                    pour permettre à un belligérant -de faire respecter lui-même le droit que
                    l'opinion réclame. "</p>
                <p>Quand, en 1894, Westlake écrivait ces lignes, il pouvait ajouter que les
                    gouvernements avaient aidé à éclairer l'opinion publique; qu'ils avaient rédigé
                    des règles pour leurs armées; qu'ils avaient conclu les conventions de Genève et
                    de Saint-Pétersbourg et que, dans la Conférence de Bruxelles de 1874, ils
                    avaient fait un grand pas vers la préparation d'un code militaire
                    international,</p>
                <p>Les conventions de la Haye de 1899 et de 1907 confirmèrent ses espérances et
                    réalisèrent ses voeux.</p>
                <p>Il est un sujet sur lequel le savant professeur a plusieurs fois exprimé son
                    opinion. C'est la thèse exposée par Jean-Jacques</p>
                <p>Rousseau. ,, La guerre, écrivait l'auteur du Contrat social, n'est point une
                    relation d'homme à homme, mais une relation d'État à État, dans laquelle les
                    particuliers ne sont ennemis qu'accidentellement, non point comme hommes ni même
                    comme citoyens, mais comme soldats; non point comme membres de la patrie, niais
                    comme ses défenses. Enfin chaque État ne peut avoir pour ennemis que d'autres
                    États, et non pas des hommes, attendu qu'entre choses de diverses natures on ne
                    peut fixer un vrai rapport. , Westlake combat cette manière de voir; il la taxe
                    d'extraordinaire légèreté.</p>
                <p>Sans songer un seul instant à examiner si son argumentation est</p>
                <fw place="bottom"> RB¥UE DB DROIT INT. - 45, &amp;NNÉE.</fw>
                <pb rendition="NOTICES DIVERSES."/>
                <p> fondé-e, n je ote 1'insistance qu'il a mise à manifester sa manière dé vôir;
                    celle-ci apparaît dans les Chapters, dans l'ouvrage Internationctl lau> et en
                    plusieurs études. -Une question de portée capitale, celle de la capture de la
                    piopriété privée ennemie sur mer, a été exposée avec beaucoup de talent par
                    l'éninent publiciste. Il admet la légitimité du procédé; il discute les cas
                    d'opportunité; s'inspirant de l'intérêt de la</p>
                <p>Grande-Bretagne' il enseigne qu'au début d'une guerre celle-ci devrait offrir à
                    l'ennemi de conclure une convention aux termes de laquelle les deux adversaires
                    s'abstiendraient de toute prise maritime, en dehors des cas de blocus et de
                    contrebande, sauf pour chaque, partie à la dénoncer à courte échéance.</p>
                <p>Parmi les dernières manifestations de l'incessant .labeur. du savant
                    jurisconsulte, je ne puis omettre de mentionner la rédaction' dé la notice
                    historique qui figure en tête du traité De itre et o/ficiis bellicis et de
                    disciplinâ milita'i de Balthazar de Ayalà. Ce livre fait partie de
                    l'intéressante collection des Classiques du droit. international dirigée par
                    James Brown Scott. L'illustre professeur d'Oxford, Thomas Erskine Holland, avait
                    fait paraitre l'ouvrage principal de Richard Zouche. Westlake se chargea de la
                    publication de l'ouvrage de Balthazar de Ayala, que John Pawley Bate traduisit
                    en anglais.</p>
                <p>Je n'ajouterai point à ces indications; elles me semblent suffisantes pour
                    caractériser l'ouvre du savant éminent auquel ces pages sont consacrées et pour
                    justifier les lignes que j'ai écrites en. l'honneur du grand homme que fut John
                    Westlake.</p>
                <p>ERNEST NYs.</p>
                <p>I. - FONDATION IIOLTZENDORFF.</p>
                <p>La fondation Holtzendorff propose comme nouvelle question à mettre au
                    concours:</p>
                <p>Le système progressif dans l'infliction de la sentence pénale. (Exposé
                    -de-l'infliction progressive de la sentence pénale dans les États qui ont déjà
                    adopté cf. système, suivi d'une Discussion du système de lege ferenda).</p>
                <p>Les ouvrages de concours qui pourront être rédigés en allemand, en français;- en
                    anglais,- ou- en - italien, - mais -écrits -en- caractr-es-</p>
                <pb rendition="NOTICES DIVERSES."/>
                <p> latins, devront être adressés, au plus tard le 1" octobre 1914, au secrétaire de
                    la fondàtion, M. le -Dy -Halle, avoué et notaire à Berlin W. 8, Kronenstrasse
                    56. Ils' devi'0it porter une devise et être accompagnés d'une enveloppe
                    cachetée, portant la même devise et renfermant le, nom et l'adresse de
                    l'auteur.</p>
                <p>Le jury du concours se compose de trois membres, qui sont a) M. J. Simon van der
                    Aa, professeur à l'Universté de</p>
                <p>Groningue ; b) M. le Comte de Gleispach, professeur à l'Université de-</p>
                <p>Prague c) M. Kriegsmann, professeur à l'Université de Kônigsberg en Prusse.</p>
                <p>Pour le cas où l'un ou l'autre-de ces membres serait empêché, il serait remplacé
                    par a) M. Freudenthal, professeur à Fran.cfort s/Mein; b) M. J.'A. van Hamel,
                    professeur à l'Université d'Amsterd a n i ; - .. . . . . . c) M. Lenz,
                    professeur à l'Université, de, Graz.</p>
                <p>L'ouvrage reconnu par le jury du concours comme le meilleur et le plus digne,
                    recevra le prix fixé à 1,200 marcs, le jury aura cependant la faculté de
                    partager le prix entre deux ouvrages qu'il jugerait avoir la. même valeur.</p>
                <p>Les' travaux couronnés deviendront la propriété littéraire exclusive de la
                    Fondation Holtzendorff; le président, sur la -proposition du comité d'e
                    surveillance, aura à pýen.dre une décision quant à la -publication et la
                    traduction.</p>
                <p>Les. ouvrages non couronnés seront remis à la dispositio.n-des auteurs.</p>
                <p>La décision du jury du concours sera publiée dans le bulletin de l'Union
                    Internationale de Droit Pénal.» Les tleftnahdes de renseignement et les
                    communications au sujet du concours doivent être adressées au« secrétaire.</p>
                <p>Berlin, le ir octobre 1913.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
