<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73483r"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.35112102789692">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073394978">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1908-01-01">1908</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 15</biblScope>
                    <biblScope unit="issue"/>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>LES SANCTIONS DU DROIT INTERNATIONAL D'APRÈS LES CONVENTIONS DE LA HAYE DE
                    1899 ET DE 1907. </head>
                <p>La question des sanctions du droit international, si importante soitelle pour la
                    sauvegarde des traités et pour l'exécution des arbitrages (1), n'a figuré dans
                    le programme d'aucune des deux Conférences de la Paix. </p>
                <p>Il ne semble pas, à lire les discours prononcés dans ces hautes assemblées, que
                    les États fussent préoccupés d'assurer par des moyens de coercition le respect
                    de leurs engagements mutuels. Peut-être certains diplomates, interpellés sur ce
                    point, eussent-ils avoué qu'à leurs yeux la violation des règles convenues ne
                    pouvait avoir d'autre effet que de créer au profit des parties lésées une juste
                    cause de guerre. Si cette opinion retardataire l'eût emporté, le principal
                    résultat des Conferences de la Haye eût été de multiplier les cas de guerres
                    légitimes, et, si attachés que puissent être encore certains juristes à la
                    théorie surannée du juste susceptum bellum, personne n'eût pardonné aux grandes
                    assises de la Paix de démentir à ce point leur titre et leur but. </p>
                <p>Heureusement la vertu des principes a prévalu sur le scepticisme des
                    ambassadeurs, et ceux-ci se sont trouvés soudainement élevés, par la seule force
                    ascensionnelle des idées dont ils avaient entrepris le maniement, à une hauteur
                    de vues où le secours des armes n'est plus nécessaire pour convaincre. C'est, en
                    effet, un des caractères du droit de trouver sa principale puissance en
                    lui-même, et de savoir imposer ses conséquences logiques, avec une rigueur
                    inflexible, aux hommes qui s'étaient le plus flattés d'en méconnaître les lois.
                    Les solutions rationnelles sont à ce point inéluctables qu'on les retrouve
                    fatalement au bout de ses déductions, aussi bien lorsqu'on veut réduire ses
                    efforts à suivre pas à pas les événements de l'histoire ou de la politique, que
                    lorsqu'on a l'ambition plus haute de devancer les faits pour montrer aux hommes
                    les voies royales de la justice et les engager à y risquer leurs pas. </p>
                <p>Voilà pourquoi ceux qui ne croyaient qu'à la force brutale n'ont pu dresser entre
                    les peuples un seul principe de droit nouveau, sans qu'aussitôt ce principe ait
                    fait surgir de lui-même des sanctions aux- </p>
                <note place="bottom">(1) En ce qui concerne les sanctions des arbitrages, V. notre
                    livre sur Les sanctions de l'arbitrage international (Paris, 1905, Pedone,
                    édit.), où nous nous sommes efforcé de poser les principes essentiels de la
                    matière. </note>
                <fw place="bottom">REVUE. 1908 - 37 </fw>
                <pb n="558" rendition="LES SANCTIONS DU DROIT INTERNATIONAL "/>
                <p>DUMAS. </p>
                <p>quelles la force demeure étrangère. Ces sanctions apparaissent comme autant de
                    nécessités morales, se dégageant, par un lien de cause à effet, des obligations
                    réciproques que consacre chaque convention. Un peuple ne saurait s'y dérober
                    sans perdre en même temps le bénéfice des stipulations faites à son propre
                    profit, et c'est pour ce motif que l'appui des armes leur est superflu. </p>
                <p>Ces sanctions sont susceptibles, malgré leurs caractères communs, d'une certaine
                    classification, suivant que le consentement international a plus ou moins ajouté
                    ses effets artificiels aux effets naturels de la force des choses. Au-dessus des
                    sanctions morales se superposent des sanctions matérielles, des sanctions
                    civiles, des sanctions pénales et même des sanctions politiques. C'est cette
                    quintuple division dont nous allons essayer de suivre la gradation, en partant
                    des sanctions morales, qui résultent du simple équilibre des principes, sans
                    même que l'homme y prenne part, pour aboutir à celles qui procèdent d'un rôle
                    quelconque de la volonté humaine exprimée par la lettre de la loi, par
                    l'autorité du juge ou par le jeu intentionnel des combinaisons gouvernementales. </p>
                <p>I. SANCTIONS MORALES. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ces sanctions n'ont plus aucun caractère ecclésiastique. Les Conférences de la
                    Haye sont des Conciles laïques où le Pape n'est pas même invité, et ni
                    l'excommunication, ni l'interdit ne peuvent frapper ceux qui contreviennent à
                    leurs résolutions. Aussi bien de telles sanctions ont-elles quelque chose
                    d'humain qui les distingue de celles qu'impose, dans l'ordre moral, la fatalité
                    des lois naturelles et surnaturelles de l'humanité. L'opinion, maitresse
                    souveraine du monde, passe aux yeux de certains auteurs pour avoir supplanté
                    toutes les autres forces coercitives du passé, et elle suffirait, dit-on, pourvu
                    qu'elle fût bien informée, au lieu d'être trompée par la presse, pour assurer
                    l'observation de toutes les règles et de toutes les sentences de l'ordre
                    international (1). </p>
                <p>Cette confiance dans le sens critique et dans l'esprit de justice de la multitude
                    risque d'être démentie par les événements, chaque fois que l'opinion s'est
                    laissé égarer en dehors de toute duperie sions populaires. Et il faut encore
                    remarquer que, cette confiance fûtelle justifiée, la sanction provenant de
                    l'opinion des hommes rentrerait, elle aussi, dans le domaine des forces humaines
                    puisqu'il faudrait, pour l'exprimer, le consentement et l'action réfléchie d'une
                    majorité quelconque. </p>
                <p>par les pas-En bonne analyse les sanctions morales ne doivent procéder que </p>
                <note place="bottom">(1) V. Ch. Richet, Le passé de la guerre et l'avenir de la
                    paix, p. 329. </note>
                <pb n="559" rendition="D'APRÈS LES CONVENTIONS DE LA HAYE DE 1899 ET DE 1907 "/>
                <p>d'une nécessité morale, toute contingence mise à part. Or, d'un magnifique coup
                    d'aile philosophique, les Conférences de la Haye se sont élevées à cette
                    conception d'une loi supérieure à l'être humain, s'imposant à lui sous la forme
                    d'une nécessité, qu'il le veuille ou non. Relisez le paragraphe 2 de l'article
                    37 de la convention de 1907 pour le règlement pacifique des conflits
                    internationaux. Il reproduit l'article 18 de la convention de 1899 dejà conçu
                    dans les mêmes termes : « Le recours à l'arbitrage implique l'engagement de se
                    soumettre de bonne foi à la sentence ». C'est dire que la sanction de la
                    sentence se trouve dans le lien logique et inévitable qui rattache l'exécution
                    de la décision rendue au caractère consensuel de la juridiction dont on a
                    accepté la compétence. </p>
                <p>Le tribunal arbitral fonctionne, en effet, en vertu d'un engagement bilatéral des
                    parties en litige. Le compromis par lequel elles ont fixé le point à juger et
                    les noms des juges est un véritable contrat synallagmatique, et l'on ne
                    concevrait pas qu'un accord qui a pour base la liberté des consentements et la
                    réciprocité des obligations fût rompu à cause du caractère imprévu de la
                    sentence, puisque l'accord s'est fait en vue de cette solution incertaine, et
                    que cette incertitude a même été la circonstance déterminante qui a pesé sur le
                    choix des parties au moment où elles ont échangé leurs promesses. Si le
                    compromis d'arbitrage est un contrat synallagmatique, c'est aussi un contrat
                    essentiellement aléatoire, et il y a, pour chacun des États qui y ont pris part,
                    la même obligation d'exécuter l'arbitrage que, pour l'assureur maritime et le
                    prêteur à la grosse, d'accepter les effets du risque de mer, ou pour le joueur
                    de payer la somme perdue, ou encore pour le débiteur d'une rente viagère de
                    subir toutes les chances de survie du crédi-rentier. Le consentement à l'effet
                    se déduit du consentement à la cause, si contraire que l'événement puisse être
                    aux apparences et aux prévisions. C'est aussi le même point de vue qui oblige le
                    plaideur qui défère le serment à son adversaire à s'incliner devant le serment
                    prêté et à en subir toutes les conséquences au civil, alors même qu'il pourrait
                    en prouver la fausseté au criminel. </p>
                <p>En fait, les solutions arbitrales ne devant consister, malgré leur incertitude,
                    que dans l'application des règles du droit, il est peu probable qu'elles
                    déroutent souvent les prévisions des gens informés. Le risque à courir sera donc
                    moindre que dans les hypothèses ci-dessus indiquées, mais, l'aléa fût-il le
                    même, le refus d'y adhérer serait incompréhensible de la part d'un État ayant
                    librement participé au choix des juges. La confiance que mérite l'arbitre
                    représente pour les plaideurs un élément de sécurité au moins égal à celui que
                    représente l'habileté du capitaine pour le prêteurà la grosse, ou l'exactitude
                    des tables de mortalité pour le constituant d'une rente viagère. Le droit commun
                    ne s'y est pas trompé, </p>
                <pb n="560" rendition="LES SANCTIONS DU DROIT INTERNATIONAL "/>
                <p>DUMAS. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>puisqu'il n'admet aucune opposition au jugement arbitral (1), et qu'il fait
                    revêtir le jugement arbitral de la formule exécutoire sans examen du fond (2). </p>
                <p>Si, un jour, les progrès de l'ordre international nous permettent de voir
                    l'institution d'une Cour permanente de justice arbitrale devant laquelle un État
                    pourra en citer directement un autre, le caractère obligatoire de la sentence ne
                    pourra pas se déduire du consentement présumé du défendeur, puisque celui-ci
                    aura pu être trainé à la barre malgré lui. La présomption de consentement à
                    l'exécution de la sentence n'existera que contre le demandeur qui a introduit
                    l'instance, dans l'hypothèse où c'est lui qui serait condamné. Mais, tant que le
                    consentement des deux parties sera exigé pour que la juridiction arbitrale
                    puisse être saisie, la nécessité morale de l'exécution de la sentence se
                    dégagera de cette adhésion spontanée au mécanisme consensuel de l'institution. </p>
                <p>Autrefois la litis contestatio élait représentée comme transformant le droit
                    déduit en justice en un simple droit à l'obtention d'un jugement. </p>
                <p>Au titre conventionnel d'un créancier la justice substitue un titre judiciaire.
                    Raisonnant par analogie on peut dire que le compromis international transforme
                    le devoir de se laisser juger en un devoir d'exécuter la sentence, et ainsi se
                    retrouve, dans le domaine des obligations morales, le caractère de nécessité que
                    nous avons déjà constaté dans le domaine des obligations juridiques. </p>
                <p>Si évidente que soit cette vérité, il ne semble pas qu'avant les Conférences de
                    la Haye elle ait été clairement entrevue par les rédacteurs des conventions
                    d'arbitrage, ni même par les initiateurs du droit international les plus
                    perspicaces. En effet, ceux qui avaient voulu donner à l'arbitrage des sanctions
                    morales les avaient cherchées dans un engagement d'honneur des parties au
                    procès, et non pas dans la démonstration que l'acquiescement au compromis est
                    une adhésion anticipée à la sentence. </p>
                <p>Charles Lemonnier disait, dans l'article 12 de son modèle de traité d'arbitrage:
                    « Les deux parties engagent leur honneur à exécuter fidèlement... etc. ». Cette
                    formule, plus ou moins modifiée, se retrouve dans les principaux projets dus à
                    l'empressement généreux des pacifisles ou des juristes. On la retrouve même dans
                    les actes officiels. Ainsi, le projet de traité d'arbitrage à conclure entre la
                    Suisse et les États-Unis, voté par le Conseil fédéral le 24 juillet 1883,
                    contenait un article 5 qui stipulait que chacun des États s'engageait « à
                    observer et à exécuter </p>
                <note place="bottom">(1) Article 1016, code de procédure civile français. </note>
                <note place="bottom">(2) Article 1020, code de procédure civile français. </note>
                <pb n="561" rendition="D'APRÈS LES CONVENTIONS DE LA HAYE DE 1899 ET DE 1907 "/>
                <p>loyalement la sentence ». Même formule dans le traité italo-argentin du 23
                    juillet 1898, et même idée dans la résolution adoptée par la Conférence
                    interparlementaire de Bruxelles en 1895. Sans doute cet appel à la garantie de
                    l'honneur implique le sentiment que la bonne foi la plus élémentaire exige
                    qu'après avoir recouru à une juridiction facultative on n'en élude pas les
                    décisions qui vous sont contraires, tout en bénéficiant de celles qui vous sont
                    favorables. Mais le rapport de nécessité entre la signature du compromis et
                    l'acceptation ultérieure de la sentence quelle qu'elle soit n'est pas nettement
                    affirmé. </p>
                <p>Le Comte Kamarowsky (1) avait eu une intuition plus subtile.Il observait que le
                    tribunal international, étant volontaire, ne s'impose pas aux États, et il en
                    concluait que ceux-ci seraient impardonnables de repousser arbitrairement la
                    décision de ce tribunal, après qu'ils se seraient adressés à lui ». Ce serait un
                    désaveu de leur propre agrément et les États hésitent à se renier eux-mêmes par
                    crainte que les autres n'y trouvent un bon motif de les renier à leur tour. Les
                    peuples qui se prêtent à un arbitrage s'enferment ainsi dans un dilemme qui leur
                    impose ou d'exécuter la sentence ou de se discréditer en perdant tout titre à la
                    confiance publique. Force est donc qu'ils se soumettent. C'est le développement
                    de cette pensée qu'on trouve résumé dans le nouvel article 37. Pour être du
                    domaine moral, la sanction, ainsi formulée, n'en est que plus efficace. </p>
                <p>II. SANCTIONS MATÉRIELLES. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ici la deuxième Conférence de la Haye a très heureusement innové. </p>
                <p>L'étude des précédents de l'histoire et l'analyse des propositions de nos
                    meilleurs théoriciens ne nous permettaient naguère (2) de citer, comme sanctions
                    matérielles autres que la guerre, que l'exercice diplomatique du droit
                    d'intervention, la rétorsion, les représailles négatives et le blocus pacifique.
                    Or voici que, dans tout le cours des treize conventions adoptées en 1907,
                    apparaissent des modes de coercition dont l'efficacité ne peut être mise en
                    doute, mais qu'on n'avait pas encore soupçonnés. </p>
                <p>Prenons, à titre d'exemple, la convention concernant les lois et coutumes de la
                    guerre sur terre. Les principes qui y sont énoncés sont dominés par la
                    distinction classique entre les belligérants et les non-belligérants. Pour
                    restreindre le domaine de la guerre, en attendant de la supprimer, on a voulu
                    limiter les opérations militaires aux seuls belligérants, ou plus exactement
                    même - puisque parmi les belligérants il y a des combattants et des
                    non-combattants — aux belligérants qui sont </p>
                <note place="bottom">(1) Le tribunal international, trad. Serge de Westman, p. 517. </note>
                <note place="bottom">(2) Les sanctions de l'arbitrage international, 3º partie. </note>
                <pb n="562" rendition="LES SANCTIONS DU DROIT INTERNATIONAL "/>
                <p>DUMAS. </p>
                <p>des combattants. Cette limitation n'est cependant réalisable que si les
                    non-belligérants ne se jettent pas en travers des dispositions conçues en leur
                    faveur, soit en constituant parmi eux des troupes irrégulières, soit en se
                    livrant à des actes d'hostilité individuels. Or comment la faire respecter, dans
                    l'état d'anarchie d'un pays livré à la guerre ? La sanction adoptée est des plus
                    simples. Elle consiste à réserver aux belligérants le traitement des prisonniers
                    de guerre (1), et à en refuser le bénéfice aux non-belligérants qui se trouvent
                    exposés dès lors, s'ils se mêlent aux opérations, à être traités comme des
                    brigands et passés par les armes. Cette sanction est destinée à devenir de plus
                    en plus efficace au fur et à mesure que la condition des prisonniers de guerre
                    s'adoucit. </p>
                <p>La convention spécifie (2) que ceux-ci doivent être traités avec humanité, et
                    l'on sait, par l'exemple de la guerre russo-japonaise de 1904-1905, que cette
                    règle a été appliquée très généreusement par les Japonais, à tel point que
                    certains prisonniers russes, une fois rapatriés, sont revenus vivre au Japon
                    tant la captivité leur avait paru douce (3). Le sort des combattants irréguliers
                    devait être réglé, au contraire, par la loi martiale (4). La pratique fut, sur
                    ce point, moins rigoureuse que la théorie, car beaucoup de combattants
                    irréguliers bénéficièrent du traitement de faveur des prisonniers de guerre (5).
                    Mais la sanction n'en subsiste pas moins, et elle est de nature à écarter de la
                    lutte ceux qui ne font pas partie des troupes régulières. </p>
                <p>Cette sanction peut-elle être critiquée comme susceptible d'entraver la légitime
                    défense des petits pays qui n'ont pas d'armée permanente et qui, en cas
                    d'invasion de leur territoire, n'ont pas d'autre ressource que la levée en
                    masse? Si telle était sa portée, elle aboutirait évidemment à un résultat
                    inique. Nous savons qu'au Transvaal les Anglais avaient la tendance de
                    considérer beaucoup de formations des Boers comme des groupements d'insurgés
                    passibles de la loi martiale (6). D'autre part, l'Allemagne, s'il faut en croire
                    le règlement du grand État-Major général (7), n'admet pas la levée en masse sans
                    chef responsable et sans signes distinctifs. Ces abus ne sont nullement
                    conformes à la convention de la Haye; ils en sont même la violation. L'article 2
                    du Règlement </p>
                <note place="bottom">(1) Article 3. </note>
                <note place="bottom">(2) Article 4, § 2. </note>
                <note place="bottom">(3) V. Nagao Ariga, La guerre russo-japonaise au point de vue
                    continental et le droit international, p. 119. </note>
                <note place="bottom">(4) V. la loi martiale de la première armée japonaise, non
                    promulguée mais exécutée à titre de projet, et la circulaire envoyée au mois
                    d'août 1904 par le lieutenant-gé </note>
                <!-- hyphen line -->
                <p>néral Ishimoto, sous-secrétaire d'Etat à la guerre. </p>
                <note place="bottom">(5) V Nagao Ariga, op. cit., p. 90. </note>
                <note place="bottom">(6) Mérignhac, Lois et coutumes de la guerre sur terre, p. 83. </note>
                <note place="bottom">(7) V. Paul Carpentier, Les lois de la guerre continentale, p.
                    17. </note>
                <pb n="563" rendition="D'APRÈS LES CONVENTIONS DE LA HAYE DE 1899 ET DE 1907 "/>
                <p>concernant les lois et coutumes de la guerre sur terre a spécifié, en effet, dès
                    1899, que « la population d'un territoire non occupé qui, à l'approche de
                    l'ennemi, prend spontanément les armes pour combattre les troupes d'invasion,
                    sans avoir eu le temps de s'organiser conformément à l'article 1, sera
                    considérée comme belligérante, si elle respecte les lois et coutumes de la
                    guerre ». A la condition énoncée par les derniers mots de ce texte, la
                    Conférence de 1907 en a ajouté une seconde celle de porter les armes
                    ouvertement. Pourvu qu'elles se conforment à ces deux clauses, les populations
                    qui se lèvent en masse contre l'envahisseur échappent donc à la sanction qui
                    menace les insurgés. C'est dire que cette sanction comporte les tempéraments
                    nécessaires et peut être approuvée sans réserve. Nous en résumerons la portée
                    réelle en disant que le traitement des belligérants est refusé à ceux qui
                    combattent sans chef responsable, sans signes distinctifs, sans porter leurs
                    armes ouvertement et sans se conformer au Règlement de la Haye, sauf s'il s'agit
                    d'un peuple qui se lève à l'approche de l'envahisseur, car, dans ce cas, il
                    n'est nécessaire ni d'un chef responsable, ni de signes distinctifs. Il suffit
                    de remplir les troisième et quatrième conditions qui viennent d'être énoncées.
                    Même réduite à ce minimum, la sanction semble suffisante. </p>
                <p>Elle ne se serait pas opposée aux légitimes services rendus par la garde
                    nationale en 1870, mais elle fait obstacle aux violences des brigands qui
                    cherchent, dans les guerres coloniales surtout, à opérer sous le couvert du
                    drapeau. </p>
                <p>Pour les belligérants eux-mêmes qui contreviendraient au Règlement les sanctions
                    ne manquent pas, lorsqu'ils sont prisonniers de guerre. </p>
                <p>Dans la mesure où ces sanctions sont appliquées par la Cour martiale, elles
                    rentrent dans la catégorie des sanctions pénales que nous retrouverons plus
                    loin. Mais il y a aussi des sanctions purement matérielles, notamment celles que
                    prévoit l'article 9 en parlant de la restriction des avantages accordés aux
                    prisonniers de guerre de sa catégorie, qui menace tout prisonnier qui n'a pas
                    exactement indiqué son nom ou son grade. </p>
                <p>Une des situations les plus privilégiées, en temps de guerre, est celle des
                    parlementaires. Une inviolabilité absolue leur est assurée dans
                    l'accomplissement de leur mission, mais ils ne doivent en profiter ni pour se
                    renseigner, ni pour trahir, et leur devoir à cet égard est également sauvegardé
                    par une sanction qu'on trouve énoncée dans l'article 34 du </p>
                <p>Règlement. Le parlementaire perd ses droits d'inviolabilité, s'il est prouvé,
                    d'une manière positive et irrécusable, qu'il a profité de sa position
                    privilégiée pour provoquer ou commettre un acte de trahison ». </p>
                <pb n="564" rendition="LES SANCTIONS DU DROIT INTERNATIONAL "/>
                <p>DUMAS. </p>
                <p>Lorsque la perte de l'inviolabilité ne consistera que dans la capture du
                    parlementaire, on sera en présence d'une sanction matérielle. Lorsqu'elle
                    aboutira à une poursuite devant la Cour martiale, ce sera une sanction pénale. </p>
                <p>C'est aussi une sanction matérielle que celle de la reprise des hostilités en cas
                    de violation d'un armistice (article 40). Elle est classique, et les Conférences
                    de la Haye n'ont fait que codifier sur ce point les données de la pratique
                    constante des armées. Les Allemands ont accusé les Français d'avoir violé
                    intentionnellement un armistice, en 1813, afin de provoquer la reprise des
                    hostilités, et d'en avoir annoncé un qui n'avait nullement été convenu, en
                    1871.Le premier fait a eu pour conséquence la sanction prévue. Quant au second,
                    il a permis d'imaginer une autre sanction matérielle qui va de soi, alors même
                    qu'aucun texte ne l'édicle. </p>
                <p>C'est que les prisonniers saisis depuis la conclusion de l'armistice doivent
                    évidemment être remis en liberté. Dans l'hypothèse de la nouvelle imaginaire
                    répandue le 21 janvier 1871 par le général Clinchant, cette libération des
                    prisonniers fut sans doute obtenue abusivement, mais il y a lieu de tirer de ce
                    précédent cette conclusion que, si un acte de guerre est pratiqué pendant
                    l'armistice, il doit immédiatement donner lieu aux réparations matérielles qui
                    sont encore possibles. Si ce n'est pas par un acte du commandement militaire,
                    mais par la faute d'individus trop zélés que l'armistice a été violé, la
                    sanction matérielle de la reprise des hostilités n'a plus de raison d'être
                    (article 41 du Règlement). </p>
                <p>Mais alors interviennent d'autres sanctions contre les coupables, sous forme de
                    peines disciplinaires ou d'indemnités pécuniaires, ce qui nous conduit aux
                    sanctions pénales et aux sanctions civiles déjà annoncées. </p>
                <p>Si les conventions de la Haye ont consacré des sanctions nouvelles, elles ont
                    abrogé par contre celles qui pouvaient paraître surannées ou inhumaines aux yeux
                    de notre génération. Ainsi, l'article 50 du Règlement spécifie qu'on ne peut
                    plus édicter de peines collectives contre les populations, à raison de faits
                    individuels dont elles ne peuvent pas être considérées comme solidairement
                    responsables. On sait quel abus il a été fait, dans la plupart des guerres, de
                    ce genre de sanction. On croyait faire des exemples utiles en rendant tout un
                    groupe d'innocents responsable du fait d'un coupable inconnu. Inversement on a
                    vu l'ennemi rendre un seul notable d'une localité responsable de tous les actes
                    collectifs dont l'anonymat de la foule empêcherait d'identifier les auteurs. Ce </p>
                <pb n="565" rendition="D'APRÈS LES CONVENTIONS DE LA HAYE DE 1899 ET DE 1907 "/>
                <p>procédé n'était pas moins injuste que le premier. Plus injustes encore étaient
                    les représailles matérielles exercées sur de simples édifices d'utilité
                    publique, tels que les établissements consacrés aux cultes, à la charité, à
                    l'instruction, aux arts ou aux sciences. L'article 56 a supprimé également ce
                    genre de sanctions brutales qu'on trouvait légitimes il y a peu de temps, mais
                    qui ne tarderont pas à paraître aussi absurdes que le geste de Darius faisant
                    battre la mer. Encore la mer avait-elle englouti ses vaisseaux et le
                    menaçait-elle d'un nouveau naufrage, tandis que les établissements de
                    bienfaisance sur lesquels s'est parfois exercée la vengeance des belligérants
                    n'ont jamais fait de tort à personne. </p>
                <p>Nous avons parlé des privilèges des prisonniers et des parlementaires. </p>
                <p>N'oublions pas ceux des neutres dont la privation constitue aussi dans certains
                    cas une sanction matérielle du droit nouveau. Il y en a un exemple frappant dans
                    l'article 17 de la convention concernant les droits et les devoirs des
                    puissances et des personnes neutres en cas de guerre sur terre. Il est stipulé
                    en effet que le bénéfice de la neutralité est perdu pour la personne neutre qui
                    a dérogé à ses devoirs d'abstention et d'impartialité, soit en commettant des
                    actes hostiles contre un belligérant, soit en commettant des actes en faveur
                    d'un belligérant. </p>
                <p>Si cette sanction restait conçue dans des termes aussi vagues, elle ne serait pas
                    précisément nouvelle, car on en trouverait de nombreuses applications dans la
                    pratique des guerres de tous les temps. Mais la Conférence de 1907 a apporté au
                    principe de cette sanction une triple atténuation qui en diminue malheureusement
                    l'efficacité. </p>
                <p>La première atténuation est presque admissible, car elle consiste simplement à
                    dire que la privation du bénéfice de la neutralité ne pourra pas exposer le
                    neutre à un traitement plus rigoureux, de la part du belligérant contre lequel
                    il s'est départi de la neutralité, que celui dont sont l'objet les nationaux de
                    l'autre belligérant. En vérité, on pourrait dire que les actes d'hostilité
                    commis par un neutre, sont beaucoup moins excusables que ceux d'un
                    belligérant,qui est en état de guerre déclarée et qui se livre aux actes que
                    comporte cet état, sans violer les règles de droit qu'a dù enfreindre le neutre
                    dont nous parlons. On concevrait donc que le neutre fût l'objet de représailles
                    plus rigoureuses que l'autre adversaire. </p>
                <p>Sous le bénéfice de cette réserve, la sanction du devoir des neutres n'est
                    cependant pas compromise par cette première atténuation. </p>
                <p>Mais les deux autres atténuations sont vraiment inadmissibles et elles
                    aboutiraient, si l'on n'y portait bientôt remède, à un véritable désaveu des
                    obligations les plus formelles de la neutralité. Ces atténuations con- </p>
                <pb n="566" rendition="LES SANCTIONS DU DROIT INTERNATIONAL "/>
                <p>DUMAS. </p>
                <p>sistent en effet à dire (1) qu'il n'y a pas violation de la neutralité, exposant
                    à la sanction précitée, dans le fait d'avoir fait des fournitures ou consenti
                    des emprunts à l'un des belligérants, ni dans le fait de lui avoir rendu des
                    services en matière de police ou d'administration civile. On voit donc que ce
                    sont les atteintes les plus graves à la neutralité qui se trouvent innocentées.
                    La guerre serait impossible sans les services pécuniaires ou autres qu'autorise
                    ce texte. Pas de guerre sans subsides. Pas de guerre sans équipements. Pas de
                    guerre sans diverses complicités de police administrative. Participer à ces
                    subsides, à ces fournitures, à ces actes d'administration occulte, c'est donc
                    participer à la guerre. </p>
                <p>Donc, si l'on est neutre, c'est déroger à son devoir de neutralité. Comment la
                    Conférence de 1907 a-t-elle pu méconnaître ses propres principes au point
                    d'absoudre de telles violations de la neutralité ? C'est évidemment parce
                    qu'elle a obéi à des considérations politiques ou économiques, et qu'elle n'a
                    pas voulu priver les maisons de commerce ou de finance des affaires fructueuses
                    que leur assurent toujours les guerres des autres. On ne peut en douter quand on
                    rapproche de l'article 18 l'article 7 de la même convention qui dispense les
                    puissances neutres de l'obligation d'empêcher l'exportation ou le transit
                    d'armes, de munitions et d'autres fournitures pour l'un ou l'autre belligérant.
                    Les intérêts du négoce des instruments de destruction l'emportent donc sur ceux
                    de l'œuvre de vie et de justice à laquelle la Conférence de la Haye aurait dû </p>
                <p>rester attachée. </p>
                <p>Pour montrer le caractère illogique de ces deux articles, il suffit de constater
                    combien ils sont en contradiction avec les principes affirmés d'autre part dans
                    les articles 2 et 14, § 1, de la même convention. L'article 2 interdit, en
                    effet, aux belligérants de faire passer des munitions. </p>
                <p>ou même de simples approvisionnements à travers le territoire des puissances
                    neutres. Et l'article 14, § 1, spécifie que les puissances neutres ne peuvent
                    laisser passer, sur leur territoire, des trains de blessés ou de malades, que si
                    ces trains ne transportent ni personnel, ni matériel de guerre (sic). Alors quoi
                    ? Le même canon qui ne peut pas passer la frontière à titre d'arme peut la
                    passer, en vertu des articles 7 et 18, à titre de marchandise !!! Peut-on être
                    plus mercantile, et le souci du commerce des engins de mort a-t-il jamais
                    inspiré une casuistiqne plus subtile? </p>
                <p>On s'est rappelé les emprunts émis à l'étranger par les belligérants de 1870 et
                    de 1878. Mais on a oublié que les nations les plus commerçantes ont compris que
                    les fournitures d'armes étaient des actes de guerre au premier chef, puisqu'en
                    1870 les unes, comme la Belgique et la Suisse, </p>
                <note place="bottom">(1) Article 18. </note>
                <pb n="567" rendition="D'APRÈS LES CONVENTIONS De La Haye de 1899 ET DE 1907 "/>
                <p>les ont totalement interdites au profit de l'un ou l'autre belligérant, et que
                    d'autres, comme l'Angleterre et les États-Unis, ont cru devoir les réglementer,
                    en les permettant, il est vrai, au profit de la France, mais en les interdisant
                    au profit de l'Allemagne. On peut ajouter que la plus haute jurisprudence
                    internationale, celle du tribunal de Genève dans l'affaire de l'Alabama,a
                    expressément condamné ces fournitures d'armes, puisque le principal grief retenu
                    contre l'Angleterre a été d'avoir approvisionné en munitions les corsaires des
                    États du Sud. On n'avait d'ailleurs pas besoin de précédents aussi concluants
                    pour se convaincre que les articles 7 et 18 ne constituent pas seulement une
                    fau'e contre l'équité, mais une faute contre la logique, puisqu'elles sont en
                    contradiction avec toute l'économie de la convention. Il est donc vrai que la
                    sanction des devoirs des neutres ne sera efficace que lorsque les fournitures
                    d'armes et d'argent n'y échapperont plus. </p>
                <p>.*. </p>
                <p>La sanction des devoirs des neutres, si affaiblie dans la guerre sur terre,
                    reprend pourtant son importance dans la guerre sur mer malgré l'accueil qui peut
                    être fait, aux navires de guerre belligérants, dans les eaux territoriales et
                    même dans les ports des neutres. Ici l'on aurait eu des prétextes pour
                    restreindre la sanction, puisque les périls de mer sont tels qu'on ne peut
                    refuser à aucun navire, pas même aux navires des belligérants, la faculté de
                    mouiller dans un port neutre. Néanmoins la convention de 1907,concernant les
                    droits et les devoirs des puissances neutres en cas de guerre maritime, a
                    incorporé les célèbres règles de Washington qui constituaient jusqu'ici
                    l'héritage théorique le plus important que nous ait laissé l'affaire de
                    l'Alabama. Elle exige (article 8) que les gouvernements neutres usent des moyens
                    dont ils disposent (sic) pour empêcher l'équipement ou l'armement, dans sa
                    juridiction, de navires destinés à des actes hostiles contre une tierce
                    puissance. Elle permet même à la puissance neutre d'interdire l'accès de ses
                    ports aux navires belligérants qui auraient violé la neutralité (article 9, §
                    2). Et si un navire de guerre n'obtempère pas à la notification de la puissance
                    neutre, celle-ci a « le droit de prendre les mesures qu'elle pourra juger
                    nécessaires pour rendre le navire incapable de prendre la mer pendant la durée
                    de la guerre » (article 24). Ce sont des sanctions matérielles. Sans doute on en
                    avait déjà vu l'application, soit pendant la guerre de Crimée, soit pendant la
                    guerre de 1870, alors que la Suède ferma ses cinq ports aux belligérants, soit
                    encore pendant la guerre russo-japonaise, alors que tous les pays scandinaves
                    fermèrent leurs ports à la flotte russe. Mais ces sanctions auront une autorité
                    bien plus grande aujourd'hui qu'elles se </p>
                <pb n="568" rendition="LES SANCTIONS DU DROIT INTERNATIONAL "/>
                <p>DUMAS. </p>
                <p>trouvent comprises dans le commencement de codification que constituent les
                    conventions de 1907. </p>
                <p>C'est encore une sanction matérielle que la privation des immunités dues aux
                    bâtiments hospitaliers et aux infirmeries des vaisseaux, lorsque ceux-ci ont été
                    employés pour des actes nuisibles à l'ennemi. L'article 8 de la convention pour
                    l'adaptation à la guerre maritime des principes de la convention de Genève, tout
                    en édictant cette sanction, lui apporte un correctif qui existe aussi dans la
                    guerre sur terre. Il admet, en effet, que cette sanction ne saurait être
                    encourue par le seul fait que le personnel des bâtiments hospitaliers ou des
                    infirmeries navales serait armé pour le maintien de l'ordre et pour la défense
                    des blessés et des malades ». Autrefois, sous l'empire de la convention de
                    Genève de 1864, on a pu se demander si l'inviolabilité des établissements
                    sanitaires persistait lorsque le personnel de ces établissements etait armé pour
                    leur défense (1). Depuis que cette convention a été révisée, le 6 juillet 1906,
                    elle contient un article 8 d'après lequel la question est tranchée par
                    l'affirmative (2). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>L'ultime ressource, dans l'ordre des sanctions matérielles, reste encore la
                    guerre, mais il semble bien que les conventions de la Haye ne l'envisagent plus
                    que comme sanction désespérée d'un droit délibérément méconnu, et non comme mode
                    normal de règlement des conflits. Il suffit, pour s'en rendre compte, de
                    constater que, sur le point où les Conférences de la Haye ont pu aller au bout
                    de leur pensée, à savoir le problème du recouvrement des dettes contractuelles,-
                    le recours à la force armée est subordonné au préliminaire de l'arbitrage
                    obligatoire et ne peut être employé contre un débiteur retardataire qu'en cas de
                    refus exprès ou tacite d'une offre d'arbitrage, ou en cas d'inexécution de la
                    sentence rendue. Réduite à ces cas extrêmes et considérée dès lors comme une
                    simple sanction du droit, la guerre échappe au principal reproche de ceux qui la
                    condamnent, car la force mise au service du droit n'est pas la violation du
                    droit, mais sa consécration suprême. Ce n'est plus la voie de fait la plus
                    arbitraire. C'est la voie d'exécution la plus énergi. </p>
                <p>que (3). </p>
                <note place="bottom">(1) V. Nagao Ariga, op. cit., p. 182-183. </note>
                <note place="bottom">(2) V. Paul Fauchille et Nicolas Politis, Manuel de la
                    Croix-Rouge, p. 58 et 138. </note>
                <note place="bottom">(3) V. Moulin, La doctrine de Drago, p. 120 et suiv. V. aussi
                    notre ouvrage : Les sanctions de l'arbitrage international, p. 216. </note>
                <pb n="569" rendition="D'APRÈS LES CONVENTIONS DE LA HAYE DE 1899 ET DE 1907  "/>
                <p>III. SANCTIONS CIVILES. </p>
                <p>Une innovation capitale, et qui a dépassé, sinon les vœux théoriques, du moins
                    les expectatives immédiates de tous les juristes, résulte de l'article 3 de la
                    convention concernant les lois et coutumes de la guerre sur terre. Faisant
                    allusion au Règlement annexé à cette convention, cet article stipule
                    expressément que la partie belligérante qui violerait les dispositions dudit
                    Règlement sera tenue à indemnité,s'il y a lieu »,et qu'elle sera responsable
                    d'ailleurs de tous actes commis par les personnes faisant partie de sa force
                    armée ». </p>
                <p>Cette disposition a, tout d'abord, l'avantage évident de promettre une réparation
                    pécuniaire et, par là-même, de donner une action civile aux victimes éventuelles
                    des actes de guerre irréguliers. L'inviolabilité de la propriété privée, en cas
                    de guerre sur terre, ne sera donc plus un vain mot. Les particuliers dont on
                    aura pillé la maison, les prisonniers qu'on aura traités sans humanité, et même
                    les combattants qui auront été blessés par des armes empoisonnées, ou après
                    s'être rendus à discrétion, ou qui auraient été victimes d'un abus de pavillon,
                    qu'il s'agisse d'une usurpation de leur pavillon national ou d'un emploi
                    frauduleux du pavillon parlementaire ou de celui de la Croix-Rouge, seront
                    indemnisés. Même garantie pour les localités non défendues qui auraient été
                    attaquées ou bombardées en violation de l'article 25 du Règlement, et pour les
                    édifices d'utilité publique à qui l'ennemi n'aurait pas assuré les immunités de
                    l'article 27. L'espion qu'on aurait puni sans jugement préalable pourra lui-même
                    se prévaloir de ce vice de procédure, et le parlementaire dont l'inviolabilité
                    aurait été méconnue aura, à plus forte raison, le même droit. </p>
                <p>En ce qui concerne la violation des clauses d'un armistice, l'article 41 du
                    Règlement, qui avait déjà été adopté sous la même forme par la Conférence de
                    1899, accordait depuis cette époque une indemnité aux victi mes. L'article 3 de
                    la convention nouvelle leur confirme évidemment cet avantage. </p>
                <p>Enfin, lorsque l'autorité militaire s'exerce,à la suite d'une occupation, sur
                    territoire ennemi, ses actes l'exposeront à des compensations pécuniaires pour
                    peu qu'ils portent atteinte à l'honneur, à la vie, ou à la propriété des
                    particuliers, à leurs droits de famille, ou même, dit l'article 46, à leurs
                    convictions religieuses et à l'exercice de leur culte. </p>
                <p>On sait quel abus les Prussiens ont fait, en 1870-1871, du droit de réquisition,
                    notamment à Versailles (1). Au lieu de se contenter d'exiger </p>
                <note place="bottom">(1) V. Delérot, Versailles pendant l'occupation; Guelle, Précis
                    des lois de la guerre sur terre, t. II, p. 208. </note>
                <pb n="570" rendition="LES SANCTIONS DU DROIT INTERNATIONAL "/>
                <p>DUMAS. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>la fourniture des subsistances indispensables à l'entretien de leurs troupes, ils
                    se faisaient livrer des provisions de cigares, de vins fins et d'objets de luxe
                    pour la satisfaction personnelle des officiers. Une telle pratique, si elle
                    devait jamais se renouveler, se heurterait au texte formel de l'article 52 qui
                    dit que les réquisitions en nature ne pourront être réclamées que pour les
                    besoins de l'armée d'occupation et seront en rapport avec les ressources du
                    pays. Les personnes indûment requises seront donc en droit de se faire
                    indemniser par les requérants. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Les quelques exemples que nous venons d'indiquer et l'on pourrait en multiplier
                    la liste montrent tout le champ d'application de cet article 3 qu'on pourrait
                    appeler, par analogie avec un principe bien connu du droit privé, l'article 1382
                    du droit des gens. Les avantages de cet article ne se limitent pourtant pas aux
                    réparations pécuniaires dont ils assurent l'allocation. Ils résident surtout, et
                    c'est en cela que la sanction de cet article promet d'être efficace, dans
                    l'obligation qui incombe aux États signataires de cette convention de donner à
                    leurs corps de troupe des Instructions conformes au Règlement annexe. </p>
                <p>L'article 1er de la convention de 1899, textuellement reproduit par l'ar ticle 1
                    de celle de 1907, énonçait déjà cette obligation; mais certains États, et même
                    certains auteurs, la considéraient comme purement académique et la plaçaient,
                    malgré le caractère exécutoire que lui conféraient déjà les signatures des
                    Étals, sur le même pied que les vœux non promulgués de la Conférence de
                    Bruxelles de 1874. C'était une fâcheuse méconnaissance du droit, et M. Louis
                    Renault a pu s'en étonner, à juste titre, dans une magnifique conférence sur
                    l'œuvre de la Haye faite le 5 juin 1908 a l'Ecole des sciences politiques (1).
                    D'autre part, notre savant collègue M. Mérignhac a dénoncé avec indignation (2)
                    les différences existant entre le Règlement annexe de 1899 et le Manuel allemand
                    sur les lois de la guerre continentale (Kriegsbrauch in Landkriege) publié trois
                    ans plus tard par la section historique du grand Etat-Major allemand. Ces
                    différences constituent un manquement d'autant plus grave à l'ordre
                    international que les autres États européens se sont piqués de conformer leurs
                    Reglements particuliers à la convention de la Haye (France Décret du 28 novembre
                    1900; Russie: Prikaz des 14/27 juin 1904; Suisse Annexe au service en campagne
                    du 31 mars 1904). Or il se trouve que, par un de ces changements à vue si
                    fréquents sur la scène internationale, c'est precisément la délégation allemande
                    qui a proposé et fait voter à la Conférence de 1907 la sanction pécuniaire de </p>
                <note place="bottom">(1) V. Annales des sciences politiques du 15 juillet 1908. </note>
                <note place="bottom">(2) Les théories du grand Elat-Major allemand sur les lois de
                    la guerre continentale, dans cette Revue, t. XIV (1907), p. 197. V. aussi Paul
                    Carpentier, op. cit. </note>
                <pb n="571" rendition="D'APRÈS LES CONVENTIONS DE LA HAYE DE 1899 ET DE 1907 "/>
                <p>l'article 3. C'est dire que l'Allemagne va se trouver tenue, du fait de cette
                    résolution qu'elle a provoquée, à modifier son Manuel pour le ren - dre
                    identique au Règlement de la Haye. Cela est nécessaire pour sauvegarder sa
                    responsabilité pécuniaire en ce qui concerne ses actes gouvernementaux, mais
                    c'est non moins indispensable pour la mettre à l'abri des conséquences des actes
                    individuels que ses officiers ou ses soldats croiraient pouvoir commettre
                    impunément en vertu du Manuel actuel, car nous avons vu que ce même article 3,
                    qui pose le principe de la responsabilité pécuniaire, étend cette responsabilité
                    civile aux fautes des subordonnés. </p>
                <p>Parmi les sanctions civiles, il faut en citer une qui n'a aucun caractère
                    pécuniaire, mais qui est au premier chef une sanction du droit civil,
                    puisqu'elle affecte la nationalité de celui qu'elle frappe. La convention
                    relative à la neutralité en cas de guerre sur terre contient un article 6 qui
                    spécifie que les puissances neutres ne seront pas responsables du fait de ceux
                    de leurs nationaux qui passeront individuellement la frontière pour se mettre au
                    service d'un des belligérants. L'enrôlement en masse est prohibé par les
                    articles précédents, et une puissance neutre ne saurait le tolérer sur son
                    territoire au profit d'un des belligérants. Mais les actes isolés relèvent du
                    libre arbitre des particuliers qui choisissent sous leur seule responsabilité le
                    drapeau qu'ils veulent suivre. Est-ce à dire, si ces actes individuels
                    n'engagent pas la responsabilité de l'État neutre, qu'ils ne soient l'objet
                    d'aucune sanction? Nullement ; mais la sanction se trouve dans la loi nationale
                    de celui qui s'enrôle sous un drapeau étranger, et cette sanction comporte
                    habituellement la perte de la nationalité d'origine, sans parler des pénalités
                    accessoires pour désertion ou pour trahison. C'est ainsi que l'article 17, § 4,
                    de notre code civil considère comme ayant perdu la qualité de Français celui
                    qui, sans autorisation du gouvernement, prend du service militaire à l'étranger.
                    Cette sanction paraît de nature à faire obstacle aux violations individuelles de
                    la neutralité. Autrefois la sanction pouvait être éludée par la faveur du
                    gouvernement lorsque celui-ci tenait à augmenter l'appoint du contingent
                    national d'un autre pays. On le vit, notamment, lorsque la Russie facilita
                    l'enrôlement de ses nationaux dans l'armée serbe. Mais, comme des autorisations
                    gouvernementales de cette nature seraient désormais contraires à l'article 5 de
                    la convention précitée, et que, sans autorisation, l'enrôle ment expose aux
                    sanctions nationales que nous avons rappelées, on peut espérer qu'on ne verra
                    plus des individus, épris des fortes émotions de la guerre, prendre du service à
                    l'étranger pour le simple plaisir de se battre ou de toucher le pécule des
                    mercenaires. </p>
                <pb n="572" rendition="DUMAS. - LES SANCTIONS DU DROIT INTERNATIONAL "/>
                <p>*** </p>
                <p>La saisie fait, elle aussi, partie des sanctions civiles. C'est donc ici qu'il
                    faut parler du droit de saisie conféré par la Conférence de 1907 aux
                    belligérants, sur les navires de commerce de l'ennemi qui, s'étant trouvés dans
                    un de leurs ports au début des hostilités, n'ont pas profité du délai de faveur
                    pendant lequel on leur permettait de sortir librement. Ce droit de saisie n'est
                    pas un droit de confiscation. Il est temporaire et implique l'obligation de
                    restituer le navire après la guerre et d'en indemniser les propriétaires si on
                    l'a réquisitionné dans l'intervalle. Ce droit de saisie existe, sous des
                    restrictions analogues, sur les navires de commerce ennemis qui avaient quitté
                    leur port avant le commencement de la guerre, et qui sont rencontrés en mer par
                    l'autre belligérant sans connaître les hostilités (1). </p>
                <p>Nous ne saurions achever l'étude des sanctions civiles sans montrer combien la
                    doctrine Drago, ou plus exactement, si l'on veut, la convention limitant
                    l'emploi de la force pour le recouvrement des dettes contractuelles, réagit
                    indirectement sur l'une des sanctions civiles que nous avons proposées naguère
                    pour les sentences arbitrales. Dans l'hypothèse d'une sentence ayant prononcé
                    contre l'État réfractaire une condamnation pécuniaire, nous avons dit, en effet,
                    que l'État qui a gagné son procès pourrait vaincre facilement la résistance de
                    son adversaire en suspendant le service des coupons de rente extérieure dont les
                    nationaux de l'État condamné pourraient être titulaires. On nous a aussitôt
                    objecté que ce serait une atteinte indirecte à l'inviolabilité de la propriété
                    privée que de frapper dans leurs biens certains habitants d'un pays à raison de
                    l'attitude de leur gouvernement. A quoi nous répon dions que cette atteinte
                    temporaire n'aurait pas d'autre but que de provoquer, de la part des individus
                    lésés, de justes clameurs qui auraient vite raison de la résistance
                    gouvernementale; que, si cette atteinte devenait définitive, le gouvernement qui
                    aurait exposé ses sujets aux conséquences de ses propres actes s'empresserait de
                    les indemniser lui-même, et, qu'en attendant, la sentence arbitrale, au lieu de
                    rester sans exécution, se trouverait indirectement exécutée par l'exercice du
                    droit de rétention. </p>
                <p>La controverse en était là lorsque l'adoption de la proposition Porter est venue
                    nous fournir un argument déterminant. S'il est vrai qu'un État puisse, de bonne
                    ou de mauvaise foi, suspendre le service de sa dette </p>
                <note place="bottom">(1) Articles 2 et 3 de la convention relative au régime des
                    navires de commerce ennemis au début des hostilités. </note>
                <pb n="573" rendition="D'APRÈS LES COnventions de la HAYE DE 1899 ET DE 1907 "/>
                <p>vis-à-vis de tous ses créanciers sans être exposé à l'action militaire de
                    ceux-ci, à moins qu'il ne se dérobe à une procédure d'arbitrage, comment
                    refuserait-on à un État qui est nécessairement de bonne foi, puisqu'il est
                    couvert par l'autorité de la chose jugée, le droit d'ajourner le payement non
                    pas de tous ses coupons, mais seulement des quelques coupons qui peuvent se
                    trouver entre les mains de sujets d'un pays qui refuse d'exécuter le jugement
                    rendu contre lui? Il y a là une raison majeure qui se prouve par un véritable
                    argument a fortiori. Sans doute l'argument serait encore plus fort si, au lieu
                    de la résolution Porter, c'était la doctrine Drago tout entière qui eût été
                    admise par la Conférence de la Haye. </p>
                <p>L'impunité absolue,assurée aux États qui ne payent personne, n'eût laissé place à
                    aucune formule de blâme contre l'État qui ne fait qu'ajourner le payement de son
                    propre débiteur. La résolution Porter n'implique aucune impunité de ce genre.
                    Elle impose seulement à l'État créancier un préliminaire d'arbitrage obligatoire
                    avant tout recouvrement par la force. </p>
                <p>Mais si l'on a cru devoir fournir une garantie aussi précieuse à un État qui
                    n'est pas nécessairement de bonne foi, c'est évidemment parce qu'on estime que
                    certains intérêts généraux priment l'intérêt particulier des porteurs de
                    coupons. Alors, pourquoi ne pas ranger au nombre de ces intérêts généraux la foi
                    due à une sentence arbitrale qui ne saurait, pour l'honneur du droit, rester
                    sans exécution? </p>
                <p>IV.</p>
                <p>SANCTIONS PÉNALES.</p>
                <p>Certaines infractions au droit des gens constituent de véritables délits. </p>
                <p>Les unes sont des délits de l'ordre politique, et nous rangeons dans cette
                    catégorie les diverses manoeuvres que peuvent employer les gouvernements pour se
                    dérober à l'exécution des règles convenues ou des condamnations prononcées. Nous
                    avons précédemment proposé, pour les délits de cette nature, une série de
                    pénalités pouvant s'élever jusqu'à la mise en accusation du ministre responsable
                    (1). La Conférence de 1907 n'ayant pas abordé cet ordre d'idées, nous n'avons
                    pas à y revenir aujourd'hui. </p>
                <p>Mais d'autres infractions au droit des gens sont de véritables délits de droit
                    commun, et il est intéressant de constater les conclusions que les Conférences
                    de la Haye ont tirées de cette observation. </p>
                <p>:. </p>
                <p>Prenons d'abord le délit le moins contestable : le pillage. </p>
                <p>En droit commun, il s'appelle le vol. Il serait superflu de rappeler ici, par un
                    vain étalage d'érudition, les termes énergiques par lesquels </p>
                <note place="bottom">(1) Les sanctions de l'arbitrage international, p. 271 et suiv.
                    REVCE. </note>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1908. </p>
                <fw place="bottom">38 </fw>
                <pb n="574" rendition="DUMAS. - LES SANCTIONS DU DROIT INTERNATIONAL "/>
                <p>le pillage a été théoriquement condamné dans tous les traités de droit public,
                    depuis Albéric de Gentilis et Grotius jusqu'à nos jours. Et il est non moins
                    superflu de rappeler que, malgré cette censure des meilleurs esprits, il a été
                    couramment pratiqué dans toutes les guerres, avec une impunité presque complète.
                    Les multiples récits de la guerre de 1870 en fourmillent d'exemples. Pourtant,
                    pendant la guerre russo-japonaise, il paraît s'être déjà produit beaucoup moins
                    d'actes de rapine. C'est que, dans l'intervalle, avait eu lieu la première
                    Conférence de la Haye, que le pillage s'était trouvé interdit officiellement, et
                    que l'attitude de l'autorité militaire s'en était aussitôt ressentie. </p>
                <p>Si le grand Etat-Major allemand, dans son Kriegsbrauch de 1902, s'est séparé du
                    Règlement de la Haye sur beaucoup de points importants, il s'est tout à fait
                    rallié au nouveau droit international en ce qui concerne le pillage (1). Cette
                    nouvelle attitude du commandement est de nature à influer non seulement sur la
                    conduite des troupes, mais même sur celle des multiples parasites qui les
                    accompagnent. </p>
                <p>Or l'attitude des autorités japonaises à l'égard du pillage a été encore plus
                    frappante, parce qu'elle s'est produite non pas en temps de paix, mais en pleine
                    guerre, et c'est à elle qu'il faut attribuer le respect relatif de la propriété
                    privée à Dalny, à Port-Arthur, et dans les autres lieux occupés par leurs
                    troupes. Les larcins commis paraissent même avoir été le fait, non pas des
                    soldats japonais, mais des maraudeurs chinois qui les avaient précédés, tout au
                    moins à Dalny. Il faut lire, dans le savant ouvrage de M. Nagao Ariga, les
                    précautions prises par les Comités de mise en état pour sauvegarder les droits
                    des habitants, russes ou autres (2). M. Shinoda, jurisconsulte de l'armée du
                    général Noghi, déclara expressément que, malgré l'état de confusion des
                    propriétés abandonnées par les Russes dans leur fuite, tous les droits dont on
                    établirait la preuve donneraient lieu aux restitutions ou aux réparations
                    prévues par les textes internationaux, ce qui voulait dire, avant tout, par la
                    Conférence de 1899. A Port-Arthur les Japonais employèrent tous les gendarmes
                    dont ils purent disposer à la protection des biens restés sans maître (3), et,
                    si quelques-uns de ces objets abandonnés disparurent, il ne faut pas en faire un
                    grief au commandement de l'armée d'occupation qui ne pouvait être tenu à
                    l'impossible. </p>
                <p>De cette nouvelle conception du pillage à sa répression pénale il n'y </p>
                <note place="bottom">(1) V. Paul Carpentier, op. cit., p. 133; Mérignhac, Les
                    théories du grand Etat-Major allemand, loc. cit., p. 35. </note>
                <note place="bottom">(2) La guerre russo-japonaise au point de vue continental et le
                    droit international, p. 350 et suiv, (3) Nagao Ariga, op. cit., P. 370. </note>
                <pb n="575" rendition="D'APRÈS LES CONVENTIONS DE LA HAYE DE 1899 ET DE 1907 "/>
                <p>a qu'un pas. La transition nécessaire est en train de s'effectuer sous nos yeux
                    et elle passe par les phases les plus intéressantes. On commence par les cas les
                    plus graves, par les vols qualifiés. Ainsi la loi martiale de Port-Arthur érigea
                    le vol à main armée en crime susceptible d'être puni par la Cour martiale (1).
                    Puis on réprime les actes de pillage commis au préjudice des blessés et des
                    personnes déclarées inviolables par la convention de Genève, et même les actes
                    de pillage commis sur les corps des morts. En ce qui concerne les blessés de
                    l'armée de mer, il est frappant de constater que l'article 21 de la convention
                    de 1907 pour l'adaptation des principes de la convention de Genève à la guerre
                    maritime spécifie que les puissances signataires s'engagent à prendre ou à
                    proposer à leurs législatures les mesures nécessaires pour réprimer les actes
                    individuels de pillage envers les blessés ou les malades de la marine. Cet
                    article indique même que ce système de répression devra être institué... en cas
                    d'insuffisance des lois pénales (sic). C'est donc qu'à priori le pillage est
                    considéré comme tombant sous les pénalités de droit commun, et il faut en
                    conclure qu'il est d'ores et déjà assimilé au vol, de par le concert des
                    peuples, chaque fois du moins que ce sont des blessés ou des malades de la
                    marine qui en sont victimes. </p>
                <p>Les articles 23, 28, 46 et 47 du Règlement annexe à la convention concernant les
                    lois et coutumes de la guerre sur terre, qui prohibent tous quatre le pillage,
                    s'exprimeraient peut-être dans les mêmes termes que l'article 21 précité s'ils
                    avaient été rédigés en 1907. Mais ils datent de la Conférence de 1899 qui ne
                    songeait pas encore, dans ses timides essais de législation, à des assimilations
                    aussi audacieuses avec le droit commun. La sanction pécuniaire introduite par
                    l'article 3 de la convention de 1907 est, comme nous l'avons dit plus haut,
                    d'ordre purement civil. </p>
                <p>Mais nous sommes en marche vers la sanction pénale, et la meilleure preuve c'est
                    que la loi martiale de la IVe armée japonaise, de vançant en ce qui concerne les
                    blessés de la guerre sur terre, les dispositions qui, devaient être votées en
                    1907 en faveur des blessés de la guerre sur mer, déféra à la Cour martiale « le
                    pillage des objets appartenant aux blessés ou aux morts se trouvant sur le champ
                    de bataille (2). Ce précédent est des plus instructifs. </p>
                <p>L'espionnage également est un délit de droit commun. Mais les sanctions pénales,
                    dont il est l'objet de la part du droit interne de chaque pays, sont si
                    énergiques que les Conferences de la Haye n'ont pas eu </p>
                <note place="bottom">(1) Nagao Ariga, op. cit., p. 384. </note>
                <note place="bottom">(2) Nagao Ariga, op. cit., p. 384. </note>
                <pb n="576" rendition="LES SANCTIONS DU DROIT INTERNATIONAL "/>
                <p>DUMAS. </p>
                <p>lieu de chercher une répression nouvelle. Si elles sont intervenues dans la
                    question, ce n'est pas pour aggraver, mais pour adoucir les pénalités existantes
                    en exigeant qu'elles ne soient jamais appliquées sans jugement préalable (1). On
                    sait combien souvent les espions pris sur le fait en temps de guerre ont été
                    passés par les armes sans autre forme de procès. Ces exécutions sommaires sont
                    par trop dépourvues de garanties et risquent de confondre les innocents avec les
                    coupables. En sauvegardant le caractère strictement judiciaire de la punition
                    nécessaire, les Conférences de la Haye ont rétabli la prééminence du droit sur
                    le fait, et affirmé par là-même la notion des sanctions. </p>
                <p>" </p>
                <p>Le Règlement annexe à la convention sur les lois et coutumes de la guerre sur
                    terre nous fournit d'ailleurs plusieurs exemples de sanctions pénales
                    applicables à d'autres infractions qui ne rentrent pourtant pas aussi
                    directement dans les cadres du droit commun. </p>
                <p>Voici le cas des évasions de prisonniers de guerre. D'après le droit criminel
                    français, l'évasion d'un prisonnier ordinaire n'est pas punissable par
                    elle-même. Elle ne devient un délit que lorsqu'elle est accompagnée de certaines
                    circonstances aggravantes telles que les violences et bris de prison (2). Mais
                    on conçoit qu'en législation la question puisse se poser de punir l'évasion
                    simple et même la tentative d'évasion. Et il est naturel que, pour les
                    prisonniers de guerre dont la garde touche de si près les intérêts nationaux, il
                    y ait des dispositions judiciaires ou administratives d'une rigueur
                    exceptionnelle, soit du fait des lois militaires, soit du fait du droit
                    international. </p>
                <p>En réalité, dans l'hypothèse d'un prisonnier qui s'est évadé et qui retombe
                    ensuite sous la main du capteur antérieur, deux cas sont à considérer celui du
                    prisonnier repris avant d'avoir pu rejoindre l'armée de son pays, et celui du
                    prisonnier qui est repris dans les rangs de l'armée qu'il a pu rejoindre. </p>
                <p>Très généreusement, les Conférences de la Haye ont estimé que, dans ce second
                    cas, il ne pouvait y avoir de pénalité contre le prisonnier, à raison de son
                    évasion antérieure. En reprenant du service sous son drapeau national, alors
                    qu'il ne s'était nullement engagé à ne pas le faire, il n'a fait que remplir un
                    devoir patriotique. S'il est repris,il subira de nouveau le sort commun des
                    prisonniers de guerre ; mais les consé- </p>
                <note place="bottom">(1) Article 30 du Règlement de La Haye. </note>
                <note place="bottom">(2) Article 245 du code pénal français. Il y a, il est vrai,
                    des textes spéciaux pour punir la simple évasion des relégués, des forçats, des
                    reclusionnaires coloniaux et des déportés. </note>
                <pb n="577" rendition="D'APRÈS LES CONVENTIONS DE LA HAYE DE 1899 ET DE 1907 "/>
                <p>quences de sa première évasion sont réputées effacées par le fait de sa
                    réincorporation dans les troupes de son pays (1). </p>
                <p>Tout autre est la situation dans le premier cas. Le prisonnier qui s'évade et
                    qu'on reprend avant qu'il ait rejoint son armée n'a reconquis aucun droit aux
                    privilèges des combattants. Le fait de le reprendre n'équivaut pas à faire un
                    prisonnier de guerre, mais simplement à réincarcérer un fugitif. Il est donc
                    légitime qu'on le punisse et les conventions de la Haye ont prévu sa punition
                    sous le nom, d'ailleurs inexact, de peine disciplinaire (2). L'expression ainsi
                    employée n'évoque pas l'idée d'une condamnation pénale mais d'une sanction
                    administrative, tandis que c'est bien d'une sanction pénale qu'il s'agit. Les
                    Japonais n'ont pas hésité à adopter cette interprétation et ils firent voler,
                    pendant la guerre, une loi promulguée par leur Empereur le 28 février 1905 qui
                    prévoyait pour les prisonniers évadés des pénalités variant entre la détention
                    majeure et la peine capitale (3). Ces pénalités devaient être appliquées par les
                    Conseils de guerre. </p>
                <p>Nous venons de dire que le prisonnier évadé échappe aux pénalités s'il n'est
                    repris qu'après avoir rejoint son armée, mais il ne peut en être ainsi que s'il
                    n'a pris envers le capteur aucun engagement contraire. L'article 5 de la loi
                    japonaise du 28 février 1905 prévoit la peine de la détention majeure pour le
                    prisonnier qui a pris la fuite malgré l'engagement d'honneur de ne pas s'évader.
                    De tels engagements sont considérés comme valables par le droit international,
                    bien qu'en pur droit naturel on puisse soutenir que personne ne peut transiger
                    au sujet de sa propre liberté, ni prendre d'engagement contre elle. La
                    conception d'un tel engagement a pour effet, en droit international, de
                    justifier une pénalité contre le prisonnier qui ne s'est pas évadé, mais qui a
                    été mis en liberté sur parole et qui a néanmoins repris les armes contre le
                    gouvernement envers qui il s'était engagé d'honneur (4). La loi japonaise
                    prévoyait pour cette violation de la parole d'honneur la peine de mort. </p>
                <p>Mais on n'eut aucune occasion d'appliquer cette sanction (5). </p>
                <p>Il y a encore une sanction pénale, exclusive de la sanction matérielle dont nous
                    avons parlé plus haut, dans l'hypothèse où les clauses d'un armistice sont
                    violées non par l'une des parties belligérantes, mais par </p>
                <note place="bottom">(1) Article 8, § 3, du Règlement. </note>
                <note place="bottom">(2) Article 8, § 2. </note>
                <note place="bottom">(3) V. le texte de cette loi, traduite par M. Akiyama, dans la
                    Revve de droit international et de législation comparée, 2ª série, t. JX (1907),
                    p. 215. </note>
                <note place="bottom">(4) Article 12 du Règlement de la Haye. </note>
                <note place="bottom">(5) V. Nagao Ariga, op. cit., p. 117. </note>
                <pb n="578" rendition="DUMAS. - LES SANCTIONS DU DROIT INTERNATIONAL "/>
                <p>des particuliers agissant de leur propre initiative (1). En pareil cas, la
                    sanction matérielle de la reprise immédiate des hostilités serait évidemment
                    injuste et excessive. Elle serait excessive parce qu'un acte individuel, si
                    coupable soit-il, ne saurait donner lieu à une sanction collective contre tout
                    un État. Et elle serait injuste parce qu'en agissant ainsi on atteindrait tous
                    les innocents sans punir le seul coupable. Aussi les Conférences de la Haye
                    ont-elles préféré le système de la répression individuelle, soit sous la forme
                    d'une condamnation pécuniaire, comme nous l'avons déjà indiqué, soit sous la
                    forme d'une pénalité. Dans le silence des textes on peut supposer, d'après les
                    usages internationaux, que cette pénalité sera réclamée par la nation qui a
                    souffert de la rupture de la clause et appliquée par les juridictions du pays à
                    qui le coupable appartient. </p>
                <p>Est-ce une sanction pénale que celle qui est implicitement prévue par les
                    articles 24, § 2, et 76, § 2, de la nouvelle convention pour le règlement
                    pacifique des conflits internationaux ? Aux termes de ces articles, les requêtes
                    adressées à une puissance par une Commission d'enquête ou par un tribunal
                    d'arbitrage doivent être... « exécutées suivanties moyens dont la puissance
                    requise dispose d'après sa législation intérieure. L'article 23, § 2, dit,
                    d'autre part, que les puissances s'engagent « à user des moyens dont elles
                    disposent d'après leur législation intérieure pour assurer la comparution des
                    témoins ou des experts se trouvant sur leur territoire qui seraient cités devant
                    une Commission d'enquête. Il semble qu'il y ait ici une confusion. La Conférence
                    a dù songer aux pénalités prévues par les diverses législations nationales
                    contre les témoins défaillants, et elle a pensé que ces moyens de contrainte
                    pourraient être mis à profit pour assurer l'exécution des citations et autres
                    ordres de comparution émanant de la juridiction internationale. On sait qu'en
                    France les témoins qui ne comparaissent pas, ou qui, après avoir comparu,
                    refusent de prêter serment, ou refusent de déposer, sont passibles d'une amende
                    qui peut s'élever à 100 francs (2) sans préjudice du mandat d'amener qui peut
                    être décerné contre le défaillant (3). Et l'expert qui refuse la mission qui lui
                    est confiée peut, s'il y a urgence, se voir appliquer l'amende de 6 à 10 francs
                    prévue par l'article 475, § 12, du code pénal français. Seulement l'exercice de
                    ces sanctions pénales ne se con- </p>
                <note place="bottom">(1) Article 41 du Règlement de la Haye. </note>
                <note place="bottom">(2) Comp. articles 263, 264, 413 et 432 du code de procédure
                    civile français; article 642 du code de commerce français; articles 80, 157, 189
                    et 355 du code d'instruction criminelle français. </note>
                <note place="bottom">(3) Comp. article 264 du code de procédure civile français;
                    articles 30, 157 et 355 du code d'instruction criminelle français. </note>
                <pb n="579" rendition="D'APRÈS LES CONVENTIONS DE LA HAYE DE 1899 ET DE 1907. "/>
                <p>çoit que de la part de l'autorité judiciaire aux injonctions de laquelle il n'a
                    pas été déféré, et puisque la Conférence de 1907 voulait assurer une garantie
                    aux enquêtes de la juridiction internationale, c'est à cette juridiction
                    elle-même qu'il eût fallu conférer le pouvoir de prononcer l'amende ou
                    d'ordonner la comparution forcée. Les puissances à qui seront transmises les
                    requêtes de la juridiction internationale seront, en l'espèce, de simples
                    intermédiaires qui n'auront pas le pouvoir, quelle que soit leur législation
                    intérieure, d'appliquer directement les moyens de contrainte (1). La Conférence
                    a donc fait fausse route en comptant sur leur intervention. Elles sont
                    paralysées par une incompétence qui tient à la fois à la forme et au fond. </p>
                <p>V. SANCTIONS POlitiques. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Sur ce dernier point, il semble qu'il n'y ait rien à dire, les Conférences de la
                    Haye n'ayant visé directement aucune sanction de ce genre. Et cependant n'est-il
                    pas vrai que, de même qu'à l'intérieur de nos frontières, les propriétés
                    publiques sont placées sous la sauvegarde générale des citoyens, de même aussi,
                    dans le domaine international qui se constitue peu à peu sous nos yeux, le
                    respect des règlements, dont la sécurité de ce domaine doit dépendre, se trouve
                    confié à la sauvegarde des puissances intéressées. Or c'est par des moyens
                    politiques qu'elles exerceront en faveur les unes des autres la surveillance et
                    la tutelle mutuelle que cette sauvegarde comporte. Il ne faut pas oublier que la
                    convention pour le règlement pacifique des conflits internationaux a sa place en
                    tête de toutes les autres, et qu'en tête de cette convention elle-même figure,
                    comme garantie souveraine de la paix générale, l'exercice de ces bons offices
                    que les puissances étrangères doivent offrir de leur propre initiative aux États
                    en conflit, et qui ne pourront jamais être considérés comme un acte peu amical.
                    Cette intervention est une forme exclusivement politique des bons offices. Son
                    tort est peut-être de ne pas être aussi désintéressée que les bons offices le
                    devraient être. Elle n'en est pas moins la sanction la plus efficace du droit
                    des gens en l'état anarchique où reste encore le monde. </p>
                <p>On peut donc conclure que la théorie des sanctions du droit international a été
                    considérablement précisée et enrichie par le fait des Conférences de la Haye,
                    bien que le souci d'élaborer des sanctions n'apparaisse guère dans les discours
                    prononces et qu'il semble que ce soit sans </p>
                <note place="bottom">(1) V. notre article dans la Paix par le Droil, décembre 1907,
                    p. 456. </note>
                <pb n="580" rendition="L'ACCORD DU 30 NOVEMBRE 1908  - DE FLECKHER. - "/>
                <p>le vouloir, et peut-être même sans le savoir, que la plupart des sanctions que
                    nous venons de passer en revue ont été établies. L'oeuvre n'est certainement pas
                    achevée, mais elle est en bonne voie d'accomplissement et s'il est vrai, comme
                    le soutiennent les meileurs auteurs (1), qu'audessus de toutes ces sanctions
                    plane encore celle que nous nommons, quoiqu'aucun texte ne la nomme, la force de
                    l'opinion, il n'est pas faux de dire que les engagements pris à la Haye par
                    toutes les puissances dignes de ce nom se trouvent d'ores et déjà garantis
                    contre un grand nombre de risques, peut-être même contre le plus grand nombre.
                    Il n'en faut pas plus pour nous convaincre que la société des nations qui existe
                    déjà, sans avoir, malheureusement, un sentiment assez net de son existence,
                    n'aura qu'à prendre conscience de son droit et de sa force pour assurer
                    l'observation fidèle de la lettre des traités et du contenu des jugements.</p>
                <byline>JACQUES DUMAS.</byline>
            </div>
            <div type="article">
                <head>L'ACCORD DU 30 NOVEMBRE 1908 ENTRE LE JAPON ET LES ÉTATS-UNIS D'AMÉRIQUE.
                    EXPOSÉ DU POINT DE VUE ALLEMAND.</head>
                <p>L'opinion publique aux États-Unis avait, avec une rare unanimité, pendant la
                    guerre russo-japonaise, pris parti pour les Japonais. On parlait alors dans la
                    presse américaine de la « mission sacrée du Japon et on annonçait au monde
                    étonné : « Le Japon combat pour notre cause ». </p>
                <p>Mais cette ivresse tomba vite et fit place, à la suite de l'accroissement de
                    l'immigration japonaise, à la crainte causée par ce péril, et qui se manifesta
                    par une violente explosion des passions populaires. La tension s'augmenta de ce
                    fait qu'à côté de la question de l'immigration on agita celles de la concurrence
                    japonaise en Mandchourie et de la maîtrise de l'océan Pacifique. Cependant, à
                    toute tension succède d'ordinaire une détente; il en fut ainsi cette fois
                    encore, et des deux côtés on manifesta le désir d'éviter un conflit et d'écarter
                    mutuellement les surfaces de frottement. Enfin, la visite de la flotte
                    américaine au Japon a donné le coup décisif. </p>
                <note place="bottom">(1) Comp. le discours de M. Léon Bourgeois, à la suite de la
                    Conférence de M. Louis Renault, déjà citée, loc. cit., p. 35, et la Préface de
                    M. d'Estournelles de Constant en tête de notre ouvrage sur Les sanctions de
                    l'arbitrage international. </note>
                <pb n="581" rendition="ENTRE LE JAPON ET LES ÉTATS-UNIS D'AMÉRIQUE. "/>
                <p>Bien que, à l'origine, la mission de cette puissante escadre ait eu un caractère
                    non douteux de démonstration, elle se changea, grâce à l'habileté dont on fit
                    preuve des deux parts, en un utile auxiliaire pour ces vues pacifiques. En tout
                    cas, on ne peut nier que la détente ait été sensiblement accentuée par la visite
                    de la flotte, quand bien même on resterait sceptique devant l'enthousiasme
                    manifesté à cette occasion par les populations japonaises. </p>
                <p>On s'entend très bien au Japon à organiser des mises en scène appropriées au but
                    à atteindre et, quand l'effet cherché fut obtenu par la relation enthousiaste,
                    faite par la presse américaine, de la réception grandiose ménagée à la flotte
                    par le Japon, on prit l'initiative de la conclusion d'un accord entre les deux
                    pays, qui eut lieu le 30 novembre 1908 (1). Celui-ci, du reste, n'a pas été une
                    surprise pour les gouver nements étrangers, car ils savaient que depuis plus
                    d'un an d'actives négociations avaient été engagées à Washington par l'ancien
                    ambassadeur Comte Aoki. </p>
                <p>On voit, par suite, combien dépourvue de tout fondement est l'hypothèse que
                    l'idée de cet accord aurait été suggérée par l'Angleterre, bien que, dans ce
                    pays, il y ait des gens pour revendiquer ce mérite et que, en Allemagne, des
                    esprits timorés soient disposés à y ajouter foi. Faire de cet arrangement une
                    réponse à l'interview du Kaiser (2) et croire qu'il ait été facilité par cette
                    interview, c'est vraiment chercher midi à quatorze heures. Il existe, comme on
                    l'a dit, des raisons suffisantes pour expliquer l'accord par l'évolution subie
                    dans les relations américano-japonaises. Cette hypothèse téméraire est encore
                    contredite par le simple fait que le passage de l'interview du Kaiser relatif à
                    l'océan Pacifique a été accueilli avec calme au Japon. La presse japonaise a
                    même exprimé l'opinion qu'on n'avait pas à craindre que la politique allemande
                    vis-àvis du Japon soit modifiée par cette interview. La sage attitude des
                    journaux japonais répond certainement à la manière de voir du gouvernement de
                    Tokio. </p>
                <p>A notre point de vue, le nouvel accord doit être accueilli avec sympa- </p>
                <note place="bottom">(1) V. le texte de cet accord dans cette Revue, t. XV (1908),
                    Documents, p. 40. </note>
                <note place="bottom">(2) Dans cette interview de l'Empereur d'Allemagne que le Daily
                    Telegraph publia à Londres le 27 octobre 1908 et qui fit quelque bruit,
                    Guillaume II essayait de reconquérir l'opinion anglaise en l'éclairant sur ses
                    véritables sentiments et sur quelques-uns de ses actes, mais il ne semble pas y
                    avoir réussi. Il rappelait notamment, ce qui indisposa plutôt la
                    Grande-Bretagne, que pendant la guerre de l'Angleterre contre le Transvaal il
                    avait fait dresser par son Etat-major un plan de campagne contre les Boers pour
                    venir en aide à l'Etat-major britannique, et qui suivait à peu près les mêmes
                    lignes que celui dont lord Roberts assura l'exécution. Un passage de l'interview
                    avait trait à la situation dans l'océan Pacifique. On peut voir une analyse de
                    cette interview dans la Chronique politique publiée par M. Francis Charmes dans
                    la Revue des Deux-Mondes du 15 novembre 1908, p. 473 et suiv. (N. D. L. D.). </note>
                <pb n="582" rendition="L'ACCORD DU 30 NOVEMBRE 1908  - DE FLECKHER. - "/>
                <p>thie. Sa tendance est pacifique et il est, comme disait le Président Roosevelt,
                    la seule solution convenable ». Il appartient à la même categorie que les
                    accords de 1907 et 1908 relatifs à la Méditerranée, à la Baltique et à la mer du
                    Nord (1) et répond pleinement aux vœux de la politique allemande, qui a toujours
                    été favorable au principe de la porte ouverte et à l'intégrité territoriale de
                    la Chine, et cela pour ce seul motif que notre commerce s'en trouve pour le
                    mieux. On ne saurait contester aujourd'hui que l'Allemagne ne poursuit en Chine
                    que des desseins commerciaux et n'a aucun plan d'acquisition territoriale dans
                    ce pays. Par suite, il ne peut qu'être agréable à l'Allemagne de voir d'autres
                    États proclamer les mêmes principes. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>L'accord américano-japonais s'occupe aussi de l'océan Pacifique. Mais là
                    pareillement l'Allemagne désire uniquement le maintien du statu quo. </p>
                <p>Cet accord complète la série ouverte par les accords antérieurs. Le premier
                    arrangement de ce genre a été celui signé entre l'Allemagne et la
                    Grande-Bretagne le 16 octobre 1900 (2), qui proclamait de même le principe de la
                    porte ouverte et de l'intégrité de la Chine. A cet arrangement on paraît l'avoir
                    un peu oublié aujourd'hui - le Japon accéda formellement, tandis que son
                    ministre des affaires étrangères d'alors, M. Kato Takaaki, aujourd'hui
                    ambassadeur à Londres, adressait au chargé d'affaires anglais à Tokio une Note
                    disant Le gouvernement impérial ayant reçu des puissances contractantes
                    l'assurance que les tierces puissances, en adhérant à l'accord en question, se
                    trouveraient placées, relativement à cet accord, dans la même situation que si
                    elles avaient été l'un des États signataires, n'hésite pas à déclarer
                    formellement qu'il accède au dit accord et accepte les principes qui y sont
                    exprimés ». </p>
                <p>Par cette déclaration, le Japon s'est placé, vis-à-vis des deux puissances
                    signataires: l'Allemagne et la Grande-Bretagne, dans la situation de ces
                    puissances l'une vis-à-vis de l'autre. Ainsi, il existe depuis longtemps déjà un
                    accord relatif, comme l'accord actuel entre les États-Unis et le Japon, à la
                    porte ouverte et à l'intégrité de la Chine. </p>
                <p>Il est,par suite, tout à fait plaisant d'entendre le correspondant du New-York
                    Times parler de l'encerclement de l'Allemagne achevé par le nouvel accord; et,
                    de même, sont bien mal assurés les efforts, d'ailleurs isolés, tentés pour tirer
                    parti de cet accord contre l'Allemagne. Au reste, la presse étrangère, dans sa
                    généralité, ne le prend pas sur ce ton, et l'on peut négliger ces exceptions.
                    Dans la presse américaine règne, à en juger par les dépêches, une joie frivole
                    au sujet de l'arrangement. On y est seulement </p>
                <note place="bottom">(1) V. le texte de ces accords dans cette Revue, t.XV (1908),
                    Documents, p. 5, 13 et 18. </note>
                <note place="bottom">(2) V. ce texte dans G. F. de Martens, Nouveau recueil général
                    de traités, 2e série, t. XXXII, p. 92 </note>
                <pb n="583" rendition="ENTRE LE JAPON ET LES ÉTATS-UNIS D'AMÉRIQUE. "/>
                <p>en peine de savoir comment on doit le nommer, car il n'est pas un traité, et on
                    le désigne sous les noms divers d'accord, d'arrangement, de pacte nouveau, de
                    déclaration, de Note, d'entente cordiale, etc. Seul la New-York Press, organe du
                    parti républicain, se montre pessimiste et découvre sous l'accord une alliance.
                    Le Standard se range à cette manière de voir et soutient que l'article 5 de
                    l'accord stipule en bon anglais une alliance militaire et navale. Le Daily
                    Telegraph est plus dans le vrai quand il considère cette clause comme exprimant
                    simplement l'intention de « causer » le cas échéant sur telle situation qui
                    pourrait se produire. L'article 5 oblige, en effet, les deux gouvernements, « au
                    cas où il se produirait un événement menaçant le statu quo, à communiquer l'un
                    avec l'autre dans le but d'arriver à une mutuelle entente sur les mesures qui
                    pourraient être considérées comme utiles à prendre ». Cet article est donc tout
                    à fait vague et ne contient rien d'autre que ce que renferme l'accord relatif à
                    la mer du Nord, lequel n'a été considéré par personne comme un traité
                    d'alliance. Il est dit, en effet, dans ce dernier accord: </p>
                <p> Dans le cas où, d'après l'opinion d'un des gouvernements contractants, le statu
                    quo dans les régions limitrophes de la mer du Nord serait menacé par des
                    événements quelconques, les puissances signataires entreront en communication
                    pour se concerter, par la voie d'un accord à conclure entre elles, sur des
                    mesures qu'elles jugeraient utile de prendre dans l'intérêt du maintien du statu
                    quo de leurs possessions ». </p>
                <p>Un simple rapprochement des deux textes prouve qu'on doit leur attribuer
                    évidemment la même signification dans l'accord américanojaponais que dans celui
                    relatif à la mer du Nord. Il ne saurait, par suite, y être question d'une
                    alliance. Il s'agit simplement, comme j'en ai reçu l'assurance d'une source
                    américaine autorisée, et quoi qu'en disent les dépêches anglaises, d'un accord
                    qui sera, à bref délai, présenté au Sénat de Washington et qui conduira non à
                    une alliance, mais à une amélioration stable des relations américano-japonaises. </p>
                <p>C'est une erreur très répandue dans la presse européenne que de présenter la
                    question des immigrants comme la pomme de discorde entre les États-Unis et le
                    Japon. On est arrivé à cette manière de voir sur la foi des nouvelles relatives
                    aux excès populaires dont les Japonais furent victimes dans l'Ouest-Amérique. En
                    réalité, le gouvernement japonais est d'accord avec le gouvernement américain
                    pour mettre obstacle à l'immigration, et il a déjà pris des mesures
                    administratives qui rendent impossible à un ouvrier japonais qui n'est pas
                    encore parti pour les États-Unis d'y émigrer désormais, et cela non seulement
                    parce que les États-Unis l'ont demandé, mais encore parce qu'on a reconnu à
                    Tokio qu'il est préférable de diriger les émigrants vers des pays plus voi- </p>
                <pb n="584" rendition="L'ACCORD DU 30 NOVEMBRE 1908  - DE FLECKHER. - "/>
                <p>sins de la mère patrie et permettant à ces émigrants de s'assimiler la population
                    indigène. </p>
                <p>Par contre, des diplomates japonais me disaient il y a plusieurs années déjà
                    qu'ils ne pouvaient supporter la concurrence faite par l'Amérique à leur pays en
                    Chine. L'arrangement du 30 novembre 1908 règle loyalement la question chinoise
                    et supprime ainsi une occasion dangereuse de conflagration mondiale. C'est
                    pourquoi on ne saurait apprécier trop haut son importance. Cet accord est, en
                    fait, une nouvelle et efficace garantie pour la paix du monde, au maintien de
                    laquelle toutes les puissances sont intéressées. </p>
                <p>Mais, à Londres, on ne parait pas pouvoir se calmer encore, et voici maintenant
                    que l'on déterre de nouveau ce faux historique, d'après lequel l'Allemagne
                    aurait donné après coup de l'accord anglo-allemand du 16 octobre 1900 (dont il a
                    été déjà parlé) une interprétation désagréable pour l'Angleterre. Le
                    correspondant berlinois du Times écrit à son journal: Les Anglais se
                    réjouiraient plus sincèrement de l'agrément donné par l'Allemagne à la nouvelle
                    garantie du développement pacifique de l'Extrême-Orient, s'ils pouvaient penser
                    avec une joie sans mélange à l'accord anglo-allemand d'octobre 1900 et à la
                    manière dont l'Allemagne l'a interprété, en s'assurant sa place dans la vallée
                    du Yang-Tsé, tandis qu'elle excluait la Mandchourie de l'accord». La rédaction
                    du Times a adopté la manière de voir de son correspondant de Berlin, et dans un
                    leading-article elle déclare formellement: L'Allemagne a interprété cet accord
                    en ce sens que la Mandchourie était exclue de son application ». </p>
                <p>Le hasard veut que sur ce terrain on puisse battre le Times avec ses propres
                    armes. Lord Lansdowne a déclaré, d'après le compte-rendu parlementaire du Times
                    du 29 mars 1901 : « Je me suis informé des circonstances dans lesquelles cet
                    accord fut négocié et l'on m'a dit que le gouvernement allemand nous avait
                    demandé de prendre note de ce que, à son point de vue, la Mandchourie n'était
                    pas une région dans laquelle il se considérât comme ayant une influence ». </p>
                <p>Ainsi, il est irrécusable que le gouvernement anglais reconnaissait à cette
                    époque que, pendant les négociations relatives à l'accord, la Mandchourie avait
                    été laissée de côté. C'est lord Salisbury lui-même qui, au début des
                    conférences, offrit au négociateur allemand d'exclure du traité par une clause
                    formelle cette province chinoise. Finalement, on introduisit cette formule, qui,
                    de l'avis des contractants, était maté riellement équivalente: où ils pensent
                    exercer une influence », dans l'article 1er de l'accord, qui s'exprime en ces
                    termes: Il est d'un intérêt international général et permanent que les ports
                    situés sur les fleuves et sur la côte de Chine restent libres et ouverts au
                    commerce et aux </p>
                <pb n="585" rendition="ANDRÉADÈS..  - LES OBLIGATIONS FINANCIÈRES"/>
                <p>autres manifestations légitimes de l'activité économique des sujets de toutes les
                    nations indistinctement, et les deux gouvernements se sont mis d'accord pour
                    observer cette règle en ce qui les concerne pour tout territoire chinois où ils
                    pensent exercer une influence ». </p>
                <p>Il n'est guère à espérer que le Times se rétracte et reconnaisse son erreur, mais
                    je tiens pour nécessaire de réfuter cette nouvelle tentative faite pour jeter le
                    discrédit sur la politique allemande, étant donné que la presse française est
                    trop encline à suivre, dans les choses de politique étrangère, l'opinion de la
                    presse britannique. </p>
                <byline>A. DE FLOECKHER, Docteur en droit, à Berlin.</byline>
            </div>
            <div type="article">
                <head>LES OBLIGATIONS FINANCIÈRES, ENVERS LA DETTE PUBLIQUE OTTOMANE, DES PROVINCES
                    DÉTACHÉES DE L'EMPIRE TURC DEPUIS LE TRAITÉ DE BERLIN. </head>
                <p>«C'est un principe général du droit des gens, dit Rivier (1), que le territoire
                    cédé passe à l'acquéreur tel qu'il est, notamment avec les charges qui le
                    grèvent Res transit cum suo onere. En vertu de ce principe, la doctrine
                    contemporaine presque unanime décide qu'en cas de cession de territoire une
                    partie de la dette de l'État démembré est mise à la charge du territoire cédé
                    (2). « Nous ne pouvons, disait le Président Tyler, à propos de l'annexion du
                    Texas, prendre des terres sans nous charger du payement des dettes dont elles
                    sont grevées ». Les auteurs discutent seulement si la part contributive doit
                    être fixée d'après le chiffre de la population, d'après l'étendue du territoire
                    ou d'après la quote-part d'impôts mise à la charge de la province annexée ou
                    séparée. </p>
                <p>Cette dernière opinion, qui est celle de Bluntschli (3), paraît être la plus </p>
                <note place="bottom">(1) Principes du droit des gens, Paris, 1896, t. I, p. 213.
                    114. </note>
                <note place="bottom">(2) V. René Selosse, Traité de l'annexion au territoire
                    français et de son démembrement, Paris, 1880; Appleton, Des effets des annexions
                    de territoires sur les dettes de l'État démembré ou annexé, Paris, 1895; Max
                    Huber, Die Staaten succession, Leipzig, 1898. V. surtout Politis, Les emprunts
                    d'État en droit international, Paris, 1894, p.108-- V. aussi Bonfils-Fauchille,
                    Manuel de droit international public, 5º édit., Paris, 1908, p. 126; Mérignhac,
                    Traité de droit public international, Paris, 1907, t. II, p. 496. V. cependant
                    Pradier-Fodéré, Traité de droit international public européen et américain,
                    Paris, 1885, t. I, nº 157. M. L. Oppenheim, International Law, 2 vol., Londres,
                    1905, ne dit pas un mot de la question. </note>
                <note place="bottom">(3) Droit international codifié, art. 59, trad. Lardy, 1876. </note>
                <pb n="586" rendition="LES OBLIGATIONS FINANCIÈRES  - ANDRÉADÈS. "/>
                <p>juste (1). Il y a en effet corrélation nécessaire entre la dette publique d'un
                    État et les impôts supportés par ses habitants : les seconds constituent la
                    garantie de la première (2). </p>
                <p>La pratique ne s'est pas séparée sur ce point de la doctrine. Elle a depuis fort
                    longtemps (3) admis le principe du partage équitable de la dette publique. Et
                    les traités de cession de territoire, si nombreux entre 1850 et 1870, l'ont tous
                    respecté. Ainsi ont fait notamment le traité de Zurich du 10 novembre 1859 entre
                    la France et l'Autriche (4), le traité de Turin du 24 mars 1860 entre la France
                    et la Sardaigne (5), le traité de Vienne du 30 octobre 1864 entre l'Autriche, la
                    Prusse et le Danemark (6), la convention de Paris du 7 décembre 1866 entre la
                    France et l'Italie pour le règlement de la dette pontificale (7). Le traité de
                    paix de Francfort du 10 mai 1871 entre l'Allemagne et la France a aussi confirmé
                    indirectement la même règle, puisque c'est par une stipulation expresse qu'il a
                    déclaré en suspendre l'application à l'Alsace-Lorraine (8). </p>
                <p>Enfin, l'Europe, quand elle s'est occupée de résoudre, tout au moins
                    provisoirement, la question d'Orient, n'a pas davantage apporté d'innovations au
                    droit en vigueur: c'est d'après ce droit qu'a été réglée la situation des
                    diverses provinces, plus ou moins détachées de la Turquie depuis 1878. </p>
                <p>I. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>BULGARIE, MONTÉNÉGRO, SERBIE ET GRÈCE. </p>
                <p>Le principe qu'un territoire doit contribuer à la dette publique de l'État dont
                    il a été séparé a été consacré, pour la Principauté de Bulgarie et pour les
                    provinces détachées de la Turquie au profit du Monténégro, de la Serbie et de la
                    Grèce, par les articles 9, 33, 42 du traité </p>
                <note place="bottom">(1) V. conf. Bonfils-Fauchille, op. et loc. cit. </note>
                <note place="bottom">(2) « La sûreté des dettes publiques, dit Bluntschli (op. et
                    loc. cit.), repose sur la fortune imposable des ressortissants de l'État et a
                    pour mesure le produit réel des impôts; celui-ci fournit donc une base plus
                    juste que le chiffre de la population. Qu'on se représente un État partagé en
                    deux parties, dont l'une ait une riche population urbaine et l'autre une pauvre
                    population campagnarde; l'une des parties serait, en cas de partage
                    proportionnel au nombre des habitants, surchargée de dettes et l'autre allégée
                    considérablement, comparativement aux impôts qu'elle payait précédemment, le
                    tout au plus grand préjudice des créanciers ». </note>
                <note place="bottom">(3) MM. de Lapradelle et Politis, Recueil des arbitrages
                    internationaux, Paris, 1905, t. I, p. 288, citent comme exemples de traités
                    anciens le traité entre le Danemark et la Suède du 14 janvier 1814, le traité
                    entre la Prusse et la Saxe du 18 mai 1815, etc. </note>
                <note place="bottom">(4) De Clercq, Recueil des traites de la France, t. VII, p.
                    643. </note>
                <note place="bottom">(5) De Clercq, op. cit., t. VIII, p. 32. </note>
                <note place="bottom">(6) G. F. de Martens, Nouveau recueil général de traités, t.
                    XVII, 2º partie, p. 474- 485. </note>
                <note place="bottom">(7) G. F. de Martens, op. cit., t. XVIII, p. 27. </note>
                <note place="bottom">(8) V. de Clercq, op. cit., t. X, p. 472. </note>
                <pb n="587" rendition="DES PROVINCES DÉTACHÉES DE L'EMPIRE TURC. "/>
                <p>de Berlin du 13 juillet 1878 et par l'article 10 de la convention de
                    Constantinople du 24 mai 1881 (1). Mais ces différents textes, tout en posant à
                    l'égard de ces pays le principe de la contribution, n'ont pas déterminé le
                    montant de leur part contributive; et, sauf en ce qui concerne la Grèce, ils
                    n'ont pas non plus indiqué clairement la manière dont la détermination devait en
                    être faite : ils disent, en employant une formule un peu vague, qu'elle aura
                    lieu sur une base équitable ». </p>
                <p>Aux termes du traité de Berlin, la part contributive devait être fixée par les
                    représentants des puissances à Constantinople de concert avec la Sublime Porte.
                    Or cette fixation n'a jamais eu lieu. Le peu de zèle que mirent les puissances à
                    s'occuper de la question étonne moins que l'inertie dont fit preuve la Turquie.
                    Celle-ci ne songea qu'en 1883 à prendre l'initiative de pourparlers dans ce
                    sens. La circulaire qu'Aarifi Pacha adressa le 15 janvier 1883 aux puissances à
                    ce sujet eut, d'ailleurs, peu de succès. </p>
                <p>La plupart des Cabinets ne l'honorèrent même pas d'une réponse. </p>
                <p>Seul le gouvernement anglais, activé sans doute par l'interpellation de M. Bourke
                    à la Chambre des communes, montra de l'intérêt, voire même du zèle, car, ne se
                    bornant pas à admettre le bien fondé de la demande ottomane, il fixa dans une
                    Note verbale la somme que, à son avis, devait supporter chacun des États
                    balkaniques. Le Cabinet de Saint-James prit pour base de ses calculs les budgets
                    turcs de la période 1872-1876, el, sur cette base, il rechercha quelle était la
                    part proportionnelle dans les recettes de chacune des provinces détachées; puis,
                    se conformant à la </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>· La </p>
                <note place="bottom">(1) Traité de Berlin du 13 juillet 1878 (de Clercq, Recueil des
                    traités de la France, t. XII, p. 316). Article 9. « Le montant du tribut annuel
                    que la Principauté de Bulgarie payera à la Cour suzeraine, en le versant à la
                    banque que la Sublime Porte désignera ultérieurement, sera déterminé par un
                    accord entre les puissances signataires du présent traité, à la fin de la
                    première année de fonctionnement de la nouvelle organisation. Ce tribut sera
                    établi sur le revenu moyen du territoire de la Principauté. Bulgarie devant
                    supporter une part de la dette publique de l'Empire, lorsque les puissances
                    détermineront le tribut, elles prendront en considération la partie de cette
                    dette qui pourrait être attribuée à la Principauté sur la base d'une équitable
                    proportion ». Article 33. « Le Monténégro devant supporter une partie de la
                    dette publique ottomane pour les nouveaux territoires qui lui sont attribués par
                    le traité de paix, les représentants des puissances à Constantinople en
                    détermineront le montant, de concert avec la Sublime Porte, sur une base
                    équitable ». Article 42. « La Serbie devant supporter une partie de la dette
                    publique ottomane pour les nouveaux territoires qui lui sont attribués par le
                    présent traité, les représentants des puissances à Constantinople en
                    détermineront le montant, de concert avec la Sublime Porte, sur une base
                    équitable ». </note>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Convention de Constantinople du 24 mai 1881 (de Clercq, op. cit., t. XIII, p.
                    32). </p>
                <p>Article 10. « La Grèce devra supporter une part de la dette publique ottomane
                    proportionnelle aux revenus des territoires cédes. Cette part sera déterminée
                    ultérieurement. </p>
                <p>entre la Sublime Porte et les représentants des puissances médiatrices à
                    Constantinople ». </p>
                <pb n="588" rendition="LES OBLIGATIONS FINANCIÈRES  - ANDRÉADÈS. "/>
                <p>méthode la plus juste et la plus généralement admise en droit international, il
                    détermina d'après cette part proportionnelle dans les recettes la part
                    contributive de chaque province dans la dette publique. Il aboutit ainsi au
                    tableau suivant: </p>
                <p>Bulgarie </p>
                <p>Grèce </p>
                <p>Serbie </p>
                <p>. </p>
                <p>Monténégro </p>
                <p>Part proportionnelle dans les recettes </p>
                <p>9.300 p. 100 </p>
                <p>Part contributive dans la dette publique </p>
                <p>Capital nominal </p>
                <p>Livres turques </p>
                <p>9.898.662 </p>
                <p>2.002 </p>
                <p>2.130.873 </p>
                <p>1.980 </p>
                <p>2.107.457 </p>
                <p>0.093 </p>
                <p>98.986 </p>
                <p>Mais le capital dont il s'agissait ici était le capital nominal. Or les intérêts
                    de la dette publique, suspendus sous Abdul-Aziz, avaient été finalement fixés à
                    1 0/0 par le décret, dit de Mouharrem, de décembre 1881. </p>
                <p>Il n'était évidemment pas possible de réclamer aux petits États chrétiens un
                    intérêt supérieur à celui qui était servi par la dette publique ottomane.
                    D'autre part, il était difficile de leur refuser le droit de capitaliser
                    l'annuité qu'on leur imposait. En présence de cette double constatation, sir
                    Vincent Caillard, délégué des porteurs anglais et néerlandais à la dette
                    publique ottomane, dressa le tableau suivant (1): </p>
                <p>États </p>
                <p>Bulgarie </p>
                <p>Grèce </p>
                <p>Serbie </p>
                <p>Monténégro </p>
                <p>Total. </p>
                <p>· </p>
                <p>Part contributive (2) </p>
                <p>(capital nominal) </p>
                <p>Intérêt de 1 0/0 Capitalisation de l'intérêt sur capital nominal ci-contre 0/0
                    avec amortissement en 100 ans </p>
                <p>Livres turques </p>
                <p>2.667.240 </p>
                <p>Livres turques </p>
                <p>Livres turques </p>
                <p>10.888.528 </p>
                <p>108.885 </p>
                <p>2.343.960 </p>
                <p>23.939 </p>
                <p>574.373 </p>
                <p>2.318.202 </p>
                <p>23.182 </p>
                <p>568.075 </p>
                <p>108.884 </p>
                <p>1.088 </p>
                <p>26.659 </p>
                <p>15.659.574 </p>
                <p>157.094 </p>
                <p>3.836.347 </p>
                <p>Ces calculs de sir Vincent Caillard, comme ceux du Cabinet britannique, n'avaient
                    en somme qu'un intérêt purement spéculatif. Car, d'après les traités, c'était
                    non pas par une, mais par toutes les grandes puissances, que la part
                    contributive devait être fixée. </p>
                <p>Cependant l'Europe a toujours continué à montrer peu d'empressement à agir. Cela
                    n'est-il pas significatif? Il est clair, en effet, qu'à mesure que les années
                    s'écouleraient on aurait de plus en plus de mal à faire admettre par les
                    principaux intéressés, c'est-à-dire par les États balkaniques, la sentence
                    éventuelle des puissances. Ceux-ci pouvaient payer </p>
                <note place="bottom">(1) Reproduit par M. du Velay, Essai sur l'histoire financière
                    de la Turquie, p. 477. </note>
                <note place="bottom">(2) Sir Vincent prenait pour base de ses calculs les surfaces
                    des provinces perdues par la Turquie et non leurs revenus; de là, une légère
                    différence avec les chiffres donnés plus haut. </note>
                <pb n="589" rendition="DES PROVINCES DÉTACHÉES DE L'EMPIRE TURC. "/>
                <p>sans difficulté leur part de la dette au lendemain du traité de Berlin, au moment
                    où ils entraient en possession de territoires ardemment convoités. Ils devaient
                    naturellement montrer une moins grande bonne volonté dès qu'ils auraient vu les
                    dépenses très lourdes (chemins de fer, ports, routes, travaux d'assainissement,
                    édifices publics, écoles, etc.) qu'exigeaient les territoires acquis. Leur
                    répugnance à verser annuellement une somme importante devait s'accroitre encore
                    davantage quand ils se seraient rendu compte que les régions intéressées
                    n'avaient en rien bénéficié de la dette au service de laquelle le traité de
                    Berlin leur demandait de contribuer. On sait en effet que des 4.811 millions
                    (dette nominale) ou des 2 milliards et demi (dette réelle) empruntés par les
                    Sultans de 1854 à 1875, la presque totalité fut dépensée en folles prodigalités
                    et que, comme l'a dit finement M. Morawitz (1), il n'en est en définitive resté
                    que quelques Palais sur les rives du Bosphore, quelques navires de guerre qui
                    n'ont jamais navigué et n'auraient pu le faire, mais aussi, il est vrai,
                    quelques beaux hôtels privés dans les environs du parc Monceau, propriété
                    d'anciens banquiers de Galata retirés à Paris ». </p>
                <p>Il y avait là une considération d'équité, qui, jointe à des motifs d'ordre
                    politique, décida les puissances à ne pas s'occuper de déterminer la part
                    contributive des États balkaniques. </p>
                <p>II. - ROUMÉLIE ORIENtale (2). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La situation, ici, était tout autre que vis-à-vis de la Bulgarie, de la Serbie,
                    de la Grèce, du Monténégro. Il s'agissait d'une province dont l'Europe avait
                    elle-même pris en mains l'organisation et qui devait en théorie conserver avec
                    la Turquie des liens étroits. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La Commission internationale, chargée de dresser le Statut organique de la
                    Roumélie orientale, décida que les trois dixièmes des revenus annuels de la
                    province seraient remis au gouvernement central de l'Empire (3). Quant au
                    montant de cette redevance, qui,on le voit,représentait une participation aux
                    dépenses de la Turquie, il fut fixé à 240.000 L. </p>
                <p>T., les revenus totaux ayant été évalués à 800.000 L. T. (4). L'annuité devait,
                    en prévision d'une augmentation de ces revenus, s'accroître tous les cinq ans de
                    20.000 L. T. Mais, au lieu d'augmenter, elle diminua,car avec les revenus les
                    libertés rouméliotes devenaient aussi plus grandes. </p>
                <p>Elle aurait même complètement disparu, si le Sultan ne s'en était dessaisi </p>
                <note place="bottom">(1) Les finances de la Turquie, p. 52. </note>
                <note place="bottom">(2) V. sur la question Morawitz, op. cit., p. 322-324, et du
                    Velay, op. cit., p. 469- 472. </note>
                <note place="bottom">(3) Comp. l'article 1 du Règlement annexé au chapitre VII du
                    Statut organique. </note>
                <note place="bottom">(4) M. Morawitz (op. cit., p. 322) prétend que ce calcul était
                    au-dessous de la vérité. « La Commission cédait à la pression bulgarophile des
                    délégués de Russie et d'Italie ». </note>
                <fw place="bottom">REVUE. 1908. 39 </fw>
                <pb n="590" rendition="LES OBLIGATIONS FINANCIÈRES  - ANDRÉADÈS. "/>
                <p>par le traité de Mouharrem, au profit de la dette publique. En effet, dès le 20
                    décembre 1882, l'Assemblée rouméliote prit sur elle de modifier l'article 1er du
                    Règlement annexe et réduisit la redevance d'un quart, l'abaissant à 180.000 L.
                    Le coup d'État du mois de septembre 1885, par lequel la Roumélie orientale fut
                    incorporée à la Bulgarie, fut accompagné d'une suspension totale. Et celle-ci
                    aurait été définitive si sir Vincent Caillard, Président du Conseil de la dette
                    ottomane, ne s'était rendu à Sofia. Là il démontra au gouvernement bulgare que
                    la suspension de la redevance porterait préjudice non au Sultan mais à ses
                    créanciers européens et qu'elle amènerait forcément des protestations contre la
                    cote des titres bulgares à la Bourse de Londres. L'argument porta. Pourtant la
                    dette n'obtint gain de cause qu'en consentant une nouvelle réduction de
                    l'annuité. Celle-ci fut abaissée à 130.000 L. Mais, même sous cette nouvelle
                    forme, elle ne fut pas très régulièrement payée. Il y eut des interruptions dans
                    le service. Actuellement, les arriérés se monteraient à quelques millions (1). </p>
                <p>III. CRÈTE. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Sitôt qu'il devint évident que la Crète, malgré la campagne de Thessalie,
                    resterait perdue pour la Turquie, le Sultan s'efforça d'obtenir une série de
                    droits propres à lui constituer des titres à la souveraineté de l'ile. Parmi les
                    mesures proposées par la Note ottomane du 1er septembre 1897 (maintien de
                    troupes turques dans l'ile, nomination d'un gouverneur sujet ottoman, etc.),
                    figurait le payement d'un tribut. Le tribut, cette redevance fixe, comme
                    l'appelaient les Turcs, est en effet de nature à marquer un caractère de
                    dépendance de la part de ceux qui y sont soumis. Un instant, les ambassadeurs
                    des puissances à Constantinople, influencés sans doute par l'issue récente de la
                    guerre grécoturque, admirent l'idée de la redevance, et ils la consacrèrent par
                    l'article 4 du Statut organique (2). Heureusement, cette proposition se heurta à
                    la fois à l'opposition des Crétois et à celle des amiraux qui commandaient les
                    forces des quatre puissances en Crète. Les premiers, faisant remarquer que les
                    finances de l'île n'étaient pas en mesure de supporter un tribut de quelque
                    importance, déclarèrent que le Sultan était mal venu à réclamer des indemnités
                    pécuniaires attendu que l'ile était pour son Trésor une source de dépenses et
                    non une source de recettes (3). Quant </p>
                <note place="bottom">(1) Morawitz, op. cit., p. 324. </note>
                <note place="bottom">(2) V. Livre jaune français, Autonomie crétoise,
                    janvier-octobre 1898, p. 49. </note>
                <note place="bottom">(3) Le Mémoire remis aux amiraux par l'Assemblée crétoise, le
                    4/22 décembre 1897, contenait à ce sujet les observations suivantes : D'après le
                    pacte de Halépa de 1878, le Firman de 1887 et le Règlement de 1896, tous </note>
                <pb n="591" rendition="DES PROVINCES DÉTACHÉES DE L'EMPIRE TURC. "/>
                <p>aux amiraux, qui jouèrent dans la solution de l'affaire crétoise un rôle si
                    important,ils avaient à cœur d'accorder à l'ile une véritable autonomie : ils
                    considéraient que les puissances, après avoir décidé en avril 1897 que les
                    droits du Sultan se borneraient à une simple suzeraineté, ne pouvaient lui
                    accorder des privilèges qui transformeraient cette suzeraineté en souveraineté
                    (1). Cette façon de voir fut, en définitive, celle des Cabinets européens.
                    Malgré les efforts du gouvernement ottoman, qui sous une forme plus modérée
                    avait repris ses anciennes réclamations, notamment en ce qui concerne la
                    question du tribut (2), une liberté absolue fut en fait accordée à l'île de
                    Minos. On décida que le seul « signe visible » (3) des droits de haute
                    suzeraineté du Sultan serait un drapeau turc qui, selon la promesse des
                    puissances au Sultan, devait flotter sur un des points fortifiés de l'ile
                    (article 2 du Pro Memoria soumis au Roi de Grèce) (4). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mais si les puissances avaient été amenées à réduire les droits du Sultan au
                    strict minimum, il était naturel qu'elles songeassent à garantir les intérêts
                    financiers européens représentés en l'espèce par la dette publi que ottomane. Le
                    30 novembre, l'ambassadeur de France à Constantinople proposa'donc que les
                    puissances déclarassent qu'elles avaient la ferme intention de faire
                    scrupuleusement respecter par le Haut-Commissaire les privilèges de la dette
                    ottomane ». Lord Salisbury, tout en se les revenus de l'île étaient affectés aux
                    besoins du gouvernement local. La Sublime Porte s'était réservé seulement la
                    moitié du produit des douanes et du sel, auquel elle avait ajouté arbitrairement
                    celui du timbre. En échange de ces revenus, la Sublime Porte prenait à sa charge
                    les frais et dépenses nécessaires à l'entretien des garnisons dans l'fle. </p>
                <p>La moyenne de la moitié du produit des douanes est de 16.000 livres turques par
                    an ; </p>
                <p>celle du timbre de 2.500 livres turques; quant au produit de la vente du sel, il
                    ne couvrait qu'à peine les frais de préparation, de transport, magasinage, etc.
                    En tenant compte de la somme ci-dessus contestée de 2.500 L. T. on a une somme
                    de 18.500 L. </p>
                <p>T. au crédit du Trésor impérial. La force normale de la garnison de l'ile se
                    compose en temps de paix, d'après le général von der Goltz, de 14 batailions
                    d'infanterie et de 6 batteries de montagne; ce qui fait à peu près 9.000 hommes.
                    En cas de troubles cette force doit être au moins doublée. Si l'on évalue
                    seulement à 25 livres turques la dépense annuelle par tête de soldat, tout
                    compris, on arrive à une somme de 225.000 L. T. à la charge du Trésor impérial.
                    Le compte de l'ile au Trésor impérial se solde donc régulièrement par un déficit
                    d'environ 200.000 L. T. En cas du complications le déficit doit être bien plus
                    considérable. L'établissement du régime autonome en Crète sera par conséquent,
                    au point de vue financier, avantageux pour la Turquie, même sans perception d'un
                    tribut». Comp. Streit, La question crétoise au point de vue du droit
                    international, dans cette Revue, t. X (1903), p. 403. </p>
                <note place="bottom">(1) V. le rapport de l'amiral Canevaro (Livre vert italien, n°
                    64) et la dépêche adres sée par le Président de l'Assemblée crétoise à l'amiral. </note>
                <note place="bottom">(2) Circulaire turque du 30 octobre 1898 (Livre jaune français,
                    octobre-novembre 1898, n. 19). Cette circulaire ne fut pas même discutée par les
                    puissances. V. Streit, op. cit., dans cette Revue, t. X (1903), p. 363. </note>
                <note place="bottom">(3) Livre jaune français, n° 35. </note>
                <note place="bottom">(4) Ce drapeau n'a pas encore été amené. Il est, parait-il, en
                    zinc et non en étoffe. Ainsi il ne nécessite guère de frais de conservation et
                    de renouvellement. </note>
                <pb n="592" rendition="LES OBLIGATIONS FINANCIÈRES  - ANDRÉADES. "/>
                <p>déclarant parfaitement d'accord quant au fond sur cette proposition, objecta que
                    la formule qu'elle prévoyait semblait engager les puissances à recourir à la
                    contrainte (forcible action) pour la garantie de ces privilèges. En conséquence,
                    il exprima l'idée d'une formule un peu différente qui fut adoptée sans
                    difficulté. Et les puissances annoncèrent à la Porte que le mandat confié au
                    Haut-Commissaire lui impose rait le devoir de maintenir et de respecter les
                    privilèges de la dette publique ottomane en Crète » (1). </p>
                <p>Tout ceci montre bien qu'aucun droit réel—même de nature purement pécuniaire —
                    n'avait été réservé au Sultan sur la Crète. Le seul droit que doit perdre la
                    Turquie, en cas d'union de l'ile avec la Grèce, est celui d'avoir un drapeau
                    dans l'ile. Or ce droit, simple compensation d'amour-propre, n'offre qu'un
                    intérêt moral. En droit, il ne saurait être apprécié en argent, et, en fait, il
                    serait ridicule de réclamer pour sa cession une somme de quelque importance.
                    Quant à la somme d'argent que la Crète devait payer à la dette publique ottomane
                    et qu'elle lui paye encore aujourd'hui, elle se justifie par les droits acquis
                    de cette dernière. </p>
                <p>La formule acceptée par les puissances était on ne peut plus claire. La Crète est
                    traitée comme les territoires complètement détachés de la Turquie par le traité
                    de Berlin et adjugés à la Serbie, à la Grèce, au Monténégro elle continue à
                    supporter sa part de la dette turque, et c'est tout. </p>
                <p>Sa condition à cet égard est donc supérieure non seulement à celle de la Roumélie
                    orientale, qui devait remettre les trois dixièmes de ses revenus au gouvernement
                    central de l'Empire» (2), mais encore àcelle de la Bulgarie (3), car la part
                    contributive mise à la charge de celle-ci était de nature complexe, elle
                    participait du tribut: l'article 9 du traité de Berlin est formel sur ce point
                    (4). </p>
                <p>Restait maintenant à déterminer les droits de la dette publique otto- </p>
                <note place="bottom">(1) V. Livre bleu anglais, nes 91, 92 et 93. </note>
                <note place="bottom">(2) Le Sultan céda, il est vrai, ses revenus à la dette
                    publique ottomane, mais il le fit motu proprio, et comme il eût concédé d'autres
                    revenus ordinaires de son Empire. </note>
                <note place="bottom">(3) A un autre point de vue l'autonomie accordée à la Crète en
                    1898 paraît en droit plus complète que celle accordée én 1878 à la Bulgarie.
                    L'élection du Prince de Bulgarie doit, d'après l'article 3 du traité de Berlin,
                    être confirmée par le Sultan. Une pareille confirmation n'a pas été demandée
                    pour le Prince Georges en ce qui concerne la Crète; depuis 1906, c'est le Roi de
                    Grèce qui propose la personne du Haut-Commissaire. </note>
                <note place="bottom">(4) Voici ce texte : « La Bulgarie devant supporter une part de
                    la dette publique de l'Empire, lorsque les puissances détermineront le tribut,
                    elles prendront en considération la partie de cette dette qui pourrait être
                    attribuée à la Principauté sur la base d'une équitable proportion ». - Le
                    représentant de l'Italie à qui est due cette rédaction jugeait qu'il y avait «
                    connexité entre le tribut et la part contributive ». La motion de la Turquie
                    tendait, au contraire, à la disjonction des deux questions (Comp. les
                    procèsverbaux de la séance du 26 juin 1878). V. infrà, p. 601, note 2. </note>
                <pb n="593" rendition="DES PROVINCES DÉTACHÉES DE L'EMPIRE TURC. "/>
                <p>mane en Crète. La question donna lieu à des pourparlers prolongés (1). </p>
                <p>Le Conseil de la dette prétendait avoir droit, comme dans le reste. </p>
                <p>de la Turquie, au produit de quatre impôts: 1° le sel, 2° le tabac, 3° le timbre,
                    4° les spiritueux. Les Crétois répliquèrent en faisant observer qu'en vertu du
                    pacte de Halepa de 1878 le Sultan ne s'était réservé que les droits de douane et
                    ceux sur le sel et le tabac. Il n'avait donc pas pu, trois années plus tard (le
                    décret de Mouharrem date, on le sait, de décembre 1881), concéder l'impôt du
                    timbre et celui sur les spiritueux. Pour l'impôt sur le tabac, la question était
                    un peu plus embrouillée. Le Sultan, après l'avoir cédé à la dette, l'avait
                    rétrocédé en 1896 à l'administration autonome de l'ile, et cette rétrocession
                    avait eu lieu effectivement. La dette reconnut que ses droits sur le timbre et
                    les spiritueux étaient contestables (2), mais elle insista pour le tabac.
                    Finalement on se mit d'accord pour décider que les droits que possédait la dette
                    sur l'ile se montaient à 1.500.000 francs. Et un arbitrage des ambassadeurs à
                    Constantinople, en date du 15/28 juin 1901, décida que cette somme devait porter
                    un intérêt de 3 1/2 0/0. Ce même arbitrage stipula comme garanties que la
                    gestion du sel resterait confiée à l'administration de la dette ottomane jusqu'à
                    l'extinction de cette dette; il fixait les frais de gestion et le prix du sel
                    (3), Les revenus annuels du sel sont estimés maintenant à 180.000 francs. Ils
                    dépassent de beaucoup les frais requis pour l'administration du monopole et le
                    service de la dette; aussi l'amortissement de celle-ci marche-t-il très
                    rapidement le 29 février 1908, elle était réduite à 1.116.345 francs et 06
                    centimes (4). Cette dette, en cas d'union de la Crète à la Grèce, incombera
                    naturellement au gouvernement hellénique. Celui-ci devra également observer avec
                    scrupule toutes les stipulations de l'accord de 1901. Mais il serait, ainsi que
                    nous l'avons montré, tout à la fois injuste et peu raisonnable de lui de- </p>
                <note place="bottom">(1) V. sur ces négociations une publication officielle
                    crétoise: « Documents concernant le différend entre le gouvernement cretois et
                    le Conseil de la dette publique ottomane» [en grec] (année 1901). </note>
                <note place="bottom">(2) V. la lettre de sir Edward Law au Prince Georges (13
                    janvier 1900) et le Memorandum qui l'accompagne (Documents, etc., p. 41-45). </note>
                <note place="bottom">(3) V. pour le texte de l'arbitrage: Streit, op. cit., dans
                    cette Revue, t. X (1903), p. 413. Il était également dit que, même en cas de
                    payement complet des 1.500.000 francs, la gestion du sel resterait entre les
                    mains de la dette publique pendant au moins vingt ans (à partir de 1901) et que
                    le prix du sel ne pourrait pendant cette période être abaissé au-dessous de 3
                    centimes par kilogramme. Ces mesures étaient destinées à protéger la dette
                    publique qui,ayant le sel comme revenu affecté dans tout l'Empire ottoman,
                    voulait se garantir pendant vingt ans au moins des dommages que pourraient lui
                    causer les salines crétoises. On sait que la contrebande entre la Crète et les
                    îles d'Asie Mineure est, vu la configuration géographique de ces régions, des
                    plus faciles. </note>
                <note place="bottom">(4) V. le budget soumis à la Chambre crétoise pour l'exercice
                    1908, p. 20. </note>
                <pb n="594" rendition="LES OBLIGATIONS FINANCIÈRES  - ANDRÉADÈS. "/>
                <p>mander davantage, par exemple de racheter à prix d'or les droits illusoires de
                    suzeraineté sur l'île conservés au Sultan. </p>
                <p>IV. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>BOSNIE-HERZÉGOVINE ET CHYPRE. </p>
                <p>A côté des provinces ottomanes qui ont été rendues à la liberté, il en est
                    d'autres qui ont simplement passé du joug turc à un autre joug, plus humain
                    certes, mais également étranger. Tel a été notamment le cas de ia Bosnie et de
                    l'Herzégovine et de l'île de Chypre. Le titre de possession accordé à
                    l'Autriche-Hongrie sur la Bosnie et l'Herzégovine et à l'Angleterre sur Chypre
                    contenait la même formule: ces régions devaient être occupées et administrées
                    par l'Autriche-Hongrie (article 25 du traité de Berlin) et par la
                    Grande-Bretagne (article 1r de la convention anglo-turque du 4 juin 1878) (1).
                    Les traités établirent pourtant entre la province balkanique et l'ile
                    méditerranéenne une assez grave différence: François-Joseph acquit la Bosnie et
                    l'Herzégovine libres de toute charge pécuniaire; en ce qui concerne Chypre, le
                    traité du 4 juin 1878 stipula comme dédommagement pour la Turquie le versement
                    annuel d'une somme assez forte. </p>
                <p>Pourquoi cette différence en faveur de la Bosnie et de l'Herzégovine ? </p>
                <p>Pourquoi, à défaut d'un dédommagement pécuniaire que les puissances signataires
                    du traité de Berlin pouvaient se croire en droit de refuser à la Turquie, vu que
                    la Bosnie et l'Herzégovine étaient devenues pour la Porte beaucoup plus une
                    source de dépenses qu'une source de profits, n'avoir pas stipulé une part
                    contributive au service de la dette publique, comme on l'avait fait pour les
                    autres provinces détachées de la Turquie? Aucune raison juridique ne saurait
                    l'expliquer. Le fait que les provinces en question n'étaient pas complètement
                    détachées de l'Empire ottoman ne faisait au contraire que renforcer les droits
                    que les créanciers de ce dernier pouvaient avoir sur une partie de leurs
                    revenus. Ce sont des raisons politiques qui peuvent seules expliquer le
                    traitement de faveur reconnu à l'Autriche-Hongrie à propos de la Bosnie et de
                    l'Herzégovine il suffit de remarquer que ce n'est pas aux plus faibles que
                    celuici a été accordé. Depuis le mois d'octobre 1908, le statut légal de la
                    Bosnie et de l'Herzégovine a éte modifié : l'Autriche-Hongrie a annexé ces deux
                    provinces. Mais il est tout à fait improbable que le Conseil de la dette
                    publique ottomane bénéficie en quoi que ce soit d'un pareil changement (2). </p>
                <p>Passons à l'ile de Chypre. L'article 3 de l'Annexe au traité du 4 juin </p>
                <note place="bottom">(1) V. G.-F. de Martens, Nouveau recueil général de traités, 2ª
                    série, t. III, (2) V. cependant infrà, note 2 de la page 601. p. 272. </note>
                <pb n="595" rendition="DES PROVINCES DÉTACHÉES DE L'EMPIRE TURC. "/>
                <p>1878 déclarait ce qui suit: « L'Angleterre payera annuellement à la Sublime Porte
                    tout ce qui est l'excédent actuel du revenu en sus des frais de l'administration
                    de l'île,lequel excédent sera calculé et déterminé par la moyenne des revenus
                    des cinq dernières années, fixée à 22.936 bourses, laquelle reste à être dûment
                    vérifiée plus tard» (1). Ce texte était clair. Il ne s'agissait pas d'un tribut
                    confirmant les droits suzerains du Sultan, puisqu'aussi bien en droit aucune
                    atteinte n'avait été portée à ses droits. L'Angleterre « occupait et
                    administrait seulement l'ile de Chypre. Le Sultan recevait la somme qu'on
                    estimait qu'il aurait touchée si l'administration » de l'île était restée entre
                    ses mains. Il était question ici d'un simple dédommagement (2). Le montant de ce
                    dédommagement fut fixé à 92.000 L. Mais à qui en incombait le payement ?
                    Etait-ce à l'Angleterre ? Etait-ce à Chypre ? </p>
                <p>Les Chypriotes déclarent que c'est indubitablement à l'Angleterre (3). </p>
                <p>Tout d'abord, en effet, le texte du traité est formel: « L'Angleterre payera </p>
                <note place="bottom">(1) V. Gabriel Effendi Noradounghian, Recueil d'actes
                    internationaux de l'Empire ottoman,t. III, p. 523. </note>
                <note place="bottom">(2) Hami Bey,député musulman de Larnax, recevant à Chypre le
                    sous-secrétaire d'État M. W. Churchill au nom de la population musulmane, a
                    expliqué que, pour les Musulmans, la redevance annuelle, qu'il appela tribut,
                    était une preuve de la souveraineté du Sultan et devait être continuée à être
                    payée par l'île (V. le rapport du Haut-Commissaire sir A. King-Harman en date du
                    21 octobre 1907). Hami Bey paraît avoir sur le sujet des idées vagues. La
                    souveraineté du Sultan n'a pas besoin de la preuve du tribut. D'ailleurs, ainsi
                    que nous le montrerons plus loin, le Sultan ne touche pas en fait un seul
                    centime sur les 2.300.000 francs qu'est censée lui verser Chypre. Tout est
                    retenu par l'Angleterre. Les sacrifices très lourds que font les Musulmans aussi
                    bien que les Chrétiens n'ont en réalité aucun avantage pour eux. On ne paraît
                    pas s'être donné la peine de leur expliquer nettement la situation. Actuellement
                    la Chambre chypriote compte trois classes de députés : ceux élus par les
                    Chrétiens, ceux élus par les Musulmans, ceux nommés par le Haut-Commissaire. Les
                    deux dernières catégories réunies forment la moitié de la Chambre plus un. Tant
                    qu'elles marchent la main dans la main,il est impossible aux députés grecs qui
                    représentent les quatre cinquièmes de la population de faire quoi que ce soit.
                    En réalité, la représentation du peuple n'est donc à Chypre qu'un vain mot.
                    C'est le Haut-Commissaire qui peut tout. Il en était de même aux îles Ionien nes
                    jusqu'aux environs de 1849. </note>
                <note place="bottom">(3) V. A Memorial of the people of Cyprus addressed to Her
                    Majesty's Colonial Secretary (M. Chamberlain) on the present condition of the
                    Island (Londres, 1898). Ce Mémoire est signé par tous les évêques de l'ile. Un
                    second Mémoire, touchant plus spécialement la question de la redevance turque, a
                    été soumis à M. Chamberlain le 12 février 1902. C'est à lui que nous renvoyons.
                    Il a été imprimé récemment dans le White Paper publié en avril 1908 à la suite
                    de là visite que M. Winston Churchill fit à Chypre (V. Correspondence relating
                    to the affairs of Cyprus). Dans cette publication se trouve aussi le Mémoire
                    remis par les députés grecs au voyageur officiel, Mémoire que nous aurons aussi
                    l'occasion de citer. A coté de ces documents officiels il serait facile de
                    signaler beaucoup d'articles que les Chypriotes ou leurs amis ont consacrés à la
                    question. Je me borne à rappeler le nom du Dr C. N. Lianitis, qui possède à fond
                    la question chypriote et écrit sur elle aussi bien en grec qu'en anglais et en
                    français, et celui de M. G. Chacalli, avocat et député, dont l'ouvrage, Cyprus
                    under British Rule (Lefkosia, 1902) est clair, précis et abonde en documents. </note>
                <pb n="596" rendition="LES OBLIGATIONS FINANCIÈRES  - ANDRÉADÈS. "/>
                <p>annuellement, etc.. Cette solution ressort, d'autre part, des négociations
                    antérieures, consignées dans les documents officiels anglais. Lord Salisbury
                    télégraphiait le 30 mai 1878 à sir H. Layard, ambassadeur britannique à
                    Constantinople, que le surplus des recettes sur les dépenses, quel qu'il soit,
                    sera payé annuellement par le gouvernement britannique au Trésor du Sultan ».
                    Enfin, ajoutent les insulaires, l'Angleterre a dú </p>
                <p>consentir volontiers à donner à la Turquie des dédommagements pécuniaires pour la
                    possession de Chypre, car, en 1878, elle attachait une importance considérable à
                    cette tle. Cela est tellement vrai que lord Beaconsfield, dans les discours où
                    il défendait l'arrangement avec la Turquie, qualifiait Chypre de place of arms
                    (1). Quant à la hâte qu'aurait eue l'Angleterre de prendre possession de l'tle,
                    elle résulterait de la facilité avec laquelle elle a admis que la Porte tirait
                    annuellement 92,000 L. </p>
                <p>de l'île. Un Haut-Commissaire anglais avait cependant recor.nu, dans un document
                    du 7 juin 1880, que les revenus bruts de Chypre n'excédaient pas 130,000 L.:
                    est-il vraisemblable que l'administration civile et militaire absorbait moins du
                    tiers de cette somme (2)? On a peine à l'admettre. </p>
                <p>Mais ces arguments des Chyprioles ne furent pas pris en considération. C'est
                    l'île de Chypre qui fut chargée de payer la somme sur la quelle on avait si
                    allègrement consenti des droits à la Porte. Il en est résulté cette conséquence,
                    peu flatteuse pour la Grande-Bretagne, qu'aujourd'hui, malgré l'administration
                    dont le Colonial Office a doté Chypre, et à laquelle on ne peut faire d'autre
                    reproche que d'être coûteuse (3), le pays </p>
                <note place="bottom">(1) On sait que I occupation de Chypre fut pour lord
                    Beaconsfield la réalisation d'un rêve de jeunesse de Benjamin Disraeli. On lit
                    dans Tancrède, roman publié trente ans avant le traité de Berlin: Les Anglais
                    ont besoin de Chypre et ils la prendront comme compensation, ils ne feront pas
                    les affaires des Turcs de nouveau pour rien » (V. Choublier, La question
                    d'Orient depuis le traité de Berlin, p. 122). M. Chacalli (op. cit., p. 44 et
                    suiv.) donne des extraits de journaux anglais qui reconnaissent que Chypre a été
                    occupée dans un intérêt exclusivement britannique. « We occupy Cyprus for our
                    own purposes and so long as the purposes are held to be adequate, we ought to be
                    prepared to bear our fair share of the burden », écrivait le Times en septembre
                    1888. </note>
                <note place="bottom">(2) Le Mémorandum à M. Chamberlain remarque (p. 7) qu'au moment
                    de l'occupation de l'ile la Turquie se trouvait sous le régime d'un
                    papier-monnaie fort déprécié (les caïmés). Sir R. Biddulph, Haut-Commissaire
                    dans l'île, arriva, à la suite de calculs détaillés, à cette conclusion que les
                    revenus turcs se montaient à 210.861 L. S. en papier, équivalant à 114,847 L. S.
                    en or. Par conséquent, en admettant que le revenu net du Trésor du Sultan se
                    montât à 92,000 L S., il s'agissait de 92,000 L. T. en papier, soit moins de
                    50,000 L. S. en or (Comp. le rapport de sir Robert Biddulph en date du 15
                    janvier 1880). Sir Robert Biddulph, ajoute le Mémorandum (p. 11), insista pour
                    que e tribut fût payé en monnaie dépréciée; mais son gouvernement, dans la hâte
                    d'en finir, admit finalement que le payement serait fait en or. </note>
                <note place="bottom">(3) Les autres reproches qu'on lui a faits sont injustes ou
                    exagérés. </note>
                <pb n="597" rendition="DES PROVINCES DÉTACHÉES DE L'EMPIRE TURC. "/>
                <p>se trouve dans un étal de crise économique et financière permanente. </p>
                <p>Encore qu'on ait augmenté les impôts et que les habitants soient dispensés de
                    l'obligation, économiquement et financièrement si lourde, du service militaire,
                    l'île est pauvre et ses budgets se soldent en déficit. </p>
                <p>Et cette situation est bien due uniquement à l'obligation de payer la lourde
                    redevance stipulée en faveur de la Turquie. Il résulte en effet d'un rapport du
                    Haut-Commissaire, sir A. King-Harman (1), que, depuis l'occupation britannique
                    jusqu'au 31 mai 1905, les recettes totales se sont élevées à 122.581.750 fr.
                    (4.903.610 L. S), contre un total de dépenses de 81.620.600 fr. (81.620.600 L.
                    S.), mais que, pendant la même période, l'annuité turque a été de 61.783.608 fr.
                    (2.471.344 L. S), ce qui transforme l'excédent de 40.961.150 francs en un
                    déficit de 20.812.450 francs. </p>
                <p>Ce déficit a été couvert en grande partie par le Trésor britannique. </p>
                <p>Ce même Trésor vient encore de consentir à l'ile une subvention annuelle de
                    50.000 L. M. Winston Churchill, au cours de la visite qu'il a faite à Chypre il
                    y a quelques mois comme sous-secrétaire d'État aux colonies, a donné à entendre
                    que cette subvention n'aurait pas un caractère temporaire (2). En d'autres
                    termes, le gouvernement du Roi Edouard se charge donc désormais de plus de la
                    moitié de la redevance turque. Il convient de l'en louer hautement. Mais combien
                    plus équitable aurait été la conduite de la Grande-Bretagne si elle s'était
                    chargée de la totalité du payement? N'était-il pas juste qu'elle supportât la
                    contrepartie des avantages qu'elle avait obtenus en occupant l'ile ? Sans doute
                    elle a eu, de ce chef, quelques désillusions: Chypre n'a plus l'importance
                    stratégique qu'elle avait au moyen-âge; elle n'en jouerait pas moins un rôle
                    fort important en cas de complications militaires en Asie Mineure, et notamment
                    si l'Angleterre se voyait forcée de faire honneur à la signature apposée au bas
                    du traité (3) garantissant l'intégrité des possessions ottomanes en deçà du
                    Caucase. 42.000 L. par an sont au surplus peu de chose pour le budget
                    britannique, alors qu'elles constituent une charge excessive pour le budget
                    chypriote, déjà bien alourdi par les traitements des fonctionnaires anglais (4)
                    et qui à l'heure </p>
                <note place="bottom">(1) V. le rapport du Haut-Commissaire pour l'année 1905. Les
                    personnes ne lisant pas l'anglais en trouveront une analyse détaillée dans le
                    Bulletin d'Orient de 13 jan. vier 1906. </note>
                <note place="bottom">(2) On peut penser, a-t-il dit, que le gouvernement britannique
                    n'apportera pas aux mesures prises récemment des changements désavantageux pour
                    Chypre (V. Correspondence, etc., p. 21). </note>
                <note place="bottom">(3) Le traité du 4 juin 1878. </note>
                <note place="bottom">(4) Le Mémorandum chypriote du 26 juillet 1893 se plaint que
                    les indigènes ne soient nommés qu'à des emplois inférieurs : « Nous osons
                    affirmer que l'ile possède un nombre suffisant d'hommes qui peuvent servir avec
                    capacité, fidélité et dévouement tant leur pays que le gouvernement de cette
                    île, même dans des postes plus élevés ». </note>
                <pb n="598" rendition="LES OBLIGATIONS FINANCIÈRES  - ANDRÉADÈS. "/>
                <p>actuelle ne peut faire face aux besoins les plus urgents de l'île (1). Enfin, et
                    cette raison, pour venir la dernière, n'est pas la moins forte, en fait sinon en
                    droit, il n'est pas équitable que Chypre supporte l'annuité des 92.000 L., car
                    en réalité cette somme profite à l'Angleterre elle-même. </p>
                <p>C'est grâce à elle en effet que la Grande-Bretagne échappe aux conséquences
                    financières de la garantie qu'elle a accordée à l'emprunt ture de 1855, emprunt
                    dont la Turquie a suspendu le service depuis 1876, et qui relombait depuis lors
                    à sa charge. Comment cela ? M. du Velay l'explique très clairement (2):« En
                    faisant, dit-il, l'historique de l'emprunt de 1855 (3), garanti par la France et
                    l'Angleterre, nous avons vu qu'une faible portion de l'annuité exigée par le
                    service des intérêts et de l'amortissement de cet emprunt était prélevée sur le
                    tribut égyptien. Cette portion s'éle- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <note place="bottom">(1) Le Mémoire remis à M. Churchill (ibid., p. 9-10),qui
                    insiste surtout sur les conséquences pratiques du tribut (le côté juridique de
                    la question avait été traité dans le Mémoire à M. Chamberlain),fait les
                    constatations suivantes : « 1º L'instruction publique, encore qu'une taxe
                    complémentaire ait été votée pour en couvrir les frais, laisse à bien des points
                    de vue à désirer. Tous ceux qui veulent recevoir un enseignement plus élevé ou
                    plus pratique sont obligés de s'expatrier. 2º Au point de vue des travaux
                    publics les quelques travaux accomplis port de Famagouste, chemins de fer,
                    irrigation ont été couverts à l'aide d'un emprunt dont le service demande
                    annuellement 13.000 L. S. Pour le reste, faute d'argent, les villes du littoral,
                    sauf Famagouste, sont sans port; l'ile sillonnée de torrents est sans ponts et
                    des routes dont la construction a été décidée les unes ont dû être abandonnées,
                    les autres sont restées à l'état de projet. 30 L'agriculture, malgré une taxe
                    spéciale pour la destruction des sauterelles, qui d'extraordinaire est devenue
                    régulière, est dans le marasme et les travaux de reboisement ne font pas de
                    progrès. 4° Rien n'est fait pour la salubrité publique. On trouve des marais
                    dans le voisinage des villes. Dans les campagnes le serviee médical laisse
                    infiniment à désirer. Les maladies contagieuses font des ravages parmi les
                    animaux. 50 Rien n'est fait pour les antiquités. Aucun crédit n'est accordé pour
                    les excavations. Il n'existe pas même dans l'ile de musée archéologique
                    (L'exportation des antiquités a pris par contre des proportions scandaleuses. Le
                    musée de New-York a acquis par l'intermédiaire du général Cesnola des objets
                    d'une valeur de 1.000.000 francs. Les objets trouvés à Salamis et dirigés vers
                    l'Angleterre furent estimés à 2.500.000 francs). 6º Les salaires des
                    fonctionnaires indigènes sont tellement maigres que les services publics perdent
                    leurs fonctionnaires les plus capables. Ceci est spécialement vrai pour la
                    police; on ne trouve plus que des incapables ou des paresseux, qui consentent à
                    s'y enrôler ». Ces griefs des Chypriotes ne manquent pas de fondement. On les
                    retrouve, sous une forme très atténuée bien entendu, dans les rapports annuels
                    des Hauts-Commissaires. Dès le début de l'occupation anglaise, sir Robert
                    Biddulph avait prédit que Chypre ne pourrait faire aucun progrès tant qu'elle
                    porterait le poids écrasant de la redevance du traité de 1878. </note>
                <note place="bottom">(2) Op. cit., p. 467-468. </note>
                <note place="bottom">(3) Op. cit., p. 142-149. Cet emprunt se montait à cinq
                    millions de livres sterling; l'intérêt était de 4 010 et l'amortissement de 1
                    0/0, ce dernier à la charge exclusive de la Sublime Porte. Il avait été spécifié
                    que le produit total de l'emprunt serait consacré exclusivement aux frais de la
                    guerre, et les deux puissances garantes nommèrent deux contrôleurs (lord Hobart
                    et le Marquis de Pleuc) à l'effet de surveiller l'emploi des fonds. Le rapport
                    de ces deux Commissaires montre que les fonctionnaires turcs reussirent à rendre
                    leur rôle de contrôleurs assez platonique. </note>
                <pb n="599" rendition="DES PROVINCES DÉTACHÉES DE L'EMPIRE TURC. "/>
                <p>vait à 72.000 L. S.; le reliquat de l'annuité était garanti par les douanes de
                    Smyrne et de Syrie (1). Or, depuis la suspension du service du coupon
                    (définitive depuis 1876), le service de cet emprunt a incombé aux puissances
                    garantes, mais en réalité à l'Angleterre seule. En défalquant la partie de cet
                    emprunt amortie de 1854 à 1876 ainsi que la portion de l'annuité réservée à
                    l'amortissement, puisque la garantie collective ne s'applique qu'aux intérêts
                    seulement, l'annuité totale à payer par les États garants était réduite à
                    153.752 L. S. à raison de 40/0. Le tribut égyptien y contribuant pour 72.000 L.
                    S., le reliquát, soit 81.752 L. S., est payé par l'Angleterre, à valoir sur la
                    redevance chypriote (qui se monte, on se le rappelle, à 92.000 L). Comme il
                    reste un solde (2), il est appliqué à l'amortissement des sommes payées par
                    l'Angleterre pour le service de cet emprunt avant qu'elle n'ait occupé l'tle de
                    Chypre. </p>
                <p>Ces sommes s'élevaient à 306.318 L. S. » (3). Ainsi donc, grâce à la redevance
                    chypriote, l'Angleterre s'est non seulement mise à l'abri des conséquences d'une
                    garantie imprudemment accordée, mais elle trouve en- </p>
                <p>(1) Les garanties se décomposaient ainsi : </p>
                <p>Fonds libres du tribut d'Egypte. </p>
                <p>Douanes de Smyrne. </p>
                <p>Syrie. </p>
                <p>(2) De plus de 10 000 L. S. </p>
                <p>1.800.000 francs </p>
                <p>2.500.000 </p>
                <p>2.000.000 </p>
                <p>Total. . . </p>
                <p>6.300.000 francs (3) Une autre autorité en la matière, M. Ch. Morawitz (op. cit.,
                    p. 102-103),consacre à la question les lignes que voici : « En 1854 eut lieu
                    l'émission à 102 5/8 0/0 de 5.000.000 </p>
                <p>L. S. à 4 0/0, garanties, quant aux intérêts seulement, par la France et
                    l'Angleterre. </p>
                <p>Cette garantie ne s'appliquant qu'au payement des intérêts et non pas à
                    l'amortissement et la Turquie ayant cessé depuis 1876 le remboursement des
                    titres sortis, 3.815. </p>
                <p>200 L. S. se trouvent encore sur le marché. Inutile de dire que les porteurs ont
                    été enchantés de cette situation. Quelle bonne aubaine qu'un titre 0/0 jouissant
                    de la garantie de l'Angleterre et de la France, surtout à l'époque pas très
                    éloignée, où les consolidés anglais 2 3/4 0/0 étaient cotés 113 Depuis la
                    cession de l'île de Chypre à l'Angleterre le service de cet emprunt incombe
                    uniquement à cette dernière puissance, bien qu'officiellement la France continue
                    à être responsable envers les porteurs. </p>
                <p>Les 250.000 L. S. exigées pour le service des intérêts et de l'amortissement de
                    cet emprunt etaient assurés à l'origine par 72.872 L. S. prises par le tribut
                    d'Égypte et le soldo par les douanes de Smyrne et de Syrie. Depuis la cession de
                    Chypre, l'Angle terre applique jusqu'à due concurrence le tribut de Chypre aux
                    lieu et place du produit des douanes de Smyrne et de Syrie » (Comp. dans le même
                    sens: A. Heidbron, Droit public et administratif de l'Empire ottoman, Vienne,
                    1908, p. 30). — J'ai souligné, dans l'exposé si clair de M. Morawitz, les lignes
                    signalant la joie des porteurs d'avoir un titre, anglais en somme, rapportant 4
                    0/0 alors que les consolidés en rapportent 2 1/2. </p>
                <p>Les Chypriotes ont souvent relevé avec aigreur que ces porteurs sont en notable
                    partie anglais et que, en dernière analyse, le gouvernement britannique prélève
                    la meilleure partie des revenus chypriotes pour servir 4 0/0 à des capitalistes
                    auxquels luimême donne à peine un peu plus de la moitié de cet intérêt. Ceci
                    constitue une nouvelle plainte, une grievance separée, que nous n'avions pas le
                    loisir de signaler dans le texte. </p>
                <pb n="600" rendition="LES OBLIGATIONS FINANCIÈRES  - ANDRÉADÈS. "/>
                <p>core moyen de récupérer les sommes qu'elle avait dû avancer avant que la
                    redevance chypriote ne vint au monde. </p>
                <p>Il ne faut donc pas s'étonner si le service de l'emprunt de 1855 est pour les
                    Chypriotes une source intarissable de récriminations (1). Ils reprochent à leurs
                    nouveaux maîtres que, non contents de mettre la main sur une ile dominant le
                    Sud-Est du bassin méditerranéen, ils aient encore trouvé moyen de faire
                    supporter à ses habitants les conséquences d'une faute financière qu'explique
                    seul l'enthousiasme provoqué jadis par l'alliance turque. D'ailleurs, la
                    Grande-Bretagne, en garantissant l'emprunt de 1855, avait considéré uniquement
                    les avantages politiques de l'opération; elle avait fermé volontairement les
                    yeux sur les dangers financiers de l'opération. Ce ne sont cependant pas les
                    avertissements qui lui avaient manqué. Quand on soumit la convention. </p>
                <p>relative à l'emprunt au Parlement, les orateurs les plus écoutés conseillèrent de
                    la rejeter. Ricardo, notamment, montrait que l'emprunt était en réalité un
                    subside déguisé, et il désapprouvait les subsides. Gladstone, d'accord avec lui
                    sur le premier point, préférait que le gouvernement accordât le subside
                    directement et franchement. Disraeli, enfin, ne cachait pas qu'il n'avait aucune
                    confiance dans les ressources de l'Empire ottoman. Pour l'emporter, lord
                    Palmerston dut rappeler que la Turquie avait un besoin urgent d'assistance, que
                    la convention avait été signée par la France et l'Angleterre et que la première
                    l'avait déjà fait ratifier par le Corps législatif; et, comme cela ne suffisait
                    pas, il dut poser la question de confiance: il ne l'emporta pourtant que de
                    trois voix (135 voix contre 132) (2). En vérité, si l'illustre et fougueux
                    Foreign Secretary avait été prophète, il aurait pu calmer les inquiétudes de
                    Disraeli, en lui annonçant que l'emprunt, qui permettait actuellement à la
                    Turquie de joindre ses troupes aux forces anglaises, ne constituerait jamais une
                    charge pour le budget anglais, puisque lui, Disraeli, trouverait, le moment
                    venu, le moyen d'en faire porter les conséquences à </p>
                <note place="bottom">(1) Ces plaintes ont de temps en temps trouvé un écho dans la
                    presse anglaise : le 22 juin 1889, l'Evening News écrivait : « Les Chypriotes
                    sont sacrifiés afin que les intérêts de l'emprunt turc soient couverts. C'est là
                    un arrangement qui peut être très agréable pour l'Angleterre, il est très
                    injuste pour Chypre » (cité par Chacalli, op. cit., p. 54). </note>
                <note place="bottom">(2) V. sur les débats au Parlement britannique du Velay, op.
                    cit., p. 147-148. — Au Corps législatif français, le principe de la garantie fut
                    admis sans débat. L'expose des motifs, en date du 6 juillet 1855, avait surtout
                    un caractère sentimental. Il rappelait l'amitié séculaire qui unissait la France
                    à la Turquie, « l'injuste et violente agression dont celle-ci avait été victime
                    » et « l'inconséquence qu'il y aurait à laisser s'évanouir au milieu d'embarras
                    financiers les forces d'un allié qui combat courageusement avec nous ». </note>
                <pb n="601" rendition="DES PROVINCES DÉTACHÉES de l'empire TURC. "/>
                <p>une fle dont le revenu total égale à peine le produit du plus faible des impôts
                    anglais. </p>
                <p>Comme conclusion, nous ne saurions mieux faire que de citer les paroles d'un
                    noble anglais,qui est à la fois un savant et un homme politique des plus
                    distingués, lord Brassey (1) : « L'Angleterre doit payer le tribut, abolir
                    toutes les taxes oppressives (qui ont été votées pour le couvrir </p>
                <p>N. D. T.) et faire de Chypre un port franc, le Hong-Kong et le Singapore de la
                    Méditerranée orientale. Il est fort possible que Chypre avec un tel régime
                    rapportera indirectement à la Grande-Bretagne plus qu'ellene lui coûtera. En
                    tout cas, il n'est pas nécessaire à quelqu'un de proposer une solution
                    personnelle pour exprimer la pensée que l'état présent des choses est humiliant
                    et indigne d'un grand Etat (2). </p>
                <dateline>Athènes, 31 décembre 1908. </dateline>
                <byline>A. ANDRÉADES, Professeur de science financière à l'Université d'Athènes. </byline>
                <note place="bottom">(1) Cité par Chacalli, op. cit., p. 175. Lord Brassey, ancien
                    lord de l'Amirauté, Pré sident de la Statistical Society, auteur de nombreux
                    ouvrages sur la question ouvrière et la marine anglaise, a été aussi gouverneur
                    de la colonie Victoria; il possède donc une compétence toute particulière en la
                    matière. </note>
                <note place="bottom">(2) Depuis qu'au mois d'octobre 1908 la question d'Orient s'est
                    rouverte par la décl aration de son indépendance par la Bulgarie, par l'annexion
                    de la Bosnie et de l'Herzégovine par l'Autriche-llongrie, enfin par la demande
                    de l'Assemblée crétoise de l'union de la Crète à la Grèce (a), le problème de la
                    participation de ces pays à la dette publique ottomane s'est de nouveau posé et
                    plusieurs difficultés sont à résoudre. <p>1º Indemnité que la Grèce aurait à
                        payer en cas d'union de la Crète avec elle. </p>
                    <p>Nous avons vu (p. 592) qu'une pareille indemnité n'aurait aucun rapport avec
                        la question de la participation à la dette publique turque. La part
                        afférente à la Crète dans cette dette a fait l'objet d'un arrangement
                        antérieur. Aussi bien les journaux n'ont-ils parlé que d'une indemnité à
                        fournir à la Turquie pour ses droits de haute suzeraineté. Mais, puisque ces
                        droits consistent uniquement dans l'existence d'un drapeau turc flottant sur
                        un seul point de l'ile, qu'ils ne comportent ni tribut ni investiture du
                        Haut-Commissaire de l'ile (proposé par le Roi de Grèce), cette indemnité, si
                        en réalité indemnité il y a, constituerait une simple satisfaction
                        d'amour-propre et devrait se borner à une somme modeste. </p>
                    <p>20 Part contributive de la Bosnie-Herzégovine. </p>
                    <p>Les Turcs ne semblent, parait-il, disposés à reconnaître l'annexion de la
                        Bosnie et de l'Herzégovine par l'Autriche-Hongrie que si, entre autres
                        conditions, la Monarchie dualiste accepte de prendre à sa charge une partie
                        de la dette ottomane. Cette prétention a dû paraître au premier abord
                        outrecuidante à l'Autriche-Hongrie, car, on l'a vu (p. 594), la Bosnie et
                        l'Herzégovine sont les seules provinces qui aient été détachées de la
                        Turquie par le traité de Berlin, sans que celui-ci ait fait mention de part
                        contributive à leur charge. Mais le commerce austro-hongrois, si
                        considérable dans le Levant, a tellement souffert du boycottage que les
                        Turcs lui ont fait subir depuis quelques mois, que le Cabinet de Vienne, qui
                        au début offrait comme toute compensation l'évacuation (a) V. cette Revue,
                        1. XV (1908), Documents, p. 30 et suiv. </p></note>
            </div>
            <pb n="602" rendition="- CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
            <div type="section" feature="chronique">
                <head>CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX</head>
                <div type="item">
                    <head>ALLEMAGNE. </head>
                    <p>Union interparlementaire de la paix. —Session de Berlin (1908).  </p>
                    <p>Résolutions et vœux. L'Union interparlementaire de </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>du sandjak de Novi-Bazar, s'est déclaré prêt à consentir à de nouvelles
                        concessions,et peut-être sera-t-il conduit à des compensations pécuniaires.
                        Nous n'en sommes pas, il est vrai, encore là. Le Temps du 25 décembre 1908
                        contenait l'information suivante : </p>
                    <p>« Une dépêche officieuse de Constantinople donne enfin quelques précisions
                        sur les offres du Cabinet de Vienne pour compenser l'annexion de la
                        Bosnie-Herzégovine. Elles sont maigres. L'Autriche ne veut donner à la
                        Turquie aucune indemnité financière, ni prendre à sa charge aucune partie de
                        sa dette. Dans son entrevue de lundi, le Marquis Pallavicini a déclaré au
                        Grand-Vizir Kiamil Pacha que le Cabinet de Vienne n'accorderait aucune
                        compensation ou indemnité d'argent, mais qu'il consentirait : 1° à l'abandon
                        de la protection des Chrétiens en Albanie; 2° à l'augmentation des droits de
                        douane; </p>
                    <p>3 à la nomination d'une Commission pour rechercher les modifications qu'il
                        serait possible d'apporter au régime des Capitulations ». Mais, le
                        lendemain, ce même journal reproduisait des articles de journaux allemands
                        conseillant à l'Autriche-Hongrie de montrer une attitude plus conciliante en
                        ce qui concerne la question de l'indemnité pécuniaire. Il est à noter que le
                        commerce allemand, qui prend généralement la voie de Trieste, a eu aussi à
                        souffrir du boycottage et que l'ambassade d'Allemagne à Constantinople a
                        même dû faire des protestations à ce sujet. </p>
                    <p>3º Question turco-bulgare. </p>
                    <p>Il est difficile d'en parler ici avec assurance; car les pourparlers entre
                        Sofia et Constantinople, plus d'une fois sur le point d'être rompus, sont
                        compliqués par la nécessité du règlement de la question religieuse
                        (situation à faire à l'Exarque) et de la question commerciale (la Bulgarie,
                        censée faire partie de l'Empire ottoman, jouissant jusqu'à ce jour d'une
                        situation exceptionnelle) (a). </p>
                    <p>A elle seule la question de l'indemnité pécuniaire se compose de trois
                        questions: </p>
                    <p>1. La question des chemins de fer de Roumélie orientale sur le produit
                        desquels la Porte a une part (b) et que le gouvernement bulgare a confisqués
                        il y a plusieurs mois. </p>
                    <p>Nous croyons que, sur ce point, on peut arriver à un arrangement raisonnable,
                        sur la base de pourparlers antérieurs à la crise. La conclusion d'un
                        compromis en ce qui concerne les chemins de fer est d'autant plus probable
                        que les actionnaires de la Compagnie des chemins de fer orientaux sont des
                        ressortissants des grandes puissances. </p>
                    <p>2º La question de l'indemnité pour la Roumélie orientale. Ici encore, nous ne
                        voyons pas de difficultés théoriques. L'indemnité devra se composer du
                        tribut capitalisé, plus une petite somme pour le rachat des droits de
                        suzeraineté du Sultan. </p>
                    <p>3º L'indemnité pour les droits que le Sultan et la dette publique ottomane
                        possèdent envers la Bulgarie proprement dite. L'article 9 du traité de
                        Berlin édictait, en effet, que la Bulgarie devant supporter une part de la
                        dette publique de l'Empire, lorsque les puissances détermineront le tribut,
                        elles prendront en considération la partie de cette dette qui pourrait être
                        attribuée à la Principauté sur la base d'une équitable pro- </p>
                    <p>(a) Sur celle question commerciale, trop négligée, V. une lettre publiée par
                        le Temps du 14 novembre 1908. La soumission des exportations bulgares au
                        tarif ordinaire turc (11 0/0), tarif dont le nouvean régime espère obtenir
                        l'augmentation, sera pour l'agriculture bulgare un coup sensible. </p>
                    <p>(b) Cette part correspond à 1.500 par an et par kilomètre, elle se monte à
                        83,409 L. T. et sert de nantissement à un emprunt contracté en 1894. </p>
                    <pb n="603" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>la paix, qui s'était réunie à Londres en 1906 (1), a tenu à Berlin, du 17 au
                        19 septembre 1908, sa quinzième session sous la présidence du Prince de
                        Schoenaich-Karolath, membre du Reichstag. </p>
                    <p>Elle a adopté les résolutions et les voeux suivants : </p>
                    <p>1° « La Conférence recommande aux groupes de l'Union interparlementaire que
                        chacun charge une Commission, prise dans son sein, d'étudier les questions
                        qui devront être portées devant la troisième Conférence de la Haye,
                        notamment celles traitées par la Conférence interparlementaire de Londres de
                        1906, et dont la seconde Conférence de la Haye n'a pu s'occuper
                        suffisamment; que chaque groupe prie son gouvernement d'autoriser cette
                        Commission à demander aux autorités qu'elle lui indiquera les renseignements
                        dont elle aura besoin ». </p>
                    <p>2º La Conférence interparlementaire siégeant à Berlin, considérant: </p>
                    <p>que le principe de la médiation obligatoire réserve pleinement la
                        souveraineté des États; que la médiation obligatoire a été admise par le
                        traité de Paris du 30 mars 1856 et inscrite dans le traité anglo-américain
                        de 1897; qu'elle est, dans l'intérêt du maintien de la paix et de
                        l'application de l'arbitrage international, le complément nécessaire de tout
                        traité d'arbitrage qui n'a pas un caractère général, exprime le vœu que les
                        États insèrent dans les traités d'arbitrage la clause que, pour le cas où il
                        surgirait un différend ne tombant pas sous l'application de l'arbitrage, les
                        parties contractantes ne pourront recourir à aucune mesure d'hostilité de
                        quelque nature que ce soit, avant d'avoir, ensemble ou séparément, requis la
                        médiation d'une ou de plusieurs puissances amies, et invite ses membres à
                        veiller à ce qu'il y soit donné suite ». </p>
                    <p>3º La Conférence adhère à la résolution prise par trente-deux des États
                        portion ». On voit donc que la Bulgarie a une obligation de nature double:
                        1° Une charge envers le Sultan en tant que suzerain. 2º Comme les autres
                        provinces détachées de l'Empire ottoman, elle doit contribuer à la dette
                        publique ottomane. De sorte que la Turquie peut, en droit, lui réclamer une
                        double indemnité, et elle semble disposée à exercer ce droit. Mais, comme,
                        d'autre part, la Bulgarie n'a jamais payé ni tribut ni part contributive (a)
                        et que, comme l'a déclaré son premier ministre, M Malinof, elle considère
                        qu'ayant gagné son indépendance, elle ne saurait la payer, on ne voit pas
                        trop ce qu'en dernière analyse la Sublime Porte pourra en tirer. Ce n'est
                        que quand aura disparu le mystère qui entoure actuellement les négociations
                        turco-bulgares qu'on pourra émettre un avis sur ce point. </p>
                    <note place="bottom">(1) V. cette Revue, t. XIII (1906), p. 501. (a) Le tribut
                        et la part contributive ont été rendus pour ainsi dire solidaires par le
                        dernier paragraphe de l'article 9 du traité de Berlin. M. Morawitz (op.
                        cit., p. 340) fait à ce sujet les réflexions suivantes : «Est-ce grâce à la
                        prétendue connexité entre le tribut et la part contributive » alléguée par
                        le Comte Corti, que les deux engagements ont eu le même sort ? Le fait est
                        que tous les deux sont restés sans effet, nous rappelan l'ingénieux
                        amour-propre des deux Polonais de Heine Aucun d'eux ne voulant souffrir Que
                        l'autre payât pour lui, Ils me payaient ni l'un ni l'autre ». </note>
                    <pb n="604" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>représentés à la deuxième Conférence de la Haye concernant l'arbitrage
                        obligatoire et exprime le vœu que cette résolution soit transformée
                        prochainement en convention internationale ». </p>
                    <p>« </p>
                    <p>4° Etant donné que la deuxième Conférence de la Haye, qui a été convoquée à
                        l'instigation de l'Union interparlementaire, a omis de pourvoir à des
                        convocations ultérieures, régulières et automatiques, de telles Conférences
                        et au choix de juges permanents pour un Tribunal arbitral international, la
                        15 Conférence interparlementaire nomme une Commission qui aura le devoir
                        d'étudier particulièrement ces deux questions et de rapporter à la prochaine
                        Conférence sur le résultat de ses études et sur la meilleure forme d'un
                        traité universel concernant les tribunaux arbitraux, qui garantira, d'une
                        part, aux nations contractantes mutuellement leurs territoires et les droits
                        de souveraineté dans ces limites et, d'autre part, aux Cours de justice
                        internationales, existantes ou futures, la juridiction de résoudre les
                        questions qu'il sera impossible de régler par la diplomatie ». </p>
                    <p>5° « La Conférence proclame l'inviolabilité de la propriété privée sur mer en
                        temps de guerre ». </p>
                    <p>6° Considérant que le fonctionnement efficace de toute juridiction
                        internationale dépend de l'établissement des principes généralement reconnus
                        du droit international, la Conférence émet le vœu que soit portée sur le
                        programme de la troisième Conférence de la Haye l'étude des questions de
                        droit international qui pourraient être réglées par des conventions
                        nouvelles ainsi que l'on a fait à la dernière Conférence pour nombre de
                        questions relatives au droit de la guerre sur terre et sur mer,et qu'en
                        préparant les travaux de la nouvelle Conférence on prenne en considération
                        les propositions faites sous ce rapport par l'Institut de droit
                        international ». </p>
                    <p>7° « La Conférence exprime le vœu qu'il est nécessaire et même urgent
                        d'unifier les lois sur la lettre de change, de façon qu'il n'y ait qu'une
                        seule loi de change international ». </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>COSTA-RICA, GUATEMALA, HONDURAS, NICARAGUA ET SALVADOR. -</head><p>Création d'une Cour
                        de justice permanente Centre-américaine. A la suite d'un traité de paix
                        signé à Washington le 20 décembre 1907, les Républiques de Costa-Rica, du
                        Guatemala, du Honduras, du Nicaragua et du Salvador ont, par une convention
                        du même jour,également signée à Washington (1), décidé la création d'un
                        tribunal permanent, dénommé «Cour de justice Cen- </p>
                    <note place="bottom">(1) Huit conventions ont été signées à Washington, le 20
                        décembre 1907, par les représentants des cinq Républiques
                        Centre-américaines. Ces conventions, dont l'effet général est de conserver
                        les bonnes relations entre les Etats de l'Amérique centrale, et d assu- </note>
                    <pb n="605" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>tre-américaine », « dans l'intention de garantir efficacement leurs droits et
                        de maintenir inaltérables la paix et l'harmonie de leurs relations, sans
                        avoir besoin de recourir en aucun cas à l'emploi de la force ». A la
                        Conférence ou fut élaborée cette convention, avaient été invités, en verlu
                        d'un protocole du 17 septembre précédent, les représentants du Mexique el
                        des États-Unis de l'Amérique du Nord. L'accord du 20 décembre 1907 détermine
                        dans les plus grands détails l'organisation, la compétence et la procédure
                        de la Cour de justice de l'Amérique centrale. </p>
                    <p>Cette Cour a son siège à Cartago, dans la République de Costa-Rica. </p>
                    <p>Elle peut toutefois siéger sur un autre point de l'Amérique centrale, si
                        l'exigent la sécurité personnelle de ses membres ou des raisons de salubrité
                        et de garantie pour l'exercice de ses fonctions. Elle comprend cinq
                        magistrats, choisis par chacune des cinq Républiques Centre-américaines
                        parmi les jurisconsultes réunissant les conditions exigées par les lois de
                        chaque pays pour l'exercice de la haute magistrature et jouissant de la plus
                        grande considération au point de vue moral comme au point de vue
                        professionnel. Des magistrats suppléants, nommés en même temps, de la même
                        façon et dans les mêmes conditions que les magistrats titulaires, remplacent
                        ceux-ci lorsque pour une raison quelconque ils viennent à faire défaut.
                        C'est le pouvoir législatif de chacune des Républiques qui désigne ses
                        magistrats: chacune d'entre elles doit nommer un titulaire et deux
                        suppléants. Ils sont nommés pour une période de cinq années, comptées du
                        jour où ils prennent possession de leur charge; ils peuvent être réélus; en
                        cas de décès, de démission ou d'incapacité permanente, il est procédé à leur
                        remplacement par la législature respective, et le magistrat élu continue la
                        période de son prédécesseur. Chaque magistrat touche un traitement annuel de
                        8.000 pesos, en or américain, qui lui est payé par la Trésorerie de la Cour.
                        Chacun des États contractants contribue chaque année pour 2.000 pesos aux
                        frais ordinaires et extraordinaires de la Cour, il doit remettre par
                        trimestre et d'avance à la Trésorerie de la Cour la part lui incombant. Les
                        magistrats, titulaires ou suppléants, prêtent serment ou font la promesse
                        légale devant l'autorité qui les a nommés, et dès ce moment ils jouissent
                        des immunités et prérogatives que la convention leur confère; les titurer
                        entre eux une paix permanente », comprennent un traité de paix et d'amitié,
                        un pacte de garantie mutuelle contre la guerre civile, une convention pour
                        l'établissement d'une Haute Cour de justice Centre-américaine, un traité
                        d'extradition, et des conventions visant l'organisation des futures
                        Conférences Centre-américaines, le développement des communications dans
                        l'Amérique centrale, la constitution d'un Bureau international
                        Centreaméricain, enfin la création d'un Institut pédagogique commun. V. le
                        texte de ces conventions dans le Supplement to the American Journal of
                        International Law, Official documents, 1908, p. 219 et suiv. </p>
                    <fw place="bottom">40 </fw>
                    <pb n="606" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>laires jouissent aussi à partir de ce moment du traitement qui leur est
                        alloué. Tant qu'ils demeurent dans le pays où ils ont été nommés, les
                        magistrats, titulaires ou suppléants, jouissent de l'immunité personnelle
                        que les lois respectives reconnaissent aux magistrats de la Cour suprême de
                        justice; dans les autres Républiques contractantes, ils ont les privilèges
                        et les immunités des agents diplomatiques. La charge de magistrat en
                        fonctions est incompatible avec l'exercice de la profession de celui qui en
                        est revêtu et de toute charge publique ; la même incompatibilité existe pour
                        les magistrats suppléants pendant le temps où ils remplissent effectivement
                        leurs fonctions. La Cour de justice Centreaméricaine représentant la
                        conscience nationale de l'Amérique centrale », il n'est pas défendu aux
                        magistrats qui la composent d'exercer leurs fonctions à raison de l'intérêt
                        que peuvent avoir dans une affaire les Républiques de qui ils tiennent leur
                        nomination. La Cour décide souverainement des implications et des
                        récusations. Lors de sa première séance annuelle, elle élit dans son sein un
                        Président et un vice-Président; elle organise le personnel de ses bureaux en
                        désignant un secrétaire, un trésorier et les autres employés subalternes
                        indispensables; elle fixe le budget de ses dépenses. La présence simultanée
                        de cinq magistrats dans le tribunal est indispensable pour que les
                        résolutions de la Cour réunissent le quorum nécessaire. </p>
                    <p>La compétence de la Cour de justice Centre-américaine est fixée avec
                        précision par la convention. Elle connaît: 1° de toutes les contestations ou
                        questions, de quelque nature qu'elles soient et quelle que soit leur
                        origine, qui peuvent survenir entre les cinq Républiques de l'Amérique
                        centrale, et que celles-ci s'engagent à lui soumettre dans le cas où les
                        chancelleries respectives n'ont pas pu arriver à un arrangement; 2º des
                        demandes formées par les particuliers d'un pays de l'Amérique centrale
                        contre l'un des autres gouvernements contractants pour violation de traités
                        ou conventions, et des autres affaires de caractère international, que le
                        gouvernement du particulier intéressé appuie ou non sa réclamation, pourvu
                        qu'on ait épuisé les recours que les lois du pays respectif accordent contre
                        une telle violation ou qu'il soit prouvé qu'il y a déni de justice; 3° des
                        affaires survenant entre l'un des gouvernements contractants et des
                        personnes particulières, lorsqu'elles lui sont soumises d'un commun accord;
                        4° des questions internationales qu'un des gouvernements Centre-américains
                        et le gouvernement d'une nation étrangère ont décidé de lui soumettre, en
                        vertu d'une convention spéciale; 5º des conflits pouvant survenir entre les
                        pouvoirs legislatif, exécutif et judiciaire, et dans le cas où en fait les
                        décisions judiciaires ou les résolutions du Congrès national ne sont pas
                        respectées. </p>
                    <pb n="607" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>La procédure établie devant la Cour de justice est assez simple. Lorsque
                        survient une contestation ou une question de la compétence de la Cour, la
                        partie intéressée doit présenter une demande comprenant tous les points de
                        fait et de droit relatifs à l'affaire et toutes les preuves dertinentes. Le
                        tribunal communique sans perdre de temps le Mémoire du demandeur aux
                        gouvernements ou aux particuliers intéressés et les invite à présenter leur
                        Mémoire ou réponse et leurs preuves dans un délai qu'il indique, sans que
                        celui-ci puisse en aucun cas dépasser 60 jours à partir de la notification
                        de la demande. Si ce délai s'écoule sans qu'il ait été répondu à la demande,
                        la Cour requiert le défendeur de le faire dans un nouveau délai qui ne peut
                        excéder 20 jours; et ce délai expiré, sur le vu des preuves présentées et de
                        celles que d'office il aura cru convenable d'obtenir, le tribunai prononce
                        sa sentence qui sera définitive. Si le défendeur s'est présenté en temps
                        utile devant la Cour et a fourni ses conclusions et preuves juridiques, la
                        Cour statue sur l'affaire dans un délai de 30 jours sans autres formalités
                        de procédure ni diligences; toutefois, si un nouveau délai est sollicité
                        pour présenter d'autres preuves, la Cour décidera s'il convient ou non
                        d'accorder ce délai, et, dans le cas de l'affirmative, elle fixera un terme
                        raisonnable : </p>
                    <p>le délai expiré, la sentence définitive est prononcée dans les 30 jours. </p>
                    <p>Chacun des gouvernements ou particuliers intéressés directement dans les
                        questions soumises à la Cour a le droit de se faire représenter devant elle
                        par une personne ou par des personnes ayant sa confiance, qui présenteront
                        les preuves, formuleront les conclusions et feront dans les délais fixés par
                        la convention et par les ordonnances de la Cour toutes les diligences
                        qu'elles jugeront utiles à la défense des droits qu'elles sont chargées de
                        représenter. Depuis le moment où une réclamation est introduite contre un ou
                        plusieurs gouvernements jusqu'à la sentence définitive, la Cour pourra fixer
                        la situation dans laquelle devront demeurer les parties litigieuses, à la
                        requête de l'une d'entre elles, afin de ne pas aggraver le mal et de
                        conserver les choses dans le même état jusqu'au prononcé de la sentence
                        définitive. La Cour de justice Centreaméricaine peut ordonner des mesures
                        avant faire droit pour l'exécution desquelles elle s'adressera aux
                        gouvernements et aux tribunaux de justice des États contractants par
                        l'organe du ministère des relations extérieures ou du secrétariat de la Cour
                        suprême du pays respectif; elle peut aussi à cette fin nommer des
                        Commissaires spéciaux, dont, sur sa demande, la mission sera facilitée par
                        le gouvernement du pays où elle devra s'accomplir. La Cour de justice
                        Centre-américaine statuera sur les points de fait contestés selon sa libre
                        appréciation, el, en ce qui concerne les points de droit, elle en décidera
                        conformément aux principes </p>
                    <pb n="608" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>du droit international: la sentence définitive comprendra chacun des points
                        en litige. Elle a la faculté de déterminer sa compétence en interprétant les
                        traités et les conventions relatifs au point contesté et en appliquant les
                        principes du droit international. Toute résolution définitive ou
                        interlocutoire doit être prise avec le concours d'au moins trois des
                        magistrats du tribunal. En cas de partage, il est fait appel par voie de
                        tirage au sort à un des magistrals suppléants, et si on n'atteint pas ainsi
                        la majorité de trois on continuera à tirer au sort d'autres suppléants,
                        jusqu'à ce que soient obtenus trois votes uniformes. Les sentences doivent
                        être consignées par écrit et contenir un exposé des motifs sur lesquels
                        elles se fondent. Elles doivent être signées par tous les magistrats du
                        tribunal et légalisées par le secrétaire. Une fois qu'elles auront été
                        notifiées, elles ne pourront être modifiées sous aucun prétexte. Toutefois,
                        à la requête de l'une quelconque des parties,le tribunal peut déclarer
                        l'interprétation qu'on doit donner de ses sentences. Les jugements de la
                        Cour doivent être communiqués aux gouvernements des cinq Républiques
                        Centreaméricaines. Les intéressés s'engagent à se soumettre à ces sentences
                        et à prêter tout l'appui moral nécessaire à leur exécution. Le tribunal est
                        autorisé à faire son règlement et à édicter les ordonnances de procédure
                        utiles pour déterminer les questions de forme et de délais qui ne sont pas
                        indiquées dans la convention: toutes les dispositions prises à cet égard
                        doivent être communiquées immédiatement aux gouvernements contractants. </p>
                    <p>La convention de Washington qui a ainsi créé à Cartago une Cour de justice
                        Centre-américaine doit avoir une durée de dix années à compter de la
                        dernière ratification des cinq États contractants. Mais, au cas où la forme
                        politique de l'une des Républiques Centre-américaines viendrait à être
                        changée ou modifiée, les fonctions de la Cour de justice de l'Amérique
                        centrale seront suspendues ipso facto, et une Conférence sera aussitôt
                        convoquée par les gouvernements respectifs pour adapter la constitution de
                        la Cour au nouvel état de choses: si on n'arrive pas à un accord unanime, la
                        convention sera tenue pour résiliée. </p>
                    <p>Ratifiée par les cinq Républiques de l'Amérique centrale, la convention de
                        Washington n'a pas tardé à être mise à exécution. Les gouvernements
                        contractants ont respectivement nommé les magistrats appelés à constituer le
                        tribunal les juges titulaires ainsi désignés furent </p>
                    <p>MM. José Astuà Aguilar (Costa-Rica), Salvador Gallegos (Salvador), Angel
                        Maria Bocanegra (Guatemala), Alberto Uclès (Honduras) el José Madriz
                        (Nicaragua). M. Aguilar a été choisi comme Président de la Cour et M.
                        Bocanegra comme vice-Président. Et, le 25 mai 1908, à Cartago, la Cour de
                        justice Centre-américaine a été installée, avec une solennité </p>
                    <pb n="609" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>toute particulière, dans le Palais construit grâce aux libéralités de M.
                        Andrew Carnegie. Le Mexique et les États-Unis de l'Amérique du Nord avaient
                        envoyé des délégués à cette cérémonie, à laquelle assistaient le Président
                        de la République de Costa-Rica, les ministres et toutes les autorités du
                        pays; les gouvernements du Guatemala, du Honduras, du Nicaragua et du
                        Salvador y ont participé par l'envoi de Messages adressés au secrétaire des
                        relations extérieures de Costa-Rica (1). </p>
                    <p>La Cour est entrée immédiatement en fonctions pour connaître d'un litige né
                        entre le Honduras et le Nicaragua, d'une part, et le Salvador et le
                        Guatemala d'autre part,à propos de révolutionnaires qui, ayant envahi la
                        République du Honduras par la frontière du Salvador, ont attaqué plusieurs
                        villes honduriennes (2). </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>DANEMARK. </head>
                     <p>Colonies danoises. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Union postale. Service des recouvrements. Convention de Rome. Adhésion. Par Note du 29
                        juillet 1907, le ministère des affaires étrangères du Royaume de Dane mark a
                        notifié au Conseil fédéral suisse l'adhésion des colonies danoises, à partir
                        du 1er octobre 1907, à l'arrangement conclu à Rome le 26 mai 1906 concernant
                        le service des recouvrements (3). </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>ÉTATS-UNIS d'AMÉRIQUE. -</head><p>Traile des blanches. - Arrangement de Paris. </p>
                    <p>-Adhésion. Le gouvernement des États-Unis d'Amérique, usant de la faculté
                        réservée par l'article 7 de l'arrangement international conclu à Paris, le
                        18 mai 1904, et destiné à réprimer le trafic criminel connu sous le nom de «
                        traite des blanches », a accédé audit arrangement international par acte en
                        date du 6 juin 1908. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                </div>
                <div type="item">
                    <head>ETHIOPIE. </head><p>Union postale. Convention de Rome. Adhésion. </p>
                    <p>Conformément aux stipulations de l'article 24 de la convention postale
                        universelle signée à Rome le 26 mai 1906, l'Empire d'Ethiopie, par Note du
                        25 juin 1908, a notifié au Conseil fédéral suisse son adhésion à cette
                        convention à partir du 1er novembre 1908. Les équivalents d'après lesquels
                        l'administration des postes d'Ethiopie percevra les taxes sont fixés comme
                        suit: 2 guerches pour 25 centimes, 1/2 guerche pour 10 centimes, 1/4 de
                        guerche pour 5 centimes (4). </p>
                    <note place="bottom">(1) Sur l'inauguration de la Cour de justice
                        Centre-américaine, V. Boletin oficial de la Secretaria de Relaciones
                        exteriores,]Mexico, t. XXVI, septembre 1908, p. 227 et suiv. </note>
                    <note place="bottom">(2) V. Boletin cité, t. XXVI, septembre 1908, p. 225. </note>
                    <note place="bottom">(3) Les États ayant adhéré à l'arrangement sont au nombre
                        de 20, savoir: Allemagne et protectorats allemands, Autriche, Belgique,
                        Chili, Crète, Danemark et colonies danoises, Egypte, France et Algérie,
                        Grèce, Hongrie, Italie et colonies italiennes, Luxembourg, Norvège, Pays-Bas
                        et colonies néerlandaises, Portugal et colonies portugaises, Roumanie,
                        Suède, Suisse, Tunis et Turquie (20 États). </note>
                    <note place="bottom">(4) Les Etats faisant actuellement partie de l'Union
                        postale universelle de Rome (con. </note>
                    <pb n="610" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                </div><div type="item">   <head>FRANCE ET GRANDE-BRETAGNE. </head><p>Renouvellement pour une période de cinq années de
                        la convention d'arbitrage du 14 octobre 1903. M. Paul Cambon, ambassadeur de
                        France à Londres, a échangé, le 14 octobre 1908, avec sir Edward Grey,
                        secrétaire d'État pour les affaires étrangères de Grande-Bretagne, des Notes
                        constatant l'entente intervenue entre le gouvernement de la République et le
                        gouvernement britannique, en vue de renouveler pour une nouvelle période de
                        cinq années la convention d'arbitrage qui avait été conclue le 14 octobre
                        1903 pour une durée de cinq ans (1). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>- - </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>FRANCE ET ITALIE. </head><p>Renouvellement pour une période de cinq années de la
                        convention d'arbitrage du 25 décembre 1903. M. S. Pichon, ministre des
                        affaires étrangères de France, et le Comte Gallina, ambassadeur d'Italie à
                        Paris, ont procédé par des échanges de Notes, le 24 décembre 1908, au
                        renouvellement pour une nouvelle période de cinq années de la convention
                        d'arbitrage franco-italienne du 25 décembre 1903, qui était venue à
                        expiration (2). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                </div>
                <div type="item">
                    <head>FRANCE ET MEXIQUE. </head><p>L'ile de Clipperton. - Prétentions respectives des deux
                        pays à la souveraineté de celle île. Soumission de la question à un
                        arbitrage. Au mois de janvier 1898, le Mexique a fait procéder à
                        l'occupation de l'île de Clipperton dans l'océan Pacifique, mais, dès qu'il
                        eut appris cette occupation, le gouvernement français a aussitôt protesté,
                        prétendant qu'il avait depuis longtemps sur cette fle un droit de
                        souveraineté. Un débat diplomatique s'est alors engagé entre les deux pays,
                        et ceux-ci ont finalement décidé de soumettre à un arbitrage la situation de
                        leur litige. Il n'est pas sans intérêt d'indiquer les éléments de ce litige. </p>
                    <p>I. Le 22 novembre 1857, un armateur du Havre, M. Lockhart, faisait part au
                        gouvernement français de la découverte de dépôts considérables vention
                        principale) sont au nombre de 51, savoir: Allemagne et protectorats
                        allemands Argentine, Autriche, Belgique, Bolivie, Brésil, Bulgarie, Chili,
                        Colombie, Congo, Corée, Costa-Rica, Crète, Cuba, Danemark et colonies
                        danoises, Egypte, Equateur, Espagne et colonies espagnoles, Etats-Unis
                        d'Amérique et leurs possessions insulaires, France avec l'Algérie, les
                        colonies et les protectorats français de l'Indo-Chine, ainsi que toutes les
                        autres colonies françaises, Grande-Bretagne avec diverses colonies
                        britanniques, l'Inde britannique, l'Australie, le Canada, la
                        Nouvelle-Zélande et les colonies britanniques de l'Afrique du Sud, Grèce,
                        Guatemala, Haïti, Honduras, Hongrie, Italie et colonies italiennes, Japon,
                        Libéria, Luxembourg, Mexique, Monténégro, Nicaragua, Norvège, Panama,
                        Paraguay, Pays-Bas et colonies néerlandaises, Pérou, Perse, Portugal et
                        colonies portugaises, Roumanie, Russie, Saint-Domingue, Serbie, Siam, Suède,
                        Suisse, Tunisie, Turquie, Uruguay et Vénézuéla (51 Etats). </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de cette convention, dans cette Revue, t. X
                        (1903), p. 800. </note>
                    <note place="bottom">(2) V. le texte de cette convention, dans cette Revue, t.
                        XI (1904), p. 94. </note>
                    <pb n="611" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>de guano sur des îlots inhabités, n'appartenant, dans son opinion, à aucune
                        puissance; il ajoutait que, si le gouvernement de l'Empereur voulait lui
                        concéder l'exploitation privilégiée de ces dépôts et, dans ce but, prendre
                        possession des îlots dont il s'agit, il indiquerait au gouvernement leur
                        position géographique. Par arrêté du 7 janvier 1858, une Commission fut
                        constituée avec des représentants des ministères des affaires étrangères, de
                        la marine, des finances et du commerce pour examiner cette proposition, et,
                        après plusieurs conférences avec M.Lockhart, elle rédigea un projet de
                        traité à passer entre l'État et cet armateur pour l'exploitation des
                        nouveaux gisements de guano. Aux termes de l'article 1 de ce traité, « dès
                        que M. Lockhart aurait révélé au gouvernement la position exacte des ilots
                        découverts par lui, le gouvernement ferait connaître s'il lui convenait ou
                        non de prendre possession des fles au nom de la France». D'après l'article
                        2, « la prise de possession, si elle était décidée par le gouvernement
                        français, serait accomplie dans le plus bref délai possible: elle serait
                        faite, au nom de la France, par un Commissaire qui partirait sur le premier
                        navire qu'enverrait M. Lockhart et moyennant l'accomplissement des
                        formalités d'usage en pareil cas ». </p>
                    <p>L'article 3, enfin, déclarait que la concession serait de 25 ans et pourrait
                        être renouvelée. Conformément à sa promesse, M. Lockhart, le 16 mars 1858,
                        fit connaître le nom des trois flots guanifères. C'étaient Bird Island,
                        l'île aux oiseaux, dans le Sud-Est des Pomotou; Dog Island, l'ile des
                        chiens, dans le Nord-Est du même groupe; et l'ilôt ou plutôt le rocher de
                        Clipperton, dans l'océan Pacifique septentrional, situé à environ 500 milles
                        de la côte mexicaine. </p>
                    <p>Ces fles étaient depuis longtemps géographiquement relevées; la découverte de
                        M. Lockhart ne s'était appliquée qu'à leur richesse, aux gisements de guano
                        qu'elles renfermaient. Il convenait toutefois d'acquérir à leur sujet des
                        notions précises, afin de savoir si vraiment elles ne se trouvaient pas déjà
                        sous la possession d'une puissance déterminée. Les bureaux du ministère des
                        affaires étrangères furent dès lors chargés d'examiner la question. Et, le
                        19 mars, une Note rédigée par M. de Clercq renseigna en ces termes le
                        ministre de l'agriculture, du' </p>
                    <p>commerce et des travaux publics, alors M. Rouher, en ce qui concernait le
                        rocher de Clipperton: L'ilot de Clipperton est inhabité, éloigné de toute
                        côte et de toute ile habitables et ne paraît être dans la possession d'aucun
                        gouvernement ni d'aucun particulier quelconque. Rien n'empêche donc la
                        France d'en prendre possession et d'y autoriser l'exploi tation du guano, au
                        profit de ses nationaux ou de l'un d'eux. La protection souveraine
                        s'exercera par les bâtiments de guerre qui, de la côle, se rendront aux iles
                        Sandwich ». Dans ces conditions, dès le lendemain, </p>
                    <pb n="612" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>après examen en Conseil des ministres, l'Empereur Napoléon III décida la
                        prise de possession des trois iles, dont celle de Clipperton, Et, le 31
                        mars, le projet de contrat rédigé par la Commission était signé
                        conjointement avec M. Lockhart par M. Rouher; il était ratifié le 8 avril
                        par un décret de l'Empereur mais il convient de noter qu'à l'original de ce
                        décret, conservé aux archives du ministère des travaux publics, une note
                        était annexée, prescrivant de surseoir à son insertion au Moniteur et au
                        Bulletin des lois. </p>
                    <p>Cependant, par application de l'article 2 du contrat, un Commissaire, le
                        lieutenant de vaisseau de Kerveguen, était bientôt désigné par le ministre
                        de la marine pour procéder à la prise de possession, au nom de la France,
                        des îles mentionnées par M. Lockhart, et il ne tardait pas à recevoir dans
                        ce but l'ordre de s'embarquer à bord d'un des navires frêtés par l'armateur
                        du Havre. C'est sur le bâtiment l'Amiral qu'il prit passage, el le 17
                        novembre 1858 il abordait à l'ile de Clipperton. Après l'avoir parcourue et
                        y avoir pris des échantillons de guano,il en déclarait la prise officielle
                        de possession par la France dans cette formule qui avait déjà servi en 1842
                        lors de la prise de possession des groupes Sud-Ouest et Nord-Ouest des fles
                        Marquises: « Au nom de l'Empereur et d'après ses ordres qui m'ont été
                        transmis par Son Excellence le ministre de la marine, nous, Victor Le Coat
                        de Kerveguen, lieutenant de vaisseau, Commissaire du gouvernement de
                        l'Empereur des Français, proclamons et déclarons qu'à dater de ce jour la
                        pleine souveraineté de l'ile Clipperton, située par 10° 19, latitude Nord et
                        111° 33 longitude Ouest, appartient à Sa Majesté l'Empereur Napoléon III et
                        à ses héritiers et successeurs à perpétuité. Donné sous notre seing, à bord
                        du navire de commerce l'Amiral, le 17 novembre 1858». Et, afin que nul n'en
                        ignoråt dans le Pacifique, une traduction de cet acte fut insérée dans le
                        journal anglais d'flonolulu, le Polynesian, du 18 décembre 1858. </p>
                    <p>Rentré en France, le lieutenant de vaisseau de Kerveguen rendit compte de sa
                        mission. Son rapport établit que l'ilot se composait d'un lagon, entouré
                        complètement par une ceinture de corail étroite, très basse, sans végétation
                        et s'élevant à pic du fond de la mer, de façon à n'offrir aucun abri ni
                        aucun mouillage pour un navire. Il estimait donc que le rocher de Clipperton
                        ne saurait devenir un point d'escale recherché par les navigateurs. Les
                        renseignements qu'il donnait sur la qualité du guano étaient également
                        défavorables. Dans cette situation, le gouverne ment français fut amené à
                        examiner s'il ne conviendrait pas de considérer comme non avenus et sans
                        objet le traité passé avec M. Lockhart aussi bien que l'acte de prise de
                        possession qui en était résulté. Mais, comme ce traité avait été ratifié par
                        un décret impérial, un décret parut </p>
                    <pb n="613" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>également nécessaire pour annuler ladite convention. M. Rouher ne voulut
                        toutefois pas prendre une décision définitive avant d'avoir saisi M.
                        Lockhart de la question. Cet armateur, après en avoir référé à ses associés
                        d'Angleterre, répondit que, dans sa pensée, l'exploration faite par l'Amiral
                        avait été insuffisante, que ses associés avaient l'intention d'envoyer un de
                        leurs navires tenter une seconde expédition; en conséquence, il demanda
                        qu'aucune mesure ne fût prise jusqu'au retour du navire anglais. Il fut fait
                        droit à cette requête, ainsi qu'il résulte de la correspondance échangée
                        entre les ministres compétents, de novembre 1859 à février 1860, et les
                        choses restèrent en l'état. </p>
                    <p>Depuis celte époque l'fle Clipperton a toujours été considérée comme
                        possession française. Tous les allas, français et étrangers, l'ont marquée
                        avec la couleur distinctive des possessions françaises: il en est ainsi
                        notamment de l'atlas de Schrader, Prudent et Anthoine et de celui de Stiller
                        édité par Justus Perthes de Gotha. Diverses propositions furent adressées au
                        gouvernement par des Français en vue de l'utilisation de </p>
                    <p>I'lle. Mais il n'y fut pas donné suite, sans que d'ailleurs, à aucun moment,
                        le gouvernement français mit en doute la validité de ses titres de
                        possession. </p>
                    <p>II. C'est seulement en 1897 et en 1898 que la question de la souveraineté de
                        l'île Clipperton fut soulevée. </p>
                    <p>Le 24 novembre 1897, le lieutenant de vaisseau français Terrier, abordant
                        l'île sur une baleinière, constatait qu'elle était occupée par trois
                        employés d'une Compagnie américaine, l'Oceanic phosphate Cy, de San
                        Francisco, pour le compte de laquelle ils exploitaient les gisements de
                        guano. A l'approche de la baleinière, ces employés hissèrent le pavillon des
                        États-Unis. </p>
                    <p>Peu après, le 9 janvier 1898, un télégramme du ministre de France à Mexico,
                        M. Benoit, informait le Département des affaires étrangères à Paris qu'un
                        navire de guerre avait pris possession de l'île de Clipperton au nom du
                        Mexique et y avait arboré le drapeau mexicain. M. Benoît fut alors invité,
                        dès le 13 janvier, par son ministre, M. Hanotaux, à notifier au gouvernement
                        de Mexico les droits de souveraineté que l'acte de 1858 avait conférés à la
                        France. Il s'acquitta sans retard de cette démarche. </p>
                    <p>Mais, à ce moment même, le 16 janvier, une Note publiée au Diario Oficial du
                        Mexique déclarait que l'île faisait partie du territoire mexicain. </p>
                    <p>Le ministre des relations extérieures de Mexico déclara à M. Benoit ignorer
                        que le gouvernement français eût autrefois pris possession de Clipperton et
                        l'assura que, si les droits de propriété de la France venaient à être
                        établis, le gouvernement mexicain ne maintiendrait pas son occupation. M.
                        Benott prit acte de cette déclaration. </p>
                    <pb n="614" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>Mais celle-ci était en somme peu satisfaisante. Car, sur ces entrefaites, une
                        Compagnie anglaise, la Pacific Islands Cy, s'étant adressée au gouvernement
                        mexicain, ce dernier lui céda à bail, moyennant une redevance de 75 cents
                        américains par tonneau, l'exploitation du guano de l'île de Clipperton. M.
                        Benoît adressa alors à Mexico une nouvelle protestation. Cette fois, le
                        gouvernement mexicain, par une Note remise le 30 novembre 1898 au
                        représentant de la France, contesta purement et simplement le bien fondé des
                        revendications françaises. </p>
                    <p>La question ne fut reprise qu'en 1906. A cette époque, le Diario Oficial
                        publia un exposé des prétentions du Mexique à la possession de Clipperton.
                        Emu par cette publication, le chargé d'affaires de France, M. de Peretti de
                        la Rocca, se rendit le 3 août 1906 chez M. Mariscal, ministre des relations
                        extérieures, pour protester contre la méconnaissance des droits de
                        souveraineté de la France. Le ministre, rappelant sa Note du 30 novembre
                        1898, lui répondit qu'il s'en tenait aux arguments qu'il avait fait valoir
                        précédemment. M. de Peretti de la Rocca fut alors invité à indiquer à M.
                        Mariscal que le gouvernement de la République, qui ne pouvait considérer
                        comme close la discussion restée en suspens depuis 1898, était disposé à
                        envisager l'éventualité d'un arbitrage. Le Cabinet de Mexico accepta en
                        principe cette proposition d'arbitrage; il exprima toutefois le désir qu'il
                        fût d'abord répondu à l'argumentation que le gouvernement mexicain avait
                        présentée en 1898. En décembre 1907, sur les Instructions du Département des
                        affaires étrangères, le ministre de la République à Mexico, M. Dumaine,
                        remit donc au ministre des relations extérieures une Note pour combattre les
                        allégations produites en 1898 par le gouvernement mexicain. Et le
                        gouvernement fédéral répondit en acceptant, cette fois, formellement, de
                        soumettre la question à un arbitrage. </p>
                    <p>Australie. </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>GRANDE-BRETAGNE. </head>
                    <p>Union pour la protection de la propriété industrielle. Adhésion. Par Nole du
                        28 juin 1907, la légation britannique à Berne a notifié au Conseil fédéral
                        suisse l'adhésion de la Fédération australienne à la convention
                        internationale du 20 mars 1883 pour la protection de la propriété
                        industrielle, telle qu'elle a été modifiée par l'acte additionnel du 14
                        décembre 1900. Aux termes de l'article 16 revisé de la convention, cette
                        dernière entrera en vigueur le 5 août 1907 en ce qui concerne la Fédération
                        australienne. </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>GRANDE-BRETAGNE.-</head><p>Canada. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Terre-Neuve. Australie.- Bahama. </p>
                    <p>-Guinée. Trinité. Barbade. Iles Sous-le-Vent. Rhodésia du Sud. Gambie. Côte
                        d'Or. - Nigéria du Nord. Afrique centrale Ceylan.. -Iles Seychelles.- Hong- </p>
                    <p>· </p>
                    <p>anglaise. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Malle. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Gibraltar. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <pb n="615" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>Adhésion. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Kong. Sainte-Hélène.- Iles Leeward. Traite des blanches.- Arrangement de
                        Paris. </p>
                    <p>L'ambassade de France à Berne a fait savoir, par Note du 22 avril 1907, que
                        les colonies britanniques suivantes ont adhéré à l'arrangement international
                        du 18 mai 1904 concernant la répression de la traite des blanches: Canada,
                        Terre-Neuve, Australie, Bahama, Guinée, Trinité, Barbade, Iles Sous-le-Vent,
                        Rhodésia du Sud, Gambie, Côte d'Or, Nigéria du Nord, Afrique centrale
                        anglaise, Malte, Gibraltar, Ceylan, Iles Seychelles, Hongkong,
                        Sainte-Hélène, Iles Leeward. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Union pour la </p>
                    <p>Par Note en date </p>
                </div><div type="item">  <head>GRANDE-BRETAGNE. </head><p>Colonie de Trinidad et Tobago protection de la propriété
                        industrielle. Adhésion. </p>
                    <p>du 6 avril 1908, la légation britannique à Berne a notifié au Conseil fédéral
                        suisse l'adhésion de la colonie de Trinidad et Tobago à l'Union pour la
                        protection de la propriété industrielle, régie par la convention de Paris du
                        20 mars 1883, le protocole du 16 avril 1891 et l'acte additionnel du 14
                        décembre 1900. Aucune date spéciale n'ayant été indiquée pour l'entrée en
                        vigueur de la convention, cette entrée en vigueur aura lieu le 14 mai 1908
                        en vertu des dispositions de l'article 16 revisé de la convention, aux
                        termes duquel cette dernière produit ses effets un mois après la date de la
                        notification faite par le gouvernement suisse aux États intéressés. </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>GRANDE-BRETAGNE. -</head><p>Congrès universel de la paix. Session de Londres (1908).
                        Résolutions et vœux. Le Congrès universel de la paix, - qui s'était réuni
                        pour la seizième fois à Munich en 1907 (1), a tenu à Londres, du 28 juillet
                        au 1er août 1908, sa dix-septième session sous la présidence de lord
                        Courtney of Penwith. </p>
                    <p>Au point de vue juridique, les principales questions dont s'est occupé le
                        Congrès de Londres concernent la limitation des armements, la garantie de
                        l'intégrité de la Norvège et des territoires riverains de la mer du Nord et
                        de la Baltique, la navigation aérienne, la codification du droit
                        international, l'arbitrage obligatoire permanent, l'organisation politique
                        internationale et le droit international de la guerre. </p>
                    <p>Au sujet de la limitation des armements, le Congrès a pris la résolution
                        suivante : </p>
                    <p>I. Considérant que, comme l'a proclamé le premier délégué anglais à la
                        Conférence de la Haye, le 17 août 1907, les dépenses annuelles en armements
                        des puissances d'Europe, des États-Unis et du Japon se sont élevées, entre
                        la première et la seconde Conférence, de 6.275 millions à 8.000 millions,
                        soit une augmentation de 1.725 millions en huit ans, et </p>
                    <note place="bottom">(1) V. cette Revue, t. XIV (1907), p. 759. </note>
                    <pb n="616" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX . 1"/>
                    <p>que, si ces dépenses ne prennent pas fin, il y aura encore un accroissement
                        de ce déplorable gaspillage avant la troisième Conférence de la Ilaye en
                        1914; Considérant les dangers que créerait une faillite politique
                        internationale de cette importance et la nécessité, reconnue par M. Léon
                        Bourgeois, le premier délégué français, d'entreprendre résolument avant la
                        prochaine Conférence l'étude de la question; Considérant l'offre du
                        gouvernement anglais de négocier avec d'autres gouvernements en vue de
                        réaliser un arrêt dans les armements; - le Congrès exprime instamment le vœu
                        que de telles négociations soient ouvertes immédiatement, et que l'on
                        convoque sans délai une Conférence spéciale des grandes puissances
                        maritimes, de façon qu'un plan pratique d'arrêt des armements soit élaboré
                        et mis à exécution avant la réunion de la troisième Conférence de la Haye,
                        essai qui, en cas de réussite, mènerait à un accord plus complet dans le
                        même sens. </p>
                    <p>II. Le Congrès exprime l'avis que, pour le moment, un moyen pratique de
                        mettre un terme à la progression des armements consisterait à conclure pour
                        un nombre d'années limité un accord par lequel chaque État contractant
                        s'engagerait à ne pas dépasser pour les budgets de la guerre et de la marine
                        (réunis ou séparés) la moyenne des dépenses effectuées, pour ces mêmes
                        budgets, pendant la période précédente d'égale durée. </p>
                    <p>III. Le Congrès décide, en outre, que le gouvernement de la Grande. </p>
                    <p>Bretagne soit instamment prié de convoquer la Conférence dont il s'agit
                        aussitôt que les circonstances le permettront ». </p>
                    <p>Le Congrès universel de la paix, relativement à la garantie de l'intégrité de
                        la Norvège et des territoires riverains de la mer du Nord et de la Baltique,
                        a volé une résolution ainsi conçue: </p>
                    <p>« Le Congrès constate avec satisfaction les efforts faits en vue d'assurer la
                        paix et de protéger les droits des petits États, qui ont trouvé leur
                        expression dans les traités des années 1907 et 1908 garantissant l'intégrité
                        de la Norvège et des territoires riverains de la mer du Nord et de la
                        Baltique; toutefois, il maintient en même temps le principe qu'une sécurité
                        durable et certaine pour la paix internationale doit être cherchée non
                        seulement dans les relations établies entre les grandes puissances en vue
                        d'assurer la protection des petites, mais encore dans le développement de
                        rapports juridiques identiques entre toutes les nations indépendantes ». </p>
                    <p>Le Congrès vota ensuite la résolution suivante sur la navigation. </p>
                    <p>aérienne : </p>
                    <p>« Le Congrès proteste de la façon la plus énergique contre la tendance qui
                        consiste à n'envisager la grande découverte de la navigation aérienne </p>
                    <pb n="617" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>que comme un moyen nouveau de perfectionner la guerre. Il voit dans la
                        conquête de l'air un événement propre à hâter le développement de la
                        civilisation et considère que c'est une déplorable aberration de se placer
                        uniquement au point de vue militaire pour apprécier ce bienfaisant progrès
                        ». </p>
                    <p>Le Congrès a invité de plus, sur la proposition de M. La Fontaine (Belgique),
                        les vingt-deux États qui ont refusé, en 1907, de renouveler la convention de
                        1899 concernant les projectiles explosibles lancés des ballons, à adhérer à
                        cette convention. </p>
                    <p>En ce qui concerne la codification du droit des gens, l'arbitrage permanent
                        et l'organisation politique internationale, le Congrès de la paix a pris les
                        résolutions suivantes : </p>
                    <p>naux. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>1) I. Considérant que les principes de progrès formulés par les 26 puissances
                        représentées à la Conférence de la Paix de 1899 et confirmés par les 44
                        puissances signataires des conventions et déclarations de 1907 sont
                        définitivement acquis, le Congrès prend acte, en particulier, des décisions
                        unanimes suivantes, dont l'ensemble constitue une solide plafe-forme sur
                        laquelle doivent être édifiés les progrès à réaliser ultérieurement: -
                        Toutes les puissances ont le devoir de concourir avec la plus ferme volonté
                        au maintien de la paix générale et de favoriser de tous leurs efforts le
                        règlement pacifique des conflits internatio-Les nations civilisées
                        constituent une Société. Les membres de cette Société sont solidaires,
                        soumis à l'empire du droit et à une justice internationale. L'arbitrage doit
                        devenir obligatoire. Les lois de l'humanité et les exigences de la
                        conscience publique ont, pour la sauvegarde des peuples que ne protégerait
                        pas suffisamment le droit des gens, un caractère impératif. L'appel aux
                        armes n'est plus qu'une hypothèse extrême, conséquence d'événements que la
                        sollicitude de toutes les nations n'aurait pu détourner. Ses effets
                        désastreux doivent être limités. Sa survivance ne doit point empêcher la
                        limitation des charges militaires excessives qui pèsent sur le monde ».
                        Comme le Congrès ne saurait admettre la nécessité inéluctable de la guerre,
                        il appelle l'attention des peuples sur l'importance de ces principes et de
                        ces formules. Il les engage, dans l'intérêt de la civilisation et de
                        l'avenir de l'humanité, à en faire respecter partout l'application. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>- - </p>
                    <p>II. Le Congrès émet le vœu que les puissances qui se sont déclarées. </p>
                    <p>favorables à l'application, dans des cas déterminés, du principe de
                        l'arbitrage obligatoire unanimement adopté, concluent le plus tôt possible
                        entre elles une convention générale d'arbitrage obligatoire permanent. </p>
                    <p>III. Le Congrès exprime une fois de plus le vœu que les gouvernements
                        instituent au plus tôt des Commissions nationales et une Commission </p>
                    <pb n="618" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>internationale ayant pour mission de préparer un projet complet de Code de
                        droit international public ». </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>2) Considérant que le désarmement général constitue une mesure simple et qui
                        sera d'une application facile, mais seulement à l'époque où une organisation
                        internationale perfectionnée assurera à chaque Etat des garanties de
                        sécurité et de justice supérieures à celles que lui procurent actuellement
                        ses armées de terre et de mer, le Congrès adopte les résolutions suivantes :
                        A. Le parti pacifiste doit consacrer tous ses soins à conserver et à
                        perfectionner l'arbitrage international, mais il doit entrer dans la voie
                        tracée par la Conférence de la Haye de 1907 en demandant qu'à côté de
                        l'arbitrage soit instituée une justice obligatoire ordinaire analogue à
                        celles qui fonctionnent dans les pays policés. B. Une organisation
                        internationale très complète sera indispensable pour assurer le
                        fonctionnement normal de cette justice. C. Le seul moyen de conformer
                        l'organisation projetée aux besoins des peuples et à l'état actuel de leur
                        évolution est de lui donner la forme d'une Société qui, tout en laissant aux
                        divers États leur individualité et leur autonomie absolues, leur permettrait
                        de mettre en commun leurs intérêts communs, c'est-à-dire la sécurité, la
                        justice et certains intérêts intellectuels et économiques. </p>
                    <p>D. L'institution d'une autorité internationale sera nécessaire pour assurer
                        le fonctionnement de cette Société. Cette autorité serait composée de
                        délégués élus par les États associés et comprendrait un Conseil législatif
                        chargé de préparer la loi internationale, une autorité judiciaire chargée de
                        l'appliquer et une autorité exécutive munie des sanctions nécessaires et
                        chargée d'administrer les intérêts communs aux différents peuples, de
                        veiller à l'observation de la loi, ainsi qu'à l'exécution des arrêts de jus
                        tice. E. Quand cette organisation fonctionnera, les États devront, en
                        échange des garanties de sécurité et de justice qu'elle leur aura procu
                        rées, licencier leurs armées de terre et de mer et détruire leur matériel de
                        combat. Ils pourront seulement entretenir les forces de police nécessaires
                        au maintien de l'ordre intérieur dans la métropole et dans les colonies . </p>
                    <p>C </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>En ce qui concerne le droit international de la guerre, le Congrès universel
                        de la paix a statué ainsi qu'il suit sur la question du droit de capture de
                        la propriété privée sur mer: </p>
                    <p>«Le Congrès félicite la seconde Conférence de la Haye d'avoir, dans une
                        certaine mesure, limité le droit de saisie sur mer, en exemptant de la
                        saisie les bâtiments affectés à la pêche côtière et à la navigation locale. </p>
                    <p>Le Congrès exprime l'espoir que dans un prochain avenir la propriété privée
                        sera déclarée absolument inviolable sur mer comme sur terre, comme
                        contre-partie de la proposition faite en faveur de la limitation des
                        armements ». </p>
                    <pb n="619" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>D'autres questions touchant le droit international ont encore été tranchées
                        par le Congrès de Londres : </p>
                    <p>1) Institutions internationales.- « Le Congrès constate avec satisfaction le
                        mouvement qui entraîne les hommes, dans tous les domaines de l'activité et
                        de la pensée, à se grouper internationalement. - Le Congrès appelle sur ce
                        fait l'attention spéciale des gouvernements et les invite à donner leur
                        appui moral et matériel aux œuvres qui poursuivent un but international; il
                        les invite spécialement à envoyer des délégués officiels aux divers Congrès
                        internationaux et à constituer le plus grand nombre possible d'unions
                        d'États. Le Congrès impose comme un devoir à tous ses membres et aux membres
                        des Sociétés pacifistes de promouvoir l'évolution vers l'internationalisme
                        et notamment vers la fédération internationale de tous les intérêts
                        intellectuels et économiques de l'humanité. </p>
                    <p>- Le Congrès invite toutes les associations et institutions internationales
                        existantes à se grouper d'elles-mêmes en fédération autour de l'Office
                        central des institutions internationales de Bruxelles ». </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>2) Institut international d'agriculture. — « Considérant que la paix et la
                        prospérité internationales dépendent en grande partie de la justice
                        économique, le Congrès se félicite de la coopération de toutes les na. </p>
                    <p>tions à l'établissement de l'Institut international d'agriculture destiné à
                        rendre d'inestimables services en fournissant des renseignements exacts qui
                        empêcheront les fluctuations inutiles dans le prix des produits agricoles,
                        et en assurant la stabilité du capital et du travail aussi bien à l'usine
                        que dans la ferme. Le Congrès invite les Sociétés de la paix à appeler
                        l'attention toute spéciale du public sur cet important facteur de la paix
                        internationale ». </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>3) Droit des peuples constituant une minorité dans un État. —¡ Le Congrès
                        croit nécessaire de rappeler que le respect de chaque nationalité est un des
                        principes fondamentaux du pacifisme et de toute entente internationale, que
                        ce principe doit être respecté dans la législation intérieure des États, et
                        qu'en particulier la faculté d'user de telle ou telle langue est un des
                        droits imprescriptibles de chaque nationalité. Le Congrès insiste pour que,
                        dans les Etats comportant des nationalités différentes on accorde autant que
                        possible aux langages des minorités nationales ou des nations sujettes
                        l'égalité de droit en ce qui concerne l'administration, la justice,
                        l'instruction, la vie publique et privée, et que les privilèges accordés à
                        la langue officielle se bornent aux emplois que nécessite la raison d'État,
                        au lieu de n'avoir d'autre mesure que la volonté ou le prétendu intérêt de
                        la nationalité dominante. - Le Congrès déclare que c'est le devoir des
                        Sociétés nationales de la paix de faire observer ces principes dans leurs
                        pays respectifs. Le Congrès, s'en référant à </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <pb n="620" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>ses résolutions antérieures relatives à la situation des nationalités et des
                        peuples asservis et inorganisés, insiste à nouveau auprès des divers
                        gouvernements pour qu'ils appliquent à ces populations les principes de
                        liberté et de justice visés dans les dites résolutions ». </p>
                    <p>L'assemblée de Londres a encore rendu plusieurs décisions relativement à la
                        question de Turquie, à la question du Maroc, à la Conférence de l'Amérique
                        centrale, au Temple de la Paix à Washington, à l'arbitrage international. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>1° Question de Turquie. « Le Congrès a appris avec une extrême satisfaction
                        qu'à la suite des récents événements survenus en Turquie, la Constitution de
                        1876, qui garantit la liberté civile et religieuse, a été accordée aux
                        sujets de l'Empire ottoman; il espère que les différentes nationalités
                        relevant de l'autorité turque seront désormais soumises aux mêmes droits et
                        aux mêmes devoirs, sans distinction de race ni de religion. Le Congrès
                        demande aux puissances d'appuyer énergiquement les réformes légales et
                        constitutionnelles récemment annoncées et de ne pas permettre un retour au
                        regrettable état de choses qui a prévalu dans le passé. - Le Congrès espère
                        que, sur la base de cette Constitution, il sera possible d'aboutir à une
                        solution pacifique et complète des conflits de nationalités, en renonçant à
                        la dangereuse méthode des réformes spécialement réservées à tel ou tel
                        groupe de nationalités, ce qui entraine une agitation inutile et propre à
                        compromettre la paix en </p>
                    <p>Orient ». </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>2º Question du Maroc. Par rapport aux opérations entreprises au Maroc, le
                        Congrès rappelle les résolutions volées à maintes reprises. </p>
                    <p>par les Congrès antérieurs sur les droits imprescriptibles des populations
                        mineures. Il exprime en particulier le regret qu'une question qui n'engage
                        ni les intérêts vitaux, ni l'honneur des nations européennes soit traitée
                        dans certains milieux avec un parti-pris de violence et d'animosité
                        susceptible d'entrainer des conflits plus graves et plus généraux. Il
                        demande qu'au cas où surgiraient de pareils conflits, les litiges soient
                        renvoyés sans exception ni retard devant la Cour de la Haye et qu'un traité
                        spécial d'arbitrage permanent ne comportant aucune exception soumette à
                        cette Cour tous les différends du même ordre ». </p>
                    <p>3° Conférence de l'Amérique centrale. « Le Congrès félicite les États de
                        l'Amérique centrale du progrès qu'ils ont réalisé en signant entre eux, dans
                        la Conférence qu'ils ont tenue à Washington du 11 novembre au 20 décembre
                        1907, les sept traités suivants: 1. Convention pour l'établissement d'une
                        Cour de justice pour l'Amérique centrale. - 2. Convention pour
                        l'établissement d'un Bureau international pour l'Amérique centrale. 3.
                        Traité général de paix et d'amitié. 4. Convention sur </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>- - </p>
                    <pb n="621" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>les communications par chemin de fer et par eau. 5. Convention d'extradition.
                        6. Convention pour l'établissement d'un Institut pédagogique pour l'Amérique
                        centrale. - 7. Convention concernant la prochaine Conférence de l'Amérique
                        centrale. Le Congrès constate avec une vive satisfaction que la Cour de
                        justice mentionnée ci-dessus est déjà organisée et agissante, puisqu'elle a
                        tenu sa première session le 25 mai 1908, c'est-à-dire au moment même où,
                        pour exprimer sa sympathie envers la paix et le progrès de l'Amérique
                        centrale et sa confiance dans le succès. </p>
                    <p>de la grande œuvre humanitaire inaugurée par ce tribunal, M. A. Carnegie
                        donnait une somme de 100.000 dollars en vue d'élever à Cartago un Temple de
                        la Paix à l'usage exclusif de la Conférence ». </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>4° Temple de la Paix à Washington. Le Congrès enregistre avec une vive
                        satisfaction la pose de la première pierre du Temple de la Paix de
                        Washington, pour lequel M. Carnegie a généreusement souscrit 100.000
                        dollars, - temple destiné à recevoir le Bureau des Républiques américaines
                        et à servir les intérêts communs aux différents États de l'Amérique latine,
                        en même temps que ceux qui lient ces États aux États-Unis de l'Amérique du
                        Nord. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>5º Arbitrage international. Le Congrès,sur la recommandation de la Commission
                        C, approuve la pétition par laquelle Miss Anna B. Eckstein, de l'American
                        Peace Society », prie les gouvernements représentés à la troisième
                        Conférence de la Haye de s'entendre pour signer un traité en vertu duquel
                        chaque État se fera une obligation d'honneur de régler par l'arbitrage
                        aussitôt que possible ses différends d'ordre international, comme aussi de
                        soumettre à un tribunal d'arbitrage toute difficulté internationale qui
                        pourrait s'élever avant la conciliation complète de tous les intérêts
                        internationaux ». </p>
                    <p>Les questions de la propagande pacifique dans les écoles ont enfin occupé
                        tout spécialement le Congrès de 1908. </p>
                    <p>Tels sont les divers vœux et résolutions qu'a pris le Congrès universel de la
                        paix dans sa session tenue à Londres du 28 juillet au 1eraoût 1908. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Iles Leeward. </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>GRANDE-BRETagne. </head>
                    <p>Nigéria du Sud. - Jamaïque. — </p>
                    <p>Iles Falkland. - Colonie du Fleuve-Orange. - Convention internationale
                        sanitaire. Adhésion. Conformément aux dispositions du paragraphe III du
                        procès-verbal de dépôt des ratifications de la convention internationale
                        sanitaire du 3 décembre 1903, le gouvernement de Sa Majesté britannique a
                        notifié au gouvernement de la République française que les stipulations de
                        ladite convention sont désormais applicables aux </p>
                    <p>îles Leeward, à la Nigéria du Sud, à la Jamaïque, aux fles Falkland et à la
                        colonie du Fleuve-Orange. Publication en a été faite le 24 septembre </p>
                    <fw place="bottom">REVCE. 1908 41 1908. </fw>
                    <pb n="622" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Union poslale. </p>
                    <p>Convention de Rome. </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>GRANDE-BRETAGNE. </head><p>Somaliland. Iles Caïman. </p>
                    <p>Echange des lettres avec valeur déclarée. </p>
                    <p>Adhésion. Conformément aux dispositions de l'article 24 de la convention
                        postale universelle signée à Rome le 26 mai 1906, visé par l'article 15 de
                        l'arrangement relatif à l'échange des lettres et boîtes avec valeur
                        déclarée, signé à Rome le 26 mai 1906, le gouvernement britannique, par Note
                        du 5 mars 1908, a notifié au Conseil fédéral suisse l'adhésion du
                        gouvernement britannique pour le Somaliland et les fles Caïman à cet
                        arrangement en ce qui concerne seulement les lettres avec valeur déclarée, à
                        partir du 1 juillet 1908 (1). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                </div>
                <div type="item">
                    <head>HAITI ET MEXIQUE. </head><p>Le droit d'asile diplomatique en Haïti. </p>
                    <p>Sa suppression. Par une Note du 21 mai 1908, le gouvernement haïtien a fait
                        savoir aux puissances qu'il était décidé à mettre fin à l'avenir à la
                        pratique de l'asile dans les légations et les consulats en Haïti. La portée
                        de cette Note était des plus générales : le droit d'asile était supprimé
                        dans les consulats comme dans les légations, et pour les étrangers quels
                        qu'ils soient, même nationaux du pays dans la légation duquel ils veulent se
                        réfugier, aussi bien que pour les citoyens haïtiens. Le ministre des
                        affaires étrangères du Mexique, saisi de cette décision du gouvernement
                        haïtien, a consulté la section de l'Amérique de son Département ; et
                        celleci, à la date du 19 juin, émettait l'avis que le gouvernement mexicain
                        ne pouvait adhérer d'une manière générale à l'abolition de l'asile, mais
                        pouvait seulement donner des Instructions dans chaque cas particulier à son
                        consul pour qu'il n'accorde pas asile à des révolutionnaires haïtiens sans
                        consulter au préalable la secrétairerie d'État de Mexico. C'est cet avis que
                        le 22 juin, semblant ainsi le faire sien, le ministre des affaires
                        étrangères du Mexique transmettait à son consul à Port-au-Prince (2). Mais
                        il parait avoir postérieurement changé d'opinion. Car, par Note du 12 août
                        1908 envoyée au consulat mexicain en Haïti, il a déclaré adhérer à la
                        suppression du droit d'asile en Haïti, sous la condition expresse que la
                        dite suppression se référerait uniquement aux réfugiés haïtiens». Et de
                        cette Note, qui lui a été remise le 31 du même mois, le secrétaire d'État
                        des relations extérieures d'Haïti a le même jour accusé </p>
                    <note place="bottom">(1) Les Etats ayant adhéré à l'arrangement susvisé sont au
                        nombre de 31, savoir : Allemagne et protectorats allemands, Argentine,
                        Autriche, Belgique, Bosnie-Herzégovine Brésil, Bulgarie, Chili, Colombie,
                        Danemark et colonies danoises, Egypte, Espagne France avec l'Algérie, les
                        colonies et protectorats français de l'Indo-Dhine et toutes les autres
                        colonies françaises, Grande-Bretagne avec l'Inde britannique et diverses
                        colonies britanniques, Grèce, Guatemala, Hongrie, Italie et colonies
                        italiennes, Japon, Luxembourg, Monténégro, Norvège, Pays-Bas avec les Indes
                        néerlandaises, Portugal et colonies portugaises, Roumanie, Russie, Serbie,
                        Suède, Suisse, Tunisie et Turquie (31 Etats). </note>
                    <note place="bottom">(2) V. cette Revue, t. XV (1908), p. 506 et suiv. </note>
                    <pb n="623" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>réception (1) Le gouvernement mexicain, abandonnant la solution proposée par
                        la section d'Amérique du ministère des affaires étrangères, s'est ainsi
                        définitivement rallié au système qu'avaient adopté les Etats-Unis
                        d'Amérique, la France, la Grande-Bretagne et la République de Cuba (2). </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>HONDURAS. </head><p>Union postale. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>vention de Rome. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Adhésion. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Service des mandats de poste. · Con-Par Note du 11 décembre 1907, le
                        ministère des affaires étrangères de la République du Honduras a informé le
                        Conseil fédéral suisse de l'adhésion du Honduras, à partir du 20 juillet
                        1907, à l'arrangement de Rome du 26 mai 1906 sur le service des mandats de
                        poste (3). </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>LIBÉRIA. </head>
                    <p>Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique. Adhésion.
                        Par une Note en date du 16 octobre 1908, M. Dinklage, chargé d'affaires de
                        la République de Libéria en Allemagne, a notifié au Conseil fédéral suisse
                        l'adhésion de cette République à la convention du 9 septembre 1886
                        concernant la création d'une union internationale pour la protection des
                        œuvres littéraires et artistiques, ainsi qu'à l'acte additionnel et à la
                        déclaration interprétative signés à Paris le 4 mai 1896 (4). </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>PAYS-BAS.</head><p>Iles Surinam. - Union postale. Echange des lettres el </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>des boîtes avec valeur déclarée et service des recouvrements. Convention de
                        Rome. Adhésion. Conformément aux dispositions de l'article 24 de la
                        convention postale universelle signée à Rome le 26 mai 1906, visé par
                        l'article 15 de l'arrangement concernant l'échange des lettres et des boîtes
                        avec valeur déclarée, signée à Rome le 26 mai 1906, et par l'article 18 de
                        l'arrangement concernant le service des recouvrements signé à Rome le 26 mai
                        1906, les Pays-Bas ont par Note du 8 août 1908 notifié au Conseil fédéral
                        suisse l'adhésion des Pays-Bas pour les îles Surinam à ces deux
                        arrangements, à partir du 1er janvier 1909. </p>
                    <note place="bottom">(1) Boletin oficial de la Secretaria de Relaciones
                        exteriores, Mexico, novembre 1908, p. 30-31. </note>
                    <note place="bottom">(2) V. cette Revue, t. XV (1908), p. 501 et suiv. </note>
                    <note place="bottom">(3) Les Etats ayant adhéré à la convention précitée sont au
                        nombre de 16, savoir Allemagne, Belgique, Danemark, Espagne, France,
                        Grande-Bretagne, Haïti, Italie, Japon, Libéria, Luxembourg, Monaco, Norvège,
                        Suède, Suisse et Tunisie (16 Etats). </note>
                    <note place="bottom">(4) Les Etats ayant adhéré jusqu'ici à l'arrangement sur le
                        service des madats de poste sont au nombre de 33, savoir: Allemagne et
                        protectorats allemands, Argentine, Autriche, Belgique, Bolivie,
                        Bosnie-Herzégovine, Brésil, Bulgarie, Chili, Colombie, Crète, Danemark et
                        colonies danoises, Egypte, France avec l'Algérie, les colonies et
                        protectorats français de l'Indo-Chine et les autres colonies françaises,
                        Grèce, Hongrie, Italie et les colonies italiennes, Japon, Libéria,
                        Luxembourg, Monténégro, Norvège, Pays-Bas et colonies néer landaises, Pérou,
                        Portugal et colonies portugaises, Roumanie, Serbie, Siam, Suède Suisse,
                        Tunisie, Turquie et Uruguay (33 Etats). </note>
                    <pb n="624" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX  "/>
                </div><div type="item"> <head>PAYS-BAS. </head><p>Traite des blanches. </p>
                    <p>Arrangement de Paris. —Adhésion. </p>
                    <p>-Le ministre français des affaires étrangères a, le 29 janvier 1907, informé
                        le Conseil fédéral suisse de l'adhésion du gouvernement des Pays-Bas à
                        l'arrangement international du 18 mai 1904 sur la répression de la traite
                        des blanches. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>-―― </p>
                    <!-- hyphen line -->
                </div>
                <div type="item">
                    <head>RÉPUBLIQUE DOMINICAINE. </head><p>Union postale. Échange des colis postaux. </p>
                    <p>Convention de Rome. Adhésion. Par Note du 5 juillet 1907, le ministère des
                        affaires étrangères de la République dominicaine a informé le Conseil
                        fédéral suisse de l'adhésion de Saint-Domingue, à partir du 1er octobre
                        1907, à la convention postale universelle conclue à Rome le 26 mai 1906 et à
                        la convention de la même date concernant l'échange des colis postaux, ainsi
                        qu'au règlement d'exécution pour ces conventions (1). </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>SUÈDE. </head><p>Convention internationale sanitaire. Adhésion. Conformément aux
                        dispositions de l'article 183 de la convention internationale sanitaire du 3
                        décembre 1903, le gouvernement suédois a notifié au gouvernement de la
                        République française l'adhésion de la Suède à ladite convention ainsi qu'à
                        ses trois annexes et au procès-verbal de dépôt des ratifications.
                        Publication en a été faite le 14 janvier 1908 (2). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                </div>
                <div type="item">
                    <head>SUEDE. </head><p>Union pour le transport des marchandises par chemins de fer. </p>
                    <p>Convention de Berne. Adhésion. En exécution de la déclaration du 30 septembre
                        1893, additionnelle à la convention internationale du 14 octobre 1890 sur le
                        transport des marchandises par chemin de fer, le gouvernement helvétique a
                        notifié au gouvernement de la République française l'adhésion du Royaume de
                        Suède à ladite convention à la date du 2 novembre 1907. </p>
                    <p>(1) Les États ayant adhéré jusqu'ici à la convention postale universelle sont
                        au nombre de 55, savoir: Allemagne et protectorats allemands, Argentine,
                        Autriche, Belgique, Bolivie, Bosnie-Herzégovine, Brésil, Bulgarie, Canada,
                        Chili, Colombie, Congo, Corée, Costa-Rica, Crète, Cuba, Danemark et colonies
                        danoises, Egypte, Equateur, Espagne et colonies espagnoles, États-Unis
                        d'Amérique, France et colonies françaises, Grande-Bretagne et colonies
                        britanniques, Grèce, Guatemala, Haiti, Honduras, Hongrie, Inde britannique,
                        Italie et colonies italiennes, Japon, Libéria, Luxembourg, Mexique,
                        Monténégro, Nicaragua, Norvège, Panama, Paraguay, Pays-Bas et colonies
                        néerlandaises, Pérou, Perse, Portugal et colonies portugaises, Roumanie,
                        Russie, Saint-Domingue, Salvador, Serbie, Siam, Suède, Suisse, Tunis,
                        Turquie, Uruguay et Vénézuéla (55 États). </p>
                    <p>(2) Les États ayant adhéré à la convention sont aujourd'hui au nombre de 20,
                        savoir. </p>
                    <p>Allemagne, Autriche-Hongrie, Belgique, Brésil, Egypte, Espagne, Etats-Unis
                        d'Amérique, France, Grande-Bretagne avec la colonie de la Gambie, les îles
                        Leeward, Nigéria du Sud, la Jamaïque, les îles Falkland et la colonie du
                        Fleuve-Orange, Grèce, Italie, Luxembourg, Monténégro, Pays-Bas, Perse,
                        Portugal. Roumanie, Russie, Suède et Suisse (20 Etats). </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="625" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE. "/>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE</head>
                <div type="subsection">
                    <div type="item">
                        <p>Introduction et Index du nouveau Code de droit international, par JEROME
                            INTERNOSCIA, avocat au barreau de la province de Québec à Montréal
                            (Canada), 1 vol., Montréal, 1908. M. I. se propose de publier en
                            français, en anglais et en italien un Code de droit international
                            comprenant à la fois le droit public et le droit privé, et c'est l'index
                            de ce Code, qui ne doit pas comprendre moins de 5.657 articles, qu'il
                            fait paraître aujourd'hui avec une intéressante Introduction. C'est un
                            travail considérable, qui s'inspire du désir, très légitime mais quelque
                            peu utopique, d'assurer la paix entre toutes les nations. </p>
                    </div><div type="item">   <p>La situation internationale actuelle du Pape et l'idée d'un « droit entre
                            pouvoirs » (jus inter potestates), par le Baron M. DE TAUBE, professeur
                            de droit à l'Université de Saint-Pétersbourg, 1 broch. in-8°, Berlin et
                            Leipzig, 1908, Rothschild, édit. Selon M. de T., l'élément du territoire
                            est une condition de l'existence même du droit international; ce sont
                            les pouvoirs territoriaux seuls qui composent la société d'États régie
                            par ce droit. Or, depuis la suppression de son pouvoir temporel, le
                            Saint-Siège a cessé d'être un pouvoir souverain territorial. Il ne
                            saurait donc être, pour M. de T., un sujet régulier du droit
                            international Cependant il jouit dans le domaine de la vie
                            internationale de certains droits, tels que celui d'ambassade et celui
                            de conclure des conventions, et il traite d'égal à égal avec les États
                            souverains auxquels il n'est subordonné d'aucune façon. Cette anomalie
                            s'explique, aux yeux du savant professeur de l'Université de
                            Saint-Pétersbourg, par ce fait que le Saint-Siège serait sujet d'un
                            droit différent, quoique voisin, du droit international, qu'il formerait
                            une catégorie juridique nouvelle qu'on pourrait appeler jus inter
                            potestates. Le droit entre pouvoirs, distinct ainsi du droit entre
                            Etats, jus inter gentes, comprendrait encore, d'après M. de T., d'autres
                            situations que celle du Pape. En feraient partie: 1° les rapports de
                            droit que fait naître la situation juridique des pouvoirs souverains
                            purement spirituels qui coexistent sur le même territoire avec le
                            pouvoir souverain temporel des États (par exemple: le chef suprême du
                            Bouddhisme); 2° les rapports des pouvoirs souverains temporels non
                            territoriaux, c'est-à-dire des organisations sociales souveraines qui ne
                            sont pas encore constituées en États (peuples en migration ou tribus
                            nomades); 3° les rapports des partis politiques organisés, insurgés
                            contre leur gouvernement légal, qui luttent ouvertement à main armée
                            pour leur indépendance et qui ne formen pas encore un État régulier
                            faute d'un territoire définitivement délimité et d'une reconnaissance
                            diplomatique internationale (exemple: rapports internationaux de la
                            Hongrie en 1849 et du Panama en 1903 avant sa reconnaissance en qualité
                            d'État); 4° le cas des pirates, qu'on déclare en dehors du droit des
                            gens, mais auxquels l'histoire a pourtant reconnu certains pouvoirs,
                            puisqu'elle constate qu'ils ont eu certains rapports juridiques avec les
                            gouvernements civilisés (traités avec les pirates barbaresques de la
                            Méditerranée); et les liens juridiques pouvant exister entre un État
                            quelconque et l'« Ordre souverain » dit de Malte, déchu depuis 1798 de
                            sa souveraineté territoriale, mais existant néanmoins encore de nos
                            jours. La théorie particulière de M. de T. était intéressante à signaler
                            pour la systématique du droit des gens. </p>
                    </div><div type="item"> <p>Niederlassungsfreiheit und Ausweisungsrecht, dargestellt auf der
                            Grundlage des deutsch-sweizerischen Vertrages vom 31 Mai 1890 (Le libre
                            établissement et le droit d'expulsion des étrangers exposés sur la base
                            du traité germano-suisse du 31 mai 1890), par M. A. VON OVERBECK, 1 vol.
                            in-8°, Karlsruke, </p>
                        <pb n="626" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE . 2"/>
                        <p>1907, Braunsche, édit. Le droit de séjour et le droit d'expulsion des
                            étrangers sont l'une des matières les plus importantes et les plus
                            pratiques du droit international public, en même temps qu'ils en
                            constituent l'une des plus délicates. La facilité actuelle des
                            communications a augmenté en effet dans de notables proportions le
                            nombre des personnes qui vont s'installer en territoire étranger; d'un
                            autre côté, la liberté individuelle et les pouvoirs comme la
                            souveraineté de l'Etat sont au premier chef intéressés à la solution de
                            semblables questions. Il faut donc être reconnaissant à M. von O. de les
                            avoir examinées et d'avoir cherché à les résoudre. Le savant auteur
                            remarque que c'est le droit interne de l'Etat dans lequel séjournent les
                            étrangers, plutôt que le droit international, qui détermine leurs droits
                            et leurs obligations: cela est une conséquence de la souveraineté
                            appartenant aux Etats sur leur territoire. Mais il observe que la
                            situation des étrangers se trouve aussi réglementée parfois par des
                            conventions signées entre les différents pays; il en résulte qu'ainsi
                            les injustices de la loi interne sont souvent corrigées dans les
                            rapports internationaux. C'est au développement de cette double idée que
                            M. von 0. a surtout consacré la partie générale de son livre. Dans la
                            partie spéciale de l'ouvrage, il a étudié en particulier les rapports de
                            l'Allemagne et de la Suisse en ce qui concerne la situation des
                            étrangers séjournant dans l'un ou l'autre de ces deux pays; et, à ce
                            sujet, il a donné un commentaire approfondi du traité conclu le 31 mai
                            1890 entre les deux Etats. Les législations générales et locales de
                            l'Allemagne et de la Suisse sont effectivement de nature à permettre un
                            examen des plus complets de toutes les difficultés que font naître le
                            séjour et l'expulsion des étrangers. Dans un Appendice, qui termine le
                            volume, M. von O. reproduit le texte d'un certain nombre de conventions
                            signées par la Suisse avec divers Etats de l'Allemagne. Cet ouvrage
                            présente un réel intérêt; il sera utilement consulté par tous ceux qui
                            s'occupent du droit des gens. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Address of M. Paul S. Reinsch, of Madisen, Wis (Discours de M. Paul S. Reinsch de Madison, Wis), 1 broch. in-8° (sans date, ni indication
                            d'éditeur). </p>
                        <p>Ce discours, dont nul titre n'annonce l'objet, mérite d'être lu. Il porte
                            sur la question des emprunts en temps de guerre. Y a-t-il pour les
                            neutres obligation d'interdire chez eux la publication et l'émission
                            d'emprunts de la part des belligérants? La pratique et la plupart des
                            auteurs répondent négativement, en vertu du principe de la liberté
                            commerciale des neutres. Mais, d'après une autre doctrine, le
                            gouvernement qui, pouvant en fait empêcher la publication ou l'émission
                            sur son territoire d'un emprunt de guerre, l'autorise ou le tolère, rend
                            au belligérant emprunteur un service de nature hostile qui doit engager
                            sa responsabilité. M. R. essaie de montrer que cette thèse n'est pas
                            d'accord avec la lex lata, mais il reconnaît qu'elle pourrait bien être
                            la solution de l'avenir. La pratique actuelle, dit-il, choque l'esprit
                            public de justice et contrarie les intérêts généraux de l'humanité. </p>
                        <p>Les pays neutres seront amenés à interdire chez eux la publication et
                            l'émission d'emprunts de guerre. Et le principe de leur responsabilité
                            internationale pourrait un jour être proclamé à la suite d'une grande
                            Conférence diplomatique ou d'un conflit analogue à celui de l'Alabama.
                            Toutefois, ajoute-t-il, « ce principe ne devrait pas être établi d'une
                            manière trop absolue, car on doit tenir compte aussi de ce fait que le
                            crédit d'un Etat au dehors constitue pour lui une ressource nationale
                            dont il est juste qu'il puisse profiter en cas de besoin. L'argument
                            nous paraît spécieux, car le propre de la neutralité est d'interdire aux
                            belligérants tout usage hostile du territoire d'un Etat neutre, sans
                            qu'il y ait à tenir compte des rapports qui ont pu exister au temps de
                            paix entre cet Etat et les pays actuellement en guerre. </p>
                        <byline>N. P.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La isla de Martin Garcia (L'île de Martin Garcia), par JOSÉ LEON SUAREZ,
                            1 broch. in-8°, Buenos-Ayres, 1907, (extrait de la Revista de derecho, historia y
                            letros). —</p>
                        <p> M. S. est argentin; il a donné comme sous-titre à son travail
                            : légitimité du dominium argentin: ces mots suffisent à préciser sa
                            thèse. Il repousse les prétentions de l'Uruguay à la souveraineté sur
                            l'île de Martin Garcia, en précisant les preuves de la souveraineté
                            argentine. Cette brochure, écrite en réponse à un article d'nn savant
                            Uruguayen, M. Pereda, </p>
                        <pb n="627" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE. "/>
                        <p>résume les leçons faites sur ce même sujet par M. S. à la Faculté de
                            droit de Buenos-Ayres. Indiquons sommairement l'argumentation de
                            l'auteur. Il formule d'abord ce principe: quand un État est formé par le
                            démembrement d'un autre État, tout territoire, quelle que soit sa
                            situation géographique, qui ne lui est pas expressément attribué,
                            demeure la propriété de l'ancien État. En second lieu, il rappelle qu'en
                            fait, sauf durant de courts intervalles (de juin 1825 à février 1826, en
                            1840, et en 1845, lors de l'intervention anglofrançaise), l'ile de
                            Martin Garcia a toujours été occupée soit par l'État de Buenos-Ayres,
                            soit par la République argentine. Lorsque les troupes brésiliennes
                            occupèrent Montevideo et transformèrent la banda oriental en province
                            cisplatine, l'ile de Martin Garcia demeura possession de Buenos-Ayres,
                            et Bompland, dans ses œuvres inédites, raconte qu'en 1818 et 1819 il
                            obtint du gouvernement de Buenos-Ayres l'autorisation d'aller chercher à
                            Martin Garcia l'yerba mate. Les traités confirment la souveraineté
                            argentine. En 1827, dans le traité du 24 mai avec le Brésil, qui ne fut
                            pas ratifié par les Chambres de la Confédération, Garcia,
                            plénipotentiaire argentin, refusa d'admettre la cession de l'île à
                            l'Empire brésilien et il consentit seulement à insérer, dans l'article
                            4, une clause ainsi conçue : « L'ile de Martin Garcia sera mise dans le
                            statu quo ante bellum et on en retirera les batteries et munitions de
                            guerre ». Le ministre avait fait admettre à don Pedro I" que l'ile,
                            inutile au Brésil, était indispensable à Buenos-Ayres. Le traité
                            provisoire du 27 août 1828 et le traité définitif du 2 janvier 1859, qui
                            consacrent l'indépendance de l'Uruguay, ne mentionnent pas l'ile Martin
                            Garcia; c'est que, dit l'auteur, il résultait des actes anté. </p>
                        <p>rieurs et des conventions signées en 1853 par Urquiza avec la France,
                            etc. (1), et du traité de commerce avec le Brésil de 1856, que cet Etat
                            ne contestait pas la souveraineté argentine sur l'île. Le
                            plénipotentiaire de l'Uruguay en 1859 (cet État n'était pas
                            personnellement représenté au traité de 1828, car, n'étant pas reconnu,
                            il n'avait pas encore de personnalité juridique) n'éleva aucune
                            protestation. M. Pereda oppose un traité de 1851 signé par le
                            représentant de l'Uruguay, Andrès Lamas, et le Brésil, et objecte que
                            les traités d'Urquiza n'affirment pas expressément les droits argentins.
                            M. S. répond que l'Argentine n'a pas été partie au traité de 1851 et
                            que, dès que la signature du traité de 1853 par Urquiza fut connue, le
                            gouvernement de Buenos-Ayres protesta contre ce qu'il appelait une
                            trahison, et inscrivit dans la Constitution de 1854 (art. 2) que le
                            territoire de l'État (alors indépendant) comprend l'ile de Martin
                            Garcia. L'auteur relate ensuite les événements qui se sont produits au
                            cours des interventions françaises de 1838 à 1852, les protestations
                            argentines qui suivirent l'occupation de l'île par Garibaldi en 1845 au
                            nom du gouvernement de Montevideo, et il expose que si en 1852, à la
                            suite du départ de l'escadre de l'amiral français Le Precour, l'ile fut
                            occupée pendant quelques jours par un détachement montevidéen, ce
                            détachement fut volontairement retiré devant les troupes argentines du
                            colonel Segui et que la protestation du gouvernement oriental « qu'en
                            donnant au gouvernement la possession de l'ile, il entendait réserver
                            tous ses droits fut immédiatement suivie d'une protestation énergique du
                            ministre argentin de la Pena, affirmant que l'ile faisait bien partie
                            intégrante de l'État de Buenos-Ayres. Enfin, contrairement à l'opinion
                            de M. Pereda, M. S. tire argument de la discussion d'une loi de douane
                            par le Congrès de Montevideo en 1829 et il rappelle qu'au cours de cette
                            discussion un député, Andrès Lamas, déclara qu'on ne pouvait établir un
                            bureau de douane à Martin Garcia parce qu'on ne savait pas si cette île
                            appartenait à la République orientale. </p>
                        <byline>H. P.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Les lois de la guerre et les deux Conférences de la Haye (1899-1907), par PAUL BOIDIN, lieutenant instructeur à l'Ecole militaire de Rambouillet,
                            docteur en droit, 1 vol. in-8°, Paris, 1908, Pedone, édit. - </p>
                        <p>Il ne faut
                            pas chercher dans cet ouvrage une analyse détaillée des discussions qui
                            eurent lieu aux Conférences de la Paix de 1899 et de 1907; M. B. n'a
                            entendu faire que la synthèse de ces Conférences en ce qui touche les
                            lois de la guerre terrestre et maritime. Son livre est, d'ailleurs, des
                            plus intéressants. </p>
                        <p>Ecrit par un militaire doublé d'un jurisconsulte, il nous montre ce que
                            doivent être les </p>
                        <note place="bottom">(1) V. cette Revue, t. XV (1908), p. 317. </note>
                        <pb n="628" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE "/>
                        <p>lois de la guerre pour avoir réellement un caractère pratique, tout en
                            demeurant cependant conformes aux exigences de l'humanité. C'est ainsi
                            qu'en ce qui concerne les moyens illicites d'attaque ou de défense M. B.
                            ne considère pas comme tels les moyens même les plus violents s'ils sont
                            utiles au but de la guerre, c'est-à-dire à la défaite de l'adversaire;
                            ce sont seulement les moyens cruels inutiles qu'il proscrit comme
                            illicites. </p>
                        <p>De même, il n'accepte pas, dans le sens que beaucoup d'auteurs lui
                            donnent, la fameuse formule de Rousseau que « la guerre n'est point une
                            relation d'homme à homme mais une relation d'Etat à État »: il estime
                            que les non-combattants ne doivent pas rester complètement en dehors des
                            opérations mais qu'ils ne doivent y être mêlés que lorsque le but à
                            atteindre l'exige. C'est en s'inspirant de cet esprit, qui tient
                            toujours compte de l'intérêt militaire, qu'il a examiné l'ensemble des
                            conventions de la Haye relatives à la guerre. Et sa conclusion est qu'en
                            définitive les Conférences de la Paix ont fait œuvre </p>
                        <p>« utile et durable ». Il ne s'en suit pas cependant qu'il ne critique
                            point certaines de leurs résolutions. Ainsi, considérant qu'en
                            autorisant le transport sur son territoire d'un convoi de blessés ou de
                            malades un pays neutre rendra souvent un service très grand à un
                            belligérant,il regrette qu'on n'ait pas subordonné cette faculté de
                            passage au consentement de l'adversaire et qu'on n'ait pas, en tout cas,
                            déclaré que tous les blessés ou malades évacués devraient être gardés
                            jusqu'à la fin de la guerre à quelque parti qu'ils appartinssent. Il
                            regrette également que la majorité de la Conférence de 1907 ait cru
                            devoir renouveler la déclaration de 1899 relative à l'interdiction de
                            jeter des projeciiles du haut des ballons. </p>
                        <p>La convention sur l'emploi des mines automatiques de contact ne lui
                            parait pas, enfin, avoir été heureusement rédigée. L'ouvrage de M. B.
                            figurera à une place très honorable parmi les nombreux travaux auxquels
                            ont déjà donné lieu les deux Conférences de la Paix. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Les institutions politiques du pays de Liège au XVIII' siècle: leur
                            décadence et leur dernier état, par HENRY SAGE, docteur en droit, I vol.
                            in-8º, Paris, 1908, A. Rousseau, édit. Très intéressante étude de droit
                            constitutionnel et d'histoire du droit, qui comprend un chapitre curieux
                            touchant au droit international. Dans ce chapitre, M. S. a traité de la
                            neutralité du pays de Liège. C'était une neutralité très particu lière,
                            qui diffère sensiblement des neutralités permanentes existant de nos
                            jours. Elle consistait en effet dans une servitude de passage que
                            l'évêque de Liège avait librement consentie à ses puissants voisins pour
                            se maintenir en dehors des hostilités. Le Princeévêque avait accepté la
                            violation de son territoire pour en assurer l'intégrité. M. S. a eu le
                            grand mérite, en rappelant à cet égard d'anciens accords internationaux,
                            d'éclairer un point encore mal connu de l'histoire du droit des gens.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>L'œuvre de la Haye en 1899 et en 1907. Conférence faite à l'Institut
                            Nobel à Kristiania le 18 mai 1908 par M. Louis RENAULT, 1 broch. in-8°,
                            Stockholm, Norstedt, édit. </p>
                        <p>- Brillante synthèse de l'œuvre de la Haye, dans laquelle l'éminent
                            lauréat du Prix Nobel de la Paix pour 1907 s'est attaché surtout à en
                            fixer les caractères et à en faire la philosophie. Le développement
                            progressif de l'idée de droit dans les rapports entre les peuples,
                            c'est-à-dire l'organisation juridique de la vie internationale, voilà ce
                            qui, d'après M. R., désigne à l'attention les Conférences de la Paix.
                            Et, à cet égard, la Conférence de 1907 a marqué un réel progrès sur
                            celle de 1899; jamais une Conférence diplomatique ayant à s'occuper
                            d'intérêts politiques au premier chef n'avait, en effet, été encore
                            aussi nombreuse. </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
