<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73486s"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.35112102789734">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073394945">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1912-01-01">1912</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 19</biblScope>
                    <biblScope unit="issue"/>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>LA CONVENTION SUCRIÈRE DE BRUXELLES DU 5 MARS 1902 ET SA COMMISSION PERMANENTE </head>
                <p>La convention de Bruxelles du 5 mars 1902 (1) a eu pour but de remédier aux abus
                    de la concurrence des pays exportateurs de sucre sur le marché international. </p>
                <note place="bottom">(1) Voici le texte de la convention du 5 mars 1902: - --
                    CONVENTION RELATIVE AU RÉGIME DES SUCRES.Sa Majesté l'Empereur d'Allemagne, Roi
                    de Prusse, au nom de l'Empire allemand; Sa Majesté l'Empereur d'Autriche, Roi de
                    Bohême, etc., etc., et Roi apostolique de Hongrie; Sa Majesté le Roi des Belges;
                    Sa Majesté le Roi d'Espagne et, en son nom, Sa Majesté la Reine régente du
                    Royaume; le Président de la République française; Sa Majesté le Roi du
                    Royaume-Uni de la Grande-Bretagne et d'Irlande et des Possessions britanniques
                    au delà des mers, Empereur des Indes; Sa Majesté le Roi d'Italie; Sa Majesté la
                    Reine des Pays-Bas; Sa Majesté le Roi de Suède et de Norvège, désirant d'une
                    part égaliser les conditions de la concurrence entre les sucres de betterave et
                    les sucres de canne des différentes provenances et d'autre part aider au
                    développement de la consommation du sucre; considérant que ce double résultat ne
                    peut être atteint que par la suppression des primes et par la limitation de la
                    surtaxe; ont résolu de conclure une convention à cet effet, et ont nommé pour
                    leurs plénipotentiaires, savoir... lesquels, après s'être communiqué leurs
                    pleins pouvoirs respectifs, trouvés en bonne et due forme, sont convenus des
                    articles suivants : Article 1. Les Hautes Parties Contractantes s'engagent à
                    supprimer, à dater de la mise en vigueur de la présente convention, les primes
                    directes et indirectes dont bénéficieraient la production ou l'exportation des
                    sucres, et à ne pas établir de primes de l'espèce pendant toute la durée de
                    ladite convention. Pour l'application de cette disposition, sont assimiles au
                    sucre les produits sucrés tels que confitures, chocolats, biscuits, lait
                    condensé et tous autres produits analogues contenant en proportion notable du
                    sucre incorporé artificiellement. Tombent sous l'application de l'alinéa
                    précédent, tous les avantages résultant directement ou indirectement, pour les
                    diverses catégories de producteurs, de la legislation fiscale des États,
                    notamment : a) les bonifications directes accordées en cas d'exportation; b) les
                    bonifications directes accordées à la production; c) les exemptions d'impôt,
                    totales ou partielles, dont bénéficie une partie des produits de la fabrication;
                    d) les bénéfices résultant d'excédents de rendement; e) les bénéfices résultant
                    de l'exagération du drawback; f) les avantages résultant de toute surtaxe d'un
                    taux supérieur à celui fixé par l'article 5. Art. 2. Les Hautes Parties
                    Contractantes s'engagent à soumettre au régime d'entrepôt, sous la surveillance
                    permanente de jour et de nuit des employés du fisc, les fabriques et les
                    raffineries de sucre, ainsi que les usines dans lesquelles le sucre est extrait
                    des mélasses. A cette fin, les usines seront aménagées de manière à donner toute
                    garantie contre l'enlèvement clandestin des sucres, et les employés auront la
                    faculté de pénétrer dans toutes les parties des usines. Des livres de contrôle
                    seront tenus concernant une ou plusieurs phases de la fabrication, et les sucres
                    achevés se- </note>
                <fw place="bottom">43 -- REVUE. - 1912 - </fw>
                <pb n="666" rendition="LA CONVENTION SUCRIÈRE DE BRUXELLES "/>
                <p>ANDRÉ. </p>
                <p>L'extrême développement de l'industrie sucrière avait provoqué, dans ces pays,
                    une surproduction considérable. C'est ainsi que la France, en 1900-1901, ne
                    consommait que 455.000 tonnes de sucre pour une produc tion totale de 1.136.000
                    tonnes et était amenée à vendre à l'étranger ront déposés dans des magasins
                    spéciaux offrant toutes les garanties désirables de sécurite. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Art. 3. Les Hautes Parties Contractantes s'engagent à limiter au chiffre maximum
                    de 6 francs par 100 kilogrammes pour le sucre raffiné et les sucres assimilables
                    au raffiné, et de 5 fr. 30 pour les autres sucres, la surtaxe, c'est-à-dire
                    l'écart entre le taux des droits ou taxes dont sont passibles les sucres
                    étrangers et celui des droits ou taxes auxquels sont soumis tes sucres
                    nationaux. Cette disposition ne vise pas le taux des droits d'entree dans les
                    pays qui ne produisent pas de sucre; elle n'est pas non plus applicable aux
                    sous-produits de la fabrication et du raffinage du sucre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Art. 4. Les Hautes Parties Contractantes s'engagent à frapper d'un droit spécial
                    à l'importation sur leur territoire, les sucres originaires de pays qui
                    accorderaient des primes à la production ou à l'exportation. Ce droit ne pourra
                    être inferieur au montant des primes directes ou indirectes, accordées dans le
                    pays d'origine. Les Hautes Parties se réservent la faculté, chacune en ce qui la
                    concerne, de prohiber l'importation des sucres primes. Pour fevaluation du
                    montant des avantages résultant éventuellement de la surtaxe specifiee au
                    littera / de l'article 1", le chiffre fixé par l'article 3 est déduit du montant
                    de cette surtaxe : la moitie de la difference est réputée représenter la prime,
                    la Commission permanente instituée par l'article 7 ayant le droit, à la demande
                    d'un État contractant, de reviser le chiffre ainsi etabli. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Art. 5. Les Hautes Parties Contractantes s'engagent reciproquement &amp; admettre
                    au taux le plus reduit de leur tarif d'importation les sucres originaires soit
                    des États contractants, soit de celles des colonies ou possessions desdits Etats
                    qui n'accordent pas de primes et auxquelles s'appliquent les obligations de
                    l'article 8. Les sucres de canne et les sucres de betterave ne pourront être
                    frappes de droits différents. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Art. 6. L'Espagne, l'Italie et la Suède seront dispensées des engagements faisant
                    l'objet des articles 1, 2 et 3, aussi longtemps qu'elles n'exporteront pas de
                    sucre. </p>
                <p>Ces États s'engagent à adapter leur legislation sur le régime des sucres aux
                    dispositions de la convention, dans le delai d'une année ou plus tôt si faire se
                    peut — à partir du moment où la Commission permanente aura constaté que la
                    condition indiquée ci-dessus a cessé d'exister. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Art. 7. Les Hautes Parties Contractantes conviennent de créer une Commission
                    permanente, chargee de surveiller l'exécution des dispositions de la présente
                    convention. </p>
                <p>Cette Commission sera composee des délegués des divers États contractants et il
                    lui sera adjoint un Bureau permanent. La Commission choisit son président; elle
                    siégera à Bruxelles et se réunira sur la convocation du president. — Les
                    délégués auront pour mission: a) de constater si, dans les États contractants,
                    il n'est accorde aucune prime directe ou indirecte à la production ou à
                    l'exportation des sucres; b) de constater si les Etats vises a l'article 6
                    continuent a se conformer à la condition speciale prévue audit article; c) de
                    constater l'existence des primes dans les Etats non-signalaires et d'en évaluer
                    le montant en vue de l'applicatiou de l'article 4; d) d'émettre un avis sur les
                    questions litigieuses; e) d'instruire les demandes d'admission à l'Union des
                    États qui n'ont point pris part à la présente convention. Le Bureau permanent
                    sera chargé de rassembler, de traduire, de coordonner et de publier les
                    renseignements de toute nature qui se rapportent a la legislation et à la
                    statistique des sucres, non seulement dans les États contractants, mais
                    également dans les autres États. Pour assurer l'execution des dispositions qui
                    precedent, les Hautes Parties Contractantes communiqueront par la voie
                    diplomatique au gouvernement belge, qui les fera parvenir à la Commission, les
                    lois, arrêtés et règlements sur l'imposition des sucres qui sont ou </p>
                <!-- hyphen line -->
                <pb n="667" rendition="ET SA COMMISSION PERMANENTE. "/>
                <p>notamment à la Grande-Bretagne l'excédent, soit 53 0/0 de sa production. Les
                    autres grands pays producteurs se trouvaient dans une situation identique. On
                    comprend donc l'intérêt considérable qu'ils avaient à s'assurer des débouchés
                    extérieurs. L'existence des industries </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>parties contractantes. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>seront en vigueur dans leurs pays respectifs, ainsi que les renseignements
                    statistiques relatifs à l'objet de la présente convention. Chacune des Hautes
                    Parties Contractantes pourra être représentée à la Commission par un délégué ou
                    par un délégué et des délégués-adjoints. L'Autriche et la Hongrie seront
                    eonsidérées séparément comme La première réunion de la Commission aura lieu à
                    Bruxelles, à la diligence du gouvernement belge, trois mois au moins avant la
                    mise en vigueur de la présente convention. La Commission n'aura qu'une mission
                    de constatation et d'examen. Elle fera, sur toutes les questions qui lui seront
                    soumises, un rapport qu'elle adressera au gouvernement belge, lequel le
                    communiquera aux États intéressés et provoquera, si la demande en est faite par
                    une des Hautes Parties Contractantes, la réunion d'une Conférence qui arrêtera
                    les résolutions ou les mesures nécessitées par les circonstances. Toutefois les
                    constatations et évaluations visées aux littera bet c auront un caractère
                    exécutoire pour les États contractants; elles seront arrêtées par un vote de
                    majorité, chaque État contractant disposant d'une voix, et elles sortiront leurs
                    effets au plus tard à l'expiration du délai de deux mois. Au cas où l'un des
                    États contractants croirait devoir faire appel d'une décision de la Commission,
                    il devra, dans la huitaine de la notification qui lui sera faite de ladite
                    décision, provoquer une nouvelle délibération de la Commission; celle-ci se
                    réunira d'urgence et statuera définitivement dans le délai d'un mois à dater de
                    l'appel. La nouvelle décision sera exécutoire, au plus tard, dans les deux mois
                    de sa date. La même procédure sera suivie en ce qui concerne l'instruction des
                    demandes d'admission prévue au littera e. Les frais résultant de l'organisation
                    et du fonctionnement du Bureau permanent et de la Commission sauf le traitement
                    ou les indemnités des délégués, qui seront payés par leurs pays respectifs,
                    seront supportés par tous les États contractants et répartis </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>entre eux d'après un mode à régler par la Commission. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Art. 8. Les Hautes Parties Contractantes s'engagent, pour elles et pour leurs
                    colonies ou possessions, exception faite des colonies autonomes de la
                    Grande-Bretagne et des Indes orientales britanniques, à prendre les mesures
                    nécessaires pour empêcher que les sucres primés qui auront traversé en transit
                    le territoire d'un État contractant ne jouissent des avantages de la convention
                    sur le marché destinataire. La Commission permanente fera à cet égard les
                    propositions nécessaires. </p>
                <p>Art. 9. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Les États qui n'ont point pris part à la présente convention seront admis à y
                    adhérer sur leur demande et après avis conforme de la Commission permanente. </p>
                <p>La demande sera adressée par la voie diplomatique au gouvernement belge, qui se
                    chargera, le cas échéant, de notifier l'adhésion à tous les autres
                    gouvernements. </p>
                <p>L'adhésion emportera, de plein droit, accession à toutes les charges et admission
                    à tous les avantages stipulés par la présente convention, et elle produira ses
                    effets à partir du 1er septembre qui suivra l'envoi de la notification faite par
                    le gouvernement beige aux autres États contractants. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Art. 10. La présente convention sera mise à exécution à partir du 1er septembre
                    1903. Elle restera en vigueur pendant cinq années à partir de cette date, et
                    dans le cas où aucune des Hautes Parties Contractantes n'aurait notifié au
                    gouvernement belge, douze mois avant l'expiration de ladite période de cinq
                    années, son intention d'en faire cesser les effets, elle continuera à rester en
                    vigueur pendant une année et, ainsi de suite, d'année en année. Dans le cas où
                    l'un des États contractants dénoncerait la convention, cette dénonciation
                    n'aurait d'effet qu'à son égard; les autres États conserveraient, jusqu'au 31
                    octobre de l'année de la dénonciation, la faculté de notifier l'intention de se
                    retirer également à partir du 1er septembre de l'année suivante. Si l'un </p>
                <pb n="668" rendition="ANDRÉ. - LA CONVENTION SUCRIÈRE DE BRUXELLES "/>
                <p>sucrières et des industries connexes en dépendait. Il fallait vendre moins cher
                    que les concurrents, s'assurer à tout prix l'accès du marché international, et,
                    pour y parvenir, les pays exportateurs en étaient arrivés aux mesures les plus
                    étranges et les plus onéreuses. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>de ces derniers États entendait user de cette faculté, le gouvernement belge
                    provoquerait la réunion à Bruxelles, dans les trois mois, d'une Conférence qui
                    aviserait aux mesures à prendre. </p>
                <p>Art. 11. Les dispositions de la présente convention seront appliquées aux
                    provinces d'outre-mer, colonies et possessions étrangères des Hautes Parties
                    Contractantes. </p>
                <p>Sont exceptées toutefois les colonies et possessions britanniques et
                    néerlandaises, sauf en ce qui concerne les dispositions faisant l'objet des
                    articles 5 et 8. La situation des colonies et possessions britanniques et
                    néerlandaises est, pour le surplus, déterminée par les déclarations insérées au
                    protocole de clôture. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Art. 12. — L'exécution des engagements réciproques contenus dans la présente
                    convention est subordonnée, en tant que de besoin, à l'accomplissement des
                    formalités et règles établies par les lois constitutionnelles de chacun des
                    États contractants. · La présente convention sera ratifiée, et les ratifications
                    en seront déposées à Bruxelles, au ministère des affaires étrangères, le 1er
                    février 1903, ou plus tôt si faire se peut. — II </p>
                <p>est entendu que la présente convention ne deviendra obligatoire de plein droit
                    que si elle est ratifiée au moins par ceux des États contractants qui ne sont
                    pas visés par la disposition exceptionnelle de l'article 6. Dans le cas où un ou
                    plusieurs desdits États n'auraient pas déposé leurs ratifications dans le délai
                    prévu, le gouvernement belge provoquera immédiatement une décision des autres
                    États signataires quant à la mise en vigueur, entre eux seulement, de la
                    présente convention. </p>
                <p>En foi de quoi les plénipotentiaires respectifs ont signé la présente convention. </p>
                <p>Fait à Bruxelles, en un seul exemplaire, le 5 mars 1902. </p>
                <p>Pour l'Allemagne : </p>
                <p>(Signé): Graf von WALLWITZ, von KOERNER, KÜHN. </p>
                <p>Pour l'Autriche Hongrie : </p>
                <p>(Signé): Comte DE KHEVENHÜller. </p>
                <p>Pour l'Autriche : </p>
                <p>(Signé): JORKASCH-KOCH. </p>
                <p>Pour la Hongrie : </p>
                <p>(Signé): TOEPKE ALFREO. </p>
                <p>Pour la Belgique : </p>
                <p>(Signe): Cte DE SMET DE NAEYER, CAPELLE, KEBERS, D. de Smet, Beauduin. </p>
                <p>Pour l'Espagne : </p>
                <p>(Signe): W. R. DE VILLA URRUTIA. </p>
                <p>Pour la France: </p>
                <p>(Signé): A. GÉRARD, BOUSQUET, A. DELATOUR, Courtin, Pour la Grande-Bretagne : </p>
                <p>(Signe): CONSTANTINE PHIPPS, H. W. PRIMROSE, H. G. BERGNE, Arthur A PEARSON, E.
                    C. OZANNE. </p>
                <p>Pour l'Italie : </p>
                <p>(Signé): R. CANTAGALLI, Emilio MARAINI </p>
                <p>Pour les Pays-Bas : </p>
                <p>(Signé): R. de Pestel, J. D'AULNIS DE </p>
                <p>BOUROUILL, G. ESCHAUZIER, A. van RossUM. </p>
                <p>Pour la Suède : </p>
                <p>(Signé): Cte WRANGEL, TRANCHELL.</p>
                <p>PROTOCOLE DE CLÔTURE.</p>
                <p>Au moment de procéder à la signature de la convention relative au régime des
                    sucres conclue, à la date de ce jour, entre les gouvernements de l'Allemagne, de
                    l'Autriche et de la Hongrie, de la Belgique, del Espagne, de la France, de la
                    Grande-Bretagne, de l'Italie, des Pays-Bas et de la Suède, les plénipotentiaires
                    soussignes sont convenus de ce qui suit : </p>
                <p>A l'article 3. </p>
                <p>Considérant que le but de la surtaxe est de protéger efficacement le marché
                    intérieur des pays producteurs, les Hautes Parties Contractantes se réservent la
                    faculté, chacune en ce qui la concerne, de proposer un relèvement de la surtaxe
                    dans le cas où des </p>
                <pb n="669" rendition="ET SA COMMISSION PERMANENTE. "/>
                <p>En France, par exemple, la législation fiscale favorisait l'exportation en
                    accordant des bonifications à la production. L'impôt était perçu non sur le
                    raffiné réellement produit, mais sur la betterave, qui était présumée produire
                    un poids de sucre beaucoup moindre que celui produit quantités considérables de
                    sucres originaires d'un État contractant pénétreraient chez elles; ce relèvement
                    ne frapperait que les sucres originaires de cet État. </p>
                <p>La proposition devra être adressée à la Commission permanente, laquelle statuera
                    à bref délai, par un vote de majorité, sur le bien fondé de la mesure proposée,
                    sur la durée de son application et sur le taux du relèvement; celui-ci ne
                    dépassera pas 1 franc par 100 kilogrammes. L'adhésion de la Commission ne pourra
                    être donnée que dans le cas où l'envahissement du marché considéré serait la
                    conséquence d'une réelle infériorité économique et non le résultat d'une
                    élévation factice des prix provoquée par une entente entre producteurs. </p>
                <p>A. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>A l'article 11. </p>
                <p>1º Le gouvernement de la Grande-Bretagne déclare qu'aucune prime directe ou
                    indirecte ne sera accordée aux sucres des colonies de la Couronne pendant la
                    durée de la convention. 2º Il déclare aussi, par mesure exceptionnelle et tout
                    en réservant, en principe, son entière liberté d'action en ce qui concerne les
                    relations fiscales entre le Royaume Uni et ses colonies et possessions, que,
                    pendant la durée de la convention, aucune préférence ne sera accordée dans le
                    Royaume-Uni aux sucres coloniaux vis-àvis des sucres originaires des États
                    contractants. -3° Il déclare enfin que la convention sera soumise par ses soins
                    aux colonies autonomes et aux Indes orientales pour qu'elles aient la faculté
                    d'y donner leur adhésion. Il est entendu que le gouvernement de Sa Majesté
                    britannique a la faculté d'adhérer à la convention au nom des colonies de la
                    Couronne. </p>
                <p>B. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le gouvernement des Pays-Bas déclare que, pendant la durée de la convention,
                    aucune prime directe ou indirecte ne sera accordée aux sucres des colonies
                    néerlandaises et que ces sucres ne seront pas admis dans les Pays-Bas à un tarif
                    moindre que celui appliqué aux sucres originaires des États contractants. </p>
                <p>Le présent protocole de clôture, qui sera ratifié en même temps que la convention
                    conclue à la date de ce jour, sera considéré comme faisant partie intégrante de
                    cette convention et aura mêmes force, valeur et durée, En foi de quoi les
                    plénipotentiaires soussignés ont dressé le présent protocole. </p>
                <p>Fait à Bruxelles, le 5 mars 1902. </p>
                <p>Suivent les signatures. </p>
                <p>PROCES-VERBAL DE DÉPÔT DES RATIFICATIONS. </p>
                <p>Les Parties Contractantes ayant unanimement accepté que l'échange des
                    ratifications sur la convention relative au régime des sucres, signée à
                    Bruxelles, le 5 mars 1902, se ferait moyennant le dépôt des instruments
                    respectifs aux archives du ministère des affaires étrangères de Belgique, le
                    présent procès-verbal de dépôt a été, à cet effet, ouvert au ministère des
                    affaires étrangères, ce jourd'hui 18 juin 1902. </p>
                <p>(Signé): P. DE FAVEREAU. Ce même jour a été effectué le dépôt des ratifications
                    de Sa Majesté le Roi des Belges. </p>
                <p>Ont été successivement présentées au dépôt : </p>
                <p>(Signe): Bülow. Le 15 janvier 1903, les ratifications de Sa Majesté l'Empereur
                    d'Allemagne, Roi de Prusse. </p>
                <p>(Signe) A. GÉRARD. Le 29 janvier 1903, les ratifications du Président de la
                    République française. </p>
                <p>(Signé) R. DE PESTEL. Le 30 janvier 1903, les ratifications de Sa Majesté la
                    Reine des Pays-Bas. </p>
                <p>Signé) CONSTANTINE PHIPPS. Le 31 janvier 1903, les ratifications de Sa Majesté le
                    Roi </p>
                <pb n="670" rendition="LA CONVENTION SUCRIÈRE DE BRUXELLES "/>
                <p>ANDRÉ. </p>
                <p>en réalité. Cette prime à la production avait encouragé la culture de betteraves
                    riches en sucre et favorisé, à un moment, le perfectionnement des moyens de
                    fabrication. Par contre le fabricant faisait payer au consommateur français son
                    sucre indemne d'impôt au même prix que celui ayant acquitté le droit plein et
                    touchait, d'autre part, à l'exportation, une prime égale au montant de l'impôt.
                    Il pouvait ainsi vendre à l'étranger son sucre à un prix voisin de celui de
                    revient ou même inférieur, en se contentant comme seul bénéfice du montant de la
                    prime. </p>
                <p>D'ailleurs, en 1897, en vue de favoriser davantage, vis-à-vis de leurs
                    concurrents étrangers, les fabricants français, il fut ajouté à ce régime de
                    primes indirectes un système de primes directes à l'exportation, dont le montant
                    devait être couvert par une taxe de raffinage de 4 francs par 100 kilogs et un
                    droit de fabrication sur les sucres bruts n'allant pas du Royaume-Uni de la
                    Grande-Bretagne et d'Irlande et des Possessions britanniques au delà des mers,
                    Empereur des Indes, dans les conditions indiquées à la note ciannexée. </p>
                <p>(Signé): T. B. KOZIEBRODZKI. Le 31 janvier 1903, les ratifications de Sa Majesté
                    l'Empereur d'Autriche, Roi de Bohême, etc., etc., et Roi apostolique de Hongrie. </p>
                <p>(Signe): R. CANTAGALLI. Le 1 février 1903, les ratifications de Sa Majesté le Roi
                    d'Italie. </p>
                <p>Conformément à l'article 12 de la convention du 5 mars 1902, le présent
                    procès-verbal a été clos à la date de ce jour. </p>
                <p>Bruxelles, le 1er février 1903. </p>
                <p>Le ministre des affaires étrangères de Belgique, Signé P. DE FAVEREAU. </p>
                <p>Au moment de déposer les ratifications de Sa Majesté britannique, Son Excellence
                    le ministre de la Grande-Bretagne déclare qu'il est indispensable de constater
                    que le gouvernement de Sa Majesté britannique ne consentira dans aucun cas à
                    être obligé de pénaliser les sucres primés qui pourraient être importés dans le
                    Royaume-Uni et qui proviendraient de l'une ou de l'autre des colonies
                    britanniques autonomes. Il déclare en outre qu'il ne pourrait consentir à ce
                    qu'aucune question se rattachant à cet objet soit soumise à la Commission
                    permanente, à établir en vertu de l'article 7, et que la ratification de la
                    convention par Sa Majesté est déposée moyennant la déclaration explicite
                    mentionnée ci-dessus. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Bruxelles, le 31 janvier 1903. </p>
                <p>Pour copie conforme : </p>
                <p>Le secrétaire général du ministère des affaires étrangères de Belgique, Baron
                    LAMBErmont. </p>
                <p>Le dépôt des ratifications de Sa Majesté le Roi d'Espagne et de Sa Majesté le Roi
                    de Suède et de Norvège n'ayant pu être effectué avant l'expiration du délai
                    prévu à l'article 12 de la convention du 5 mars 1902, les autres États
                    signataires se sont trouvés d'accord pour réserver aux gouvernements espagnol et
                    suédois la faculté de procéder à la formalité dont il s'agit à une date
                    postérieure au 1er février 1903. </p>
                <p>Le 13 mai 1903 ont été déposées au ministère des affaires étrangères de Belgique
                    les ratifications de Sa Majesté le Roi de Suède et de Norvège sur la convention
                    relative au régime des sucres, signée à Bruxelles le 5 mars 1902. </p>
                <pb n="671" rendition="ET SA COMMISSION PERMANENTE. "/>
                <p>en raffinerie. Ces taxes étaient, elles aussi, supportées en dernier lieu par le
                    consommateur français, de sorte que celui-ci faisait tous les frais de ce régime
                    si favorable au fabricant. Quant à l'État, par la non-perception de l'impôt sur
                    tout le sucre fabriqué, il éprouvait comme du reste cela se produit encore
                    actuellement pour l'alcool en raison du privilège des bouilleurs de cru une
                    diminution de recettes que l'on pouvait approximativement évaluer à 106
                    millions. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>D'autres pays, l'Allemagne et l'Autriche-Hongrie, profitant de l'immunité que
                    leur législation, à la différence du code pénal français, accorde aux coalitions
                    pouvant influencer le cours des denrées et marchandises », favorisèrent leur
                    exportation grâce à la formation de cartels. A l'abri de hautes barrières de
                    douane, ces cartels fixaient pour leurs membres, fabricants et raffineurs, le
                    prix de vente du sucre sur le marché intérieur. Ce prix, très élevé, laissait de
                    larges bénéfices, dont une fraction servait à la constitution de primes à
                    l'exportation. </p>
                <p>En résumé, partout, dans les pays exportateurs, le consommateur national payait
                    son sucre très cher afin que ses fabricants puissent en vendre, à très bas prix,
                    au consommateur étranger. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Cette situation persista tant que la Grande-Bretagne le principal acheteur de
                    sucre en Europe y trouva son bénéfice. On tenta bien en 1888, à Londres, et en
                    1898, à Bruxelles, de remédier à cette déplorable situation par la suppression
                    de toute prime sucrière; mais en vain. </p>
                <p>Dans la suite survint un élément nouveau : l'intervention des colonies anglaises
                    productrices de sucre. Ces colonies se plaignirent qu'en raison des primes
                    directes ou indirectes allouées à l'exportation dans les pays européens
                    producteurs de sucre, toute concurrence était pour elles impossible sur le
                    marché anglais. Dans le but de leur complaire, et pour éviter leur ruine, la
                    Grande-Bretagne proposa la réunion d'une Conférence qui étudierait la
                    suppression de toutes les primes sucrières. Cette Conférence devait cette fois
                    aboutir, le gouvernement anglais étant bien décidé d'interdire l'accès de son
                    territoire à tous les sucres primés, en les frappant à l'entrée d'un droit
                    compensateur égal au montant de la prime. Le maintien de ces primes n'eût eu
                    pour résultat que de faire. </p>
                <p>passer dans le Trésor anglais le montant des primes allouées à l'exportation dans
                    les pays producteurs de sucre, sans qu'ils pussent en tirer aucun bénéfice au
                    point de vue de la concurrence. L'entente s'imposait donc au cours de la
                    Conférence, qui se réunit à Bruxelles, et elle trouva sa forme définitive dans
                    la convention du 5 mars 1902, que ratifièrent l'Allemagne, l'Autriche, la
                    Hongrie, la Belgique, la France, la Grande-Bretagne, l'Italie, les Pays-Bas et
                    la Suède. </p>
                <pb n="672" rendition="ANDRÉ. - LA CONVENTION SUCRIÈRE DE BRUXELLES "/>
                <p>Par cette convention, les puissances contractantes s'engageaient à supprimer,
                    durant toute sa durée, les primes directes et indirectes, dont bénéficiaient la
                    production et l'exportation des sucres. L'article 1" fait une énumération de ces
                    primes qui n'est toutefois nullement limitative. </p>
                <p>Ce sont : </p>
                <p>A. </p>
                <p>Les bonifications directes accordées en cas d'exportation. </p>
                <p>B. Les bonifications directes accordées à la production. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>C. Les exemptions d'impôts totales ou partielles accordées pour une partie des
                    produits de la fabrication. </p>
                <p>D. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Les bonifications résultant d'excédents de rendements. </p>
                <p>E. Les bonifications résultant de l'exagération du drawback. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>F. Les avantages résultant de toute surtaxe d'un taux supérieur à celui fixé par
                    l'article 3. </p>
                <p>Pour entraver tout système de primes indirectes pouvant résulter des cartels, les
                    puissances contractantes limiteraient au chiffre maximum de 6 francs par 100
                    kilogs de sucre raffiné et de 5 fr. 50 par 100 kilogs de sucre brut les surtaxes
                    qui pourraient frapper les sucres étrangers non primés (art. 3). </p>
                <p>En ce qui concerne les sucres étrangers primés, ils seraient au contraire frappés
                    de surtaxes, qui en rendraient l'importation impossible sur le territoire des
                    États signataires, ou même prohibés entièrement à l'importation (art. 4). On
                    ruinait ainsi le but que pourraient viser les pays, qui, non parties à la
                    convention, accorderaient des primes à leur production et exportation sucrières. </p>
                <p>Enfin l'article 7 prévoyait la formation d'une Commission permanente, dont la
                    mission serait de surveiller l'exécution de la convention et d'assurer
                    l'observation des engagements des États signataires. </p>
                <p>La Commission permanente établie par la convention du 5 mars 1902 était un
                    organisme international nouveau et tout différent des organes portant le nom de
                    « Bureaux internationaux », la plupart situés à Berne, qui sont prévus dans
                    beaucoup de conventions et d'unions internationales, telles que l'Union
                    télégraphique universelle de 1865, l'Union universelle postale de 1878, l'Union
                    internationale pour la protection de la propriété industrielle de 1883 et celle
                    pour la protection de la propriété littéraire et artistique de 1886, la
                    convention internationale de 1890 pour le transport des marchandises par chemin
                    de fer, la convention de Bruxelles de 1830 pour la répression de la traite des
                    noirs. Nous laissons de côté le domaine un peu différent des conventions
                    relatives à la navigation fluviale internationale. </p>
                <pb n="673" rendition="ET SA COMMISSION PERMANENTE. "/>
                <p>Le rôle de ces Bureaux internationaux est purement consultatif. Ils servent de
                    traits d'union entre les États et constituent un moyen de centralisation pour
                    les renseignements, mais n'ont aucune autorité propre. On peut en somme ramener
                    leurs fonctions principales à trois : </p>
                <p>1º La publication de journaux et de documents; </p>
                <p>2º La préparation des Conférences, qu'ils sont aussi parfois appelés à
                    conseiller; </p>
                <p>3º L'étude des questions et l'entreprise des enquêtes qu'on leur ordonne. </p>
                <p>Par exception, certains de ces Bureaux peuvent servir, en cas de litige, de
                    tribunal arbitral. C'est le cas pour le Bureau international de l'Union postale
                    et pour l'Office central de Berne, institué par la convention internationale
                    pour le transport des marchandises par chemins de fer. </p>
                <p>D'ailleurs, le premier ne constitue, à proprement parler, pas un tribunal
                    arbitral permanent, puisque ses membres peuvent seulement être appelés à titre
                    individuel, en cas de différend, à constituer le tribunal, et quant au second,
                    s'il est bien un tribunal arbitral permanent, il n'a toutefois jamais
                    fonctionné. </p>
                <p>Tels sont les pouvoirs ordinaires des Bureaux internationaux. Des propositions
                    avaient bien parfois été faites pour leur donner un pouvoir de contrôle sur les
                    États contractants en ce qui concerne l'exécution des Unions, mais ces
                    propositions avaient toujours échoué. En 1890, par exemple, lors des
                    négociations entreprises à Bruxelles en vue de la répression de la traite,
                    l'Angleterre proposa la formation d'un Conseil de surveillance composé des
                    représentants des puissances signataires accrédités à Bruxelles et qui, en
                    relation avec le Bureau maritime de Zanzibar, devrait chaque année, sur les
                    renseignements que lui fournirait celui-ci, faire un rapport sur la façon dont
                    les puissances auraient exécuté la convention. Mais cette proposition, repoussée
                    notamment par la délégation française, fut transformée en un vou, pour l'avenir. </p>
                <p>Par contre, l'idée d'une Commission permanente de surveillance avait été réalisée
                    par la convention de Londres du 30 août 1888, réglementant, elle aussi, les
                    primes sucrières et qui, abandonnée par son instigatrice, la Grande-Bretagne,
                    n'avait jamais été ratifiée. Au début des négociations qui précédèrent la
                    convention de Bruxelles, M. de Smet, délégué belge, attira l'attention des
                    plénipotentiaires sur cette convention de 1888, qui avait créé un organisme pour
                    surveiller son exécution, et leur dit que l'on pourrait peut-être utilement s'en
                    inspirer à propos des mesures à prendre en vue d'assurer l'exécution de la
                    future convention. C'est ce que fit la Conférence. </p>
                <p>Si l'on examine la constitution de la Commission permanente, on voit </p>
                <pb n="674" rendition="ANDRÉ. - LA CONVENTION SUCRIERE DE BRUXELLES "/>
                <p>qu'elle doit, d'après l'article 7 de la convention, être composée des délégués
                    des divers États contractants. « Chacune des Hautes Parties Contractantes, dit
                    cet article, pourra être représentée à la Commission par un délégué ou par un
                    délégué et des délégués-adjoints ». </p>
                <p>Il faut, en passant, tenir compte que l'Autriche et la Hongrie, qui ont, au point
                    de vue sucrier, une situation et des intérêts différents, doivent être
                    considérées séparément comme parties contractantes et ont par suite le droit
                    d'avoir chacune un délégué ayant voie délibérative. </p>
                <p>Par contre, la fin du paragraphe : par un délégué et des délégués-adjoints vise
                    la situation de la Grande-Bretagne et de ses colonies.Il a été dit, au cours des
                    négociations, que les Indes et les colonies autonomes anglaises, qui
                    accéderaient à la convention, auraient chacune le droit de se faire représenter
                    par un délégué-adjoint. Mais, sur la remarque du plénipotentiaire français qu'il
                    y aurait inconvénient à accorder aux colonies d'une puissance un nombre de voix
                    hors de proportion avec l'influence qui doit normalement revenir aux autres
                    États signataires, la Conférence décida que le délégué anglais aurait seul voix
                    délibérative. </p>
                <p>Il fut enfin décidé que la Commission permanente élirait son prési dent et se
                    réunirait ensuite sur la convocation de celui-ci, après s'être réunie, une
                    première fois, à la diligence du gouvernement belge, trois mois au moins avant
                    la mise en vigueur de la convention. </p>
                <p>La convention prévoit, en outre, près de la Commission permanente, l'existence
                    d'un Bureau permanent, « organisme technique et administratif, composé de
                    fonctionnaires qui seront chargés, par la Commission, de faire les calculs et
                    les recherches utiles ». </p>
                <p>On décida que l'on ne pourrait à la fois être membre de la Commission et membre
                    du Bureau. </p>
                <p>Ce Bureau permanent remplit le rôle qu'avaient principalement à remplir tous les
                    Bureaux internationaux dans les unions et conventions internationales. Il est
                    chargé de rassembler, de traduire, de coordonner et de publier les
                    renseignements de toute nature qui se rapportent à la législation et à la
                    statistique des sucres, non seulement dans les États contractants, mais
                    également dans les autres États ». </p>
                <p>surer l'exécution de ces dispositions : </p>
                <p>« Les puissances contractantes doivent communiquer par la voie di plomatique au
                    gouvernement belge, qui les fera parvenir à la Commission, les lois, arrêtés et
                    règlements sur l'imposition des sucres qui sont ou seront en vigueur dans leurs
                    pays respectifs, ainsi que les renseignements statistiques relatifs à l'objet de
                    la convention ». Cette dernière disposition a aussi pour but d'assurer le rôle
                    de surveillance que </p>
                <pb n="675" rendition="ET SA COMMISSION PERMANENTE. "/>
                <p>la Commission permanente doit exercer sur les puissances contractantes. </p>
                <p>Au point de vue de son rôle, on peut répartir les attributions de la Commission
                    permanente en cinq groupes. </p>
                <p>Elle a d'abord pour mission de surveiller les États contractants faisant
                    l'exportation du sucre et de constater s'ils n'accordent aucune prime directe ou
                    indirecte à la production ou à l'exportation des sucres. </p>
                <p>Dans le cas où la Commission viendrait à relever une infraction à la convention,
                    elle devrait adresser un rapport au gouvernement belge, qui le communiquerait
                    aux États interessés, et provoquer, si l'une des puissances contractantes le
                    demandait, la réunion d'une Conférence qui aurait à arrêter les résolutions et
                    les mesures rendues nécessaires par les circonstances. </p>
                <p>Telle est la sanction de sa première mission de surveillance. </p>
                <p>La deuxième mission de la Commission est relative à la situation des États
                    contractants non exportateurs de sucre. </p>
                <p>Ces États étaient l'Espagne, l'Italie et la Suède. </p>
                <p>Ces États, tant qu'ils n'exporteraient pas de sucre, étaient dispensés par
                    l'article 6 des engagements faisant l'objet des articles 1, 2 et 3, c'est-à-dire
                    de ceux : </p>
                <p>1º Relatifs à l'interdiction d'accorder des primes directes ou indirectes à la
                    production du sucre; </p>
                <p>2º Relatifs au régime d'entrepôt et aux mesures de surveillance par le fisc à
                    établir à l'égard des fabriques et raffineries de sucre ; </p>
                <p>3º Relatifs à la limitation de la surtaxe pouvant être établie à l'importation
                    sur les sucres étrangers non primés. </p>
                <p>Si une exportation de sucre venait à se produire dans l'un de ces trois États, la
                    Commission permanente le constaterait par un vote de majorité (chaque État
                    contractant disposant d'une voix), et le nouveau pays exportateur devrait,
                    conformément à l'article 6, adapter sa législation sucrière aux dispositions de
                    la convention, au plus tard dans le délai d'un an à partir de la constatation de
                    la Commission. </p>
                <p>La constatation de la Commission permanente est donc, dans ce cas, directement
                    sanctionnée; elle emporte un effet exécutoire. </p>
                <p>Toutefois on a voulu donner une garantie nouvelle aux Étals contractants, et
                    l'article 7 décide que, si l'un des États croyait devoir faire appel de la
                    décision de la Commission, il devrait, dans la huitaine de la notification qui
                    lui serait faite de ladite décision, provoquer une nouvelle délibération de la
                    Commission. Celle-ci se réunirait d'urgence et statuerait définitivement dans le
                    délai d'un mois à dater de l'appel. </p>
                <pb n="676" rendition="ANDRÉ. - LA CONVENTION SUCRIÈRE DE BRUXELLES "/>
                <p>La nouvelle décision serait alors exécutoire, au plus tard, dans le délai d'un an
                    à partir de sa date. </p>
                <p>La troisième mission de la Commission est de constater l'existence des primes
                    dans les États non-signataires et d'en évaluer le montant en vue de
                    l'application de l'article 4 dont il a été précédemment question. </p>
                <p>Dans ce cas également, les constatations et évaluations de la Commission
                    permanente sont arrêtées par un vote de majorité, où chaque État contractant
                    dispose d'une voix, et elles ont un caractère exécutoiré. Par contre, ces
                    constatations et évaluations sortent leur effet, non pas dans le délai d'un an,
                    mais au plus tard à l'expiration du délai de deux mois. </p>
                <p>Egalement encore,comme dans le cas précédent, il existe une faculté et une
                    procédure d'appel à l'usage des États contractants, mais avec toujours la
                    différence que la décision d'appel est exécutoire non pas dans l'année, mais
                    dans les deux mois de sa date. </p>
                <p>La quatrième mission n'est pas particulière à la Commission permanente de
                    Bruxelles : c'est d'émettre, quand on le lui demande, un avis sur les questions
                    litigieuses qui peuvent se présenter au cours de l'exécution de la convention
                    sucrière. </p>
                <p>Ce rôle consultatif existe pour les Bureaux internationaux dans la plupart des
                    Unions universelles; on a même parfois été plus loin et donné, comme il a été
                    déjà dit, aux Bureaux internationaux le pouvoir de connaitre des litiges en tant
                    que tribunal arbitral par exemple, pour les Bureaux internationaux de l'Union
                    universelle postale et la convention internationale pour le transport des
                    marchandises par chemins de fer. </p>
                <p>Enfin, la cinquième et dernière mission de la Commission permanente concerne
                    l'admission à l'Union sucrière des États qui n'ont pas pris part à la convention
                    de Bruxelles. Pour que ces États soient admis, il faut, d'après les articles 7
                    et 9, qu'ils adressent leurs demandes par voie diplomatique au gouvernement
                    belge qui les soumet à la décision de la Commission permanente. </p>
                <p>Deux systèmes sont possibles pour l'accession d'un État à une Union : </p>
                <p>le système de l'admission du nouvel État par l'unanimité des Élats, déjà parties
                    à l'Union; ou le système de l'admission du nouvel État par la simple majorité.
                    Le premier système convient lorsque l'Union nécessite une mutuelle confiance des
                    États contractants (c'était le cas de la convention de Bruxelles); le second
                    système lorsqu'il s'agit de simples règles de conduite ou déclarations de
                    principe. </p>
                <p>Cette question du système que l'on employerait pour l'admission de nouveaux États
                    fut posée à la fin des négociations de la convention sucrière. M. Gérard,
                    ministre de France, demanda si un simple vole de </p>
                <pb n="677" rendition="ET SA COMMISSION PERMANENTE. "/>
                <p>majorité serait suffisant et si un État qui adhérerait après la signature de la
                    convention ne devrait pas réunir l'unanimité des voix des États déjà associés. </p>
                <p>La Conférence se prononça d'abord par sept délégations contre trois pour le
                    système de l'unanimité. Puis, dans la discussion qui s'engagea, sur la remarque
                    du plénipotentiaire anglais que des considérations étrangères à l'objet même de
                    la convention pourraient peut-être éventuellement entrainer des votes
                    défavorables à l'admission d'États dont la législation répondrait cependant aux
                    exigences de la convention, on en arriva à un système transactionnel : </p>
                <p>La Commission permanente aurait à se prononcer sur l'admission de l'État
                    postulant par un vote de majorité; mais il y aurait à l'égard de sa décision
                    faculté d'appel par les États contractants. </p>
                <p>La procédure de cet appel est la même que celle déjà exposée à propos des
                    constatations de la Commission permanente relatives à la surveillance des États
                    signataires non exportateurs de sucre et à celle des États non signataires
                    exportateurs de sucre. </p>
                <p>Une fois le nouvel État admis définitivement par la Commission permanente, son
                    adhésion à la convention de Bruxelles est notifiée aux États contractants par le
                    gouvernement belge. </p>
                <p>On peut, dans l'existence de l'Union sucrière, distinguer deux périodes: l'une
                    précédant l'année 1905, de vie normale; l'autre, lui succédant, de crise et
                    même, en quelque sorte, de réaction. </p>
                <p>La Commission permanente devait se réunir trois mois avant l'entrée en vigueur de
                    la convention. Cette première session, qui fut la plus longue et la plus
                    chargée, s'ouvrit le 2 juin 1903 et dura jusqu'au 14 mars </p>
                <p>1904. </p>
                <p>Pendant cette session, la Commission permanente s'occupa tout d'abord de son
                    organisation administrative et décida que ses réunions ordinaires auraient lieu,
                    en principe, chaque année, en mars et octobre. </p>
                <p>Elle eut ensuite à se prononcer sur l'admission à l'Union de certains États. Elle
                    y admit, après une étude de leurs législations sucrières, le Grand-Duché de
                    Luxembourg et le Pérou ; ce dernier toutefois non sans que, préalablement mis en
                    demeure, il n'eût modifié, conformément à la convention, son regime fiscal. Il
                    fut également question de l'admission de la Russie, restée en dehors de l'Union
                    et dont l'industrie sucrière, sous la protection de hautes surtaxes douanières,
                    prenait chaque année plus d'extension. Aux avances qui lui furent faites, elle
                    répondit qu'elle ne pouvait modifier son régime intérieur. Elle demanda
                    toutefois qu'il </p>
                <pb n="678" rendition="LA CONVENTION SUCRIÈRE DE BRUXELLES "/>
                <p>ANDRÉ. </p>
                <p>ne lui fût pas fait application des droits compensateurs prévus en cas de primes
                    et proposa son adhésion à l'Union sur la base d'une limitation, à l'avenir, de
                    son exportation au chiffre de ses exportations des dernières années. Elle fit en
                    outre observer, très judicieusement, que l'application des droits compensateurs,
                    lorsqu'elle s'effectuerait à l'égard d'États pouvant invoquer des traités
                    contenant la clause de « la nation la plus favorisée, serait de nature à
                    provoquer de nombreux conflits. </p>
                <p>Malgré l'insistance des délégués allemand, autrichien, hongrois et italien </p>
                <p>-la Triplice voulait alors complaire à la Russie la Commission permanente refusa
                    de l'admettre aux conditions demandées, qu'elle jugea incompatibles avec les
                    termes et l'esprit de la convention. Sans plus de succès, par l'intermédiaire du
                    gouvernement belge, le Danemark demanda une atténuation de la clause pénale
                    concernant les primes. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Enfin, dans cette session, fut abordée l'étude des législations sucrières des
                    États producteurs de sucre, contractants ou non contractants. Parmi les
                    premiers, la France, l'Autriche et la Hongrie furent mises en demeure d'apporter
                    quelques modifications de détail à leur régime sucrier. Quant aux seconds, la
                    reconnaissance, dans leurs législations, de surtaxes sucrières donna lieu à
                    l'application, à leur égard, de la clause pénale. </p>
                <p>C'est ce qui se produisit pour la République argentine, la République
                    dominicaine, la République de Costa-Rica, etc., etc. </p>
                <p>L'étude des législations sucrières, avec, au besoin, la prescription de la clause
                    pénale, occupa encore la deuxième session de la Commission (10-22 octobre 1904).
                    On y détermina aussi les principes d'après lesquels devraient être établies les
                    statistiques sucrières des États contractants, et on y aborda l'examen de la
                    question de l'application aux produits sucrés (confiserie, confitures, etc.) des
                    prescriptions de la convention relatives au sucre. Enfin, il y fut à nouveau
                    question de l'admission à l'Union de la Russie et de la Suisse, qui demandait
                    également un régime spécial. </p>
                <p>Jusqu'à ce moment, la convention de Bruxelles s'était, en somme, appliquée sans
                    difficultés et sans susciter de protestations de la part des États contractants.
                    Un certain mécontentement commençait cependant à percer en Grande-Bretagne
                    contre cette Union, qu'elle avait pourtant tant contribué à établir. En effet,
                    si l'Union satisfaisait les planteurs coloniaux et les raffineurs anglais, elle
                    portait, au contraire, préjudice aux industries de produits sucrés, si
                    importantes en Angleterre. Elle les forçait, de même que le consommateur
                    insulaire, à payer le sucre, en raison de la disparition du régime des primes,
                    au prix réel de revient, c'est-à-dire beaucoup plus cher que précédemment. Dans
                    la suite, de mauvaises récoltes contribuèrent encore à élever le prix du sucre.
                    Bref, </p>
                <pb n="679" rendition="ET SA COMMISSION PERMANENTE. "/>
                <p>dès le 27 février 1905, une protestation s'éleva, au sein de la Chambre des
                    communes, contre l'existence de l'Union sucrière. A partir de ce moment, on
                    verra le gouvernement anglais faire tous ses efforts pour restreindre
                    l'efficacité de la convention du 5 mars 1902, jusqu'à ce qu'enfin, sous la
                    pression de l'opinion publique britannique, il se retire, en fait, de l'Union. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>On s'aperçut de cet état d'esprit nouveau dans la session du 6-11 avril 1905. Le
                    délégué anglais fit observer que la Commission permanente avait été un peu loin
                    en appliquant indistinctement la clause pénale à tous les États non signataires
                    ayant des surtaxes sucrières supérieures à celles prévues par la convention.
                    Toute surtaxe n'était pas forcément une prime à l'exportation, puisqu'il s'en
                    trouvait dans des pays où était même inexistante toute exportation de sucre.
                    L'application excessive des droits compensateurs exposait d'ailleurs la
                    Grande-Bretagne à des conflits auxquels la Russie avait déjà fait allusion lors
                    de la proposition de son adhésion avec des États pouvant invoquer à son égard la
                    clause de la nation la plus favorisée. En conséquence, estimant qu'il y avait
                    lieu de procéder à une révision en vue de n'appliquer les droits compensateurs
                    qu'aux États dont les surtaxes sucrières constituaient réellement, aux termes de
                    la convention, des primes à l'exportation, le gouvernement anglais avait
                    interjeté appel d'un certain nombre de décisions de la Commission. La Commission
                    se rendit à ces raisons et procéda à une révision, qui se continua durant la
                    session du 23-26 octobre 1905 et qui amena la suppression d'un certain nombre de
                    droits compensateurs. </p>
                <p>་ </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Dans la suite, la Commission permanente fera preuve de la plus grande modération
                    dans l'application de la clause pénale. Successivement le Brésil, le Mexique,
                    Cuba, le Vénézuéla parviendront à y échapper, et on ne peut plus citer que la
                    colonie portugaise de Mozambique comme ayant été l'objet, en raison de ses
                    sucres primés, dans la session de février 1910, de droits compensateurs. Par
                    crainte, sans doute, d'incidents pouvant mettre en péril l'existence de l'Union,
                    la Commission montrera un esprit extrêmement conciliant. Une réclamation
                    allemande, soulevée dans la session de septembre 1910 en raison du système
                    d'admission temporaire des sucres pratiqué en France et qui parvenait à faire
                    bénéficier les sucres de canne d'un régime de faveur interdit par la convention,
                    ne sera même pas examinée, malgré son bien-fondé. </p>
                <p>Toute l'activité de la Commission va se porter à sauvegarder si possible l'Union
                    et à l'étendre, non toutefois sans en amoindrir singulièrement la portée et
                    l'efficacité. </p>
                <p>Il avait déjà été question à diverses reprises de l'admission de la </p>
                <pb n="680" rendition="LA CONVENTION SUCRIÈRE DE BRUXELLES "/>
                <p>ANDRÉ. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Suisse à des conditions spéciales, non conformes aux stipulations de la
                    convention. Saisis officiellement, dans la session du 23-26 octobre 1905, de
                    cette demande, les délégués refusèrent de l'examiner, sous le prétexte qu'elle
                    ressortait du domaine de la diplomatie et n'était pas de leur compétence, telle
                    que celle-ci était déterminée par la convention. La Commission permanente ne
                    tardera pas, dans la suite, à renoncer à cette attitude et, sortant de son rôle
                    prévu par le texte primitif de sa constitution, elle portera bientôt son
                    activité principalement sur les négociations qui vont être nécessaires pour
                    l'admission de certains États et pour les renouvellements successifs de l'Union
                    sucrière. </p>
                <p>La question de l'adhésion de la Suisse revint à la session du 9-10 décembre 1906.
                    Les conditions spéciales qu'elle demandait étaient cette fois accordées par le
                    protocole du 26 juin 1906 (1). Il était décidé qu'aussi longtemps que la Suisse
                    n'exporterait pas de sucre, l'article 2 de la con- </p>
                <p>(1) Voici le texte du protocole du 26 juin 1906: </p>
                <p>PROTOCOLE RELATIF A L'ADHESION DE LA SUISSE A LA CONVENTION DES SUCRES. </p>
                <p>L'Allemagne, l'Autriche-Hongrie, la Belgique, la France, la Grande-Bretagne,
                    l'Italie, le Grand-Duché de Luxembourg, les Pays-Bas, le Perou et la Suède,
                    d'une part, et la Suisse, d'autre part, se sont trouvés d'accord quant à
                    l'accession de la Suisse à la convention relative au régime des sucres du 5 mars
                    1902, sous les réserves et conditions énumérées ci-après : 1° Aussi longtemps
                    que la Suisse n'exportera pas de sucre, le gouvernement fédéral sera affranchi
                    des obligations qui font l'objet des articles 2 et 3 de la convention. 2º Le
                    délégué du gouvernement fédéral prendra part aux réunions de la Commission
                    permanente avec voix consultative, mais sans droit de vote. Il est expressément
                    entendu que si par la suite le droit de vote venait à être accordé au délégué
                    d'un nouvel État adhérent et non exportateur de sucre, ce droit serait
                    immédiatement étendu au délégué du gouvernement fédéral. 3° L'accession de la
                    Suisse à la convention sortira ses effets le 1er septembre 1906. </p>
                <p>En foi de quoi, les soussignés, représentants des États de l'Union sucrière,
                    d'une part, et de la Suisse, d'autre part, ont signé le présent protocole. </p>
                <p>Fait à Bruxelles, en un seul exemplaire, le 26 juin 1906. </p>
                <p>Pour l'Allemagne : </p>
                <p>(Signé) GRAF VON WALLWITZ. </p>
                <p>Pour l'Autriche-Hongrie : </p>
                <p>(Signs) COMTE CLARY ET ALDRINGEN, Ministre d'Autriche Hongrie. </p>
                <p>Pour l'Autriche: </p>
                <p>(Signé) LÉOPOld Joas, Conseiller au ministère des finances. </p>
                <p>Pour la Hongrie : </p>
                <p>(Signe) TELESKI JANOS, Conseiller au ministère des finances. </p>
                <p>Pour la Belgique : </p>
                <p>(Signé) FAVEREAU. </p>
                <p>Pour la Suisse : </p>
                <p>(Signe JULES BOREL. </p>
                <p>Pour la France : </p>
                <p>(Signe) A. GERARD. </p>
                <p>Pour la Grande-Bretagne : </p>
                <p>(Signé) ARTHUR H. HARDINGE. </p>
                <p>Pour l'Italie : </p>
                <p>(Signé) BONIN. </p>
                <p>Pour le Grand-Duché de Luxembourg: </p>
                <p>(Signé) LE COMTE D'ANSEMBOURG. </p>
                <p>Pour les Pays-Bas : </p>
                <p>(Signe) VAN DER STAAL VAN PIERSHIL. </p>
                <p>Pour le Pérou : </p>
                <p>(Signe) D. GAMIO. </p>
                <p>Pour la Suède : </p>
                <p>(Signe) G. FALKENBERG. </p>
                <pb n="681" rendition="ET SA COMMISSION PERMANENTE. "/>
                <!-- hyphen line -->
                <p>conne lui vention relatif à l'exercice des fabriques de sucre et raffineries
                    ainsi que des usines d'extraction de sucre des mélasses et l'article 3 cernant
                    la limitation à 5 fr. 50 et 6 fr. des surtaxes sucrières seraient pas
                    applicables. Toutefois la Suisse s'obligeait à la suppression de certaines
                    primes accordées à l'industrie du sucre dans le canton de Berne, et son délégué
                    à la Commission permanente n'aurait que voix consultative. </p>
                <p>La septième session de la Commission permanente, qui s'ouvrit le 6 juin 1907,
                    donna lieu à une importante déclaration de sir Henry Bergne, le délégué anglais.
                    Il annonça à la Commission l'intention de son gouvernement de se retirer de
                    l'Union à la date du 1er septembre 1908, au cas où la Grande-Bretagne ne serait
                    pas exonérée de l'application de la clause pénale prévue par la convention. Il
                    invoquait les précédents de l'Italie, de la Suède et de la Suisse, auxquelles
                    avaient été accordées des dispenses spéciales appropriées aux conditions de leur
                    commerce. En Angleterre, l'Union sucrière jouissait toujours du même discrédit,
                    en raison de l'augmentation du prix du sucre à laquelle elle donnait lieu. </p>
                <p>D'autre part, les droits compensateurs infligés aux sucres russes primés avaient
                    amené la Russie à frapper, par représailles, de droits prohibitifs les thés
                    anglais de Ceylan et des Indes. </p>
                <p>La session fut suspendue et l'on tenta, entre temps, de rechercher une base
                    d'entente qui permît à la Grande-Bretagne de rester au sein de l'Union. Malgré
                    l'opposition de l'Allemagne, on tomba d'accord, et dès la reprise des réunions,
                    les 25, 26 et 27 juillet, on put arrêter les termes d'un acte additionnel qui
                    fut signé le 28 août suivant (1). L'Union était </p>
                <note place="bottom">(1) Voici le texte de l'acte additionnel du 28 août 1907: ACTE
                    ADDITIONNEL A LA CONVENTION DU 5 MARS 1902, RELATIVE AU RÉGIME DES SUCRES. Les
                    gouvernements de l'Allemagne, de l'Autriche et de la Hongrie, de la Belgique, de
                    la France, de la Grande-Bretagne, de l'Italie, du Grand-Duché de Luxembourg, des
                    Pays-Bas, du Pérou, de la Suède et de la Suisse s'étant mis d'accord pour
                    conclure un acte additionnel à la convention du 5 mars 1902, relative au régime
                    des sucres, les soussignés, à ce dûment autorisés, sont convenus de ce qui suit
                    : </note>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Article 1. Les États contractants s'engagent à maintenir la convention du 5 mars
                    1902 en vigueur pendant une nouvelle durée de cinq ans, qui prendra cours le 1
                    septembre 1908. Toutefois, il sera loisible à chacun d'entre eux de se retirer
                    de la convention à partir du 1" septembre 1911, moyennant préavis d'un an, si,
                    dans la dernière réunion tenue avant le 1er septembre 1910, la Commission
                    permanente a, par un vote de majorité, décidé que les circonstances commandent
                    de laisser cette faculté aux États contractants. Pour le surplus, les
                    dispositions de l'article 10 de la convention précitée du 5 mars 1902 concernant
                    la dénonciation et la tacite reconduction resteront applicables. </p>
                <p>Art. 2. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Par dérogation à l'article 1, la Grande-Bretagne sera dispensée, à par- </p>
                <p>A </p>
                <p>tir du 1er septembre 1908, de l'obligation inscrite à l'article 4 de la
                    convention. </p>
                <p>partir de la même date, les États contractants pourront exiger que, pour jouir du
                    béné- </p>
                <fw place="bottom">REVUE. 1912 44 </fw>
                <pb n="682" rendition="ANDRÉ. - - LA CONVENTION SUCRIÈRE DE BRUXELLES "/>
                <p>renouvelée pour cinq ans à compter du 1er septembre 1908. A partir de cette date
                    la Grande-Bretagne ne serait plus tenue à l'application de la clause pénale
                    prévue par la convention de 1902 pour les sucres primés. Toutetefois les sucres
                    raffinés en Grande-Bretagne, en cas d'exportation dans fice de la convention, le
                    sucre raffiné dans le Royaume-Uni et exporté vers leurs territoires soit
                    accompagné d'un certificat constatant qu'aucune partie de ce sucre ne provient
                    d'un pays reconnu par la Commission permanente comme accordant des primes à la
                    production ou à l'exportation du sucre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Art. 3. Le présent acte additionnel sera ratifié et les ratifications en seront
                    déposées à Bruxelles, au ministère des affaires étrangères, le plus tôt possible
                    et en tous cas avant le 1er février 1908. Il ne deviendra obligatoire de plein
                    droit que s'il est ratifié au moins par tous ceux des États contractants qui ne
                    sont pas visés par la disposition exceptionnelle de l'article 6 de la
                    convention. Dans le cas où un ou plusieurs desdits Etats n'auraient pas déposé
                    leurs ratifications en temps utile, le gouvernement belge provoquera, dans le
                    mois à partir du 1" février 1908, de la part des Etats ayant ratifié, une
                    decision, quant à la mise en vigueur, entre eux seulement, du présent acte
                    additionnel. Les États qui n'auraient pas ratifié avant l'échéance du 1er
                    février 1908 seront considérés comme ayant dénoncé la convention en temps utile
                    pour qu'elle cesse ses effets à leur égard à partir du 1er septembre suivant, à
                    moins de décision contraire prise, à la requête des intéressés, par la majorité
                    des États appelés à délibérer ainsi qu'il est prévu au paragraphe précédent. </p>
                <p>En foi de quoi, les plénipotentiaires respectifs ont signé le présent acte
                    additionnel. </p>
                <p>Fait à Bruxelles, le 28 août 1907, en un seul exemplaire original, dont une copie
                    conforme sera délivrée à chacun des gouvernements signataires. </p>
                <p>Pour l'Allemagne : </p>
                <p>(L. S.) Signé: HEINRICH XXXI, REUSS. </p>
                <p>Pour l'Autriche-Hongrie : </p>
                <p>(L. S.) Signé : Comte CLARY et Aldringen. </p>
                <p>Pour l'Autriche: </p>
                <p>Signé LEOPOLD JOAS. </p>
                <p>Pour la Hongrie : </p>
                <p>Signé TELESZKI JANOS. </p>
                <p>Pour la Belgique : </p>
                <p>(L. S.) Signé : CAPELLE. </p>
                <p>Pour la France : </p>
                <p>(L. S.) Signé: D'ORMESSON. </p>
                <p>Pour la Grande-Bretagne : </p>
                <p>(L. S.) Signé: ARTHUR H. HARDINGE. </p>
                <p>Pour l'Italie : </p>
                <p>(L. S.) Signé : BONIN. </p>
                <p>Pour le Grand-Duché de Luxembourg: </p>
                <p>(L. S.): Comte D'ANSEMBOURG. </p>
                <p>Pour les Pays-Bas : </p>
                <p>(L. S.) Signé: Baron E. VAN TUYLL </p>
                <p>VAN SEROOSKERKEN. </p>
                <p>Pour le Pérou : </p>
                <p>(L. S.) Signé: D. GAMIO. </p>
                <p>Pour la Suède : </p>
                <p>(L. S.) Signé : FALKENBERG. </p>
                <p>Pour la Suisse. </p>
                <p>(L. S.) Signé : JULES BOREL.</p>
                <p>PROTOCOLE DE SIGNATURE.</p>
                <p>Au moment de procéder à la signature de l'acte additionnel à la convention
                    relative au régime des sucres conclu à la date de ce jour entre les
                    gouvernements de l'Allemagne, de l'Autriche et de la Hongrie, de la Belgique, de
                    la France, de la Grande-Bretagne, de l'Italie, du Grand-Duché de Luxembourg, des
                    Pays-Bas, du Pérou, de la Suède et de la Suisse, les soussignés, à ce dûment
                    autorisés, sont convenus de ce qui suit : </p>
                <p>Article unique. Il est entendu que si les ratifications nécessaires pour faire
                    valoir, conformément à l'article 3, l'acte additionnel précité ne sont pas
                    acquises avant le 1er mars 1908, le gouvernement de la Grande Bretagne aura la
                    faculté de dénoncer la convention a cette date pour le 1er septembre 1908, sans
                    qu'il y ait à distinguer s'il a ou non ratifié antérieurement ledit acte
                    additionnel. </p>
                <p>Le présent protocole de signature, qui sera ratifié en même temps que l'acte
                    addi- </p>
                <pb n="683" rendition="ET SA COMMISSION PERMANENTE. "/>
                <p>les États contractants, devraient être accompagnés d'un certificat d'origine,
                    attestant qu'ils ne proviennent pas des sucres bruts d'un pays accordant des
                    primes à l'exportation ou à la production sucrières.Enfin, tous les États
                    avaient la faculté de se retirer de l'Union, dès le 1er septembre 1911,
                    moyennant préavis d'un an, si, dans la dernière réunion tenue avant le 1er
                    septembre 1911, la Commission permanente, par un vote de majorité, décidait que
                    les circonstances commandaient de laisser une telle faculté aux États. C'était
                    là pour la Commission une attribution nouvelle dont l'effet était de donner une
                    plus grande souplesse à l'Union. </p>
                <p>Parallèlement à ces négociations s'en étaient effectuées d'autres en vue d'amener
                    la Russie à adhérer au nouvel accord. L'entente sur les conditions de cette
                    adhésion était cette fois certaine. L'Allemagne et la Grande-Bretagne en avaient
                    fait une condition sine qua non du renouvellement de la convention : la première
                    voyant sans doute en cette adhésion un moyen de limiter la concurrence
                    dangereuse d'un nouvel État exportateur; l'autre, au contraire, de peser sur les
                    prix du sucre, en facilitant l'accès de son marché à un nouveau concurrent.
                    L'accord s'établit dans la session qui s'ouvrit le 18 novembre 1907. La Russie
                    conservait sa législation sucrière et le droit de maintenir et prescrire,
                    contrairement à la convention du 5 mars 1902, toutes primes à l'exportation et à
                    la production du sucre. Par contre, elle s'engageait, pour une période de cinq
                    ans, à limiter le chiffre total de son exportation à 1.000.000 de tonnes, ainsi
                    réparties au maximum 300.000 pour le premier exercice et 200.000 pour les
                    exercices suivants. Quoique le total des contingents annuels atteiguit 1.100.000
                    tonnes, il était bien prévu que ceci n'avait d'autre but que de permettre un
                    écoulement immédiat des stocks russes, et qu'en aucun cas l'exportation
                    quinquennale ne pourrait dépasser 1.000.000 de tonnes. Le protocole d'adhésion
                    fut signé le 19 décembre 1907 (1). Il valait pour une durée de tionnel conclu à
                    la date de ce jour, aura la même force et valeur. </p>
                <p>En foi de quoi, les soussignés ont passé le présent protocole. </p>
                <p>Fait à Bruxelles, le 28 août 1907, en un seul exemplaire original, dont une copie
                    conforme sera délivrée à chacun des gouvernements signataires. </p>
                <p>(Suivent les signatures, comme plus haut.) </p>
                <note place="bottom">(1) Voici le texte du protocole du 19 décembre 1907: PROTOCOLE
                    RELATIF A L'ADHÉSION DE LA RUSSIE A LA CONVENTION DES SUCRES. Le gouvernement
                    impérial de Russie ayant exprimé le désir d'adhérer à la convention du 5 mars
                    1902, relative au régime des sucres, ainsi qu'à l'acte additionnel à ladite
                    convention, signé le 28 août 1907, et les Etats faisant actuellement partie de
                    l'Union sucrière ayant reconnu que cette adhesion ne peut, à raison des
                    conditions particulières de l'industrie sucrière en Russie, être subordonnée aux
                    conditions conventionnelles générales, il a été convenu ce qui suit entre le
                    gouvernement de la Russie, d'une part, les gouvernements de l'Allemagne, de
                    l'Autriche et de la Hongrie, de la Belgique, de la France, </note>
                <pb n="684" rendition="ANDRÉ. - LA CONVENTION SUCRIÈRE DE BRUXELLES "/>
                <p>cinq ans, à expirer le 31 août 1913. La Grande-Bretagne n'était pas signataire de
                    cet accord, pour elle sans intérêt, puisque l'acte additionnel du 28 août 1907
                    l'autorisait à permettre l'accès de son marché à tous les sucres primés, y
                    compris les sucres russes au-delà du contingent conventionnel. C'est ce que son
                    délégué eut soin de faire alors observer à la Commission permanente. </p>
                <p>Au cours de la session de novembre 1907, la Russie avait demandé à être
                    exceptionnellement autorisée, en cas de pénurie européenne de de la
                    Grande-Bretagne, de l'Italie, du Grand-Duché de Luxembourg, des Pays-Bas, du
                    Pérou, de la Suède et de la Suisse, d'autre part : </p>
                <p>Article 1er. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La Russie adhère à la convention relative au régime des sucres du 5 mars 1902,
                    amendée par l'Acte additionnel du 28 août 1907, avec tous les avantages et
                    toutes les obligations qui en découlent, sauf les réserves et sous les
                    conditions indiquées aux articles suivants. </p>
                <p>Art. 2. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La Russie conservera sa législation fiscale et douanière actuelle sur les sucres
                    et elle n'augmentera pas les avantages qui pourraient découler, en faveur des
                    producteurs, du prix maximum de vente fixé par le marché intérieur. </p>
                <p>Art. 3. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>En considération du regime spécial qui lui est reconnu par l'article précédent,
                    la Russie s'engage à ne pas autoriser l'exportation avec restitution ou
                    exemption de l'accise de quantités de sucres excédant, pour les six années à
                    compter du 1ª septembre 1907, le chiffre maximum de 1 million de tonnes. Ce
                    contingent sera réparti entre les différents exercices suivant les exigences du
                    commerce, mais sans que les quantités afférentes à chaque exercice puissent
                    dépasser les chiffres ci-après : </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Exercice double allant du 1er septembre 1907 au 31 août 1909 </p>
                <p>Exercice du 1er septembre 1909 au 31 août 1910 </p>
                <p>Exercice du 1 septembre 1910 au 31 août 1911 </p>
                <p>Tonnes. </p>
                <p>300.000 </p>
                <p>200.000 </p>
                <p>200.000 </p>
                <p>200.000 </p>
                <p>200.000 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>• </p>
                <p>Exercice du 1er septembre 1911 au 31 août 1912 </p>
                <p>Exercice du 1er septembre 1912 au 31 août 1913. . . </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Les engagements mentionnés au présent article ne s'appliquent pas aux
                    exportations: </p>
                <p>— 1° Vers la Finlande; - 2º Vers la Perse (pour les exportations par la mer
                    Caspienne et par la frontière terrestre, et non pour celles par le golfe
                    Persique), et 3° Vers les autres pays d'Asie limitrophes de la Russie (pour les
                    exportations par la frontière terrestre seulement), à l'exception de la Turquie
                    d'Asie. </p>
                <p>Art. 4. L'accession de la Russie sortira ses effets à partir du 1er septembre
                    1908. </p>
                <p>Dans la session qui précédera le 1er septembre 1912, la Commission permanente
                    statuera par un vote d'unanimité sur le régime qui serait celui de la Russie au
                    cas où elle serait disposée à continuer sa participation à la convention au delà
                    du terme du 1er septembre 1913. Dans le cas où la Commission ne pourrait se
                    mettre d'accord, la Russie serait considérée comme ayant dénoncé la convention
                    pour cesser effet à compter du 1er septembre 1913. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Art. 5. Le présent protocole sera ratifié et les ratifications en seront déposées
                    à Bruxelles, au ministère des affaires étrangères, le plus tôt possible et, en
                    tout cas, avant le 1 février 908 </p>
                <p>Fait à Bruxelles, le 19 décembre 1907, en un seul exemplaire original, dont une
                    copie conforme sera délivrée à chacun des gouvernements signataires. </p>
                <p>Suivent les mêmes signatures que pour l'acte additionnel du 28 août 1907, à
                    l'excep. </p>
                <p>tion de celle de la Grande-Bretagne, avec, en tête : </p>
                <p>Pour la Russie : </p>
                <p>(E. S.) Signé : N. DE GIERS. </p>
                <pb n="685" rendition="ET SA COMMISSION PERMANENTE. "/>
                <p>sucre prouvée par une hausse excessive de cette denrée, à dépasser le chiffre de
                    200.000 tonnes fixé pour son exportation annuelle. Cette demande ne fut pas
                    examinée par la Commission permanente, et ce fut sans plus de succès que la
                    Russie la renouvela à la session de décembre 1908. Mais, dans la suite, de
                    mauvaises années betteravières, subies par la plupart des pays producteurs
                    d'Europe, amena une hausse importante du prix du sucre. La Russie, au contraire,
                    continuait à souffrir d'une pléthore de cette denrée, dont elle eut des stocks
                    de réserve de plus en plus considérables, qui dépassèrent en 1911 le chiffre de
                    500.000 tonnes. </p>
                <p>A ce moment allait se poser, conformément à l'article 4 du protocole du 19
                    décembre 1907, la question du régime qui serait celui de la Russie, au cas où
                    elle serait disposée à continuer sa participation à l'Union, au delà du terme du
                    1er septembre 1913. En raison des exigences de la consommation européenne, la
                    situation était cette fois favorable à la Russie et lui permettait de ne
                    consentir le renouvellement de son adhésion qu'au cas où il lui serait accordé,
                    dans une certaine mesure, satisfaction. Elle demanda tout d'abord, lors de la
                    session qui s'ouvrit le 26 octobre 1911, à être autorisée, pour l'exercice
                    1911-1912, à exporter, en outre de son contingent habituel de 200.000 tonnes,
                    400.000 autres tonnes. Cette prétention n'eut guère que l'appui du délégué
                    anglais, qui communiqua à la Commission l'intention de son gouvernement de se
                    retirer de l'Union, au cas où il ne serait pas fait droit à la demande russe. </p>
                <p>Par contre, cette demande suscita de multiples protestations de la part des
                    producteurs et raffineurs continentaux qui, généralement, tombèrent d'accord
                    pour réclamer que la Russie ne fût autorisée à continuer à participer à l'Union
                    qu'en acceptant intégralement les termes de la convention du 5 mars 1902 et en
                    supprimant toutes primes. </p>
                <p>La Commission permanente, en raison des difficultés que soulevait cette grave
                    question du renouvellement de l'Union, et pour permettre à des négociations
                    particulières entre États de les aplanir, suspendit sa session jusqu'au 8
                    décembre 1911. A la reprise de ses séances, les 8, 9 et 10 décembre, elle
                    commença à examiner quelles pourraient être les conditions du futur accord.
                    Plusieurs projets furent présentés. Entre autres, la Russie demanda que le
                    contingent de son exportation fût fixé pour une première année à 300.000 tonnes,
                    avec une progression de 15 0/0 pour chaque année qui suivrait. Elle reprit
                    ensuite son ancienne proposition, de pouvoir dépasser son contingent habituel au
                    cas où le prix du sucre dépasserait en Europe un certain prix. Par contre,
                    l'Allemagne demandait que la Russie se conformât purement et simplement à la
                    convention du 5 mars 1902 et modifiât en conséquence sa législation intérieure. </p>
                <pb n="686" rendition="ANDRÉ. - LA CONVENTION SUCRIÈRE DE BRUXELLES "/>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ne pouvant encore aboutir, la Commission suspendit à nouveau ses séances jusqu'au
                    27 janvier 1912. Alors fut proposé, sans plus de succès, un projet maintenant le
                    statu quo avec faculté pour la Russie de porter son exportation au delà de
                    200.000 tonnes, en cas de pénurie de sucre constatée par un vote de la
                    Commission dont la compétence se fut ainsi trouvée étendue et sauf opposition de
                    trois délégations. </p>
                <p>Puis la Russie abandonna une partie de ses prétentions et accepta le maintien du
                    statu quo, à condition qu'on lui autorisât une exportation supplémentaire et
                    immédiate de 300.000 tonnes. Cette proposition fut agréée par toutes les
                    délégations, sauf la délégation allemande, qui ne voulait consentir qu'un
                    contingent de 150.000 tonnes. A partir de ce moment tous les efforts de la
                    Commission se portèrent sur la recherche d'une entente entre l'Allemagne et la
                    Russie. Le 13 février, l'entente s'établissait entre les deux États sur le
                    chiffre de 250-000 tonnes, dont 150.000 à exporter immédiatement, mais un
                    désaccord subsistait sur la répartition, entre les exercices suivants, des
                    100.000 tonnes restant. </p>
                <p>La Commission permanente suspendit encore successivement sa session jusqu'aux 26
                    février et 15 mars 1912, afin de permettre aux deux États des négociations
                    directes, pour la recherche d'un accord définitif. </p>
                <p>Enfin la Russie restreignit ses prétentions et consentit à ce que son supplément
                    de 100.000 tonnes fût réparti, à concurrence de 50.000, entre les exercices
                    1912-1913 et 1913-1914. </p>
                <p>L'accord fut signé le 17 mars 1912 (1). Il renouvelait l'Union pour cinq ans,
                    jusqu'au 1er septembre 1918, aux mêmes conditions que précédemment. Toutefois la
                    Russie était autorisée à exporter un contingent exceptionnel de 150.000 tonnes
                    en 1911-1912. Cent autres mille tonnes </p>
                <note place="bottom">(1) Voici le texte de l'accord du 17 mars 1912: PROTOCOLE
                    CONCERNANT LA PROROGATION DE L'UNION INTERNATIONALE CONSTITUÉE PAR LA CONVENTION
                    DES SUCRES DU 5 MARS 1902. Les gouvernements de l'Allemagne, de
                    l'Autriche-Hongrie, de la Belgique, de la France, du Luxembourg, des Pays-Bas,
                    du Pérou, de la Russie, de la Suède et de la Suisse, ayant décidé de maintenir
                    en vigueur après la date du 31 août 1913 l'Union internationale constituée par
                    la convention des sucres du 5 mars 1902, les soussignés, à ce dûment autorisés,
                    sont convenus de ce qui suit: </note>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Article 1". Les États contractants s'engagent à prolonger pour un nouveau terme
                    de cinq ans, qui prendra cours le 1er septembre 1913, la convention relative au
                    régime des sucres du 5 mars 1902, telle qu'elle a été amendée et complétée par
                    le protocole du 26 juin 1906, relatif à l'accession de la Suisse, par l'acte
                    additionnel à ladite convention du 28 août 1907 et par le protocole du 19
                    décembre 1907, relatif à l'adhésion de la Russiesous réserve de l'attribution à
                    la Suisse du droit de vote que le protocole du 26 juin 1906 ne lui avait pas
                    accordé et sous réserve également des dispositions faisant l'objet de l'article
                    2 ci-après. Les dits États contractants renoncent, en conséquence, à user de la
                    faculté que leur concédait l'article 10 de la convention du 5 mars </p>
                <pb n="687" rendition="ET SA COMMISSION PERMANENTE. "/>
                <p>seraient exportées moitié en 1912-1913, moitié en 1913-1914. La Grande-Bretagne
                    n'était plus signataire de cet accord et se retirait en conséquence de l'Union à
                    la date du 1er septembre 1913. Il en a été de même de l'Italie, qui se retirait
                    de l'Union à compter du 1er septembre 1913. </p>
                <p>Tel a été, jusqu'à ce jour, le sort de l'Union sucrière du 5 mars 1902 et de sa
                    Commission permanente. </p>
                <p>1902, quant à la dénonciation de cet acte diplomatique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Art. 2. · Le contingent d'exportation de 200.000 tonnes accordé à la Russie par
                    l'article 3 du protocole du 19 décembre 1907 pour chacun des quatre exercices
                    compris entre le 1er septembre 1909 et le 31 août 1913 est maintenu pour chacun
                    des cinq exercices compris entre le 1er septembre 1913 et le 31 août 1918.
                    Prenant en considération le fait que, par suite de circonstances
                    exceptionnelles, il s'est produit, en 1911-1912, simultanément une pénurie de
                    sucre et une élévation considérable du prix sur le marché mondial, les États
                    contractants consentent à ce que la Russie bénéficie d'un contingent
                    extraordinaire, qui sera réparti comme suit: Exercice 1911-1912, 150.000 tonnes. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Exercice 1912-1913, 50.000 tonnes. Exercice 1913-1914, 50.000 tonnes. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Art. 3. </p>
                <p>Le présent protocole sera ratifié et les ratifications en seront déposées à
                    Bruxelles, au ministère des affaires étrangères, le plus tôt possible et, en
                    tous cas,' </p>
                <p>avant le 1er avril 1912. Il deviendra obligatoire de plein droit à cette date
                    s'il a été ratifié au moins par les États européens exportateurs de sucre
                    spécifiés ci-après : </p>
                <p>Allemagne, Autriche-Hongrie, Belgique, France, Pays Bas, Russie. Cette
                    éventualité se trouvant réalisée, les autres États signataires du présent
                    protocole qui ne l'auraient pas ratifié à la date précitée pourront néanmoins,
                    en le ratifiant avant le 1er septembre de la même année, continuer à faire
                    partie de l'Union internationale aux conditions qui leur sont faites
                    actuellement et pour toute la durée du présent protocole, pourvu que, avant le
                    1er avril 1912, ils aient donné leur assentiment définitif à l'attribution à la
                    Russie du contingent extraordinaire prévu à l'article 2 du présent protocole.
                    Ils ne pourront, en aucun cas, se prévaloir de la clause de tacite reconduction
                    visée à l'article 10 de la convention du 5 mars 1902 pour continuer d'année en
                    année leur participation à l'Union. </p>
                <p>Art. 4. Dans la session qui précédera le 1 septembre 1917, la Commission
                    permanente statuera par un vote d'unanimité sur le régime qui serait celui de la
                    Russie au cas où elle serait disposée à continuer sa participation à la
                    convention au delà du terme du 1er septembre 1918. Dans le cas où la Commission
                    ne pourrait se mettre d'accord, la Russie serait considérée comme ayant dénoncé
                    la convention pour cesser effet à compter du 1 septembre 1918. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Art. 5. Il sera loisible à chacun des États contractants de se retirer de l'Union
                    à partir du 1 septembre 1918 moyennant préavis d'un an; dès lors, les
                    dispositions de l'article 10 de la convention du mars 1912 concernant la
                    dénonciation et la tacite reconduction redeviendront applicables. </p>
                <p>En foi de quoi, les plénipotentiaires des États respectifs ont signé le présent
                    protocole. </p>
                <p>Fait à Bruxelles, le 17 mars 1912, en un seul exemplaire original, dont une copie
                    sera délivrée à chacun des gouvernements signataires. </p>
                <p>Comp. la question adressée le 16 février 1912 à la Chambre française des députés
                    par M. Delpierre, député, au ministre des finances, Journal officiel de la
                    République française du 17. Comp. aussi le rapport de M. Chéron, député, au nom
                    de la Commission du budget, en ce qui concerne le protocole du 17 mars 1912,
                    Journal officiel du 22 mars </p>
                <p>1912, p. 886. </p>
                <pb n="688" rendition="ANDRÉ. - LA CONVENTION SUCRIÈRE DE BRUXELLES "/>
                <p>Cette Commission, qui constituait en droit international une innovation, suscita
                    au début quelques suspicions. On estimait, en général, qu'il était dangereux
                    d'établir au-dessus de l'action des gouvernements un pouvoir de contrôle exercé
                    par une institution internationale, et que c'était là une atteinte à la
                    souveraineté des États et une source innombrable de conflits. Puis on avait les
                    craintes les plus sérieuses sur l'efficacité de son fonctionnement. Le contrôle
                    international de législations aussi complexes que le sont les législations
                    sucrières semblait bien délicat et de nature à engendrer de fréquentes erreurs
                    d'appréciations. </p>
                <p>Enfin, certains redoutaient de voir sacrifier les pays dont les intérêts
                    économiques, en matière sucrière, seraient en désaccord avec ceux de la majorité
                    qui, à juste titre ou non, pourrait leur imposer sa volonté et occasionner à
                    leurs industries un dommage considérable, en leur laissant comme seule
                    ressource, s'ils voulaient y échapper, la violation de leurs engagements
                    conventionnels. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Il faut reconnaitre que l'expérience accomplie a montré l'inanité des objections
                    autrefois soulevées contre l'existence de la Commission permanente. Les délégués
                    ont toujours fait preuve de sagacité et de prudence et de la plus grande
                    sollicitude pour les intérêts économiques de tous les États, signataires ou non
                    signataires. On ne pourrait même, à ce point de vue, que leur reprocher parfois
                    une trop grande condescendance, qui a eu pour effet d'affaiblir la portée de
                    l'Union. Par contre, l'esprit de conciliation de la Commission lui a permis de
                    sauvegarder l'existence à certains moments fort précaire de cette Union et même
                    de l'étendre, en y attirant et en y maintenant la Russie. Celle-ci, il est vrai,
                    est soustraite aux obligations de la convention; mais son adhésion a pourtant
                    pour effet, par le seul fait de la limitation de son exportation,de limiter un
                    mal, qu'il n'a pas encore été possible de supprimer. En résumé, tout en sortant
                    quelque peu,comme nous l'avons déjà fait observer,de son rôle et en devenant un
                    organisme très actif de négociations diplomatiques, la Commission permanente a
                    contribué à faire de la convention du 5 mars 1902 un instrument éminemment
                    souple qui, s'il n'a pas loujours atteint le but visé, a, du moins,
                    incontestablement rendu d'indéniables services. La Commission permanente
                    constitue done un essai heureux, dont il sera possible, à l'avenir, de
                    s'inspirer utilement dans d'autres domaines du droit international. </p>
                <p>Actuellement une période nouvelle va s'ouvrir pour l'Union sucrière. </p>
                <p>Autrefois imposée aux États producteurs par un État acheteur, la Grande-Bretagne,
                    elle ne présente plus maintenant pour cette dernière aucun intérêt. La
                    Grande-Bretagne s'est en effet aperçue qu'elle lui était surtout préjudiciable.
                    Aussi, en fait, est-elle parvenue à s'en libérer dès </p>
                <pb n="689" rendition="JULLIOT.AVIONS SANITAIRES. "/>
                <p>1907. En droit elle n'en fera plus partie après 1913. L'Union ne va donc plus
                    comporter que des États producteurs de sucre. Elle a, par suite, un caractère
                    nouveau, et il est à penser qu'ainsi constituée elle continuera à subsister,
                    assurant, dans la limite du possible et à l'avenir, il faut l'espérer, de façon
                    plus complète encore, pour le seul intérêt des États producteurs, le jeu de la
                    libre concurrence et la disparition du régime des primes, si onéreux pour les
                    nationaux des États producteurs, tant au point de vue fiscal qu'au point de vue
                    économique. </p>
                <byline>ALEXANDRE André, Avocat, docteur en droit.</byline>
            </div>
            <div type="article">
                <head>AVIONS SANITAIRES ET CONVENTION DE LA CROIX-ROUGE </head>
                <p>I </p>
                <p>Rechercher les blessés sur la vaste étendue des champs de bataille de l'avenir,
                    puis, les ayant secourus et relevés, les transporter aussi promptement que
                    possible dans une formation sanitaire appropriée, telle sera, dans la prochaine
                    guerre, la préoccupation la plus angoissante du Service de santé de l'armée. </p>
                <p>Donc, préoccupation double: rechercher les blessés et les transporter loin du
                    terrain de la lutte sont deux tâches distinctes, comportant des moyens d'action
                    différents et méritant chacune un examen distinct. </p>
                <p>La recherche des blessés au moyen de l'aéroplane est une idée qui me hante depuis
                    longtemps et à laquelle je me suis abstenu cependant jusqu'à ce jour de donner
                    un corps, car, au regard des conventions diplomatiques présentement en vigueur
                    et pour les raisons ci-après déduites, je ne la crois pas actuellement
                    réalisable (1). </p>
                <p>L'autre question, celle du transport des blessés par les avions a été, il n'y a
                    pas bien longtemps, mise à l'ordre du jour par un médecin militaire, M. le Dr
                    Perret, dans un article publié par le journal L'Aéro (2), sous ce titre
                    L'enlèvement des blessés par l'aéroplane. </p>
                <p>: </p>
                <note place="bottom">(1) Cependant, aux grandes manoeuvres françaises qui ont eu
                    lieu dans l'Ouest au mois de septembre 1912, des expériences de recherche des
                    blessés au moyen de l'aéroplane ont été faites, notamment par M. le sénateur
                    Reymond (V. Revue aérienne du 10 septembre 1912, p. 491). </note>
                <note place="bottom">(2) Numéro du 25 mars 1912. </note>
                <pb n="690" rendition="AVIONS SANITAIRES  - JULLIOT. "/>
                <p>Le moment apparaît donc propice pour envisager d'ensemble ce double problème dans
                    son aspect juridique, car je m'empresse de dire que, si les deux termes en sont
                    distincts au point de vue technique, les questions de droit des gens soulevées
                    dans l'un et l'autre cas sont solidaires les unes des autres, pour ne pas dire
                    identiques. </p>
                <p>II </p>
                <p>Dans l'état actuel des règlements militaires et aux termes du décret du 26 avril
                    1910 sur le Service de santé en campagne, le traitement immédiat, le relèvement
                    et le transport des malades et blessés incombent au Service de l'avant, qui
                    fonctionne sous la direction du directeur du Service de santé du Corps d'armée,
                    ayant sous ses ordres directs des médecins divisionnaires, à raison d'un par
                    division d'infanterie. Le Service de l'avant comprend, d'une part, le Service
                    régimentaire chargé de donner les premiers secours et, d'autre part, les
                    formations sanitaires ci-après : </p>
                <p>1º Les ambulances, dont la mission est triple: </p>
                <p>Compléter l'action du Service régimentaire ; </p>
                <p>Préparer l'évacuation des malades et blessés avec l'aide éventuelle des groupes
                    de brancardiers dont il va être question; </p>
                <p>Assurer l'hospitalisation temporaire sur place ou à proximité du champ de
                    bataille; </p>
                <p>2º Les groupes de brancardiers, destinés à relever et à transporter les malades
                    et blessés jusqu'aux ambulances et éventuellement jusqu'à d'autres formations
                    sanitaires. </p>
                <p>3º Les sections d'hospitalisation, qui transportent du matériel de complément
                    pour les ambulances et leur fournissent, en cas d'immobilisation, les objets
                    d'hospitalisation nécessaires. </p>
                <p>Le Service de l'arrière, de son côté, dit aussi Service des étapes, est chargé de
                    l'évacuation des malades et blessés sur les hôpitaux de l'arrière ou de
                    l'intérieur. Au besoin il procède à l'hospitalisation sur place temporaire ou
                    même permanente. Enfin il est un réservoir de réapprovisionnement en matériel du
                    Service de santé de l'avant. Il lui fournit du personnel de remplacement et
                    aussi des formations sanitaires complètes, pour suppléer celles qui viendraient
                    à manquer ou qui auraient été immobilisées. </p>
                <p>Le Service de santé de l'arrière est placé sous la direction du médecin chef du
                    Service de santé de l'armée, qui a auprès de lui un médecin, dit Chef du Service
                    de santé des étapes. Ce Service comprend les hôpitaux d'évacuation, les
                    ambulances et sections d'hospitalisation d'armée, les infirmeries de gare, de
                    gite d'étapes et de port, les ambulances im- </p>
                <pb n="691" rendition="ET CONVENTIONS DE LA CROIX-ROUGE. "/>
                <p>mobilisées, les hôpitaux et hospices temporaires ou permanents, les hôpitaux
                    auxiliaires organisés par les Sociétés d'assistance, les dépôts de convalescents
                    et d'éclopés, les stations-magasins, la réserve de personnel sanitaire d'armée
                    et la réserve de matériel sanitaire d'armée. </p>
                <p>Eventuellement le Service de l'arrière pourra comprendre un élément de convoi
                    automobile mis à la disposition du Service de santé par le général directeur des
                    étapes et des Services de l'armée. </p>
                <p>Normalement des hôpitaux d'évacuation, dont il vient d'être parlé, partent des
                    trains sanitaires d'évacuation permanents ou improvisés et des convois
                    d'évacuation par route ou par voie fluviale. </p>
                <p>Telle est, dans ses grandes lignes, la vaste organisation destinée à secourir et
                    soigner les victimes de la guerre. Il nous faut voir maintenant comment
                    fonctionne cet organisme. Et d'abord représentons-nous un champ de bataille dans
                    une guerre moderne. Avec la tactique et l'armement d'aujourd'hui sa physionomie
                    est bien différente de ce que l'on voyait jadis. Dans un des derniers règlements
                    de manœuvre de l'infanterie allemande, il est prescrit, paraít-il, que, si le
                    terrain offre un certain abri, le tirailleur doit s'avancer sur les mains et les
                    genoux, le fusil suspendu au cou par la bretelle. En terrain absolument plat et
                    découvert il rampe sur le ventre en se soulevant seulement sur les coudes et il
                    pousse alors peu à peu son fusil en avant de lui, à mesure qu'il avance. Ainsi
                    les troupes sont terrées, cachées dans les tranchées, masquées à l'abri
                    d'ondulations de terrain. Le profil du champ de bataille apparaît comme désert.
                    Le terrain est balayé par les rafales d'artillerie. L'infanterie s'avance par
                    bonds, pour se terrer à nouveau, exécutant des feux à tir rasant qui balayent
                    tout. On ne peut pas et on ne doit pas se tenir debout sur le champ de bataille
                    » (1). </p>
                <p>D'où, pour le Service de santé, la nécessité de se plier à cette règle et de
                    subordonner sa tactique aux exigences nouvelles du combat, nécessité absolue de
                    l'invisibilité de tout ce qui se meut dans la zone de feu, dit M. le médecin
                    inspecteur Troussaint; d'où l'obligation de savoir utiliser le terrain pour les
                    mouvements de formations, de per sonnel, l'installation des postes sanitaires,
                    qui doivent être, sur le champ de bataille, aussi invisibles que les autres
                    troupes, tout en se conformant au principe que le secours doit aller au blessé
                    (2). </p>
                <p>› </p>
                <p>On aperçoit tout de suite la difficulté à laquelle on se heurtera, lors - qu'il
                    s'agira de retrouver ces morts et ces blessés terrés là où ils ont été surpris
                    par la balle de l'ennemi, ou bien encore là où ils ont pu se </p>
                <note place="bottom">(1) Médecin principal Berthier, Conférence faite au Cours
                    d'instruction du Service de santé de Montauban, le 1 mai 1909. </note>
                <note place="bottom">(2) Médecin inspecteur Troussaint, La direction du Service de
                    santé en campagne. </note>
                <pb n="692" rendition="AVIONS SANITAIRES  - JULLIOT. "/>
                <p>trafner une fois touchés, car l'homme blessé n'a qu'une pensée, se mettre à
                    l'abri d'atteintes nouvelles, si ses forces et sa blessure le lui permettent. Il
                    se blottit, nous dit M. le Dr Berthier, dans une tranchée, dans un fossé,
                    derrière un talus, un buisson, derrière n'importe quel obstacle du sol, où il se
                    sent protégé contre les projectiles, et il se constitue ainsi, paraît-il, ce que
                    l'on appelle des nids de blessés, refuges où ces blessés, guidés par l'instinct
                    de conservation, viennent se cacher à l'abri du feu. M. le Dr Follenfant nous
                    apprend que les trois cinquièmes au moins du total des blessés sont capables de
                    faire de longues routes et de s'évacuer eux-mêmes très loin. </p>
                <p>Ces considérations, jointes à celle de l'étendue considérable du front des
                    troupes déployées sur plusieurs kilomètres de largeur, nous donnent une idée des
                    obstacles matériels auxquels se heurteront les groupes brancardiers, je ne dis
                    pas seulement pour relever et transporter les blessés, mais même pour les
                    découvrir ; et voilà pourquoi on a pensé à faire appel à l'odorat du chien pour
                    coopérer à cette recherche, et pourquoi s'est fondée cette belle œuvre qui porte
                    le nom de Société nationale du chien sanitaire, dirigée avec un inlassable
                    dévouement par son Président, M. Lepel-Cointet, et par M. le capitaine Tolet.
                    Voilà pourquoi j'avais songé que l'on pourrait peut-être, pour cette exploration
                    du champ de bataille, recourir à l'oeil pénétrant de l'avion qui, planant
                    au-dessus du champ de bataille et fouillant tous les replis de terrain,
                    repérerait les nids de blessés et guiderait dans leurs recherches les équipes de
                    brancardiers. </p>
                <p>Un pareil secours venant d'en haut serait d'autant plus désirable que
                    malheureusement, dans les guerres modernes, un temps très long s'écoule
                    forcément entre le moment où l'homme tombe et celui où les brancardiers peuvent
                    sortir de leurs cachettes, pour se mettre à leur recherche. Ce n'est pas
                    seulement par prudence que ces brancardiers doivent rester cachés aussi
                    longtemps que sévit la mitraille. Ainsi que le fait encore remarquer M. le Dr
                    Berthier, le commandement ne permettrait jamais que le terrain fùt jalonné par
                    les allées et venues de ces brancardiers, ce qui aurait pour premier résultat
                    d'indiquer à l'ennemi la position des troupes. On peut compter que pendant la
                    bataille le terrain de combat sera le plus souvent inaccessible aux brancardiers
                    et, qui plus est, l'on enseigne que les grandes batailles de l'avenir dureront
                    plusieurs jours (1). En 1870 les batailles les plus décisives n'avaient duré
                    qu'un jour, et cependant les statistiques nous fournissent des chiffres de
                    disparus qui sont effrayants: à Rezonville 5.472 pour 1.367 tués </p>
                <note place="bottom">(1) Berthier, Conférence faite aux manœuvres du Service de
                    santé de Toulouse, le 7 août 1906. </note>
                <pb n="693" rendition="ET CONVENTIONS DE LA CROIX-ROUGE. "/>
                <p>et 10.402 blessés; à Saint-Privat, 4.420 pour 1.146 tués et 6.709 blessés. </p>
                <p>Parmi ces disparus, fait-on remarquer à la Société nationale du chien sanitaire,
                    combien sont de malheureux blessés qui se sont traînés dans un dernier effort
                    vers les endroits abrités et y ont trouvé, au lieu du secours attendu, la mort
                    faute de soins, car, dans ces conditions, et surtout après les longues heures ou
                    même les mortelles journées d'attente, les blessés sont trop faibles pour
                    appeler ou pour sortir de leurs cachettes. </p>
                <p>Après cette même bataille de Rezonville, qui avait eu lieu le 16 août, et après
                    celle de Gravelotte du surlendemain, M. le médecin inspecteur Czernicki,
                    parcourant ces champs de bataille le 19, raconte qu'il a trouvé deux blessés
                    tombés dans la journée du 16, c'est-à-dire depuis trois jours, et réfugiés à une
                    distance de 300 mètres environ l'un de l'autre dans des excavations à la lisière
                    d'un bois. Ces malheureux n'avaient vu âme qui vive depuis le moment où ils
                    avaient été blessés. Et cependant le terrain avait été parcouru par les
                    belligérants et fouillé par les ambulances. Il est hors de doute, observe M. le
                    médecin inspecteur Czernicki cité par M. le D' Berthier, qu'un chien dressé les
                    eût découverts. Ce n'est pas douteux, et l'on peut se demander si un aéroplane
                    ne les aurait pas, lui aussi, et plus rapidement encore aperçus. </p>
                <p>Pendant la guerre anglo-boër, nous apprend le Medical Record du 23 décembre 1899,
                    à la bataille d'Elandslaagte, le feu a cessé tard dans la nuit. De nombreux
                    blessés ont passé la nuit sans secours sur le champ de bataille, par une pluie
                    froide, sans pouvoir gagner l'ambulance; sans doute beaucoup sont morts qui,
                    relevés à temps, auraient pu survivre ». </p>
                <p>On cite encore cette lamentable lettre du chirurgien Küttner publiée dans le
                    Münchener Medical Woch en 1900: « Nous venons de recevoir les blessés du laager
                    de Cronje à la Modder River. Ce qu'ils ont dû souffrir dépasse toute
                    description. Il n'y avait pas de secours médicaux. Les blessés sont restés dix
                    jours dans les buissons, près de la rivière avec des feuilles de tabac pour tout
                    pansement. Plusieurs ont été tués par les obus ou ont été blessés une seconde
                    fois ». Et notre correspondant ajoute que, tandis que les blessés des premiers
                    combats, qui étaient parvenus rapidement, ont donné aux médecins beaucoup de
                    succès et peu de morts, il n'en a plus été de même pour ceux-ci, dont presque
                    toutes les plaies étaient infectées, ce qui a nécessité de nombreuses
                    opérations, et entre autres des amputations; bon nombre de blessés sont morts,
                    paraîtil, de septicémie et quelques-uns de tétanos. </p>
                <p>Dans la guerre russo-japonaise, des blessés restèrent trois et quatre jours sans
                    être relevés, et pendant l'hiver il en résulta, parait-il, des cas de
                    congélation. </p>
                <pb n="694" rendition="AVIONS SANITAIRES  - JULLIOT. "/>
                <p>III </p>
                <p>L'expérience des dernières campagnes est donc un avertissement terrible, devant
                    lequel on reste saisi d'anxiété, et l'on comprendra les préoccupations peut-être
                    chimériques, mais à coup sûr bien légitimes, de ceux qui se sont demandé si les
                    appareils aériens, dont les Etatsmajors se sont saisis, pour en faire des engins
                    de destruction, ne pourraient pas devenir, dans certains cas, des messagers de
                    paix et de fraternité. M. Ader pense bien que l'emploi des aéroplanes dans les
                    guerres modernes aura pour effet de diminuer le nombre des victimes dans les
                    combats (1), mais il n'en reste pas moins que les aéroplanes militaires sont des
                    instruments de mort. Peut-on demander à ceux-ci une coopération directe à la
                    besogne de sauvetage? Je l'avais espéré, mais j'ai dû </p>
                <p>revenir presque complètement de mon illusion. De son côté, nous l'avons vu, M. le
                    Dr Perret eut l'idée, non plus de rechercher les blessés au moyen de l'avion,
                    mais bien d'utiliser celui-ci au transport et à l'évacuation des blessés. Tandis
                    que je songeais à faire appel à l'oeil scrutateur de l'oiseau, M. Perret
                    réclamait pour nos braves son aile secourable, afin de les emmener, selon son
                    expression, mourir plus près des leurs, et, ajouterons-nous, pour, dans la
                    mesure du possible, leur épargner cette mort, même glorieuse, en les
                    transportant au plus tôt à portée des soins appropriés. </p>
                <p>Ce sont deux choses distinctes que le premier transport après relèvement, qui est
                    normalement (2) l'oeuvre du Service de l'avant, et l'évacuation proprement dite,
                    qui incombe tantôt à l'ambulance, formation de l'avant, tantôt aux formations de
                    l'arrière et notamment à l'hôpital d'évacuation. </p>
                <p>Le premier transport incombe donc aux unités chargées du relèvement le Service
                    régimentaire, les groupes de brancardiers et subsidiairement l'ambulance.
                    Normalement ce relèvement et ce transport seront assurés « conjointement par les
                    brancardiers régimentaires et ceux des groupes de brancardiers de corps, sous la
                    réserve, pour ces derniers, d'adapter leurs moyens de transport à la nature et
                    aux difficultés du terrain dont ils devront épouser scrupuleusement les
                    défilements, pour échapper aux projectiles (3). </p>
                <p>Le Service régimentaire organise, aussi proche que possible de la ligne de feu,
                    ce que l'on appelle des postes de secours, et aussi proche que possible cela
                    représente encore, eu égard à la portée des armes mo- </p>
                <note place="bottom">(1) C. Ader, L'aviation militaire, 3° édition, Introduction, p.
                    I. </note>
                <note place="bottom">(2) M. le médecin inspecteur Troussaint enseigne que le Service
                    de l'arrière, lorsqu'il entre en action après la bataille, achève la recherche
                    et le relèvement des blessés. </note>
                <note place="bottom">(3) Médecin inspecteur Troussaint, op. cit. </note>
                <pb n="695" rendition="ET CONVENTIONS DE LA CROIX-ROUGE. "/>
                <p>dernes, une moyenne de 2 à 3 kilomètres. Ces chiffres sont fournis par les
                    historiens de la guerre russo-japonaise, et M. le médecin inspecteur Troussaint
                    donne comme normal ce dernier chiffre de 3 kilomètres. </p>
                <p>Il ne faudrait cependant pas croire qu'avant 2 ou 3 kilomètres les blessés ne
                    puissent recevoir aucun soulagement. Ainsi que l'enseigne encore M. le Dr
                    Troussaint, « les premières perles s'accusent déjà à une très grande distance de
                    l'ennemi et imposent le déploiement prématuré des troupes, nécessitent à leur
                    contact immédiat un rideau de secours léger et mobile comme elles, fait de
                    petits postes sanitaires appelés refuges de blessés, antennes avancées du poste
                    de secours régimentaire tenu forcément à distance» (1). Nous avons vu que tout
                    près de la ligne de feu il se forme naturellement des nids de blessés ; ces
                    agglomérations constituent des places de pansement où les brancardiers
                    régimentaires, sous la conduite des médecins auxiliaires, pourront donner les
                    premiers soins et faire les premiers pansements (2). </p>
                <p>Ce premier trajet du champ de bataille au poste de secours ne sera,
                    malheureusement pour beaucoup, que la première étape, car les postes de secours
                    ne peuvent fournir que des soins très sommaires. Si l'on excepte les blessés
                    légers qui, pansés et réconfortés à ce premier éche - lon, pourront retourner à
                    leur poste de combat, les hommes atteints plus gravement seront dirigés sur
                    l'ambulance. Celle-ci, lorsque ce sera possible (3), se transportera d'elle-même
                    au-devant d'eux et aussi près que possible du lieu où sont installés les postes
                    de secours et, s'il est besoin, elle s'immobilisera avec l'aide des sections
                    d'hospitalisation, devenant ainsi, sans déplacement ou tout au moins sans
                    transbordement des malades, ce qu'était autrefois l'hôpital de campagne. Le
                    matériel interchangeable dont sont pourvues les nouvelles unités du Service de
                    santé modèle 1910, permet ce progrès considérable sur les pratiques anciennes. </p>
                <p>Mais les choses ne pourront malheureusement pas toujours se passer aussi
                    simplement. Il arrivera que l'ambulance ne puisse parvenir jusqu'au lieu où se
                    trouve le poste de secours; les brancardiers devront donc amener les blessés du
                    poste de secours à l'ambulance, et ce sera </p>
                <note place="bottom">(1) Médecin inspecteur Troussaint, op. cit. </note>
                <note place="bottom">(2) Médecin major de 1" classe Gorse, Conférence faite à la
                    section régionale du fer Corps d'armée, à Lille, le 19 mai 1912. </note>
                <note place="bottom">(3) S'il s'agit d'un combat de rencontre, disait M. le Dr
                    Berthier dans sa conférence de 1906, ou si la bataille, qui a duré plusieurs
                    jours, est terminée, et que les troupes se portent en avant, l'ambulance pourra
                    venir s'installer sur le terrain même de la lutte, relevant les postes de
                    secours qui suivent leurs regiments. Dans ces conditions, elle opère elle-même
                    le relèvement des blessés et leur donne sur place les secours nécessaires avant
                    de les évacuer. </note>
                <pb n="696" rendition="AVIONS SANITAIRES  - JULLIOT. "/>
                <p>la deuxième étape. M. le Dr Berthier place normalement cette ambulance à 5 ou 6
                    kilomètres de la ligne de feu, ce qui représente, pour cette seconde étape, un
                    parcours de 2 à 3 kilomètres; mais il faut espérer qu'avec l'allègement de
                    l'ambulance résultant de la création des groupes de brancardiers, cette distance
                    pourra être souvent abrégée. </p>
                <p>Ce n'est pas tout. Les blessés, qui n'ont pas été renvoyés au feu par le poste de
                    secours, se diviseront eux-mêmes en trois catégories : les intransportables, qui
                    demandent à être soignés sur place; une ambulance du Service de l'avant ou de
                    l'arrière s'immobilisera à cet effet; les blessés légers, qu'il importe
                    également de soigner sur place, afin que,rétablis, ils soient à portée de
                    l'armée; et enfin les blessés graves, mais transportables. Ces derniers doivent
                    être évacués sur l'arrière ou sur l'intérieur; </p>
                <p>ils sont évacués soit par les brancardiers avec le secours des moyens de
                    transport dont ceux-ci disposent, soit au moyen de trains sanitaires ou de
                    convois d'évacuation par route, par voie fluviale ou enfin automobiles. </p>
                <p>Les moyens de transport de l'avant dont disposent les brancardiers ne sont rien
                    moins que rapides. Ce sont les brancards, les brouettes porte-brancards, les
                    petites et grandes voitures pour blessés et enfin les cacolets. M. le médecin
                    inspecteur Troussaint nous renseigne sur la vitesse de marche de ces moyens de
                    transport; elle est, dit-il, au maximum de 2 kil. 500 à l'heure, et il est
                    possible, ajoute-t-il d'après certaines données numériques qu'il nous fournit,
                    de calculer le temps nécessaire au relèvement des blessés, en tenant compte de
                    l'estimation, faite antérieurement à la guerre russo-japonaise, que la
                    dispersion des blessés sur le champ de bataille impose un parcours moyen de 3
                    kilomètres à chaque équipe de brancardiers, pour atteindre le poste de secours
                    ou la formation sanitaire la plus proche. Cette estimation n'a pas été diminuée
                    par l'éloignement des formations, conséquence de la portée de l'armement actuel
                    » (1). </p>
                <p>Sur la défectuosité des moyens de transport de l'avant, comme sur celle des
                    évacuations proprement dites, tout le monde est bien d'accord. </p>
                <p>Qui ne se rend compte, dit M. le Dr Perret, des difficultés inouïes que l'on
                    éprouverait dans une guerre européenne pour opérer une évacuation rapide et
                    aussi confortable que possible des blessés, au milieu des innombrables convois
                    qui encombrent les routes en arrière des armées. </p>
                <p>Or, la rapidité et le confortable ne sont-ils pas les premières qualités à exiger
                    d'un convoi d'évacuation? Que penser alors des voitures de réquisition, simples
                    chars, le plus souvent aux ressorts de paille, qui met- </p>
                <note place="bottom">(1) Médecin inspecteur Troussaint, op. cit. </note>
                <pb n="697" rendition="ET CONVENTIONS DE LA CROIX-ROUGE. "/>
                <p>tront quelquefois des journées pour faire quelques kilomètres? Il ne faudra pas
                    compter, en effet, sur les commodités d'une voie ferrée : si l'ennemi est
                    refoulé, . . . . . . . il est bien probable que son premier soin aura été de la
                    rendre inutilisable. D'autre part, les passages successifs du blessé dans les
                    différentes formations sanitaires avant son évacuation définitive ne sont pas
                    pour faire gagner du temps ni du confort ». </p>
                <p>Voilà pourquoi M. le Dr Perret a envisagé la possibilité d'avoir recours à la
                    voie aérienne pour ce service, étant entendu que, au moins pour débuter, son
                    emploi serait réservé aux seuls blessés gravement atteints, c'est-à-dire à peu
                    près à 20 0/0 du nombre total des blessés. On peut se rendre compte
                    immédiatement, dit-il, des immenses avantages résultant de cet emploi, et il les
                    développe en ces termes : « Le confort envisagé au point de vue spécial de la
                    suspension est idéal, si bien même que la catégorie des blessés considérés
                    jusqu'ici comme intransportables disparaît à peu près complètement. Or, ce sont
                    précisément ces intransportables qui compliquent étrangement le Service de santé
                    de l'avant, puisqu'ils immobilisent sur place un personnel et un matériel
                    considérables. La rapidité d'évacuation n'est-elle pas idéale aussi? L'avion
                    sanitaire suivant la ligne droite, libéré des encombrements sous-jacents,
                    protégé par ses insignes de neutralité, se fera un jeu, en quelques minutes,
                    d'aller déposer son précieux fardeau assez loin en arrière, dans une zone calme,
                    en tous cas proche d'une voie ferrée ou navigable, qui permettrait la
                    continuation du transport par trains sanitaires ou convois de bateaux ». </p>
                <p>L'auteur de ces lignes ne paraît pas douter de la possibilité de protéger l'avion
                    sanitaire au moyen des insignes de la neutralité. Sur ce point je dois, en
                    passant, faire toutes réserves, car là git, à mes yeux, toute la difficulté dont
                    l'étude va s'imposer dans quelques instants. </p>
                <p>Sous le bénéfice de cette observation, je ne serais pas loin de penser avec M.
                    Perret que le transport au moyen des aéroplanes, s'il était reconnu possible,
                    pourrait amener la suppression des formations sanitaires intermédiaires. Une
                    seule formation, assez rapprochée de la ligne de feu pour collecter facilement
                    les blessés, assez éloignée pour n'avoir pas trop à souffrir du feu de l'ennemi,
                    quelque chose comme l'ambulance légère prévue par le nouveau règlement. Là, les
                    blessés recevraient le complément des soins urgents commencés par le Service
                    régimentaire, et surtout seraient mis en état d'évacuation. C'est à proximité de
                    son emplacement que l'aéro viendrait atterrir et opérer son chargement. </p>
                <p>« Peut-être n'y aurait-il pas lieu de supprimer complètement les sections
                    d'hospitalisation destinées, en s'adjoignant à l'ambulance, à la </p>
                <fw place="bottom">REVUE - 1912 45 </fw>
                <pb n="698" rendition="AVIONS SANITAIRES  - JULLIOT. "/>
                <p>transformer en hôpital temporaire, mais on pourrait, dans de grandes proportions,
                    en restreindre le nombre et l'importance. </p>
                <p>A quelques vingt ou trente kilomètres en arrière, peut-être plus, en tous cas à
                    une distance qui ne saurait compter pour un avion, un centre serait constitué,
                    sur une voie ferrée ou fluviale de préférence, où s'opérerait la concentration
                    des évacués. Un hôpital, l'hôpital d'évacuation actuel par exemple, y serait
                    installé et aurait pour mission: 1° de soigner sur place les blessés incapables
                    de continuer le voyage; 2° de diriger les autres sur l'intérieur, en organisant
                    les trains sanitaires ou les convois de bateaux ». </p>
                <p>M. le Dr Perret prévoit une objection. Les avions sanitaires, en attendant le
                    moment de leur emploi, ne vont-ils pas, chargés sur leurs camions, contribuer à
                    l'encombrement général ? Nullement, répond-il; l'aéroplane peut suivre de très
                    loin la troupe à laquelle il est attaché; sa vitesse et surtout l'absence
                    d'obstacles sur sa route lui permettent, quelques minutes après la réception de
                    l'ordre, de rejoindre le point où l'on a besoin de lui (1). De même,
                    ajoute-t-il, le convoi de ravitaillement indispensable peut s'immobiliser en
                    arrière, près de l'hôpital d'évacuation par exemple, prêt à s'avancer s'il en
                    est besoin. </p>
                <p>Ceci posé, il restait à l'auteur de la proposition qui nous occupe, laquelle
                    remonte déjà au mois de mars 1912, plusieurs questions capitales à envisager. Je
                    lui laisse la parole, en priant que l'on veuille bien tenir compte, d'une part,
                    de son optimisme peut être exagéré et, d'autre part, des modifications apportées
                    aux données du problème par les progrès incessants de l'avionnerie. </p>
                <p>Donc la plus importante des questions à résoudre était peut-être celle de
                    l'aménagement de ces appareils à destination très spéciale. « Et d'abord,
                    combien d'hommes couchés chaque avion pourra-t-il transporter? </p>
                <p>Il est bien difficile de fixer un chiffre définitif. Prenant pour base un
                    appareil du Concours militaire pouvant enlever 300 kilos plus l'essence et
                    l'huile pour 300 kilomètres, nous voyons déjà que nous pouvons faire un sérieux
                    gain de poids sur le combustible.Nos appareils n'auront à parcourir qu'une
                    distance toujours assez faible, 60 ou 80 kilomètres au plus ; ils n'auront pas à
                    prévoir un grand excédent de puissance, puisqu'il ne leur sera jamais demandé de
                    s'élever très rapidement. Il semble donc que, avec le matériel nécessaire, il
                    n'est pas téméraire de penser qu'on pourrait actuellement enlever quatre blessés
                    couchés : c'est exactement ce que transporte une voiture à quatre roues qui fait
                    cinq à six kilomètres à l'heure en route excellente et libre. Il est du reste
                    parfaitement </p>
                <note place="bottom">(1) L'expérience acquise au cours des dernières grandes
                    manœuvres de l'Ouest confirme entièrement la justesse de ce point de vue. </note>
                <pb n="699" rendition="ET CONVENTIONS DE LA CROIX-ROUGE. "/>
                <p>raisonnable de compter d'ici peu sur un chiffre beaucoup plus élevé, huit ou dix,
                    par exemple ». </p>
                <p>En ce qui concerne la question de l'aménagement de ces blessés, M. Perret ne la
                    croit pas très difficile à résoudre. En tous cas, dit-il très justement, nos
                    constructeurs ont montré qu'ils savaient venir à bout de bien d'autres
                    difficultés. A eux également de rechercher lequel, du biplan ou du monoplan, se
                    prête le mieux à ce genre d'adaptation. </p>
                <p>Ce sont là, en effet, problèmes de détail, dont les spécialistes, si l'on en
                    était là, auraient vite fait de nous fournir la solution. Mais auparavant je
                    demande si ces spécialistes ne devraient pas être consultés sur une question
                    préjudicielle, à savoir si la tâche de transporter les blessés par la voie
                    aérienne, à supposer cette voie reconnue praticable, n'incomberait pas plutôt
                    aux dirigeables qu'aux aéroplanes: ces véhicules, par leurs dimensions et leur
                    puissance de traction, ne seraient-ils pas susceptibles de transporter un nombre
                    bien plus considérable de malades et dans des conditions de confortable
                    paraissant au premier abord bien supérieures? D'aucuns prétendent que les
                    aéroplanes sont destinés à se substituer entièrement aux dirigeables en ce qui
                    concerne le service de reconnaissance (1). S'il en devait être ainsi, ne
                    conviendrait-il pas de songer à utiliser certains de ceux-ci pour les besoins du
                    Service de santé ? Je laisse le soin d'envisager ce problème à de plus
                    compétents que moi, et je reviens bien volontiers à l'avion sanitaire de M. le
                    Dr Perret. Comme rendement, dit-il, l'aeroplane atteindrait facilement un
                    chiffre énorme, si on le compare aux autres modes d'évacuation. En six heures
                    (quatre heures de vol effectif, deux heures pour les chargements), un seul
                    appareil pourrait évacuer, à raison de huit blessés par voyage, une cinquantaine
                    de blessés à 30 kilomètres en arrière de la ligne de feu. En six heures, une
                    voiture d'ambulance transportera bien, à la même distance, quatre blessés
                    couchés, et dans quelles conditions!... Mais il lui faudra le même temps pour
                    revenir à son point de départ et être utilisée à nouveau... si l'état de ses
                    chevaux le permet !... </p>
                <p>Et voici la conclusion: « Rapidité, confort, grand rendement, simplification
                    appréciable et allègement des formations sanitaires de l'avant, évacution
                    immédiate à grande distance, sans intermédiaires, tels sont donc les énormes
                    avantages que présenterait l'emploi des aéroplanes par le Service de santé de
                    l'armée ». </p>
                <p>A ceux qui pourraient objecter qu'en l'état actuel de la navigation aérienne
                    cette réalisation est chimérique et que ses idées sont prématurées, M. Perret
                    répond: « Qu'ils jettent un regard en arrière et réfléchissent qu'en matière
                    d'aviation les progrès devancent les rêves les </p>
                <note place="bottom">(1) V. le Malin du 20 septembre 1912. </note>
                <pb n="700" rendition="AVIONS SANITAIRES  - JULLIOT. "/>
                <p>plus osés. La sécurité elle-même, si désirable que soit son perfectionnement, est
                    actuellement parfaitement suffisante; et pas un blessé n'hésiterait à se confier
                    à l'aéroplane, qui reculerait devant les souffrances et les dangers plus sûrs
                    encore d'un transport par voie de terre. </p>
                <p>L'augmentation de la sécurité nous permettra surtout, condition essentielle, de
                    voler par presque tous les temps ». </p>
                <p>La grande difficulté, à son avis, sera de munir tous ces avions d'un pilote. Mais
                    point n'est besoin, dit-il, d'officiers pour cette mission, assez simple en
                    somme, et il demande si l'on ne pourrait pas trouver, parmi les infirmiers
                    libérés par la suppression de certaines formations les quelques centaines de
                    pilotes nécessaires (1). « Et qui empêcherait les Sociétés de secours aux
                    blessés, qui disposent de moyens suffisants, d'entretenir dès le temps de paix,
                    sinon tous, du moins une partie de ces pilotes et de ces appareils » ? </p>
                <p>Cet appel ne pourra être entendu que s'il est pratiquement réalisable, et toute
                    la question est là. J'y arrive comme conclusion de ce long exposé; la tâche est
                    aride et la solution ne peut être cherchée qu'à la lueur des principes posés par
                    les conventions de la Croix-Rouge. </p>
                <p>IV </p>
                <p>La question se pose ainsi qu'il suit: le bénéfice de la neutralité pourrait-il,
                    dans l'état actuel des relations diplomatiques, être reconnu à un aéroplane qui,
                    se conformant aux prescriptions des conventions de Genève, se donnerait pour
                    mission soit de rechercher les blessés du champ de bataille, soit de les
                    recueillir pour les évacuer ? </p>
                <p>A cet égard la convention du 22 août 1864 dispose, dans son article 1er : </p>
                <p>Les ambulances et les hôpitaux militaires seront reconnus neutres, et, comme
                    tels, protégés et respectés par les belligérants aussi longtemps qu'il s'y
                    trouvera des malades ou des blessés ». </p>
                <p>L'article 2 énumère les personnels qui participeront au bénéfice de la
                    neutralité, soit notamment ceux des Services de santé, d'administration et de
                    transport des blessés. </p>
                <p>A l'article 6 on lit que les évacuations, avec le personnel qui les dirige,
                    seront couvertes par une neutralité absolue. </p>
                <p>Enfin, à l'article 7, il est dit qu'un drapeau distinctif et uniforme, soit celui
                    de la Croix de Genève, sera adopté pour les hôpitaux, les ambulances et les
                    évacuations et qu'il devra être, en toutes circonstances, accompagné du drapeau
                    national. </p>
                <note place="bottom">(1) La question se pose d'une façon plus radicale depuis que M.
                    le général de Lacroix a, dans le numéro du Temps du 23 mai 1912, proposé de
                    remédier à la crise des effectifs en remplaçant notamment les hommes du service
                    armé affectés aux sections d'infirmiers militaires par des employés civils. </note>
                <pb n="701" rendition="ET CONVENTIONS DE LA CROIX-ROUGE. "/>
                <p>Telles sont, à notre point de vue, les seules dispositions à retenir de la
                    convention de 1864. </p>
                <p>On sait que cette convention est encore en vigueur entre belligérants n'ayant pas
                    tous adhéré à celle du 6 juillet 1906. </p>
                <p>Transportons donc pour le moment nos aéroplanes dans le champ d'application de
                    cette première convention et reprenons les données du problème. L'un des
                    belligérants, soit au cours d'une bataille, soit après la cessation du feu,
                    élève dans les airs un avion battant pavillon national et pavillon de la
                    Croix-Rouge (art. 7 de la convention de 1864). Cet avion n'est monté que par des
                    médecins militaires, des officiers d'administration, des infirmiers ou des
                    brancardiers, tous pourvus du brassard de neutralité (art. 2). Cet appareil
                    explore en tous sens le champ de bataille, repérant sur une carte à grande
                    échelle les points où se trouvent les nids de blessés et les blessés isolés; ou
                    bien, restant en communication radio-télégraphique avec les brancardiers
                    demeurés à terre, il les renseigne sans perdre une minute. La question se pose
                    de savoir si l'ennemi aura le droit de tirer sur cet aéroplane. </p>
                <p>Restant pour le moment dans les termes de la convention de 1864, je n'hésite pas
                    à répondre par l'affirmative. </p>
                <p>Et je m'empresse de dire que ce ne sont pas les articles 1 et 2 qui me suggèrent
                    cette réponse. On a vu qu'aux termes de ces dispositions, les formations
                    sanitaires sont protégées aussi longtemps qu'il s'y trouve des malades ou des
                    blessés et que le personnel lui-même participe au bénéfice de la neutralité
                    lorsqu'il fonctionne el tant qu'il reste des blessés à relever ou à secourir. </p>
                <p>Ces dispositions ne sauraient nous arrêter. En ce qui concerne le matériel, on
                    admet que la disposition précitée de l'article 1er ne saurait être prise à la
                    lettre, car elle semble permettre la capture d'une ambulance actuellement
                    vacante, en marche pour rejoindre son armée, ce qui serait contraire à l'esprit
                    de la convention qui veut que les établissements sanitaires ne soient pas
                    détournés de leur destination. Aussi bien cette restriction demeure-t-elle sans
                    portée dans la pratique, qui reconnaît l'immunité des établissements sanitaires
                    en toutes occasions (1). </p>
                <p>A n'envisager le problème que de ce côté, il n'y aurait donc aucune difficulté,
                    ce qu'on dit du matériel d'une ambulance pouvant s'appliquer à l'avion sanitaire
                    qui, par hypothèse, serait assimilé à une voiture du Service de santé. </p>
                <p>Encore moins de difficulté en ce qui touche le personnel neutralisé montant
                    l'aéroplane; dans l'espèce ce personnel fonctionnerait et il y </p>
                <note place="bottom">(1) Fauchille et Politis, Manuel de la Croix-Rouge, p. 39. </note>
                <pb n="702" rendition="AVIONS SANITAIRES  - JULLIOT. "/>
                <p>aurait des malades et blessés à relever et à secourir. Et mieux, l'on n'admet pas
                    en pratique que l'immunité du personnel cesse lorsque ce personnel est
                    momentanément innoccupé, notamment lorsqu'il n'accompagne actuellement aucune
                    ambulance ou lorsqu'il n'y a ni blessés ni malades dans l'ambulance à laquelle
                    il est affecté. Il y a là une restriction inadmissible,et qui n'a jamais été
                    admise. Dans la pratique, le personnel est protégé en toutes circonstances, et
                    il doit l'être sous peine d'entraver sa mission » (1). </p>
                <p>Il y a cependant une circonstance dans laquelle ce personnel cesse d'être
                    protégé, et MM. Fauchille et Politis ont le soin de mentionner cette exception
                    aussitôt après l'énoncé de la règle que je viens de leur emprunter: «L'esprit
                    même du texte, disent-ils, implique que l'immunité n'appartient au personnel
                    sanitaire qu'autant qu'il s'abstient, de son côté, de toute immixtion dans les
                    hostilités. Voilà bien le principe de droit des gens auquel se heurte l'idée
                    même de faire explorer le champ de bataille par les avions. Le regard de ceux-ci
                    est trop pénétrant et porte à une étendue trop considérable. Qui, du haut des
                    nues ou même d'une faible hauteur, voit le lamentable charnier qu'est un champ
                    de bataille, voit également les positions environnantes de l'ennemi, et aucune
                    force humaine ne pourrait empêcher les médecins ou officiers d'administration
                    descendus de leur appareil de renseigner le commandement sur ces secrets
                    tactiques qui sont pour les troupes belligérantes le nœud de la victoire. </p>
                <p>Cet obstacle à la réalisation de l'idée que j'avais caressée est absolument
                    insurmontable, et cela est si vrai que la pratique sur ce point est même venue
                    restreindre encore les facilités que le texte de la convention de 1864
                    paraissait donner au Service de santé pour ses déplacements et ses évacuations.
                    A l'article 3 il est dit : « Les personnes désignées à l'article précédent
                    pourront, même après l'occupation par l'ennemi, continuer à remplir leurs
                    fonctions dans l'hôpital ou l'ambulance qu'elles desservent, ou se retirer pour
                    rejoindre le corps auquel elles appartiennent. Dans ces circonstances, lorsque
                    ces personnes cesseront leurs fonctions, elles seront remises aux avant-postes
                    ennemis par les soins de l'armée occupante ». Cette disposition finale, qui
                    parait cependant bien inoffensive, a été considérée comme inconciliable avec le
                    secret des opérations stratégiques. L'obligation de remettre le personnel
                    sanitaire ennemi aux avant-postes a paru trop absolue. En disant que le
                    rapatriement du personnel se fait par les soins de l'ennemi, MM. Fauchille et
                    Politis enseignent que la convention a voulu accorder à celui- </p>
                <note place="bottom">(1) Fauchille et Politis, op. cit., p. 31. </note>
                <pb n="703" rendition="ET CONVENTIONS DE LA CROIX-ROUGE. "/>
                <p>ci la faculté de fixer l'itinéraire à suivre, et ces auteurs rapportent que les
                    Japonais ont procédé ainsi à l'égard du personnel russe pendant la guerre
                    d'Extrême-Orient. « La Russie demandait que son personnel sanitaire fút renvoyé
                    au quartier général de son armée active. Les Japonais alléguèrent l'inconvénient
                    que présenterait, au point de vue militaire, le passage sur leur champ
                    d'opérations de personnes appartenant à la nationalité de l'ennemi, et ils
                    résolurent de renvoyer ce personnel en Russie par Ying-Keou. De même, après la
                    reddition de Port-Arthur, lorsqu'ils permirent au personnel sanitaire russe de
                    rejoindre son armée, ils l'obligèrent à passer par Shanghaï; et MM. Fauchille et
                    Politis de conclure: « Ces exemples prouvent que l'itinéraire fixé par l'armée
                    occupante peut condamner le personnel sanitaire qu'on rapatrie à rester en fait
                    pendant plusieurs mois hors d'activité de service. C'est un inconvénient
                    cependant inévitable, car tout belligérant doit avoir le souci de sa propre
                    conservation » (1). </p>
                <p>Comment, si cet inconvénient, malgré ses conséquences désastreuses au point de
                    vue humanitaire, n'a pas été considéré comme contraire à l'esprit de la
                    convention de Genève, pourrait-on sérieusement admettre qu'il serait conforme à
                    cet esprit de permettre aux brancardiers de rechercher leurs blessés en
                    aéroplane? </p>
                <p>Ce que je viens de dire de la recherche des blessés au moyen des avions
                    s'applique pour les mêmes motifs aux évacuations par avions sanitaires de M. le
                    Dr Perrel. Il est impossible, en présence de la convention de 1864, de
                    reconnaitre la neutralité à un aéroplane ou à un dirigeable chargé de
                    transporter des blessés vers l'arrière ou vers l'intérieur. Aux arguments
                    ci-dessus développés j'ajouterai cette nouvelle citation empruntée à MM.
                    Fauchille et Politis. S'agissant de l'article 6, alinéa 5, ainsi conçu: « Les
                    évacuations, avec le personnel qui les dirige, seront couvertes par une
                    neutralité absolue », ces auteurs s'expriment ainsi : « Cette formule laisserait
                    croire que les convois d'évacuation doivent être toujours respectés, quelle que
                    soit leur conduite; qu'ils ne peuvent jamais être ni entravés dans leur marche,
                    ni contrôlés dans leurs agissements par l'ennemi qui les rencontre. Tout cela
                    est reconnu, dans la pratique, inadmissible: la protection des convois doit se
                    concilier avec le droit de défense de l'ennemi. S'il est imposé à celui-ci de
                    les respecter en principe, il doit lui être reconnu la faculté d'autoriser out
                    de défendre leur sortie d'une ville assiégée ou leur passage à travers ses
                    lignes; il doit pouvoir leur imposer l'itinéraire compatible avec les </p>
                <note place="bottom">(1) Op. cit., p. 34. </note>
                <pb n="704" rendition="AVIONS SANITAIRES  - JULLIOT. "/>
                <p>nécessités de ses opérations; exercer sur eux un droit de contrôle et de visite;
                    procéder au besoin à leur dislocation... » (1). </p>
                <p>Et les auteurs du Manuel de la Croix-Rouge précisent encore ici que, pour qu'un
                    convoi d'évacuation ait droit à l'inviolabilité, il faut qu'il soit
                    véritablement un convoi d'évacuation et qu'il reste dans son rôle exclusif
                    d'unité sanitaire ; ils ajoutent notamment que le convoi cesserait d'être
                    inviolable si les hommes qui le composent se livraient à des actes d'hostilité.
                    Sans doute, ajouterons-nous, le personnel chargé de conduire l'avion ou le
                    dirigeable sanitaire pourra ne pas s'adonner sciemment au service de
                    renseignements, mais il ne peut se bander les yeux, non plus que se bâillonner
                    lors de sa descente à terre. Dans ces conditions, il est impossible qu'un
                    belligérant, qui ne serait lié par aucune disposition impérative de la
                    convention de Genève, tolère de pareils agissements de la part de son
                    adversaire. </p>
                <p>Voilà où nous conduit l'examen du problème à la lueur des seuls principes de
                    1864. </p>
                <p>V </p>
                <p>On sait que la nouvelle convention de Genève du 6 juillet 1906 n'a pas abrogé son
                    ancêtre de 1864. La convention primitive, avons-nous dit, subsiste dans les
                    rapports des belligérants, lorsque tous n'ont pas adhéré à celle de 1906. Entre
                    nations ayant toutes donné cette adhésion le texte de 1864 est, au contraire,
                    devenu lettre morte. Cette dernière hypothèse sera la plus fréquente dans
                    l'avenir, les adhésions en question étant fort nombreuses (2). Il importe donc
                    d'examiner si les dispositions nouvelles de 1906 modifient les données du
                    problème envisagé. </p>
                <p>Sur plusieurs points le texte de 1906 contient des dispositions plus larges; et,
                    sur d'autres, des précisions ont été apportées à la rédaction primitive. </p>
                <p>En termes plus compréhensifs que son aînée, la convention de 1906 édicte, dans
                    son article 6: « Les formations mobiles (c'est-à-dire celles qui sont destinées
                    à accompagner les armées en campagne) et les établissements fixes du Service de
                    santé seront respectés et protégés par les belligérants ». </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Art. 7. La protection due aux formations et établissements sanitaires cesse si
                    l'on en use pour commettre des actes nuisibles à l'ennemi ». </p>
                <p>L'article 9 accorde le bénéfice de la neutralité notamment au person- </p>
                <note place="bottom">(1) Op. cit., p. 42. </note>
                <note place="bottom">(2) Actuellement 34 Etats ont ratifié la convention de 1906 ou
                    y ont adhéré. V. cette Revue, t. XIX (1912), p. 623 et 635, et Documents, p. 2. </note>
                <pb n="705" rendition="ET CONVENTIONS DE LA CROIX-ROUGE. "/>
                <p>nel exclusivement affecté à l'enlèvement, au transport et au traitement des
                    blessés et des malades, ainsi qu'à l'administration des formations et
                    établissements sanitaires ». </p>
                <p>Au premier coup d'œil nous apercevons dans la convention de 1906 une disposition,
                    celle de l'article 7 ci-dessus, qui vient corroborer en termes plus précis ce
                    que nous avions dégagé de l'esprit, mais non de la lettre du traité de 1864, à
                    savoir que la protection due aux formations et établissements sanitaires cesse
                    si l'on en use pour commettre des actes nuisibles à l'ennemi.Si un doute avait
                    été permis sur ce point sous l'empire de la première convention, il n'y aurait
                    plus de place pour la moindre hésitation en présence de termes aussi formels.
                    Et, en effet, y a-t-il un acte plus nuisible à l'ennemi, que celui, fût-il
                    involontaire, de percer le secret de ses opérations? A cet égard MM. Fauchille
                    et Politis font même observer que, si la convention de 1906 ne parle que du
                    matériel, des motifs semblables doivent faire admettre la même restriction en ce
                    qui concerne l'immunité du personnel. « Celui-ci ne doit pas, par exemple,
                    entrer sans permission dans la ligne des opérations de l'ennemi, car il peut, en
                    surprenant le secret de ses positions, lui causer un grave préjudice. S'il y
                    entre sans permission, l'ennemi aura le droit ou bien de le catpurer et de le
                    détenir, pour que le secret militaire soit gardé, ou bien, si la capture n'est
                    pas en fait possible; d'ouvrir le feu dans sa direction, pour lui indiquer qu'il
                    ne peut s'avancer davantage et de tirer sur lui s'il n'obéit pas à l'injonction
                    donnée ». Il parait que telle fut la règle des Japonais en 1904-1905, règle
                    d'avance conforme à l'esprit de la nouvelle convention (1). </p>
                <p>Sur un autre point la convention de 1906 consacre expressément ce que les usages
                    avaient imposé sous l'empire du texte de 1864, à savoir que les belligérants
                    peuvent toujours intercepter un convoi d'évacuation et le disloquer, en se
                    chargeant des malades et blessés qu'il contient. </p>
                <p>C'est dire que les contractants de 1906, encore bien moins que ceux de 1864, ne
                    sauraient supporter l'idée de permettre à des convois d'évacuation, aériens ou
                    non, de circuler librement, en surprenant tous les secrets qui défileraient sous
                    leurs yeux comme par hasard. </p>
                <p>VI </p>
                <p>Certaines nécessités de la guerre moderne viennent au surplus rendre le problème
                    de droit international que nous envisageons d'une solution encore plus
                    difficile. </p>
                <p>De l'expérience acquise dans la guerre de l'Afrique du Sud et dans </p>
                <note place="bottom">(1) Fauchille et Politis, op. cit., p. 58. </note>
                <pb n="706" rendition="AVIONS SANITAIRES  - JULLIOT. "/>
                <p>celle de l'Extrême-Orient, il résulte que le relèvement des blessés dans le jour
                    est à peu près impossible. M. Sassarel, médecin militaire russe, raconte que le
                    travail était ininterrompu dans les postes de secours. « Les nuits surtout
                    étaient terribles. Quand, avec le soir, le grondement du canon cessait,
                    l'arrivée des blessés devenait plus fréquente et le poste de secours travaillait
                    à plein. Pendant le jour, on avait moins à faire, parce que balles et obus
                    empêchaient de retirer les blessés des endroits battus et de les apporter. Les
                    blessés eux-mêmes demandaient qu'on les laissât tranquilles. M. le Dr Berthier,
                    dans ses conférences précitées, en conclut que le relèvement des blessés sera
                    très difficile pendant le jour, souvent impraticable. Dans le jour il y aura des
                    accalmies, dont parfois il sera possible de profiter pour porter secours aux
                    blessés et pour opérer le relèvement. Mais l'accalmie sera-t-elle assez longue
                    pour permettre aux brancardiers d'effectuer leurs voyages d'aller et retour? </p>
                <p>«Il est à présumer qu'ils seraient souvent surpris par la reprise du feu et
                    qu'ils subiraient le sort de tout homme s'exposant debout sur le champ de
                    bataille. Les accalmies peuvent avoir des raisons multiples: manque passager de
                    munitions, fatigue des hommes, déplacement momentané de l'action. L'accalmie
                    peut tenir à ce que les ennemis n'ont pas devant eux de but vivant visible. Les
                    brancardiers, en se portant en avant, viendraient donc rompre le charme et
                    rappeler le feu, en l'attirant sur eux (1). Il est cependant une accalmie sur
                    laquelle nous devons absolument compter, pour opérer le relèvement des blessés,
                    c'est l'accalmie de la nuit. Mais alors comment explorer du haut d'un aéroplane
                    un champ de bataille plongé dans les ténèbres ? On a bien songé, pour la
                    recherche nocturne des blessés, à éclairer le champ de bataille; mais ce n'est
                    pas sans inconvénient. On tient de M. le général Frater que les Allemands, en
                    1870, avaient l'habitude de tirer des coups de fusil sur les feux ou les
                    lumières qu'ils pouvaient apercevoir du côté français les soirs de bataille, et
                    il en aurait été ainsi en particulier pendant la nuit du 31 août (2). Ce danger
                    est si réel, parait-il, que les moyens d'éclairage du champ de bataille ont dû
                    être abandonnés par les Japonais dans la guerre d'Extrême-Orient. Ils ne
                    seraient utilisables que quand l'ennemi est à deux ou trois kilomètres. A une
                    moindre distance tout point lumineux attire le feu de l'ennemi. Il est donc tout
                    à fait impossible de songer à un éclairage intensif du champ de bataille, le
                    seul qui permettrait à un aéroplane de procéder à une exploration utile ;
                    l'éclairage de l'avenir est celui qui permettra l'invisibilité du foyer
                    lumineux. Une lanterne por- </p>
                <note place="bottom">(1) Berthier, Conférence de 1906. </note>
                <note place="bottom">(2) Berthier, Conférences de 1906 et 1909. </note>
                <pb n="707" rendition="ET CONVENTIONS DE LA CROIX-ROUGE. "/>
                <p>tative à foyer invisible avait été construite, il y a quelques années, par </p>
                <p>MM. Berthier et Gossart; un type nouveau paraissant s'approcher de la perfection
                    a été présenté et expérimenté aux manoeuvres du Service de santé du gouvernement
                    militaire de Paris de 1912 par M. l'officier d'administration de 1r classe Ponze
                    vera. Les plus grands espoirs sont donc permis de ce côte, mais il en va tout
                    autrement de l'utilisation de l'aéroplane. A cet égard, la nécessité de
                    procéder, la plupart du temps pendant la nuit,à la recherche des blessés et
                    l'impossibilité de réaliser un éclairage intensif du champ de bataille
                    réduisent, en fait, à bien peu de chose l'espoir d'utiliser jamais l'aéroplane
                    pour cette recherche. Au lendemain de la bataille, des circonstances
                    exceptionnelles seules permettraient d'y recourir, et de ce nombre serait la
                    certitude que l'ennemi est à une distance suffisante pour que l'aéroplane, en
                    volant à faible hauteur, ne puisse être atteint par les projectiles. Mais il
                    reste que, même dans ce cas, l'aéroplane ne pourrait voler qu'à ses risques et
                    périls et que, même monté par un personnel neutralisé, s'il jugeait à propos
                    d'arborer le pavillon de Genève à côté du sien, ce ne pourrait être également
                    qu'à ses risques et périls (1). </p>
                <p>Il est cependant une utilisation de l'aéroplane à la recherche des blessés que je
                    crois dès maintenant possible d'envisager. Nous avons vu combien avaient été
                    nombreux les disparus en 1870; nous avons vu combien de malheureux, dans les
                    dernières guerres, n'avaient pu être retrouvés avant deux, trois et même dix
                    jours. En présence de pareilles éventualités, il sera toujours possible
                    d'utiliser l'aéroplane, non pas pour la recherche immédiate, mais pour une
                    dernière et suprême exploration des replis de terrain, quand l'éloignement de
                    l'ennemi permettra d'élever les appareils sans risquer de ramener la mitraille
                    ou les obus de l'ennemi précisément sur l'ambulance où sont recueillis ceux que
                    protège la convention de Genève. Les officiers aviateurs qui, sortant de leur
                    rôle d'éclaireurs d'avant-garde, voudront bien s'associer à cette œuvre de pitié
                    pour leurs camarades tombés au champ d'honneur, mériteront bien de l'armée tout
                    entière. Et dans l'avenir il appartiendra au commandement d'envisager si, en vue
                    de cette besogne éventuelle, il est vrai, mais si éminemment désirable, il
                    convient d'utiliser les avions de combat, qui deviendraient ainsi, selon
                    l'expression de M. Ader, des </p>
                <note place="bottom">(1) Peut-être pourrait-on être tenté de voir dans cet acte non
                    une infraction à la convention de Genève, mais un abus du droit des gens. Il
                    importe peu dans la pratique; la sanction serait toujours pour l'ennemi le droit
                    d'ouvrir le feu sur le véhicule aérien soupçonné de sortir de son rôle
                    rigoureusement sanitaire. - Comp., en droit civil, Julliot, De l'abus du droit
                    dans ses applications à la locomotion aérienne. V. aussi Julliot, De la
                    propriété du domaine aérien, Paris, Larose et Ténin, édit. </note>
                <pb n="708" rendition="AVIONS SANITAIRES  - JULLIOT. "/>
                <p>avions à tout faire, ou bien s'il ne serait pas possible de songer à doter d'un
                    ou deux aéroplanes, à ce spécialement destinés, soit le médecin divisionnaire,
                    soit le médecin chef du Service de santé des étapes. </p>
                <p>En ce qui concerne le transport des blessés par aéroplanes, je crois avoir
                    démontré que la protection de la convention de Genève ne saurait, non plus,
                    juridiquement parlant, lui être acquise. En fait, lorsqu'il s'agira
                    d'évacuations, dont le point de départ sera suffisamment éloigné des lignes
                    ennemies pour que les atteintes de la partie adverse ne soient pas à craindre,
                    le transport par la voie aérienne, tel que le demande M. le Dr Perret, pourra
                    évidemment être expérimenté. Je ne crois vraiment pas qu'il y ait inconvénient
                    ni même incorrection à ce que, affectés au service des blessés et montés par un
                    personnel neutralisé, ces appareils arborent, à côté du pavillon national, le
                    pavillon de la Croix-Rouge; mais, encore un coup, ils n'acquerraient
                    éventuellement de ce fait de droits au respect de l'ennemi que dans la limite où
                    il conviendrait à celui-ci de leur accorder ce respect. Autant dire que les
                    malades et blessés ainsi transportés n'auraient guère que la sécurité offerte
                    par l'éloignement des troupes adverses, et qu'il importe assez peu que le
                    pavillon de la Croix-Rouge les abrite ou non. </p>
                <p>S'il n'est pas actuellement possible de tout retenir dans le système de M. le Dr
                    Perret, il faut néanmoins accueillir, comme paraissant tout à fait dignes d'être
                    médités, les arguments que cet auteur donne en faveur d'un moyen de locomotion
                    éminemment rapide et d'une douceur idéale pour des blessés. La pierre
                    d'achoppement contre laquelle vient se heurter son avion sanitaire est
                    précisément dans le texte et l'esprit des conventions de Genève. J'aurais bien
                    désiré aboutir à une conclusion opposée, et comme preuve de ma bonne volonté je
                    ne peux mieux faire que de rappeler à l'auteur de cette généreuse conception,
                    mais sans grand espoir qu'il puisse en tirer un profit appréciable, l'article 8
                    de la convention de 1864, et l'article 25 de celle de 1906, lesquels donnent
                    tous pouvoirs aux commandants en chef des armées belligérantes pour pourvoir aux
                    détails d'exécution ainsi qu'aux cas non prévus d'après les instructions de
                    leurs gouvernements et conformément aux principes généraux de la matière. </p>
                <p>Maintenant que réserve l'avenir? L'utopie d'aujourd'hui c'est souvent la vérité
                    de demain. Quelles transformations profondes subira l'art de la guerre en
                    présence du développement progressif des engins aériens ? </p>
                <p>Nous ne sommes peut-être pas très éloignés des temps prédits par M.Ader dans son
                    beau livre sur L'aviation militaire. Les événements précèdent les institutions,
                    mais celles-ci doivent suivre de gré ou de force. En 1864 les puissances
                    contractantes n'avaient prévu que la guerre terrestre. </p>
                <pb n="709" rendition="ET CONVENTIONS DE LA CROIX-ROUGE. "/>
                <p>La force des événements, et notamment les tristesses des guerres maritimes entre
                    la Chine et le Japon et entre l'Espagne et les États-Unis, a contraint le monde
                    civilisé à s'occuper du sort des marins blessés et naufragés, et ce fut l'oeuvre
                    des conventions de la Haye du 29 juillet 1899 et du 18 octobre 1907. Un jour
                    viendra sans doute où il faudra, à son tour, humaniser la guerre aérienne; ce
                    jour, si proche soit-il, n'est pas encore arrivé, et la seule question qui se
                    pose actuellement est celle de savoir si les voies aériennes peuvent être
                    utilisées pour secourir les blessés des guerres continentales: en présence des
                    conventions diplomatiques existantes, nous avons vu que c'était juridiquement
                    impossible et, dans l'état actuel de l'art militaire, nous avons dû reconnaitre
                    que l'on se heurtait à des difficultés matérielles presque aussi insurmontables.
                    Convient-il, dans ces conditions, de songer à entamer des tractations
                    internationales en vue de nouveaux accords sur ce point? </p>
                <p>Les difficultés du problème tactique seraient-elles aplanies si, par exemple, à
                    l'instar de ce qui se passe dans la guerre maritime, il devenait loisible aux
                    puissances de posséder des dirigeables ambulances ou des avions sanitaires
                    construits et aménagés spécialement et uniquement en vue de secourir ou
                    transporter les victimes de la guerre ? Les gouvernements contractants
                    communiqueraient les noms de ces unités avant l'ouverture des hostilités ou tout
                    au moins avant toute mise en usage. Ces appareils porteraient des signes
                    distinctifs indélébiles peints à même leur toile ou le taffetas de leur
                    enveloppe et non susceptibles d'être enlevés ou effacés en cas de besoin. Les
                    gouvernements s'engageraient à n'utiliser ces bâtiments pour aucun but
                    militaire, et les belligérants auraient sur eux un droit de contrôle et de
                    visite ; ils pourraient refuser leur concours, leur enjoindre de s'éloigner,
                    leur imposer une direction déterminée, mettre à bord un Commissaire, et même les
                    détenir, si la gravité des circonstances l'exigeait. Toutes ces précautions, et
                    d'autres encore, à mon avis, seraient vaines tant que les pilotes et voyageurs
                    aériens auraient des yeux pour voir et une bouche pour parler. </p>
                <p>« A la guerre, disait M. le général Trémeau, il n'y a qu'une théorie, celle du
                    bon sens ». Or le bon sens n'admettra jamais que des infirmiers, à la faveur de
                    leur brassard, puissent plonger dans le camp ennemi, à moins de les obliger à
                    porter ce brassard sur leurs yeux en guise de bandeau. </p>
                <p>Et puis il ne faut pas oublier que les conventions de Genève et de la Haye n'ont
                    eu pour ambition, selon les propres termes de leurs préambules, que de «
                    diminuer, autant qu'il dépendait d'elles, les maux inséparables de la guerre ».
                    Ne pouvant s'abstraire des réalités, elles ont, disent </p>
                <p>MM.Fauchille et Politis, abandonné aux idéologues la poursuite des chi- </p>
                <pb n="710" rendition="ENGELHARDT. - QUESTION DES PÉAGES FLUVIAUX EN ALLEMAGNE "/>
                <p>mères, pour se contenter d'un progrès relatif mais réalisable » (1). Il est
                    louable assurément de se préoccuper des exigences de l'humanité, mais il ne faut
                    pas oublier les nécessités de la guerre ; « il convient, a dit à plusieurs
                    reprises le maître incontesté qu'est M. Louis Renault, d'éviter les
                    prescriptions inspirées sans doute par des sentiments généreux, mais exposées à
                    être méconnues par les belligérants, dont elles entraveraient l'action.
                    L'humanité ne gagne pas beaucoup par l'adoption d'une règle qui doit rester à
                    l'état de lettre morte, et la notion du respect des engagements pris s'en
                    affaiblit. Il est donc indispensable de n'imposer que des obligations qui
                    puissent être exécutées en toutes circonstances et de laisser aux combattants la
                    latitude dont ils ont besoin ». C'est ce que disait déjà Montesquieu, il y a
                    plus de deux siècles, et qui sera encore vrai dans les siècles à venir, à savoir
                    que les nations doivent se faire dans la guerre le moins de mal qu'il est
                    possible, sans nuire à leurs propres intérêts» (2); et, puisque M. Ader nous
                    affirme que les avions de guerre contribueront à rendre les guerres de l'avenir
                    moins meurtrières, croyonsle; contentons-nous pour le moment de ce progrès,
                    poussons-le même de toutes nos forces et laissons sommeiller jusqu'à plus ample
                    informé les avions sanitaires. Ce sera ma conclusion, et à ceux qui me
                    reprocheraient de sacrifier trop aisément aux exigences de la guerre les plus
                    hautes raisons d'humanité, je rappellerai, avec MM. Fauchille et Politis, que
                    l'expérience a depuis longtemps répondu en montrant l'insuccès de toute
                    disposition qui, en sens opposé, sacrifierait aux aspirations humanitaires les
                    plus impérieuses nécessités de la lutte armée » (3). </p>
                <byline>CH.-L. JULLIOT, Docteur en droit.</byline>
            </div>
            <div type="article">
                <head>LA QUESTION DES PÉAGES FLUVIAUX EN ALLEMAGNE AU POINT DE VUE DU DROIT
                    INTERNATIONAL (4). </head>
                <p>Le projet de loi sur les péages fluviaux dont la Prusse s'est avisée ily a quatre
                    ans, et qui a suscité au sein de l'Empire allemand une si vive </p>
                <note place="bottom">(1) Op. cit., p. 154. </note>
                <note place="bottom">(2) Montesquieu, Esprit des lois, liv. I, chap. III. </note>
                <note place="bottom">(3) Op. cit., p. 154. </note>
                <note place="bottom">(4) V. cette Revue, t. XVII (1910), p. 197 et 609. </note>
                <pb n="711" rendition="AU POINT DE VUE DU DROIT INTERNATIONAL. "/>
                <p>opposition, a été adopté par le Reichstag le 24 décembre 1911 (1) après d'actives
                    négociations avec chacun des Confédérés dissidents. </p>
                <p>Ce vote toutefois, s'il mettait fin à un sérieux conflit intérieur, n'avait au
                    fond qu'une valeur relative, en ce sens qu'il affectait des intérêts étrangers
                    sans le concours desquels son application intégrale devait rester suspendue. </p>
                <p>Telle est du moins l'interprétation logique de l'article 6 du nouvel acte
                    constitutionnel qui sauvegarde expressément « les droits » résultant pour les
                    Pays-Bas, pour l'Autriche et pour la Suisse des traités conclus avec ces États
                    aux dates respectives du 17 octobre 1868,du 22 juin 1870, du 10 mai 1879 et
                    relatifs à la navigation du Rhin et de l'Elbe. </p>
                <p>L'article 7 ajoute d'ailleurs que la date à laquelle la loi deviendra exécutoire
                    sera déterminée par ordonnance impériale avec l'assentiment du </p>
                <p>Bundesrat. </p>
                <p>Remarquons ici qu'en faisant allusion aux droits de l'Autriche et des Pays-Bas,
                    la rédaction prussienne, avec une arrière pensée peut-être, néglige la mention
                    du traité général auquel se rattachent les titres primordiaux de ces deux
                    riverains de l'Elbe et du Rhin, c'est-à-dire qu'elle passe sous silence l'acte
                    du Congrès de Vienne de 1815 dont les maximes fluviales ont été confirmées comme
                    norme européenne par le Congrès de Paris de 1856 et par les Conférences de
                    Paris, de Londres et de Berlin de 1858, de 1883 et de 1885. </p>
                <p>Je me suis appliqué dans un précédent exposé (2) à commenter la charte de 1815 en
                    tant qu'elle se rapporte à la question inscrite en tête de ces pages,et c'est en
                    me référant à ce premier aperçu que j'en résume ainsi les conclusions: </p>
                <p>Les Etats riverains d'une même voie navigable constituent entre eux une
                    communauté qui repose notamment sur l'uniformité du système fiscal et sur
                    l'interdépendance de ces États relativement aux travaux d'entretien et
                    d'amélioration de cette voie (3). </p>
                <p>Telle est, au point de vue restreint de la présente étude, la double condition
                    fondamentale de l'entente internationale à défaut de laquelle la restauration
                    des péages résolus en principe par le Parlement allemand ne saurait aboutir. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <note place="bottom">(1) Le texte de cette loi est dans le Reichsgesetzblatt,. 1911,
                    nº 72. — Une traduction française de la loi du 24 décembre 1911 a paru dans le
                    Bulletin analytique des principaux documents parlementaires étrangers
                    (publication de la Chambre française des députés), nº du 25 juin 1912, p. 37-47. </note>
                <note place="bottom">(2) V. cette Revue, t. XVII (1910), p. 609. </note>
                <note place="bottom">(3) V. les articles 108 à 116 du traité de Vienne de 1815. </note>
                <pb n="712" rendition="ENGELHARDT. - QUESTION DES PÉAGES FLUVIAUX EN ALLEMAGNE "/>
                <p>Un autre point de doctrine mérite d'être signalê dans cette Revue, car il
                    intéresse et met éventuellement en cause la France dont deux affluents du Rhin,
                    la Moselle et la Meuse, traversent le territoire. </p>
                <p>Le riverain d'un affluent navigable jouit, relativement au libre usage du fleuve
                    dans lequel cet affluent se déverse, des mêmes droits que le riverain de ce
                    fleuve. C'est-à-dire que ce dernier ne pourrait pas plus inlerdire ou entraver à
                    son encontre la fréquentation du courant principal qui descend vers la mer
                    ouverte qu'il ne lui serait loisible d'user d'une pareille rigueur à l'égard de
                    son propre coriverain. </p>
                <p>Il n'y a rien de plus naturel, par exemple, que la Prusse, dominant sur tout le
                    cours de l'Oder, partage le trafic fluvial avec la Russie qui ne possède qu'un
                    embranchement de cette voie, la Wartha. Une telle association parait en général
                    d'autant moins facultative que les classifications géographiques sont souvent
                    arbitraires et que telle masse liquide qualifiée de simple affluent pourrait
                    être considérée comme la maîtresse branche et porter plus justement son nom à la
                    mer (1). </p>
                <p>Aussi le traité de Vienne, en ses articles séparés relatifs au Neckar, au Mein, à
                    la Moselle et à la Meuse, dispose-t-il que la liberté convenue pour le Rhin sera
                    étendue à ces rivières du point où elles deviennent navigables jusqu'à leur
                    embouchure. Il stipule aussi, et cette clause est digne d'attention, que les
                    taxes prélevées sur la Moselle et sur la Meuse seront ramenées aux mêmes taux
                    que celles en vigueur sur le Rhin, c'est-à-dire qu'il y aura identité entre les
                    règlements fiscaux respectifs (2). </p>
                <p>Notons ici que la Moselle et la Meuse sont navigables l'une sur 356 kilomètres
                    depuis Frouard jusqu'au Rhin et l'autre sur 262 kilomètres depuis Verdun
                    jusqu'au Waal et au Lech. </p>
                <p>La loi allemande de 1911 consacre et développe, reconnaissons-le, avec une
                    véritable maîtrise, la nouvelle constitution du condominium fluvial dans son
                    application aux trois bassins du Rhin, du Weser et de l'Elbe. J'en extrais les
                    données suivantes : </p>
                <note place="bottom">(1) Il n'y a pas de différence notable entre le volume de la
                    Moldava et celui de la partie de l'Elbe située en amont du confluent de cette
                    rivière. L'Amazone, le Jénissé, le Kiang sont d'autres exemples de cette
                    anomalie. </note>
                <note place="bottom">(2) V. les articles 1 à 6 du règlement des affluents du Rhin
                    annexé au traité de Vienne de 1815. </note>
                <pb n="713" rendition="AU POINT DE VUE DU DROIT INTERNATIONAL. "/>
                <p>Les États coriverains de chacun des trois bassins forment entre eux une
                    association (Strombauverband) à laquelle est préposée une Commission (Ausschuss)
                    dont les attributions essentielles consistent à établir le devis des travaux
                    d'entretien et d'amélioration jugés nécessaires, ainsi qu'à arrêter le tarif des
                    droits de navigation (Befahrungsabgaben) destinés à couvrir les frais de ces
                    travaux. </p>
                <p>Cette Commission se compose des délégués directs de ces États qui disposent d'un
                    nombre de voix proportionné à la longueur des rives respectives et la Prusse en
                    a la présidence avec voix prépondérante en cas de partage. </p>
                <p>Ainsi, par exemple, l'association rhénane comprend la Prusse avec huit voix, la
                    Bavière avec quatre voix, le Wurtemberg avec trois voix, Bade avec cinq voix, la
                    Hesse avec quatre voix, l'Alsace-Lorraine avec trois voix, et son action
                    s'exerce d'une part sur le Rhin depuis la frontière helvétique jusqu'à la
                    frontière néerlandaise et d'autre part sur le Neckar depuis Esling, sur le Mein
                    depuis Bamberg, sur la Lahn depuis Giessen, sur la Moselle depuis Metz et sur la
                    Saare depuis Brebach. </p>
                <p>A la Commission administrative sont adjoints des Conseillers (Beiräte)
                    représentant en nombre déterminé les sociétés ou corporations locales du
                    commerce, de l'industrie et de l'agriculture. Ces auxiliaires du second degré
                    concourent à titre exclusivement consultatif aux décisions de la Commission
                    administrative et peuvent même instituer des sous-Comités d'étude qui préparent
                    les éléments de leurs propres délibérations. </p>
                <p>Sans doute cette transformation mûrement élaborée des rapports entre États
                    riverains aurait le mérite de réaliser la « centralité que l'un des principaux
                    négociateurs de 1815, le Baron Guillaume de Humboldt, estimait désirable pour
                    une amélioration rationnelle des fleuves internationaux (1). </p>
                <p>Imputée sur le budget national pour les travaux généraux, sans acception des
                    frontières particulières, cette amélioration technique serait plus méthodique,
                    plus régulière et plus efficace. Mais à quel prix ?», se sont empressés
                    d'objecter les gouvernements de Saxe, de Bade et de Hesse, lorsque le projet
                    prussien leur fut communiqué. </p>
                <p>A leurs yeux, non seulement la réforme proposée constituerait un grave
                    empiètement du pouvoir central sur l'autonomie souveraine des États confédérés.
                    Par le renchérissement des matières premières et des denrées alimentaires qui en
                    serait la conséquence, elle compromettrait </p>
                <note place="bottom">(1) Mémoire du 5 février 1815. </note>
                <fw place="bottom">REVUE. 1912 46 </fw>
                <pb n="714" rendition="ENGELHARDT. - QUESTION DES PÉAGES FLUVIAUX EN ALLEMAGNE "/>
                <p>sandra au grand préjudice de l'agriculture du Sud et de l'industrie du Nord
                    l'immense bienfait économique auquel la suppression des péages fluviaux a si
                    heureusement contribué après dix années de luttes et de pénibles négociations
                    (1). </p>
                <p>Aussi se persuade-t-on volontiers dans les milieux intéressés que la Prusse
                    n'obtiendra pas au dehors le concours auquel elle a pu obliger ses alliés dont
                    le patriotisme a été mis à une si dure épreuve. </p>
                <p>«Nous serons réduits, disait-on à ce propos dans un journal rhénan, à attendre
                    que le dernier mot nous vienne de l'étranger comme à l'époque néfaste de nos
                    divisions nationales . </p>
                <p>Jusqu'à présent la loi fédérale du 24 décembre 1911 n'a fait l'objet d'aucune
                    ouverture auprès des États riverains non allemands. Mais on sait que les
                    gouvernements autrichien et néerlandais, d'accord avec l'opinion publique, sont
                    absolument contraires au rétablissement de droits de navigation sur l'Elbe et
                    sur le Rhin. </p>
                <p>Le Cabinet de Vienne, en particulier, a manifesté son opposition en représentant
                    au Reichsrath par l'organe du ministre du commerce, M. Weiskirchner, que l'Elbe
                    et son grand affluent la Moldava étaient les débouchés naturels des produits
                    miniers et industriels de la Bohème, que des sommes considérables avaient été
                    dépensées pour la correction de leur cours et pour les aménagements spéciaux
                    réclamés par les entreprises locales et que les péages projetés porteraient un
                    coup sensible à la prospérité de cette région (2). « li est certain, fut-il même
                    déclaré, que pour une affaire économique de cette importance une compensation
                    politique ne saurait exister» (3). </p>
                <p>༥ </p>
                <p>Est-ce à dire que le veto autrichien n'est pas irréductible et que dans l'ordre
                    des intérêts matériels la diplomatie allemande se croit suffisamment armée pour
                    obtenir un compromis? </p>
                <p>C'est, paraît-il, la confiance que l'on voudrait entretenir à Berlin, à s'en
                    rapporter à l'impassibilité olympienne et au langage apaisant affectés par le
                    chancelier impérial et par le ministre des affaires étran gères (4). </p>
                <note place="bottom">(1) V. le Mémoire de la Saxe et de Bade officiellement publié
                    le 9 décembre 1910. </note>
                <note place="bottom">(2) Le trafic de l'Elbe s'est élevé à quatre millions de tonnes
                    de marchandises en 1908. </note>
                <note place="bottom">(3) V les procès-verbaux des délibérations du Reichsrath de
                    novembre 1910 et de février 1911. </note>
                <note place="bottom">(4) « Nous ne prenons pas la chose au tragique, disait M. de
                    Kiderlen-Wachter le 10 février 1911 au sein d'une Commission du Reichstag. Les
                    gouvernements étrangers ne </note>
                <pb n="715" rendition="AU POINT DE VUE DU DROIT INTERNATIONAL. "/>
                <p>A la Haye non plus on ne se fait faute de démonstrations prémonitoires qui
                    dénotent une égale résistance aux futures avances germaniques. </p>
                <p>Dès l'année 1910 le Jonkheer de Marees van Swinderen intervenait en ces termes
                    dans la discussion parlementaire de son budget : « Je considère l'application
                    des péages votés par le Reichstag comme éminemment préjudiciable à la navigation
                    rhénane; la Chambre peut se reposer à cet égard sur toute la vigilance de mon
                    Département » (1). Et, répondant à un an d'intervalle à un député qui rendait
                    hommage à la communauté de vues du gouvernement et du pays, le même ministre
                    confirmait ce témoignage en exprimant « l'espoir qu'il se présenterait toujours
                    devant les États Généraux la visière haute, ayant la conscience de ne pas avoir
                    dévié de la voie tracée par le vœu national » (2). </p>
                <p>Cette attitude résolue, qu'un arrogant chauvinisme a osé qualifier de jeu
                    d'enfant (3), ne laisse pas que de préoccuper le pouvoir « présidial », car il
                    est notoire que l'un des principaux objectifs de la Prusse dans sa campagne
                    contre les Confédérés méridionaux a été et est encore le Rhin canalisé et
                    Cologne port de mer. </p>
                <p>On soupçonne déjà qu'en haut lieu les fronts se plissent et que l'on y envisage
                    l'éventualité de mesures d'intimidation telles, par exemple, que la création
                    d'une nouvelle embouchure du Rhin par un canal qui rejoindrait le fleuve à l'Ems
                    le long de la frontière des Pays-Bas (4). </p>
                <p>Dans les négociations extérieures que lui imposent à la fois le droit public
                    européen et les trois conventions particulières dont sont dûment rappelées les
                    dates relativement récentes, le gouvernement fédéral ne dispose pas des moyens
                    d'action qui lui ont permis de ramener ses adversaires nationaux à ses vues.
                    L'accord, auquel le succès de son initiative est subordonné, ne saurait être
                    œuvre de prépotence et de ténacité. </p>
                <p>semblent pas disposés à négocier; mais c'est qu'ils ne connaissent pas les
                    avantages qui leur sont réservés. Le jour où le vote de la loi nous donnera une
                    base solide de discussion, les dispositions de ces gouvernements deviendront
                    plus favorables ». </p>
                <note place="bottom">(1) V. le n° 14 des documents parlementaires relatifs au budget
                    hollandais de 1911. </note>
                <note place="bottom">(2) V. l'extrait des actes de la deuxième Chambre hollandaise.
                    Séance du 6 décembre 1911. </note>
                <note place="bottom">(3) L'expression de Kinderspiel se rencontre dans une brochure
                    publiée à Cologne en octobre 1909. </note>
                <note place="bottom">(4) Il ne semble pas que cette menace, si on devait y recourir,
                    doive avoir plus d'effet que celle par laquelle les États de Brabant et de
                    Flandre, au commencement du XVIII siècle, se déclarèrent prêts à détourner par
                    un canal maritime une partie des eaux du bas Escaut dont l'accès leur était
                    interdit. Il s'agirait en effet d'une dépense de plus de trois cents millions de
                    francs et de la construction de vingt écluses avec élévateurs. </note>
                <pb n="716" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                <p>Dès lors, à défaut de l'adhésion étrangère, l'institution des Strombauverbände ne
                    prévaudrait que sur l'un des trois bassins auxquels elle s'applique,
                    c'est-à-dire sur celui du Weser exclusivement allemand. </p>
                <byline>ED. ENGELHARDT, Membre de l'Institut de droit international, Ministre
                    plénipotentiaire.</byline>
            </div>
            <div type="section" feature="chronique">
                <head>CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX</head>
                <div type="item">
                    <p>ALLEMAGNE. Traite des blanches. - Arrangement de Paris. Ratification.
                        Conformément aux dispositions de l'article 9 de la convention internationale
                        relative à la répression de la traite des blanches signée à Paris, le 4 mai
                        1910, le chargé d'affaires d'Allemagne à Paris a effectué, le 23 août 1912,
                        au ministère des affaires étrangères, le dépôt de l'instrument des
                        ratifications de Sa Majesté l'Empereur d'Allemagne, Roi de Prusse, sur cet
                        acte international. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                </div>
                <div type="item">
                    <p>DANEMARK. Convention internationale de Berne révisée pour la protection des
                        œuvres littéraires et artistiques. Ratification sous réserve. - </p>
                    <p>Le Conseil fédéral suisse a fait savoir qu'il a reçu, le 28 juin 1912, les
                        ratifications de Sa Majesté le Roi de Danemark sur la convention
                        internationale, revisant la convention de Berne pour la protection des
                        œuvres littéraires et artistiques, signée à Berlin le 13 novembre 1908,
                        ladite convention devant produire ses effets pour le Royaume et les îles
                        Féroë, à l'exclusion de l'Islande, du Groenland et des Antilles danoises, à
                        partir du 1er juillet 1912, mais avec la réserve suivante faite sur la base
                        de l'article 27 de ladite convention et portant sur son article 9: En ce qui
                        concerne la reproduction des articles de journaux et de recueils
                        périodiques, au lieu d'adhérer à l'article 9 de ladite convention revisée du
                        13 novembre 1908, le gouvernement royal de Danemark entend rester lié par
                        l'article 7 de la convention de Berne du 9 septembre 1886, tel que celui-ci
                        a été modifié en vertu de l'article 1º, n° IV, de l'acte additionnel signé à
                        Paris le 4 mai 1896 ». </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>GRANDE-BRETagne. Convention internationale de Berne révisée pour la
                        protection des œuvres littéraires et artistiques. - Ralification sous
                        réserve (1). Le Conseil fédéral suisse a fait savoir qu'il a reçu, le 14
                        juin </p>
                    <note place="bottom">(1) La convention de Berne révisée le 13 novembre 1908 est
                        maintenant ratifiée par </note>
                    <pb n="717" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>1912, l'instrument des ratifications de Sa Majesté britannique sur ladite
                        convention; cette ratification comporte une réserve faite sur la base de
                        l'article 27 de cette convention et visant l'article 18 de celle-ci, et elle
                        ne s'étend qu'aux parties de l'Empire spécifiées par la déclaration, dont
                        suit la traduction : </p>
                    <p> a) En vertu de l'article 27 de la convention susmentionnée, il est déclaré
                        qu'en ce qui concerne l'application des dispositions de celle-ci aux œuvres
                        qui, au moment de son entrée en vigueur, ne sont pas encore tombées dans le
                        domaine public dans leur pays d'origine, le gouvernement de Sa Majesté
                        britannique, au lieu d'adhérer à l'article 18 de ladite convention, entend
                        rester lié par l'article 14 de la convention. </p>
                    <p>de Berne du 9 septembre 1886 et le nº 4 du protocole de clôture de cette
                        dernière convention, amendé par l'acte additionnel de Paris du 4 mai </p>
                    <p>1896. </p>
                    <p>b) En vertu de l'article 26 de la convention revisée de 1908, le gouvernement
                        de Sa Majesté britannique y accède pour toutes les colonies britanniques et
                        possessions étrangères, à l'exception de celles qui sont énumérées ci-après,
                        les Indes, le Dominion du Canada, la Fédération australienne, le Dominion de
                        la Nouvelle-Zélande, Terre-Neuve, l'Union Sud-africaine, les îles de la
                        Manche, Papoua, et l'île de Norfolk. </p>
                    <p>c) En même temps, Sa Majesté britannique accède à la convention pour l'ile de
                        Chypre et pour les pays britanniques de protectorat suivants: Bechouanaland,
                        Afrique orientale, Gambie, fle Gilbert et Ellice, Nigérie du Nord, Nigérie
                        du Sud, territoires septentrionaux de la Côte d'Or, Nyasaland, Rhodésia du
                        Nord, Rhodésia du Sud, Sierra-Leone, Somaliland, Îles Salomon, Souaziland,
                        Ouganda et Weï-haï-wai. </p>
                    <p>d) Le gouvernement de Sa Majesté britannique se réserve néanmoins le droit de
                        dénoncer séparément la convention à toute époque en ce qui concerne les
                        colonies britanniques, possessions étrangères ou protectorats (y compris
                        l'ile de Chypre) pour lesquels il adhère par la présente ou adhérera par la
                        suite. </p>
                    <p>«e) Enfin, il est déclaré que les dispositions de la convention deviendront
                        exécutoires le 1er juillet 1912 dans le Royaume-uni et dans les colonies,
                        possessions étrangères et protectorals, y compris l'ile de Chypre, auxquels
                        s'applique la déclaration d'accession ci-dessus. </p>
                    <p> Légation britannique à Berne, 14 juin 1912. </p>
                    <p>Signé: R.-H. CLIVE ». </p>
                    <p>quinze Etats, savoir: Allemagne, Belgique, Danemark, Espagne, France,
                        Grande-Bretagne, Haïti, Japon, Libéria, Luxembourg, Monaco, Norvège,
                        Portugal, Suisse et Tunisie (15 Etats). L'Italie reste liée par la
                        convention de Berne de 1886, l'acte addionnel et la déclaration
                        interprétative de Paris de 1896; la Suède, par la convention de Berne de
                        1886 et la déclaration interprétative de Paris de 1896. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                </div>
                <pb n="718" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                <div type="item">
                    <p>GRANDE-BRETAGNE et ITALIE. — Union sucrière.- Convention de Bruxelles.
                        Dénonciation. Le gouvernement de Sa Majesté le Roi des Belges a fait savoir
                        que, conformément aux dispositions de l'article 10 de la convention relative
                        au régime des sucres, signée à Bruxelles le 5 mars 1902, et prorogée le 28
                        août 1907, le gouvernement britannique et le gouvernement italien ont
                        dénoncé ladite convention. Ces dénonciations produiront leurs effets à
                        partir du 1er septembre 1913. Publication en a été faite en août 1912. </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>GRÈCE. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Convention internationale sur la circulation des automobiles. </p>
                    <p>- Ratification. Le Président du Conseil, ministre des affaires étrangères de
                        France, a reçu, à la date du 26 juillet 1912, l'instrument des ratifications
                        de Sa Majesté le Roi des Hellènes sur la convention internationale relative
                        à la circulation des automobiles, signée à Paris le 11 octobre 1909,
                        conformément aux dispositions du paragraphe D de l'article 10 de ladite
                        convention. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                </div>
                <div type="item">
                    <p>JAPON. Corée. Ile de Formose. lle Sakhaline. </p>
                    <p>Presqu'ile de </p>
                    <p>Kwantung. Convention radiotélégraphique internationale. — Adhésion. Le
                        gouvernement de Sa Majesté l'Empereur d'Allemagne a fait savoir que,
                        conformément aux dispositions de l'article 5 du protocole final de la
                        convention radiotélégraphique internationale signée à Berlin le 3 novembre
                        1906, le Japon adhérait pour la Corée, l'île de Formose, la partie japonaise
                        de l'ile Sakhaline et le territoire pris à bail de la presqu'ile de
                        Kwantung, à ladite convention. Publication en a été faite le 25 août 1912. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>______ </p>
                    <!-- hyphen line -->
                </div>
                <div type="item">
                    <p>MEXIQUE. Guerre civile. Autorisation donnée par les Etats-Unis d'Amérique aux
                        troupes du gouvernement mexicain de passer sur le territoire américain. Il
                        existe depuis plusieurs mois au Mexique une guerre civile qui met aux prises
                        les troupes du gouvernement avec de nombreux insurgés. Au commencement du
                        mois de septembre 1912, le Sénat mexicain, réuni en session secrète, a
                        autorisé le Président Madero à prier les États-Unis de permettre le
                        transport de troupes mexicaines sur le territoire américain. Il s'agissait
                        d'envoyer une colonne par la voie d'El-Paso (Texas) et de Douglas (Arizona)
                        jusque dans l'Etat mexicain de Sonora, où plusieurs bandes de rebelles
                        opèrent. A la suite de cette démarche, le gouvernement américain a autorisé
                        le passage de 1.200 hommes de troupes fédérales mexicaines sur territoire
                        des États-Unis, à la condition que leurs armes fussent transportées comme
                        ba- </p>
                    <pb n="719" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>gages (1). Cette solution n'est pas d'accord avec l'opinion admise par
                        certains auteurs de droit international. C'est ainsi que M. Rougier déclare
                        qu' en cas de guerre civile non reconnue, le devoir de non intervention
                        exige du tiers la défense du passage de troupes sur son territoire, bien
                        qu'un Etat soit toujours libre en temps de paix de laisser traverser son
                        territoire par les troupes d'un autre État » (2). Pour M. Wiesse, au
                        contraire, « il dépend absolument du gouvernement d'accorder ou de refuser
                        le passage aux troupes destinées à combattre une insurrection naissante,
                        tant que la qualité de belligérant n'a pas été reconnue aux insurgés : le
                        gouvernement accordera ou refusera l'autorisation en se laissant guider par
                        les circonstances et par le cours des événements » (3). </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>PORTUGAL. </p>
                    <p>Reconnaissance de la République portugaise. - Préséance des agents
                        diplomatiques étrangers. La République, établie au Portugal, après le
                        renversement du Roi Manuel, le 5 octobre 1910, a été successivement reconnue
                        en 1911 par les États-Unis d'Amérique le 20 juin, par le Mexique le 1er
                        juillet, par la France le 26 août, par la Grande-Bretagne, l'Allemagne,
                        l'Autriche-Hongrie, l'Espagne, l'Italie, les Pays-Bas, la Belgique et la
                        Norvège le 14 septembre, par la Grèce le 19 septembre, par la Russie le 30
                        septembre et par le Paraguay le 24 novembre. </p>
                    <p>Elle l'a été également par le Brésil, le Chili, l'Uruguay, la Suisse, le
                        Nicaragua, le Guatemala, Panama et la République argentine. </p>
                    <p>A la suite de ce changement dans la forme du gouvernement, les chefs des
                        missions diplomatiques étrangères, qui ont été maintenus dans leurs
                        fonctions auprès du gouvernement de la République, ont remis à celui-ci de
                        nouvelles lettres de créance. Cette situation a soulevé une question.
                        Comment devait se régler la préséance entre les représentants des États
                        étrangers? Fallait-il la fixer d'après la date de la remise des anciennes
                        lettres ou d'après celle des nouvelles (4) ? La question avait son intérêt
                        c'est le ministre de France, M. Saint-René Taillandier, qui avait le premier
                        remis les anciennes lettres; c'est le ministre de la République argentine,
                        M. Baldomero Garcia Sagastume, qui présenta le </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le Temps du 12 septembre 1912. </note>
                    <note place="bottom">(1) Les guerres civiles et le droit des gens, § 109, p.
                        429. </note>
                    <note place="bottom">(2) Le droit international appliqué aux guerres civiles, p.
                        160. </note>
                    <note place="bottom">(3) Aux termes de l'article 4 du règlement du Congrès de
                        Vienne du 19 mai 1815, les agents diplomatiques prennent rang entre eux,
                        dans chaque classe, d'après la date de la notification officielle de leur
                        arrivée, laquelle doit être accompagnée de la copie de la lettre de créance.
                        Le règlement de Vienne est muet quant aux consuls; le rang de ceux-ci est
                        déterminé par les usages locaux les Instructions anglaises déclarent qu'on
                        doit suivre pour les consuls les règles du Congrès de Vienne relatives aux
                        agents diplomatiques (Pillaut, Manuel de droit consulaire, t. I, nº 29, p.
                        18). </note>
                    <pb n="720" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE "/>
                    <p>premier les nouvelles. Les chefs de missions ont décidé que la date de la
                        remise des anciennes lettres devait seule être prise en considération (1). </p>
                    <p>Pareille solution est absolument fondée. Par leurs nouvelles lettres de
                        créance, les ministres publics sont maintenus, continués dans leurs
                        fonctions et dans la confiance du gouvernement auprès duquel ils sont
                        accrédités s'ils sont continués, il n'y a pas de raison pour qu'il y ait une
                        interruption dans leur droit à la préséance acquise au début de leur
                        mission. Elle est, d'ailleurs, conforme à l'opinion généralement adoptée par
                        les auteurs de droit international (2). Et elle a pour elle de nombreux
                        précédents c'est ainsi, notamment, que le corps diplomatique étranger a
                        conservé son ordre antérieur de préséance en France en 1830 après la
                        révolution de juillet, en 1848, en 1852, et en Belgique après l'avènement du
                        Roi Léopold II.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE</head>
                <div type="subsection">
                    <div type="item">
                        <p>Pour la réforme de la justice ottomane, par le Comte LÉON OSTROROG,
                            Conseiller judiciaire du gouvernement ottoman, avec une Préface de M.
                            André Mandelstam, docteur en droit international de l'Université
                            impériale de Saint-Pétersbourg, associé de l'Institut de droit
                            international, 1 vol. in-8°, Paris, 1912, A. Pedone, édit. - Le 27
                            juillet/9 août 1909, après une discussion mouvementée à la Chambre des
                            députés ottomane, un jurisconsulte et orientaliste français, M. le Comte
                            Léon Ostrorog, était nommé Conseiller du gouvernement ottoman. Il
                            s'agissait pour ce dernier d'aider à la réorganisation de la justice
                            ottomane et à la préparation de nouvelles lois en matière commerciale et
                            maritime. Dans la pensée du ministre de la justice de Turquie, qui
                            réclamait la nomination d'un Conseiller européen, cette nomination
                            devait être le premier pas vers l'abrogation des Capitulations. M. O. se
                            mit vaillamment à l'œuvre et travailla avec un dévouement inlassable à
                            la besogne qui lui avait été assignée. Mais l'hostilité que l'opposition
                            cléricale musulmane avait dès le premier moment manifestée contre la
                            collaboration de M. O. finit par triompher, et le Conseiller européen se
                            vit contraint de donner sa démission avant l'expiration de son mandat,
                            le 31 mars 1911. </p>
                        <p>C'est l'œuvre qu'il accomplit au ministère de la justice que M. O. publie
                            aujourd'hui. </p>
                        <p>Elle a été considérable, et on se prend, en la parcourant, à regretter
                            qu'elle n'ait pas été conduite jusqu'au bout. Cette œuvre, qui se
                            compose de rapports, d'exposés de motifs et d'avant-projets de lois,
                            porte sur les sujets les plus divers. Elle a eu pour objet la réforme de
                            la justice civile, l'institution de justices de paix, la réforme
                            judiciaire, l'envoi d'une mission d'études juridiques en France, la
                            réglementation de l'exer- </p>
                        <note place="bottom">(1) V. le Mémoire de la légation argentine en Portugal
                            du 1er janvier 1912, dans le Boletin del ministerio de relaciones
                            exteriores y culto, Republica Argentina, t. XXXIV, P. 188. </note>
                        <note place="bottom">(2) V. spécialement Pradier-Fodéré,Cours de droit
                            diplomatique, 2 édit.,t. I, p. 339; Garcia de la Vega, Guide pratique
                            des agents diplomatiques, p. 135. </note>
                        <pb n="721" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE. "/>
                        <p>cice de la profession d'avocat, la révision du code de procédure civile,
                            l'institution de l'assistance judiciaire, la révision du code de
                            commerce, la publication d'un corps de droit ottoman, la réorganisation
                            de l'administration centrale du ministère de la justice et des cultes,
                            enfin la révision des Capitulations. On trouve sur ce dernier point,
                            dans l'ouvrage de M. O., des indications intéressantes sur les
                            dispositions des différentes puissances en ce qui concerne l'abrogation
                            des Capitulations en Turquie. Le 29 avril 1910, M. O. proposait au
                            grand-vizir Haqqi Pacha un projet de Note verbale aux puissances, et, le
                            23 février 1911, il présentait à Nedjmeddin Bey, ministre de la justice,
                            un avant-projet de protocole pour le règlement des conflits capitulaires
                            en matière judiciaire; le texte de ces intéressants documents est
                            intégralement rapporté dans le livre du savant Conseiller européen de
                            l'Empire ottoman. Ce livre est précédé d'une importante Préface de M.
                            André Mandelstam, dont sont bien connus les beaux travaux sur la justice
                            ottomane dans ses relations avec les puissances étrangères. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La question marocaine et la négociation franco-espagnole de 1902, par E. ROUARD DE CARD, professeur de droit à l'Université de Toulouse,
                            associé de l'Institut de droit international (avec une carte), 1 broch.
                            in-8°, Paris, 1912, Pedone et Gamber, édit. — </p>
                        <p>M. R. de C. s'est fait une
                            spécialité des choses du Maroc. Dans la brochure qu'il vient de publier,
                            il retrace l'histoire d'un arrangement que les Cabinets de Paris et de
                            Madrid ébauchèrent au mois d'août 1902, et dont il donne le texte en
                            appendice, – </p>
                        <p>en vue de régler pour l'avenir la question marocaine. Cet arrangement
                            demeura sans suite, M. Silvela lui ayant refusé sa signature lors de son
                            arrivée au pouvoir. Il n'était cependant pas défavorable aux intérêts
                            espagnols; le ministre d'Espagne craignait qu'il ne nuisît à la liberté
                            du détroit de Gibraltar et qu'ainsi il n'entraînât un conflit avec
                            l'Angleterre. C'est deux ans plus tard, le 30 octobre 1904, qu'un nouvel
                            arrangement aboutit entre la France et l'Espagne. M. R. de C. estime que
                            l'arrangement ébauché en 1902 a eu une fâcheuse influence sur les
                            négociations engagées en ce moment entre les deux pays et qu'il fut la
                            cause déterminante des concessions excessives que le gouvernement
                            français crut devoir faire au gouvernement espagnol. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Supplément au Formulaire des chancelleries diplomatiques et consulaires
                            de MM. A. de Clercq et C. de Vallat, anciens ministres
                            plénipotentiaires, 7° édition mise à jour par M. JULES DE CLERCQ, Consul
                            général de France à Gênes, 1 vol. in-8°, Paris, 1912, A. Pedone, édit. </p>
                        <p>Tous ceux qui s'intéressent aux
                            choses de la diplomatie connaissent l'excellent Formulaire des
                            chancelleries de MM. A. de Clercq et C. de Vallat. Mais, depuis la
                            dernière édition de cet ouvrage, de nombreux documents étaient
                            intervenus qui en nécessitaient la révision. M. J. de C. a entrepris
                            cette révision en donnant, dans un ordre chronologique, depuis 1909
                            jusqu'à la fin de 1911, le texte des lois, décrets, arrêtés et
                            circulaires publiés en la matière. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La question des nationalités, par NÉMAGNA WOUKITCHEVITCH, de Belgrade
                            (Serbie), licencié en sciences sociales. L'ouvrage de M. W., qui est une
                            thèse présentée à la Faculté des lettres et des sciences sociales de
                            l'Université de Genève pour l'obtention du grade de docteur en
                            sociologie, est une œuvre sociologique plutôt que juridique. </p>
                        <p>On y trouve cependant, même au point de vue du droit, d'intéressants
                            détails; il faut signaler notamment le chapitre qui traite de
                            l'historique du principe des nationalités. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>World organization as affected by the nature of the modern State
                            (L'organisation du monde affectée par la nature des Etats modernes), par
                            DAVID JAYNE HILL, 1 vol. in-16, New-York, 1911, Columbia University
                            Press, édit. · Le contenu de ce livre est le résultat de lectures faites
                            par l'auteur, au mois de mars 1911, à la Columbia University. Les vues
                            que porte M. H. sur l'organisation du monde sont très personnelles et
                            fort originales. Elles constituent une théorie complète de l'État
                            envisagé sous ses divers points de vue. On y trouve d'intéressantes
                            indications sur les questions </p>
                        <pb n="722" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE "/>
                        <p>les plus importantes du droit international, spécialement sur la justice
                            entre les États, l'organisation judiciaire de la paix, la réglementation
                            de la guerre, la responsabilité des États. Cet ouvrage mérite d'attirer
                            l'attention des jurisconsultes et des diplomates. </p>
                        <p>Pour M. H., si la situation actuelle du monde est imparfaite cela tient
                            moins à l'excès des armements qu'au fait que les États se croient libres
                            d'agir à leur guise; le seul remède à cet état anarchique serait que les
                            États appliquassent dans leurs rapports réciproques les règles
                            ordinaires de la moralité privée. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Neutralization (Neutralisation), par CYRUS FRENCH WICKER, 1 vol. in-8°,
                            1911, Oxford University Press, Frowde, édit. La neutralizzazione (La
                            neutralisation), par ALDO BALDASSARI, 1 vol. in-8°, Roma, 1912, Pallotta, édit. </p>
                        <p>La question de
                            la neutralisation semble être aujourd'hui à l'ordre du jour. De nombreux
                            jurisconsultes s'en occupent. On doit tout particulièrement, à ce point
                            de vue, signaler les œuvres de M. Wicker et de M. Baldassari. La
                            neutralité permanente a été étudiée par eux sous ses différents aspects,
                            tant au point de vue théorique qu'au point de vue pratique. </p>
                        <p>M. B. s'occupe en détail de la forme de neutralisation qui s'opère par un
                            traité-contrat, c'est-à-dire de celle qui a lieu par un contrat entre
                            l'État qui doit être neutralisé et les États qui font la neutralisation.
                            M. W. traite tout spécialement de l'attitude des États-Unis, en ce qui
                            concerne la notion de neutralisation. Les deux auteurs consacrent des
                            développements importants et fort intéressants à la neutralisation du
                            canal de Panama. </p>
                    </div><div type="item">  <p>International law a treatise (Traité de droit international), par L.
                            OPPENHEIM, M. A., LLD., professeur de droit international à l'Université
                            de Cambridge, membre de l'Institut de droit international, etc., 2º
                            édit., 2 vol. in-8°, London, 1912, Longmans, Green and C. édit. La
                            rapidité avec laquelle s'est épuisée la 1 édition du Traité de droit
                            international de M. O. (1) dit assez son mérite. On retrouve dans cette
                            nouvelle édition toutes les qualités de la précédente : exposé complet
                            des questions au point de vue pratique comme au point de vue théorique,
                            clarté des développements, indications bibliographiques nombreuses. Mais
                            depuis 1905 et 1906 des événements importants se sont passés dans le
                            monde, et des questions particulières se sont posées à l'attention des
                            jurisconsultes; M. O. ne les a pas négligées; aussi le volume de son
                            traité s'est-il considérablement accru. Des développements nouveaux ont
                            été donnés, notamment en ce qui concerne l'utilisation des cours d'eau,
                            la télégraphie sans fil en pleine mer, le droit aérien, les mines et les
                            tunnels sous-marins, les conventions de la seconde Conférence de la Haye
                            et la déclaration de Londres. Il n'est pas douteux que la seconde
                            édition de l'ouvrage de M. O. rencontre, comme la première, un accueil
                            chaleureux de la part de tous ceux qui, par goût ou par profession,
                            s'occupent du droit des gens: </p>
                        <p>ce livre est l'un des meilleurs qu'ait produits la littérature anglaise
                            du droit international. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Diritto internazionale penale (Droit international pénal), par S.
                            ADINOLFI, 1 vol. in-12, Milan, 1913, Hapli, édit. M. A. vient de publier
                            dans la collection des Manuels Hopli un traité de droit international
                            pénal, très complet, quoique concis, qui fait grand honneur à son
                            auteur. Il est divisé en deux parties: une partie générale et une partie
                            spéciale. La première contient des généralités, un exposé historique et
                            l'étude du fondement du droit international pénal positif. La partie
                            spéciale traite successivement de l'ordre et des limites des
                            juridictions, de la détermination du locus delicti, de la garantie des
                            juridictions (extradition, asile, effets des sentences pénales), des
                            dérogations à la juridiction (exterritorialité, immunités, extensions de
                            la juridiction, prérogative pontificale). Un Appendice est consacré à la
                            reproduction de certains textes intéressants. M. A. s'est occupé du
                            domaine aérien au point de vue pénal : à cet égard, il a commis une
                            erreur (p. 115) en attribuant à l'école allemande et à une partie de
                            l'école italienne la doctrine qui proclame la complète liberté de
                            l'espace </p>
                        <note place="bottom">(1) V. le compte rendu de la 1re édition dans cette
                            Revue, t.XII (1905), p. 322, et t. XIII (1206), p. 236. </note>
                        <pb n="723" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE. "/>
                        <p>aérien; c'est l'école française qui part du principe de la liberté de
                            l'atmosphère, tout en limitant ce principe par le droit de conservation
                            des États sous-jacents. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Los convenios con el Peru (Les conventions avec le Pérou), par VICENTE
                            OLARTE CAMACHO, 1 vol. in-8°, Bogota, 1911, Impr. electrica. M. O., qui
                            est l'un des jurisconsultes les plus réputés de Colombie, et qui est
                            actuellement Président de l'Académie de jurisprudence de Bogota, s'est
                            proposé d'étudier dans cet ouvrage les relations diplomatiques qui
                            existent entre son pays et le Pérou ; il a eu spécialement pour but de
                            montrer les droits que la Colombie possède sur certains territoires dans
                            la région orientale. Il l'a fait avec une grande connaissance des textes
                            et de l'histoire. Son ouvrage contient d'intéressantes indications,
                            qu'il eût été sans lui souvent difficile de connaître, et il renferme le
                            texte même des principaux documents diplomatiques : il constitue ainsi
                            une importante contribution à l'histoire de l'Amérique latine. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Le cardinal Alberoni pacifiste, par MIL. R. VESNITCH, ministre
                            plénipotentiaire, membre de l'Institut de droit international, 1 broch.
                            in-8°, Paris, 1912, Plon-Nourrit et Cie, édit. On n'avait pas coutume
                            jusqu'ici de considérer le cardinal Alberoni comme un pacifiste. Il l'a
                            été cependant. M. V. a effectivement découvert dans le Museo Civico
                            Correr, de Venise, un manuscrit italien intitulé: Progetto del Cardinale
                            Alberoni per ridurre l'Impero Turchesco alla Obedienza dei Principi
                            Cristiani e per dividere tra di essi la conquista del Medesimo, et dont
                            la dernière partie contient un Progetto di una Dieta Perpetue. Celte
                            Diète Perpétuelle, en résidence à Ratisbonne, et composée des ministres
                            ou députés de toutes les puissances chrétiennes, devait trancher dans le
                            terme d'une année toutes les controverses qui pouvaient surgir entre les
                            Princes ou États chrétiens pour un motif de religion, de succession, de
                            mariage ou pour toute autre cause ou prétexte; si l'une des puissances
                            en litige refuse de se soumettre aux décisions de la Diète, cette
                            puissance serait considérée comme perturbatrice de la tranquillité
                            publique, et la Diète procéderait contre elle, pour la soumettre à ses
                            décisions, par une exécution militaire à l'aide de contingents fournis
                            par chaque Prince ou État. </p>
                        <p>Les historiens du droit international seront reconnaissants à M. V.
                            d'avoir exposé, en termes d'ailleurs parfaits, cet intéressant projet du
                            cardinal Alberoni. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Proceedings of international Conference under the auspices of American
                            Society for judicial Settlement of international disputes
                            (Procès-verbaux de la Conférence internationale sous les auspices de la
                            Société américaine pour la solution judiciaire des différends
                            internationaux), 1 vol. in-8°, Baltimore, 1912, Waverlypresse, et
                            London, 1912, Williams and Norgate, édit. </p>
                        <p>Sur l'initiative du jurisconsulte américain si réputé, M. James Brown
                            Scott, la Société américaine pour la solution judiciaire des différends
                            internationaux a organisé à Washington une Conference internationale qui
                            s'y est tenue du 15 au 17 décembre 1910. Les procèsverbaux de cette
                            Conférence montrent qu'il y a été fait de l'utile besogne. Les questions
                            les plus importantes et les plus actuelles y ont été discutées, comme
                            celle de l'institution d'une véritable Cour internationale de justice et
                            celle de l'aviation. De nombreux savants, qui font autorité, parmi
                            lesquels on peut citer MM. Snow, Gregory, Baldwin, ont pris part à cette
                            Conférence. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>L'immunité civile de juridiction des agents diplomatiques, par CHARLES
                            OZANAM, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, avec une Préface de
                            M. Camille Jordan, consul général de France, 1 vol. in-8°, Paris, 1912,
                            Pedone, édit. La question des immunités civiles des agents diplomatiques
                            est l'une des plus délicates du droit international. M. O. l'a traitée
                            sous ses divers aspects de la manière la plus heureuse. </p>
                        <p>Après l'avoir définie et en avoir fait l'histoire, il a successivement
                            examiné le fondement, les bénéficiaires, l'étendue, les effets et le
                            caractère de l'immunité civile. Le savant auteur s'est placé, dans son
                            étude, à la fois au point de vue théorique et au point de </p>
                        <pb n="724" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE "/>
                        <p>vue pratique, et il n'a eu garde d'oublier les précédents sur chacune des
                            difficultés qu'il étudie; il a exposé aussi avec grand soin la
                            jurisprudence des Cours et tribunaux. </p>
                        <p>Une intéressante Préface de M. Camille Jordan, dont le nom est bien connu
                            de ceux qui s'occupent de droit diplomatique et consulaire, augmente
                            encore l'intérêt de l'ouvrage. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Le droit international. Les principes, les théories, les faits, par
                            ERNEST NYS, Conseiller à la Cour d'appel, professeur à l'Université de
                            Bruxelles, membre de la Cour permanente d'arbitrage, nouvelle édition,
                            t. II et II, 2 vol. in-8°, Bruxelles, 1912, Weissenbruck, édit. En
                            quelques mois seulement M. N. a complété la publication de son beau
                            traité de droit international, dont nous annoncions récemment
                            l'apparition du premier volume (1). Cette activité aura rendu les plus
                            grands services à ceux qui s'occupent du droit des gens, car il n'est
                            pas actuellement d'ouvrage plus complet que celui de l'éminent
                            professeur de l'Université de Bruxelles. On retrouve dans ces deux
                            volumes les mêmes qualités qui distinguaient le premier. Des
                            développements considérables ont été ajoutés aux volumes de la première
                            édition. C'est ainsi que M. N. a consacré un paragraphe entier à
                            l'occupation des régions polaires. Il s'est de même préoccupé d'une
                            manière particulière de la situation juridique de l'Escaut, que des
                            difficultés récentes entre la Belgique et les Pays-Bas à propos des
                            fortifications de Flessingue ont mise à l'ordre du jour. L'assistance et
                            le sauvetage maritimes qu'une convention internationale a en ces
                            derniers temps réglementés, les questions soulevées par la dissolution
                            de l'Union entre la Suède et la Norvège,la matière des articles secrets
                            dans les traités ont encore fait l'objet d'études approfondies. Les
                            résolutions de la deuxième Conférence de la Paix de 1907 et de la
                            Conférence de Londres de 1909, tant en ce qui concerne l'arbitrage
                            international qu'en ce qui touche le droit de la guerre terrestre ou
                            maritime, devaient aussi amener M. N. à faire subir à son ouvrage
                            primitif de profondes transformations. Il les a réalisées de la manière
                            la plus heureuse. </p>
                        <note place="bottom">(1) V. cette Revue, t. XIX (1912), p. 145. ERRATUM P.
                            8, dernière ligne de la note, au lieu de la présidence à l'âge, lire: la
                            préséance à l'âge. P. 139, ligne 32, au lieu de: 5 février 1911, lire: 5
                            février 1912. P. 1, Documents, deuxième ligne, au lieu de : 10/22
                            juillet 1905, lire : 10/22 juillet 1875. </note>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
