<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73545g"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044054488226">Hathi
                        (harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073394812">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1901-01-01">1901</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 8</biblScope>
                    <biblScope unit="issue"/>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>   <div type="section" feature="documents">
                <head>DOCUMENTS</head>
                <div type="item">
                    <p> Bolivie et Italie. Traité D'AMITIÉ ET D'EXTRADITION DU 18 OCTOBRE 1890, DONT
                        - LES RATIFICATIONS ONT ÉTÉ ÉCHANGÉES A LA PAZ, le 7 JANVIER 1901. </p>
                    <p>Son Excellence le Président constitutionnel de la République de Bolivie et Sa
                        Majesté le Roi d'Italie, désirant établir sur des bases solides les
                        relations entre les deux pays, ont résolu de conclure à cet effet un traité
                        d'amitié et d'extradition, et ont désigné pour leurs plénipotentiaires : Son
                        Excellence le Président constitutionnel de la République de Bolivie,
                        l'Excellentissime D. Pedro Garcia, envoyé extraordinaire et ministre
                        plénipotentiaire de Bolivie près du gouvernement de la République du Pérou.
                        Sa Majesté le Roi d'Italie, l'Ilonorable David Segre, son ministre résident
                        près du gouvernement de la République de Bolivie et du gouvernement de la
                        République du Pérou ; </p>
                    <p>lesquels, après s'être communiqué leurs pleins pouvoirs qu'ils ont trouvés en
                        bonné et due forme, ont arrêté les articles suivants : </p>
                    <p>Article 1er. Une paix constante et une amitié perpétuelle règneront entre lo
                        Royaume d'Italie et la République de Bolivie. </p>
                    <p>Art. 2. · Chacune des Hautes Parties Contractantes aura la faculté d'établir
                        des consuls généraux, des consuls, des vice-consuls et des agents
                        consulaires dans toutes les villes du territoire de l'autre partie où toute
                        autre partie serait autorisée à en établir. </p>
                    <p>Sur la présentation de leurs provisions, ces agents seront admis et reconnus
                        selon les règles et formalités établies dans le pays de leur résidence, et
                        ils jouiront des honneurs, prérogatives, immunités et privilèges qui sont ou
                        seraient accordés aux agents du même rang de la nation la plus favorisée. –
                        Chacune des Hautes Parties Contractantes pourra, en l'absence ou faute
                        d'agent consulaire de sa nationalité, se faire représenter par des agents
                        consulaires étrangers qui auraient été reconnus sur le terri. </p>
                    <p>toire de l'autre partie. </p>
                    <p>Art. 3. Les sujets italiens en Bolivie et les sujets boliviens en Italie
                        jouiront des mêmes droits, immunités et privilèges que les nationaux pour
                        tout ce qui se rattache à la protection des lois locales, au commerce, à la
                        translation, au payement des impôts, aux actes de la vie civile, aux moyens
                        d'acquérir ou d'aliéner la propriété, aux voies d'accès devant les
                        tribunaux, soit directes, soit par l'organe de représentants, et à
                        l'assistance et aux soins dans les asiles et hôpitaux locaux. · Ils seront
                        exempts du service obligatoire dans les armées de terre et de mer, dans la
                        garde nationale ou dans la milice. Ils seront dispensés des charges
                        municipales et affranchis également de toute contribution de guerre,
                        emprunts, avances de contributions et réquisitions militaires, sauf le cas
                        on suivant une disposition législative tous les habitants du pays, sans
                        distinction de nationalité, y seraient tenus et en tant que propriétaires et
                        fermiers de biens immeubles. – A l'égard de la protection de la propriété
                        industrielle, les deux pays se conformeront aux stipulations de la
                        convention internationale conclue à Paris le 20 mars 1883. </p>
                    <p>Art. 4. Les deux Hautes Parties Contractantes, animées du désir d'éliminer
                        toute difficulté relative à la nationalité, déclarent que devront être
                        considérés comme Italiens en Bolivie et comme Boliviens en Italie : a) Les
                        Italiens et les Boliviens qui s'établiraient définitivement en Bolivie et en
                        Italie et qui auraient conservé leur nationalité conformément à leur loi
                        nationale. - b) Leurs enfants, les fils d'Italiens nės en Bolivie ou les
                        fils de Boliviens nés en Italie pourront toutefois opter pour la nationalité
                        de leur pays d'origine en souscrivant une déclaration expresse devant
                        l'autorité municipale du lieu, dans l'année qui suivra leur majorité. Une
                        expédition authentique de cette déclaration sera transmise à l'agent
                        diplomatique ou consulaire compétent pour que mention régulière en soit
                        portée sur les registres de nationalité. </p>
                    <p>Art. 5. Toutes les fois que des recrutements d'émigrants italiens auront lieu
                        soit en Italie soit dans tout autre pays pour le compte de particuliers ou
                        de sociétés ou pour celui du gouvernement bolivien, ce dernier veillera à ce
                        que les contrats d'em- </p>
                    <p>KEVUE. 1901 </p>
                    <p>1 </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <fw place="bottom">. </fw>
                    <pb n="812" rendition="2 - DOCUMENTS "/>
                    <p>bauchage exécutables et justes soient rigoureusement observés, et il prétera
                        dans ce sens son assistance efficace à l'émigrant en lui accordant l'appui
                        de la loi à l'occasion de tout dol ou de tout abus. </p>
                    <p>Art. 6. Les deux Hautes Parties Contractantes s'engagent à se remettre
                        réciproquement les malfaiteurs de l'autre État réfugiés sur leur territoire,
                        chaque fois que les conditions suivantes seront remplies : 1° la nation qui
                        réclame le malfaiteur aura pleine juridiction pour connaitre de l'infraction
                        qui motive la demande d'extradition ; </p>
                    <p>2° l'infraction par sa nature et sa gravité autorisera la remise du
                        malfaiteur ; 3. la nation qui demande l'extradition présentera des documents
                        qui justifieront au point de vue légal l'emprisonnement et la mise en
                        jugement du prévenu; 40 le délit ne sera pas prescrit par la loi du pays qui
                        réclame l'extradition ; 5° l'accusé n'aura pas purgé sa peine et n'aura pas
                        été condamné pour le même délit. </p>
                    <p>Art. 7. – L'extradition ne pourra pas s'appliquer aux nationaux de l'État
                        auquel elle sera demandée, à moins qu'ils n'aient obtenu leurs lettres de
                        naturalisation après la perpétration du délit. </p>
                    <p>Art. 8. Les faits qui justifient la remise du malfaiteur s'étendent : 1° à
                        l'égard des prévenus, aux infractions qui suivant la loi pénale du pays
                        requérant sont passibles d'une peine emportant privation de la liberté pour
                        deux ans au moins ; 2° à l'égard des condamnés, à toutes les infractions qui
                        sont punies d'un an de la même peine comme minimum. </p>
                    <p>Art. 9. - l'extradition des malfaiteurs ne sera pas accordée à raison des
                        délits suivants : le duel, l'adultère, les injures et les calomnies, les
                        crimes religieux. Les prévenus ou condamnés de crimes de droit commun
                        connexes à l'un des délits précités sont sujets à l'extradition. </p>
                    <p>Art. 10. L'extradition ne pourra pas avoir lieu non plus pour crimes
                        politiques, ni pour tous ceux qui attaquent la sécurité extérieure ou
                        intérieure de l'État, ni pour les délits de droit commun qui y seraient
                        connexes. La classification de ces délits sera faite par la nation requise
                        en s'inspirant de la loi qui sera la plus favorable à l'extradé. </p>
                    <p>Art. 11. Aucune action civile ou commerciale, où le malfaiteur serait engagé,
                        ne pourra empêcher son extradition. </p>
                    <p>Art. 12. Si plusieurs nations sollicitent l'extradition d'un même individu
                        pour délits distincts, l'extradition sera accordée à celle sur le territoire
                        de laquelle aura été commis, d'après l'État requis, le délit le plus grave.
                        – Si ces délits sont d'une gravité égale, la préférence sera donnée à la
                        nation dont la demande sera antérieure. — Si les requêtes à fin
                        d'extradition portent toutes la même date, le pays requis réglera l'ordre
                        suivant lequel la remise du malfaiteur pourra être faite. </p>
                    <p>Art. 13. — Les demandes d'extradition seront introduites par les agents
                        diplomatiques ou consulaires et, à leur défaut, elles seront adressées
                        directement de gouvernement à gouvernement. Elles seront accompagnées des
                        pièces suivantes : 1° à l'égard des prévenus, expédition légalisée de la loi
                        pénale applicable à l'infraction qui a motivé la demande, avec copie du
                        mandat d'arrét, de l'acte d'accusation ou de tout autre document visé par le
                        paragraphe 3 de l'article 6 ; 20 à l'égard des condamnés, expédition
                        légalisée du jugement exécutoire de condamnation et justification écrite
                        dans la même form suivant laquelle le condamné a été assigué ou représenté
                        en justice ou légalement déclaré contumace. </p>
                    <p>Art. 14. – L'extradition sera accordée conformément à la législation du pays
                        re: </p>
                    <p>quis. </p>
                    <p>Art. 15. Si l'État requis jugeait la demande irrégulière pour vice de forme,
                        il retournera les documents en cause au gouvernement requérant en lui
                        indiquant les motifs et incorrections pour lesquels l'extradition ne peut
                        être acceptée. </p>
                    <p>Art. 16. – Si l'individu réclamé est sous le coup de poursuites de l'État
                        requis, son arrestation pourra être différée sans préjudice du jugement
                        exécutoire d'extradition. </p>
                    <p>Art. 17. – La remise du malfaiteur s'effectuera dans le point le plus propre
                        à la </p>
                    <pb n="812" rendition="DOCUMENTS. 3"/>
                    <p>réalisation du voyage et aura lieu entre les mains des agents désignés par la
                        nation requérante. </p>
                    <p>Art. 18. Les individus dont l'extradition aurait été accordée ne pourront
                        être jugés ni punis pour délits politiques antérieurs à l'extradition ni
                        pour faits connexes à ces délits. — Les délits qui n'auraient pas motivé
                        l'extradition accordée, mais qui en seraient susceptibles, pourront être
                        poursuivis et punis, avec le consentement préalable de l'État requis et
                        conformément aux dispositions du présent traité. </p>
                    <p>Art. 19. Tous les objets relatifs au délit qui molive l'extradition seront
                        délivrés à l'État qui aura obtenu la remise du malfaiteur. </p>
                    <p>Art. 20. Les frais d'extradition seront à la charge de l'État requis jusqu'au
                        moment de la remise de l'extradé. Ils seront supportés ensuite par le
                        gouvernement requérant. </p>
                    <p>Art. 21. · Le gouvernement qui aurait obtenu l'extradition à l'égard d'un
                        individu poursuivi communiquera au gouvernement requis la sentence
                        définitive intervenue dans la cause qui a motivė la demande d'extradition. </p>
                    <p>Art. 22. En cas d'urgence les gouvernements signataires pourront, par la voie
                        postale ou télégraphique, solliciter l'arrestation provisoire du malfaiteur,
                        ainsi que la confiscation des objets relatifs au délit, et la requête sera
                        favorablement accueillie quand on indiquera l'existence d'un jugement ou
                        d'un mandat d'arrêt et qu'on déterminera avec précision la nature du délit
                        puni ou poursuivi. </p>
                    <p>Art. 23. · Le détenu sera mis en liberté si l'État réclamant n'introduit pas
                        une requête à fin d'extradition dans les dix jours qui suivront l'arrivée du
                        premier courrier expédié après la demande d'arrestation provisoire. </p>
                    <p>Art. 24. – Dans tous les cas de prison préventive, les responsabilités qui en
                        résulteraient incomberont au gouvernement qui a sollicité la mise en
                        arrestation. </p>
                    <p>Art. 25. - Les jugements et arrêts arbitraux rendus en matière comin erciale
                        et civile dans l'un des États signataires auront sur le territoire de
                        l'autre la même force que dans le pays où ils ont été prononcés, pourvu
                        qu'ils réunissent les conditions suivantes : a) La sentence aura été rendue
                        par le tribunal compétent. b) Elle aura le caractère exécutoire ou de
                        jugement passé en autorité de chose jugée, dans l'État où elle aura été
                        prononcée. c. La partie contre laquelle elle a été rendue aura été
                        légalement assignée ou déclarée contumace conformément à la loi du pays où
                        l'instance a été introduite. d) La sentence ne sera pas contraire à l'ordre
                        public tel qu'il est légalement établi dans le pays où elle doit recevoir
                        son exécution. </p>
                    <p>Art. 26. Les documents indispensables pour requérir l'accomplissement des
                        jugements et arrêts arbitraux sont les suivants : a) Expédition de la
                        sentence arbitrale. </p>
                    <p>b) Expédition des pièces justifiant de la citation légale des parties. c)
                        Expédition authentique de l'ordonnance déclarant que la décision arbitrale a
                        le caractère exécutoire ou de sentence passée en autorité de chose jugée
                        (quand le jugement ou arrêt ne contiendra pas la dite ordonnance).-
                        L'accomplissement des sentences arbitrales peut être sollicité soit par la
                        voie diplomatique, soit directement par la partie intéressée. </p>
                    <p>Art. 27. Les grosses des sentences arbitrales et les jugements auxquels
                        donnera lieu leur accomplissement seront déterminés par le code de procédure
                        de l'État auquel l'exécution de ces jugements sera demandée. </p>
                    <p>Art. 28. – Les actes de juridiction volontaire tels qu'inventaires, ouverture
                        de testaments, taxations ou autres semblables, accomplis dans un état,
                        auront dans l'autre la même valeur que s'ils avaient eu lieu sur son
                        territoire, pourvu qu'ils réunissent les conditions établies aux précédents
                        articles, et tant que leur caractère propre le permettra. </p>
                    <p>Art. 29. Les commissions rogatoires dont l'objet sera de faire des
                        notifications, de recevoir des déclarations ou de pratiquer toutes
                        diligences d'un caractère judiciaire s'effectueront sur le territoire de
                        l'État requis et conformément à ses lois. </p>
                    <p>Art. 30. – Les personnes intéressées à l'exécution des actes judiciaires
                        auxquels se rapportent les précédents articles pourront constituer des
                        mandataires, et les honorai- </p>
                    <pb n="812" rendition="4 - DOCUMENTS "/>
                    <p>res de ces derniers, comme les frais occasionnés par ces diligences, seront à
                        leur charge. </p>
                    <p>Art. 31. Les deux gouvernements contractants décident que les différends qui
                        pourraient être soulevés par l'interprétation ou l'exécution du présent
                        traité ou par les conséquences de quelque violation de ce pacte, devront,
                        quand tous les moyens de les régler amiablement auront été épuisés, étre
                        soumis à la décision de Commissions arbitrales dont la sentence sera
                        obligatoire pour les deux parties. Les membres de ces Commissions seront
                        élus d'un commun accord par les deux gouvernements. Sinon chaque partie
                        désignera un arbitre ou un nombre égal d'arbitres,qui nommeront à leur tour
                        un amiable compositeur, dont la décision sera sans appel. La procédure
                        arbitrale sera toujours déterminée par les Parties Contractantes et, à leur
                        défaut, la Commission arbitrale sera considérée comme autorisée pour la
                        déterminer préliminairement. </p>
                    <p>Art. 32. </p>
                    <p>Le présent traité sera en vigueur pendant dix ans à compter du jour de
                        l'échange des ratifications ; et si douze mois avant l'expiration de ce
                        terme aucune des </p>
                    <p>; </p>
                    <p>deux Parties ne notifie son intention d'en faire cesser l'effet, le dit
                        traité restera obligatoire pendant une année, et ainsi de suite jusqu'à
                        l'expiration des douze mois qui suivront la déclaration officielle en
                        question, à quelque époque qu'elle ait lieu. </p>
                    <p>Art. 33. — Le présent traité sera approuvé (1) et ratifié par Son Excellence
                        le Président constitutionnel de la République de Bolivie (2) et par Sa
                        Majesté le Roi d'Italie, conformément à la Constitution politique des deux
                        pays, et les ratifications seront échangées à Lima dans le délai d'un an ou
                        plutôt si faire se peut. </p>
                    <p>En foi de quoi les plénipotentiaires respectifs l'ont signé et scellé. </p>
                    <p>Fail à Lima, en double exemplaire, le 18 octobre 1890. </p>
                    <p>Signé : P. GARCIA. </p>
                    <p>D. SEGRE. </p>
                    <p>France. </p>
                    <p>DÉCRET DU 26 JUIN 1901 SUR LES PRISES EN TEMPS DE GUERRE. </p>
                    <p>I. RAPPORT AU PRÉSIDENT DE LA RÉPUBLIQUE FRANÇAISE. </p>
                    <p>Paris, le 26 juin 1901. </p>
                    <p>Monsieur le Président, L'usage des prises a été régularisé par une ordonnance
                        royale du 30 novembre 1710. </p>
                    <p>Voulant mettre un terme au brigandage de « partis qui, se disant à tort
                        sortis des places ou détachés des armées du Roi », en prenaient prétexte
                        pour « tirer de gros rafraichissements des lieux par où ils passaient », le
                        Roi avait ordonné que « nul parti ne pourrait être détaché de ses armées ou
                        sortir de ses places sans un passeport du général d'armée ou du gouverneur »
                        ; qu'il ne pourrait être inférieur à vingt-cinq hommes commandés par un
                        officier ; qu'il ne saurait « tirer aucun rafraichissement du lieu où il
                        passait qu'en payant de gré à gré » ; enfin que « les effets pris sur
                        l'ennemi par les partis ne pouvaient être vendus qu'après qu'il en aurait
                        été dressé procès-verbal par le prévôt de l'armée ou par les subdélégués des
                        intendants dans les places ». </p>
                    <p>Pour tenir compte de ces prescriptions, l'ordonnance du 17 février 1753, «
                        portant règlement sur le service de l'infanterie en campagne », les rappela
                        dans son article 471 intitulé : « Des partis ». - Depuis cette date, les «
                        règlements provisoires de 1755, de 1778 et du 5 avril 1792 sur le service de
                        l'infanterie en campagne » ; le « règlement provisoire des troupes en
                        campagne du 11 octobre 1809 », daté Schenbrunn ; « l'instruction provisoire
                        de février 1823 » ; « l'ordonnance de 1832 et le décret présidentiel du 26
                        octobre 1883 portant règlement sur le service des armées en campagne », ont
                        plus ou moins copié l'ordonnance de 1753 en traitant « des partis » ou « des
                        partisans », et </p>
                    <note place="bottom">(1) L'approbation a eu lieu par décret du Congrès national
                        bolivien du 28 novembr 1900. </note>
                    <note place="bottom">(2) Cette ratification a été donnée le 2 janvier 1901. </note>
                    <pb n="812" rendition="DOCUMENTS. 5"/>
                    <p>en rappelant les « prises » qui leur étaient reconnues. Toutefois, à partir
                        de 1832, les règlements complétèrent les dispositions de 1753 en prescrivant
                        que, si le matériel enlevé à l'ennemi était un matériel de guerre, il devait
                        être rétrocédé à l'État, moyennant indemnité au capteur. - Enfin, le décret
                        du 28 mai 1895, réunissant le chapitre des partisans à celui des
                        détachements, séparés dans le règlement de 1883, reproduit pour la
                        répartition des prises faites par les détachements, les dispositions admises
                        jusque-là pour les prises faites par les partisans, mais ne l'étend pas aux
                        unités constituées organiquement. Si, maintenant, des règlements relatifs au
                        service on campagne on passe à ceux d'administration, on constate que
                        l'article 259 quater du règlement du 13 avril 1869 sur la comptabilité
                        publique prévoit la « répartition des prises sur l'ennemi ». « Le montant
                        brut des prises, dit-il, est partagé entre l'État et les capteurs... Les
                        prises faites par les détachements agissant isolément leur appartiennent
                        intégralement ». Du rapprochement de ces deux prescriptions, il semble
                        résulter que le règlement du 13 avril 1869 prévoit, à la fois, les prises
                        faites par une unité quelconque et celles faites par un détachement isolé.
                        Toutefois, pour que le texte en fût absolument clair, il eût fallu qu'il
                        définit nettement les « capteurs » et les « détachements » opérant isolément
                        ou non. De cette analyse, il résulte que tous les règlements sur lo service
                        en campagne, depuis l'ordonnance de 1753 jusqu'au décret du 28 mai 1895,
                        restreignent aux détachements, sans toutefois les définir, l'usage des
                        prises qui remonte à l'année 1710. - Dans l'ordre administratif, le premier
                        alinéa de l'article 259 du règlement du 13 avril 1869 pourrait être invoqué
                        pour reconnaitre à une unité quelconque le droit de prise ; mais les termes
                        n'en sont pas assez précis, et sont en tout cas en contradiction avec ceux
                        du règlement sur le service en campagne qu'il cite à l'appui de son texte.
                        Au surplus, l'usage d'opérer une vente régulière des prises et d'en répartir
                        le produit est en quelque sorte tomb en désuétude depuis de nombreuses
                        années. Dès lors, l'article 109 du décret du 28 mai 1895 (1) sur le service
                        en campagne, traitant des prises en temps de guerre, n'est plus en harmonie
                        avec nos meurs militaires, qui se sont transformées en même temps que
                        l'organisation des forces du pays. </p>
                    <p>Il constitue aujourd'hui un anachronisme dans nos règlements, donc il doit
                        disparaitre. </p>
                    <p>. Si vous approuvez cette proposition, j'ai l'honneur de vous prier de
                        vouloir bien revêtir de votre signature le projet de décret ci-joint. </p>
                    <p>Veuillez agréer, Monsieur le Président, l'hommage de mon respectueux
                        dévouement. </p>
                    <p>Le ministre de la guerre, Général L. ANDRÉ. </p>
                    <note place="bottom">(1) Cet article 109 est ainsi conçu : « Les prises faites
                        par les détachements leur appartiennent, lorsqu'il est reconnu qu'elles ne
                        se coinposent que d'objets enlevés à l'ennemi ; elles sont estimées et
                        vendues par les soins du chef d'état-major et de l'intendant ou du
                        sous-intendant, au quartier du général qui a ordonné l'expédition et, autant
                        que possible, en présence d'officiers et de sous-officiers du détachement.
                        Si la troupe n'est pas rentrée, les fonds sont versés chez le payeur pour
                        être distribués à qui de droit. - Quand les prises sont envoyées dans une
                        place, le commandant de cette place supplée le chef d'état-major. Les armes,
                        les munitions de guerre ou de bouche ne sont jamais partagées ni vendues ;
                        et le commandement supérieur détermine l'indemnité à allouer à ceux qui les
                        ont prises. Les officiers supérieurs ont chacun cinq parts ; les capitaines,
                        quatre ; les lieutenants et les sous-lieutenants, trois ; les sousofficiers,
                        deux ; les caporaux, brigadiers et soldats, une ; le commandant de
                        l'expédition en a six en sus de celles que lui donne son grade. Quand, dans
                        une prise, il se trouve des chevaux ou d'autres objets appartenant aux
                        habitants, ils leur sont rendus. Les chevaux enlevés à l'ennemi sont remis
                        au service de la remonte, qui les paye d'après le tarif arrêté par le
                        commandement ou les fait vendre aux enchères s'ils sont impropres au
                        service. Le prix en est distribué aux hommes qui les ont pris. – Les
                        officiers de la troupe qui a enlevé les chevaux et ceux qui ont pris part à
                        l'action sont autorisés à se remonter les premiers, aux prix fixés par les
                        tarifs. Les chevaux àmenés par les déserteurs sont également remis au
                        service de la remonte, qui en dispose au profit de l'État ». </note>
                    <pb n="812" rendition="6 - DOCUMENTS  "/>
                    <p>- II. DÉCRET. </p>
                    <p>Le Président de la République française, sur le rapport du ministre de la
                        guerre, dé. </p>
                    <p>crète : </p>
                    <p>Article 1er. L'article 109 (prises) du décret du 28 mai 1895, portant
                        règlement sur le service des armées en campagne, est abrogé. </p>
                    <p>Art. 2. Le ministre de la guerre est chargé de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 26 juin 1901. </p>
                    <p>EMILE LOUBET. </p>
                    <p>Par le Président de la République : </p>
                    <p>Le ministre de la guerre, Général L. ANDRÉ. </p>
                    <p>France et Portugal. CONVENTION RELATIVE A LA DÉLIMITATION DES POSSESSIONS </p>
                    <p>FRANÇAISES ET PORTUGAISES DANS L'AFRIQUE OCCIDENTALE, SIGNÉE A PARIS LE 12
                        MAJ </p>
                    <p>1886. </p>
                    <p>Le Président de la République française et Sa Majesté le Roi de Portugal et
                        des Algarves, animés du désir de resserrer par des relations de bon
                        voisinage et de parfaite harmonie les liens d'amitié qui existent entre les
                        deux pays, ont résolu de conclure, à cet effet, une convention spéciale pour
                        préparer la délimitation de leurs possessions respectives dans l’Afrique
                        occidentale, et ont nommé pour leurs plénipotentiaires, savoir : Le
                        Président de la République française, M. Girard de Rialle, ministre
                        plénipotentiaire, chef de la division des archives au ministère des affaires
                        étrangères, chevalier de l'ordre national de la Légion d'honneur, etc., et
                        M. le capitaine de vaisseau </p>
                    <p>O'Neill, commandeur de l'ordre national de la Légion d'honneur, etc. ; Sa
                        Majesté le Roi de Portugal et des Algarves, M. Joâo d'Andrade Corvo,
                        conseiller d'Etat, vice-Président de la Chambre des pairs, grand'croix de
                        l'ordre de Saint-Jacques, grand'croix de l'ordre de la Légion d'honneur, son
                        envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire près le gouvernement de
                        la République française, etc., et M. Carlos Roma du Bocage, député,
                        capitaine de l'Etat-major du génie, son officier d'ordonnance honoraire et
                        attaché militaire à la légation près Sa Majesté l'Empereur d'Allemagne, Roi
                        de Prusse, chevalier de l'ordre de Saint-Jacques, officier de l'ordre de la
                        Légion d'hon. </p>
                    <p>neur, etc. ; Lesquels, après avoir échangé leurs pleins pouvoirs trouvés en
                        bonne et due forme, sont convenus des articles suivants : </p>
                    <p>Article 1er. En Guinée, la frontière qui séparera les possessions françaises
                        des possessions portugaises suivra, conformément au tracé indiqué sur la
                        carte nº 1 annexée à la présente convention :- Au Nord, une ligne qui,
                        partant du cap Roxo, se tiendra, autant que possible, d'après les
                        indications du terrain, à égale distance des rivières Cazamance (Casamansa)
                        et San Domingo de Cacheu (Sao Domingo de Cacheu), jusqu'à l'intersection du
                        méridien 17030' de longitude ouest de Paris avec le parallèle 12040 de
                        latitude nord. Entre ce point et le 16° de longitude ouest de Paris, la
                        frontière se confondra avec le parallèle 12°40' de latitude nord. – A l'Est,
                        la frontière suivra le méridien de 16° ouest, depuis le parallèle 12040' de
                        latitude nord jusqu'au parallèle 11010' de latitude nord. Au Sud, la
                        frontière suivra une ligne qui partira de l'embouchure de la rivière Cajet,
                        située entre l’ile Catack (qui sera au Portugal) et l'ile Triasto (qui sera
                        à la France) et se tenant autant que possible, suivant les indications du
                        terrain, à égale distance du Rio-Componi (Tabati) et du Rio-Cassini, puis de
                        la branche septentrionale du Rio-Componi (Tabati) et de la branche
                        méridionale du Rio-Cassini (Marigot de Kahoudo) d'abord, et du Rio-Grande
                        ensuite, viendra aboutir au point d'intersection du méridien 16° de
                        longitude ouest et du parallèle 11°40' de latitude nord. </p>
                    <p>- Appartiendront au Portugal toutes les iles comprises entre le méridien du
                        cap Roxo, la côte et la limite sud formée par une ligne qui suivra le
                        thalweg de la rivière Cajet et se dirigera ensuite au Sud-Ouest à travers la
                        passe des Pilotes pour gagner le 10040' latitude nord avec lequel elle se
                        confondra jusqu'au méridien du cap Roxo. </p>
                    <pb n="812" rendition="DOCUMENTS. 7"/>
                    <p>Art. 2. Sa Majesté le Roi de Portugal et des Algarves reconnait le
                        protectorat de la France sur le territoire du Fouta-Djallon, tel qu'il a été
                        établi par les traités passés en 1881 entre le gouvernement de la République
                        française et les Almamys du Fouta. </p>
                    <p>Djallon. - Le gouvernement de la République française,de son côté, s'engage à
                        ne pas chercher à exercer son influence dans les limites attribuées à Guinée
                        portugaise par l'article 1er de la présente convention. Il s'engage, en
                        outre, à ne pas modifier le traitement accordė, de tout temps, aux sujets
                        portugais par les Almamys du Fouta-Djallon. </p>
                    <p>Art. 3. – Dans la région du Congo, la frontière des possessions portugaises
                        et françaises suivra, conformément au tracé indiqué sur la carte n° 2
                        annexée à la présente convention, une ligne qui, partant de la pointe de
                        Chamba, située au confluent de la Loema ou Louisa-Loango et de la Lubinda,
                        se tiendra, autant que possible et d'après les indications du terrain, à
                        égale distance de ces deux rivières, et à partir de la source la plus
                        septentrionale de la rivière Luali, suivra la ligne de faite qui sépare les
                        bassins de la Loema ou Louisa-Loango et du Chiloango, jusqu'au 10°30' de
                        longitude est de Paris, puis se confondra avec ce méridien jusqu'à sa
                        rencontre avec le Chiloango, qui sert en cet endroit de frontière entre les
                        possessions portugaises et l'Etat libre du Congo. – Chacune des Hautes
                        Parties Contractantes s'engage à n'élever à la pointe de Chamba aucune
                        construction de nature à mettre obstacle à la navigation. Dans l'estuaire
                        compris entre la pointe de Chamba et la mer, le thalweg servira de ligne de
                        démarcation politique aux possessions des Hautes Parties Contractantes. </p>
                    <p>Art. 4. – Le gouvernement de la République française reconnait à Sa Majesté
                        très fidèle le droit d'exercer son influence souveraine et civilisatrice
                        dans les territoires qui séparent les possessions portugaises d'Angola et de
                        Mozambique, sous réserve des droits précédemment acquis par d'autres
                        puissances, et s'engage, pour sa part, à s'y abstenir de toute occupation. </p>
                    <p>Art. 5. – Les citoyens français dans les possessions portugaises sur la côte
                        occidentale d'Afrique et les sujets portugais dans les possessions
                        françaises sur la même côte seront respectivement, en ce qui concerne la
                        protection des personnes et des propriétés, traités sur un pied d'égalité
                        avec les sujets et les citoyens de l'autre puissance contractante. Chacune
                        des Hautes Parties Contractantes jouira, dans lesdites possessions, pour la
                        navigation et le commerce, du régime de la nation la plus favorisée. </p>
                    <p>Art. 6. Les propriétés faisant partie du domaine de l'Etat des Hautes Parties
                        Contractantes, dans les territoires qu'elles se sont mutuellement cédés,
                        feront l'objet d'échanges et de compensations. </p>
                    <p>Art. 7. — Une Commission sera chargée de déterminer, sur les lieux, la
                        position définitive des lignes de démarcation prévues par les articles 1 et
                        3 de la présente convention, et les membres en seront nommés de la manière
                        suivante : - Le Président de la République française nommera,et Sa Majesté
                        très fidèle nommera deux Commissaires. </p>
                    <p>Les Commissaires se réuniront au lieu qui sera ultérieurement fixé, d'un
                        commun accord, par les Hautes Parties Contractantes et dans le plus bref
                        délai possible après l'échange des ratifications de la présente convention.
                        En cas de désaccord, les dits Commissaires en référeront aux gouvernements
                        des Hautes Parties Contractantes. </p>
                    <p>La présente convention sera ratifiée, et les ratifications en seront
                        échangées à Lisbonne aussitôt que faire se pourra. </p>
                    <p>En foi de quoi, les plénipotentiaires respectifs ont signé la présente
                        convention et y ont apposé le sceau de leurs armes. </p>
                    <p>Fait à Paris, le douze mai mil huit cent quatre-vingt-six. </p>
                    <p>(L. S.) Signé : GIRARD DE Rialle. </p>
                    <p>(L. S.) Signé: COMMANDANT O'Neill. </p>
                    <p>(L. S.) Signé : J. D'ANDRADE Corvo. </p>
                    <p>(L. S.) Signé : Carlos ROMA DU Bocage. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 8. </p>
                    <pb n="812" rendition="8 - DOCUMENTS  - "/>
                    <p>France et Portugal. ARRANGEMENT ENTRE LA FRANCE ET LE PORTUGAL, SIGNÉ LE 23
                        JANVIER 1901, EN VUE D'INTÉRPRÉTER L'ARTICLE 3 DE LA CONVENTION DU 12 MAI </p>
                    <p>1886. </p>
                    <p>A partir de la borne D, placée par la Commission mixte au point terminus de
                        la ligne médiane entre la rivière Loema ou Louisa-Loango et la rivière
                        Lubinda, la frontière des possessions françaises et portugaises rejoindra la
                        ligne de faite qui sépare les bassins de la Loema ou Louisa-Loango et du
                        Chiloango, en suivant la ligne de partage des eaux entre le bassin de la
                        Lufica, d'une part, et celui de la Lubinda, d'autre part, et en se
                        rapprochant autant que possible du parallèle qui passe par la borne D
                        susmentionnée. La frontière se confondra ensuite avec la ligne de faite qui
                        sépare les bassins de la Loema ou Louisa-Loango et du Chiloango jusqu'au
                        parallèle du confluent de la rivière Bilisi avec la rivière Luali, elle
                        suivra ce parallèle jusqu'au dit confluent, puis le thalweg de la rivière
                        Luali jusqu'à sa source. A partir de ce point, la fron tière se confondra
                        avec la ligne de faite qui sépare les bassins de la Loema ou Louisa-Loango
                        et du Chiloango, jusqu'à la source de la première rivière qui se trouve par
                        environ 100 2250" longitude est de Paris et environ 4° 21' 11" latitude sud. </p>
                    <p>A partir de ce point, la frontière suivra la ligne de partage des eaux des
                        bassins du Niari-Quillou, au Nord, et du Chiloango, au Sud, jusqu'au
                        méridien 10° 30' longitude est de Paris, en se rapprochant autant que
                        possible du parallèle qui passe par la source de la rivière Loema ou
                        Louisa-Loango sus-indiquée. – La frontière suivra ensuite le méridien 10°
                        30' jusqu'au point d'intersection avec la crête des hauteurs qui limite le
                        soulèvement dit « forêt de Mayumbe », puis elle se confondra avec cette
                        créte jusqu'à sa rencontre avec la rivière Chiloango, qui sert en cet
                        endroit de frontière entre les possessions portugaises et l'Etat libre du
                        Congo. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France et Grande-Bretagne. CONVENTION CONCLUE A PARIS LE 3 AVRIL 1901 </p>
                    <p>POUR LE RÈGLEMENT, PAR ARBITRAGE, DES AFFAIRES DU « SERGENT-MALAMINE » ET DE </p>
                    <p>« WAÏMA ». </p>
                    <p>Le gouvernement de la République française et le gouvernement de Sa Majesté
                        britannique, s'étant mis d'accord pour régler, par arbitrage, les affaires
                        du Sergent-Mala. </p>
                    <p>mine et de Waïma, ont nommé pour leurs plénipotentiaires : Le Président de la
                        République française, Son Excellence M. Th. Delcassé, député, ministre des
                        affaires étrangères de la République française ; et Sa Majesté le Roi du
                        Royaume-Uni de la Grande-Bretagne et d'Irlande,Empereur des Indes, Son
                        Excellence le très honorable sir Edmund Monson, son ambassadeur
                        extraordinaire et plénipotentiaire près le Président de la République
                        française ; lesquels, dûment autorisés à cet effet, sont convenus des
                        articles suivants : </p>
                    <p>Article 1°r. – L'arbitre se prononcera définitivement: 1° sur le chiffre de
                        l'indemnité à payer par le gouvernement français pour les victimes
                        britanniques de l'affaire de Waïma ; 20 sur le chiffre de l'indemnité à
                        payer par le gouvernement britannique pour la perte du Sergent-Malamine ; ce
                        chiffre ne devra pas être inférieur à 5.000 livres sterling, ni supérieur à
                        8.000 livres sterling. </p>
                    <p>Art. 2. – Afin de permettre à l'arbitre de prononcer sa sentence, chacune des
                        deux parties devra, dans le délai de deux mois à partir de l'échange des
                        ratifications de la présente convention, lui présenter un Mémoire sur la
                        question qu'elle lui soumet comme partie demanderesse. A ce Mémoire seront
                        annexés tous les documents jugés nécessaires, l'exposé des faits et
                        l'évaluation du préjudice, etc. </p>
                    <p>Art. 3. – Passé le délai prévu par l'article 2, chacune des parties aura un
                        nouveau délai de deux mois pour présenter à l'arbitre, si elle le juge
                        nécessaire, une réponse aux allégations de l'autre partie. </p>
                    <p>Art. 4. Après un troisième délai de deux mois, la partie demanderesse aura la
                        faculté de présenter à l'arbitre une contre-réponse. </p>
                    <fw place="bottom">1</fw>
                    <pb n="812" rendition="DOCUMENTS. 9"/>
                    <p>Art. 5. – L'arbitre aura le droit d'exiger des parties les éclaircissements
                        qu'il jugera nécessaires et réglera les cas non prévus par la procédure
                        d'arbitrage et les incidents qui surviendraient. </p>
                    <p>Art. 6. Les frais du procès arbitral déterminés par l'arbitre seront partagés
                        également entre les parties contractantes. </p>
                    <p>Art. 7. Les communications entre les parties contractantes auront lieu par
                        l'intermédiaire du département des affaires étrangères du Royaume de
                        Belgique. </p>
                    <p>Art. 8. – L'arbitre décidera dans le délai maximum de six mois à compter de
                        la remise des premiers Mémoires ou, le cas échéant, des réponses ou des
                        contre-réponses. </p>
                    <p>Art. 9. Le Mémoire et, le cas échéant, la réponse et la contre-réponse de
                        chaque partie, ainsi que les pièces y annexées, imprimés et en français
                        seront remis à l'arbitre et seront par lui communiqués sans délai à l'autre
                        partie. </p>
                    <p>Art. 10. Cette convention, après l'accomplissement des formalités légales,
                        sera ratifiée par les deux gouvernements, et les ratifications seront
                        échangées à Paris aussi. </p>
                    <p>tôt que faire se pourra. </p>
                    <p>En foi de quoi, les plénipotentiaires soussignés ont dressé la présente
                        convention, qu'ils ont revêtue de leurs cachets. </p>
                    <p>Fait à Paris, en double exemplaire, le 3 avril 1901. </p>
                    <p>(L. S.) DELCASSÉ. </p>
                    <p>(L. S.) EDMUND Monson, France. Loi du 17 mai 1900, COMPLÉTANT LES
                        DISPOSITIONS DE LA LOI DU 8 JUIN 1893 </p>
                    <p>RELATIVEMENT A CERTAINS ACTES DE L'ÉTAT CIVIL ET AUX TESTAMENTS FAITS AUX
                        ARMÉES </p>
                    <p>(Journ. off. du 22 mai 1900). </p>
                    <p>( </p>
                    <p>a </p>
                    <p>France. Loi du 29 NOVEMBRE 1901 MODIFIANT LES ARTICLES 170 ET 174 DU CODE </p>
                    <p>CIVIL, EN CONFÉRANT AUX AGENTS DIPLOMATIQUES ET AUX CONSULS LE DROIT DE
                        PROCÉ- </p>
                    <p>DER, À L'ÉTRANGER, A LA CÉLÉBRATION DU MARIAGE ENTRE UN FRANÇAIS ET UNE
                        ÉTRAN- </p>
                    <p>GÈRE. </p>
                    <p>Article unique. Les articles 170 et 171 du code civil sont modifiés, comme
                        suit : </p>
                    <p>« Article 170. — Le mariage contracté en pays étranger entre Français, et
                        entre Français et étrangers, sera valable, s'il a été célébré dans les
                        formes usitées dans le pays, pourvu qu'il ait été précédé des publications
                        prescrites par l'article 63, au titre des actes de l'état civil, et que le
                        Français n'ait point contrevenu aux dispositions contenues au chapitre
                        précédent. Il en sera de même du mariage contracté en pays étranger entre un
                        Français et une étrangère, s'il a été célébré par les agents diplomatiques
                        ou par les consuls de France, conformément aux lois françaises.- Toutefois
                        les agents diplomatiques ou les consuls ne pourront procéder à la
                        célébration du mariage entre un Français et une étrangère que dans les pays
                        qui seront désignés par décrets du Président de la </p>
                    <p>République. </p>
                    <p>« Art. 171. · Dans les trois mois après le retour du Français sur le
                        territoire de la République, l'acte de célébration du mariage contracté en
                        pays étranger, dans les conditions prévues par le paragraphe 1er de
                        l'article précédent, sera transcrit sur les registres publics des mariages
                        du lieu de son domicile ». </p>
                    <p>France. DÉCRET DU 29 DÉCEMBRE 1901 AUTORISANT LES AGENTS DIPLOMATIQUES ET </p>
                    <p>CONSULS DE FRANCE A PROCÉDER AU MARIAGE DES FRANÇAIS AVEC DES ÉTRANGÈRES EN </p>
                    <p>PAYS DE JURIDICTION. </p>
                    <p>Le Président de la République française, sur la proposition du ministre des
                        affaires étrangères et du garde des sceaux, ministre de la justice ; vu la
                        loi du 29 novembre 1901, qui a modifié l'article 170 du code civil et
                        autorisé les agents diplomatiques et </p>
                    <pb n="812" rendition="10 - DOCUMENTS "/>
                    <p>les consuls à procéder à la célébration du mariage d'un Français avec une
                        étrangère dans les pays qui seront désignés par décrets du Président de la
                        République ; vu les ordonnances des 23 et 26 octobre 1833 et le décret du 19
                        jauvier 1881 sur les pouvoirs des consuls, vice-consuls et agents
                        consulaires relativement aux actes de l'état civil des Français en pays
                        étranger ; décrète : </p>
                    <p>Article 1er. – Les agents diplomatiques, consuls généraux, consuls et
                        vice-consuls de France en Turquie, en Perse, en Egypte, au Maroc, à Mascate,
                        au Siam, en Chine et en Corée sont autorisés à procéder au mariage d'un
                        Français avec une étrangère, toutes les fois qu'ils en seront requis. La
                        même faculté est accordée aux agents consulaires qui ont reçu les pouvoirs
                        d'officiers de l'état civil dans les conditions prévues par l'article 7 de
                        l'ordonnance du 26 octobre 1833. </p>
                    <p>Art. 2. · Le ministre des atfaires étrangères et le garde des sceaux,
                        ministre de la justice, sont chargés de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>France. Décrets DU 12 NOVEMBRE 1901 FIXANT LE RÉGIME DOUANIER APPLICABLE, A </p>
                    <p>L'ENTRÉE EN FRANCE ET en Nouvelle-Calédonie, A CERTAINS PRODUITS ORIGINAIRES
                        DES </p>
                    <p>Nouvelles-HÉBRIDES. </p>
                    <p>1. – RAPPORT AU PRÉSIDENT DE LA RÉPUBLIQUE FRANÇAISE. </p>
                    <p>Paris, le 12 novembre 1901. </p>
                    <p>Monsieur le Président, L'article 2 de la loi du 30 juillet 1900 prévoit que
                        des décrets rendus dans la forme des règlements d'administration publique
                        pourront fixer le régime applicable, à l'entrée en France et dans les
                        colonies françaises, aux pro its récoltés ou fabriqués par des entreprises
                        françaises établies dans les iles et terres de l'océan Pacifique
                        n'appartenant à aucune puissance civilisée. Conformément à cette
                        disposition, nous avons l'honneur de soumettre à votre haute sanction un
                        projet de décret destiné à accorder di vers avantages douaniers aux
                        exportations de nos nationaux fixés aux Nouvelles-Hébrides. – A l'entrée
                        dans la métropole, les produits originaires des exploitations françaises de
                        ces iles bénéficieraient d'un traitement analogue à celui des colonies
                        exclues par la loi du 11 janvier 1892 du régime du tableau E, et auxquelles
                        des décrets spéciaux ont accordé des exemptions ou détaxes limitativement
                        déterminées. Mais, en raison de la situation spéciale de l'archipel où
                        aucune surveillance douanière ne peut être exer cée, il a paru nécessaire
                        d'entourer de garanties particulièrement étroites la concession de ce régime
                        de faveur ; aussi le présent texte prévoit non seulement, comme il est
                        d'usage pour les colonies dont il vient d'être parlė, la fixation par
                        décrets annuels des quantités à admettre en exemption ou détaxe, mais il
                        stipule que, dans la limite des crédits globaux ainsi accordés, le
                        Commissaire général de la République dans l'océan Pacifique déterminera les
                        produits et les quantités de ces produits que chaque producteur pourra
                        importer au régime de faveur. Les marchandises devront d'ailleurs être
                        accompagnées de certificats d'origine établis par les autorités
                        compétentes.- L'article 5 de la loi du 11 janvier 1892 accordant la
                        franchise de tous droits de douane aux produits d'une colonie importés dans
                        une autre colonie, il eût pu paraitre légitime de faire bénéficier de cette
                        disposition, par voie d'assimilation, les importations de nos colons
                        néo-hébridais dans les possessions françaises. Diverses raisons nous ont
                        conduits à penser qu'il n'y avait pas lieu de procéder ainsi. Tout d'abord,
                        les Nouvelles-Hébrides ne sont en relations commerciales qu'avec une seule
                        de nos colonies, la Nouvelle-Calédonie, et il n'y avait à se préoccuper que
                        de celle-ci. En second lieu, les productions de l'archipel étant les mêmes
                        que celles de la Nouvelle-Calédonie, il con venait de maintenir en faveur
                        des planteurs de notre colonie une certaine protection, de manière à leur
                        épargner une concurrence qui aurait pu devenir dangereuse pour leurs
                        intérêts sans qu'ils eussent à bénéficier d'avantages corrélatifs. Il a donc
                        paru préférable de décider que le régime applicable aux importations
                        néo-hébridaises serait </p>
                    <pb n="812" rendition="DOCUMENTS. 11"/>
                    <p>le même en Nouvelle-Calédonie qu'en France.- La réglementation du principe
                        étant ainsi fixée, il restait à déterminer la liste des produits à admettre
                        à un traitement favorisé et le taux de droits à leur appliquer. Des
                        renseignements ont été, à cet effet, demandés au Commissaire général de la
                        République dans l'océan Pacifique; le Conseil général de la
                        Nouvelle-Calédonie et la Chambre de commerce de Nouméa ont été invités à
                        faire connaître leur avis sur la question. Cette enquête a conduit à
                        restreindre la liste des produits détaxés à quatre articles : maïs,
                        café,cacao et vanille, les seuls qui, en l'état actuel des exploitations,
                        puissent donner lieu à un mouvement de quelque importance.- Les cafés,
                        cacaos et vanilles sont appelés à bénéficier du privilège accordé aux
                        denrées similaires de nos colonies (détaxe de 78 fr.pour les cafés et de
                        moitié des droits du tarif minimum métropolitain pour les cacaos et
                        vanilles). Les maïs, qui ne seront en fait acheminés que sur le marché de la
                        Nouvelle-Calédonie, seraient admis au droit de 2 francs par 100 kilogr.au
                        lieu de 3 francs, taux du tarif général. Cette détaxe a paru de nature å
                        favoriser le mouvement commercial entre les Nouvelles-Hébrides et la
                        Nouvelle-Calédonie, tout en laissant substituer une protection suffisante
                        pour les produits de notre colonie. – Le présent texte, communiqué à M. le
                        ministre du commerce, n'a pas soulevé d'objections de sa part, en ce qui
                        concerne les dispositions relatives à la métropole ; il a également reçu
                        l'adhésion du Conseil d'État.— Nous avons l'honneur, en conséquence, de vous
                        prier de vouloir bien le rendre exécutoire en le revêtant de votre
                        signature. Afin d'en compléter les dispositions, nous y joignons un projet
                        de décret destiné à fixer, pour la campagne 1901-1902, les quantités qui,
                        aux termes de l'article 2 de l'acte de principe, pourront être reçues en
                        exemption ou détaxe. </p>
                    <p>Veuillez agréer, monsieur le Président, l'hommage de notre profond respect. </p>
                    <p>Le ministre des finances, Le ministre des colonies, J. CAILLAUX.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>ALBERT DECRAIS.</head>
                    <p>JI. · DÉCRET. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le Président de la République française ; sur le rapport du ministre des
                        colonies et du ministre des finances ; vu la loi du 30 juillet 1900, et
                        notamment l'article 2 de ladite loi ainsi conçu : « Le Président de la
                        République française est également autorisé à établir, par décrets rendus
                        dans la forme des règlements d'administration publique, le régime douanier
                        auquel sont assujettis, en France et dans les colonies françaises, les
                        produits originaires des iles et terres ci-dessus désignées, récoltés ou
                        fabriqués par les établissements commerciaux ou agricoles possédés ou
                        exploités par des Français ou par des sociétés civiles ou commerciales
                        françaises » ; vu les lois du 11 janvier 1892, articles 3 et 5, du 24
                        février 1900, article 2, et du 17 juillet 1900, article 2, relatives au
                        tarif des douanes ; vu l'avis du ministre du commerce, de l'industrie, des
                        postes et des télégraphes ; le Conseil d'Etat entendu ; décrète : </p>
                    <p>Article 1°r. – Les produits dont la nomenclature suit, originaires des
                        Nouvelles-Hébrides, récoltés ou fabriqués par les établissements commerciaux
                        ou agricoles possédés ou exploités par des Français ou par des sociétés
                        civiles ou commerciales françaises, sont soumis à l'entrée en France et en
                        Nouvelle-Calédonie aux droits ci-après : </p>
                    <p>Maïs en grains, 2 francs les 100 kilogr. ; Café, droits du tarif minimum
                        métropolitain diminués de 78 francs ; Cacao, moitié des droits du tarif
                        minimum métropolitain, Art. 2. Des décrets, rendus sur la proposition du
                        ministre des colonies et du ministre des finances, détermineront, chaque
                        année, d'après les statistiques officielles fournies par le Commissaire
                        général de la République dans l'océan Pacifique, les quantités de produits
                        qui pourront ètre importés au régime de faveur prévu par l'article 1er. </p>
                    <p>Art. 3. Dans la limite des crédits globaux fixés annuellement comme il est
                        dit à l'article précédent, le Commissaire général de la République dans
                        l'océan Pacifique dė- </p>
                    <p>terminera les produits et les quantités de ces produits que chaque producteur
                        ou établissement producteur pourra importer au régime de ſaveur prévu par
                        l'article 1er. </p>
                    <p>Ces crédits individuels et nominatiſs seront supprimés en cas de fraude. </p>
                    <pb n="812" rendition="12 - DOCUMENTS "/>
                    <p>Art. 4. – Les marchandises devront être accompagnées d'un certificat
                        d'origine délivré par le délégué du Commissaire général dans les
                        Nouvelles-Hébrides, au nom du producteur ou de l'établissement producteur.
                        Elles devront être importées en droiture, mais avec faculté de
                        transbordement à Nouméa, quand il s'agira d'expéditions à destination de
                        France. Dans ce cas, la douane de ce port devra s'assurer de la régularité
                        de l'opération et en donner attestation sur le certificat d'origine. </p>
                    <p>Art. 5. Le ministre des colonies et le ministre des finances sont chargés,
                        chacun en ce qui le concerne, de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 12 novembre 1901. </p>
                    <p>ÉMILE LOUBET. </p>
                    <p>Par le Président de la République : </p>
                    <p>Le ministre des colonies, Le ministre des finances, ALBERT DECRAIS. </p>
                    <p>J. CAILLAUX. </p>
                    <p>III. - </p>
                    <p>DÉCRET. </p>
                    <p>Le Président de la République française ; sur le rapport du ministre des
                        colonies et du ministre des finances ; vu l'article 2 de la loi du 30
                        juillet 1900 ; vu le décret du 12 novembre 1901 fixant le régime douanier
                        applicable, à l'entrée en France et en Nouvelle-Calédonie, à certains
                        produits originaires des Nouvelles-Hébrides ; décrète : </p>
                    <p>Article 1er. – Sont fixées comme suit les quantités de produits originaires
                        des exploitations françaises des Nouvelles-Hébrides, qui pourront être
                        admises en France et en Nouvelle-Calédonie,du 1er juillet 1901 au 30 juin
                        1902, dans les conditions établies par le décret susvisé du 12 novembre 1901
                        : Maïs, 2.500.000 kilogr. - Café, 350.000 kilogr.- </p>
                    <p>Cacao, 5.000 kilogr. – Vanille, 5.000 kilogr. </p>
                    <p>Art. 2. Le ministre des colonies et le ministre des finances sont chargés,
                        chacun en ce qui le concerne, de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>ÉMILE LOUBET. </p>
                    <p>Par le Président de la République : </p>
                    <p>Le ministre des colonies, Albert DecRAIS. </p>
                    <p>Le ministre des finances, J. CAILLACS. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Espagne et France. CONVENTION SIGNÉE LE 27 MARS 1901 POUR RÉGLER L'EXERCICE
                        DE LA JURIDICTION DANS L'ILE DES FAISANS. </p>
                    <p>Le Président de la République française et Sa Majesté le Roi d'Espagne et, en
                        son nom, Sa Majesté la Reine régente du Royaume, désirant procéder à la
                        réglementation de la juridiction dans l'ile des Faisans, connue aussi sous
                        le nom d'ile de la Conférence, qui appartient par indivis à la France et à
                        l'Espagne, et mettre ainsi fin å </p>
                    <p>l'état d'incertitude où on se trouve touchant les droits de police et de
                        justice de chacun des deux pays dans cette île, ont résolu de conclure, à
                        cet effet, une convention, et ont nommé pour leurs plénipotentiaires, savoir
                        : Le Président de la République française, M. Ernest Ludger Nabonne,
                        ministre plénipotentiaire, Président de la Dė- </p>
                    <p>légation française à la Commission des Pyrénées, chevalier de la Légion
                        d'honneur, etc., etc. ; et Sa Majesté le Roi d'Espagne et, en son nom, Sa
                        Majesté la Reine ré. </p>
                    <p>gente du Royaume, Don Juan Bustamante y Campuzano, Marquis de Herrera,
                        ministre résident, Président de la Délégation espagnole å la Commission des
                        Pyrénées, chef de la section politique au ministère d'Etat, commandeur avec
                        plaque des ordres royaux de Charles III et d'Isabelle la Catholique,
                        officier de la Légion d'honneur, etc., etc. ; Lesquels, après avoir échangé
                        leurs pleins pouvoirs, trouvés en bonne et due forme, sont convenus des
                        articles suivants : </p>
                    <p>Article 1er. - Le droit de police dans l'ile des Faisans sera exercé par la
                        France et par l'Espagne tour à tour, pendant six mois, dans l'ordre que
                        déterminera le sort. </p>
                    <pb n="812" rendition="DOCUMENTS. 13"/>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <p>- Les Français et les Espaguols, pour les iufractions commises par eux dans
                        l'ile des Faisans, sont justiciables de leurs tribunaux respectifs. </p>
                    <p>Art. 3. Les délinquants d'une autre nationalité sont justiciables des
                        tribunaux du pays qui avait le droit de police dans l'ile des Faisans, lors
                        de l'infraction. Toutefois, s'ils sont impliqués dans une affaire
                        conjointement avec des Français ou des Espagnols, ils seront justiciables
                        des memes tribunaux que ceux-ci. </p>
                    <p>· Art. 4. Les autorités de chacun des deux pays se remettront respectivement,
                        sans formalité, avec les procès-verbaux qui auraient été dressés, les
                        délinquants qui seraient en leur pouvoir et qui seraient, par application
                        des articles 2 et 3, justiciables des tribunaux de l'autre pays. </p>
                    <p>Art. 5. Chacun des gouvernements intéressés prendra, en ce qui le concerne,
                        les mesures nécessaires en vue de déterminer les autorités judiciaires
                        respectivement compétentes pour la poursuite et le jugement des infractions
                        qui sont l'objot de la présente convention. </p>
                    <p>Art. 6. La présente convention sera ratifiée et les ratifications en seront
                        échangées à Bayonne, le 31 décembre prochain, ou plus tôl, si faire se peut. </p>
                    <p>En foi de quoi, les plénipotentiaires respectifs ont signé la présente
                        convention faite en double à Bayonne, le 27 mars 1901, et y ont apposé leur
                        sceau. </p>
                    <p>(L. S.) Signė: L. NABONNE. </p>
                    <p>(L. S.) MARQUIS DE HERRERA. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France et Italie. ACCORDS RELATIFS A LA DÉLIMITATION DES POSSESSIONS
                        FRANÇAISES </p>
                    <p>ET ITALIENNES DANS LA RÉGION DE LA MER ROUGE ET DU GOLFE D'ADEN. </p>
                    <p>I. PROTOCOLE DU 24 JANVIER 1900. </p>
                    <p>Les gouvernements de France et d'Italie ayant convenu de procéder à la
                        délimitation mutuelle de leurs possessions dans la région côtière de la mer
                        Rouge et du golfe d'Aden, les soussignés, dûment autorisés à cet effet, ont
                        stipulé ce qui suit : </p>
                    <p>Article 1er. – Les possessions italiennes et les possessions françaises sur
                        la côte de la mer Rouge sont séparées par une ligne ayant son point de
                        départ à l'extrémité du Ras Doumeïrah, suivant la ligne de partage des eaux
                        du promontoire de ce nom, et se prolongeant ensuite dans la direction du
                        Sud-Ouest, pour atteindre, après un parcours d'environ soixante kilomètres
                        depuis le Ras Doumeïrah, un point à fixer d'après les données suivantes : –
                        Après avoir pris comme point de repère, sur une ligne suivant, à environ
                        soixante kilomètres d'écart, la direction générale de la côle de la mer
                        Rouge, le point équidistant du littoral italien d'Assab et du littoral
                        français de Tadjourah, on fixera, comme point extrême de la ligue de
                        démarcation dont il est question ci-dessus, un point à Nord-Ouest du point
                        de répère, à une distance de 15 à 20 kilomètres. Le point extrême et la
                        direction de la ligne de démarcation devront, en tout état, laisser du côté
                        italien les routes caravanières se dirigeant de la côte d'Assab vers
                        l'Aoussa. </p>
                    <p>Art. 2. Des Commissaires spéciaux, délégués à cet effet par les deux
                        gouvernements, procéderont sur les lieux, d'après les données énoncées à
                        l'article précédent, à une démarcation effective. En prenant pour point de
                        départ de la frontière le Ras Doumeirah, et en déterminant le tracé de cette
                        frontière, ils feront en sorte que le point extrême de la ligne puisse être
                        facilement identifié par le choix d'un mamelon, d'un rocher ou d'un autre
                        accident de terrain. </p>
                    <p>Art. 3. – Les deux gouvernements se réservent de régler plus tard la
                        situation de l'ile Doumeïrah et des ilots sans nom adjacents à cette ile. En
                        attendant, ils s'engagent à ne les pas occuper, et à s'opposer, le cas
                        échéant, à toute tentative, de la part d'une tierce puissance, de s'y
                        arroger des droits quelconques. </p>
                    <p>En foi de quoi, le présent protocole a été signé en double exemplaire. </p>
                    <p>Fait à Rome, ce 24 janvier 1900. </p>
                    <p>L'amtassadeur ile France, Le ministre des affaires elrangères Signé : CAMILLE
                        BARRÈRE. </p>
                    <p>de S. M. le Roi d'Italie, Signé : VISCONTI VENOSTA. </p>
                    <pb n="812" rendition="14 - DOCUMENTS  "/>
                    <p>- II. PROTOCOLE COMPLÉMENTAIRB DU 10 JUILLET 1901. </p>
                    <p>La Commission spéciale, visée par l'article 2 du protocole signé à Rome, le
                        24 jan. </p>
                    <p>vier 1900, entre la France et l'Italie, au sujet de la frontière délimitant
                        leurs possessions respectives dans la région côtière de la mer Rouge et du
                        golfe d'Aden, ayant achevé, sur les lieux, le travail dont elle avait été
                        chargée, et ledit protocole devant maintenant être complété d'après les
                        résultats de ce travail, les soussignés, dùment autorisés à cet effet, ont
                        stipulé ce qui suit: </p>
                    <p>La ligne de frontière, stipulée par l'article 1er du protocole du 24 janvier
                        1900, a son point de départ å la pointe extrême du Pas Doumeïrah ; elle
                        s'identifie ensuite avec la ligne de partage des eaux du promontoire de ce
                        nom ; après quoi, à savoir après le parcours d'un kilomètre et demi, elle se
                        dirige en ligne droite au point, sur le Weima, marqué Bisidiro dans la carte
                        ci-annexée. – A partir de Bisidiro, la ligne se confond avec le thalweg du
                        Weima, en (le remontant jusqu'à la localité que la carte ci-annexée dénomme
                        Daddato, cette localité marquant ainsi le point extrème de la délimitation
                        franco-italienne, établie par le susdit protocole du 24 janvier 1900. </p>
                    <p>En foi de quoi, le présent protocole a été dressé et signé en double
                        exemplaire. </p>
                    <p>Fait à Rome, le 10 juillet 1901. </p>
                    <p>L'ambassadeur de France, Le ministre des affaires étrangères Signé : Camille
                        BARRÈRE. </p>
                    <p>de S. M. le Roi d'Italie, Signė : PRINETTI. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="i"/>
            <div type="index">
                <head>(ANNÉE 1901) - I. - TABLE DES ARTICLES - ARTICLES DE FOND. </head>
                <p>. </p>
                <p>Arminjon (P.). De la nationalité dans l’Empire ottoman, spécialement en </p>
                <p>Égypte. </p>
                <p>520 </p>
                <p>Bajer (F.). La Croix-Rouge dans les guerres maritimes futures </p>
                <p>225 </p>
                <p>Catellani (E.). Le droit international au commencement du XX° siècle. 385,567 </p>
                <p>Delpech (J.). A propos de la convention de Genève et des Sociétés de la
                    Croix-Rouge. </p>
                <p>586 </p>
                <p>- Les Commissions étrangères aux Expositions universelles. </p>
                <p>152 </p>
                <p>Fauchille (P.). Le domaine aérien et le régime juridique des aérostats. 414 </p>
                <p>Guasco (A.). Les régimes et les causes de la crise chinoise. </p>
                <p>28 </p>
                <p>Lapradelle (A. de). La question chinoise </p>
                <p>272 </p>
                <p>Mérignhac (A.). — Les pratiques anglaises dans la guerre terrestre. </p>
                <p>93 </p>
                <p>Pillet (A.). </p>
                <p>- La guerre du Transvaal et la Conférence de la Paix </p>
                <p>15 </p>
                <p>Politis (N.). La condition internationale des Nouvelles-Hébrides </p>
                <p>121,230 </p>
                <p>Renault (L.). La convention de la Haye du 29 juillet 1899 concernant les lois et
                    coutumes de la guerre sur terre et l'attitude de la Suisse. </p>
                <p>5 </p>
                <p>Rey (F.). Le réseau télégraphique sous-marin en temps de guerre. </p>
                <p>681 </p>
                <p>Rouard de Card (E.). — La France et le Portugal en Afrique. </p>
                <p>505 </p>
                <p>CHRONIQUES </p>
                <p>Belgique. Admission des bâtiments de guerre étrangers dans les eaux et ports du
                    Royaume, arrêté du 18 février 1901 </p>
                <p>341 </p>
                <p>Bolivie et Chili. La question des frontières, ses précédents, son élat actuel 486 </p>
                <p>Brésil. Société Western telegraph Company, convention télégraphique
                    internationale, adhésion </p>
                <p>369 </p>
                <p>Brésil et France, Contesté de la Guyane, règlement de frontières, sentence
                    arbitrale du 1er décembre 1900. </p>
                <p>48 </p>
                <p>République Dominicaine. Union postale, échange de colis postaux, traité de
                    Washington, adhésion. </p>
                <p>603 </p>
                <p>Espagne et France. Délimitation des possessions françaises et espagnoles dans
                    l'Afrique occidentale, sur la côte du golfe de Guinée, convention du 27 juin
                    1900. 369 </p>
                <p>États-Unis d'Amérique. Bateaux affectés à la pêche côtière, exemption de prise en
                    cas de guerre, affaires des bateaux espagnols le Paquete Habana et le </p>
                <p>Lola </p>
                <p>53 </p>
                <p> Page ii </p>
                <p>4 </p>
                <p>TABLES DU TOME HUITIÈME </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>États-Unis d'Amérique et Vénézuéla. Protection des nationaux à l'étranger,
                    affaire de la Société américaiue The New York and Bermudes Company,
                    concessionnaire de mines d'asphalte au Vénézuéla . </p>
                <p>57 </p>
                <p>France. Agents diplomatiques et consulaires, compétence pour la célébration de
                    mariages en pays étranger, loi du 29 novembre 1901 . .. </p>
                <p>762 </p>
                <p>Extradition, mineur belge acquitté à raison de son âge, susceptible de remise à
                    ses parents ou de détention dans une maison de correction, refuge en France,
                    remise par le gouvernement français au gouvernement belge, affaire Sipido. </p>
                <p>58 </p>
                <p>Immunités diplomatiques, altachés militaires, durée du droit aux franchises
                    internationales, situation des ambassadeurs sur le territoire d'États tiers </p>
                <p>462 </p>
                <p>France et Italie. Délimitation des possessions françaises et italiennes dans la
                    région côtière de la mer Rouge et du golfe d'Aden .. </p>
                <p>774 </p>
                <p>Grande-Bretagne. Malte, Union postale, échange de lettres et de boites avec
                    valeur déclarée, traité de Washington, adhésion </p>
                <p>376 </p>
                <p>· Rhodesia du Sud, protectorat du Bechuanaland, Union postale, traité de
                    Washington, adhésion. </p>
                <p>157 </p>
                <p>Grande-Bretagne, République Sud africaine ou du Transvaal et État libre d'Orange.
                    Guerre, conduite des hostilités entre les belligérants et dans les rapports des
                    belligérants et des neutres, annexions des deux Républiques par la
                    Grande-Bretagne et leurs suites. </p>
                <p>157,603 </p>
                <p>Grande-Bretagne et Vénézuéla. Contesté de la Guyane, règlement de frontières,
                    sentence arbitrale du 3 octobre 1899. </p>
                <p>71 </p>
                <p>Tur quie. </p>
                <p>Bureaux de poste étrangers, l'incident de mai 1901 </p>
                <p>777 </p>
                <p>. </p>
                <p>II.</p>
                <p>TABLE DE LA BIBLIOGRAPHIE</p>
                <p>LIVRES. </p>
                <p>Asser (T. M. C.). La convention de la Haye du 14 novembre 1896 relative à la
                    procédure civile. 219. </p>
                <p>Bajer (F.). — Le système scandinave de neutralité pendant la guerre de Crimée et
                    son origine historique (N. P.). 500. </p>
                <p>Balch (T.). Tribunaux internationaux d'arbitrage. 379. </p>
                <p>Basdevant (J.). La Révolution française et le droit de la guerre continentale (J.
                    D.). 800. </p>
                <p>Bernard (M.). Des conflits de souverainetés en matière pénale. 672. </p>
                <p>Bonfils (H.). Manuel de droit international public, 3e édition revue et mise au
                    courant par Paul Fauchille (M. Moncharville). 379. </p>
                <p>Dauzat (A.). Du rôle des Chambres en matière de traités internationaux. 82. </p>
                <p>Despagnet (F.). La question finlandaise au point de vue juridique. 86. </p>
                <p>Donnadieu (L.). La théorie de l'Équilibre. Étude d'histoire diplomatique et de
                    droit international (N. P.). 84. </p>
                <p>Gomboa (J.). Leges constitutionales de Mexico durante el siglo XIX (Les lois
                    constitutionnelles du Mexique pendant le XIXe siècle). 676. </p>
                <p>Goyau (G.). Lendemains d'unité : Rome, Royaume de Naples (Joseph Delpech). 82. </p>
                <p>Honoré (M.). Le Transsaharien et la pénétration française en Afrique. 675. </p>
                <p>Hrabar (V. E.). Le droit romain dans l'histoire des doctrines du droit
                    international. </p>
                <p>Éléments de droit international dans les euvres des légistes du XII° au XIVe
                    siècle (en russe) (J. P.). 86. </p>
                <p>Isambert (G.): - L'indépendance grecque et l'Europe (N. P.). 377. </p>
                <pb n="iii " rendition="III "/>
                <p>Jonquière (C. de la). - L'expédition d'Égypte (1798-1801) (P. F.). 217. </p>
                <p>Kaufmann (W.). Zur Transvaalbahnfrage (De la question du chemin de fer du
                    Transvaal) (N. P.). 797. </p>
                <p>Labra (R. de). El derecho publico contemporaneo (Le droit public
                    contemporain).86. </p>
                <p>Lameire (I.). – Théorie et pratique de la conquête dans l'ancien droit. Étude de
                    droit international ancien. Introduction (P. F.). 799. </p>
                <p>Leroy-Beaulieu (A.), Fleury (A.), Dollot (R.), Lefébure (P.), Isambert (G.) et
                    Montardy (H. de). Congrès des sciences politiques de 1900. Les Etats-Unis
                    d'Europe (C.D.). 798. </p>
                <p>Martens (F. de). La paix et la guerre (La Conférence de Bruxelles de 1874. Droits
                    et devoirs des belligérants : leur application pendant la guerre d'Orient,
                    1874-1878. La Conférence de la Haye, 1899). 80. </p>
                <p>Michoud (L.) et Lapradelle (A. de). - La question finlandaise (Joseph Delpech).
                    498. </p>
                <p>Niemeyer (T.).— Das internationale Privatrecht des Bürgerlichen Gesetzbuchs(Le
                    droit international privé du code civil) (N. P.). 675. </p>
                <p>Nys (E.). Études de droit international et de droit politique (deuxième série).
                    220. </p>
                <p>Pierantoni (R.). Le traité de Berlin de 1885 et l'État indépendant du Congo. 81. </p>
                <p>Rachitch (V.). Le Royaume de Serbie. Étude d'histoire diplomatique et de droit
                    international. 673. </p>
                <p>Randolph (C. F.). The joint Resolution of Congress respecting relations between
                    the United Slates and Cuba (La résolution jointe du Congrés sur les relations
                    entre les États-Unis et Cuba) (N. P.). 674. </p>
                <p>The Law and Policy of Annexion, with special reference to the Philippines
                    together with observations of the status of Cuba (Le droit et la politique
                    d'annexion, application spéciale aux Philippines et observations sur la
                    condition de Cuba) (N. P.). 674. </p>
                <p>Rolland (L.). De la correspondance postale et télégraphique dans les relations
                    internationales. 218. </p>
                <p>Rouard de Card (E.). – Les territoires africains et les conventions
                    franco-anglaises.220. </p>
                <p>Ullmann (E.). Der deutsche Seehandel und das Seekriegs-und Neutralitætsrecht (Le
                    commerce allemand et le droit de la guerre et de la neutralité maritime) (N.
                    P.). 82. </p>
                <p>Uribe (A. J.). Anales diplomaticos y consulares de Colombia (Annales
                    diplomatiques et consulaires de Colombie). 500.</p>
                <p>PUBLICATIONS PÉRIODIQUES.</p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Périodiques allemands. — Archiv für öffentliches Recht. 222, 382, 803. Deutsche
                    Revue. 382, 503, 803. Deutsche Rundschau. 901, 223, 382, 803. Gesellschaft, 503,
                    803. - Gegenwart. 223. Grenzboten. 382, 503, 678. Historisch-Politische Blætter,
                    90, 382, 503, 678. Historisches Jahrbuch. 503. Internationale Revue uber die
                    gesammten armeen und flotten. 90, 382, 503.– Nation. 223. – Neue Zeit. 503.
                    Nouveau recueil général de traités. 90. Preussische Jahrbücher. 92, 223, 382.
                    Staatsarchiv. </p>
                <p>223, 382. </p>
                <p>Zeit. 382, 503, 678, 803. – Zeitschrift fur internationales Privat und
                    Strafrecht. 803. Zukunft. 382, 503. </p>
                <p>Périodiques américains. American historical Review. 223, 679. Annals of the
                    american Academy. 383, 503, 804. Catholic World. 92, 223, 383, 503, 679. –
                    Catholic university Bulletin. 223. Forum. 383, 503, 804. Nation. 92, 223, 383,
                    503, 679, 804. </p>
                <p>North American Review. 223, 383, 303, 679, 804. – Political science Quarterly.
                    223, 383. </p>
                <p>Yale Review. 383, 504. </p>
                <p>Périodiques anglais. – Asiatic Quarterly Review. 223, 504, 801.— Atlantic
                    Monthly. 504. </p>
                <p>Contemporary Review. 223, 383, 504, 679, 804. Edinburg Review. 223, 504, 679. </p>
                <p>Empire Review. 504, 679, 804. - Fortnightly Review. 383, 504, 679, 804. </p>
                <p>Law </p>
                <p>Quarterly Review. 384, 804. Monthly Review. 224, 384, 504, 679, 804 National
                    Review. 504, 679. – New Liberal Review.504. – Nineteenth Century. 224, 384, 504,
                    680, - </p>
                <p>. </p>
                <pb n="iv " rendition="TABLES DU TOME HUITIÈME "/>
                <p>. </p>
                <p>ques. 87, 801. </p>
                <p>7 </p>
                <p>事 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>804. – Quarterly Review. 224, 384, 680. Tablet. 224, 384, 504, 680. Wetsminster
                    Review. 504, 680, 804. </p>
                <p>Périodiques belges. Bulletin de l'Académie royale de Belgique. 92, 382. Revoe de
                    Belgique. 223, 382, 503. Revue de droit international et de législation
                    comparée. </p>
                <p>92, 223, 382, 679, 803. Revue générale. 92, 223, 383, 503, 679, 803. </p>
                <p>Périodiques colombiens.- Anales diplomaticos y consulares de Colombia. 503, 679. </p>
                <p>Périodiques espagnols. Ciudad de Dios. 92, 223, 383, 679. – Estudios militares.
                    92, 383, 503, 804. – Revista contemporanea. 92, 383, 503, 804. - Revista general
                    de legislacion y jurisprudencia. 383. </p>
                <p>Périodiques français. Annales des sciences politiques (anciennement Annales de
                    l'École libre des sciences politiques). 87, 221, 380, 500, 676, 801. – Archives
                    diplomati-Association catholique. 2:21. Bibliothèque de l'École des chartes. </p>
                <p>500. Bulletin de la Société de géographie commerciale de Paris. 500. – Bulletin
                    de la Société de législation comparée. 221. Bulletin du Comité de l'Afrique
                    française. 87, 221, 380, 500, 676, 801. Correspondant. 88, 221, 380, 501, 670,
                    801. - Economiste français. 88, 221,380, 501, 676, 801. – Études religieuses,
                    philosophiques, historiques et littéraires. 88, 221, 380, 501, 677. Grande
                    Revue. 88. Journal des économistes, 88, 221, 501. – Journal des savants. 88,
                    801. - Journal du droit international privé. 88, 380, 501, 677, 801. Monde
                    économique. 89. Nouvelle Revue. 89, 221, 380, 301, 677, 802. Nouvelle Revue
                    historique de droit français et étranger. 89, 802. Nouvelle Revue
                    internationale, 89, 381, 501, 678, 802. Questions diplomatiques et coloniales
                    (anciennement Revue diplomatique et coloniale). 221, 381, 501, 802. Quinzaine.
                    89, 222, 381, 678, 802. Recueil de l'Académie des sciences morales et
                    politiques. 331, 502, 802. </p>
                <p>Réforme sociale. 222, 381, 502. · Révolution française. 89. - Revue bleue. </p>
                <p>89, 222, 381, 501, 802. Revue bourguignonne de l'enseignement supérieur.502. </p>
                <p>Revue britannique. 89, 222, 381, 502, 802. Revue catholique des institutions et
                    du droit, 89, 802. Revue critique de législation et de jurisprudence. 89, 222,
                    381. - </p>
                <p>Revue de géographie. 89, 222, 381, 502, 678, 802.-Revue de la jeunesse
                    catholique. 89. </p>
                <p>Revue de Lille. 381. - Revue de Paris. 89, 222, 381, 502, 678, 802. Revue des
                    Deux-Mondes. 89, 222, 381, 502, 802. Revue des questions historiques. 89, 381,
                    502, 803. Revue d'Europe. 222, 381, 502, 678, 803. – Revue d'histoire
                    diplomatique. 222, 381, 678, 803. Revue d'histoire moderne et contemporaine.
                    502, 803. Revue du droit public et de la science politique en France el à
                    l'étranger. 381, 803. Revue du monde catholique. 90, 222, 381, 502, 678, 803. –
                    Revue française de l'étranger et des colonies, 90, 222, 381, 502, 678, 803.
                    Revue générale des sciences pures et appliquées. </p>
                <p>90, 502, 678. Revue générale du droit, de la législation et de la
                    jurisprudence.90, 222, 382, 502, 803. - Revue historique. 90, 382, 502, 803. –
                    Revue maritime et coloniale. 382. </p>
                <p>502, 678, 803. Revue politique et parlementaire. 90, 222, 382, 502, 678, 803. –
                    Revue scientifique. 90. Revue socialiste. 222, 382, 803. Revue universelle
                    (anciennement Revue encyclopédique Larousse). 90,222, 382, 502, 678. Science
                    sociale. 90, 803. </p>
                <p>Université catholique. 90, 502, 678. </p>
                <p>Périodiques italiens. Civilta cattolica. 224, 384, 680, 804. – Economista. 224,
                    384, 680, 804.- Nuova Antologia. 224, 384, 680, 804. Rassegna nazionale, 224,
                    384, 680, 804. – Rivista politica e litteraria. 224, 384, 804. </p>
                <p>Périodiques russes. Journal du ministère de l'instruction publique, 224, 680. </p>
                <p>Périodiques suisses. Bibliothèque universelle et Revue suisse. 224, 680, 804. </p>
                <p>Bulletin international des Sociétés de la Croix-Rouge. 384, 680, 804. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>. </p>
                <p>. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p> Page v </p>
                <p>V </p>
                <p>III. </p>
                <p>TABLE DES DOCUMENTS (1). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1720. - Novembre 5/16. Traité entre la Porte et la Russie. 777 note 2 (extrait). </p>
                <p>1783. Juin 13/21. Traité entre la Porte et la Russie. 777 note 2 (extrait). </p>
                <p>1786. – Janvier 30. Arrangement entre la France et le Portugal au sujet du
                    territoire de Cabinda. 503 (analyse). </p>
                <p>1795. - Avril 23. — Déclaration du droit des gens présentée par l'abbé Grégoire à
                    la Convention. 386 (analyse). </p>
                <p>1807. - Octobre 27. – Traité secret entre Napoléon lor et le Roi d'Espagne sur le
                    partage du Portugal. 507 note 2 (extrait). </p>
                <p>1856. Mars 22. Loi belge sur l'extradition. 59 note 2 (texte). </p>
                <p>1864. Février 4. - Mémoire d'Aly-Pacha sur la poste ottomane. 777 note 3
                    (extrait). </p>
                <p>1865. - duril 18.- Arrêt de la Cour de cassation française sur les effets des
                    Capitulations. 770 note 1 (extrait). </p>
                <p>1869. - Janvier 19. Loi ottomane sur la nationalité. 520 s. (extrait). </p>
                <p>Mars 26. – Circulaire ottomane sur la nationalité. 522, 525 (extrait et analyse). </p>
                <p>1874. </p>
                <p>Projet de déclaration à la Conférence de Bruxelles sur le matériel des chemins de
                    fer et des télégraphes de terre en cas de guerre. 690 (extrait). </p>
                <p>1875. – Dispositions de la convention de Saint-Pétersbourg touchant les
                    télégrammes. </p>
                <p>707 s. (texte et analyse). </p>
                <p>1877. Janvier 31. Arrêt de la Cour de cassation de France sur la situation
                    juridique des Commissions étrangères dans les Expositions universelles. 156 note
                    2 </p>
                <p>(extrait). </p>
                <p>1878. Avril 21. – Encyclique du Pape Léon XIII. 568 (analyse). </p>
                <p>- Juillet 31. Jugement du tribunal civil de la Seine sur les immunités
                    diplomatiques des attachés militaires. 494. note 1 (lexte). </p>
                <p>1879. Proposition de l'Institut de droit international sur les câbles sous-marins
                    en temps de guerre. 691 (texte). </p>
                <p>· Proposition de l'Institut de droit international sur les chemins de fer, les
                    télégraphes de terre et les câbles d'atterrissage en temps de guerre. 691
                    (texte). </p>
                <p>1880. – Pétition des Compagnies anglaises de câbles au Foreign Office pour la
                    protection des câbles sous-marins. 692 (texte). </p>
                <p>· Proposition de l'Association pour la réforme et la codification du droit des
                    gens sur les câbles sous-marins en temps de guerre. 692 note 1 (texte). </p>
                <p>- Juin 3. Arrêt de la Cour d'Alexandrie en matière de nationalité. 543 (extrait). </p>
                <p>1881. Juin 29. Encyclique du Pape Léon XIII (analyse). </p>
                <p>1883. Juillet 10. Note du gouvernement français au Cabinet britannique, au sujet
                    des Nouvelles-Hébrides. 139 et note 3 (texte). </p>
                <p>Octobre 17. Article proposé à la Conférence pour la protection des câbles
                    sous-marins. 694 s. (texte). </p>
                <p>1884. Février 26. Traité entre le Portugal et la Grande-Bretagne au sujet du fort
                    Saint-Jean-Baptise d’Ajuda. 511 note 6 (extrait). </p>
                <p>Mars. Déclarations de l'Angleterre et de la Belgique à propos de la protection
                    des câbles sous-marins, 698 (texte). </p>
                <p>1885. – Février Jer.– Lettre de S. S. le Pape Léon XIII à l'Empereur de Chine
                    Kouang-Su. 36 (extrait). </p>
                <p>Août 5. Traité entre le Portugal et le Prince héritier de la Couronne dahoméenne
                    au sujet du Dahomey.-511 (analyse). </p>
                <p>· Novembre 1er. – Encyclique du Pape Léon XIII. 569, 570 (analyse). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <note place="bottom">(1) Dans cette table sont indiqués tous les documents publiés
                    dans la partie documentaire du volume et ceux cités en texte ou par extraits
                    analytiques suffisamment étendus dans le corps même de la Revue. Les renvois à
                    la partie documentaire sont désignés par la lettre d à la suite de l'iodication
                    de la page. </note>
                <pb n="vi " rendition="TABLES DU TOME HUITIÈME "/>
                <p>. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1886. Mai 12. Convention relative à la délimitation des possessions françaises et
                    portugaises dans l'Afrique occidentale. 509 s. (analyse) et 6 d (texte). </p>
                <p>1887. Novembre 16. Convention de Paris entre la France et la Grande-Bretagne
                    relative aux Nouvelles-Hébrides et aux îles Sous-le-Vent de Tahiti. 148 note 3
                    (texte). </p>
                <p>1888. Janvier 26. Règlements entre la France et la Grande-Bretagne relatifs aux
                    Nouvelles-Hébrides. 151 note 1 (texte). </p>
                <p>1890. Act du gouvernement britannique sur les Nouvelles-Hébrides. 236 (analyse). </p>
                <p>- Janvier 10. · Encyclique du Pape Léon XIII. 571, 572 (analyse). </p>
                <p>Octobre 18. Traité d'amitié et d'extradition entre la Bolivie et l'Italie. 1 d
                    (texte). </p>
                <p>1891. Juin 11. · Articles 11 et 12 du traité entre l'Angleterre et le Portugal.
                    195 </p>
                <p>(texte). </p>
                <p>1893. Mars 15. Ordonnance britannique sur les Nouvelles-Hébrides. 236 s. (analyse
                    et extrait). </p>
                <p>1894. Janvier 15. - Arrêt de la Cour d'Alexandrie en matière de nationalité. 555
                    note 3 (texte). </p>
                <p>Juin 20. · Lettre apostolique du Pape Léon XIII. 574 (analyse). </p>
                <p>1896. — Règlement de Buda-Pesth en ce qui touche les télégraphes. 713 note (1
                    texte). </p>
                <p>Novembre 19. Décret égyptien sur la réorganisation des Meglis el Hasbi. 522 note
                    1 </p>
                <p>(extrait). </p>
                <p>1897. - Avril 10. Traité d'arbitrage entre le Brésil et la France touchant le
                    contesté des Guyanes. 49 s. (extrait). </p>
                <p>- Octobre. 19. Proposition de loi de M. Reinach sur le mariage par les agents
                    diplomatiques et consulaires à l'étranger. 765 note 1 (extrait). </p>
                <p>· Décembre 10. – Jugement du tribunal civil de la Seine sur les immunités
                    diplomati ques des attachés militaires. 492 note 3 (extrait). </p>
                <p>1898. Juin 2. Arrêt de la Cour d'Alexandrie en matière de nationalité. 555 note 3 </p>
                <p>(extrait). </p>
                <p>1899. – Propositions à la Conférence de la Paix sur les câbles sous-marins. 699
                    (texte et analyse) </p>
                <p>- Mai-Août. Correspondance échangée entre M. Krüger, Président du Transvaal et le
                    ministre des affaires étrangères des Pays-Bas à propos du conflit entre la
                    Grande-Bretagne et le Transvaal. 192 note 1 (analyse). </p>
                <p>Septembre 29. Dépêche de M. Chamberlain, ministre anglais des colonies, å sir
                    Milner, Haut-Commissaire britannique dans l'Afrique australe, sur le respect des
                    biens et des personnes non belligérantes dans l'Afrique du Sud. 178 (texte). </p>
                <p>Ос 3. Sentence du tribunal arbitral à propos du contesté de la Guyane entre la
                    Grande-Bretagne et le Vénézuéla. 72 (texte). </p>
                <p>Novembre 13 et 18. - Avis sur les transmissions télégraphiques avec l'Afrique
                    australe. 717 (texte). </p>
                <p>- Décembre 9. Jugement du tribunal civil de la Seine sur les immunités
                    diplomatiques des attachés militaires et des ambassadeurs sur le territoire
                    d'États tiers. 492 note! </p>
                <p>et 495 note 2 (texte). </p>
                <p>1900. - Instructions navales des Etats-Unis en ce qui louche les câbles
                    sous-marins. </p>
                <p>729, 733, 738 et 744 (texte). </p>
                <p>- Janvier. Note du Portugal au sujet de l'altitude de l'Allemagne et de la
                    Grande-Bretagne à son égard. 193 (texte). </p>
                <p>Janvier 11. – Décret chinois sur les Sociétés secrètes dans la province de
                    Chan-Tong. </p>
                <p>30 (extrait). </p>
                <p>Janvier 24. Accord entre la France et l'Italie relatif à la délimitation des
                    possessions françaises et italiennes dans la région de la mer Rouge et du golfe
                    d’Aden. 13 d (texte). </p>
                <p>– Février 3. Lettre des Présidents du Transvaal et de l'Orange, MM. Krüger et
                    Steijn à lord Roberts, commandant les forces britanniques dans l'Afrique
                    australe, au sujet da a </p>
                <p>respect des propriétés privées. 174 (lexte). </p>
                <p>- Février 5. Lettre de lord Roberts, commandant les forces britanniques dans l'A. </p>
                <fw place="bottom">1</fw>
                <pb n="vii " rendition="VII "/>
                <p>Mars 21. </p>
                <p>frique australe, aux Présidents du Transvaal et de l'Orange, MM. Krüger et
                    Steijn, au sujet du respect des propriétés privées. 175 (extrait). </p>
                <p>Mars 5. – Dépêche des Présidents du Transvaal et de l'Orange à lord Salisbury
                    contenant des propositions de paix. 205 note 1 (texte). </p>
                <p>- Mars 8. – Lettre de M. Cinatti, consul général du Portugal à Prétoria, sur
                    l'attitude du Portugal vis-à-vis de la Grande-Bretagne à propos du passage de
                    troupes et du matériel de guerre par le territoire portugais de l'Afrique
                    orientale. 197 note 2 (texte). </p>
                <p>Mars 8. Lettre de M. Reitz, secrétaire d'État du Transvaal, au gouvernement
                    portugais protestant contre le passage de troupes et du matériel de guerre de
                    l'Angleterre à travers le territoire portugais. 200 note 1 (texte). </p>
                <p>Mars 11. Réponse de lord Salisbury, premier ministre britannique, aux
                    propositions de paix des Présidents du Transvaal et de l'Orange. 205 note 1
                    (texte). </p>
                <p>Mars 13. Proclamation de M. Reitz, secrétaire d'État du Transvaal, en réponse à
                    la déclaration de lord Salisbury sur les propositions de paix. 207 (extrait). </p>
                <p>Mars 14. Réponse de l'Allemagne à la demande de médiation des Républiques boërs. </p>
                <p>209 note 1 (texte). </p>
                <p>Mars 15. Discours de M. Delcassé, ministre français des affaires étrangères, à
                    propos à </p>
                <p>de la demande de médiation des Républiques boërs. 210 note 1 (texte). </p>
                <p>Mars 15. — Discussion à la Chambre des communes d'Angleterre à propos de la
                    demande de médiation adressée par les Républiques boërs aux États-Unis
                    d'Amérique. </p>
                <p>208 note 2 (analyse). </p>
                <p>Mars 19. - Proclamation de sir Milner, Haut-Commissaire britannique dans
                    l'Afrique australe, relativement à l'annulation des actes d'aliénation ou de
                    concessions minières passées avec les gouvernements de l'Orange et du Transvaal.
                    162 note 1 (texte). </p>
                <p>Mars 21. Avis sur les transmissions télégraphiques avec l'Afrique du Sud. 718
                    note 1 (texte). </p>
                <p>Lettre de M. Paul Leroy-Beaulieu, Président de l'Union des porteurs français de
                    mines d'or et de valeurs du Transvaal, au docteur Leyds, au sujet de la
                    destruction des mines dans l'Afrique du Sud. 176 note 2 (texte). </p>
                <p>Mars 29. Sentence du tribunal arbitral de Berne entre la Grande-Bretagne et le
                    Portugal au sujet de l'affaire du chemin de fer de Delagoa. 194 note 1
                    (extrait). </p>
                <p>Avril. Communication de M. Krüger, Président du Transvaal, sur l'expulsion des
                    sujets anglais dans le district de Prétoria. 173 (texte). </p>
                <p>Avril 11. Lettre du docteur Leyds à M. Paul Leroy-Beaulieu, à propos de la
                    destruction des mines dans l'Afrique du Sud. 176 note 2 (texte). </p>
                <p>Mai 3-13. Adresse de la délégation boer au peuple des États-Unis. 212 note 1
                    (texte). </p>
                <p>Mai 9. - Discours de lord Salisbury, premier ministre britannique, sur la
                    situation de l'Angleterre à propos de la guerre Sud africaine. 182 note 3
                    (extrait). </p>
                <p>Mai 9. Discours du Président du Transvaal, M. Krüger, au Volksraad, à propos de
                    la guerre Sud africaine. 207 (analyse). </p>
                <p>Mai 13. — Dépêche de lord Roberts,commandant les forces britanniques dans
                    l'Afrique australe, au ministre de la guerre anglais sur la façon dont les Boërs
                    traitent les prisonniers britanniques. 170 (texte). </p>
                <p>Mai 13. Discours de M. Chamberlain, ministre anglais des colonies, sur la
                    situation de l'Orange et du Transvaal. 183 (analyse). </p>
                <p>Mai 16. Dépêche de lord Roberts, commandant les forces britanniques dans l'A- </p>
                <p>frique australe, sur l'emploi abusif par les Boërs du drapeau blanc. 160 (texte). </p>
                <p>Mai 17. – Loi française complétant les dispositions de la loi du 8 juin 1893,
                    relativement à certains actes de l'état civil et aux testaments faits aux
                    armées, 9 d. </p>
                <p>- Proclamation de lord Roberts, commandant les forces britanniques dans l'Afrique
                    australe, déclarant l'annexion de l'État libre d'Orange à l'Angleterre. 604 note
                    1 </p>
                <p>(texte). </p>
                <p>Mai 29. Proclamation du général britannique Buller sur l'attitude des armées
                    anglaises vis-à-vis du Transvaal. 628 note 1 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>. </p>
                <p>. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mai 24. </p>
                <pb n="viii " rendition="TABLES DU TOME HUITIÈME "/>
                <p>1900. - Mai 30. Discours de lord Salisbury, premier ministre britannique, sur la
                    situation du Transvaal et de l'Orange. 184 (extrait). </p>
                <p>Mai 31. Proclamation de lord Roberts, commandant des forces britanniques dans
                    l’Afrique centrale. 111 (extrait), 166 note 1 (texte). </p>
                <p>- Juin. Formule du serment de fidélité imposé aux Boörs par la Grande-Bretagne. </p>
                <p>164 note 1 (texte). </p>
                <p>Juin 6. – Proclamation de lord Roberts, commandant des forces britanniques dans
                    l'Afrique australe. 111 (extrait). </p>
                <p>- Juin 19. Proclamation de lord Roberts, commandant les forces britanniques dans
                    l'Afrique australe, sur la situation des habitants du Transvaal et de l'Orange.
                    166 note 1 </p>
                <p>(texte). </p>
                <p>- Juin 27. Convention entre l’Espagne et la France sur la délimitation de leurs
                    pos. </p>
                <p>sessions respectives dans l'Afrique occidentale.369 s. (analyse). </p>
                <p>Juillet 9. Avis du capitaine anglais Ritchie sur la conduite des hostilités dans
                    les Républiques Sud africaines. 634 (texte). </p>
                <p>Juillet 30. Loi autorisant le Président de la République française à assurer, par
                    décret, la protection des citoyens français établis dans certaines iles et
                    terres de l'Océan Pacifique. 254 note 1 (texte). </p>
                <p>Aout. Résolution de la Conférence interparlementaire de la Paix à propos de la
                    guerre Sud africaine. 216 et 217 note 1 (texte). </p>
                <p>- Août 2. Dépêche de lord Roberts, commandant des forces britanniques dans
                    l'Afrique australe, sur l'emploi abusif par les Boërs du drapeau blanc. 160
                    (texte). </p>
                <p>Aout 4. Dépêche de lord Roberts, commandant les forces britanniques dans
                    l'Afrique australe, sur l'usage des balles dum-dum. 160 (texte). </p>
                <p>Août 8. – Arrêt de la Cour d'appel de Paris sur les immunités des agents
                    diplomatiques. </p>
                <p>496 nole 1 (extrait). </p>
                <p>Août 14. Proclamation de lord Roberts, commandant les forces britanniques dans
                    l'Afrique australe, sur la situation des habitants du Transvaal et de l'Orange.
                    166 note 1 </p>
                <p>(texte). </p>
                <p>- Aoul 20. Résolution du Congrès des euvres d'assistance en temps de guerre sur
                    l'abus en temps de paix des insignes de la convention de Genève. 590-591
                    (texte). </p>
                <p>Août 20. Résolution du Congrès des œuvres d'assistance en temps de guerre sur la
                    revision de la convention de Genève. 589 (texte). </p>
                <p>Aout 21. Væu du Congrès des æuvres d'assistance en temps de guerre en faveur de
                    la délivrance par les autorités militaires d'un brassard aux femmes qui donnent
                    leurs soins dans les hôpitaux. 592 (texte). </p>
                <p>Aoúl 21. Væu du Congrès des auvres d'assistance en temps de guerre sur les
                    avantages que les gouvernements pourraient assurer aux Sociétés de la
                    Croix-Rouge pour faciliter leur développement et leur fonctionnement. 591
                    (texte). </p>
                <p>· Août 21. — Résolution du Congrès des oeuvres d'assistance en temps de guerre
                    sur les cas où un belligérant peut retenir le personnel et le matériel d'une
                    ambulance appartenant à son adversaire. 594 (texte). </p>
                <p>Aout 22. Résolution du Congrès des auvres d'assistance en temps de guerre sur les
                    moyens employés pour instruire et discipliner le personnel de secours des
                    Sociétés d'assistance en temps de guerre. 594 (analyse). </p>
                <p>· Août 22. Résolution du Congrès des euvres d'assistance en temps de guerre sur
                    l'organisation des secours aux blessés et aux malades dans les guerres
                    maritimes. 595 </p>
                <p>(analyse). </p>
                <p>Août 23. Proclamation de M. Krüger, Président du Transvaal, à son peuple. 631 </p>
                <p>(extrait). </p>
                <p>Aout 23. Résolution du Congrès des ouvres d'assistance en temps de guerre sur la
                    constitution, dès le temps de paix, des dépôts de matériel des Sociétés de
                    secours sur le territoire d'États perpétuellement neutres. 598 (texte). </p>
                <p>Août 23. Væu du Congrès des æuvres d'assistance en temps de guerre sur
                    l'organisation des secours aux prisonniers de guerre. 599 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <fw place="bottom">. </fw>
                <pb n="ix " rendition="IX "/>
                <p>En </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1900.- Aout 24.– Væux divers du Congrès des auvres d'assistance en temps de
                    guerre, 601-602 (texte et analyse). </p>
                <p>Septembre. Circulaire du général boër Botha aux officiers et aux Burghers
                    transvaaliens. 96 (texte). </p>
                <p>Septembre. Proclamation de la mission boër en Europe concernant le départ du
                    Président Krüger pour l'Europe. 618 note 1 (texte). </p>
                <p>· Septembre. Proclamation de lord Roberts, commandant les forces britanniques
                    dans l'Afrique australe, concernant le départ de M. Krüger pour l'Europe et la
                    situation des Boërs. 617 note 1 (texte). </p>
                <p>Septembre. Proclamation transvaalienne annonçant le départ de M. Krüger pour
                    l'Europe et la transmission des pouvoirs à M. Schalk-Bürger. 616 (extrait). </p>
                <p>Septembre. Protestation du docteur Leyds et des délégués du Transvaal å lord
                    Salisbury. 113 (texte). </p>
                <p>Septembre 1er. Télégramme de lord Roberts, commandant les forces britanniques
                    dans l'Afrique australe, annonçant l'annexion du Transvaal. 94 (texte). </p>
                <p>Septembre 2 et 4. - Lettres échangées entre lord Roberts, commandant les forces
                    britanniques dans l'Afrique du Sud, et le général boër Botha, sur la conduite
                    des hostilités. 632 note 2 (texte). </p>
                <p>Septembre 3. Proclamation du Président du Transvaal, M. Krüger, protestant contre
                    l'annexion du Transvaal à l'Angleterre. 605 note 1 (texte). </p>
                <p>Septembre 6. Discours de M. le Conseiller d'État suisse Berthond à la session de
                    Neuchatel de l'Institut de droit international, en ce qui concerne la levée en
                    masse en territoire occupé. 8 (extrait). </p>
                <p>Septembre 10. Proclamation de sir Milner, Haut-Commissaire britannique dans
                    l'Afrique australe, sur l'annulation des concessions minières passées par les
                    gouvernements de l'Orange et du Transvaal. 162 note 1 (texte). </p>
                <p>Septembre 15. Protestation de la mission boër en Europe contre l'annexion de la
                    République Sud africaine par la Grande-Bretagne. 613 (extrait). </p>
                <p>Septembre 30. Résolution du groupe anglais du Congrès universel de la paix, à
                    propos de la guerre Sud africaine. 215 (texte). </p>
                <p>Octobre 2. Motion du Congrès universel de la paix à propos de la guerre Sud
                    africaine. 215 (texte). </p>
                <p>Octobre 24. Discours de M. Chamberlain, ministre anglais des colonies, sur
                    l'Impérialisme britannique. 187 note 1 (extrait). </p>
                <p>Novembre 1er. - Avis du major général britannique Bruce Hamilton sur la conduite
                    des hostilités dans l'Afrique du Sud. 640 (texte). </p>
                <p>Novembre 1er. Proclamation du général britannique Bruce Hamilton dans l'Afrique
                    du Sud. 112 (texte). </p>
                <p>Novembre 5. Protestation de lord Roberts, commandant les forces britanniques dans
                    l'Afrique australe, contre les cruautés qu'on lui reproche. 635 note 1 (texte). </p>
                <p>Novembre 9. Discours de lord Salisbury, premier ministre britannique, sur
                    l'Impérialisme britannique. 188 (extrait). </p>
                <p>- Novembre 10. Protestation du publiciste anglais, M. William Stead, contre les
                    cruautés des troupes anglaises dans la République Sud africaine. 636 note 1
                    (texte). </p>
                <p>Novembre 23. Discours du Baron de Richtofen, sous-secrétaire d'État allemand aux
                    affaires étrangères, sur l'expulsion des sujets allemands hors du Transvaal
                    ordonnée par le gouvernement anglais. 174 (extrait). </p>
                <p>Décembre. · Télégramme de l'Empereur d'Allemagne, Guillaume II, refusant de
                    recevoir le Président Krüger. 623 (texte). </p>
                <p>- Décembre 1er. Sentence arbitrale du Conseil fédéral suisse entre le Brésil et
                    la France, concernant le contesté des Guyanes. 52 s. (texte). </p>
                <p>- Décembre 6. Résolution du Congrès afrikander de Worcester en ce qui concerne
                    guerre contre les Boërs. 204 (extrait). </p>
                <p>Décembre 7. Projet de loi français sur l'extradition. 65 note 3 (texte). </p>
                <p>! </p>
                <p>*** </p>
                <!-- hyphen line -->

                <pb n="x " rendition="TABLES DU TOME HUITIÈME "/>
                <p>1900. Décembre 8. - Discussion à la Chambre des communes d'Angleterre sur
                    l'annexion des Républiques Sud africaines à la Grande-Bretagne. 611 (extrait). </p>
                <p>Décembre 10. — Discussion au Conseil national suisse au sujet de la convention de
                    la Haye sur les lois et coutumes de la guerre sur terre. 6 s. (analyse). </p>
                <p>Décembre 10 et 12. Discours de M. de Bulow, chancelier d'Allemagne, sur
                    l'attitude de son pays vis-à-vis des Républiques Sud africaines. 624 s. (texte). </p>
                <p>Décembre 11. Déclaration de sir Milner, Haut-Commissaire britannique dans
                    l'Afrique du Sud, à la délégation du Congrès afrikander de Worcester, à propos
                    de la guerre contre les Boërs. 204 (extrait). </p>
                <p>- Décembre 11. Discours de M. de Beaufort, ministre des affaires étrangères des
                    Pays-Bas, en ce qui concerne l'affaire de M.Pott, consul des Républiques Sud
                    africaines à Lourenço-Marquez. 615 (extrait). </p>
                <p>Décembre 20. Déclaration de M. Berthelot, ancien ministre français des affaires
                    étrangères, sur son attitude en 1896 vis-à-vis du Transvaal. 627 (texte). </p>
                <p>1901. Janvier 2. Arrêt de la Cour d'appel de Paris sur les immunités
                    diplomatiques des attachés militaires et des ambassadeurs sur le territoire
                    d'États tiers. 492 </p>
                <p>(analyse). </p>
                <p>Janvier 14. Proclamation du général boër de Wet et du Président Steijn. 101 note
                    3, 113 et 116 (extrait). </p>
                <p>Janvier 23. Arrangement entre la France et le Portugal en vue d'interpréter
                    l'article 3 de la convention du 12 mai 1886. 8 d (texte). </p>
                <p>Février. Négociations pour la paix entre lord Kitchener et Botha. 649 note 2 </p>
                <p>(analyse). </p>
                <p>Février 13. Lettre du général boër Botha sur les négociations pour la paix. 652 </p>
                <p>(texle). </p>
                <p>Février 14. Discours du Trône du Roi Édouard VII d'Angleterre sur la guerre du
                    Transvaal. 645 (extrait). </p>
                <p>Février 18. Arrêté royal belge sur l'admission des bâtiments de guerre étrangers
                    dans les canaux et ports de la Belgique. 342 note 3 (texte). </p>
                <p>- Février 28. Décret du Président de la République française sur les mesures
                    administratives et judiciaires propres à assurer la protection des colons
                    français dans l'Océan Pacifique. 254 note 3 (texte). </p>
                <p>- Mars. – Négociations pour la paix entre lord Kitchener et Botha. 649 note 2
                    (analyse). </p>
                <p>- Mars 2. Résolution jointe du Congrès des États-Unis d'Amérique sur la situation
                    de l'ile de Cuba. 674 (analyse). </p>
                <p>Mars 27. Convention entre l'Espagne et la France pour régler l'exercice de la
                    juridiction dans l'ile des Faisans. 12 d (texte). </p>
                <p>- Avril. Lettre de sir Edward Clarke au sujet des exigences de lord Roberts qui
                    demande la reddition des Boërs sans conditions. 656 note 1 (extrait). </p>
                <p>- Avril 3. </p>
                <p>Convention entre la France et la Grande-Bretagne pour le règlement, par
                    arbitrage, des affaires du « Sergent Malamine » et de « Waima ». 8 d (texte). </p>
                <p>- Avril 18/22. – Protestation de M. Leyds, ministre du Transvaal, au ministre des
                    affaires étrangères d'Allemagne au sujet de fournitures d'armes, de canons et de
                    mules, faites à l'Angleterre par des Allemands et des Américains. 655 note 3
                    (analyse). </p>
                <p>Avril 19. Circulaire du ministre français de l'intérieur, au sujet des passeports
                    exigés des étrangers pénétrant en Finlande. 499 note 1 (extrait). </p>
                <p>— Mai 5. – Circulaire de Hussein Habib Bey sur les postes ottomanes. 778
                    (extrait). </p>
                <p>Mai 7. Discussion au Reichstag allemand au sujet de la guerre dans l'Afrique du
                    Sud. 623 (analyse). </p>
                <p>- Mai 7. Note de la Porte au sujet des postes ottomanes. 780 note 6 (texte). </p>
                <p>Mai 8. </p>
                <p>Note de la Porte au sujet des postes ottomanes. 783 note 4 (texte). </p>
                <p>Mai 14. - Extrait du Livre bleu anglais donnant le détail des maisons brûlées
                    dans l'État d’Orange et le Transvaal. 658 (texte). </p>
                <p>- Mai 20. — Note de MM. Schalck-Bürger et Steijn, Présidents du Transvaal et de
                    l'Orange sur les hostilités dans l'Afrique australe. 668 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>( </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p> Page xi </p>
                <p>ΧΙ </p>
                <p>1901. Juin. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>apport de Miss Emilie Hobhouse sur la situation des Boërs dans les camps de
                    concentration. 664 note 1 (extrait). </p>
                <p>- Juin 26. Décret français sur les prises en temps de guerre. 4 d (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Juillet. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Rapport de lord Kitchener, commandant les forces britanniques dans l'Afrique
                    australe, sur la situation des Boërs. 660 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Juillet 10. Protocole entre la France et l'Italie relatif à la délimitation des
                    possessions françaises et italiennes dans la région de la mer Rouge et du golfe
                    d'Aden. 14 d (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Septembre. Avis du bureau de poste austro-hongrois de Salonique. 795 (texte). </p>
                <p>Novembre 12. Décrets français fixant le régime douanier applicable en France et
                    en Nouvelle-Calédonie à certains produits originaires des Nouvelles-Hébrides. 10
                    d (texte). </p>
                <p>Novembre 29. Loi française modifiant les articles 170 et 171 du code civil et
                    conférant aux agents diplomatiques et aux consuls le droit de procédure, à
                    l'étranger, à la célébration du mariage entre un Français et une étrangère. 9 d
                    (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Décembre 29. Décret français autorisant les agents diplomatiques et consuls de
                    France à procéder au mariage des Français avec des étrangères en pays de
                    juridiction. 9 d (texte). </p>
                <p>Abordage. </p>
                <p>IV. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>TABLE GÉNÉRALE ANALYTIQUE </p>
                <p>- V. Aérostat. </p>
                <p>Abus. V. Convention de Genève. </p>
                <p>Aden.-V. Frontières. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Aérostat. - Condition juridique (Condition dans l'atmosphère qui domine le sol
                    des États: protection des États riverains en temps de guerre. 430 s.; protection
                    des États riverains au point de vue de l'espionnage en temps de paix et en temps
                    de guerre. 433 s.; protection des États riverains au point de vue de la sécurité
                    publique. 441 s.; protection des États riverains en matière douanière. </p>
                <p>442; protection des États riverains en matière sanitaire. 444. - Condition dans
                    l'atmosphère qui domine la mer territoriale des États et la pleine mer en temps
                    de paix et en temps de guerre. 457 s. </p>
                <p>Condition dans les zones de protection aériennes des États et en dehors des zones
                    de protection. 445 s. Condition des aérostats qui abordent le territoire d'un
                    État en temps de paix et en temps de guerre. 448 note. Infractions et actes
                    commis dans les aérostats, abordages. </p>
                <p>455 s. </p>
                <p>Nationalité des enfants nés dans les airs. 454. Passage innocent. 451. </p>
                <p>- Règles relatives au cérémonial aérien. </p>
                <p>453. Règles relatives à la chasse par le moyen des ballons. 456). État civil et
                    nationalité. 471 s. Mise en œuvre des principes auxquels les aérostats sont
                    soumis. 464 s. Règles particulières aux aérostats captifs sur le territoire </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>continental des États et au-dessus des mers, en temps de paix et en temps de
                    guerre. 477 s. Règles particulières </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. </p>
                <p>aux aérostats libres non montés: ballons sonde et ballons en temps de guerre. </p>
                <p>482 s. </p>
                <p>- Sanction des principes auxquels les aérostats sont soumis. 468 s. </p>
                <p>Fauchille. </p>
                <p>Aérostat captif. </p>
                <p>Aérostat libre. </p>
                <p>Aérostat libre monté. - V. Aérostat. </p>
                <p>Aérostat libre non monté. - V. Aérostat. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Aérostat. </p>
                <p>V. Aérostat. </p>
                <p>Afrikanders. Attitude vis-à-vis de la </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Grande-Bretagne lors de la guerre avec les Républiques Sud africaines. 201 s. </p>
                <p>V. Guerre. </p>
                <p>Afrique. </p>
                <p>Afrique du Sud. V. État libre d'O- </p>
                <p>range. République Sud africaine. </p>
                <p>Afrique occidentale. - V. Frontières. </p>
                <p>Agent diplomatique. Compétence à l'étranger comme officier de l'état civil
                    (Mariage entre nationaux et entre nationaux et étrangers: principes,
                    législations et jurisprudence. 762 s.; loi française du 29 novembre 1901, 767 s.
                    et 9 d; décret français du 29 décembre 1901. 9 d). — </p>
                <p>Immunité diplomatique situation sur le territoire d'États tiers. 495 s. - V. </p>
                <p>Attaché militaire. Reinach. </p>
                <p>- V. Honoré. Rouard de Card. </p>
                <p>Air. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Est-il susceptible de propriété ? </p>
                <p>414 S., 426. Est-il susceptible de souveraineté par la puissance de la vue ou par
                    la puissance du canon? 417 s., 426. </p>
                <p>Est-il susceptible d'un droit de souve- </p>
                <pb n="xii " rendition="TABLES DU TOME HUITIÈME . 1"/>
                <p>. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>48 s. </p>
                <p>raineté ? 426. L'air est libre mais il est soumis au droit de conservation des
                    États. 427 s. - V. Aérostat. </p>
                <p>Aliments. - V. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Allemagne. V. Bulow (de). Guillaume II. Neutres. Niemeyer, Paix. Périodiques.
                    Ullmann. </p>
                <p>Ambulance. V. Belligérants. </p>
                <p>Annexion. Cas (Annexion de la République Sud africaine et de l'État libre
                    d'Orange par la Grande-Bretagne. 94 s., 603 s.).— Effels (Annexion de la
                    République Sud africaine et de l'État libre d'Orange par la Grande-Bretagne :
                    vis-à-vis des belligérants. 628 s. ; vis-à-vis des puissances neutres. 610 s.).
                    – Légitimité et nature (Annexion de la République Sud aſri. </p>
                <p>caine et de l'État libre d'Orange par la Grande-Bretagne. 94 s., 603 s.). – P. </p>
                <p>Randolph. </p>
                <p>Arbitrage international. Application (Conflit entre Brésil et France : affaire du
                    contesté touchant la délimitation des Guyanes; sentence arbitrale du Conseil
                    fédéral suisse du 1er décembre 1900. </p>
                <p>· Conflit entre France et Grande-Bretagne : affaires du Sergent Malamine et de
                    Waïma: convention du 3 avril 1901. 8 d. Conflit entre Grande-Bretagne el
                    Vénézuéla : aſſaire du contesté touchant la délimitation des Guyanes ; </p>
                <p>sentence arbitrale du 3 octobre 1899. 71 s.). Procédure (Traité Bolivie et
                    Itatalie (1890). 1 d). – V. Balch. </p>
                <p>Archives. - V. Neutres. </p>
                <p>Armée. Acles et testaments faits aux armées (Loi française du 17 mai 1900. </p>
                <p>9 d). </p>
                <p>Arminjon. De la nationalité dans l'Empire ottoman, spécialement en Égypte. </p>
                <p>520 s. </p>
                <p>Armistice. – V. Lois de la guerre. </p>
                <p>Asser. La convention de la Haye du 14 novembre 1896 relative à la procédure
                    civile (Bibliogr.). 219. </p>
                <p>Assistance. Sociétés d'assistance en temps de guerre : moyens pour instruire et
                    discipliner le personnel de secours (Résolution du Congrès des ouvres
                    d'assistance en temps de guerre (1900). </p>
                <p>594). – V. Belligérants. Brassard. Conférence. Contrebande de guerre. Convention
                    de Genève. Prisonniers de guerre. </p>
                <p>Sociétés de la Croix-Rouge, Attaché militaire. Immunité diplomatique, 492 s. </p>
                <p>Autriche. V. Neutres. Paix. </p>
                <p>res maritimes futures. 225 s. — Le système scandinave de neutralité pendant la
                    guerre de Crimée et son origine historique (Bibliogr.). 500. V. Convention de
                    Genève. </p>
                <p>Balch, Tribunaux internationaux d'arbitrage (Bibliogr.). 379. </p>
                <p>Balles dum-dum. Usage (Conflit Grande-Bretagne, République Sud africaine et État
                    libre d'Orange. 108). </p>
                <p>Ballon. - V. Aérostat. </p>
                <p>Ballon-sonde. V. Aérostat. </p>
                <p>Basdevant. La Révolution française et le droit de la guerre continentale
                    (Bibliogr.), 800. </p>
                <p>Beaufort (de). Ministre des affaires étrangères des Pays-Bas ; son discours à
                    propos de l'affaire de M. Pott, consul du Transvaal et de l'État libre d'Orange
                    à Lourenço-Marquez. 615 s. </p>
                <p>Bechuanaland. V. Union postale. </p>
                <p>Belgique. V. Extradition. Lafontaine. </p>
                <p>Navire, Paix. Périodiques. Sipido. </p>
                <p>Belligérants. Cas où un des belligé. </p>
                <p>rants peut retenir le personnel et le matériel d'une ambulance appartenant à
                    l'autre belligérant (Résolution du Congrès des cuvres d'assistance en temps de
                    guerre (1900). 593 s. </p>
                <p>V. Annexion. </p>
                <p>Câble télégraphique. Chemin de fer. Sociétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>Berlin. - V. Pierantoni. </p>
                <p>Bernard. Des conflits de souverainetés en matière pénale (Bibliogr.). 672. </p>
                <p>Berthelot. – Ancien ministre français des affaires étrangères; ses déclarations
                    touchant sa conduite vis-à-vis de la République Sud africaine, 627. </p>
                <p>Berthoud. Homme politique suisse; </p>
                <p>son opinion sur la levée en masse. 8. </p>
                <p>Blessés. Protection dans la guerre (Grande-Bretagne, République Sud africaine et
                    État Libre d'Orange. 105 S., 161, 169 s.). </p>
                <p>Bolivie. – V. Arbitrage international. Extradition. Frontièr es. Traité
                    d'extradition. </p>
                <p>Bonfils-Fauchille. Manuel de droit international public (Bibliogr.). 379. </p>
                <p>Botha. Général de la République Sud africaine ; ses proclamations concernant
                    l'altitude de la Grande-Bretagne dans la conduite des hostilités. 632 s. V. </p>
                <p>Paix. </p>
                <p>Boxers. Maneuvres en Chine contre les étrangers. 30 s. </p>
                <p>Brassard. Délivrance du brassard de la Croix-Rouge aux femmes qui donnent leurs
                    soins dans les hôpitaux (Résolution du Congrès des cuvres d'assistance en temps
                    de guerre (1900]. 592). </p>
                <p>Brésil. V. Arbitrage international. </p>
                <p>B </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Bajer. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La Croix-Rouge dans les guer- </p>
                <pb n="xiii " rendition="XIII "/>
                <p>Conseil fédéral. Frontières, Union télégraphique. </p>
                <p>Bruxelles. V. Martens (de). Sipido. </p>
                <p>Bulow (de). Chancelier de l'Empire d'Allemagne ; ses discours touchant l'attitude
                    de l'Allemagne en ce qui concerne la guerre Sud africaine. 623 s. </p>
                <p>Bureau de poste. – V. Poste. </p>
                <p>C </p>
                <p>Câble télégraphique.- Importance. 681 s. — Situation en temps de guerre (Aperçu
                    historique : Conférences, conventions et réunions savantes. 685 s.- Droits des
                    belligérants sur les câbles sous-marins: 1•sur terre (droits des belligérants
                    sur leur territoire, principes et applications. 704 s.; droits des belligérants
                    sur le territoire ennemi au cas d'occupation, principes et applications. 721
                    s.); 29 sur mer (destruction des câbles, principes et applications : câlile
                    entre deux parties du territoire du même belligérant. 727 s. ; câble entre le
                    territoire des deux belligérants. </p>
                <p>728 s.; câble entre le territoire d'un belligérant et le territoire d'un neutre. </p>
                <p>730 s.; câble entre deux territoires neutres. 744 s.; inde mnités aux
                    propriétaires de câbles, principes et applications. 741 s.]. - Protection des
                    câbles : Systèmes divers (contròle. 755 s. ; neutralisation. </p>
                <p>751 s.; rachat. 753 s.; séquestre. 757 s.].) </p>
                <p>– V. Rey, Télégraphie sans fils. </p>
                <p>Canon. V. Air. </p>
                <p>Catellani. Le droit international au commencement du XXe siècle. 385 s., 567 s. </p>
                <p>Cazamance. – V. Frontières. </p>
                <p>Cérémonial, V. Cérémonial aérien. </p>
                <p>Cérémonial aérien. – V. Aérostat. </p>
                <p>Chamberlain. Ministre anglais ; ses discours et son attitude à propos de la
                    situation de la Grande-Bretagne dans l'Afrique australe. 183, 187, 189, 658 s. </p>
                <p>Chambres. - Röle en matière de traités internationaux. 82. – V. Dauzat. </p>
                <p>Chasse. · V. Aérostat, Chemin de fer. - Cheinin de ſer neutre, Code civil. – V.
                    Niemeyer. </p>
                <p>Colombie. V. Périodiques. Uribe. </p>
                <p>Commerce.- V. Ullmann. </p>
                <p>Commissaire. Commissaires élrangers aux Expositions universelles : situation
                    juridique. 152 s. – V. Delpech. </p>
                <p>Concentration. V. Reconcentrados, Conférence. La Haye (Conférence de la Paix
                    [1899] : influence vis-à-vis de la guerre du Transvaal. 15 s.). Paris
                    (Conférence de l'Union interparlementaire de la Paix (1900) : résolutions au
                    sujet de la guerre Grande-Bretagne, République Sud africaine et État libre
                    d'Orange. 216). </p>
                <p>- Paris (Congrès internationaldes @uvres d'assistance en temps de guerre (1900) : </p>
                <p>résolutions et væux. 586 s., 602). Paris (Congrès universel de la Paix (1900) :
                    résolutions au sujet de la guerre Grande-Bretagne, République Sud africaine et
                    État libre d'Orange. 214).— V. Assistance. </p>
                <p>Belligéranis. Brassard. Câble télégraphique. Contrebande de guerre. Convention de
                    Genève. Guerre maritime. Prisonniers de guerre. Sociétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>Conférence de Bruxelles. V. Martens (de). </p>
                <p>Conférence de la Haye. V. Conférence. Conférence de la Paix. Martens (de). </p>
                <p>Conférence de la Paix.- V. Conférence. </p>
                <p>État libre d'Orange. Pillet. République </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>concessionnaire d'un belligérant, usage par celui-ci, destruction par l'autre
                    belligérant, droit à indemnité (Guerre Grande-Bretagne, République Sud africaine
                    et État libre d'Orange : affaire de la Société néerlandaise des chemins de fer
                    Sud africains, 653 s.). – V. Kaufmann. </p>
                <p>Chili. V. Frontières. </p>
                <p>Chine. V. Boxers. Étrangers. Europe. </p>
                <p>Guasco. Lapradelle (de). Missionnaires. </p>
                <p>Protectorat. Question chinoise. Société secrète. </p>
                <p>Sud africaine. </p>
                <p>Conflit. -- V. Bernard. Nationalité. </p>
                <p>Conflit international. Solution paciti. </p>
                <p>que (Convention de la llaye : application au différend entre la Grande-Bretagne,
                    l'État libre d'Orange et la République Sud africaine. 16 s.). V. Arbitrage
                    international. </p>
                <p>Congo. V. Frontières, Pierantoni, Congrès. - V. Conférence. Cuba. Dollot. </p>
                <p>Fleury. Isambert. Lefébure. Leroy-Beaulieu. Montardy (de). Randolph. </p>
                <p>Congrès universel de la Paix. V. </p>
                <p>Conférence. </p>
                <p>Conquête. V. Lameire. </p>
                <p>Conseil des États. Discussion au Conseil des États suisse sur la convention de la
                    Haye du 29 juillet 1899 concernant les lois et coutumes de la guerre sur terre.
                    8. </p>
                <p>Conseil fédéral. Conseil fédéral suisse (Arbitrage du 1er décembre 1900 à propos
                    du contesté franco-brésilien relatif à la dé. </p>
                <p>limitation des Guyanes. 48 s.). </p>
                <p>Conseil national. Discussion au Conseil national suisse sur la convention de la
                    llaye du 29 juillet 1899 concernant les lois et coutuines de la guerre sur
                    terre. </p>
                <p>6 s. </p>
                <pb n="xiv " rendition="TABLES DU TOME HUITIÈME "/>
                <p>Conservation.- V. Droit de conservation. </p>
                <p>Consul.- Compétence à l'étranger comme officier de l'état civil Variage entre
                    nationaux et entre nationaux et étrangers : </p>
                <p>principes, législations et jurisprudence. </p>
                <p>762 s.; loi francaise du 29 novembre 1901. </p>
                <p>767 s. et 9 il; décret français du 29 dė- </p>
                <p>cembre 1901.91- V. Polt. Reinach. </p>
                <p>Contesté. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Conseil fédéral. États-Unis, Frontières. </p>
                <p>Intervention. </p>
                <p>Contrebande de guerre. </p>
                <p>Objets (Aliments destinés aux malades et aux convalescents : veu du Congrès des
                    ouvres d'assistance en temps de guerre (1300). </p>
                <p>002). </p>
                <p>Contrôle. V. Cable télégraphique. </p>
                <p>Convalescents. V. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Convention de Genève. Abus en temps de paix des insignes de la convention de
                    Genève (Résolution du Congrés des ceuvres d'assistance en temps de guerre </p>
                <p>[1900].590. - Abus et infractions : sanctions morales (Résolution du Congrès des
                    cuvres d'assistance en temps de guerre </p>
                <p>[1900]. 602. Application à la guerre maritime (Proposition Bajer. 226 s. </p>
                <p>Proposition Fauchille. 226 s.). Dra. </p>
                <p>peau de la Croix Ronge : éclairage pendant la nuit (Pau du Congrès des cuvres
                    d'assistance en temps de guerre (1900). </p>
                <p>602).- Revision Résolutions du Congrès des auvres d'assistance en temps de guerre
                    (1900). 557 s.). – V. Delpech. </p>
                <p>Guerre maritime. Livret. Sociétés de la </p>
                <p>Croix-Rouge. </p>
                <p>Convention de la Haye. V. Confit international. Conseil des États. Conseil
                    national. Guerre civile. Levée en masse. </p>
                <p>Renault. Suisse. </p>
                <p>Cordua. Officier de la République Sud africaine ; accusation de complot dont il
                    fut l'objet par la Grande-Bretagne. 031. </p>
                <p>Cour suprême des États-Unis. V. </p>
                <p>Jugement, Crimée. – V. Bajer. </p>
                <p>Croix-Rouge. V. Bajer. Brassard.Convention de Genève, Sociétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>Cuba. – Situation vis-à-vis des États-Unis : </p>
                <p>conditions mises à son indépendance, résolution du 2 mars 1901 du Congrès
                    américain. 671. V. Randolph. </p>
                <p>Curti. lloinme politique suisse ; son opinion sur la levée en masse. 7. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>tière de traités internationaux (Bibliogr.). </p>
                <p>82. </p>
                <p>Debellatio. Cas (Annexion de la République Sud africaine et de l'État libre
                    d'Orange par la Grande-Bretagne. 007 s.). </p>
                <p>Decurtins. Homme politique suisse ; </p>
                <p>son opinion sur la levée en masse. 7. </p>
                <p>Delcassé. – Ministre français des affaires étrangères ; son discours sur la
                    possibilité d'une médiation de la France entre la Grande-Bretagne et les
                    Républiques Sud africaines. 210. </p>
                <p>Délimitation. V. Arbitrage international. Frontières. </p>
                <p>Délit. - V. Aéroslat. Matière pénale. </p>
                <p>Delpech. </p>
                <p>A propos de la convention de Genève et des Sociétés de la Croix-Rouge, 586 s. Les
                    Commissions étrangères aux Expositions universelles. 152 s. </p>
                <p>Dépôt. V. Sociétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>Despagnet. La question finlandaise au point de vue juridique (Bibliogr.). 86. </p>
                <p>Destruction. — v. Câble télégraphique. </p>
                <p>Dollot. Congrès des sciences politiques de 1900. Les États-Unis d'Europe (Bi. </p>
                <p>bliogr.). 798. </p>
                <p>Domaine aérien. V. Air. Fauchille. </p>
                <p>Dominicaine. </p>
                <p>V. République dominicaine. </p>
                <p>Donnadieu. La théorie de l'Équilibre. </p>
                <p>Étude d'histoire diplomatique et de droit international (Bibliogr.). 84. </p>
                <p>Douane.- V.Aérostat. Nouvelles-Hébrides. </p>
                <p>Drapeau. V. Convention de Genève. </p>
                <p>Drapeau blanc. – V. Lois de la guerre. </p>
                <p>Droit administratif international. </p>
                <p>Son état au commencement du XXe siècle, 396 s. </p>
                <p>Droit constitutionnel. </p>
                <p>Droit de conservation. </p>
                <p>- V. Air. </p>
                <p>Droit des gens. – V. Droit international. </p>
                <p>Droit international. - Son état au commencement du XXe siècle. 383 s. — Tendances
                    prédominantes au commencement du XXe siècle. 583 s. – V. Catellani. </p>
                <p>Donnadieu. Droit administratif interna. </p>
                <p>nal. Évolution. Histoire du droit international. Hrabar. Lameire. Nys. Pape. </p>
                <p>Socialisme. Rachitch. </p>
                <p>Droit international ancien. </p>
                <p>Lameire. </p>
                <p>Droit international privé. </p>
                <p>all commencement du XXe siècle. 391 s. </p>
                <p>- V. Niemeyer. </p>
                <p>Droit international public. – V. Bonfils-Fauchille. </p>
                <p>Droit politique. V. Nys. </p>
                <p>Droit public. – V. Labra (de). </p>
                <p>Droit romain. - V. Hrabar. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Gomboa. </p>
                <p>- V. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Son état </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Dahomey. - V. Frontières. </p>
                <p>Dauzat. Du rôle des Chambres en ma- </p>
                <pb n="xv " rendition="XV "/>
                <p>E </p>
                <p>Faisans. V. Ile des Faisans. </p>
                <p>Fauchille. Le domaine aérien et le régime juridique des aérostats. 414 s. - V. </p>
                <p>Bonfils-Fauchille.Convention de Genève. </p>
                <p>Guerre maritime. Prisonniers de guerre. </p>
                <p>Femme. V. Brassard. Lois de la guerre. </p>
                <p>Nationalité. </p>
                <p>Finlande. V. Despagnet. Question finlandaise. Lapradelle (de). Michoud. </p>
                <p>Fleury. Congrès des sciences politiques de 1900. Les États-Unis d'Europe
                    (Bibliogr.). 798. </p>
                <p>France. – V. Agent diplomatique. Arbitrage international. Armée. Berthelot. </p>
                <p>Conseil fédéral. Consul. Extradition. Frontières. Honoré. Juridiction. Neutres.
                    Nouvelles-Hebrides. Paix. Périodiques. Prises. </p>
                <p>Reinach. Rouard de Card.Sembat.Sipido. </p>
                <p>Frontières. Délimitation (Bolivie et Chili : différend, précédents et état
                    actuel. </p>
                <p>Brésil et France : affaire du contesté relatif à la délimitation des Guyanes ;
                    arbitrage du Conseil fédéral suisse du 1er décembre 1900. 48 s.). Espagne et
                    France : convention du 27 juin 1900 touchant les possessions françaises et
                    espagnoles de l'Afrique occidentale, sur la côte du golfe de Guinée. 369 s.
                    France et Italie : région cotière de la mer Rouge et du golfe d'Aden; accords
                    des 24 janvier 1900 et 10 juillet 1901. 774 s, et 13-14 d. </p>
                <p>France et Portugal : Cazamance et Rivières du Sud, Dahomey, Congo. 506 s. ; </p>
                <p>conventions du 12 mai 1826 et du 23 janvier 1901. 6 d et 8 d. – Grande-Bretagne
                    et Vénézuéla : affaire du contesté relatif à la délimitation des Guyanes;
                    historique et sentence arbitrale du 30 octobre 1899, 71 s.). </p>
                <p>Funck-Brentano. – V. Guerre maritime. </p>
                <p>: </p>
                <p>486 s. </p>
                <p>Éclairage. V. Convention de Genève. </p>
                <p>Édouard VII. Roi d'Angleterre ; son discours du Trône en ce qui concerne la
                    guerre Sud africaine. 645. </p>
                <p>Egypte. - V. Arminjon. Jonquière (de la). Nationalité, Enfant. – V. Aérostat.
                    Lois de la guerre. </p>
                <p>Enrôlement. V. Lois de la guerre. </p>
                <p>Équilibre. V. Donnadieu. </p>
                <p>Espagne. V. Frontières. Jugement. </p>
                <p>Juridiction. Lola. Paquete Habana. Neu-, tres. Pêche. Périodiques. </p>
                <p>Espionnage. – V. Aérostat. </p>
                <p>État. V. Aérostat. Air. Intervention, Sociétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>État civil. </p>
                <p>V. Aérostat. </p>
                <p>État libre d'Orange. </p>
                <p>Guerre avec la </p>
                <p>Grande-Bretagne (Hostilités dans les rapports des belligérants. 159 s. –
                    Hostilités dans les rapports avec les neutres. 179 s. </p>
                <p>Influence de la Conférence de la Paix, 15 s.). – V. Afrikanders. Annexion. Balles
                    dum-dum. Beaufort (de). Blessés. </p>
                <p>Chamberlain. Chemin de fer. Conférence. Debellatio. Delcassé. Guerre. Kitchener.
                    Levée en masse. Lois de la guerre. </p>
                <p>Malades. Neutres. Occupation. Paix. Portugal. Pott. Prettyman. Prisonniers de
                    guerre. Rebellion. Reconcentrados. Roberts. Salisbury. Steijn. Tronpes. </p>
                <p>États Unis. Attitude dans le conflit entre Grande-Bretagne et Vénézuela au sujet
                    du contesté des Guyanes. 74 s. - V. </p>
                <p>Cour suprême des États-Unis. Cuba. Intervention. Jugement. Lola. National. </p>
                <p>Neutres. Paix. Paquete Habana. Pêche. </p>
                <p>Périodiques. Randolph. </p>
                <p>États-Unis d'Europe. </p>
                <p>Dollot. </p>
                <p>Fleury. Isambert. Lefébure. Leroy-Beau- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>v </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>G </p>
                <p>lieu. Montardy (Le). </p>
                <p>Étrangers. Haine des Chinois contre les étrangers. 41 s. V. Agent diplomatique.
                    Boxers. Commissaire. Consul. </p>
                <p>Expositions universelles. Lois de la guerre. </p>
                <p>National. Poste. Reinach. </p>
                <p>Europe. - Attitude vis-à-vis de la Chine. </p>
                <p>42 s. </p>
                <p>V. Gederland. Isambert. Kruger. </p>
                <p>Question chinoise. Mission. Portugal. </p>
                <p>Évolution. Doctrine de l'évolution appliquée au droit international. 44 s. </p>
                <p>Expositions universelles. Commissaires étrangers : situation juridique, 152 s. -
                    V. Delpech. </p>
                <p>Extradition Application (Mineur : affaire Sipido entre Belgique et France. 58
                    s.). — Projet de loi français de 1900. 65 nole 3. - Traité (Bolivie et Italie. 1
                    d). </p>
                <p>V. Sembat, Sipido. </p>
                <p>Gederland. Navire de guerre néerlandais mis par le gouvernement des Pays-Bas à la
                    disposition du Président Krüger pour son voyage en Europe. 620 s, Gobat. Homme
                    politique suisse ; son opinion sur la levée en masse. 6. </p>
                <p>Gomboa. Leges constitutionales de Mexico durante el siglo XIX (Les lois
                    constitutionnelles du Mexique pendant le XIXe siècle) (Bibliogr.). 676. </p>
                <p>Gouvernement. V. Sociétés de la </p>
                <p>Croix-Rouge. </p>
                <p>Goyau. </p>
                <p>Lendemains d'unité : Rome, Royaume de Naples (Bibliogr.). 82. </p>
                <p>Grande-Bretagne. </p>
                <p>Guerre avec la </p>
                <pb n="xvi " rendition="TABLES DU TOME HUITIÈMÊ "/>
                <p>H </p>
                <p>179 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Hauser. Homme politique suisse ; son opinion sur la levée en masse. 7. </p>
                <p>Hilty. Homme politique suisse ; son opinion sur la levée en masse. 6. </p>
                <p>Histoire diplomatique. – V. Câble télé. </p>
                <p>graphique. Donnadieu. Rachitch. </p>
                <p>Histoire du droit international. – V. </p>
                <p>Hrabar. </p>
                <p>Hongrie. V. Neutres. </p>
                <p>Honoré. Le Transsaharien et la péné. </p>
                <p>tration française en Afrique (Bibliogr.). </p>
                <p>675. </p>
                <p>Hôpital. V. Brassard. </p>
                <p>Hrabar, - Le droit romain dans l'histoire des doctrines du droit international. </p>
                <p>Éléments de droit international dans les </p>
                <p>@uvres des légistes du XIIe au XIVe siècle (en russe) (Bibliogr.). 86. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>I </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>République Sud africaine et l'État libre d'Orange (État de l'opinion publique. </p>
                <p>Hostilités dans les rapports des belligérants. 159 s. Hostilités dans les
                    rapports avec les neutres. 179 s.). </p>
                <p>V. Afrikanders. Annexion. Arbitrage international. Balles dum-dum. Blessés. </p>
                <p>Botha. Chamberlain. Chemin de fer. </p>
                <p>Conférence. Conflit international. Cordua. </p>
                <p>Debellatio. Delcassé. Édouard VII. État libre d'Orange. États-Unis. Frontières. </p>
                <p>Guerre. Impérialisme. Intervention. Kitchener. Krüger. Lafontaine. Levée en
                    masse. Lois de la guerre. Malades. </p>
                <p>Malte. Mérignhac. Mission. Neutres. </p>
                <p>Nouvelles-Hébrides. Occupation. Paix. </p>
                <p>Périodiques. Portugal. Pott. Prettyman. </p>
                <p>Prisonniers de guerre. Rébellion. Reconcentrados. République Sud africaine. </p>
                <p>Ritchie. Roberts. Rosebery. Rouard de Card. Salisbury. Stead. Steijn. Troupes. </p>
                <p>Union postale. </p>
                <p>Grèce. - V. Isambert. </p>
                <p>Guasco. Les origines et les causes de la crise chinoise. 28 s. </p>
                <p>Guerre. Cas (Grande-Bretagne, République Sud africaine et État libre d'Orange. 93
                    s., 157 s.). Effets (Guerre Grande-Bretagne, République Sud afri. </p>
                <p>caine et État libre d'Orange : vis-à-vis des Afrikanders. 201 s. ; vis-à-vis des
                    populations de l'Afrique australe. 98 s., 159 s.). — Moyens (Guerre
                    Grande-Bretagne, République Sud africaine et État libre d'Orange. 98 s., 159
                    s.). – V. Aérostat. Assistance. Bajer. Basdevant. Belligérants. Brassard. Câble
                    télégraphiqne. </p>
                <p>Conférence. Contrebande de guerre. Convention de Genève. Jugement. Lola. Martens
                    (de). Mérignhac. Navire. Paix. Paquete Habana. Pêche. Prises. Prisonniers de
                    guerre. Renault. Rey. Sociétés de la Croix-Rouge. Ullmann, Guerre civile. —
                    Solution pacifique (Convention de la Haye : application. 19). </p>
                <p>Guerre maritime. Convention de Genéve, application (Proposition Fauchille. </p>
                <p>596.- Proposition Funck-Brentano. 597. </p>
                <p>Résolution du Congrès des cuvres d'assistance en temps de guerre (1900). </p>
                <p>597 s.). </p>
                <p>- V. Bajer. Câble télégraphique. </p>
                <p>Convention de Genève. Croix-Rouge. Rey. </p>
                <p>Guillaume II. – Empereur d'Allemagne ; </p>
                <p>son attitude vis-à-vis du Président de la République Sud africaine, M. Krüger.
                    623. </p>
                <p>Guinée. – V. Frontières. </p>
                <p>Guyane. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Conseil fédéral. États-Unis, Frontières. </p>
                <p>Intervention. </p>
                <p>Ile des Faisans. V. Juridiction. </p>
                <p>Immunité. - V. Agent diplomatique. </p>
                <p>Attaché militaire. </p>
                <p>Immunité diplomatique. </p>
                <p>V. Immonité. </p>
                <p>Impérialisme. Sa situation dans la Grande-Bretagne. 667 s. </p>
                <p>Indemnité. V. Câble télégraphique, Chemin de fer." </p>
                <p>Indépendance. V. Cuba. Isambert. </p>
                <p>Infraction. </p>
                <p>V. Aérostat. Convention de Genève. Matière pénale. </p>
                <p>Insigne. – V. Convention de Genève. </p>
                <p>Intervention. </p>
                <p>Dans les affaires d'un État étranger (Affaire du contesté des Guyanes entre
                    Grande-Bretagne et Vénézuéla : intervention des Étits-Unis, 74 s., 77 s.).— V.
                    Question chinoise. </p>
                <p>Isambert. </p>
                <p>Congrès des sciences politiques de 1900. Les États-Unis d'Europe (Bibliogr.).
                    748.—L'indépendance grecque et l'Europe (Bibliogr.). 377. </p>
                <p>Italie. </p>
                <p>- V. Arbitrage international. Extradition. Frontières. Neutres. Paix. Traité
                    d'extradition. </p>
                <p>L'expédition d'É- </p>
                <p>Japon. V. Neutres. </p>
                <p>Jonquière (de la). </p>
                <p>gypte (1798-1801) (Bibliogr.). 217. </p>
                <p>Jugement. </p>
                <p>Décision de la Cour suprème des Élats-Unis du 8 janvier 1900 dans les affaires
                    des navires espagnols le Paquete Habana et le Lola saisis pendant la guerre
                    hispano-américaine. 53 s. </p>
                <p>Juridiction. </p>
                <p>Exercice dans l'ile des </p>
                <pb n="xvii " rendition="XVII "/>
                <p>. </p>
                <p>! </p>
                <p>Faisans : convention du 27 mars 1901 entre | Livret militaire. – V. Livret. </p>
                <p>Espagne et France, 12 d. - V. Aérostat. Lois de la guerre. </p>
                <p>infraction et res-Agent diplomatique. Consul. Jugement. pect (Guerre
                    Grande-Bretagne, Républi-Nationalité. </p>
                <p>que Sud africaine et État libre d'Orange : </p>
                <p>balles dum-dum. 108, 160 ; emploi abusif </p>
                <p>K </p>
                <p>du drapeau blanc. 108, 160 ; emploi de Kaufmann. Zur Transvaalbahnfrage troupes
                    sauvages, 110, 160, 659 ; enrôlement des étrangers. 161 ; expulsion des (De la
                    question des chemins de fer du nationaux ennemis ou étrangers. 173 s.,
                    Transvaal) (Bibliogr.). 797. </p>
                <p>630 s., 638 ; levée en masse. 98 s. ; oc-Kitchener. Commandant des forces
                    bricupation. 162 s. ; réquisitions. 112 s. ; </p>
                <p>tanniques dans l'Afrique australe; son serment de fidélité. 162 s.; traitement
                    attitude. 104, 640 s. V. Paix. </p>
                <p>des blessés et des malades. 105 s., 161, Krüger. Président de la République 169
                    s. ; traitement des personnes (femmes Sud africaine ; son voyage en Europe et
                    attitude du Portugal. 16, 613 s. </p>
                <p>et enfants) et des propriétés privées (mines Ses proclamations au sujet de la
                    guerre Sud d'or). 111 s., 162 s., 174 s., 6:28 s., 629 s., s, africaine. 605,
                    631. Ses propositions 630 s., 653 s., 658 s. ; traitement des prisonniers. 101
                    s., 169 s., 637 ; rupture de paix à la Grande-Bretagne. 205. </p>
                <p>d'armistice. 657 ; usage des camps de </p>
                <p>V. Gederland. Guillaume II. Neutres. </p>
                <p>concentration. 663 s. V. Câble télé- </p>
                <p>Portugal. </p>
                <p>Künzli. Homme politique suisse ; son graphique. Mérignhac. Renault. </p>
                <p>Lola. – Navire espagnol aſſecté à la pêche opinion sur la levée en masse. 7. </p>
                <p>côtière, saisi par les États-Unis pendant </p>
                <p>L </p>
                <p>leur guerre avec l'Espagne. 53 s. – V. </p>
                <p>Jugement. </p>
                <p>Labra (de).- El derecho publico contem- Lourenço-Marquez. – V. Beaufort (de). </p>
                <p>poraneo (Le droit public contemporain) Neutres. Pott. </p>
                <p>(Bibliogr.). 86. </p>
                <p>Lafontaine. Sénateur belge; son in- </p>
                <p>M </p>
                <p>terpellation sur les cruautés de la Grande-Bretagne dans l'Afrique du Sud. 659.
                    Malades. Protection dans la guerre La Haye. V. Asser. Conférence de la
                    (Grande-Bretagne, République Sud afri. </p>
                <p>Haye. Convention de la Haye. Martens caine et Etat libre d'Orange. 105 s.). </p>
                <p>(de). </p>
                <p>V. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Lameire. Théorie et pratique de la Malte. – V. Union postale. </p>
                <p>conquête dans l'ancien droit. Etude de Mariage.–V. Agent diplomatique. Consul. </p>
                <p>droit international ancien (Bibliogr.).799. Nationalité. Reinach. </p>
                <p>Lapradelle (de). La question chinoise. Martens (de). - La paix et la guerre (La
                    La question finlandaise (Biblio. Conférence de Bruxelles en 1874. Droits et
                    devoirs des belligérants : leur applica-Lefébure. Congrès des sciences poli-
                    tion pendant la guerre d'Orient, 1874- </p>
                <p>tiques de 1900. Les États-Unis d'Europe 1878. La Conférence de la Haye (1899) </p>
                <p>(Bibliogr.). 798. </p>
                <p>(Bibliogr.). 80. </p>
                <p>Leroy-Beaulieu. Congrès des sciences Matériel. V. Sociétés de la Croixpolitiques
                    de 1900. Les États-Unis d'Eu- Ronge. </p>
                <p>rope (Bibliogr.). 798. </p>
                <p>Matière pénale. V. Bernard. </p>
                <p>Levée en masse. Levée en masse en Médiation. V. Delcassé. Paix. </p>
                <p>territoire occupé (Attitude de la Suisse Mer. – V. Aérostat. </p>
                <p>vis-à-vis des règles posées par la conven- Mérignhac. – Les pratiques anglaises
                    tion de la Haye du 29 juillet 1899. 6 s.-- dans la guerre terrestre. 93 s. </p>
                <p>Examen critique de cette attitude. 9 s. Mer Rouge. – V. Frontières. </p>
                <p>Guerre Grande-Bretagne, République Mer territoriale. – V. Aérostat. Navire. </p>
                <p>Sud africaine et État libre d'Orange.98 s.). Mexique. V. Gomboa. </p>
                <p>- V. Berthoud.Curti. Decurtins. Gobat. Michoud. La question finlandaise
                    (Bi-Hauser. Hilty. Künzli. Rossel. Secre- bliogr.). 498. </p>
                <p>tan. </p>
                <p>Mines d'or. V. Lois de la guerre. </p>
                <p>Liberté. V. Air. </p>
                <p>Mineur. V. Extradition. Sipido. </p>
                <p>Livret. Livret militaire : inscription du Mission. Mission boër en Europe ; ses
                    texte de la convention de Genève (Væu proclamations et protestations contre
                    l'atdu Congrès des cuvres d'assistance en titude de la Grande-Bretagne dans la
                    contemps de guerre (1900). 602). </p>
                <p>duite dos hostilités dans l'Afrique du Sud. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>272 s. </p>
                <p>1 </p>
                <p>gr.). 498. </p>
                <pb n="xviii " rendition="HUITIÈME  - TABLES DU TOME "/>
                <p>32 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>618 note 1, 634. - V. Missionnaires. </p>
                <p>Protectorat. </p>
                <p>Missionnaires. Attitude en Chine, Massacres en Chine, 32 s. </p>
                <p>Montardy (de). Congrès des sciences politiques de 1900. Les États-Unis d'Europe
                    (Bibliogr.). 798. </p>
                <p>Mozambique. – V. Neutres. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>N </p>
                <p>: </p>
                <p>portugais de Lourenço-Marquez. 613 s. ; </p>
                <p>séquestre des sommes d'argent et des archives emporiées par le Président Krü- </p>
                <p>ger. 620 s. ; transport par les Pays-Bas sur un de leurs navires du Président
                    Krü. </p>
                <p>ger. 618 s. ; voyage du Président Krüger en Europe : attitude de la France, de
                    l'Allemagne et des Pays-Bas. 621 s.). - </p>
                <p>Obligation de ne point assister les belligérants (Guerre Grande-Bretagne,
                    République Sud africaine et État libre d'Orange : violation de la neutralité par
                    le Portugal, passage des troupes anglaises par le territoire de Mozambique. 193
                    s.). - </p>
                <p>V. Annexion. Cåble télégraphique. Chemin de fer. Paix. Sociétés de la
                    Croix-Rouge. Troupes. </p>
                <p>Niemeyer. Das internationale Privatrecht des Bürgerlichen Gesetzbuchs (Le droit
                    international privé du code civil) </p>
                <p>(Bibliogr.). 675 s. </p>
                <p>Nouvelles-Hébrides. Condition inter nationale, situation respective de la France
                    et de la Grande-Bretagne : jus. </p>
                <p>qu'en 1878. 126 s. ; de 1878 à 1887. 134 </p>
                <p>$. ; convention de Paris du 16 novembre 1887. 148 s. ; depuis 1887 jusqu'à nos
                    jours. 230 s. Régime anglais de 1890 et de 1893. 233 s. Régime français, loi du
                    30 juillet 1900 et décret du 28 février 1901. 248 s. ; décrets du 12 novembre
                    1901. 10 d. Situation douanière : </p>
                <p>décrets du 12 novembre 1901. 10 d. </p>
                <p>Situation économique et géographique. </p>
                <p>- V. Politis. </p>
                <p>Nuit. - V. Convention de Genève. </p>
                <p>Nys. Etudes de droit international et de droit politique deuxième série)
                    (Bibliogr). 220. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>S </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Naples. – V. Goyau. </p>
                <p>National. Protection à l'étranger (Différend entre les Etats-Unis d'Amérique et
                    le Vénézuéla : affaire de la Société américaine The New-York and Bermudez
                    Company, 57 s.). - V. Agent diplomatique. Consul. Lois de la guerre. </p>
                <p>Nationalité. Dans l'Empire ottoman et en Egypte (Acquisition de la nationalité :
                    Ottoman par origine et par naturalisation. 520 s. Conflits de nationalité, 562
                    s. Effet sur la nationalité ottomane de l'acquisition par un sujet ottoman d'une
                    nationalité étrangère ; influence exercée par le mariage sur la nationalité de
                    la femme. 523 s., 526 s. </p>
                <p>Effets du changement ou de la perte de la nationalité. 533 s. Influence du
                    changement de nationalité sur la juridiction civile. 537 s. Influence du
                    changement de nationalité sur la juridiction pénale, 514 s. Preuve de la
                    nationalité. 548 s.). </p>
                <p>V. Aéro: tat. Arminjon. </p>
                <p>Naturalisation. V. Nationalité. </p>
                <p>Navire. Navire de guerre (Dans les eaux territoriales et les ports étrangers,
                    situation juridique en temps de paix et en temps de guerre (arrêté belge du 18
                    février 1901. 341 s.]). – Navires affectés à la pêche côtière : situation en cas
                    de guerre, 53 s. </p>
                <p>V. Gederland. Jugement. Lola. Neutres. Paquete Habana. </p>
                <p>Neutralisation.-V. Câble télégraphique. </p>
                <p>Neutralité. V. Bajer. Neutres. Ullmann. </p>
                <p>Neutres. Attitude des gouvernements et des populations dans la guerre entre la
                    Grande-Bretagne, la République Sud africaine et l'État libre d'Orange
                    (Allemagne. 191 ; Autriche-Hongrie. 190 ; Espagne. 190 ; États-Unis. 191 ;
                    France. 191, 192 ; Italie. 192 ; Japon. 190; Pays-Bas. </p>
                <p>191 ; Portugal. 193 s.). -- Devoirs (Manifestations diverses (Guerre
                    Grande-Bretagne, République Sud africaine et État libre d'Orange. 190 s.]).
                    Droits (Guerre Grande-Bretagne, République Sud afri. </p>
                <p>caine et État libre d'Orange : passage du </p>
                <p>* Président de la République Sud africaine, M. Krüger, à travers le territoire </p>
                <p>121 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>9 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Occupation. – Territoire annexé (Guerre Grande-Bretagne, République Sud africaine
                    et État libre d'Orange. 98 s., 162 s.). </p>
                <p>– Territoire ennemi (Effet sur le télégraphe. 721 s.). V. Câble télégra. </p>
                <p>phique. </p>
                <p>Orange. </p>
                <p>V. Élat libre d'Orange. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>P </p>
                <p>Paix. Négociations (Guerre Grande-Bretagne, République Sud africaine et État
                    libre d'Orange : propositions des deux Républiques. 205 ; accueil en Angleterre
                    et chez les puissances neutres (Allemagne, Autriche, Belgique, Étals-Unis,
                    France, Italie, Pays-Bas, Russie, Suisse). 205 s. ; manifestations de l'opi. </p>
                <p>nion publique. 214 s. ; pourparlers entre </p>
                <pb n="xix " rendition="XIX "/>
                <p>596 s.). </p>
                <p>. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Kitchener et Botha. 647 s.). – V. Aéros- | Preuve. V. Nationalité. </p>
                <p>tat. Conférence. Convention de Genève. Prince de Galles. V. Édouard VII. </p>
                <p>Martens (de). Navire. Sociétés de la Sipido. </p>
                <p>Croix-Rouge. </p>
                <p>Prises. Prises en temps de guerre Pape. Doctrine de la suprématie pa- (Décret
                    français du 26 juin 1901. 4 d). </p>
                <p>pale ; son importance au point de vue des Prises maritimes. Exemption (Navi
                    progrès du droit international. 567 s. res affectés à la pèche côtière :
                    .atlaires Paquete Habana. Navire espagnol du Paquete Habana et du Lola. 53 s.). </p>
                <p>a ffecté à la pêche côtière, saisi par les Prisonniers de guerre. </p>
                <p>Assistance : </p>
                <p>États-Unis pendant leur guerre avec l’Es- création de Sociétés de secours aux
                    pripagne. 53 s. </p>
                <p>- V. Jugement. </p>
                <p>sonniers de guerre (Proposition Fau-Paris. – V. Conférence. </p>
                <p>chille. 600. Proposition Renault. 600. </p>
                <p>Passage: – V. Aérostat. Neutres, Proposition A. Romberg-Nisard. 599 s. </p>
                <p>Pays-Bas. - V. Chemin de fer. Geder- </p>
                <p>Résolution du Congrès des euvres land. Neutres. Paix d'assistance en temps de
                    guerre (1900). </p>
                <p>Pêche. Navires affectés à la pêche cô- </p>
                <p>Traitement (Guerre Grandetière, situation en cas de guerre (Guerre Bretagne,
                    République Sud africaine et Espagne et États-Unis. 53 s.). – V. État libre
                    d'Orange. 101.s., 169 s.). </p>
                <p>Lota. Paquete Habana. Prises maritimes. Procédure civile. V. Asser. </p>
                <p>Pêche côtière. V. Lota. Navire. </p>
                <p>Propriété. – V. Air. </p>
                <p>Pêche. </p>
                <p>Propriété privée. – V. Lois de la guerre. </p>
                <p>Péril jaune. Son existence et sa réa- Protection. V. Câble télégraphique. </p>
                <p>lité. 298 s. </p>
                <p>National. </p>
                <p>Périodiques. Périodiques allemands. Protectorat. Protectorat des missions 90,
                    222, 382, 503, 678, 803. – Américains, en Chine (Convenance.37 s.). – V. Union
                    92, 223, 383, 503, 679, 804. Anglais, postale. </p>
                <p>223, 383, 504, 679, 804. - Belges. 92, 223, Protectorat religieux. V. Protec- </p>
                <p>382, 503, 679, 803. Colombiens. 503, lorat. </p>
                <p>679. Espagnols. 92, 223, 383, 503, 679, 804. Français. 87, 221, 380, 500, 676,
                    Italiens. 224, 384, 680, 804.- Russes. 224, 680. - Suisses. 224, 384, 680,
                    Causes et origi- </p>
                <p>804. </p>
                <p>801. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Question chinoise. </p>
                <p>nes. 28 s. </p>
                <p>Comparaison avec la ques-Philippines. V. Randolph. </p>
                <p>tion d'Orient. 277 s., Différen-Pierantoni. Le traité de Berlin de 1885 ces et
                    ressemblances entre le Turc et le et l'État indépendant du Congo (Bibliogr.). </p>
                <p>Chinois. 286 s., 298 s. - Sa place dans </p>
                <p>81. </p>
                <p>la politique générale. 273 s. – Situation Pillet. La guerre du Transvaal et la
                    respective de l'Europe et de la Chine ; </p>
                <p>Conférence de la Paix. 15 s. - V. So. intervention de l'Europe dans les affaires
                    ciétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>de Chine. 325 s. V. Guasco. Lapra-Police sanitaire. - V. Aérostat. </p>
                <p>delle (de). </p>
                <p>Politis. La condition internationale des Question d'Orient. V. Question
                    chi-Nouvelles-Hébrides. 121 s., 230 s. </p>
                <p>noise. </p>
                <p>Port. V. Navire. </p>
                <p>Question finlandaise. V. Despagnet. </p>
                <p>Portugal. </p>
                <p>Son attitude dans la guerre Lapradelle (de). Michoud. </p>
                <p>Grande-Bretagne, République Sud africaine et État libre d'Orange et vis-à-vis </p>
                <p>R </p>
                <p>du Président du Transvaal, M. Krüger, lors de son départ pour son voyage en
                    Rachat. V. Câble télégraphique. </p>
                <p>Europe, 193 s., 613 s. - V. Frontières. Rachitch. Le Royaume de Serbie. </p>
                <p>Krüger. Neutres. Polt. Rouard de Card. Étude d'histoire diplomatique et de droit </p>
                <p>Troupes. </p>
                <p>international (Bibliogr.). 673. </p>
                <p>Poste. Bureaux étrangers en Turquie Randolph.– The joint Resolution of Con- </p>
                <p>(Tentatives de suppression, incidents de gress respecting relations between the
                    Unimai 1901. 777 s.). – V. Rolland. </p>
                <p>ted States and Cuba (La Résolution jointe Pott. · Consul du Transvaal et de
                    l'État du Congrès sur les relations entre les libre d'Orange à Lourenço-Marquez,
                    alti- États-Unis et Cuba) (Bibliogr.).674. – The tude du Portugal à son égard.
                    614 s. Law and Policy of Annexation with spe- </p>
                <p>V. Beaufort (de). </p>
                <p>cial reference to the Philippines together Prettyman. Général anglais ; son atti-
                    with observations of the status of Cuba tude dans l’Afrique australe. 163, 604.
                    (Le droit et la politique d'annexion ; ap- </p>
                <p>316 s. </p>
                <fw place="bottom">. </fw>
                <pb n="xx " rendition="TABLES DU TOME HUITIÈME "/>
                <p>Romberg-Nisard. V. Prisonniers de guerre. </p>
                <p>Rome. - V. Goyau. </p>
                <p>Rosebery. Homme politique de la Grande-Bretagne; son attitude vis-à-vis de la
                    guerre Sud africaine, 670 s. </p>
                <p>Rossel, Homme politique suisse; son opinion sur la levée en masse. 6. </p>
                <p>Rouard de Card. · La France et le Portugal en Afrique. 505 s. Les territoires
                    africains et les conventions franco-anglaises (Bibliogr.). 220. </p>
                <p>Russie. - V. Paix. Périodiques. </p>
                <p>ន </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>plication spéciale aux Philippines et observations sur la condition de Cuba
                    (Bibliogr.). 674. </p>
                <p>Rébellion. Cas (Conſlit Grande-Bretagne, République Sud africaine el État libre
                    d'Orange. 628 s.). V. Guerre civile. </p>
                <p>Reconcentrados. </p>
                <p>Situation faite aux prisonniers de guerre, aux femmes et aux enfants par la
                    Grande-Bretagne dans sa lutte contre la République Sud africaine </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Salisbury. – Ministre anglais; ses discours sur la situation de la
                    Grande-Bretagne dans l'Afrique australe. 182, 184, 188. </p>
                <p>Sanction. – V. Convention de Genève. </p>
                <p>Santé. - V. Police sanitaire. </p>
                <p>Sauvages. </p>
                <p>V. Lois de la guerre. </p>
                <p>Scandinavie. - V. Bajer. </p>
                <p>Schalk-Bürger. - Président intérimaire de la République Sud africaine ;
                    établissement de ses pouvoirs. 616. </p>
                <p>Secours. – V. Sociétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>Secretan. Homme politique suisse ; son opinion sur la levée en masse. 7. </p>
                <p>Sécurité publique. </p>
                <p>V. Aérostat. </p>
                <p>Sembat. Député français ; son interpellation sur l'extradition de Sipido. 59 s. </p>
                <p>Séquestre. - V. Câble télégraphique. </p>
                <p>Neutres. </p>
                <p>Serbie. V. Rachitch. </p>
                <p>Sergent Malamine. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Serment. – V. Lois de la guerre. </p>
                <p>Siècle. Etat du droit international au et l'État libre d'Orange. 104, 663 s. </p>
                <p>Reinach. Député français ; sa proposition sur le mariage par les agents
                    diplomatiques et consulaires à l'étranger, 765 </p>
                <p>note 1. </p>
                <p>Religion. V. Missions. Missionnaires. </p>
                <p>Protectorat religieux. </p>
                <p>Renault. - La convention de la Haye du 29 juillet 1899 concernant les lois et
                    coutumes de la guerre sur terre et l'attitude de la Suisse. 5 s. - V.
                    Prisonniers de guerre. </p>
                <p>République dominicaine. V. Adhésion. </p>
                <p>République Sud africaine. Guerre avec la Grande-Bretagne (Hostilités dans les
                    rapports des belligérants.159 s. — Hos tilités dans les rapports avec les
                    neutres. </p>
                <p>- Influence de la Conférence de la Paix, 15 s.). - V. Afrikanders. Annexion.
                    Balles dum-dum. Beaufort (de). </p>
                <p>Berthelot. Blessés. Botha. Chamberlain, Chemin de fer. Conférence. Conflit
                    international. Cordua. Debellatio. Delcassé. </p>
                <p>Guerre. Guillaume II. Kaufmann. Kitchener. Krüger, Levée en masse. Lois de la
                    guerre. Malades. Neutres. Occupation. </p>
                <p>Paix. Pillet. Portugal. Pott. Prettyman. </p>
                <p>Prisonniers de guerre. Rébellion. Reconcentrados. Roberts. Salisbury . Schalk- </p>
                <p>! </p>
                <p>Bürger. Troupes. </p>
                <p>Requisition. – V. Lois de la guerre. </p>
                <p>Révision. V. Convention de Genève. </p>
                <p>Révolution française. - V. Basdevant. </p>
                <p>Rey. Le réseau télégraphique sousmarin en temps de guerre. 681 s. </p>
                <p>Rhodesia du Sud. V. Union postale. </p>
                <p>Ritchie. Officier britannique ; sa proclamation sur la conduite des hostilités
                    dans la guerre Sud africaine. </p>
                <p>Rivières du Sud. - V. Frontières. </p>
                <p>Roberts. Cominandant des forces britanniques dans l'Afrique australe ; ses
                    proclamations et déclarations au sujet de la guerre Sud africaine,94, 99 s., 111
                    s., 158 s., 166 s., 603, 604, 616, 630, 632, 635, olland. De la correspondance
                    postale et télégraphique dans les relations internationales (Bibliogr.). 218. </p>
                <p>179 s. </p>
                <p>commencement du XXe siècle. 385 s. </p>
                <p>V. Catellani. Droit administratif international. Droit international. Droit
                    international privé. </p>
                <p>Sipido. – Mineur belge qui, après avoir tiré à Bruxelles sur la Prince de Galles,
                    et après avoir été acquitté par les tribunaux belges, s'est réfugié en France ;
                    son extradition. 58 s. </p>
                <p>Socialisme. Doctrine socialiste ; son importance au point de vue des progrès du
                    droit international Société. V. Assistance. Société internationale. Société
                    néerlandaise des chemins de fer Sud africains. Société secrète. </p>
                <p>Société The New-York and Bermudez Company . Sociélé Western telegraph Company.
                    Sociétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>Sociétés de secours aux prisonniers de guerre. </p>
                <p>Société internationale.- Sa constitution contemporaine. 400 s., 576 s. </p>
                <p>403 s. </p>
                <pb n="xxi " rendition="XXI "/>
                <p>Occupation. Rey, Télégraphie sans fils. </p>
                <p>Rolland. Union télégraphique. </p>
                <p>Télégraphie sans fils. Ellet sur les câbles sous-marins. 760 s. </p>
                <p>Territoire. – V. Aérostat. Câble télégraphique. Frontières. Neutres. Rouard de </p>
                <p>Card. </p>
                <p>Testament. V. Armée. </p>
                <p>Traité. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Asser. Dauzat. Frontières. Juridiction. </p>
                <p>Pierantoni. Traité d'extradition. </p>
                <p>Traité d'extradition. Bolivie et Italie (1890). 1 d. </p>
                <p>Transport. – V. Neutres. </p>
                <p>Transsaharien. - V. Honoré. </p>
                <p>Transvaal. V. Conflit international, Pillet. République Sud africaine. </p>
                <p>Tribunal. – V. Balch. </p>
                <p>Passage à travers un territoire neutre (Attitude du Portugal dans la guerre
                    Grande-Bretagne, République Sud africaine et État libre d'Orange. 193 </p>
                <p>– V. Sauvages. </p>
                <p>Turquie. V. Arminjon. Nationalité. </p>
                <p>Poste. Question d'Orient. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Troupes, S. </p>
                <p>U </p>
                <p>Société néerlandaise des chemins de fer Sud africains. V. Chemin de fer. </p>
                <p>Société secrète. Influence et mouvements Chine. 29 s. </p>
                <p>Société The New-York and Bermudez Company. - V. National. </p>
                <p>Société Western telegraph Company. </p>
                <p>- V. Union télégraphique. </p>
                <p>Sociétés de la Croix-Rouge. Avantages à assurer par les gouvernements pour
                    faciliter leur développement et leur fonctionnement (Résolution du Congrès des
                    oeuvres d'assistance en temps de guerre [1900]. 591). Constitution en temps de
                    paix d'un dépôt de leur matériel de secours dans un État voisin du leur, dans un
                    État neutre (Proposition Pillet. 597. – Résolution du Congrès des cuvres
                    d'assistance en temps de guerre </p>
                <p>[1900]. 597). – Moyens de faire parvenir à destination les secours envoyés à des
                    corps expéditionnaires par les Societés de la Croix-Rouge (Résolution du Congrès
                    des œuvres d'assistance en temps de guerre (1900). 601.) — Réunions périodiques
                    (Résolution du Congrès des auvres d'a tance en temps de guerre. 602.) – </p>
                <p>Société ressortissant de pays neutres : </p>
                <p>secours aux belligérants (Résolution du Congrès des auvres d'assistance en temps
                    de guerre (1900). 601). – V. Sociétés de secours aux prisonniers de guerre. </p>
                <p>Sociétés de secours aux prisonniers de guerre. – V. Prisonniers de guerre. </p>
                <p>Sociétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>Souveraineté. - V. Air. Bernard. </p>
                <p>Stead. </p>
                <p>Publiciste britannique ; sa protestation contre l'attitude de la Grande. </p>
                <p>Bretagne dans la conduite des hostilités dans l’Afrique du Sud. 636, Steijn.
                    Président de l'État libre d'O- </p>
                <p>range ; sa proclamation au sujet de la guerre Sud africaine. 604.- Ses
                    propositions de paix à la Grande-Bretagne. 205. </p>
                <p>Suisse. Son attitude vis-à-vis de la convention de la Haye du 29 juillet 1899
                    concernant les lois et coutumes de la guerre sur terre, 5 s. V. Arbitrage
                    international. Berthoud. Conseil des Étals. </p>
                <p>Conseil fédéral. Conseil national. Curti. </p>
                <p>Decurtins. Frontières. Hauser. Hilty. </p>
                <p>Künzli. Paix. Périodiques. Renault. Rossel. Secretan. </p>
                <p>Suprématie. – V. Pape. </p>
                <p>. </p>
                <p>Ullmann. Der deutsche Seehandel und das Seekriegs und Neutralitätsrecht (Le
                    commerce allemand et le droit de la neutralité maritime) (Bibliogr.). 82. </p>
                <p>Union interparlementaire de la Paix. </p>
                <p>· V. Conférence. </p>
                <p>Union postale. - Adhésion (Colonie anglaise de la Rhodesia du Sud. 157.- Colonie
                    anglaise de Malte. 376. Protectorat du Bechuanaland. 157. République
                    dominicaine. 603). </p>
                <p>Union télégraphique. — adhésion (Brésil : Société Western telegraph Company. </p>
                <p>369).- V. Rey. </p>
                <p>Unité. V. Goyau. </p>
                <p>Uribe. </p>
                <p>Anales diplomaticos y consulares de Colombia (Annales diplomatiques et
                    consulaires de Colombie) (Bibliogr.).500. </p>
                <p>Vénézuéla. V, États-Unis. Frontières. </p>
                <p>Intervention. National, Vivres. – V. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Vue. - V. Air. </p>
                <p>W </p>
                <p>. </p>
                <p>Waïma. </p>
                <p>V. Arbitrage international. </p>
                <p>T </p>
                <p>z </p>
                <p>Télégraphe. - V. Cable télégraphique. </p>
                <p>Zone aérienne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Aérostat. </p>
                <p>Page 35, ligne 34, au lieu de Birmane, lire Birmanie. </p>
                <p>Page 35, ligne 35, au lieu de la ligne blanche, mettre trois astérisques:... </p>
                <p>Page 80, ligne 18, au lieu de 1894, lire 1874. </p>
                <p>Page 370, ligne 7, au lieu de les mêmes territoires, lire les mêmes points. </p>
                <p>Page 370, ligne 18, au lieu de s'aboucha, lire s'abouchait. </p>
                <p>Page 370, ligne 20, au lieu de actes d'occupation effectifs, lire actes
                    d'occupation effective. </p>
                <p>Page 372, ligne 15, au lieu de traité du 1er mars 1878, lire traité du 1er mars
                    1778. </p>
                <p>Page 376, ligne 25, au lieu de la responsabilité, lire la responsabilité des
                    négociateurs. </p>
                <p>Page 454, nole 1, ligne 2, au lieu de op. cit., lire Manuel de droit maritime
                    international. </p>
                <p>Sy, A. G. P </p>
                <p>1/16/c5. </p>
                <p>Imp. d. Thevenot, Saint-Dizier (Haute-Marne'. </p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
