<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73488g"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.35112102789635">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073394929">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1914-01-01">1914</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 21</biblScope>
                    <biblScope unit="issue"/>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>LES NEUTRES ET LA CRISE EUROPÉENNE </head>
                <p>I </p>
                <p>Aujourd'hui, les intérêts purement nationaux ne suffisent plus pour motiver,
                    justifier ou expliquer ni les mouvements politiques, ni les mesures économiques,
                    ni même les prescriptions juridiques. Une solidarité étroite s'est établie entre
                    toutes les terres du globe et tous les groupes humains qui les occupent. Les
                    intérêts géneraux, et aussi bien des intérêts secondaires, sont communs à tel
                    point qu'en les atteignant dans un groupement, on nuit à tous les autres dans
                    une proportion plus ou moins forte. Ces répercussions sont connues, et c'est
                    pour cela sans doute que tant de bons esprits se refusaient à considérer comme
                    possible encore une guerre entre les nations principales, alors que les
                    révolutions du Mexique, de la Chine ou même d'Haïti suffisent pour jeter dans
                    les relations commerciales et politiques un trouble ou un malaise d'une gravité
                    proportionnée à l'activité de ces pays. </p>
                <p>Beaucoup ont cru aussi que les risques de la guerre moderne contribueraient dans
                    une grande mesure à la prévenir. L'immensité de l'effort à faire, des pertes à
                    supporter, le nombre des vies humaines à sacrifier, les destructions à craindre,
                    les périls à courir, tout cela semblait en effet de nature à faire hésiter et
                    reculer les plus entreprenants, les plus ambitieux, en formant une sorte
                    d'assurance contre le risque de guerre. </p>
                <p>On avait compté sans la fatalité d'une évolution sociale et d'une tradition
                    historique dont un certain nombre d'observateurs se rendaient compte, mais qui
                    échappaient au plus grand nombre. D'un côté, la tendance à l'autonomie du
                    particulier, à la fédération des provinces ou des colonies sous la haute
                    direction d'un gouvernement libéral; de l'autre, la doctrine de la concentration
                    des volontés et des moyens sous la direction autoritaire du pouvoir central:
                    telles étaient les deux tendances qui naguère se disputaient le monde par la
                    politique, et aujourd'hui par la force des armes. Deux principes aussi opposés
                    ne pouvaient manquer de se heurter un jour, car au fond ils tendaient au même
                    but: la constitution d'un immense Empire. D'un côté, on le voulait basé sur la
                    libre initiative des individus, sur l'action non moins libre des fractions
                    autonomes. De l'autre, on prétendait le former par la conquête suivie d'une
                    compression énergique, que l'on supposait seule capable de donner à </p>
                <fw place="bottom">REVUE. - 1914 33 </fw>
                <pb n="498" rendition="LES NEUTRES ET LA CRISE EUROPÉENNE "/>
                <p>P. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>l'ensemble la cohésion étroite et la force irrésistible que l'on entendait
                    réaliser. </p>
                <p>Ces deux tendances n'ont pas agi seules, du reste, car, à côté des grands
                    courants nationaux, les circonstances de lieu, de travail, d'évolution sociale
                    produisent des situations en quelque sorte anormales, qui peuvent obliger un
                    peuple à se porter, au moment des grandes crises politiques, du côté qui paraît
                    le moins répondre à sa propre tradition. </p>
                <p>C'est ainsi que la France centralisée et continentale, la Russie, bien moins
                    centralisée qu'elle ne le paraît, mais cependant inspirée par l'idée de
                    concentration, ont lié partie avec l'Angleterre fédéraliste et maritime, tandis
                    que l'Autriche, que tout pousse vers le fédéralisme, s'est unie étroitement à
                    l'Allemagne dans l'espoir de faire triompher avec elle l'idée de centralisation
                    au profit d'une seule race et au détriment des autres. </p>
                <p>Ainsi, ce qui se joue dans le conflit qui s'est déchaîné sur le monde au mois
                    d'août 1914, ce n'est pas seulement le sort de quelques groupes de populations,
                    de quelques fractions de territoire, de quelques milliards de francs, c'est la
                    prédominance de l'un des deux systèmes politiques dont nous venons de déterminer
                    le sens général. Ou bien le monde gardera la liberté d'organisation et
                    d'autonomie, ou bien il subira l'ascendant irrésistible, despotique, d'un
                    gouvernement appuyé sur un état militaire d'une ampleur que Rome la conquérante
                    nel connut jamais. </p>
                <p>Cette observation suffit pour expliquer l'envergure gigantesque da conflit
                    actuel. Sa cause est si profonde, son résultat importe tellement à l'avenir de
                    la race humaine, qu'à première vue on s'étonne qu'il n'ait point entraîné dans
                    son tourbillon toutes les nations, au moins en Europe. Certaines ont pu
                    cependant rester neutres, parce que leur position géographique, ou leur
                    faiblesse militaire, ou leur intérêt du moment, ou l'incertitude de leur
                    opinion, ou certaines rivalités les poussaient à rester à l'abri, ou à ménager
                    l'avenir. Au cours d'une guerre ordinaire, c'est-à-dire de portée restreinte,
                    comme le furent celles de 1854, de 1859, de 1878, une attitude passive
                    s'expliquait pour la plupart des peuples et ne présentait qu'un inconvénient
                    secondaire. Le conflit de 1870 pouvait paraître au premier abord susceptible de
                    rentrer dans cette même catégorie. E réalité, l'abstention des neutres à cette
                    époque devait être fertile en conséquences lointaines, parce qu'au fond elle
                    était particulièrement favorable aux combinaisons à longue portée de l'un des
                    belligérants. </p>
                <p>Ceci nous amène à observer que, par l'effet du mouvement général des relations
                    entre les peuples et de l'étroite solidarité qui en résulte, leur condition et
                    leurs devoirs, aussi bien que leurs intérêts, ne sont </p>
                <pb n="499" rendition="LES NEUTRES ET LA CRISE EUROPÉENNE. "/>
                <p>plus les mêmes qu'autrefois. Telle est l'idée que nous voudrions développer. </p>
                <p>II </p>
                <p>La conception de la neutralité est une idée relativement moderne. Les
                    gouvernements de l'Antiquité et du Moyen Age ne l'admettaient pas. </p>
                <p>Pour eux on était un ami, c'est-à-dire un allié, ou un ennemi. C'est que, à cette
                    époque, les liens internationaux dépendaient beaucoup plus de la politique et de
                    la guerre que des intérêts économiques. D'ailleurs, la notion de nationalité
                    demeurait encore flottante pour bien des populations. La constitution des États
                    modernes, délimités, concentrés et autonomes, permit à la notion de neutralité
                    de s'imposer, parce qu'elle répondait dès lors à la nature des choses. En même
                    temps, la solidarité des intérêts se développait peu à peu, en sorte que les
                    conflits armés produisaient des effets de résonnance de plus en plus étendus. De
                    plus en plus aussi, les neutres durent se préoccuper des conséquences de chaque
                    guerre au point de vue de leurs intérêts particuliers. Les luttes entre les
                    Maisons de France et d'Autriche eurent principalement des effets politiques. Les
                    guerres entre l'Angleterre et les puissances continentales entrainèrent surtout
                    des conséquences économiques. Pour atténuer les dommages causés par
                    l'intolérance des belligérants, on essaya de dégager et de formuler les droits
                    des neutres. Nous verrons que les conceptions des premiers jurisconsultes qui
                    essayèrent de poser les principes furent singulièrement hardies. Mais l'intérêt
                    égoïste du plus fort prévalut, soit par la conquête territoriale ou par le
                    protectorat politique, soit par la domination des routes maritimes. On pouvait
                    dire alors que la force crée le droit, si on peut appeler ainsi les effets de
                    l'insolente domination du puissant sur le faible. A cette époque, les neutres
                    subissaient les conséquences de la guerre en fonction de leur position
                    géographique ou de la nature de leur production et de leurs besoins, sans autre
                    règle que la volonté des États les mieux armés. </p>
                <p>Mais, au cours du XVIIIe siècle, l'évolution économique s'accentue. </p>
                <p>Le trafic maritime se développe rapidement. Les intérêts commerciaux prennent une
                    ampleur qui va croissant d'année en année. Ils s'enchevêtrent d'une manière
                    inextricable. La solidarité internationale s'affirme déjà par de nombreux points
                    de contact. Cependant les guerres restent fréquentes, imposant aux neutres non
                    seulement un ralentissement de leur commerce, mais la dure application d'une
                    surveillance qui, dirigée contre les transports de l'ennemi, traite ceux des
                    neutres sans ménagements. Ceux-ci protestent, cherchent à faire prévaloir des
                    principes plus fixes et plus larges. Ils y réussissent en partie. Par quel
                    moyen? </p>
                <pb n="500" rendition="•  - LES NEUTRES ET LA CRISE EUROPÉENNE "/>
                <p>P. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Par le raisonnement et la persuasion? Non, mais bien par une manifestation qui
                    paraît en singuliere contradiction avec l'idée de neutralité : </p>
                <p>la coalition et la menace. En 1780, sous l'impulsion de la Russie, les États du
                    Nord forment une ligue ayant pour but d'assurer la liberté de la Baltique contre
                    la rigueur des croisières anglaises, qui prétendaient bloquer pratiquement leurs
                    ennemis du moment. Les États ligués se promellaient de soutenir leur prétention
                    même par la force des armes. </p>
                <p>L Angleterre céda, sinon sur les principes, au moins en tait. En 1800, une
                    tentative analogue fut faite, encore sur l'initiative de la Russie. </p>
                <p>L'Angleterre y répondit par le bombardement de Copenhague Mais elle signa le
                    traité de juin 1801 qui représentait pour elle d'importantes concessions. Ceci
                    montre assez que la volonté des neutres peut intervenir d'une manière efficace,
                    lorsqu'ils savent agir de concert, pour imposer à une puissance de premier ordre
                    le respect de leurs intérêts légitimes. N'est-ce pas d'ailleurs par une
                    coalition des neutres, fatigues d'une domination insupportable, que fut détruite
                    la puissance politique de Napoléon? (1) </p>
                <p>Les accords de 1780 et de 1800 n'eurent qu'une existence éphémère, parce que les
                    combinaisons artificielles de la politique ne tardèrent pas à les déranger en
                    détournant l'attention et les tendances de la grande puissance qui leur servait
                    de point d'appui. Livrés à eux-mêmes, les petits Etats se sentent en effet
                    impuissants et n'osent pas risquer leur indépendance en contrecarrant le
                    despotisme du plus fort. Groupés autour d'un grand État, ils lui apportent un
                    surcroît de puissance, qui lui permet d'obtenir à coup sûr d'importantes
                    concessions en faveur du droit et de la justice. </p>
                <p>A travers toutes ces péripéties, les idées d'équité et de modération faisaient
                    leur chemin, principalement sous la poussée de nécessités urgentes. On vit
                    d'abord apparaître un fait nouveau: la consécration universelle en quelque sorte
                    de l'idée de la neutralité perpétuelle. La Suisse, la Belgique, le Luxembourg
                    ont été placés successivement sous ce regime, sans parler de certaines
                    neutralisations tout à fait spéciales, comme celles de fleuves, de canaux, de
                    détroits, etc. A-t-on créé cet état de droit en faveur des petits pays qui en
                    jouissent? Non ; on avait surtout en vue l'intérêt propre des grandes
                    puissances, dont on essayait de réduire les points de contact ou les prétentions
                    en plaçant entre elles des tampons amortisseurs. </p>
                <p>Si les petits États avaient eu pleinement conscience de la solidarité </p>
                <note place="bottom">(1) Bien avant sa chute, Napoléon a plus d'une fois adouci en
                    faveur des neutres sa politique rigoureuse afin de ne pas les pousser à bout. </note>
                <pb n="501" rendition="LES NEUTRES ET LA CRISE EUROPÉENNE. "/>
                <p>d'intérêt qui les unit, peut-être auraient-ils pu contribuer efficacement au
                    maintien et au respect de ces neutralites très utiles à la paix du monde. Mais,
                    cette conscience ayant manqué comme nous le montrerons tout à l'heure, les
                    neutralités perpétuelles sont devenues entre les mains. </p>
                <p>des grands États un simple jouet, et cette institution, que beaucoup ont célébrée
                    comme une heureuse conquête du droit des gens, est maintenant tombée dans le
                    discrédit, car elle s'est révélée impuissante à protéger ceux qu'elle devait
                    couvrir contre toute atteinte. En fait, cette neutralité perpétuelle, inventée
                    dans l'intérêt des grands États rivaux, a servi surtout les ambitions de ceux-ci
                    qui, loin de faire de la neutralité un élément de paix et de protection des
                    faibles, en ont tiré des moyens de lutte et des occasions de carnage et de
                    destruction. </p>
                <p>Après avoir établi ce principe de la neutralité perpétuelle qui devait être un
                    siècle plus tard si outrageusement violée, les grandes puissances ont préparé,
                    puis réalisé à Aix-la-Chapelle en 1818 une sorte de syndicat politique, formant
                    un Directoire européen qui avait la prétention de maintenir partout le statu quo
                    territorial et politique. Si les hommes d'État de cette époque avaient eu le
                    sens exact des intérêts collectifs de l'Europe, ils auraient pu constituer en
                    effet une organisation durable et d'une grande portée pacifique. Mais ils
                    n'étaient guère conduits que par des vues égoïstes et des préjugés
                    réactionnaires. Ils négligèrent les intérêts des petits États dont au fond ils
                    convoitaient l'absorption ou tout au moins la domination. Aussi leur Sainte
                    Alliance fut-elle tout aussi éphémère que les ligues de 1780 et de 1800. Ainsi
                    se montrait à découvert l'incapacité radicale des grands États à s'entendre pour
                    régir en commun, dans la paix, les destinées du monde, comme s'était révélée
                    l'impossibilité pour les petits États de rester unis pour se défendre
                    mutuellement contre les atteintes portées à leur patrimoine national, à leur
                    indépendance, à leurs intérêts économiques. </p>
                <p>Néanmoins, le progrès des arts mécaniques pendant la première moitié du XIXe
                    siècle ayant donné à la fabrication et au transport une activité extraordinaire,
                    la conception juridique du droit des neutres prit naturellement, elle aussi, un
                    aspect nouveau. A des intérêts plus étendus, et plus importants, il fallait des
                    garanties plus complètes et plus précises. Elles ne résultèrent point d'un
                    sentiment irrésistible basé sur la justice et sur le respect spontané des droits
                    d'autrui, mais plutôt d'une pensée politique destinée à éviter à des
                    belligérants des méfiances et des hostilités qui pouvaient devenir périlleuses.
                    La déclaration de Paris du 16 avril 1856, qui posa des règles relatives au droit
                    maritime en temps de guerre, n'en fut pas moins un acte d'une portée
                    considérable, bien qu'on se soit attaché dans la suite à l'atténuer par une
                    série </p>
                <pb n="502" rendition="LES NEUTRES ET LA CRISE EUROPÉENNE "/>
                <p>P. </p>
                <p>_________ </p>
                <p>de restrictions (1). La guerre européenne de 1914 a d'ailleurs fait revivre la
                    plupart des controverses que l'on croyait réglées par les actes signés et
                    ratifiés en grand nombre depuis soixante ans, dans le but de compléter et
                    d'affirmer des principes que l'on jugeait désormais acquis à la pratique
                    universelle en matière de droit international. </p>
                <p>III </p>
                <p>Si dans la plupart des grands conflits qui se sont produits au cours des derniers
                    siècles, les neutres ont été traités avec un grand sans-gêne, cela tient surtout
                    à ce que, par leur défaut d'entente, leur timidité, leur mercantilisme ou leurs
                    ambitions inavouées, ils se mettaient eux-mêmes à la quasi-discrétion des
                    belligérants. En effet, on pourrait distinguer deux modes de neutralité la
                    neutralité passive, analogue à celle du faible, qui, au bruit d'une rixe, se
                    dissimule en tremblant dans quel que coin; la neutralité active, analogue à
                    celle de l'homme vigoureux el résolu, qui se jette entre les combattants pour
                    les calmer, les séparer et les empêcher de commettre une folie ou un crime (2).
                    Peut-être même pourrait-on distinguer un troisième mode, propre à celui qui
                    prend plaisir à voir les autres se disputer et se battre, avec l'espoir de tirer
                    de la querelle quelque profit personnel. La neutralité passive n'est ni noble,
                    ni habile, car tôt ou tard elle se retourne contre ceux qui l'ont pratiquée.
                    L'Angleterre, la France et la Russie ont laissé écraser le Danemark et le
                    Hanovre ; il en sortit Sadowa. Elles ont laissé battre l'Autriche; il en sortit
                    Sedan. On a laissé battre la France; il en sortit l'Empire allemand qui, par sa
                    politique d'ambition, a préparé la crise de </p>
                <p>1914. </p>
                <p>Quoi qu'il en soit, en présence d'un conflit élevé entre grands États, un neutre
                    isolé se trouve en général dans l'impossibilité d'intervenir utilement. Il doit
                    se résigner à subir tous les contre-coups de la lutte, en s'estimant heureux
                    s'il n'est pas violenté tour à tour par les adversaires et finalement absorbé ou
                    dominé par le vainqueur. Mais si les neutres savent s'unir pour défendre en
                    commun leurs intérêts et interposer entre les combattants une tierce volonté
                    assez efficace pour imposer le respect, alors leur action peut prendre une
                    valeur décisive, soit pour </p>
                <note place="bottom">(1) V. le préambule de la déclaration. On connaît les efforts
                    des États-Unis arriver à obtenir l'insaisissabilité complète de la propriété
                    privée sur mer. </note>
                <note place="bottom">(2) Dans un ouvrage paru en 1759 sous ce titre De la saisie des
                    bâtiments neutres, Hubner écrivait : « Le grand devoir de tout État neutre,
                    c'est qu'il doit faire tout son possible pour rétablir la paix, et que, pour cet
                    effet, il doit employer sincèrement ses bons offics, afin que la partie lésée
                    obtienne satisfaction s'il se peut; sinon, que du moins la guerre soit bientôt
                    terminée ». </note>
                <pb n="503" rendition="LES NEUTRES ET LA CRISE EUROPÉENNE. "/>
                <p>pour prévenir, soit pour abréger un conflit dommageable pour tous. </p>
                <p>Remarquons d'ailleurs immédiatement que, en règle générale, il est plus facile de
                    prévenir que d'abréger, parce que, lorsque la lutte est engagée, la médiation
                    peut aisément prendre l'aspect d'une intervention malveillante à l'égard de
                    l'une des parties. Il faut donc attendre que celles-ci soient assez épuisées
                    toutes les deux pour que la médiation soit acceptée de part et d'autre non comme
                    une charge, mais comme un moyen d'en finir honorablement. C'est pourquoi l'idée
                    de constituer actuellement, pour dénouer la crise de 1914, une ligue des neutres
                    en vue d'une médiation ordinaire, idee qui a pris naissance aux États-Unis, n'a
                    pas de chance de succès. Il est trop tard ou trop tôt. </p>
                <p>Essayons de préciser ce que peut être le droit des neutres au point de vue auquel
                    nous nous plaçons. On peut dire que tout droit est corrélatif d'un intérêt et
                    d'un devoir. Les neutres ont un intérêt capital à n'être point troublés dans le
                    cours normal de leur existence, ni menacés dans leur sécurité. Dans la vie
                    courante des particuliers, si un voisin installe une industrie malsaine,
                    incendie sa maison, abrite la débauche ou simplement plante un arbre trop près
                    de la clôture de son jardin, on a un recours contre lui. Les neutres
                    n'auraient-ils donc aucun recours contre une politique qui trouble la paix du
                    monde, bouleverse les relations économiques, cause à tous les peuples des pertes
                    immenses? On ne saurait l'admettre. On nous répondra: si les neutres prétendent
                    arrêter un État qui veut régler par la guerre une question considérée par lui
                    comme vitale, ce serait là une intervention abusive dans les affaires d'autrui,
                    et cela ne saurait être admis sans entraîner de graves conséquences. Ce
                    raisonnement serait juste si les neutres n'étaient pas lésés ou menacés par la
                    guerre dans leurs intérêts les plus immédiats. Mais, s'ils ont à souffrir de la
                    crise, la question devient vitale pour eux-mêmes, et, s'ils interviennent, c'est
                    non pas pour dominer et diriger, mais pour concilier en épargnant à eux-mêmes et
                    au monde de graves préjudices. </p>
                <p>Le neutre doit s'attacher à prévenir ou à abréger la guerre non seulement par
                    intérêt, mais aussi par devoir. Les États ne sont pas solidaires seulement par
                    les besoins et les liens économiques, mais aussi par le lien social et moral qui
                    rattache les uns aux autres tous les groupes humains. Si l'homme n'est pas une
                    brute vulgaire, s'il constitue par l'intelligence et la conscience une espèce à
                    part, placée bien au-dessus de tous les autres êtres, il est d'autant plus
                    responsable de ce qu'il fait, ou de ce qu'il ne fait pas. Grâce précisément à
                    son intelligence et à sa conscience, il a su former des groupements sociaux qui
                    évoluent selon des lois précises. Méconnaitre ces lois, c'est nuire au progrès
                    de l'espèce et préparer une régression sociale qui diminue la valeur intellec- </p>
                <pb n="504" rendition="LES NEUTRES ET LA CRISE EUROPÉENNE "/>
                <p>P. </p>
                <p>tuelle et morale de la société atteinte par la régression. Or, de même que la
                    ruine économique d'un peuple nuit à tous les autres, la désorganisation d'une
                    société est pour le genre humain tout entier une cause d'affaiblissement et de
                    souffrance. Il suffira de rappeler les conséquences de la décadence de Romie
                    pour préciser le sens de cette observation. Il y a donc bien une solidarité
                    sociale entre tous les peuples, et de cette solidarité naît pour les neutres le
                    devoir de prévenir la guerre, d'en atténuer les effets et d'en abréger la durée
                    aussitôt que la chose est possible. </p>
                <p>Ainsi, le devoir du neutre va beaucoup plus loin que ne le disent en général les
                    théoriciens du droit des gens (1). Il ne se borne pas à rester aussi impartial
                    que possible, en se tenant de son mieux à l'abri des conséquences de la lutte,
                    et en prenant des précautions pour fermer son territoire aux incursions des
                    belligerants, protéger son commerce de terre et de mer et ses intérêts propres
                    d'une façon égoïste. Il doit faire plus et mieux, soit seul, soit en union avec
                    les autres États neutres, afin d'assurer la protection non seulement de ses
                    intérêts immédiats ou futurs, mais encore pour sauvegarder les intérêts généraux
                    de l'huma nité par le maintien de la paix, de l'ordre et de la sécurité dans le
                    monde. </p>
                <p>En d'autres termes, lorsque deux ou plusieurs États menacent de troubler la paix,
                    c'est au concert des neutres qu'il appartient de s'interposer pour obtenir un
                    règlement amiable des difficultés pendantes, en assu rant une satisfaction
                    équitable aux réclamations justifiées, mais en opposant un obstacle
                    infranchissable aux prétentions et aux ambitions abusives (2). </p>
                <p>Ceci revient à dire que le but vers lequel on doit tendre, c'est la discussion
                    préalable, en présence et avec la collaboration des neutres, des questions qui
                    menacent de compromettre la paix. Qu'on n'objecte point que ce serait là une
                    atteinte à la souveraineté des nations. L'argument serait captieux. Si, comme en
                    1818, un consortium de grands États prétendait imposer ses volontés à tous les
                    autres, la souveraineté de ceux-ci en serait amoindrie. Mais si la règle
                    s'applique également à tous, l'égalité subsiste et personne n'est sacrifié.
                    Qu'on ne parle pas davantage de la nécessité pour chacun de conserver son droit
                    à faire </p>
                <note place="bottom">(1) Comp. A. Rivier, Principes du droit des gens, qui reconnaît
                    au neutre le droit d'exprimer sa désapprobation au sujet de la cause d'une
                    guerre ou de la manière de la faire. </note>
                <note place="bottom">(2) Le professeur de Wilde, de l'Université de Bruxelles, a
                    exprimé une idée analogue dans le Journal de Genève, du 16 décen.bre 1914, en
                    ces termes : « C'est à l'élimination de tous ceux qui profitent de la guerre que
                    doit tendre l'effort des alliés et des neutres. Quand celui qui attaquera le
                    premier aura tous les autres contre lui, le monde pourra respirer ». </note>
                <pb n="505" rendition="LES NEUTRES ET LA CRISE EUROPÉENNE. "/>
                <p>prévaloir des intérêts vitaux. Lorsqu'un État prétend avoir un intérêt vital à
                    troubler le monde par de sanglantes querelles, le tort qu'il porte à la
                    situation de tous les autres pays est si considérable qu'on ne saurait le subir
                    pour l'avantage égoïste d'un seul. C'est pour cela que les ambitieux redoutent
                    par dessus tout l'examen et la discussion. Leurs préférences sont toujours pour
                    les coups portés vite et rudement. Les pacifiques et les faibles ont au
                    contraire le plus grand intérêt à préparer un arrangement à l'amiable par une
                    délibération où les plans d'ambition doivent se dissimuler et rencontrent une
                    opposition compacte. </p>
                <p>IV </p>
                <p>Plaçons-nous maintenant en face du problème actuel, pour nous demander si les
                    neutres étaient en état d'exercer sur son évolution une influence utile. </p>
                <p>Au cours de l'année 1913 et surtout pendant l'été de 1914, il fut de semaine en
                    semaine plus certain qu'un grand et redoutable conflit se préparait en Europe.
                    Les armements de l'Allemagne, l'entrevue de Konopich, l'attitude de l'Autriche
                    vis-à-vis des Slaves, les attaques des journaux austro-hongrois contre la
                    Serbie, les intrigues en Albanie, le langage violent de la presse pangermaniste,
                    les ripostes de la presse de la Triple Entente, tout l'annonçait publiquement. A
                    plus forte raison la diplomatie devait-elle être renseignée mieux encore. Il
                    était donc facile aux États décidés à rester neutres dans une telle lutte, mais
                    intéressés de toutes façons à ce qu'elle n'éclatât point, de commencer entre eux
                    des pourparlers afin d'organiser une assurance mutuelle contre cet incendie
                    redoutable. Il ne semble pas que leur prévoyance soit allée jusque-là. Ils
                    demeurèrent également inertes lorsque, après le meurtre de l'Archiduc d'Autriche
                    François-Ferdinand à Sarajevo, le cours des choses devint évidemment si
                    perilleux, qu'une action conciliatrice s'imposait d'urgence (1). Enfin
                    l'ultimatum de l'Autriche-Hongrie à la Serbie éclata comme un coup de tonnerre
                    dans un ciel chargé de nuages. Les neutres en parurent comme épouvantés et se
                    rentermèrent plus que jamais dans une prudente réserve. La situation se
                    présentait alors ainsi: </p>
                <p>L'Autriche-Hongrie prétendait imposer sa loi au Royaume serbe. La Russie
                    demandait une négociation pour préparer un arrangement équilable. L'Angleterre,
                    appuyée par la France et par l'Italie, proposait une Conférence propre à
                    discuter les intérêts et à les concilier en évitant les fictions. L'Allemagne se
                    tenait dans une attitude incertaine qui l'a fait </p>
                <note place="bottom">(1) Nous faisons abstraction des efforts tentés dans ce sens
                    par les États qui, pour ainsi dire, étaient les be ligerants éventuels désignés
                    d'avance. Tous les futurs neutres auraient dû agir énergiquement pour la réunion
                    d'une Conférence. </note>
                <pb n="506" rendition="LES NEUTRES ET LA CRISE EUROPÉENNE "/>
                <p>P. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>ļ </p>
                <p>accuser de double jeu. Tous les autres pays demeuraient à l'écart, comme
                    consternés et paralysés par ce prologue d'une tragédie sans nom. La question
                    posée officiellement était assez simple. Selon l'Autriche-Hongrie, les menées
                    serbes avaient causé la mort de l'Archiduc et compromettaient la tranquillité et
                    la sécurité de l'Empire. Elle prétendail rester seule en face de sa petite
                    voisine pour la punir et la réduire à merci, sans autre preuve ni justification.
                    La Russie demandait une enquête et des garanties. On lui répondait : cette
                    affaire ne vous concerne pas, laissez-nous régler nos comptes avec ces assassins
                    et nous verrons ensuite. </p>
                <p>A quoi la Russie répliquait : les Serbes sont pour nous des frères de race, et
                    nous avons non seulement le droit, mais le devoir de nous intéresser à leur
                    sort. Prouvez d'abord que le gouvernement serbe est réellement coupable, et nous
                    serons les premiers à lui déclarer qu'il vous doit réparation pour le passé et
                    garantie pour l'avenir. </p>
                <p>Si le débat n'avait pas dépassé ces limites, on serait arrivé'sans aucun doute à
                    une solution satisfaisante. Mais derrière ce rideau de faits mesquins el
                    d'intérêts limités se cachaient de vastes combinaisons politiques. Personne ne
                    l'ignorait, et chacun savait que tout le danger de la situation résidait dans
                    ces combinaisons inavouées. Partout on sentait ce danger qui de jour en jour
                    devenait plus imminent; on laissait le débat se circonscrire entre les grandes
                    puissances européennes, dont au fond la rivalité formait la véritable cause du
                    conflit. N'était-ce pas là faire preuve d'une inconséquence vraiment
                    extraordinaire? Comment ne voyait-on pas alors que le seul moyen d'éviter une
                    catastrophe ruineuse pour le monde entier, déshonorante pour l'humanité
                    contemporaine, était d'apporter dans la discussion le poids d'une opinion
                    absolument désintéressée, que le souci de la paix seul pouvait guider? Si à ce
                    moment les petits États, appuyés sur la robuste influence des États-Unis,
                    avaient pu élever la voix pour réclamer la réunion d'un Congrès conciliateur et
                    régulateur, où ils auraient réclamé leur place, la situation eût changé du tout
                    au tout. En présence d'un tel mouvement d'opinion, sous la menace de l'hostilité
                    au moins économique de la majorité des pays du globe, l'Allemagne et
                    l'Autriche-Hongrie n'auraient pu maintenir leur intransigeance, elles auraient
                    dû admettre la discussion et l'examen, tous les torts auraient été mis en
                    lumière ou réduits à leur juste proportion, au besoin des précautions
                    raisonnables eussent été établies. </p>
                <p>Bien plus, un tel effort eût pu aboutir à des résolutions susceptibles de
                    procurer au monde une sécurité qu'il ne connaît plus depuis bien des années, en
                    posant les bases d'un accord igénéral pour la réduction des armements. </p>
                <p>On objectera à cela de part et d'autre que l'adversaire voulait la guerre </p>
                <pb n="507" rendition="LES NEUTRES ET LA CRISE EUROPÉENNE. "/>
                <p>à tout prix et n'aurait point cédé devant une pareille intervention. Nous
                    répondons que l'Allemagne a assez montré dans la suite combien elle tenait à
                    l'opinion des neutres. Si dès le début elle avait été certaine de leur
                    opposition, si l'Angleterre elle-même avait sans tergiverser déclaré qu'elle
                    serait contre tout violateur de la paix, le germanisme n'eût point osé passer
                    outre: tous les documents publiés le prouvent. Quant à la Russie, eut-elle voulu
                    risquer une semblable partie, si elle avait dû </p>
                <p>braver l'opposition du monde entier avec le seul secours de la France? </p>
                <p>On sait maintenant qu'elle a négocié jusqu'au bout, et que finalement elle a été
                    attaquée au moment où l'Autriche-Hongrie semblait faiblir dans son
                    intransigeance. Il est donc permis de croire que le Tsar eut saisi avec joie un
                    moyen d'accord pacifique. Quant à la France, celui qui l'accuserait d'avoir
                    désiré cette crise si douloureuse pour l'humanité entière serait bien mal
                    renseigné ou de mauvaise foi. Sans oublier ses griefs d'autrefois, elle
                    sacrifiait ses espérances à l'intérêt général du monde et ne songeait qu'à se
                    défendre, - encore l'histoire lui reproche- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>ra-t-elle d'avoir insuffisamment pourvu à cette nécessité ! </p>
                <p>Il est hors de doute que, à la fin de juillet 1914, les neutres ont tenu dans
                    leurs mains le dé fatal. Au lieu de le retenir et de couper court à la
                    formidable et ruineuse partie, ils l'ont laissé tomber, soit par crainte, soit
                    par aveuglement, soit par des considérations inavouables. Il est résulté de leur
                    inertie de graves conséquences. Les progrès réalisés par le droit des gens
                    depuis deux cents ans ont été compromis; les règles posées pour la protection
                    des faibles ont été foulées aux pieds; des cruautés et des violences sans nom
                    ont été commises; des millions d'hommes ont cruellement souffert, même parmi les
                    non combattants; des intérêts immenses sont sacrifiés; les neutres ont été
                    exploités avec cynisme, tantôt en violant leur territoire, tantôt en profitant
                    de son inviolabilité. Si les neutres souffrent cruellement de cet état de
                    choses, si leurs intérêts économiques périclitent de diverses manières, si leur
                    avenir reste incertain, ils doivent s'en prendre à leur pusillanimité et à leur
                    inertie. L'occasion leur était offerte de paralyser la violence et d'assurer la
                    paix pour longtemps. Ils n'ont pas su le comprendre. Au contraire, certains ont
                    cru habile de profiter des circonstances pour gagner terre ou argent. Ce
                    mercantilisme économique et politique ne profilera sérieusement à personne. La
                    justice immanente fera retomber sur chacun les amères conséquences de la faute
                    commise. </p>
                <p>En résumé, tout dans la guerre actuelle témoigne de la précarité et de
                    l'insuffisance des progrès réalisés en théorie et formulés en vains engagements.
                    Les textes n'ont de valeur que lorsqu'une sanction précise en assure
                    l'exécution. En matière internationale, cette sanction </p>
                <pb n="508" rendition="LES NEUTRES ET LA CRISE EUROPÉENNE "/>
                <p>P. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>n'existe pas encore, et c'est pour cela qu'il aurait fallu saisir une si urgente
                    occasion de l'établir. Jamais on ne vit moment plus favorable, ni mesure plus
                    nécessaire. Les neutres pouvaient créer une solide organisation pacifique des
                    rapports internationaux. Ils n'ont pas su ou pas voulu en profiter. Ils en sont
                    déjà punis dans leur prestige amoindri, dans leurs intérêts sacrifiés, dans leur
                    prospérité atteinte pour longtemps. Peut-être le seront-ils plus encore, si la
                    fortune des armes permet de leur imposer un joug au moins aussi lourd que celui
                    de la Par romana. C'est ce qu'un Américain de haute culture (1) a compris
                    lorsqu'il écrivait récemment : « L'œuvre des Alliés, celle d'empêcher
                    l'Allemagne de devenir invincible, n'est-elle pas indispensable à notre salut
                    aussi bien qu'au leur? Et alors le devoir et l'honneur ne nous obligent-ils pas
                    à prendre notre part des charges communes ? » </p>
                <p>L'ancien Président des États-Unis Roosevelt a soutenu la même idée dans une série
                    d'articles de sa Revue, publiée à New-York, et dans une brochure retentissante.
                    Mais ces conseils d'intervention directe et armés n'ont pour le moment aucune
                    chance d'être écoutés. Les Américains du Nord sont gens bien trop pratiques pour
                    se laisser entraîner dans un tel conflit, sans qu'une nécessité absolue les y
                    contraigne? Beaucoup sans doute redoutent en principe l'hégémonie germanique.
                    Toutefois ils se diront que les alliés européens peuvent suffire à la tâche de
                    réfréner cette ambition exorbitante, et que les États-Unis feront sagement de se
                    réserver pour profiter adroitement des avantages économiques à prévoir pour
                    l'avenir dans une Europe désemparée et ravagée. En Europe même il existe aussi
                    des partis interventionnistes très influents. Mais ces partis sont-ils donc
                    guidés par le sentiment du droit et du devoir des neutres ? Certainement non.
                    Ils ont avant tout pour but la satisfaction d'une ambition territoriale. Leur
                    entrée en scène aura donc surtout pour effets un élargissement immédiat de la
                    zone des hostilités et une complication correspondante des questions à résoudre.
                    La guerre en serat-elle abrégée ? C'est possible. Mais il est plus vraisemblable
                    encore que, durant une période plus ou moins longue, de nouvelles calamités
                    s'ajouteront au fleuve de sang et de misère qui coule sur l'Europe. Pendant ce
                    même espace de temps, les pays restés neutres verraient leur situation aggravée
                    par le fait de la nouvelle ampleur du conflit,par ses péripé ties possibles, par
                    ses contre-coups certains. Ne vaudrait-il pas mieux au contraire circonscrire le
                    fléau et lui enlever dans toute la mesure du possible ses caractères les plus
                    odieux, ceux qui ont porté aux neutres les coups les plus sensibles, et
                    compromis le plus gravement les inté- </p>
                <note place="bottom">(1) M. Henry Howe, professeur à l'Université Colombia, dans la
                    Tribune de New-York. </note>
                <pb n="509" rendition="LES NEUTRES ET LA CRISE EUROPÉENNE. "/>
                <p>rêts généraux de l'humanité ? Ne serait-ce pas là le vrai moyen de rapprocher la
                    solution, tout en assurant au droit des gens une sanction pius décisive qu'il en
                    fût jamais, et en donnant l'exemple d'une organisation propre à préserver dans
                    l'avenir la paix du monde en même temps que les intérêts légitimes des pays
                    décidés à éviter tout conflit armé ? </p>
                <p>Nous croyons que cela serait encore possible si les neutres le voulaient bien.
                    Que faudrait-il pour cela ? Une entente, entre les neutres, établie dans le but
                    d'imposer aux belligérants les conditions suivantes : </p>
                <p>1º Retour définitif à l'état de droit, par la libération sans délai des États
                    neutres Belgique et Luxembourg, avec réserve d'une indemnité correspondante aux
                    dommages subis, à la charge de l'État qui a commis ces dommages. </p>
                <p>2° Respect absolu des traités et conventions signés et ratifiés par les
                    belligérants, afin de récupérer les progrès réalisés dans le droit des gens au
                    cours des trente dernières années. Pour assurer le respect des traités, une
                    Commission neutre, installée à Berne ou à la Haye, serait chargée de recevoir
                    toute plainte à ce sujet, d'enquêter sur les circonstances et de prononcer sur
                    la réalité de la violation, ainsi que sur la réparation à fournir. La seule
                    existence de cette Commission, la menace de ses enquêtes, suffiraient déjà pour
                    prévenir bien des actes répréhensibles. </p>
                <p>3° Tout État disposé à présenter des propositions de paix pourrait le faire
                    loyalement auprès de cette Commission, qui serait sans aucun doute composée de
                    très hautes personnalités diplomatiques et politiques. La Commission notifierait
                    aux autres belligérants ces propositions, et pourrait les appuyer de son
                    autorité si elles se trouvaient raisonnables. Dans tous les cas, l'existence
                    d'un tel intermédiaire pourrait couper court à de misérables intrigues, à des
                    pourparlers inavouables ou incertains, en permettant à tous les intéressés de
                    s'expliquer ouvertement et en toute dignité. </p>
                <p>4º Pour donner à de telles dispositions une sanction effective el efficace, il
                    serait convenu que tout belligérant qui refuserait de revenir à un état normal,
                    de reconnaitre et de respecter les droits d'autrui et surtout des neutres, de se
                    prêter avec franchise et loyauté à la solution graduelle d'un conflit qui tend à
                    répandre la disette, la misère, le carnage et une formidable régression sociale
                    dans l'humanité entière, se verrait mis au ban de l'opinion parmi les neutres,
                    et privé de toute relation économique avec eux jusqu'au jour où il accepterait
                    des conditions établies dans un intérêt général évident. Et si pour briser
                    l'entente des neutres et détourner sa sanction un tel État s'avisait d'attaquer
                    l'un d'entre eux, alors l'intervention armée s'imposerait pour établir enfin </p>
                <pb n="510" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                <p>sur la terre le respect du droit à l'encontre de la tyrannie atroce du plus fort. </p>
                <p>Par ce moyen, les reutres pourraient, à la condition de sortir du marécage où les
                    maintient l'égoïsme mercantile, rétablir leur position, créer un état de choses
                    nouveau, très favorable à l'avenir de l'humanité, diminuer les conséquences
                    pénibles que cette guerre a fait naître à leur détriment, reconstituer un état
                    de droit qui n'aurait jamais dù subir aucune atteinte, enfin abréger
                    certainement la durée de la guerre en la circonscrivant et en la rendant plus
                    difficile. Au cas où quelque belligé. </p>
                <p>rant refuserait d'accepter un tel régime, il se mettrait lui-même décidément hors
                    de tout droit, de toute justice, et devrait être exclu jusqu'à nouvel ordre des
                    relations normales internationales. Si ce plan n'est qu'un rêve, il faudra
                    renoncer à tout espoir de voir jamais la politique subir la règle du droit et
                    l'obligation de respecter les intérêts communs des États pacifiques. L'épée
                    fatale resterait ainsi suspendue au-dessus de la tête du genre humain par le fil
                    ténu et fragile du bon plaisir. Laissera-t-on triompher définitivement le
                    principe dégradant de la tyrannie collective? C'est aux neutres qu'il appartient
                    de trancher vite et bien cette question dont dépend le sort ultérieur du monde. </p>
                <byline>P.</byline>
            </div>
            <div type="section" feature="chronique">
                <head>CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX</head>
                <div type="item">
                    <p>CHYPRE. Condition internationale. </p>
                    <p>Annexion par la Grande-Bretagne. Par un traité du 4 juin 1878 et un
                        arrangement du 14 août suivant, conclus entre la Grande-Bretagne et la
                        Turquie, ce dernier État a donné au premier le droit d'occuper et
                        d'administrer l'île de Chypre moyennant le payement à titre de tribut d'une
                        somme de 87.608 livres sterling, à laquelle furent ajoutées 113 livres
                        sterling pour les droits de phares et qui en vertu d'un accord du 3 février
                        1879 a été augmentée de 5.000 livres sterling par an pour le produit des
                        domaines de l'État (1). </p>
                    <p>L'île de Chypre continuait en théorie à faire partie de l'Empire ottoman; le
                        Sultan conservait la souveraineté sur elle: en conséquence, les babitants de
                        l'ile étaient restés sujets turcs et ne pouvaient à l'étranger invoquer la
                        protection des consuls anglais; les traités conclus par la Turquie étaient
                        d'autre part obligatoires pour l'île de Chypre, sauf l'appli- </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le Temps du 28 novembre 1914. </note>
                    <pb n="511" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>cation des Capitulations qui y était déclarée suspendue par un accord entre
                        les puissances contractantes. Mais on peut dire qu'en fait l'île de Chypre
                        n'était que nominalement sous la souveraineté ottomane: administrée par les
                        fonctionnaires de l'Angleterre, celle-ci levait les impôts, décidait des
                        dépenses, construisait des fortifications, exerçait tous les droits
                        régaliens; Chypre était réputée dépendre de la Grande-Bretagne : </p>
                    <p>ainsi, lors de la guerre de 1911-1912 entre la Turquie et l'Italie, l'île fut
                        tenue pour neutre et non pour belligérante; on lui étendit la déclaration de
                        neutralité faite par l'Angleterre au début des hostilités (1). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>A la fin du mois d'octobre 1914, alors que la guerre sévissait depuis
                        plusieurs mois entre l'Allemagne et l'Autriche-Hongrie, d'une part, et,
                        d'autre part, la Grande-Bretagne, la France, la Russie, la Belgique, la
                        Serbie, le Monténégro et le Japon, des actes d'hostilité ont été, sans
                        avertissement et sans provocation d'aucune sorte, commis par la flotte
                        turque, commandée par des officiers allemands, contre des navires de
                        commerce français et russes et contre des villes ouvertes et non défendues
                        de la côte russe de la mer Noire. Invoquant cette attaque injustifiée contre
                        ses alliés, et la Porte n'ayant pas, sur la demande que ceux-ci lui avaient
                        adressée, pour dégager sa responsabilité, renvoyé les missions militaire et
                        navale allemandes, la Grande-Bretagne a, par un ordre en Conseil du 5
                        novembre 1914, déclaré que, par le fait du gouvernement ottoman, l'état de
                        guerre existait à partir de ce jour entre elle et la Turquie. Un autre ordre
                        en Conseil de la même date (2) a décidé qu'en raison de l'ouverture des
                        hostilités entre l'Angleterre et la Turquie, la convention et l'arrangement
                        des 4 juin et 14 août 1878, relatifs à l'île de Chypre, se trouvaient
                        annulés et que la Grande-Bretagne considérait comme convenable de s'annexer
                        à partir du 5 novembre 1914 cette </p>
                    <p>île, qui constituerait désormais une partie intégrante des domaines de Sa
                        Majesté britannique (3). Ainsi qu'il appert d'une communication faite le 9
                        novembre par le ministère des affaires étrangères de Londres aux
                        ambassadeurs britanniques à l'étranger, le chef cadi de Chypre, après avoir
                        entendu l'exposé des relations anglo-turques, a déclaré que toute </p>
                    <note place="bottom">(1) V. Bonfils-Fauchille, Manuel de droit international
                        public, 7° édit., nº 346; Despagnet-de Boeck, Cours de droit international
                        public, 4º édit., n° 214 et 349; Coquet, dans cette Revue, t. XX (1913), p.
                        267 et 510. </note>
                    <note place="bottom">(2) V. le texte de l'ordre en Conseil sur l'annexion de
                        Chypre, du 5 novembre 1914, dans la London Gazelle du 5 novembre 1914; il
                        est reproduit dans le Supplément nº 2 du Manual of emergency legislation
                        comprising all the acts of Parliament, proclamations, orders, etc., passed
                        and made in consequence of the war, publié par A. Pulling, p. 76. </note>
                    <note place="bottom">(3) V. le Times (weekly edition), du 6 novembre 1914, p.
                        871; le Temps du 7 novembre 1914, p. 1 et 2. </note>
                    <pb n="512" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>action entreprise par la Grande-Bretagne contre la Turquie était justifiée et
                        que Chypre devrait être annexée par la Grande-Bretagne (1). Une proclamation
                        rendue dans le courant du mois de novembre 1914 par sir Hamilton
                        Goold-Adams, Haut-Commissaire britannique à Chypre, a déterminé en ces
                        termes le nouveau statut de l'île : 1° Les sujets ottomans nés à Chypre et
                        résidant actuellement à Chypre sont sujets britanniques. </p>
                    <p>2° Les sujets ottomans qui ne sont pas nés à Chypre, mais qui y résident
                        actuellement ont un délai d'une année à partir de cette proclamation pour
                        quitter Chypre. Les sujets ottomans mentionnés dans ce paragraphe qui ne
                        quitteront pas Chypre dans ladite période d'une année seront à l'expiration
                        de cette période sujets britanniques (?). </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>ÉGYPTE. </p>
                    <p>tagne. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Condition internationale. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>· Protectorat de la Grande-Bre-Il n'est pas de pays dont la condition
                        internationale ait été plus incertaine et plus changeante que l'Égypte. On
                        peut en effet distinguer quatre époques différentes dans sa situation
                        juridique, et deux d'entre elles tout au moins sont assez mal déterminées. </p>
                    <p>Jusqu'en 1840, l'Égypte n'était qu'une simple province de l'Empire ottoman.
                        Mais, à ce moment, à la suite d'une insurrection que dirigea de 1831 à 1838
                        son gouverneur Méhémet Ali, sa condition changea. Les puissances
                        européennes, inquiètes des succès de ce dernier, le contraiguirent à la
                        paix, et une Conférence réunie à Londres, au mois de juillet 1840, entre
                        l'Autriche, la Grande-Bretagne, la Prusse, la Russie et la Turquie, décida
                        de régler d'une manière particulière la situation de l'Égypte. Cette
                        situation fut ainsi fixée par le traité de Londres du 15 juillet 1840,
                        auquel la France adhéra le 10 juillet 1841, et que complé tèrent des firmans
                        du Sultan des 13 février et 1er juin 1841: 1° Mehémet Ali était nommé vali
                        ou gouverneur général de 1 Égypte avec succession au profit de sa parenté.
                        2º Il jouissait de l'autonomie pour l'administration intérieure, mais il
                        gouvernait au nom du Sultan. 3° L'armée et la flotte égyptiennes faisaient
                        partie des forces militaires turques. 4° Les monnaies portaient l'image du
                        Sultan. 5° L'Égypte payait à la Turquie un tribut déterminé. 6° Toutes les
                        relations extérieures de l'Égypte devaient avoir lieu par l'intermédiaire du
                        gouvernement turc et les traités conclus par la Porte ottomane étaient
                        obligatoires pour le vice-Roi d'Égypte. Quelle etait au point de vue
                        juridique la condition faite de la sorte à l'Égypte ? Certains ont pensé que
                        ce pays était demeuré toujours une province de l'Empire ottoman, mais à
                        laquelle des privilèges parti (V. le Temps du 10 novembre 1914. </p>
                    <note place="bottom">(2) V. le Temps du 28 novembre 1914. </note>
                    <pb n="513" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>culiers auraient été accordés (1). D'autres ont placé l'Egypte parmi les
                        États mi-souverains (2). D'autres enfin l'ont considérée comme un État
                        vassal de la Turquie (3). Des firmans postérieurs apportèrent divers
                        changements, qui ne modifièrent d'ailleurs aucunement la condition
                        internationale de l'Egypte les uns augmentaient les pouvoirs du vali
                        d'Egypte; les autres accentuaient au contraire les droits de l'Empire
                        ottoman. C'est ainsi qu'en 1866 on reconnut l'autorité complète du vali pour
                        les affaires intérieures, qu'on l'autorisa à contracter des emprunts à
                        l'étranger et à conclure des traités de commerce pourvu qu'ils ne fussent
                        pas en conflit avec les traités politiques passés par la Porte, et qu'en
                        1867 le gouverneur général de l'Egypte fut nommé grand vizir et reçut le
                        titre de Khédive. Mais, d'après le firman du 27 mai 1866, le tribut payé par
                        l'Egypte à la Turquie était porté de 80.000 à 180.000 bourses et, d'après le
                        firman du 8 juin 1873, il était expressément interdit de construire des
                        navires de guerre cuirassés sans l'autorisation du Sultan. En 1866, l'ordre
                        de succession au gouvernement d'Egypte dans la famille de Méhémet Ali avait
                        été modifié, en substituant l'ordre de primogéniture à l'ordre du séniorat,
                        ou transmission au parent le plus âgé, et cette modification avait été
                        confirmée en 1873. Bientôt s'accentua la part qu'avaient prise jusqu'alors
                        les puissances européennes au sort de l'Egypte. Le percement du canal de
                        Suez avait amené avec ce pays des relations commerciales plus fréquentes et
                        les étrangers se portaient de plus en plus nombreux vers la région du Nil:
                        en 1874 et 1875, des tribunaux dont faisaient partie des Européens, dits
                        tribunaux mixtes, furent constitués pour juger les procès entre les
                        étrangers établis en Egypte ou entre eux et les indigènes. Le Khédive Ismaïl
                        Pacha avait contracté des emprunts considérables, et, par les dilapidations
                        de toute sorte qu'il avait commises, il avait surchargé d'impôts ses
                        populations, s'était trouvé dans l'impossibilité de payer l'armée et ses
                        fonctionnaires: afin de mettre un terme à cet état de choses, une Caisse de
                        la dette publique, dont l'administration compta des délégués de certaines
                        puissances européennes, fut créée le 2 mai 1876, et le 18 novembre suivant
                        la gestion financière de l'Egypte fut confiée à deux contrôleurs généraux,
                        un Français et un Anglais, qui ne tardèrent pas à entrer dans le ministère
                        égyptien ; </p>
                    <note place="bottom">(1) L'Égypte et les firmans, dans cette Revue, t. III
                        (1896), p. 291; Cocheris, Situation internationale de l'Égypte et du Soudan;
                        Despagnet-de Boeck, Cours de droit international public, 4º édit., nº 127. </note>
                    <note place="bottom">(2) Pradier-Fodéré, Traité de droit international public
                        européen et américain ; Funck- Brentano et Sorel, Précis du droit des gens. </note>
                    <note place="bottom">(3) Travers-Twiss, Le droit des gens ou des nations
                        considérées comme communautés politiques indépendantes; Bonfils-Fauchille,
                        Manuel de droit international public, 7. édit., nº 189. </note>
                    <fw place="bottom">REVUE. - 1914 34 </fw>
                    <pb n="514" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>à la suite d'une convention du 31 mars 1880 entre l'Allemagne, l'Autriche, la
                        France, la Grande-Bretagne et l'Italie, et par la loi de liquidation du 17
                        juillet suivant, la Caisse de la dette fut transformée en une institution
                        internationale. Mais cette intervention incessante de l'Europe dans les
                        affaires intérieures du pays ne tarda pas à provoquer une insurrection du
                        parti national égyptien en 1882, le colonel Arabi Pacha levait l'étendard de
                        la révolte. Ce mouvement ouvert une nouvelle période dans la condition
                        juridique de l'Egypte. Il fallait rétablir l'ordre; la Grande-Bretagne
                        décida de s'en charger de concert avec la France, mais cette dernière refusa
                        sa collaboration. L'Angleterre, dès lors, agit seule: </p>
                    <p>une flotte britannique se présenta devant Alexandrie avec un ultimatum dont
                        Arabi ne tint pas compte, et le 11 juillet elle bombarda cette ville; elle
                        envoya ensuite en Egypte des troupes d'occupation, et elle les y maintint,
                        les augmentant même d'année en année, quoique les divers Cabinets anglais
                        eussent successivement promis de les en retirer dès que l'Egypte pourrait de
                        nouveau être livrée à elle-même. La Grande-Bretagne parvint ainsi à prendre
                        dans le pays une influence de plus en plus grande. En 1883, elle supprima le
                        contrôle en écartant du ministère égyptien le représentant de la France, et,
                        le 18 mars 1885, une convention signée par les six grandes puissances et la
                        Turquie modifia certaines clauses de la loi de liquidation; l'armée
                        égyptienne fut soumise au commandement d'un général anglais (sirdar) et les
                        grades supérieurs en furent dévolus à des officiers britanniques; le consul
                        général de la Grande-Bretagne exerça bientôt une autorité presque complète
                        sur les divers services du pays. Dans la réalité, c'est l'Angleterre qui
                        avait l'administration de l'Egypte : elle exerçait sur celle-ci un véritable
                        protectorat de fait, et le Khédive n'eut plus guère qu'un pouvoir nominal.
                        Quelques années plus tard, par un accord du 8 avril 1904, la France, qui des
                        Etats de l'Europe était celui qui avait le plus d'intérêts dans la région du
                        Nil, consentit à ne pas mettre obstacle à la situation de fait, que les
                        Anglais s'étaient donnée en Egypte, moyennant l'engagement par eux de lui
                        laisser toute liberté d'action au Maroc. </p>
                    <p>Ainsi, le pouvoir de dépendance qui liait la Turquie à l'Egypte ou le droit
                        de suzeraineté qui lui appartenait sur elle, s'il demeurait en droit
                        toujours existant, avait été en fait singulièrement diminué, d'abord au
                        profit de l'Europe, puis au bénéfice exclusif de la Grande-Bretagne. Les
                        liens entre la Turquie et l'Egypte étaient devenus si lâches que la dernière
                        guerre où fut engagé l'Empire ottoman, celle de 1911-1912 avec l'Italie, n'a
                        pas été considérée comme atteignant nécessairement l'Egypte celle-ci ne fut
                        pas déclarée belligérante comme la Turquie </p>
                    <pb n="515" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>La fia ter </p>
                    <p>JETOS </p>
                    <p>lète s li ava ble p nce, 18 la fait, ent p esple ait en Nag que la elle-même,
                        mais bénéficia de la neutralité dont jouissait l'Angleterre sous le contrôle
                        de qui elle était placée (1). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La guerre que l'Allemagne et l'Autriche-Hongrie déclarèrent en 1914 à la
                        Belgique, à la France, à la Grande-Bretagne, au Monténégro, à la Russie, à
                        la Serbie, et à laquelle participèrent le Japon et la Turquie, a amené un
                        nouveau changement dans la condition générale de l'Egypte. </p>
                    <p>C'est aux premiers jours du mois de novembre 1914 que l'Empire ottoman est
                        entré en lutte contre l'Angleterre, aux côtés de l'Allemagne et de
                        l'Autriche-Hongrie. Quel devait être l'effet de cette attitude en ce qui
                        concerne l'Egypte ? Elant donné le précédent de la guerre de 1911-1912 dans
                        laquelle l'Egypte étant demeurée neutre comme l'Angleterre qui
                        l'administrait et non belligérante comme la Turquie dont elle était portion
                        intégrante on avait envisagé le lien réel avec la puissance étrangère
                        jouissant du contrôle plutôt que le lien nominal avec l'État territorial, la
                        conséquence semblait devoir être que l'Egypte prendrait place dans le
                        conflit parmi les puissances belligérantes avec l'Angleterre et non pas avec
                        la Turquie. C'est bien ainsi que le comprit la Grande-Bretagne, car, dès le
                        début, elle avait pris toutes les mesures nécessaires à la défense de
                        l'Egypte : après y avoir proclamé l'état de siège, elle renforça la garnison
                        du pays par des territorials» auxquels se joignirent des troupes de l'Inde,
                        de l'Australie et de la Nouvelle-Zélande, et elle concentra dans les eaux
                        égyptiennes des forces navales extrêmement respectables (2). Mais telle ne
                        fut pas la façon dont le Khédive d'Egypte, Abbas Hilmi, jugea la situation.
                        Se rappelant qu'il était le gouverneur d'une province privilégiée de
                        l'Empire ou tout au moins le chef d'un Etat vassal de celui-ci, il estima
                        qu'il avait partie liée avec la Porte; il se rendit donc à Constantinople au
                        moment où l'Allemagne et l'Autriche entraînaient les Turcs dans le conflit
                        européen, et, après avoir cherché du réconfort à Berlin et à Vienne, il
                        déclara qu'il ne rentrerait en Egypte qu'à la tête d'une armée ottomane pour
                        en chasser les Anglais. « Il y a aujourd'hui trente-deux ans, annonça-t-il à
                        ses sujets dans une proclamation, une nation étrangère occupa notre pays
                        bien-aimé. L'heure décisive de notre libération vient de sonner. Egyptiens,
                        Soudanais, mes chers enfants, l'occasion est favorable, profitons-en. Que
                        notre devise. </p>
                    <p>soit : « Libération de l'Egypte et respect des étrangers et de leurs biens ». </p>
                    <p>Notre ennemie, c'est l'armée britannique d'occupation et tous ceux qui
                        coopèrent avec elle. Puisse le Très-Elevé nous aider à réaliser nos
                        aspirations basées sur le droit, la justice et la liberté » (3). Cette
                        attitude </p>
                    <note place="bottom">(1) V. cette Revue, t. XX (1913), p. 263. </note>
                    <note place="bottom">(2) V. le Temps du 23 décembre 1914. </note>
                    <note place="bottom">(3) V. le Temps du 27 décembre 1914, p. 2. </note>
                    <pb n="516" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>d'Abbas Hilmi dicta à la Grande-Bretagne la ligne de conduite qu'elle devait
                        suivre. Du moment que la Turquie s'était mise en état de guerre avec la
                        nation qui occupait l'Egypte, et qui, l'occupant, devait la défendre, il eût
                        été absurde que l'État égyptien continuât à être soumis en droit à
                        l'autorité de la Sublime Porte. La Grande-Bretagne a dès lors, sans perdre
                        de temps, répondu à la manifestation du Khédive en réglant d'après ses seuls
                        intérêts la situation dans la vallee du Nil: transformant en état de droit
                        un état de fait existant depuis 1882, elle proclama le 17 décembre son
                        protectorat sur l'Egypte. A cette date, le secrétaire d'État britannique
                        pour les affaires étrangères a en effet publié une Note ainsi conçue:
                        Officiel. Le secrétaire principal de Sa Majesté britannique pour les
                        affaires etrangères donne avis qu'étant donné l'état de guerre résultant des
                        actes de la Turquie, l'Egypte est placée sous la protection de Sa Majesté et
                        constituera un protectorat britannique. La suzeraineté de la Turquie sur
                        l'Egypte prend ainsi fin et le gouverne ment de Sa Majesté adoptera toutes
                        les mesures nécessaires pour la défense de l'Egypte, ainsi que pour la
                        protection de ses habitants et de leurs intérêts. Il a plu au gouvernement
                        de Sa Majesté d'approuver la nomina. </p>
                    <p>tion du lieutenant-colonel sir Arthur Henry Mac-Mahon comme Haul-Commissaire
                        pour l'Egypte » ; M. Milne Cheetham, chargé d'affaires d'Angleterre au
                        Caire, était nommé Haul-Commissaire gérant et ministre des affaires
                        étrangères par intérim en attendant l'arrivée de sir Mac-Mahon (1). </p>
                    <p>Et le surlendemain, le 19, le gouvernement anglais prononçait en ces termes
                        la déchéance du Khedive Abbas Hilmi en lui donnant comme successeur son
                        oncle Hussein Kamel: « Officiel. En présence de l'altitude de Son Altesse
                        Abbas Hilmi Pacha, jusqu'à ces temps derniers Khédive d'Egypte, qui s'est
                        allié aux ennemis du Roi, le gouvernement de Sa Majesté a jugé bon de le
                        déposer du Khédivat. Cette haute dignité a été offerte, avec le titre de
                        Sultan d'Egypte, à Son Altesse le Prince Hussein Kamel Pacha, le plus âgé
                        des princes vivants de la famille de Méhémet Ali, qui l'a acceptée. Le
                        Prince Hussein est l'oncle de l'ancien Khédive (2). Le même jour, 19
                        décembre 1914, Hussein Kamel fut in- </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <note place="bottom">(1) V. le Temps des 19 et 20 décembre 1914, p. 2. Le
                        lieutenant-colonel sir Arthur Henry Mac-Mahon a fait toute sa carrière dans
                        l'Inde. Après un court passage dans l'armée anglaise, il entra en 1883 à
                        l'État-major du corps de l'Inde, puis en 1890 au Département politique.
                        Depuis lors, il a occupé plusieurs postes diplomatiques importants sur la
                        frontière Nord-Ouest de l'Inde, en Afghanistan et au Béloutchistan. En 1911,
                        il fat nommé secrétaire aux affaires étrangères auprès du gouvernement de
                        l'Inde (le Temps du 20 décembre 1914, p. 2). - </note>
                    <note place="bottom">(2) V. le Temps des 19 et 20 décembre 1914. Le Prince
                        Hussein Kamel est le petitfils d'Ibrahim Pacha, le conquérant de la Syrie,
                        et le fils du Khédive Ismaïl, déposé en 1869 et mort à Constantinople en
                        1895. Ismaïl avait sept fils: Tewfik, Hassan, Hussein, </note>
                    <pb n="517" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>tronisé comme Sultan d'Egypte, et M. Milne Cheetham, faisant fonction. </p>
                    <p>de Haut-Commissaire britannique, exposa, dans une lettre au nouveau Sultan,
                        l'attitude que le gouvernement anglais se proposait d'adopter. </p>
                    <p>Cette lettre était formulée de la façon suivante : </p>
                    <p>« Sa Majesté et ses alliés, en dépit des violations répétées de leurs droits,
                        se sont abstenus de toutes mesures de représailles jusqu'à ce qu'ils y aient
                        été contraints par le passage de la frontière égyptienne par des bandes
                        armées et par les attaques sans provocation contre des ports ouverts russes
                        par les forces navales turques commandées par des officiers allemands. Le
                        gouvernement de Sa Majesté possède des preuves nombreuses que depuis le
                        début de la guerre avec l'Allemagne Son Altesse Abbas Hilmi Pacha, ancien
                        Khédive d'Egypte, a définitivement fait cause commune avec les ennemis de Sa
                        Majesté. - Des faits </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Ibrahim, Mahmoud, Fouad et Ali Djemal. Pour leur donner une éducation variée,
                        ce qui l'aurait aidé dans l'administration des affaires, comme pour
                        resserrer ses relations avec les grandes puissances de l'Europe, le Khédive
                        envoya chacun de ses enfants dans une capitale différente, à l'exception de
                        deux, Tewfik et Mahmoud, qui restèrent en Egypte et reçurent une éducation
                        purement nationale et arabe. Ainsi, Ibrahim alla à Londres, Fouad en Italie;
                        deux allèrent à Berlin, Ali Djemal et Hassan, Quant au Prince Hussein Kamel,
                        il vint à Paris et fut reçu à la Cour de Napoléon III, où il eut pour
                        précepteur militaire en même temps que le Prince impérial le colonel Castex.
                        Pour se faire une idée des égards que la Cour des Tuileries eut pour le fils
                        d'Ismaïl, on n'a qu'à se rappeler la féerique réception que le Khedive
                        prodigue fit à l'Impératrice Eugénie lorsqu'elle vint assister à l'ouverture
                        du canal de Suez, réception qui coûta des millions et ne contribua pas peu à
                        augmenter les embarras financiers du maître de l'Égypte. Rentré en Egypte,
                        le Prince Hussein Kamel fut successivement chargé par son père du ministère
                        des finances et de celui de la guerre. Mais Ismaïl avait par trop compromis
                        son administration. Il fut déposé et remplacé par son fils aîné Tewfik.
                        Hussein Kamel suivit son père exilé et lui resta toujours fidèle. On connaît
                        les événements de 1882, la révolte d'Arabi et les massacres d'Alexandrie qui
                        motivèrent l'occupation anglaise de l'Egypte. Hussein Kamel avait toujours
                        été sympathique aux étrangers pour sa tolérance et sa culture. Autorisé à
                        rentrer en Egypte en 1884, il renonce à tout rôle politique, rentre dans la
                        vie privée et se consacre tout entier à l'agriculture. C'est grâce à son
                        initiative que la Société khédiviale d'Egypte est créée ainsi que le
                        ministère de l'agriculture lui-même. Sir Evelyn Baring, plus tard lord
                        Cromer, dans ses démêlés avec Abbas Hilmi, le menaçait souvent de le faire
                        remplacer par son oncle Hussein. Maintenant la menace est réalisée; mais
                        elle fut longtemps la cause de l'antipathie que le neveu témoigna à l'oncle,
                        antipathie qui provoqua la démission de Hussein Kamel de la Présidence de
                        l'Assemblée législative. - </p>
                    <p>Grand, mince et élancé, Hussein Kamel, avec sa tête blonde, son élégance et
                        son geste de grand seigneur, rappelle encore la première éducation qu'il
                        reçut à la Cour des Tuileries. </p>
                    <p>C'est aussi le souvenir de ce Palais comme surtout celui de Versailles qui
                        lui donnèrent l'idée du beau Palais qu'il éleva à Ghisé, au milieu
                        d'immenses et féeriques jardins. C'est là qu'il put recevoir royalement les
                        hôtes royaux qui vinrent en Egypte, l'Empereur de Russie Nicolas II, alors
                        Tsarevitch, au retour de son grand voyage au Japon, et le Prince de Galles,
                        plus tard le Roi Edouard VII. Hussein Kamel a eu deux épɔuses : la première
                        une de ses cousines, la Princesse Ain el Hayât, qui lui a donné trois
                        enfants : le Prince Kamel Eddine et les deux Princesses Kamelat et Kasima;
                        sa deuxième femme est la Princesse Melek, fille adoptive de son père Ismaïl,
                        qui lui a donné trois filles : Kadriat, Saméhat et Badiat, dont l'une est
                        morte en 1913 (le Temps, du 19 décembre 1914, p. 6). </p>
                    <pb n="518" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>énumérés ci-dessus, il résulte que le Sultan ou l'ancien Khédive sont
                        déclarés déchus par Sa Majesté des droits qu'ils possédaient sur l'Exécutif
                        égyptien. Le gouvernement de Sa Majesté a déjà, par l'intermédiaire de
                        l'officier général commandant les forces de Sa Majesté en Egypte, accepté la
                        responsabilité exclusive de la défense de l'Egypte pendant la guerre
                        actuelle. - Il reste à définir la forme du gouvernement futur du pays,
                        libéré, comme je l'ai indiqué, de tous les droits de suzeraineté ou autres
                        jusqu'à présent détenus par le gouvernement ottoman. Des anciens droits
                        possédés par Sa Majesté ainsi que de ceux exercés en Egypte durant les
                        trente dernières années de réforme, le gouvernement de Sa Majesté se
                        considère comme gardien envers les habitants de l'Egypte, et le gouvernement
                        de Sa Majesté a décidé que la Grande-Bretagne pourra mieux remplir les
                        responsabilités qu'elle a prises envers l'Egypte par la déclaration formelle
                        du protectorat britannique et par le gouvernement du pays, sous un tel
                        protectorat, par un Prince de la famille. </p>
                    <p>khédiviale. Dans ces circonstances, j'ai été avisé par le gouvernement de Sa
                        Majesté d'avoir à informer Votre Altesse qu'en raison de votre âge et de
                        votre expérience vous avez été choisi comme le Prince de la famille de
                        Méhémet Ali le plus digne d'occuper la position khédiviale avec le titre et
                        l'appellation de Sultan d'Egypte. Et en invitant Votre Altesse à accep ter
                        les responsabilités de votre haute fonction, j'ai à vous donner l'assurance
                        formelle que la Grande-Bretagne accepte la pleine et entière responsabilité
                        de la défense des territoires confiés à Votre Altesse contre toute agression
                        d'où qu'elle vienne. Et le gouvernement de Sa Majesté m'autorise à déclarer
                        qu'après l'établissement du protectorat britanni que actuellement déclaré,
                        tous les sujets égyptiens quels qu'ils soient auront droit à la protection
                        du gouvernement de Sa Majesté. Avec la suzeraineté ottomane disparaîtront
                        les restrictions apportées jusqu'ici par les firmans ottomans à la fixation
                        de l'effectif de l'armée de Votre Allesse et à son organisation ainsi qu'à
                        votre droit de conférer des distinctions honorifiques. En ce qui concerne
                        les relations étrangères, le gouvernement de Sa Majesté estime plus en
                        rapport avec les nouvelles responsabilités assumées par la Grande-Bretagne
                        que les relations entre le gouvernement de Votre Altesse et les
                        représentants des puissances étrangères soient désormais assurées par
                        l'intermédiaire du représen tant de Sa Majesté au Caire. Dans le domaine de
                        l'administration inté rieure, je dois rappeler à Votre Altesse que,
                        conformément aux traditions de la politique britannique, le but poursuivi
                        par le gouvernement de Sa Majesté a été, tout en collaborant étroitement
                        avec les autorités égyptiennes constituées, d'assurer la liberté
                        individuelle, la diffusion de l'instruction et le développement des
                        ressources naturelles du pays, el, - </p>
                    <pb n="519" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>dans la mesure où l'état de l'opinion publique le permettra, de faire
                        participer les administrés au gouvernement du pays. Le gouvernement de Sa
                        Majesté, résolu à rester fidèle à cette politique, est en outre convaincu
                        que la définition plus claire de la situation de la Grande-Bretagne dans ce
                        pays hatera l'avènement du self government. - Les convictions religieuses
                        des sujets égyptiens seront scrupuleusement respectées comme celles des
                        sujets de Sa Majesté, quelles que soient leurs croyances, et je n'ai pas
                        besoin d'affirmer à Votre Altesse qu'en déclarant l'Egypte dégagée de toute
                        obligation d'obéissance à l'égard de ceux qui ont usurpé le pouvoir
                        politique à Constantinople, le gouvernement de Sa Majesté n'est animé
                        d'aucune hostilité envers le Khalifat. L'histoire passée de l'Egypte montre
                        en effet que le loyalisme des Mahometans égyptiens à l'égard du Khalifat est
                        indépendant de tout lien politique. </p>
                    <p>entre l'Egypte et Constantinople. L'affermissement et le développement des
                        institutions musulmanes en Egypte est naturellement une question à laquelle
                        le gouvernement de Sa Majesté prend le plus vif intérêt et qui concernera
                        spécialement Votre Altesse, et en mettant ces réformes à exécution, comme il
                        sera jugé nécessaire, Votre Altesse peut compter sur l'appui sympathique du
                        gouvernement de Sa Majesté. — </p>
                    <p>Je dois ajouter que le gouvernement de Sa Majesté compte entièrement sur le
                        loyalisme, le bon sens et la modération des sujets égyptiens pour faciliter
                        la tâche de l'officier général commandant les forces de Sa Majesté, qui est
                        chargé du maintien de l'ordre intérieur et de s'opposer à ce que l'ennemi
                        reçoive une aide quelconque. - MILNE CHEETHAM » (1). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le régime nouveau qui remplaçait ainsi la situation qui depuis 1882 s'était
                        établie progressivement en Egypte, et que les déclarations officielles
                        qualifiaient expressément de protectorat britannique», était analogue à
                        celui qui avait été institué au profit de la France en 1881 en Tunisie et en
                        1912 au Maroc. Il tranchait les derniers liens qui rattachaient l'Egypte à
                        la Turquie et l'unissait plus encore que par le passé à la Grande-Bretagne. </p>
                    <p>Cette union s'affirma immédiatement dans des dépêches qu'échangérent entre
                        eux le nouveau Sultan et le Roi d'Angleterre. Celui-ci exprima à Hussein
                        Kamel son amitié sincère et l'assura de son appui loyal pour la sauvegarde
                        de l'intégrité de l'Egypte et pour son avenir heureux et prospère Votre
                        Altesse, lui dit-il, a dû assumer des responsabilités dans un moment de
                        crise grave de la vie nationale de l'Egypte; je suis convaincu qu'avec le
                        concours de vos ministres et sous le protectorat de la Grande-Bretagne, vous
                        saurez vaincre les influences qui cherchent </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le Temps des 19, 21 et 22 décembre 1914. </note>
                    <pb n="520" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>à détruire l'indépendance de l'Egypte, la richesse, la liberté et le bonbeur
                        de son peuple ». Et, en réponse à ce télégramme, le Sultan envoya la dépêche
                        suivante à George V: Je transmets à Votre Majesté l'expression de ma plus
                        vive reconnaissance pour les sentiments d'amitié dont vous avez bien voulu
                        m'honorer et pour l'assurance de votre précieux concours dans la sauvegarde
                        de l'intégrité et de l'indépendance de l'Egypte. Conscient des
                        responsabilités que je viens d'assumer et résolu à me consacrer, en
                        collaboration étroite avec le protectorat, au bien-être et au développement
                        de mon peuple, je suis heureux de pouvoir compter dans cette tâche sur la
                        protection de Votre Majesté et sur le concours de votre gouvernement » (1). </p>
                    <p>Les conséquences de la substitution du protectorat de droit au protectorat de
                        fait de l'Angleterre n'ont pas tardé à se produire. </p>
                    <p>Avant la proclamation du protectorat britannique, le drapeau de l'E- </p>
                    <p>gypte était celui de la Turquie. L'Egypte, détachée de l'Empire ottoman, aura
                        désormais son drapeau, qui portera sur fond rouge trois croissants blancs
                        dont les dos sont tournés vers la hampe, chacun de ces croissants ayant
                        entre leurs cornes une étoile blanche à cinq pointes : ce drapeau était
                        l'étendard personnel du Khédive. Il a été arboré le 19 décembre 1914 sur les
                        bâtiments du gouvernement (2). </p>
                    <p>L'armée égyptienne faisait partie des forces ottomanes; l'Egypte devenue
                        indépendante de la Turquie devait avoir son armée. Le nouveau Sultan, dès le
                        lendemain de son accession au Sultanat, ordonna la création d'un ministère
                        de la guerre (3). </p>
                    <p>Hussein Kamel s'empressa aussi d'organiser son gouvernement. Il chargea de la
                        formation d'un nouveau ministère, avec la Présidence du Conseil, Ruchdy
                        Pacha, qui remplissait déjà cette fonction. Ce ministère se trouva ainsi
                        constitué: Présidence du Conseil et ministère de l'intérieur: Hussein Ruchdy
                        Pacha; agriculture: Adly Pacha Yaghen; wakoufs Ismaïl Sidky Pacha;
                        instruction publique: Ahmad Nilmi Pacha; guerre, marine et travaux publics:
                        Ismaïl Sirri Pacha; finances: </p>
                    <p>Youssef Walba Pacha; justice: Abdul Khaleh Pacha Sarwet; quant aux affaires
                        étrangères, elles étaient confiées au Haul-Commissaire britannique (4). </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le Temps des 21 et 23 décembre 1914. </note>
                    <note place="bottom">(2) V. le Times (weekly edition) du 25 décembre 1914, p.
                        1010. </note>
                    <note place="bottom">(3) V. le Temps du 21 décembre 1914, p. 1. </note>
                    <note place="bottom">(4) V. le Temps des 21 et 24 décembre 1914. — Aucun nom
                        nouveau ne figurait dans la liste des nouveaux titulaires : les anciens ont
                        été tous maintenus, à l'exception de Moheb Pacha, actuellement en voyage
                        obligé en Italie et dont l'intérim avait été confié au titulaire des
                        affaires étrangères, Adly Pacha Yaghen; le seul changement apporté fut le
                        transfert d'Adly Pacha Yaghen au ministère de l'agriculture, dont le
                        titulaire, Ismaïl Sidki Pacha, recevait le portefeuille des wakoufs. </note>
                    <pb n="521" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>Pour mettre l'administration égyptienne en harmonie avec l'indépendance qui
                        lui était octroyée, plusieurs changements ou améliorations ont été, d'autre
                        part, réalisés. Au ministère des finances fut créé un nouveau service,
                        chargé de contrôler la comptabilité de tous les ministères et
                        administrations publiques (1); les inspecteurs de la comptabilité au
                        ministère des finances dépendront de ce service. Une Commission fut en outre
                        instituée pour reviser les estimations budgétaires des ministères et
                        administrations publiques; elle était composée de deux Comités (2). </p>
                    <p>Dans un rescrit adressé au Haut-Commissaire anglais, le Sultan Hussein a fait
                        savoir qu'un ordre de succession serait établi qui rendrait le Khédivat
                        héréditaire dans la famille de Méhémet Ali (3). </p>
                    <p>Le plus évident parmi les liens qui rattachaient l'Egypte à la Turquie était
                        le tribut que le Khédive payait à la Porte. Ce tribut ne sera plus versé à
                        la Turquie; mais il n'en continuera pas moins à grever le Trésor égyptien il
                        le grèvera seulement à un autre titre. Cette redevance avait été hypothéquée
                        en fait au profit de la Dette ottomane; en vertu d'un engagement pris par
                        l'administration des finances égyptiennes, elle sera versée directement aux
                        porteurs de titres ottomans (4). </p>
                    <p>Le gouvernement du Caire exerçait, avec le concours de l'Assemblée
                        législative, la plupart des prérogatives du pouvoir. Il semble, s'il faut
                        croire des déclarations faites par le premier ministre Ruchdy Pacha, que
                        désormais des droits plus étendus seront reconnus à l'Assemblée. En effet,
                        celui-ci a dit ce qui suit au correspondant du Times au Caire : </p>
                    <p> L'Égypte désire atteindre son idéal d'autonomie intérieure... Cet idéal, je
                        le reconnais, n'est pas réalisable immédiatement; mais, dans mon opinion, on
                        pourrait commencer par accorder une voix délibérative dans les questions
                        purement nationales et n'affectant pas les intérêts étrangers, comme les
                        wakoufs, les tribunaux religieux musulmans, etc., à </p>
                    <note place="bottom">(1) La direction de ce service a été confiée à M. Higgs,
                        inspecteur en chef de la comptabilité. M. Patterson, contrôleur de la
                        comptabilité des travaux publics, est sous-directeur. </note>
                    <note place="bottom">(2) Le premier Comité comprend Ismaïl Pacha Hassanein,
                        sous-secrétaire d'État au ministère de l'instruction publique; Mohamed Pacha
                        Choucri, sous-secrétaire d'État à la justice; Giaffar Bey Wali,
                        sous-secrétaire d'État au ministère de l'intérieur, et M. Macdonald,
                        sous-secrétaire d'Etat aux travaux publics. Le second comprend Zohri Pacha,
                        sous-secrétaire d'État à la guerre; Neguib Pacha Ghali, sous-secrétaire
                        d'État aux affaires étrangères; M. Landsey, sous-secrétaire d'État aux
                        finances; M. Heinz, sous-secrétaire d'État à l'agriculture, et Auguste Adib
                        Pacha, directeur général de la comptabilité de l'État. La présidence des
                        deux Comités est confiée à M. Graves: M. Higgs et M. Patterson font partie
                        des deux Comités. Chaque Comité étudiera les budgets des ministères dont les
                        sous-secrétaires ne font pas partie, mais pourra les inviter à assister aux
                        séances pour leur demander des renseignements.. V. le Temps du 22 décembre
                        1914. </note>
                    <note place="bottom">(3) V. le Temps du 22 décembre 1914. </note>
                    <note place="bottom">(4) V. le Temps du 21 décembre 1914. </note>
                    <pb n="522" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>l'Assemblée législative qui, actuellement, ne possède qu'une voix
                        consultative dans toutes les affaires du pays, sauf dans les questions
                        d'impôts (1). </p>
                    <p>Le Sultan, enfin, s'est efforcé d'assurer le plus possible l'unité du pays en
                        faisant un bloc des diverses races qui s'y trouvent. C'est ainsi que, dès
                        son accession au Sultanat, il adressa aux Bédouins l'Adresse suivante: «
                        Bédouins, chefs des tribus de Fayoum, je désire vous parler tout
                        spécialement. Vous avez vécu en Egypte depuis plus d'un siècle, depuis
                        l'époque du vénéré Méhémet Ali. Je désire vous faire comprendre que vous
                        n'êtes plus désormais au Sahara. Vous êtes civilisés et commencez à être une
                        des forces de l'Egypte. Vous possédez des propriétés qui vous assurent des
                        revenus; aussi vous devez accepter les obligations résultant de cet état de
                        choses en échange des privilèges dont vous bénéficiez. Le temps est passé où
                        les hommes disaient Bédouin ou Fellah, établissant ainsi une distinction.
                        Vous ne devez plus dire désormais «Nous sommes Bédouins ». Je désire que
                        vous vous considériez comme de véritables Egyptiens, puisque vous jouissez
                        des droits et privilèges de l'Egypte. Quiconque parmi vous refuse de se
                        considérer comme Egyptien et d'obéir aux lois du pays n'a qu'à partir. C'est
                        ce que mon gouvernement désire et ce que j'ai à vous dire en bon et clair
                        arabe. Comprenez-vous » (2). </p>
                    <p>Le changement de régime n'a pas eu pour l'instant de conséquences sur les
                        questions qui intéressent directement les États étrangers, notamment en ce
                        qui concerne l'administration de la justice et le régime des Capitulations.
                        Néanmoins on peut prévoir que tôt ou tard il amènera entre les Cabinets
                        d'Europe un certain nombre d'arrangements. Parlant des Capitulations, Ruchdy
                        Pacha a déclaré au correspondant du Times: </p>
                    <p> J'estime qu'une refonte de toutes les juridictions actuelles devrait
                        intervenir de façon à créer un système de Cours nationales avec une
                        organisation internationale pour les Cours qui jugent les étrangers. Pour
                        obtenir la suppression du système actuel, des garanties sont nécessaires,
                        mais je pense que si le Haut-Commissaire se voit conférer le droit de veto à
                        l'égard de toute loi applicable aux étrangers, cette mesure constituerait
                        pour les autres nations la garantie la plus solide (3). Les pouvoirs des
                        tribunaux mixtes, qui venaient à expiration au mois de janvier 1915, ont été
                        renouvelés, mais seulement pour la durée d'une année (4). </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le Temps du 26 décembre 1914. </note>
                    <note place="bottom">(2) V. le Temps du 26 décembre 1914. </note>
                    <note place="bottom">(3) V. le Temps du 26 décembre 1914. </note>
                    <note place="bottom">(4) V. le Temps du 29 décembre 1914. </note>
                    <pb n="523" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>L </p>
                    <p>Է </p>
                    <p>312 </p>
                    <p>es per ter&amp; plsc </p>
                    <p>CUS </p>
                    <p>des e c </p>
                    <p>Ceas bone: </p>
                    <p>onseq rangen et le rda ens. </p>
                    <p>t du 7 </p>
                    <p>elles es are angers ererie elle mer </p>
                    <p>Juree </p>
                    <p>L'Egypte, par le fait de l'Angleterre qui a rompu tous les liens qui
                        l'unissaient à la Sublime Porte, n'a pas conquis seulement son indépendance
                        politique; elle a obtenu aussi son indépendance religieuse. Le Sultan de
                        Constantinople, qui depuis Abdul Hamid avait pris le titre de Khalife,
                        cumulait l'autorité spirituelle et religieuse avec le pouvoir temporel civil
                        et militaire, et, en sa qualité de chef religieux, il se réservait la
                        nomination du grand cadi, chet des tribunaux religieux, et du grand muphti,
                        l'interprète de la loi ; en tant que souverain ou suzerain de l'Egypte, il
                        représentait donc pour celle-ci la plus haute autorité religieuse. Ses
                        droits à ce point de vue devaient disparaître dès lors que l'Egypte était
                        séparée de l'Empire ottoman : le maitre de Constantinople n'est pas en effet
                        le Khalife universel. A l'Egypte affranchie il appartiendra désormais de
                        désigner elle-même ses cadis (1). Elle a effectivement affirmé à cet égard
                        son influence religieuse en renvoyant, aussitôt le nouvel état de choses, le
                        grand cadi nommé par le Khalife de Constantinople (2). </p>
                    <p>Quel accueil a été fait par l'Europe à la proclamation du protectorat anglais
                        en Egypte ? La France est le seul État qui lui ait encore donné expressément
                        son assentiment. Au lendemain même du jour où elle fut rendue, le
                        gouvernement français, s'inspirant de l'entente franco-anglaise du 8 avril
                        1904 concernant l'Egypte et le Maroc, a en effet déclaré adhérer au régime
                        nouvellement établi dans la vallée du Nil; en échange, la Grande-Bretagne a
                        reconnu le protectorat de la France sur le Maroc en accordant son
                        approbation au traité franco-chérifien du 30 mars 1912, formalité qu'elle
                        avait eu d'abord l'intention de remettre jusqu'après l'établissement
                        définitif du statut de Tanger dont certains points restent encore à
                        parachever (3). Mais il est permis de penser que, en dehors de l'Allemagne,
                        de l'Autriche-Hongrie et de la Turquie, qui sont en état de guerre avec la
                        Grande-Bretagne, les autres pays de l'Europe ne soulèveront pas non plus
                        d'objections contre la transformation opérée en Egypte. La cordialité des
                        rapports de l'Angleterre avec la Russie et ses autres alliés dans la lutte
                        qu'elle poursuit contre la puissance germa- </p>
                    <note place="bottom">(1) Outre les tribunaux civils, l'Egypte, comme tout pays
                        musulman, possède des tribunaux religieux (megliss charif); ils sont de
                        trois catégories : les mechkemeh de district, les mechkemeh de province et
                        enfin les mechkemeh suprêmes du Caire. Les premiers ont un seul cadi ou
                        juge; les seconds trois et les troisièmes cinq. Chaque mechkemeh possède un
                        greffe pour rédiger les actes de vente d'immeubles, de gages des wakoufs ou
                        habous, les testaments, etc. Ils connaissent de tous les actes de statut
                        personnel entre Musulmans, ainsi que de toutes les revendications des biens
                        wakoufs selon le rite hanéfite. A la tête de tous ces mechkemeh se place le
                        grand cadi. </note>
                    <note place="bottom">(2) V. le Temps des 22, 25 et 29 décembre 1914. </note>
                    <note place="bottom">(3) V. le Temps des 20 et 22 décembre 1914. </note>
                    <pb n="524" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE "/>
                    <p>nique et la puissance oltomane ne laisse aucun doute que ces Etats s'y
                        montreront favorables. Une autre grande puissance européenne, l'ltalie n'y
                        fera pas probablement davantage obstacle : les bonnes relations entre
                        Londres et Rome, les accords méditerranéens qui ont été récemment conclus
                        entre les deux Cabinets et qui ont implicitement reconnu la position prise
                        par l'Angleterre au Caire, l'intérêt qu'a l'Italie à la liberté du commerce
                        et de la navigation sur le canal de Suez autorisent à prévoir qu'elle
                        donnera elle aussi son assentiment. L'officieuse Tribuna de Rome n'a-t-elle
                        pas d'ailleurs déclaré, aussitôt la proclamation du protectorat anglais, que
                        celui-ci existait déjà virtuellement en Egypte et que la Grande-Bretagne
                        aurait pu même annexer cette ancienne province turque ? (1). </p>
                    <p>Le protectorat de droit établi par l'Angleterre sur l'Egypte constituera-t-il
                        la situation internationale définitive de ce pays? Ne sera-t-il au contraire
                        qu'un état transitoire dont le terme sera soit une annexion par la
                        Grande-Bretagne, soit une déclaration de complète indépendance? </p>
                    <p>Nul ne saurait le dire : c'est là le secret de l'avenir.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE</head>
                <div type="subsection">
                    <div type="item">
                        <p>Qui a voulu la guerre ? Les origines de la guerre d'après les documents
                            diplomatiques, par E. DURKHEIM et E. DENIS, professeurs à l'Université
                            de Paris, 1 broch. </p>
                        <p>in-16, 0 fr. 50, Paris, 1915, A. Colin, édit. Dans cette intéressante
                            brochure </p>
                        <p>MM. D. et D. examinent, avec un sens critique très avisé, d'après les
                            documents diplomatiques publiés par les divers Etats belligérants, les
                            circonstances dans lesquelles la guerre de 1914 a éclaté entre les
                            principales puissances de l'Europe. Ils rappellent d'abord l'ultimatum
                            de l'Autriche-Hongrie à la Serbie du 23 juillet 1914, rendu à la suite
                            de l'assassinat, à Serajevo, de l'Archiduc François-Ferdinand, qui fut,
                            sinon la cause, du moins le prétexte de la guerre ; ils en montrent le
                            caractère belliqueux, inacceptable pour la Serbie, et établissent que
                            cet ultimatum était connu de l'Allemagne quoi qu'elle en dise (p. 10).
                            L'attitude des différents États européens en présence de cet ultimatum
                            est ensuite parfaitement résumée, ainsi que les premières tentatives de
                            conciliation entreprises par la Russie, la France, l'Angleterre et
                            l'Italie, et qui furent repoussées par l'Allemagne et l'Autriche. La
                            Serbie répondit à l'Autriche d'une manière qui pouvait faire espérer le
                            maintien de la paix. L'intransigeance de l'Autriche ne le permit pas
                            quelques instants après la remise de la réponse serbe, le ministre
                            d'Autriche rompait les relations diplomatiques et, le 28, le
                            gouvernement de François-Joseph déclarait la guerre à celui de Belgrade.
                            Le 26, l'Allemagne avait fait une démarche singulière auprès du Cabinet
                            français: invoquant « la solidarité des sentiments pacifiques de la
                            France et de l'Allemagne », elle avait demandé au Cabinet de Paris de
                            faire une démarche à Saint-Pétersbourg pour que la Russie s'abstint de
                            toute intervention entre </p>
                        <note place="bottom">(1) V. le Temps des 20 et 22 décembre 1914. </note>
                        <pb n="525" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE. "/>
                        <p>1 </p>
                        <p>l'Autriche-Hongrie et la Serbie; c'était chercher à isoler la Russie et à
                            compromettre la France vis-à-vis de cette dernière. Cette démarche ne
                            pouvait réussir. Cependant les puissances de la Triple-Entente,
                            soutenues par l'Italie, continuèrent à s'employer au maintien de la paix
                            l'Angleterre, approuvée par ces puissances, demanda que les quatre
                            grands États, non directement intéressés au débat, intervinssent comme
                            médiateurs, et la Russie essaya de causer directement avec l'Autriche
                            sans recourir à aucun intermédiaire ces deux tentatives de conciliation
                            furent repoussées par l'Allemagne et l'Autriche. Devant les négociations
                            de la Triple-Entente et de l'Italie, l'Allemagne garda toujours une
                            attitude fuyante. Le 29 juillet, alors que l'Autriche avait pris les
                            armes contre la Serbie, la Russie avait décidé, par prudence, de
                            mobiliser quatre arrondissements militaires : l'Allemagne, qui n'était
                            pas menacée, en prit ombrage, alors cependant que l'Autriche, contre
                            laquelle la mobilisation était dirigée, ne la considérait pas comme un
                            acte d'hostilité, et elle adressa un ultimatum à la Russie; mais elle
                            crut bientôt devoir l'annuler de crainte de provoquer un trop vif
                            mouvement d'hostilité dans l'opinion anglaise (p. 34-39). Cet incident
                            offrit à la Russie une nouvelle occasion de montrer la sincérité de ses
                            intentions pacifiques. La nouvelle proposition pour la paix qu'elle
                            présenta fut encore jugée inacceptable par l'Allemagne. Désormais les
                            événements vont se précipiter. Le 31 juillet, à la première heure,
                            l'Autriche, qui n'avait mobilisé qu'une partie de ses troupes, décrète
                            la mobilisation générale. A cette nouvelle, et sachant d'ailleurs que
                            depuis plusieurs jours l'Allemagne se préparait à la mobilisation, la
                            Russie, le 31 juillet, vers le milieu de la journée, mobilise toute sa
                            flotte et toute son armée. Alors une protestation véhémente s'élève à
                            Berlin; le gouvernement allemand adresse à Pétersbourg un ultimatum des
                            plus blessants, sommant la Russie d'arrêter dans les douze heures tous
                            les préparatifs militaires « aussi bien contre l'Autriche que contre
                            l'Allemagne . Cependant, au même moment, les négociations se
                            poursuivaient, en dehors de l'Allemagne, avec l'Autriche et semblaient
                            prendre une tournure plus favorable : l'Autriche acceptait même une
                            formule de transaction. Mais l'Allemagne voulait la guerre : elle
                            repoussa la formule admise par l'Autriche, et le 1º août,à 7 h. 10 du
                            soir, après un échange de lettres entre le Tsar et l'Empereur Guillaume
                            II, la guerre était officiellement déclarée par l'Allemagne à la Russie.
                            Deux jours plus tard, après avoir violé la neutralité du Luxembourg et
                            celle de la Belgique, le Cabinet de Berlin déclarait la guerre à la
                            France, en se prévalant de motifs mensongers tirés d'une prétendue
                            violation par la France du territoire allemand. L'Autriche-Hongrie ne
                            crut pas devoir procéder comme son alliée: elle ne déclara pas la guerre
                            à la France et son ambassadeur demeura à Paris tandis que ses troupes
                            étaient sur la frontière française; pour faire cesser cette situation
                            paradoxale, le gouvernement français rappela le 10 août son ambassadeur
                            de Vienne et le représentant de l'Autriche demanda alors ses passeports. </p>
                        <p>L'Autriche avait déjà le 6 déclaré la guerre à la Russie; le 4, la
                            Grande-Bretagne était entrée en guerre avec l'Allemagne et le 12 elle
                            rompait avec l'Autriche-Hongrie. Ainsi la Triple-Entente tout entière
                            était désormais en lutte avec l'Allemagne et avec l'Autriche-Hongrie; au
                            contraire, un membre de la Triple-Alliance, l'Italie, refusa de se
                            ranger du côté de ses alliés, car « la guerre entreprise ayant un
                            caractère agressif ne cadrait pas avec le caractère défensif de
                            l'alliance ». La Gazette de l'Allemagne du Nord, dans la réponse qu'elle
                            fit le 21 décembre au Livre jaune français, a prétendu, pour rejeter sur
                            la Russie la responsabilité de la guerre, que la mobilisation russe
                            avait précédé la mobilisation autrichienne; MM. D. et D. ont très
                            nettement fait justice de cette affirmation (p. 64-65). Leur conclusion,
                            qui repose sur une argumentation des plus précises, est que c'est
                            l'Allemagne et l'Autriche qui ont voulu la guerre à ces deux puissances
                            seules incombe la responsabilité des maux qu'elle doit entraîner pour le
                            monde entier. </p>
                        <p>La violation de la neutralité belge et luxembourgeoise par l'Allemagne,
                            par André WEISS, membre de l'Institut, professeur de droit international
                            à la Faculté de Paris, 1 broch. in-16, 0 fr. 50, Paris, 1915, A. Colin,
                            édit. C'est à la suite de traités signés, en 1831 et 1839 et en 1867,
                            par les grandes puissances, au nombre des- </p>
                        <pb n="526" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE "/>
                        <p>quelles figurait la Prusse, devenue plus tard l'Allemagne, que la
                            Belgique et le Luxembourg ont été déclarés perpétuellement neutres. En
                            vertu de ces mêmes traités, la neutralité des deux États était encore
                            garantie par les puissances. L'Allemagne, qui ainsi devait respecter et
                            faire respecter les neutralités belge et luxembourgeoise, n'a pas hésité
                            cependant à les violer le 2 août 1914. Dans quelles conditions cette
                            violation s'est-elle produite? M. W., utilisant les documents
                            diplomatiques publiés par les différents belligérants,les a exposées
                            dans tous leurs détails avec une parfaite clarté : </p>
                        <p>l'entrée des Allemands dans le grand Duché et la protestation de M.
                            Eyschen, chef du gouvernement luxembourgeois; l'ultimatum allemand à la
                            Belgique du 2 août et la réponse qui lui fut faite le 3 par la Belgique
                            ; l'appel par la Belgique aux puissances garantes, les assurances
                            données par la France du respect de la neutralité belge et l'équivoque
                            allemande ; l'ultimatum de l'Angleterre à l'Allemagne et sa déclaration
                            de guerre du 4 août : tous ces faits et ces actes ont été mis nettement
                            en lumière par le savant professeur de la Faculté de droit de Paris.
                            Mais la violation de la neutralité du Luxembourg et de celle de la
                            Belgique par les troupes allemandes, au mépris des promesses les plus
                            solennelles, devait provoquer partout une émotion indignée. L'Allemagne
                            chercha alors à justifier son attitude. Elle le fit de diverses façons
                            en ce qui touche la Belgique. Après avoir vainement essayé le 9 août
                            d'arrêter l'héroïque résistance des Belges par de fallacieuses
                            promesses, elle prétendit d'abord faire remonter à la France la
                            responsabilité de l'atteinte portée à la neutralité belge des aviateurs
                            militaires français auraient survolé le territoire de la Belgique. Elle
                            s'efforça ensuite de rejeter sur la Belgique elle-même la responsabilité
                            de l'attentat dont celle-ci était la victime : la Belgique aurait depuis
                            plusieurs années concerté avec la Grande-Bretagne un accord dirigé
                            contre l'Allemagne. M. W. a établi de la manière la plus certaine
                            l'inanité de pareilles accusations. Le véritable motif de l'agression
                            allemande contre le Luxembourg et la Belgique a été donné, dans un
                            moment de franchise, par le chancelier de l'Empire allemand, M. von
                            Bethmann-Holweg, lorsque, le 4 août 1914, il s'exprima dans les termes
                            suivants à la tribune du Reichstag: « Une attaque française sur nos
                            flancs, sur le Rhin inférieur, aurait pu nous être fatale. Nous étions
                            ainsi forcés de passer outre aux protestations justifiées du
                            gouvernement luxembourgeois et du gouvernement belge. L'Allemagne était
                            dans la nécessité de se défendre, et nécessité ne connaît pas de loi;
                            quand on combat pour un bien suprême, on s'arrange comme on peut ». </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Les crimes allemands d'après des témoignages allemands, par Joseph
                            BÉDIER, professeur au Collège de France. 1 broch. in-16, 0 fr 50, Paris,
                            1915, A. Colin, édit. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La Belgique martyre, par PIERRE NOTHOMB, 1 broch in-16, 0 fr. 50, Paris.
                            1915, Perrin et Cie, édit. L'Allemagne, dans la guerre qu'au mois d'août
                            1914 elle a déchaînée sur l'Europe, n'a pas seulement violé le droit des
                            gens en ne s'arrêtant pas devant la neutralité du Luxembourg et celle de
                            la Belgique; elle l'a encore méconnu par les atrocités que ses troupes
                            ont commises dans les pays qu'elle a envahis. Elle n'a respecté ni les
                            propriétés privées, ni les personnes parmi les populations civiles,
                            encore que celles-ci fussent inoffensives; elle a bombardé et incendié,
                            pillé et dévasté, réquisitionné sans vergogne et sans pitié les villes
                            et localités même ouvertes et non défendues; elle a fait placer des
                            femmes, des vieillards, des enfants devant ses soldats en bataille pour
                            leur servir de bouclier contre l'ennemi; elle a laissé ses troupes
                            assassiner d'innocentes victimes sans défense, violer les femmes et les
                            jeunes filles. achever les blessés et les prisonniers, tirer sur les
                            ambulances et les services sanitaires au mépris des règles de la
                            convention de Genève. Et toutes ces atrocités n'ont pas été le fait de
                            militaires isolés, excités par l'ardeur du combat; c'est, d'une manière
                            systématique, sur l'ordre même des autorités militaires les plus élevées
                            qu'elles ont été accomplies. M. B. comme M. N. en ont fait le récit
                            détaillé, avec la plus grande précision. On ne saurait mettre en doute
                            l'exactitude des exactions qu'ils reproduisent. Ils se sont, en effet,
                            fondés, pour les établir, sur les preuves les plus sérieuses. M. N. a
                            emprunté ces preuves aux rapports de la Commission d'enquête que le
                            gouvernement belge a instituée, et qui fut composée des plus hautes
                            personnalités, dignes d'une entière confiance; c'est d'après </p>
                        <pb n="527" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE. "/>
                        <p>les débats et les pièces qui ont servi à la Commission pour dresser ses
                            rapports avec une impartialité scrupuleuse, une minutieuse loyauté et
                            une défiance à priori des témoignages indirects, que le savant
                            publiciste a rédigé son intéressant article. M B. a recouru, pour
                            dresser le tableau des horreurs allemandes, à un autre procédé : il a
                            demandé aux Allemands eux-mêmes les preuves des crimes qu'ils ont
                            commis; c'est dans les « journaux de guerre » que l'article 75 du
                            règlement de service en campagne de l'armée allemande recommande aux
                            soldats de rédiger en cours de route et qui furent saisis, à titre de
                            papiers militaires, sur des prisonniers, qu'il en a pris l'indication;
                            et, afin qu'on ne pût contester l'authenticité de ces papiers, il a eu
                            soin de les reproduire en photographie. Pour chacun des faits
                            innombrables rapportés dans les deux brochures de MM. N. et B., es
                            mentions les plus précises de dates, de noms, de lieux ont été données.
                            On ne peut que frémir d'horreur devant le dossier de tous les crimes
                            allemands. Et cependant l'étude qu'en ont faite MM. B. et N. est encore
                            fort incomplète, puisqu'elle n'a pu nécessairement comprendre que les
                            faits accomplis dans les territoires envahis que l'armée allemande avait
                            déjà abandonnés. </p>
                        <p>La legge sulla cittadinanza 13 giugno 1912 (La loi sur la nationalité du
                            13 juin 1912), par G. C. BuZZATI, professeur à l'Université de Pavie, 1
                            vol. in-8°, Milano, 1914, Societa editrice libraria. Les questions de
                            nationalité, dont l'importance est grande pour les États, touchent au
                            droit international public autant qu'au droit international privé. Elles
                            sont d'un intérêt tout spécial pour l'Italie, dont de nombreux nationaux
                            émigrent dans les pays de l'Amérique du Sud qui imposent leur
                            nationalité à tous ceux qui naissent sur leur territoire. Les
                            dispositions du code civil italien, qui dataient du milieu du XIXe
                            siècle, ne répondaient plus aux conditions politiques et sociales
                            nouvelles de la péninsule. Aussi le gouvernement de Rome a-t-il pris
                            l'initiative d'en proposer la modification, et celle-ci a abouti à la
                            loi du 13 juin 1912. </p>
                        <p>M. B. a donné de cette loi un commentaire des plus approfondis. Comment
                            s'acquiert la nationalité italienne; quels sont les effets de
                            l'acquisition de cette nationalité; comment se perd-elle et quels sont
                            les effets de sa perte, une personne peut-elle avoir une double
                            nationalité; la nationalité italienne, une fois perdue, peut-elle être
                            de nouveau recouvrée : telles sont les principales difficultés dont le
                            savant professeur s'est occupé. Il a encore étudié d'une manière
                            complète les dispositions transitoires que la loi nouvelle a fait
                            naître, et l'application de cette dernière aux territoires coloniaux; la
                            combinaison de la loi avec les conventions internationales en matière de
                            nationalité a également attiré l'attention de M. B. La loi de 1912 a
                            admis qu'une personne pouvait avoir une double nationalité. Cette
                            solution s'imposait à l'Italie à raison de l'émigration nombreuse de ses
                            nationaux dans l'Amérique du Sud et des lois de ces pays qui, en vertu
                            du jus soli, imposent leur nationalité aux enfants d'étrangers qui y
                            naissent; elle n'en présente pas moins de graves inconvénients; et, si
                            l'on comprend dans une certaine mesure qu'un État conserve sa
                            nationalité à ceux qui acquièrent forcément et malgré eux la nationalité
                            du pays où ils résident, on conçoit moins qu'une personne puisse, en
                            acquérant volontairement une nationalité étrangère, garder sa
                            nationalité d'origine, ainsi que l'a décidé, sur la proposition de M.
                            Delbrück, la nouvelle loi allemande du 22 juillet 1913: l'individu qui
                            obtient la nationalité du pays où il a établi son domicile ne présente
                            pas pour ce pays des garanties d'affection suffisantes, s'il peut en
                            même temps conserver sa nationalité originaire; n'est-il pas à craindre
                            qu'en devenant dans ces conditions citoyen du pays qu'il semble avoir
                            adopté, il n'ait voulu se ménager les moyens de pouvoir espionner plus à
                            son aise les secrets de la défense nationale de ce pays ? L'expérience a
                            montré qu'il y avait là un réel danger, et il serait à souhaiter que
                            dorénavant la nationalité d'un État ne pût être accordée au national
                            d'un autre État qu'autant que celui-ci justifierait qu'en vertu de sa
                            propre législation tout lien a cessé d'exister entre lui et son pays
                            d'origine. Ne faudrait-il pas se préoccuper aussi des pluralités de
                            nationalités, non plus concomittantes, mais successives? Il se peut que
                            dans un pays, à raison de circonstances particulières, on ne veuille pas
                            accorder la naturalisation aux nationaux d'un certain État ; ceux-ci
                            n'auront-ils pas un moyen </p>
                        <pb n="528" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE "/>
                        <p>d'échapper à cette volonté en se faisant naturaliser à l'étranger citoyen
                            d'un tiers État; devenus citoyens de ce dernier État, ils pourront
                            alors, en toute facilité, obtenir la nationalité du pays qui ne la leur
                            aurait pas octroyée s'ils étaient restés dans les liens de leur
                            nationalité d'origine. Il conviendrait que chaque État ne pût donner la
                            naturalisation qu'à ceux-là seuls qui ont encore leur nationalité
                            d'origine; il faudrait ériger en règle ce principe: naturalisation sur
                            naturalisation ne vaut.</p>
                        <p>PAUL FAUCHILLE.</p>
                        <p>ERRATUM </p>
                        <p>P. 401, ligne 27, entre BELGIQUE et ESPAGNE, ajouter: DANEMARK. </p>
                        <p>P. 408, ligne 13, au lieu de : DANEMARK, lire : IV. DANEMARK. </p>
                        <p>P. 409, 410, 411, 414, 415, 416, 417, 418, 420, augmenter d'une unité les
                            chiffres précédant les noms de pays formant paragraphes. Ainsi au lieu
                            de : IV. Es- </p>
                        <p>PAGNE, lire V. ESPAGNE; au lieu de: V. ÉTATS-Unis d'Amérique, lire: VI.
                            ÉTATSUNIS D'AMÉRIQUE; au lieu de: XIV. SUÈDE, lire : XV. Suède. </p>
                        <p>... </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
