<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k734723"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.35112102712702">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015027758708">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1895-01-01">1895</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 2</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">6</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head> DE LA PROTECTION ACCORDÉE AUX CHINOIS "/> RÉSIDANT AU JAPON PENDANT LA GUERRE
                    SINO-JAPONAISE. </head>
                <p>I. DÉCRET IMPÉRIAL DU 4 AOUT 1894 RELATIF A LA PROTECTION DES </p>
                <p>CHINOIS RÉSIDANT AU JAPON. </p>
                <p>Peu après la promulgation de la déclaration de guerre adressée à la Chine, le 4
                    août 1894, le gouvernement japonais rendit un décret relatif à la protection des
                    Chinois établis au Japon. En même temps, il invita les préfets de l'Empire à
                    exercer une surveillance sur leurs administrés pour qu'aucun acte de violence ne
                    soit commis sur les Chinois. L'Empire du Japon, se conformant aux usages des
                    peuples civilisés, considérait ainsi la guerre comme un fait entre États; il
                    entendait que les relations entre individus ne fussent point entravées tant
                    qu'elles ne porteraient pas atteinte aux intérêts militaires. Voici le texte du
                    décret impérial: </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Article 1. Les sujets chinois pourront, à condition de se conformer aux
                    prescriptions du présent décret, continuer à demeurer dans toutes les localités
                    de l'Empire où il leur a été permis de résider jusqu'à présent, en jouissant de
                    la protection de leur personne et de leurs biens, et ils pourront s'y livrer à
                    toute profession pacifique et licite. Toutefois ils devront se soumettre à la
                    juridiction des Cours et des tribunaux de l'Empire. </p>
                <p>Art. 2. Les sujets chinois qui doivent résider dans l'Empire en vertu de
                    l'article précédent feront, dans le délai de vingt jours à partir de la
                    promulgation du présent décret, une déclaration au préfet du lieu de leur
                    résidence, pour demander l'enregistrement de leur résidence, de leur profession,
                    ainsi que de leurs noms et prénoms. </p>
                <p>Art. 3. </p>
                <p>Le préfet remettra un certificat d'enregistrement aux Chinois qui auront obtenu
                    l'enregistrement prévu à l'article 2. </p>
                <p>Art. 4. Les sujets chinois ayant obtenu l'enregistrement de l'article 2 pourront
                    transférer ailleurs leur résidence. Mais ils devront obtenir du préfet de leur
                    résidence un endossement sur le certificat d'enregistrement et, dans les trois
                    jours après leur arrivée au lieu de leur résidence nouvelle, ils devront faire
                    une déclaration au préfet de ce lieu, afin d'obtenir de nouveau l'enregistrement
                    indiqué à l'article 2. </p>
                <p>Art. 5. Les préfets pourront faire sortir des territoires de l'Empire les sujets
                    chinois qui n'auront pas demandé l'enregistrement établi par le présent décret. </p>
                <p>Art. 6. Les sujets chinois qui portent atteinte aux intérêts de l'Empire,
                    commettent des infractions, troublent l'ordre et la paix ou sont suspects de ces
                    divers faits, outre les condamnations qu'ils encourront en vertu des lois et
                    règlements, pourront encore être expulsés des territoires de l'Empire par un
                    ordre du préfet. </p>
                <p>Art. 7. Le présent décret est applicable aux Chinois employés par les auto- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>rités ou par les particuliers de l'Empire. </p>
                <fw place="bottom">REVUE. - 1895 39 </fw>
                <pb n="578" rendition="DE LA PROTECTION ACCORDÉE AUX CHINOIS "/>
                <p>ARIGA. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Art. 8. Le présent décret ne préjudicie pas à tout ordre émis ou à toute mesure
                    prise par une autorité militaire de l'Empire, à l'égard des Chinois y résidant,
                    dans un but qu'elle se propose d'atteindre dans la guerre. </p>
                <p>Art. 9. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Aucun sujet chinois ne sera admis, après la promulgation du présent décret, à
                    entrer dans les territoires de l'Empire qu'en vertu d'une autorisation spéciale
                    du ministre de l'intérieur demandée par l'entremise du préfet. </p>
                <p>Art. 10. </p>
                <p>mulgation. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le présent décret entrera en vigueur dès le jour même de sa pro-Le 4 août de la
                    27° année de Meiji [1894]. </p>
                <p>Nom et cachets impériaux. </p>
                <p>Contre-signés : COMTE ITO, Président du conseil ; COMTE INOUYÉ, ministre de
                    l'intérieur; MUTSU, ministre des affaires étrangères; </p>
                <p>YOSHIKAWA, ministre de la justice. </p>
                <p>II. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>REMARQUES SUR LE DÉCRET DU 4 AOUT 1894. </p>
                <p>En ma qualité de Conseiller privé du Comte Ito, Président du conseil, j'eus
                    l'honneur de participer à l'élaboration du projet de ce décret. Toutes les
                    discussions qui s'élevèrent à son égard eurent pour objet de savoir jusqu'à quel
                    point on mettrait en pratique dans la guerre les usages suivis par les pays
                    civilisés. Ces discussions pouvant être de quelque profit pour l'étude du droit
                    international pratique, je crois donc utile d'en faire ici un bref exposé. </p>
                <p>La première question étudiée fut naturellement celle de savoir si les sujets
                    chinois pouvaient continuer à résider au Japon. Nous savions que, en 1870, la
                    France avait expulsé les citoyens allemands vivant sur son territoire. Mais la
                    Russie, en 1877, lors de sa lutte contre la Turquie, avait autorisé les sujets
                    turcs à demeurer dans le pays et à y vaquer à leurs occupations pacifiques sous
                    la protection des lois existantes (1). </p>
                <p>Si l'expulsion totale ou partielle est encore aujourd'hui l'un des droits des
                    belligérants, la pratique des temps modernes tendait ainsi à permettre le séjour
                    des citoyens de l'État ennemi. Le Japon décida de se conformer, dans la limite
                    du possible, à cette libérale tendance. Il rejeta donc résolument le système
                    d'exclusion. Restait toutefois à savoir s'il fallait admettre d'une manière
                    absolue le principe de la liberté de séjour ou s'il ne convenait pas, au
                    contraire, d'apporter à ce principe certaines restrictions. Le gouvernement
                    japonais avait la volonté arrêtée de se conformer aux règles de la guerre
                    appliquées par les nations civilisées. Mais la Chine en tiendrait-elle compte?
                    Si la liberté illimitée de séjour était accordée, il y avait à craindre que le
                    gouvernement chinois ne cherchât à en profiter militairement pour introduire ses
                    nationaux dans l'Empire du Japon. En conséquence, il fut décidé d'adopter dans </p>
                <note place="bottom">(1) V. F. de Martens, Traité de dr. intern., édit. Léo, t. III,
                    p. 199. </note>
                <pb n="579" rendition="RÉSIDANT AU JAPON PENDANT LA GUERRE SINO-JAPONAISE. "/>
                <p>le décret impérial un système éclectique, impliquant sur deux points seulement
                    des restrictions au droit de séjour. Ce droit ne fut reconnu qu'aux Chinois qui
                    auraient obtenu l'enregistrement: même après l'obtention de cet enregistrement,
                    ceux dont la conduite serait répréhensible pourraient être expulsés par les
                    préfets. D'un autre côté, il fut interdit aux Chinois d'entrer désormais dans
                    l'Empire, à moins d'une autorisation particulière du ministre de l'intérieur.
                    Ainsi le système de l'enregistrement, qui constituait le caractère particulier
                    de ce décret, était une conséquence nécessaire du fait que vraisemblablement
                    l'ennemi ne se conformerait point aux lois et règles de la guerre, tandis que
                    nous avions le ferme désir de les appliquer. </p>
                <p>La deuxième question à laquelle donna lieu l'élaboration du décret se rapportait
                    au commerce des pays en lutte. Il existe sur ce point, en droit international,
                    deux systèmes différents. L'un consiste à prohiber, en principe, le commerce
                    entre les sujets du pays et ceux de l'adversaire, sauf la réserve d'une
                    autorisation particulière (licence) qui est accordée en faveur de certains
                    objets, de certaines localités, de certaines personnes ou collectivités. Tel est
                    le système suivi, notamment, par la France, l'Angleterre, les États-Unis de
                    l'Amérique du Nord, la Hollande et l'Espagne. Cette doctrine a reçu une
                    application rigoureuse principalement dans les trois premiers de ces États. Le
                    second système reconnait comme règle la liberté du commerce: celle-ci ne peut
                    être limitée que par des lois faites expressément dans ce but, et les
                    restrictions qu'elles édictent ne doivent pas être étendues. C'est la théorie
                    qui domine en Allemagne, et, bien qu'elle ne soit pas encore adoptée par
                    l'unanimité des jurisconsultes de ce pays, elle s'accorde bien avec la tendance
                    actuelle du droit international en temps de guerre : la guerre est une affaire
                    d'É- </p>
                <p>tat à État, non d'individus à individus (1). Dans la guerre de 1860 contre la
                    Chine, la France et l'Angleterre elles-mêmes autorisèrent leurs nationaux à
                    commercer avec le pays ennemi. De ces deux systèmes si opposés, le gouvernement
                    japonais, par des raisons théoriques et pratiques, n'hésita pas à préférer le
                    second. La liberté du commerce est un des droits naturels de l'homme, il n'y a
                    aucun motif pour qu'elle soit supprimée de plein droit par la guerre. Si des
                    considérations militaires l'exigent, il est d'ailleurs toujours facile d'émettre
                    un ordre prohibitif interdisant le commerce de certains objets. Les
                    considérations pratiques qui déterminèrent le gouvernement impérial n'étaient
                    pas sans valeur. La prohibition du commerce avec la Chine devait nuire au
                    développement économique du Japon. Au début de la guerre, des journaux japonais
                    avaient constaté </p>
                <note place="bottom">(1) Lueder, dans Holtzendorff's Handbuch, t. IV, § 87. </note>
                <pb n="580" rendition="DE LA PROTECTION ACCORDÉE AUX CHINOIS "/>
                <p>ARIGA. </p>
                <p>que des négociants étrangers achetaient du charbon de terre au Japon pour le
                    revendre à la Chine, et ils avaient fait entendre à ce sujet de vives
                    protestations. Le gouvernement ne crut pas devoir tenir compte de ces reproches.
                    Il pensa, non sans raison, que la Chine ne serait point dans l'embarras, quand
                    même elle ne recevrait pas du Japon le charbon dont elle avait besoin; elle
                    s'adresserait alors, pour se le procurer, à l'Angleterre ou à tout autre pays
                    étranger. De la sorte, l'ordre prohibitif du Japon n'aurait servi qu'à lui faire
                    perdre un débouché pour ses charbons; de ce fait, sans aucune compensation, le
                    pays aurait subi un préjudice considérable. C'est pour cela que l'article 1er a
                    stipulé que les Chinois résidant au Japon pourraient continuer de vaquer à leurs
                    occupations légales et pacifiques. </p>
                <p>Les délibérations du cabinet japonais portèrent, en troisième lieu, sur la
                    juridiction à laquelle devraient être soumis les Chinois séjournant au Japon.
                    Ici encore, deux opinions divisent les écrivains du droit des gens. </p>
                <p>Un premier système, pratiqué pendant longtemps en Angleterre et en Amérique,
                    refuse aux citoyens ou sujets de l'État ennemi le droit de recourir à la
                    juridiction du pays où ils résident. Si ce principe était adopté, la protection
                    de la personne et des biens des Chinois résidant au Japon eût été d'une nature
                    purement administrative. La seconde opinion, qui reconnait aux particuliers
                    ennemis le droit de s'adresser aux tribunaux du pays, est celle de toutes les
                    puissances autres que l'Angleterre et l'Amérique. Il faut même noter qu'en
                    Angleterre, si le premier système est accepté en théorie, c'est le second qui
                    est suivi dans la pratique. Au Japon, l'influence du droit anglais est assez
                    considérable; quelques personnes soutinrent donc avec force qu'il fallait se
                    rallier à la doctrine traditionnelle de la Grande-Bretagne, sauf à la modifier
                    en cas de besoin. </p>
                <p>Mais, sur ce point comme sur les précédents, le gouvernement impérial, après une
                    étude comparative des diverses théories, décida d'adopter celle qui représentait
                    le plus les idées de progrès. A la fin de l'article 1er il ajouta en conséquence
                    la clause suivante: Les Chinois devront se soumettre à la juridiction des Cours
                    et tribunaux de l'Empire ». </p>
                <p>Ce décret avait été élaboré par les fonctionnaires purement civils du
                    gouvernement impérial. Quand je fus appelé à examiner le projet, je reconnus
                    que, dans leur zèle de suivre les progrès des idées juridiques, ces légistes
                    risquaient de compromettre la liberté d'action nécessaire aux opérations de la
                    guerre. Je proposai alors d'ajouter l'article 8 réservant les droits de
                    l'autorité militaire. Ainsi, l'article 1er, qui garantit aux Chinois la
                    protection de leurs biens, aurait eu logiquement pour conséquence la défense de
                    confisquer ou même de saisir-arrêter tous objets possédés par un Chinois et, dès
                    lors, la suppression de ce droit légitime </p>
                <pb n="581" rendition="RÉSIDANT AU JAPON PENDANT LA GUERRE SINO-JAPONAISE. "/>
                <p>et nécessaire, reconnu aux belligérants, de saisir les armes ou autres choses de
                    même nature. De même, l'article 6 énumère plusieurs catégories de Chinois
                    pouvant être expulsés hors du territoire japonais comme ayant porté atteinte aux
                    intérêts de l'Empire », comme « ayant commis des infractions ou troublé l'ordre
                    et la paix publics ». Mais, en dehors de ces cas, l'expulsion pourrait devenir
                    une nécessité pour des raisons d'ordre stratégique, par exemple pour empêcher la
                    révélation d'un secret militaire. L'article 8 s'imposait donc afin de permettre,
                    dans de semblables circonstances, l'expulsion non seulement d'un individu
                    spécialement déterminé mais encore d'une collectivité de Chinois établis dans
                    une localité. </p>
                <p>III.</p>
                <p>CONSÉQUENCES PRATIQUES DU DÉCRET.</p>
                <p>Aussitôt après la promulgation du décret du 4 août 1894 les Chinois établis sur
                    les divers points de l'Empire s'empressèrent de réclamer leur enregistrement.
                    Bien que j'ignore le nombre total des postulants, j'ai appris par les préfels de
                    Yokohama et de Kobé que la moitié environ des Chinois résidant dans ces villes
                    avaient sollicité l'enregistrement : les autres avaient regagné leur patrie. </p>
                <p>Indiquons ici un fait assez particulier. Dès que le décret fut promulgué,
                    plusieurs négociants chinois, préoccupés de leurs intérêts commerciaux même au
                    milieu des hostilités, manifestèrent leur inquiétude au sujet d'une question à
                    laquelle le gouvernement impérial était loin de songer. Ils craignaient d'être
                    astreints au payement d'un impôt comme prix de la protection que le gouvernement
                    leur accordait pendant la guerre. Un peu auparavant, un étranger sans aucune
                    nationalité (1) avait établi à Yokohama un commerce de vente de tabac au détail,
                    sans payer la patente nécessaire à l'exercice de son métier. Traduit en justice
                    sur la dénonciation des Japonais de même profession, il avait perdu son procès.
                    C'est ce précédent qui avait causé de l'inquiétude aux Chinois. Ils </p>
                <note place="bottom">(1) Au Japon, il n'existe qu'un seul texte de loi prévoyant le
                    cas où un étranger peut devenir sujet japonais : c'est celui concernant
                    l'adoption par un Japonais. Dans la situation actuelle de nos lois, on ne trouve
                    pas d'autres cas où un étranger acquiert la qualité de Japonais. Il est vrai que
                    la loi constitutionnelle de l'Empire déclare expressément que les modes
                    d'acquisition de la nationalité japonaise seront déterminés par les lois. Mais
                    la loi sur la naturalisation est toujours à l'état de projet : les Chambres ne
                    l'ont point encore votée. Or, dans certains pays, les nationaux perdent la
                    qualité de citoyen ou de sujet, par cela seul qu'ils ont émigré à l'étranger
                    sans autorisation ou ne sont pas revenus dans leur patrie pendant un certain
                    nombre d'années. Comme, au Japon, il n'y a pas de loi sur la naturalisation, ces
                    individus ne sauraient y acquérir la qualité de Japonais. Ils deviennent alors
                    des étrangers sans nationalité. En Suisse et en Allemagne, ces sortes
                    d'étrangers furent à un moment très nombreux (Hall, International law, § 74;
                    Bluntschli, Le dr. intern, codifié, art. 369). </note>
                <pb n="582" rendition="ARIGA. - DE LA PROTECTION ACCORDÉE AUX CHINOIS "/>
                <p>se décidèrent à tenir une réunion où fut invité le consul des États-Unis, chargé
                    par le Céleste Empire de la protection des Chinois, et prièrent ce diplomate de
                    demander à l'État japonais une explication qu'ils jugeaient nécessaire. Le
                    consul, sans avoir une parfaite connaissance de la pensée du gouvernement
                    impérial, répondit qu'il ne croyait pas être de l'intention du Japon d'imposer,
                    pour le cas de guerre, une charge nouvelle aux Chinois établis dans le pays. Le
                    gouvernement n'avait en effet nullement cette intention. </p>
                <p>Cet incident mérite une remarque au point de vue du droit international de la
                    guerre. Au Japon, il est de règle d'assujettir les étrangers sans nationalité,
                    en temps de paix comme en temps de guerre, à certaines charges publiques (par
                    exemple, aux droits de patente et à l'income tax), dont sont exemptés au
                    contraire les étrangers ayant une nationalité. Évidemment, la rupture des
                    relations amicales survenue entre leur patrie et le Japon ne pouvait faire
                    perdre aux Chinois leur nationalité : </p>
                <p>ils sont demeurés des étrangers ayant une nationalité. Le Japon a donc jugé juste
                    et logique de les traiter comme tels et de ne les soumettre à aucune charge
                    autre que celles auxquelles un étranger ayant une nationalité est normalement
                    assujetti (1). </p>
                <p>Tant que le décret dut rester en vigueur, aucun Chinois ayant obtenu
                    l'enregistrement ne fut expulsé de l'Empire, comme tombant sous le coup de
                    l'article 6. </p>
                <p>De même, l'autorité militaire n'eut à donner aucun ordre ni à prendre aucune
                    mesure, en vue d'un intérêt militaire, à l'égard des Chinois résidant au Japon,
                    par application de l'article 8. </p>
                <p>Si l'on considère les effets de ce décret dans leur généralité, on doit remarquer
                    que, grâce à une surveillance rigoureuse de la police, aucun attentat ne fut
                    commis pendant la durée de la guerre, dans toute l'étendue de l'Empire, contre
                    la personne et contre les biens des Chinois résidant au Japon. Il est vrai
                    qu'une animosité assez vive prit naissance parmi les Japonais à l'égard des
                    Chinois; mais on comprend aisément que tout ce qui tient aux sentiments intimes
                    de l'homme est hors la portée de toute loi et de tout règlement. Ainsi, si je
                    cite les faits de la vie journalière, on crie « Chinois » pour insulter
                    quelqu'un qui est mis en défaite dans un acte de rivalité; on s'abstient
                    d'acheter des objets vendus par les Chinois; les hommes de pousse-pousse », dans
                    la crainte de perdre leurs clients indigènes, refusent de traîner les Chinois.
                    Telle </p>
                <note place="bottom">(1) Il faut toutefois noter qu'au début de la guerre, certains
                    Japonais avaient soutenu l'opinion qu'il convenait de traiter les Chinois
                    résidant au Japon comme des étrangers sans nationalité, par cette raison que les
                    relations amicales avaient cessé entre le Japon et la Chine. </note>
                <pb n="583" rendition="PILLET..  . DES DROITS DE LA PUISSANCE PROTECTRICE "/>
                <p>est la conséquence inévitable d'hostilités, même chez les nations les plus
                    civilisées. Si la moitié des Chinois quittèrent le Japon, ce fut simplement pour
                    se soustraire à ce mépris social; quant à ceux qui se sentirent menacés dans
                    leur personne et leurs biens, je crois qu'ils ne se trouvèrent qu'en très petit
                    nombre. </p>
                <p>Les développements qui précèdent prouvent suffisamment le zèle du gouvernement
                    impérial à appliquer, dans la mesure du possible, aux sujets chinois sur le
                    territoire japonais les principes de droit international en vigueur chez les
                    peuples les plus policés. Quand on compare la situation qui leur a été faite au
                    traitement que subirent les Japonais restés en Chine, on voit quelle différence
                    existe dans les agissements des deux nations. Au Céleste Empire, en effet, on
                    maltraita non seulement les sujets japonais, mais encore les consuls et leur
                    famille au point de contraindre celui des États-Unis, que le Japon avait chargé
                    de la protection de ses nationaux, à se faire relever de cette mission. </p>
                <byline>NAGAO ARIGA, Profeesseur de droit international à l'École supérieure de
                    guerre de Tokio.</byline>
            </div>
            <div type="article">
                <head>DES DROITS DE LA PUISSANCE PROTECTRICE SUR L'ADMINISTRATION INTÉRIEURE DE
                    L'ÉTAT PROTÉGÉ.</head>
                <p>CONTRIBUTION A L'ÉTUDE DES EFFETS DU PROTECTORAT.</p>
                <p>On peut mettre au nombre des phénomènes politiques les plus constants ce fait
                    qu'à aucune époque les divers groupes dont se compose la grande communauté
                    humaine, n'ont vécu côte à côte dans un état d'indépendance et d'égalité
                    respectives, et sans nouer entre eux d'autres rapports que ceux que la
                    communauté d'existence sur un même sol doit engendrer. L'histoire du monde nous
                    offre à ce point de vue un spectacle toujours identique : les communautés, les
                    États vont se distribuant au gré de leurs préférences en groupes d'importance
                    diverse, intérieurement unis par les liens d'une dépendance plus ou moins
                    étroite, et se présentant extérieurement comme un tout, comme une unité
                    politique, aux peuples demeurés hors de leur sein. Ces unions (ce mot étant
                    employé dans le sens le plus large) étaient elles-mêmes, suivant l'époque et
                    suivant les besoins qui les avaient fait naître, de caractères bien différents;
                    cependant </p>
                <pb n="584" rendition="PILLET. - DES DROITS DE LA PUISSANCE PROTECTRICE "/>
                <p>il semble que l'on peut toujours répartir en deux grandes classes les formes sous
                    lesquelles elles se sont manifestées au dehors : les unions égales où chacune
                    des parties contractantes joue par rapport aux autres le même rôle, et les
                    unions inégales qui impliquent supériorité de l'un des associés sur son
                    coassocié. Les nombreux traités (1) par lesquels Rome s'est ménagé peu à peu
                    l'empire de tout le monde connu forment un excellent exemple de cette dernière
                    sorte de société; on verra une illustre application de la première dans ces
                    vieilles ligues des cantons suisses qui ont su maintenir pendant des siècles
                    contre l'ambition de voisins puissants l'existence et l'indépendance des
                    communautés minuscules entre lesquelles elles avaient été jurées (2). Ces deux
                    types sont de tous les temps: aussi longtemps que le règne de la justice ne sera
                    pas définitivement assuré entre les hommes, on rencontrera des alliances
                    inégales; tant qu'une civilisation commune n'aura pas éliminé les différences
                    profondes qui séparent les peuples et les races, les alliances égales auront
                    leur raison d'être et conserveront leur faveur. </p>
                <p>Le protectorat est la combinaison qui réalise plus complètement et de la façon la
                    plus satisfaisante de nos jours l'union d'un État puissant et d'un État moins
                    puissant. Encore faut-il s'entendre sur la valeur de ce terme qui a été
                    successivement employé pour désigner deux situations sans grande analogie entre
                    elles. Il existe une forme ancienne et une forme nouvelle de protectorat (3). La
                    plus ancienne suppose deux États d'importance inégale, mais de civilisation
                    sensiblement égale. Le fort promet au faible son appui, sa protection contre les
                    dangers auxquels il peut être exposé; en retour, cette situation lui procure un
                    supplément d'influence auquel il n'est pas indifférent, et parfois l'avantage
                    plus matériel d'un tribut ou de la disposition de forces auxiliaires en cas de
                    besoin (4). L'hommage mis à part, ce rapport n'est pas fort éloigné de celui de
                    la vassalité; il poursuit, mais par des procédés plus efficaces, le même but que
                    l'on tente d'atteindre parfois au moyen des traités de garantie. Observons en
                    passant que cette forme, répondant à un besoin permanent, a quelque chose de
                    perpétuel, et, en fait, nous voyons de toutes petites souverainetés engagées
                    depuis des siècles dans un rapport de </p>
                <note place="bottom">(1) Comp. Engelhardt, Considérations historiques et juridiques
                    sur le protectorat, dans la Revue de dr. intern. et de lég. comp., t. XXIV
                    (1892), p. 345 et suiv., et Les protectorals romains, dans cette Revue, t. II
                    (1895), p. 489 et suiv.; Egger, Traités publics des Grecs et des Romains, p.
                    155. </note>
                <note place="bottom">(2) Mably, Le droit public de l'Europe (éd. Genève, 1776), t.
                    I, p. 155 et suiv. </note>
                <note place="bottom">(3) Rivier, Lehrbuch des Völkerrechts, p. 97 et suiv. </note>
                <note place="bottom">(4) Vattel, Le dr. des gens, liv. XVI, § 192. Comp. Bodin, Les
                    six livres de la République, liv. V, chap. 6, p. 546 : « Et le plus souvent la
                    pension est payée au protecteur non pas tant pour être garanti des ennemis que
                    du protecteur même ». </note>
                <pb n="585" rendition="SUR L'ADMINISTRATION INTÉRIEURE DE L'ÉTAT PROTÉGÉ. "/>
                <p>protection; le plus souvent la personne du prolecteur a changé plusieurs fois,
                    sans que l'État ait jamais cessé d'être protégé (1). </p>
                <p>Mais il existe une autre espèce de protectorat, d'origine beaucoup plus récente,
                    et dont l'importance politique est aujourd'hui infiniment plus considérable:
                    c'est le protectorat qu'un peuple civilisé exerce sur un autre peuple moins
                    civilisé. La naissance de cette nouvelle sorte d'union est intimement liée aux
                    découvertes dont nous avons été les témoins et à la fièvre d'expansion qu'elles
                    ont occasionnée dans les États européens. Autrefois, lors de la découverte du
                    Nouveau Monde, les peuples navigateurs s'attribuaient ou se faisaient attribuer
                    la propriété des iles et des continents auxquels ils avaient abordé les
                    premiers, et cette appropriation était si absolue que tous les droits publics et
                    privés cédaient devant elle. Si la cupidité des peuples modernes n'est pas moins
                    grande, du moins elle a changé de méthodes. Actuellement le civilisé préfère
                    respecter l'existence et les institutions du non civilisé avec lequel il est
                    entré en contact, sauf à assumer par rapport à lui un pouvoir de direction
                    conforme à ses visées politiques, conforme aussi à la mission de civilisation
                    dont il doit s'acquitter à son égard, et qui constitue la seule justification
                    plausible de la supériorité par lui prétendue. C'est en vue de cet objet qu'a
                    été créée la théorie moderne du protectorat. L'État civilisé se présente à
                    l'État moins civilisé comme un tuteur, comme un instituteur, comme un guide. Il
                    facilite son entrée dans la communauté internationale en se chargeant de ses
                    relations avec les peuples étrangers, relations que ce dernier serait inhabile à
                    conduire avec succès; il promet de le défendre contre tout danger extérieur; il
                    se charge de le faire avancer peu à peu dans la voie du progrès. Le protégé, de
                    son côté, se borne le plus souvent à promettre à son protecteur la somme
                    d'obéissance nécessaire à l'exercice de ses importantes et délicates fonctions
                    (2). </p>
                <note place="bottom">(1) C'est ainsi que, la République de Gènes passa
                    successivement sous le protectorat de l'Empereur, du Roi de Naples, de
                    l'archevêque de Milan et du Roi de France pendant le XIVe siècle. Cette
                    succession se continua dans les siècles suivants. Monaco, après avoir été dans
                    la recommandation de Florence, sollicite en même temps le patronage des Ducs de
                    Savoie et de Milan (XVe siècle). Plus tard la Principauté se donne à Charles
                    Quint, puis revient à la France pour échoir ensuite à la Sardaigne. L'histoire
                    de la République de Sainte-Marie, celle des Républiques dalmates de Pogglizza et
                    de Rogoznizza ne sont pas différentes (Engelhardt, op. cit., dans la Revue de
                    dr. intern. et de lég. comp., t. XXV¡1893), p. 230 et suiv., 466 et suiv.). Il
                    faut ajouter que parfois aussi l'établissement d'un rapport de protection a
                    servi d'acheminement à l'annexion. « Ce procédé a joué un rôle important dans la
                    formation des grands États européens » (Comp. Hanotaux, Histoire du cardinal de
                    Richelieu, t. I, notamment p. 358). </note>
                <note place="bottom">(2) La notion que nous donnons ici du protectorat que nous
                    allons étudier montre que nous ne comprenons pas sous cette dénomination les
                    multiples traités passés dans le courant de ces dernières années par les
                    puissances maritimes de l'Europe avec les Souverains ou plutôt les chefs de
                    tribus qui commandent sur la plus grande partie du territoire afri- </note>
                <pb n="586" rendition="PILLET. - DES DROITS DE LA PUISSANCE PROTECTRICE "/>
                <p>Cette conception est en vérité séduisante, et cette relation de tuteur à pupille
                    qu'elle constitue entre civilisé et moins civilisé est l'une des inventions
                    politiques les plus heureuses de notre époque. Elle purifie, elle ennoblit le
                    rôle du protecteur, elle sauvegarde les intérêts les plus sacrés du protégé, lui
                    garantissant son existence, la conservation de sa nationalité, le respect de ses
                    mœurs propres, et lui ménageant une accession progressive et insensible aux
                    avantages de la civilisation. Non pas sans doute que cette mission soit
                    entièrement désintéressée de la part du protecteur. Rien ne serait plus faux que
                    cette conception. Dans l'état de lutte et d'équilibre instable où se trouvent
                    les uns par rapport aux autres les États civilisés, il ne leur est ni permis ni
                    possible de sacrifier leurs richesses et leurs forces, fût-ce à la plus noble
                    des causes. L'État ne saurail entreprendre qu'une œuvre à laquelle il trouve un
                    intérêt certain, et ici son intérêt consiste à accroitre son influence par
                    l'autorité qu'il exerce au dehors, à améliorer la fortune de ses sujets en
                    créant à leur industrie de nouveaux débouchés, à se préparer pour les heures les
                    plus difficiles des alliés fidèles et certains. Tel est pour le protecteur
                    l'intérêt du protectorat, et, quoique ce mot d'intérêt doive être prononcé ici,
                    on reconnaitra à l'institution une grandeur véritable ainsi qu'une appropriation
                    exacte aux besoins qui l'ont fait établir (1). </p>
                <p>Du reste, mieux que le raisonnement, le grand usage fait au cours de ces
                    dernières années de cette combinaison en démontre les qualités. Il est
                    remarquable pourtant qu'à une époque où le nom de protectorat est dans toutes
                    les bouches, rien n'est moins connu que la nature et les effets juridiques de
                    cette combinaison, et cette obscurité, que l'origine récente de cette sorte de
                    protectorat explique suffisamment, n'est pas sans nuire à l'institution
                    elle-même, en laissant s'accréditer dans le public, et jusque dans les milieux
                    les plus intéressés aux choses internationales, des idées fausses propres à
                    discréditer une forme d'union dont un peu de réflexion ferait reconnaitre tous
                    les mérites. A la doctrine doit revenir l'honneur de dissiper ces fâcheuses
                    ténèbres. Nous ne prétendons pas dans cet article toucher, même en passant, à
                    toutes les questions cain. Peut-on qualifier de traités les actes passés avec
                    ces non civilisés, nous hésitons à le croire; mais ce que nous affirmerons sans
                    hésitation, c'est que de semblables conventions ne peut pas résulter un
                    véritable protectorat. Cette combinaison destinée à aider un État à se civiliser
                    suppose au moins l'existence antérieure d'un véritable État, et l'on ne peut
                    accorder ce titre à des communautés sauvages qui vont se formant et se déformant
                    sans cesse en dehors de tout rudiment d'organisation régulière. On ne
                    perfectionne pas ce qui n'existe pas, et, au point de vue du droit public, les
                    Empires en question n'existent pas. </p>
                <p>Nous les laissons donc complètement en dehors de notre présente étude. </p>
                <note place="bottom">(1) « Le droit de protection, dit Bodin, est plus beau, plus
                    honorable et plus magnifique que tous les autres » (Les six livres de la
                    République, liv. I, p. 70). </note>
                <pb n="587" rendition="SUR L'ADMINISTRATION INTÉRIEURE DE L'ÉTAT PROTÉGÉ "/>
                <p>que suscite cette matière. C'est sur un point spécial que nous voulons concentrer
                    notre attention. La considération de ce point nous est peutêtre inspirée par des
                    raisons de circonstance. Disons cependant que c'est de la théorie générale que
                    nous allons faire, et que les idées que nous émettrons prétendent à garder leur
                    valeur dans toutes les hypothèses de protectorat qui peuvent se présenter. </p>
                <p>Un principe connu et certain en la matière, allons plus loin, le seul peut-être
                    qui soit universellement reconnu est que le protectorat implique essentiellement
                    pour le protecteur la charge des rapports internationaux concernant son protégé.
                    C'est en cela que réside l'essence même de cette combinaison particulière, et,
                    de ce transport au protecteur de la représentation internationale du protégé, on
                    a coutume de faire la définition même du protectorat. Les conséquences directes
                    de ce transport sont connues, et s'analysent dans cette idée que, le proteclorat
                    une fois constitué, le protecteur prend la place de son protégé pour tout ce qui
                    concerne le commerce des États entre eux. En même temps il assume le rôle de
                    défenseur et de garant de celui-ci vis-à-vis des nations étrangères. Il a donc
                    dorénavant une double personnalité internationale. Que des droits nombreux en
                    résultent pour lui dans le commerce extérieur, on le sait. C'est en matière de
                    légation et de traités internationaux que les principales de ces conséquences se
                    produisent. </p>
                <p>Nous les développerons ultérieurement. </p>
                <p>Mais cette même idée n'emporte-t-elle pas aussi des conséquences indirectes, et,
                    pour préciser, ne fait-elle pas sentir son contre-coup sur l'administration
                    intérieure de l'État protégé? Ce dernier peut-il garder sur son territoire, et
                    dans ses rapports avec ses nationaux, une autonomie aussi complète que si le
                    protectorat n'existait pas, ou n'est-il pas sujet, nécessairement et
                    indépendamment de toute clause particulière, à certaines restrictions dans sa
                    souveraineté intérieure, par le seul fait de l'établissement du protectorat? La
                    question est grave, et veut être examinée avec soin. Nous en rechercherons la
                    solution dans les textes des principaux traités, et dans la doctrine des auteurs
                    avant d'énoncer les principes qui nous paraissent être la conséquence logique et
                    inévitable de toute constitution d'un protectorat. </p>
                <p>I </p>
                <p>Interrogeons d'abord le matériel positif que les traités internationaux placent à
                    notre disposition. Aucun d'entre eux, à notre connaissance, ne limite
                    rigoureusement l'effet du protectorat aux relations de la puissance protégée
                    avec l'étranger; malheureusement aucun non plus ne nous fournit une bonne
                    formule des conséquences que l'établissement </p>
                <pb n="588" rendition="PILLET. - DES DROITS DE LA PUISSANCE PROTECTRICE "/>
                <p>d'un lien de cette nature doit comporter quant à l'administration intérieure du
                    territoire protégé. Le plus ancien de ces instruments auxquels la France a été
                    partie contractante dans le cours de ce siècle, le traité de Papeëti conclu le 3
                    août 1847 entre le gouvernement de Louis-Philippe et la reine Pomaré (1), ne
                    pose pas de principe général, il procède par voie d'énumération, voie assez
                    dangereuse en ce qu'elle laisse supposer que le protecteur ne peut réclamer
                    aucun droit qui ne soit inscrit dans le texte de la convention. On reconnaîtra
                    cependant que l'énumération est longue, et les pouvoirs accordés au gouvernement
                    français fort étendus. Droit d'occupation militaire (art. 2), d'approbation de
                    l'organisation intérieure (art. 3), de représentation dans le sein du
                    gouvernement (art. 4), de coopération dans l'exercice des principaux attributs
                    de la souveraineté, tels que nomination et révocation des fonctionnaires et des
                    juges (art. 10, 13, 16), confection des lois (art. 24), organisation des milices
                    locales (art. 32), direction de la police (art. 27, 34), tout semble bien
                    calculé en vue de donner au résident une autorité intérieure en rapport avec
                    l'importance de la mission de protection exercée à l'extérieur (art. 35) par le
                    gouvernement qui le nomme. On verra au cours de cette étude combien ces
                    multiples précautions étaient sages, et comment les stipulations du traité de
                    Papeëti correspondaient bien à la nature juridique du protectorat. Les
                    instruments intervenus depuis, plus laconiques, sont aussi moins prévoyants que
                    ce premier traité. </p>
                <p>Nous rencontrons en poursuivant le traité de Houdong du 11 août 1863 (2) relatif
                    au protectorat du Cambodge. Ce traité, qui compte cependant d'assez nombreuses
                    dispositions, est d'une rédaction lâche et peu précise. Il ne consacre même pas
                    en termes assez généraux le transfert à la France de la représentation
                    internationale du Royaume du Cambodge, se bornant à cet égard dans son article 4
                    à concéder en matière d'exequatur un droit de consultation et d'approbation au
                    gouverneur de la Cochinchine. Son article 16 est relatif à notre sujet. I
                    spécifie la promesse de S. M. l'Empereur des Français de maintenir dans les
                    États de S. M. le Roi du Cambodge l'ordre et la sécurité,.. d'aider le Roi dans
                    la perception des droits de commerce, et de lui donner toute facilité pour
                    établir une communication entre le Cambodge et la mer ». Le même article
                    contient la reconnaissance par la France de la souveraineté du Roi du Cambodge.
                    Le traité de Cassar Saïd (12 mai 1881), établissant le protectorat de la France
                    sur la Tunisie (3), exprime très nettement (art. 6) la délégation donnée par le
                    Bey au gouvernement français ainsi que (art. 3) </p>
                <note place="bottom">(1) De Clercq, Recueil des traités de la France, t. V, p. 525. </note>
                <note place="bottom">(2) De Clercq, op. cit., t. VIII, p. 609. </note>
                <note place="bottom">(3) De Clercq, op. cit., t. XIII, p. 25. </note>
                <pb n="589" rendition="SUR L'ADMINISTRATION INTÉRIEURE DE L'ÉTAT PROTÉGÉ. "/>
                <p>le devoir de protection dont ce dernier se charge envers lui. Mais son texte ne
                    dit rien qui laisse soupçonner que, par suite de la position nouvelle par lui
                    prise, le gouvernement français puisse revendiquer une ingérence quelconque dans
                    les affaires intérieures de la Frincipauté. A </p>
                <p>peine y trouve-t-on deux stipulations relatives, l'une (art. 2) à une occupation
                    militaire temporaire, l'autre (art. 7) à la liquidation des dettes de la
                    Régence. L'expérience a cependant prouvé dans cette même hypothèse que le
                    protecteur ne pouvait se tirer à son honneur et à l'avantage de son protégé de
                    sa double tâche de protection et de culture qu'à la condition d'exercer une
                    influence constante sur les affaires intérieures de celui-ci. Dans le traité de
                    Hué conclu le 6 juin 1884 entre le Roi d'Annam et la France (1), le protectorat
                    de la France sur le Tonkin et l'Annam est nettement établi (art. 1). Quant à
                    l'administration intérieure, un principe au moins fort clair se trouve également
                    spécifié. L'article 16 déclare que </p>
                <p>« S. M. le Roi d'Annam continuera comme par le passé à diriger l'administration
                    intérieure de ses États, sauf les restrictions qui résultent de la présente
                    convention», et si l'on parcourt le corps du traité on trouve que les douanes,
                    les travaux publics (et en général les services qui exigent une direction
                    unique, ou l'emploi d'ingénieurs ou d'agents européens), la juridiction sur les
                    étrangers, une certaine compétence en matière d'impôts constituent la part
                    réservée à l'administration européenne. </p>
                <p>Elle s'abstiendra de toute autre intervention dans ce domaine, et le traité prend
                    soin de le lui enjoindre par deux fois (art. 5 et 7). Que des conflits puissent
                    résulter de l'adoption d'un pareil système, l'expérience l'a montré ; nous
                    verrons bientôt qu'il est incompatible avec l'observation des devoirs assumés
                    par le protecteur, en ce qu'il limite son action à des cas déterminés, ne lui
                    permettant pas d'aller au delà, fut-ce même pour s'acquitter de la mission de
                    tutelle dont il s'est chargé. Beaucoup plus conforme aux nécessités pratiques,
                    le traité de Pnom-Penh (2), qui vint bientôt après (17 juin 1884) remplacer
                    entre la France et le Cambodge les stipulations du traité précité de Houdong,
                    emploie des formules tout à fait générales. Le monarque cambodgien se soumet par
                    avance aux réformes que le gouvernement de la République française jugera à
                    propos de lui imposer (art. 1er), et s'il conserve encore son droit à
                    l'administration (art. 2), c'est à la charge de subir la collaboration et le
                    contrôle des résidents (art. 3, 4, 5, 10). Il consent à l'abolition de
                    l'esclavage sur son territoire (art. 8). Il semble que le sens de cette réforme,
                    évidemment inspirée par des nécessités urgentes, eût dû </p>
                <p>éclairer à jamais les négociateurs de semblables traités. Il n'en fut rien, </p>
                <note place="bottom">(1) De Clercq, op. cit., t. XIV, p. 374. </note>
                <note place="bottom">(2) De Clercq, op. cit., t. XIV, p. 382. </note>
                <pb n="590" rendition="DES DROITS DE LA PUISSANCE PROTECTRICE  - PILLET. "/>
                <p>et le traité de Tamatave (1) (17 décembre 1885) est peut-être de tous celui dont
                    la rédaction était la moins heureuse. A la vérité, la substitution du
                    gouvernement français à celui de la Reine de Madagascar quant aux relations
                    extérieures du pays est nettement formulée (art. 1er), ainsi que le devoir
                    d'assistance stipulé (art. 11) au profit de la Reine; mais en même temps il est
                    expressément déclaré que le résident n'aura aucun droit d'intervention dans
                    l'administration intérieure de l'ile (art. 2, 12). </p>
                <p>Son droit de juridiction sur ses nationaux et sur les étrangers, une
                    participation au jugement des affaires intéressant les Français et les
                    Malgaches, voilà les seuls pouvoirs qui lui soient reconnus en dehors de ses
                    fonctions d'ordre purement international. Est-il besoin, au moment où nous
                    écrivons, de faire allusion aux difficultés que ce traité a suscitées ? </p>
                <p>On conviendra qu'il est difficile de rencontrer des instruments de même ordre,
                    tendant au même objet et portant des dispositions aussi variées que celles des
                    traités dont nous avons fait la revue. Nous expliquerons bientôt où est le droit
                    et dans quel sens ces actes doivent être interprétés. Essayons pour le moment de
                    nous rendre compte des causes du phénomène que nous venons de constater.
                    L'extrême réserve de certains traités, et, plus encore, l'abandon fait au
                    protégé de tout ce qui concerne l'administration intérieure nous paraissent
                    devoir être attribués à une certaine prudence diplomatique, toujours soucieuse
                    d'éviter qu'un acte n'apparaisse aux yeux des tiers d'une importance qui
                    pourrait susciter chez eux quelques inquiétudes, soucieuse aussi de ménager les
                    apparences et, disons-le, la susceptibilité du monarque qui s'est soumis au
                    protectorat. Il existe des signes manifestes de cette préoccupation dans des
                    documents célèbres, et l'on peut citer des exemples qui démontrent quelle
                    importance il faut attacher aux mots. </p>
                <p>en cette matière. Le traité du 5 novembre 1815, qui a soumis les îles loniennes
                    au protectorat de l'Angleterre, proclame l'indépendance de ces iles (2) et en
                    même temps il met leurs ressources entières, forces militaires (art. 5 et 6),
                    finances, marine, entre les mains de la puissance suzeraine. Les iles ne
                    conservent leur pavillon qu'écartelé des armes anglaises (Charte du 2 mai 1817,
                    6º sect.). On devine sans peine ce que peut être une indépendance tempérée par
                    des clauses de cette nature, et on aperçoit clairement que des déclarations de
                    cette sorte sont de pures précautions oratoires destinées à ménager les
                    sentiments d'un peuple au moment où l'on réduit sa souveraineté (3).
                    Concluons-en qu'il ne </p>
                <note place="bottom">(1) De Clercq, op. cit., t. XV, p. 922. </note>
                <fw place="bottom">1</fw>
                <note place="bottom">(2) Art. 1er. The islands of Corfu, Cephalania, Zante, Santa
                    Maura Ithaca, Cerigo, and Paxo with their dependencies... shall form a single,
                    free and independent State under the denomination of the United States of the
                    Ionian Islands. </note>
                <note place="bottom">(3) On peut emprunter un exemple plus topique encore à une
                    affaire tranchée par la </note>
                <pb n="591" rendition="SUR L'ADMINISTRATION INTÉRIEURE DE L'ÉTAT PROTÉGÉ. "/>
                <p>faut pas dans de semblables traités attribuer aux mots une signification précise
                    qu'ils n'ont pas eue le plus souvent dans la pensée de ceux qui les ont écrits.
                    On doit considérer, dans chaque cas, l'intention des parties, les besoins en vue
                    desquels le protectorat a été constitué, les nécessités de la situation ainsi
                    créée. C'est là la véritable règle d'interprétation, mais il n'est pas moins
                    regrettable de constater que les termes des traités sont parfois si absolus
                    qu'il n'est pas possible d'appliquer cette règle. </p>
                <p>Tels sont les enseignements que peut nous donner la considération des documents
                    d'ordre diplomatique. Tournons-nous maintenant du côté de la doctrine, et voyons
                    si nous pouvons y discerner quelque courant qui aide a nous fixer sur l'étendue
                    des droits de la puissance protectrice quant à l'administration intérieure du
                    territoire protégé. Disons de suite que l'on chercherait en vain dans les
                    ouvrages de droit international une théorie complète des rapports en question.
                    Cette regrettable lacune doit être rapportée à deux causes: d'abord, à ce que
                    les jurisconsultes respectueux à l'excès de la tradition, même en matière de
                    méthode, ne donnent pas dans leurs livres à la théorie des protectorats une
                    place proportionnée à l'importance qu'elle a prise à notre époque ; ensuite, à
                    ce que les protectorats, objet de la présente étude, diffèrent profondément, au
                    point de vue qui nous occupe, de la combinaison ancienne que l'on désignait sous
                    le même nom. Le protectorat d'autrefois ne supposait nullement cette inégalité
                    de lumières que notre protectorat extra-européen implique entre le protecteur et
                    le protégé. Il s'analysait le plus souvent dans un simple devoir de défense, il
                    n'entrainait pas nécessairement la perte de la souveraineté extérieure de la
                    puissance protégée, en totalité au moins (1), et l'on pouvait dire de lui qu'il
                    ne préjudiciait pas toujours à la souveraineté de l'État qui y était soumis (2).
                    C'est suivant ces principes et avec de nombreuses différences Cour suprême de
                    justice d'Angleterre durant l'année 1893 (V. cette Revue, t. I (1894), p. 74 et
                    suiv.). Les savants juges s'adressèrent au secrétaire d'État de la Reine pour
                    les colonies afin de fixer le point de savoir si le Sultan protégé de Johore,
                    l'une des parties litigantes, devait être considéré comme un Souverain
                    indépendant. Le secrétaire d'État leur fit répondre que, bien que ce Prince se
                    fùt interdit aucun changement politique dans ses États, qu'il eût remis son
                    armée et sa marine à l'Angleterre, qu'il eût renoncé à donner des concessions à
                    d'autres qu'à des Anglais, il n'en devait pas moins être considéré comme un
                    Souverain indépendant. Évidemment les mots ainsi employés perdent toute valeur
                    propre et, loin d'éclairer une question, ne peuvent que l'obscurcir (Comp.
                    Holtzendorff, Handbuch des Völkerrechts, t. II, p. 115). </p>
                <note place="bottom">(1) C'est ainsi que Phillimore (Commentaries upon intern. law,
                    t. I, p. 100) enseigne que la représentation du proteeteur ne s'étend qu'aux
                    matières politiques, à l'exclusion de ce qui concerne les intérêts privés des
                    étrangers, ou, suivant l'expression même de cet auteur, la comity (Comp. Vergé,
                    sous G. F. de Martens, Précis du dr. des gens, t. I, p. 97). </note>
                <note place="bottom">(2) Klüber, Droit des gens moderne de l'Europe, § 24, 25, 176.
                    Grotius (Le droit de la </note>
                <fw place="bottom">1</fw>
                <pb n="592" rendition="DES DROITS DE LA PUISSANCE PROTECTRICE  - PILLET. "/>
                <p>d'espèce à espèce qu'étaient constitués au commencement de ce siècle les
                    protectorats de la Moldavie, de la Valachie, de Lucques, de Piombino, de
                    Neufchâtel, du Bénévent, de Ponte Corvo, des iles Ioniennes. </p>
                <p>Aussi aucune règle ne pouvait être posée. Dans sa célèbre lettre du 11 septembre
                    1806 au Prince primat de la Confédération du Rhin (1), Napoléon Ier se défend de
                    vouloir arroger la portion de souveraineté que l'Empereur d'Allemagne exerçait
                    en sa qualité de suzerain sur le territoire de la Confédération, et proclame en
                    termes exprès que les affaires intérieures de chaque État ne le regardent pas.
                    Tout au traire le protectorat exercé par les Cours de Vienne, de Berlin et de
                    Saint-Pétersbourg sur la ville et le territoire de Cracovie comportait, aux
                    termes de l'article 7 du traité du 3 mai 1815, une immixtion constante dans les
                    affaires intérieures de la République. </p>
                <p>Que l'on ne s'étonne pas trop dès lors de l'extrême incertitude de la doctrine.
                    Nombre d'auteurs en sont restés sur ce point à la doctrine de Grotius, de
                    Vattel, de Bodin (2) (quoique ce politique ait eu des doutes sur ce point) qui
                    la résolvait à l'aide d'un texte des Pandectes (3) d'après lequel une relation
                    de protection ou une alliance inégale n'entraîne pas de diminution de
                    souveraineté (4). Ils essaient alors d'expliquer cette contradiction apparente
                    par une distinction entre la souveraineté extérieure et la souveraineté
                    intérieure, la première passant au protecteur, tandis que la seconde demeure au
                    protégé (5). Nous critiquerons tout guerre et de la paix, liv. I, chap. 31, § 21
                    et 22) disait de même que la protection publique n'ôte pas la liberté publique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <note place="bottom">(1) Pradier-Fodéré, Traité de droit intern. public européen et
                    américain, t. II, p. 643. V. cependant Engelhardt, op. cit., dans la Revue de
                    dr. intern. et de lég. comp., t. XXVI (1894), p. 636. </note>
                <note place="bottom">(2) Grotius, op. et loc. cit. ; Vattel, op. cit., liv. 16, §
                    192; Bodin, op. cit., p. 70 et suiv.: « Mais en tous les traités le mot de
                    protection est spécial, et n'emporte aucune subjection de celui qui est en
                    protection ni commandement du protecteur envers ses adhérans, mais seulement
                    honneur et révérance des adhérans envers le protecteur qui a pris la défense et
                    protection, sans aucune diminution de la majesté des adhérans sur lesquels le
                    protecteur n'a point de puissance ». </note>
                <note place="bottom">(3) Liber autem populus est is qui nullius alterius populi
                    potestati est subjectus, sive is federatus est item sive æquo fœdere in
                    amicitiam venit, sive fœdere comprehensum est, ut is populus alterius populi
                    majestatem comiter conservaret: hoc enim adjicitur ut intelligatur alterum
                    populum superiorem esse non ut intelligatur alterum non esse liberum (L. 7, § 1,
                    Dig. De captivis et postliminio). </note>
                <note place="bottom">(4) Il est à remarquer que Pufendorf (Droit naturel, liv. VIII,
                    ch. 9, § 4) n'adopte pas cette doctrine. Il reconnaît que l'alliance inégale
                    peut porter atteinte à la souveraineté de l'État inférieur, et cite l'exemple du
                    traité des Romains avec les Carthaginois. </note>
                <note place="bottom">(5) Heffter, Le dr. intern. de l'Europe, édit. Geffcken, § 19,
                    p. 50 et § 23, p. 59; Beach Lawrence, Commentaires sur les éléments du dr.
                    intern. et sur l'histoire des progrès du dr.des gens de Wheaton, t. I, p. 225;
                    Rivier, op. cit., p. 95; F. de Martens, Traité de dr. intern., t. I, p. 332;
                    Neumann, Éléments du droit des gens moderne, édit. Riedmatten, P. 24. </note>
                <pb n="593" rendition="SUR L'ADMINISTRATION INTÉRIEURE DE L'ÉTAT PROTÉGÉ. "/>
                <p>à l'heure cette prétendue solution du problème; observons qu'elle est présentée
                    par des auteurs considérables. Plus nombreux encore sont les jurisconsultes qui
                    admettent plus ou moins explicitement que l'établissement d'un protectorat porte
                    une certaine atteinte à la souveraineté intérieure de l'Etat qui l'a accepté.
                    Mais sur ce point la doctrine fait montre d'une prudence véritablement
                    excessive. Tout en reconnaissant en principe que l'existence d'un semblable lien
                    ne peut pas aller sans une certaine diminution dans la liberté intérieure de
                    l'État protégé, elle s'en tient aux termes des traités, s'abstenant de
                    rechercher si certaines restrictions dans la liberté intérieure de l'État ne
                    résultent pas de plein droit de l'établissement de tout protectorat (1). Cette
                    méthode est en tout point regrettable; car, nous l'avons vu, le texte des
                    traités ne suffit jamais à combler la lacune qu'elle laisse dans le domaine des
                    effets du protectorat. </p>
                <p>Nous n'obligerons pas le lecteur à nous suivre dans l'examen des diverses
                    formules employées par les auteurs: aussi bien cette revue serait-elle
                    médiocrement instructive, ces formules très générales, souvent vagues, ne
                    peuvent servir en rien à la connaissance du sujet. Quelquesuns, comme Wheaton et
                    Despagnet (2), se bornent à donner avec la liste des États protégés une analyse
                    des conventions diplomatiques auxquelles ils doivent cette situation. </p>
                <p>Trois auteurs cependant (parmi ceux que nous connaissons) font exception à la
                    règle et paraissent avoir saisi toute l'importance de ce sujet. Ortolan (3),
                    dans les quelques lignes qu'il lui a consacrées, met fort bien en évidence cette
                    idée capitale que l'État protecteur n'accorde sa protection qu'en échange non
                    seulement de certains éléments d'influence mais des conditions qui lui donnent
                    les moyens d'exercer cette protection d'une manière efficace ». « On ne prend
                    pas une mission de protection, dit-il avec raison, sans les pouvoirs suffisants
                    pour les mettre à effet. En assignant cette raison comme base aux droits du
                    protecteur, le savant officier a vu juste, et il est regrettable seulement que
                    les limites de son ouvrage ne lui aient pas permis de donner assez de
                    développement à sa pensée. Chrétien (4) est parmi les contemporains un de </p>
                <note place="bottom">(1) Pradier-Fodéré, op. cit., t. I, p. 186 et suiv.;
                    Phillimore, Commentaries upon intern. law, t. I, p. 100; Bluntschli,
                    Völkerrecht, § 78; Fiore, Nouveau dr. intern. public, t. I, p. 300; Funck
                    Brentano et Sorel, Précis du dr. des gens, p. 43; Bonfils, Manuel de dr. intern.
                    public, p. 92; Travers Twiss, Le dr. intern., t. I, p. 25; Wilhelm, Théorie
                    juridique des protectorats, dans le Journal du dr. intern. privé, t. XVII
                    (1890), p. 209; Calvo, Le dr. intern. th. et prat., 4º édit., t. I, p. 200;
                    Hall, International law, p. 25. </note>
                <note place="bottom">(2) Wheaton, Éléments du dr. intern., t. I, p. 43 et suiv.;
                    Despagnet, Cours de dr. intern. public, p. 159 et suiv. </note>
                <note place="bottom">(3) Règles internationales et diplomatie de la mer, t. I, p.
                    48. </note>
                <note place="bottom">(4) Principes de dr. intern. public, p. 255. </note>
                <fw place="bottom">REVUE. 1895. 40 </fw>
                <pb n="594" rendition="DES DROITS DE LA PUISSANCE PROTECTRICE  - PILLET. "/>
                <p>ceux qui paraissent avoir le mieux apprécié la question. Il dit que le
                    protectorat est la forme moderne de la vassalité, et note avec beaucoup de force
                    que ce rapport juridique entraine fatalement une atteinte à l'autonomie
                    intérieure de la puissance protégée », et, pour le protecteur, un droit de
                    contrôle sur l'exercice de la souveraineté intérieure et la direction de
                    certains services publics. Malheureusement cet auteur a élé lui aussi bien
                    laconique sur ce point. </p>
                <p>C'est dans le seul ouvrage de Holtzendorff (1) que l'on rencontre une analyse
                    détaillée des rapports qui dérivent du protectorat que nous étudions. Ce
                    jurisconsulte examine les conséquences de l'établissement de la
                    demi-souveraineté aux points de vue de la constitution et de l'administration du
                    territoire protégé. Au premier point de vue il se demande si le traité de
                    protectorat implique une garantie pour le gouvernement qui l'a signé. Il ne
                    donne pas de solution absolue, et renvoie dans chaque cas au texte et à la
                    nature des stipulations convenues par les parties. Passant ensuite à la question
                    de l'administration du territoire protégé, il essaie de qualifier cette sorte
                    d'indépendance relative qui continue d'appartenir au vassal, et de déterminer
                    les cas dans lesquels elle est limitée par le droit d'intervention de la
                    puissance supérieure. Il distingue à cet égard entre l'administration
                    intérieure, qui est en principe de la compétence de l'État protégé, et ses
                    relations extérieures, qui dans une certaine mesure au moins sont confiées à
                    l'État protecteur. Il examine aussi leur situation respective par rapport au
                    droit de guerre. Il y a là une véritable théorie, théorie très large il est
                    vrai, et que l'on trouvera volontiers par trop favorable à l'indépendance du
                    protégé, mais il faut observer pour la juger qu'elle est relative à la
                    mi-souveraineté en général, et non pas seulement à cette espèce particulière de
                    mi-souveraineté qui fait l'objet de notre étude. </p>
                <p>L'enquête à laquelle nous venons de procéder ne nous fournit pas, on le voit, de
                    résultat vraiment concluant. S'il est vrai que les conventions par nous
                    analysées consacrent certaines restrictions de la souveraineté du protégé, si la
                    plupart des auteurs consultés admettent pour le protecteur le droit d'intervenir
                    parfois dans les affaires intérieures de son pupille, ni l'une ni l'autre de ces
                    deux sources n'est assez abondante en renseignements précis pour nous permettre
                    d'édifier une théorie acceptable des rapports juridiques entre protecteur et
                    protégé, théorie nécessaire cependant, surtout à une époque où les conventions
                    de </p>
                <note place="bottom">(1) Handbuch des Völkerrechts, t. II, p. 102 et suiv. Comp.
                    Gareis, Institutionen des Völkerrechts, p. 54 et suiv. </note>
                <pb n="595" rendition="SUR L'ADMINISTRATION INTÉRIEURE DE L'ÉTAT PROTÉGÉ. "/>
                <p>ce genre vont se multipliant sans cesse, où il importe à la paix du monde que
                    chacune d'entre elles développe normalement ses effets à l'avantage des deux
                    parties intéressées. Faudra-t-il nous borner à répéter après tant d'autres,
                    qu'il existe plusieurs espèces de protectorat, que tout en cette matière est
                    question de nuance, que l'on doit consulter et suivre scrupuleusement dans
                    chaque cas les termes du traité qui a donné naissance au rapport de protectoral?
                    Ou dirons-nous avec les plus audacieux que la question de la combinaison des
                    droits du protecteur et des droits du protégé se résout dans la distinction de
                    la souveraineté extérieure et de la souveraineté intérieure du pays objet de la
                    protection? </p>
                <p>Ces deux réponses sont également insuffisantes, la seconde aussi bien que la
                    première, en dépit de sa forme tranchante, car il est impossible de tracer la
                    ligne de démarcation de ces deux souverainetés, tant il est vrai qu'un droit
                    faisant ostensiblement partie de l'une des deux peut étendre ses effets au
                    domaine réservé à l'autre. Elles sont de plus inexactes. </p>
                <p>Les textes que nous avons rappelés prouvent abondamment que les ef fets du
                    protectorat ne peuvent pas se confiner aux seules affaires extérieures du
                    protégé (1), et il n'est pas moins inexact de prétendre que la lettre du traité,
                    à supposer même qu'elle puisse prévoir toutes les difficultés possibles, ce que
                    l'on admettra difficilement, soit habile à les trancher souverainement. Par le
                    rapport qu'il établit entre les deux États qu'il concerne, le traité de
                    protectorat intéresse les tiers aussi bien que les parties contractantes, et les
                    tiers ont un droit absolu à ce que leur situation ne soit pas altérée par un
                    acte auquel ils n'ont pas coopéré. C'est dire que tout protectorat comporte
                    certaines conséquences normales et inévitables, certains droits et certaines
                    obligations qui ne sont rien autre que le développement logique et nécessaire de
                    la situation qu'il engendre, conséquences qui font partie de ce droit
                    international découlant directement de la nature des choses que nous signalions
                    dans une précédente étude (2), et auquel la lettre d'un traité ne peut rien
                    changer parce qu'il concerne la communauté internationale tout entière. </p>
                <p>Ce sont ces conséquences, ces droits et ces obligations que nous nous proposons
                    de mettre en lumière. Remontons pour cela jusqu'au principe premier qui sert de
                    base à tout l'édifice du protectorat. La puissance protectrice absorbe la
                    personnalité internationale de l'État protégé. Sans </p>
                <note place="bottom">(1) En veut-on un exemple? Rien ne paraît appartenir plus
                    certainement à l'administration intérieure que le maintien de l'ordre public sur
                    le territoire. Et cependant l'accomplissement de cette fonction intéresse les
                    étrangers autant que les nationaux, et la négligence de l'État à ce point de vue
                    peut l'exposer à de sérieuses responsabilités internationales. </note>
                <note place="bottom">(2) V. Le droit international public; ses éléments
                    constitutifs, son domaine, son objet, dans cette Revue, t. I (1894), p. 10. </note>
                <pb n="596" rendition="DES DROITS DE LA PUISSANCE PROTECTRICE  - PILLET. "/>
                <p>qu'il soit nécessaire d'aller plus loin, et de rechercher si l'établissement d'un
                    protectorat n'implique pas quelque autre idée fondamentale et directrice, ce
                    seul principe va nous permettre de tracer les grandes lignes du sujet que nous
                    traitons. Observons d'abord que cette substitution est complète et absolue,
                    qu'elle s'étend à tous les rapports internationaux dans lesquels le protégé peut
                    se trouver engagé. Il en est ainsi au moins dans les protectorats dont nous nous
                    occupons ici ; quant à ceux qui existent entre États de civilisation égale, nous
                    savons déjà qu'il en peut être autrement. Dans notre hypothèse aucune
                    restriction ne saurait être faite. </p>
                <p>Pour que le protecteur puisse accomplir sa fonction de tutelle et son œuvre de
                    civilisation progressive, il est essentiel qu'il ait en main la direction de
                    toutes les affaires extérieures de son protégé, de celles qui se réfèrent au
                    droit privé comme de celles qui sont du ressort du droit public: </p>
                <p>aussi bien, n'est-ce pas surtout dans le domaine du droit privé que les relations
                    extérieures d'États peu civilisés et qui ne comptent pas dans la politique
                    générale ont leur action et leur importance. Les textes qui statuent sur ce
                    transfert ne font en effet aucune distinction, et c'est une transmission
                    complète des droits du protégé qu'ils statuent au profit du protecteur. Tenons
                    donc pour certain que, dans le protectorat actuel, la personnalité
                    internationale du protégé disparaît derrière celle du protecteur (1). Ce dernier
                    seul est chargé de représenter celui-là, il a la direction de ses affaires, le
                    droit de décision dans toutes les questions qui l'intéressent c'est une
                    substitution illimitée, que les traités consacrent à son profit. Que les
                    relations internationales dérivent d'actes exprès ou simplement de la situation
                    générale que créent les rapports internationaux, il n'importe : c'est toujours
                    au protecteur que revient la direction des intérêts de son pupille. N'allons
                    cependant pas jusqu'à dire que la personne du protégé doive complètement
                    disparaître. Il est possible (cela dépend des termes du traité) que le protégé
                    se soit réservé le droit d'intervenir en personne dans les négociations et dans
                    les actes auxquels ces relations donneront lieu (2). La clause n'est pas
                    habituelle, mais elle peut être insérée, à notre avis, sans altérer la nature du
                    protectorat, car elle n'empêche pas que la puissance supérieure ne conserve
                    l'autorité, la direction et que sans son concours le protégé ne puisse rien
                    faire qui soit internationalement valable. </p>
                <p>: </p>
                <note place="bottom">(1) Observons cependant que, par les termes employés au texte,
                    il ne faut pas entendre que la situation du protecteur soit nécessairement
                    identique à celle du protégé, de telle sorte qu'ils aient nécessairement
                    vis-à-vis des tiers les mêmes droits et les mêmes obligations. Non, leur
                    situation reste distincte, comme nous le verrons plus loin, seulement le
                    protecteur possède un droit de représentation absolu et exclusif par rapport aux
                    affaires internationales de son protégé. </note>
                <note place="bottom">(2) Wilhelm, op. cit., dans le Journal du dr. intern. privé, t.
                    XVII (1890), p. 206. </note>
                <pb n="597" rendition="SUR L'ADMINISTRATION INTÉRIEURE DE L'ÉTAT PROTÉGÉ. "/>
                <p>Ce point essentiel étant établi, nous ferons remarquer que ce droit de
                    représentation suppose chez la personne publique à laquelle il est confié la
                    jouissance de tous les pouvoirs nécessaires à son exercice, et c'est précisément
                    dans la détermination desdits pouvoirs que réside le nœud de la question qui
                    nous occupe. Certains d'entre eux sont bien connus et le plus souvent exprimés
                    dans le texte même des conventions. C'est ainsi que dans les pays tiers c'est au
                    corps diplomatique et consulaire du protecteur que revient le soin des intérêts
                    des sujets du protégé. </p>
                <p>L'incident franco-italien occasionné par la succession Hussein (1) a eu sa source
                    dans l'exercice de cette fonction. Il est certain aussi que le protégé ne peut
                    conclure aucun traité sans l'assentiment de son tuteur. </p>
                <p>Les conventions ajoutent souvent à cette prescription la clause que le protecteur
                    sera tenu au respect des traités passés par le protégé antérieurement à
                    l'existence du protectorat. Nous dirons, par identité de motifs, que c'est au
                    protecteur qu'il appartient d'apprécier si à l'expiration de leur durée
                    statutaire ces traités doivent être dénoncés ou renouvelés. </p>
                <p>Par une conséquence inverse des propositions ici indiquées, les tiers
                    accréditeront auprès du protecteur les ministres chargés de leurs rapports avec
                    l'État protégé (2), ils s'adresseront à lui pour tout ce qui concerne
                    l'exécution ou la modification des traités qu'ils ont conclus avec ce dernier.
                    Tout cela rentre dans ce que nous appelions tout à l'heure les conséquences
                    directes de l'établissement du protectorat. On admet de même très généralement
                    que le non civilisé ne peut ni faire la guerre ni conclure la paix sans
                    l'assentiment du civilisé dont il a consenti à subir l'influence (3). </p>
                <p>Telles sont les propositions que l'on rencontre partout comme conséquences du
                    protectorat. Elles sont incontestables mais bien incomplètes, car elles sont
                    loin de représenter le véritable état de choses qui résulte de ce rapport
                    juridique. Cette imperfection tient, suivant nous, à ce que la doctrine a
                    envisagé la situation du protecteur au point de vue de ses droits et non à celui
                    de la responsabilité qu'ils engendrent. Ce dernier point de vue pourtant est
                    particulièrement instructif, et il nous sera facile de montrer qu'en le prenant
                    pour base de recherche on ar-. </p>
                <p>rive à se faire une idée autrement avancée et complète des droits du protecteur. </p>
                <p>La translation à la puissance protectrice du droit de présider aux affaires
                    extérieures de la puissance protégée a vis-à-vis des tiers un co- </p>
                <note place="bottom">(1) V. Journal du dr. intern. privé, t. XV (1888), p. 53 et
                    suiv. </note>
                <note place="bottom">(2) Les difficultés suscitées sur ce point par le gouvernement
                    de la Reine de Madagascar à la République française sont encore présentes au
                    souvenir de tous. Comp. à ce sujet cette Revue, t. II (1895), p. 144 et suiv. </note>
                <note place="bottom">(3) Comp. de Holtzendorff, op. cit., p. 104 et suiv. </note>
                <pb n="598" rendition="PILLET. - DES DROITS DE LA PUISSANCE PROTECTRICE "/>
                <p>rollaire indispensable, c'est la responsabilité de la première pour tous les
                    actes illicites que la seconde peut commettre. Ce principe de responsabilité ne
                    saurait être révoqué en doute. S'il est une loi nécessaire, loi inhérente à
                    toute société, loi en dehors de laquelle aucun commerce n'est possible, c'est
                    que celui qui a le droit d'action supporte la responsabilité de l'action
                    accomplie. Ce principe est de ceux qui ne se démontrent pas, il est l'évidence
                    même, et, sans lui, aucune association petite ni grande ne pourrait subsister.
                    Que ce principe existe en matière internationale, nul n'en doute, et si parfois,
                    sur ce terrain, une personne parvient à échapper à la responsabilité de ses
                    actes, ce n'est pas que le principe soit jamais douteux, c'est que les moyens de
                    rendre cette responsabilité effective sont toujours graves, et parfois hors de
                    proportion avec la faute qu'il s'agit de sanctionner. Lorsqu'un protectorat a
                    étéé tabli, l'État protégé devenu incapable de toute relation internationale
                    directe ne peut être appelé par un tiers à répondre des actions illicites qu'il
                    a peut-être commises. Les réclamations quelconques que l'on peut avoir à former
                    contre le protégé doivent être adressées au protecteur, c'est lui qui doit y
                    répondre, discuter les chefs d'accusation élevés contre son pupille, et, s'il y
                    a lieu, fournir la satisfaction requise. La situation résultant du protectorat
                    est de telle sorte qu'elle ne comporte d'autre alternative que l'impunité du
                    protégé, ou la responsabilité du protecteur. Que des conventions soient violées,
                    des étrangers maltraités, des atteintes quelconques au droit d'autrui commises
                    sur le territoire du protégé et par ses agents, les tiers ne manqueront pas de
                    se retourner contre le suzerain, lui représentant que, s'il a la direction des
                    affaires extérieures de son subordonné, il a nécessairement aussi la charge de
                    satisfaire aux réclamations internationales élevées contre lui. C'est ainsi
                    qu'autrefois les Souverains, dont les sujets avaient été pillés par les
                    corsaires tunisiens, adressaient à la Porte des réclamations, hélas,
                    infructueuses; c'est ainsi que les traités de protectorat contiennent
                    fréquemment des clauses relatives aux obligations financières du protégé, source
                    habituelle et embarrassante entre toutes de responsabilité internationale. Nous
                    ne prétendons pas que cette responsabilité du protecteur soit définitive et sans
                    recours, car il est juste après tout que celui qui a causé le tort prenne à sa
                    charge le dommage. Empruntant au droit civil sa terminologie, nous dirons que le
                    protégé peut être responsable au point de vue de la contribution, mais que le
                    protecteur l'est certainement au point de vue de la poursuite. A lui les
                    réclamations diplomatiques, à lui le soin de désintéresser les tiers réclamants:
                    il récupèrera ensuite, s'il le peut, de son protégé ce que sa responsabilité lui
                    aura coûté. Telle est la conséquence, sans doute la plus grosse de </p>
                <pb n="599" rendition="SUR L'ADMINISTRATION INTÉRIEURE DE L'ÉTAT PROTÉGÉ. "/>
                <p>toutes, de l'établissement d'un protectorat, ou plus exactement de ce principe
                    fondamental que le protecteur se charge de toutes les relations internationales
                    concernant la puissance protégée. Cette conséquence paraît n'avoir été jusqu'ici
                    ni bien dégagée ni bien comprise, et si étonnant que soit le fait, on peut
                    l'expliquer par cette circonstance que la forme ancienne de notre institution
                    était moins absolue que sa forme nouvelle, et ne comportait pas à titre
                    essentiel, comme celle-ci, la substitution du protecteur au protégé dans les
                    responsabilités internationales encourues par ce dernier. </p>
                <p>Les choses étant ainsi, il apparait immédiatement que les droits du protecteur ne
                    sauraient être restreints au seul domaine des relations diplomatiques ou
                    contractuelles avec l'étranger, et que, même en dehors de toute clause du
                    traité, l'existence de sa responsabilité recule singulièrement les bornes de sa
                    mission. L'État protecteur ne peut pas être considéré comme responsable des
                    actes de son protégé si on ne lui reconnait en même temps le pouvoir d'obliger
                    celui-ci à satisfaire à ses obligations internationales. Nous avons montré dans
                    cette responsabilité la conséquence fatale de l'établissement du protectorat et
                    de la substitution du protecteur au protégé dans les rapports internationaux
                    concernant ce dernier. Le même caractère inévitable appartient à cette autre
                    conséquence que nous venons de dégager, car il n'est pas admissible qu'une
                    personne subisse les suites des fautes commises, si elle n'a eu la possibilité
                    de les empêcher. C'est encore une des pièces maitresses de l'édifice que ce
                    pouvoir général du protecteur, on ne saurait le supprimer sans causer la ruine
                    de la construction entière. </p>
                <p>Tels sont les principes les plus généraux et les plus certains. Avant de
                    descendre à leurs applications il ne sera pas inutile de faire voir pourquoi les
                    diplomates, auteurs des traités de protectorat, s'abstiennent le plus souvent de
                    toute énumération précise des droits du protecteur. </p>
                <p>Ce n'est ni par insouciance ni par ignorance qu'ils agissent ainsi, mais parce
                    qu'ils savent fort bien que la responsabilité générale qui pèsera dorénavant sur
                    l'État qu'ils représentent pourra, suivant les cas, le conduire à des actes de
                    souveraineté si nombreux et si divers qu'il serait oiseux de prétendre citer
                    toutes les fonctions qu'il se trouvera peut-être contraint d'assumer. Toute
                    énumération serait forcément incomplète, dangereuse, parce qu'elle semblerait
                    exclure l'exercice des droits qui n'y auraient pas été désignés : mieux vaut à
                    coup sûr le silence, mieux vaudrait encore quelque formule générale impliquant
                    la ferme volonté du protecteur d'exercer le cas échéant tous les pouvoirs
                    nécessaires à l'accomplissement de son mandat. </p>
                <p>Très large est la responsabilité, très larges doivent être les droits qui </p>
                <pb n="600" rendition="PILLET. - DES DROITS DE LA PUISSANCE PROTECTRICE "/>
                <p>y correspondent. N'espérons pas, nous non plus, en donner la liste complète, et
                    contentons-nous d'en tracer une esquisse aussi nette que possible. Les questions
                    internationales ont ce caractère particulier qu'elles peuvent être indéfiniment
                    variées. Elles, constituent plutôt des modalités particulières de questions
                    antérieurement existantes que des questions nouvelles et pourvues d'un objet
                    distinct. De même qu'il n'est pas un point du droit privé qui ne puisse à
                    l'occasion soulever une question de droit international privé, de même il
                    n'existe pas dans le droit public un seul objet qui ne soit susceptible de
                    donner naissance à une question du ressort du droit des gens. Que l'on parcoure
                    la longue liste des attributions de l'État, on n'en trouvera pas une seule qui
                    n'ait occasionné maintes fois des conflits internationaux. L'obligation de
                    rendre la justice, cette fonction suprême de l'État, ne concerne-t-elle pas les
                    étrangers au même titre que les nationaux, et la grande préoccupation des
                    négociateurs de traités passés avec des nations lointaines, et dont les
                    institutions n'inspirent qu'une médiocre confiance, n'est-elle pas précisément
                    d'assurer une bonne justice aux étrangers résidant sur leur territoire?
                    L'établissement d'une bonne police, le maintien de l'ordre public sont-ils donc
                    indifférents aux étrangers? L'exercice du droit de conservation et de défense
                    n'a-t-il pas donné lieu à mille conflits sanglants? Les attributions financières
                    elles-mêmes, ce patrimoine particulier de l'État, ne deviennent-elles pas
                    matière internationale toutes les fois (et c'est la règle) où celui-ci s'est vu
                    obligé de faire appel aux capitaux étrangers? Entin l'on sait que ces pouvoirs
                    de gestion de la chose publique que l'on désigne plus spécialement sous le nom
                    d'administration peuvent à chaque instant toucher à des intérêts et porter
                    atteinte à des droits étrangers. </p>
                <p>Il nous suffit de rappeler les noms de l'extradition et de l'expulsion pour en
                    fournir la preuve. En réalité, dans l'état de développement acquis de nos jours
                    par les relations internationales, on peut dire qu'il n'existe plus de branche
                    de la souveraineté qui puisse être justement qualifiée d'intérieure ou de
                    nationale, il n'en existe pas dont l'exercice ne risque de soulever des litiges
                    internationaux. </p>
                <p>Dès lors, quels peuvent être les pouvoirs de l'État protecteur quant aux affaires
                    intérieures du protégé? Généraux et indéfinis comme la responsabilité à laquelle
                    ils répondent, ces pouvoirs devront normalement s'étendre à toutes les branches
                    de l'administration intérieure du territoire soumis au protectorat, parce qu'il
                    n'en est aucune qui ne puisse à l'occasion susciter une question internationale
                    de la compétence du protecteur. L'officier nommé par lui pour le représenter à
                    la Cour de son vassal aura naturellement une vocation générale à se saisir des
                    questions dépendant de la suzeraineté de son maître : nul objet ne devra lui
                    échap- </p>
                <pb n="601" rendition="SUR L'ADMINISTRATION INTÉRIEURE DE L'ÉTAT PROTÉGÉ "/>
                <p>per, mais aussi chaque objet ne rentrera dans la limite de ses pouvoirs que par
                    sa face internationale, et en tant qu'il peut intéresser les relations du
                    protégé avec les États tiers. Je crois que l'on peut définir exactement les
                    fonctions de cet officier le résident envisagées à ce point de vue, en disant
                    qu'il a été placé là pour obliger l'État protégé à remplir ses obligations
                    internationales, et qu'il possède tous les pouvoirs nécessaires à
                    l'accomplissement de cette mission. Si cette formule ne comprend pas la totalité
                    des droits du protecteur (car elle laisse de côté les obligations particulières
                    du protégé envers l'Etat protecteur ou ses sujets), elle en exprime au moins la
                    partie essentielle, la seule qui soit supérieure à la convention même des
                    parties, liée qu'elle est à l'existence même de cette forme de mi-souveraineté
                    que nous étudions. </p>
                <p>Cette définition va nous permettre de présenter sous son véritable jour le rôle
                    que le résident aura à jouer, par lui-même ou par ses subordonnés, relativement
                    au Souverain protégé. Nous donnerons à ce résident trois droits distincts: 1° Il
                    a le droit de surveiller l'administration de l'État protégé, d'être informé de
                    tous les actes auxquels elle donne lieu, d'être consulté sur toutes les
                    innovations projetées. Il faut une lumière et une franchise complètes entre les
                    deux autorités qui se partagent la souveraineté du pays, à peine de mettre le
                    protecteur dans l'impossibilité de sauvegarder ses droits et d'éviter les
                    responsabilités qui le menacent. 2º Il a le droit d'opposer son veto à tous les
                    actes du Souverain local,s'il juge ces actes incompatibles avec les obligations
                    internationales qui lui incombent. Par là même toute manifestation de l'autorité
                    du protégé n'est régulière vis-à-vis du protecteur qu'autant qu'elle a reçu
                    l'approbation de son représentant. 3° Enfin, en cas d'inaction du protégé, il
                    peut agir lui-même et prendre les mesures qui lui paraissent commandées par la
                    considération des devoirs internationaux de son pupille. </p>
                <p>On le voit, le protecteur, par ce seul fait qu'il représente dans le commerce
                    international la personne de son pupille, peut être conduit à exercer sur le
                    territoire de ce dernier les droits les plus étendus et les plus actifs. Il est
                    à peine nécessaire de faire remarquer que, par là même, il est autorisé à
                    entretenir chez ce pupille les forces qui peuvent être exigées par le respect dù
                    à son autorité. Au reste, ce droit à une puissance effective servira également
                    au protecteur à s'acquitter du devoir de défense qu'il a contracté envers le
                    Souverain qui s'est confié à lui. </p>
                <p>III </p>
                <p>Telles sont les idées générales. Nous pouvons maintenant pousser un peu plus loin
                    notre recherche, et essayer de déterminer sur quels objets se portera
                    d'ordinaire l'immixtion du protecteur dans les affaires inté </p>
                <pb n="602" rendition="PILLET. - DES DROITS DE LA PUISSANCE PROTECTRICE "/>
                <p>rieures de son protégé. Il y a en effet ici une question de mesure. S'il est vrai
                    que théoriquement le représentant de l'État supérieur a une vocation illimitée à
                    intervenir dans les affaires de l'État inférieur, pratiquement cette vocation ne
                    sera utilisée ordinairement que dans certains cas, et relativement à quelques
                    objets qui intéressent tout particulièrement les rapports internationaux. Il est
                    certain, par exemple, que le résident aura bien rarement à s'immiscer dans les
                    affaires publiques concernant la religion, les mœurs du peuple, la composition
                    de la famille et les droits qui en dérivent. Ce sont là des matières purement
                    individuelles, et dont l'intérêt international n'apparait que par exception. Il
                    est au contraire d'autres domaines, celui de la justice par exemple, qui
                    touchent aux intérêts des étrangers comme à ceux des nationaux, et qui doivent
                    faire l'objet constant des préoccupations de la puissance protectrice. Au fur et
                    à mesure qu'une pratique plus longue révèlera mieux les effets de notre
                    institution, la séparation de ces deux domaines sera plus connue et plus facile.
                    Il peut être utile en attendant d'indiquer les points qui paraissent de nature à
                    exiger plus souvent l'intervention du protecteur, et à fournir le champ habituel
                    de l'exercice de ses droits. Est-il nécessaire d'ajouter que cette détermination
                    ne saurait être exclusive, les droits du protecteur étant généraux, et de dire
                    que, suivant les cas, son activité peut embrasser bien d'autres objets encore. </p>
                <p>1º Au premier rang des droits du protecteur il faut placer le rôle qu'il a à
                    jouer en matière de conventions diplomatiques. A cet égard nous devons
                    immédiatement distinguer entre les traités passés par le protégé antérieurement
                    à l'établissement du protectorat, et ceux qui sont conclus postérieurement. Les
                    premiers, à raison de leur date, ont donné naissance à des droits acquis qu'en
                    thèse générale le protecteur doit respecter. Aussi trouve-t-on dans plusieurs
                    conventions cette clause de respect formellement exprimée. Nous disons en thèse
                    générale, car il faut prévoir le cas où l'établissement du protectorat est
                    incompatible avec le maintien d'un traité préexistant. Supposons un traité
                    d'alliance offensive et défensive entre le protégé et un tiers. Le protectorat
                    survenant ne peut se concilier avec cette alliance: elle mettrait le protecteur
                    dans l'alternative d'étendre à ce tiers sa garantie, ce qu'il n'a jamais entendu
                    faire, ou de laisser son pupille hasarder son existence pour la cause de son
                    allié, ce qui pourrait rendre illusoire la mission de protection dont il a
                    accepté de se charger, deux situations également inadmissibles. </p>
                <p>Dans ce cas, il parait raisonnable de dire que le tiers en reconnaissant le
                    protectorat a tacitement renoncé aux avantages à lui appartenant, et qui
                    seraient incompatibles avec l'existence de ce nouveau lien. Il ne nous
                    appartient pas de fixer ici dans quelle mesure l'établissement d'un </p>
                <pb n="603" rendition="SUR L'ADMINISTRATION INTÉRIEURE DE L'ÉTAT PROTÉGÉ "/>
                <p>• </p>
                <p>protectorat laisse subsister ou fait tomber les traités préexistants. La question
                    ne rentre pas dans notre sujet, elle est trop complexe pour pouvoir être traitée
                    en passant (1). Tenons-la pour résolue, et disons maintenant que c'est au
                    protecteur qu'il appartient de faire exécuter les obligations antérieurement
                    contractées par son pupille. A lui de faire à cet effet les diligences
                    nécessaires, à lui d'employer la force s'il le faut, pour contraindre son
                    protégé à tenir sa parole, à lui la responsabilité de l'inexécution vis-à-vis
                    des tiers, si, malgré tout, les promesses faites ne sont point remplies. Les
                    traités ne sont pas éternels heureusement, et nous avons déjà mentionné
                    incidemment la faculté ouverte au protecteur de dénoncer au lieu et place du
                    protégé les conventions qu'il a passées. </p>
                <p>Si maintenant on considère les traités à conclure après l'établissement du
                    protectorat, on constate que les droits de l'État protecteur sont plus étendus
                    encore, plus étendus en ce sens que chargé de la représenlation internationale
                    de son pupille, il ne saurait être tenu de subir des articles qu'il n'aurait
                    point consentis. La règle est fort simple. Il n'y a pas de traité valable qui
                    n'ait été fait ou au moins approuvé par la puissance supérieure ; mais cette
                    condition une fois remplie, cette puissance devient responsable de la question
                    d'exécution, et peut s'arroger tous les pouvoirs nécessaires à cette exécution.
                    Une loi locale est-elle contraire aux engagements pris, elle la fera modifier;
                    manque-t-on des moyens de fournir les prestations promises, elle obligera à les
                    créer; les officiers publics paraissent-ils incapables de comprendre à cet égard
                    leur devoir, elle les fera remplacer. Toute intervention dans les affaires
                    intérieures du protégé, si profonde qu'elle soit, demeure correcte et légitime
                    si elle peut paraître nécessaire à l'exécution des traités existants. </p>
                <p>C'est à ce principe que se réfèrent les stipulations que nous rencontrons dans
                    les traités de protectorat relativement à la liquidation des dettes de l'État
                    tombé en tutelle. L'insertion de stipulations est une bonne précaution prise en
                    vue de difficultés toujours à craindre, mais elle n'est point nécessaire à notre
                    avis. Le protecteur devenu responsable vis-à-vis des tiers des dettes de son
                    protégé doit trouver de plein droit dans sa qualité toutes les ressources
                    nécessaires pour obliger ce dernier à les payer. </p>
                <p>2º Même en dehors de tout traité, il existe des obligations internationales
                    générales auxquelles chaque État doit satisfaire et dont le protecteur en sa
                    qualité de garant doit surveiller l'exécution. Préalablement </p>
                <note place="bottom">(1) Nous sommes d'autant moins disposé à entrer dans l'examen
                    de la question qu'elle sera prochainement étudiée dans cette Revue par une plume
                    compétente. </note>
                <pb n="604" rendition="PILLET. - DES DROITS DE LA PUISSANCE PROTECTRICE "/>
                <p>elles nous mentionnerons ces devoirs primordiaux que nous avons appelés droits de
                    l'humanité (1) parce que, attachés à la seule dignité humaine, ils sont
                    indépendants même de l'existence des nations. L'abolition de l'esclavage, la
                    suppression de la piraterie sont l'effet de la conscience de ces grands devoirs.
                    S'il arrive que dans quelque recoin peu exploré du territoire protégé subsistent
                    encore de ces pratiques indignes de l'humanité, telles que la traite, les
                    sacrifices humains, la vente des femmes, l'exposition des enfants, la torture,
                    l'épreuve par le poison, la piraterie, le premier soin du protecteur sera de les
                    extirper en personne, s'il ne trouve dans les autorités indigènes la force et la
                    volonté nécessaires pour accomplir sans délai cette tâche. </p>
                <p>3º Nous mettrons ensuite au nombre des attributions de l'État protecteur le soin
                    de la police et de la sûreté dans les domaines soumis à son protégé. C'est à la
                    fois une condition essentielle à tout développement pacifique et pour chaque
                    peuple l'objet d'une obligation internationale précise, l'État étant responsable
                    des dommages soufferts sur son territoire par les étrangers, au moins lorsqu'il
                    dépendait de lui de les leur épargner. L'ordre, la police, la sûreté publique
                    seront soumis au contrôle et, si besoin est, à l'action effective du protecteur.
                    Il fera prendre ou prendra toutes les mesures utiles, il aura la haute main sur
                    la force publique, car cela est indispensable à sa fonction. Il pourra du reste
                    employer au maintien de l'ordre public soit ses propres forces nationales, soit
                    des milices locales qui seront alors sous le commandement supérieur d'officiers
                    appartenant à la nation protectrice. Ce dernier système est pratiqué par les
                    Anglais dans l'Inde, nous l'avons appliqué à la Tunisie. On peut avancer qu'il
                    est préférable là toutefois où il est possible. </p>
                <p>On se rappelle que la Cour française de cassation a tiré une conséquence extrême
                    de cette compétence du protecteur en matière d'ordre public, lorsqu'elle a
                    décidé que le territoire protégé ne devait pas, pour les crimes qui y étaient
                    commis, être réputé au regard de la métropole un sol étranger (2). On en ferait
                    dériver avec plus de sûreté cette autre conséquence que, en l'absence d'une loi
                    pénale régulière et suffisante sur le territoire protégé, le protecteur a le
                    droit d'y promulguer et d'y faire appliquer sa propre législation criminelle
                    (3). </p>
                <p>4° L'administration de la justice civile est aussi l'un des attributs de </p>
                <note place="bottom">(1) V. cette Revue, t. I (1894), p. 13 et suiv. </note>
                <note place="bottom">(2) Cass. cr., 27 octobre 1893, dans cette Revue, t. I (1894),
                    p. 64 et suiv. V. la note de M. Appert sous cet arrêt dans Sirey, Rec. pér.,
                    95.1.57. </note>
                <note place="bottom">(3) Comp. Wilhelm, loc. cit., p. 217 et Trib. correct. de
                    Tunis, 17 mars 1885, dans le Journal du dr. intern. privé, t. XIII (1886), p.
                    453. - Contra Cour d'assises du Sénégal, 20 juin 1882, id., t. X (1883), p. 281.
                    -- </note>
                <pb n="605" rendition="SUR L'ADMINISTRATION INTÉRIEURE DE L'ÉTAT PROTÉGÉ. "/>
                <p>la souveraineté intérieure qui rentrent normalement dans la compétence du
                    protecteur. Le commerce international n'est possible qu'autant que les étrangers
                    sont assurés de rencontrer des tribunaux indépendants et éclairés aux lieux où
                    ils ont résolu de s'établir. Cette partie de la mission du protecteur est
                    précisément celle de l'exercice de laquelle la communauté internationale
                    retirera les avantages les plus sensibles. Que doit exactement le protecteur à
                    ce point de vue ? Il doit aux étrangers des juges aptes à rendre une justice
                    véritable, des juges tels qu'ils peuvent en rencontrer dans les pays les plus
                    civilisés. Voilà tout son devoir. Du reste, les moyens de le remplir importent
                    peu et demeurent à sa discrétion. Il peut, s'il le veut, maintenir et renouveler
                    les privilèges par eux acquis en matière de juridiction, il peut aussi installer
                    sur le territoire ses propres tribunaux, et en ouvrir l'accès aux étrangers qui
                    n'auront plus alors aucun prétexte à réclamer un traitement de faveur, car il se
                    sera acquitté envers eux de son obligation de leur procurer une bonne et
                    véritable justice (1). </p>
                <p>5º Nous mentionnerons comme droit et devoir distinct l'obligation du protecteur
                    de garantir aux étrangers l'application à leurs litiges des principes
                    généralement acceptés du droit international privé. Encore que ce devoir ne soit
                    pas dans l'usage sanctionné entre nations, il n'existe pas moins comme condition
                    de sécurité et de justice pour le commerce international. Inversement, cette
                    obligation une fois remplie, les étrangers n'ont plus aucun titre à réclamer
                    l'application exclusive à leurs intérêts de leur loi personnelle. </p>
                <p>6º La législation et l'administration spéciales aux étrangers dépendent
                    évidemment du seul protecteur. C'est lui qui déterminera les prescriptions
                    relatives à leur établissement, aux droits qui leur seront concédés, aux impôts
                    qui les atteindront, à leur extradition, à leur expulsion. La législation sur la
                    nationalité sera également de son ressort comme pouvant blesser les justes
                    prétentions de puissances amies. </p>
                <p>La délivrance des passeports lui sera naturellement réservée. </p>
                <p>7º Les règlements sur le commerce maritime devront également être au moins
                    approuvés par lui, étant essentiellement internationaux. Il devra contrôler leur
                    application qui doit être rigoureuse. En cas de guerre maritime il lui
                    appartiendra de faire respecter par son protégé les lois de la neutralité; il
                    publiera à cet effet les règlements nécessaires, édictera des sanctions
                    convenables, et défendra à l'occasion devant les tribunaux de prises des
                    belligérants les intérêts du commerce maritime de celui-ci. </p>
                <note place="bottom">(1) Comp. Wilhelm, op. cit., dans le Journal du dr. intern.
                    privé, t. XVII (1890), p. 208. </note>
                <pb n="606" rendition="PILLET. - DES DROITS DE LA PUISSANCE PROTECTRICE "/>
                <p>8° Nous tenons également pour certain que le protecteur a un droit permanent de
                    contrôle sur le système monétaire de son protégé, afin de rendre impossibles les
                    variations contraires à la foi publique et de nature à faire grief aux personnes
                    engagées dans un commerce international avec ce dernier ou avec ses sujets. </p>
                <p>9º D'autres droits du protecteur sont plus discutables. Telle est la question de
                    savoir si le protecteur a le droit de s'opposer à tout changement politique dans
                    le gouvernement du pays qu'il protège. La question ainsi généralement posée nous
                    semble devoir être tranchée négativement. Le protectorat devant survivre au
                    changement en vertu du principe d'identité, le protecteur ne saurait réclamer le
                    droit d'y faire une opposition absolue. Ajoutons de suite qu'il en serait
                    autrement si, sous prétexte de révolution, on tentait de faire succéder au
                    système politique établi un état anarchique ou barbare qui ne permettrait point
                    au protecteur de poursuivre sa mission de défense et de perfectionnement. </p>
                <p>10° Est également douteux le point de savoir si le protégé est entraîné de droit
                    dans l'état de guerre où le protecteur est entré. Nous possédons sur ce point un
                    document précieux dans la sentence rendue par le Dr Lushington (1), juge anglais
                    d'amirauté, dans le cas de ce vaisseau ionien saisi par un croiseur britannique,
                    au cours de la guerre de Crimée, alors qu'il faisait route vers la Russie.
                    L'honorable juge admit que dans le protectorat le vassal ne suivait pas
                    nécessairement la condition de son suzerain. Nous inclinons vers cette opinion
                    quoiqu'elle ait été contestée (2); il ne nous paraît pas en effet que la
                    représentation internationale du protégé par le protecteur aille jusqu'à
                    identifier leurs destinées à ce point. </p>
                <p>Au contraire, il est certain que le protecteur sera impliqué dans toutes les
                    guerres où le protégé constituera l'un des belligérants. Il devra prendre les
                    armes soit contre son pupille, et pour aider à le réduire, si les hostilités ont
                    leur source dans une faute internationale commise au mépris de ses
                    avertissements, soit pour le défendre en tout autre cas. </p>
                <p>Tels nous paraissent être les principaux cas dans lesquels l'État protecteur a un
                    droit incontestable à s'immiscer dans les affaires internationales de son
                    protégé. Encore observerons-nous que dans les formules que nous avons données
                    comme dans les exemples que nous avons cités nous n'avons considéré le
                    protecteur que comme représentant international du protégé. Il est en outre,
                    nous le savons, éducateur, agent de civilisation et sans doute, en suivant cette
                    voie nouvelle, nous décou- </p>
                <note place="bottom">(1) Phillimore, Commentaries upon intern. law, t. I, p. 106 et
                    suiv. </note>
                <note place="bottom">(2) V. Gérard, De la nature juridique du protectorat déterminée
                    par les traités et la jurisprudence, dans la Revue algérienne et tunisienne,
                    1893, I, p. 120. </note>
                <pb n="607" rendition="SUR L'ADMINISTRATION INTÉRIEURE DE L'ÉTAT PROTÉGÉ "/>
                <p>vririons nombre d'autres cas d'immixtion légitime (1). Mais bornonsnous à notre
                    présente tâche. Elle nous a suffi à montrer combien l'on se trompe en croyant
                    que l'intervention du protecteur se limite aux seules affaires extérieures de
                    son pupille, et combien plus étendus et plus profonds sont les pouvoirs qui
                    dérivent normalement du protectorat. Les droits dont nous avons constaté
                    l'existence ont un trait commun; ils découlent directement et nécessairement de
                    tout protectorat, ils en sont des conditions, ils en forment le droit commun.
                    Ils nous montrent que, loin d'amener une séparation entre deux catégories
                    d'attributions dont les unes seraient transportées au protecteur, les autres
                    demeurant attachées à la personne du protégé, le protectorat établit entre l'un
                    et l'autre une association véritable, une coopération continuelle. Il y aura
                    entre eux une sorte d'indivision de souveraineté, le supérieur contrôlant,
                    rectifiant, suppléant au besoin les actes de son subordonné. On objectera
                    peut-être que cette théorie exagère la prépondérance du protecteur au point de
                    confondre la formation d'un protectorat avec l'acquisition d'une colonie. Quand
                    cela serait, nos idées n'en demeureraient pas moins les suites inévitables d'un
                    principe premier accepté de tous, mais cela n'est pas. Entre une incorporation
                    et un protectorat des différences subsistent. </p>
                <p>Indépendamment des questions d'ordre financier dans lesquelles nous n'entrerons
                    pas, il reste toujours ce trait capital que l'État protégé garde sous le
                    contrôle du protecteur sa personnalité, son gouvernement, ses institutions
                    propres. Il se forme à la civilisation et il est destiné à en recueillir
                    lui-même les fruits. Il faut observer, en outre, que le régime normal du
                    protectorat accepté de bonne foi et loyalement observé par les parties est un
                    régime d'allègement progressif pour le protégé. On affecte de redouter qu'il ne
                    soit fatalement absorbé dans le corps politique de l'État suzerain. Ces craintes
                    sont à coup sûr excessives. Sans doute l'État inférieur n'échappera pas à
                    l'incorporation si, par sa politique, il cherche à éluder l'effet des
                    engagements par lui pris. Si au con- </p>
                <note place="bottom">(1) Pour envisager ce sujet dans toute son amplitude il
                    faudrait en effet rechercher si la qualité d'agent de civilisation qui
                    appartient au protecteur n'autorise pas de sa part d'autres interventions dans
                    les affaires intérieures du protégé. Observons simplement à ce sujet que le
                    protecteur ne s'acquittera de sa fonction qu'à la condition de pouvoir procéder
                    à des modifications successives dans les institutions de son vassal, mais il ne
                    pourra opérer ces modifications qu'avec le consentement de ce dernier. Disons
                    aussi que la position supérieure prise par le protecteur confère de plein droit
                    et sans résistance possible à ses sujets certains privilèges. Ces privilèges
                    sont en général réglés par le traité de protectorat. Cependant on peut en cette
                    matière discerner un minimum qui leur appartient en dehors de toute stipulation
                    contractuelle. Ainsi il est inadmissible que les nationaux du protecteur soient
                    soumis à la juridiction du protégé. De même le commerce du protecteur avec le
                    protégé ne peut pas ne pas jouir au moins du traitement de la nation la plus
                    favorisée. Nous nous contentons de signaler en passant ce sujet à l'attention
                    des jurisconsultes. </note>
                <pb n="608" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                <p>traire il les observe scrupuleusement, il arrivera naturellement qu'au bout d'un
                    certain temps, la confiance étant devenue complète entre les deux États, le
                    protecteur se relâchera de la surveillance d'abord rigoureuse qu'il aura dû
                    exercer sur son protégé. Rassuré sur sa responsabilité internationale, le
                    protecteur concédera progressivement à son pupille une somine toujours plus
                    grande de liberté, consentant à la substitution de milices locales à ses propres
                    troupes, au remplacement de ses propres magistrats par des fonctionnaires
                    nationaux, abandonnant une à une ses prérogatives au fur et à mesure que l'État
                    inférieur se civilisera davantage et se montrera plus capable de les recueillir.
                    Puis, lorsque cette évolution sera accomplie, il ne restera plus du protectorat
                    qu'un nom et une alliance intime entre deux États réellement égaux. Telle est la
                    fin normale du protectorat, et certains exemples de cette combinaison sont déjà
                    assez anciens pour que l'on puisse affirmer que cette évolution n'est point
                    imaginaire mais réelle, et qu'il ne dépend le plus souvent que de l'État protégé
                    de se l'assurer. </p>
                <p>Mais ces considérations importent peu. Essayons du moins de tirer de cette étude
                    théorique une leçon de science politique. Il est évident que le fonctionnement
                    régulier et fécond d'un protectorat est lié à la bonne foi et à l'entente des
                    deux parties. Suivant que ces éléments seront présents ou absents dans chaque
                    cas, le protectorat changera en peu d'années la misère en richesse, la barbarie
                    en civilisation, ou ne manquera pas d'entraîner l'asservissement définitif d'un
                    pays qui, ayant accepté des devoirs, n'a pas trouvé en lui les qualités qu'il
                    aurait dû déployer pour les remplir. </p>
                <byline>A. PILLET.</byline>
            </div>
            <div type="section" feature="chronique">
                <head>CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX</head>
                <div type="item">
                    <p>BRÉSIL ET URUGUAY. Attributions des consuls touchant l'administration des
                        successions ab intestat de leurs nationaux. Traité. Dénonciation. Le
                        gouvernement de l'Uruguay a dénoncé le traité conclu avec le Brésil, le 21
                        décembre 1857, au sujet des attributions réciproques des agents consulaires
                        des deux pays en matière d'administration des successions ab intestat de
                        leurs nationaux. Les traités conclus par l'Uruguay en 1885 avec l'Angleterre
                        et l'Italie avaient étendu le bénéfice de cette convention, à titre de
                        traitement de la nation la plus favorisée, aux ressortissants anglais et
                        italiens. La dénonciation produit son effet. </p>
                    <pb n="609" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>à dater du 1er octobre 1895, et, depuis lors, le règlement des successions ab
                        intestat n'est plus soumis qu'à la législation respective de chaque pays.
                    </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>CHINE ET FRANCE. Accord du 20 juin 1895 pour la délimitation du Tonkin et des
                        provinces méridionales de la Chine (1). M. Gérard, ministre de France à
                        Pékin, a conclu, le 20 juin 1895, avec le Tsong-li-Yamen une convention
                        relative à la délimitation du Tonkin et des provinces méridionales de la
                        Chine. </p>
                    <p>(1) Voici le texte de celte convention, complémentaire de la convention de
                        délimitation de la frontière entre le Tonkin et la Chine du 26 juin 1887. </p>
                    <p>Les Commissaires, nommés par les deux gouvernements pour reconnaître la
                        dernière partie de la frontière entre la Chine et le Tonkin (du fleuve Rouge
                        au Mékong), ayant terminé leurs travaux, M. Auguste Gérard, ministre
                        plénipotentiaire, envoyé extraordinaire de la République française en Chine
                        et Son Altessse le Prince K'ing, Prince du premier rang, Président du
                        Tsong-li-Yamen, etc., et Son Excellence Siu-Yong-Yi, membre du
                        Tsong-li-Yamen et du grand Conseil de l'Empire, vice-président de gauche au
                        ministère de l'intérieur, etc., agissant au nom de leurs gouvernements
                        respectifs et munis à cet effet de pleins pouvoirs qu'ils ont, après
                        communication, reconnus être en bonne et due forme, ont décidé de consigner
                        dans le présent acte les dispositions suivantes, destinées à rectifier et
                        compléter la convention signée à Pékin le 26 juin 1887, les procès-verbaux
                        et les cartes qui ont été dressés et signés par les Commissaires français et
                        chinois étant et demeurant approuvés : </p>
                    <p>Article 1er. Le tracé de la frontière entre le Yunnan et l'Annam (carte de la
                        deuxième section), du point R au point S, est modifié ainsi qu'il suit : La
                        ligne frontière part du point R, se dirige au Nord-Est jusqu'à Man-mei, puis
                        de Man-mei, et suivant la direction Ouest-Est jusqu'à Nan-Na, sur le
                        Ts'ing-chouei-Ho, laissant Man-mei à l'Annam et les territoires de
                        Mong-tong-chang-tsouen, Mong-tong chan, Mong-tong-tchong-tsouen,
                        Mongt'ong-hia-ts'ouen à la Chine. » </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. Le tracé de la cinquième section entre Long-po-tchai et la rivière
                        Noire est modifié ainsi qu'il suit: « A partir de Long-po-tchai (cinquième
                        section), la frontière commune du Yunnan et de l'Annam remonte le cours du
                        Long-po-Ho, jusqu'à son confluent avec Hong-yai-Ho, au point marqué A sur la
                        carte. Du point A elle suit la direction générale Nord-Ouest et la chaîne de
                        partage des eaux jusqu'au point où le P'ing-Ho prend sa source. - De ce
                        point la frontière suit le cours du P'ing-Ho, puis celui du Mou-k'i-Ho
                        jusqu'à son confluent avec le Ta-pao-Ho, qu'elle suit jusqu'à son confluent
                        avec le Nan-Kong-Ho, puis le cours du Nan-Kong-Ho, jusqu'à son confluent
                        avec le Nan-Na-Ho. — La frontière remonte ensuite le cours du Pa-pao-Ho,
                        jusqu'à son confluent avec le Kouang-Sse-Ho, puis le cours du Kouang-Sse-Ho,
                        et suit la chaîne de partage des eaux jusqu'au confluent du Nam-La-Pi et du
                        Nam-La-Ho, enfin le Nam-La-Ho, jusqu'à son confluent avec la rivière Noire,
                        puis le milieu de la rivière Noire jusqu'au Nam-Nap ou Nan-Ma-Ho ». </p>
                    <p>Art. 3. La frontière commune du Yunnan et de l'Annam entre la rivière Noire,
                        à son confluent avec le Nam-Nap, et le Mékong est tracée ainsi qu'il suit :
                        A partir du confluent de la rivière Noire et du Nam-Nap, la frontière suit
                        le cours du Nam-Nap jusqu'à sa source, puis dans la direction Sud-Ouest et
                        Ouest, la chaine de partage des eaux jusqu'aux sources du Nam-Kang et du
                        Nam-Hou. A partir des sources du Nam-Hou, la frontière suit la chaîne de
                        partage des eaux entre le bassin du Nam-Hou et le bassin du Nam-La, laissant
                        à la Chine, à l'Ouest, Ban-noi, l-pang, I-Hou, les six montagnes à thé, et à
                        l'Annam, à l'Est, Mong-Hou et Wou-te et la confédération des
                        Hua-panh-ha-tanghoc. La frontière suit la direction Nord-Sud, Sud-Est
                        jusqu'aux sources du Nan-Nuo-Ho, puis elle contourne, par la chaîne de
                        partage des eaux, dans la direction Ouest-Nord-Ouest les vallées du
                        Nan-Ouo-Ho et des affluents de gauche du Nam-La jusqu'au confluent du Mékong
                        et du Nam-La, au Nord-Ouest de Muong-Poung. Le territoire de Muong-Manh et
                        de </p>
                    <fw place="bottom">REVUE. 1895. 41 - - - </fw>
                    <pb n="610" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>La convention du 26 juin 1887 et les opérations d'abornement qui ont eu lieu
                        depuis lors avaient déterminé la frontière depuis la côte jusqu'à Mouka, sur
                        la rive droite du fleuve Rouge. Dans l'automne de 1894, des pourparlers
                        furent engagés par M. Gérard en vue de compléter la délimitation entre le
                        fleuve Rouge et le Mékong. En vertu d'un accord intervenu entre la légation
                        française et le gouvernement chinois, des Commissaires français et chinois
                        furent chargés de déterminer la frontière suivant un tracé déjà arrêté dans
                        son ensemble. Les Commissaires français furent placés sous la direction de
                        M. Pavie, Commissaire général du gouvernement français au Laos. Il parut
                        nécessaire, en raison des progrès des découvertes, de reprendre à la
                        longitude 60 (à 180 kilomètres à l'Est de Mouka) le travail de délimitation. </p>
                    <p>Le 30 novembre 1894, la mission Pavie se divisa en deux groupes. Le
                        commandant Tournier et les lieutenants Sandré et Lugan allèrent étudier le
                        tracé de la frontière de Long-Po à la rivière Noire, avec l'interprète du
                        consulat de Mong-Tse, M. Sainson, et les Commissaires chinois. M. Pavie se
                        rendit à Muong-Lé, où il s'aboucha avec d'autres Commissaires. </p>
                    <p>chinois; accompagnés de ceux-ci, les lieutenants Mailluchet et Oum suivirent
                        la frontière entre la rivière Noire et le Mékong, pendant que M. Pavie
                        allait rejoindre à Muong-Sing les Commissaires anglais nommés en vertu du
                        protocole franco-anglais de 1893 (1). </p>
                    <p>Les travaux des deux groupes qui avaient opéré à l'Est et à l'Ouest de la
                        rivière Noire furent envoyés à Pékin, et ils ont servi de base à l'accord du
                        20 juin, qui a été présenté le 19 novembre à l'approbation des Chambres
                        françaises. Entre la rivière Noire et le Mékong, la frontière remonte le
                        cours du Nam-Nap, se dirige vers l'Ouest en suivant la crête du partage des
                        eaux jusqu'aux sources du Nam-Hou, passe au Nord de ces Muong-Jouen est
                        laissé à la Chine. Quant au territoire des Huit sources salées (Pa-Fat-Sai),
                        il demeure attribué à l'Annam ». </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 4. Les agents commissaires ou autorisés, désignés par les deux
                        gouvernements, seront chargés de procéder à l'abornement, conformément aux
                        cartes dressées et signées par la Commission de délimitation et au tracé
                        ci-dessus. </p>
                    <p>Art. 5. Les dispositions, concernant la délimitation entre la France et la
                        Chine, non modifiées par le présent acte, restent en pleine vigueur. La
                        présente convention complémentaire, ainsi que la convention de délimitation
                        du 26 juin 1887, sera ratifiée dès à présent par Sa Majesté l'Empereur de
                        Chine et, après qu'elle aura été ratifiée par le Président de la République
                        Française, l'échange des ratifications se fera à Pékin dans le plus bref
                        délai possible. </p>
                    <p>Fait à Pékin, en quatre exemplaires, le 20 juin 1895, correspondant au 28°
                        jour de la 5e lune de la 21e année Kouang-Siu. </p>
                    <p>Signé A. GÉRARD ; K'ING; SIU. </p>
                    <note place="bottom">(1) De Laî-Chau à Xieng-Keng, dans le Bulletin de la
                        Société de géographie commerciale, 1895, p. 737; La mission Pavie, dans la
                        Politique coloniale, nº du 27 août 1895 et no suivants. </note>
                    <pb n="611" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>sources qu'elle laisse à l'Annam, descend vers le Sud entre les bassins du
                        Nam-Hou et du Nam-La, contourne les vallées du Nam-Ouo-Ho et du Nam-Go; puis
                        tourne brusquement à l'Ouest. Elle atteint le Mékong à l'embouchure du
                        Lo-So, de sorte que la Chine renonce à toute prétention à la suzeraineté de
                        Muong-Sing et des territoires qui en dépendent sur la rive gauche du Mékong. </p>
                    <p>Muong-Sing est la capitale de ce Royaume de Xieng-Kheng, dont l'Angleterre,
                        la France, la Chine et le Siam ont revendiqué la suzeraineté, et dont la
                        Commission anglo-française a, au commencement de l'année, étudié la
                        situation; à la suite de divers incidents, des négociations sont en cours
                        entre l'Angleterre et la France au sujet du Xieng-Kheng; l'accord du 20 juin
                        met la Chine hors de cause, comme avait fait déjà, en ce qui concerne le
                        Siam, le traité du 3 octobre 1893 (1). </p>
                    <p>A d'autres points de vue, ce tracé a un sérieux intérêt; il assure à la
                        France la possession de trois territoires importants: 1° le district de
                        Pou-Fang; 2° Muong-Hou-Neua, Muong-Hou-Ten et la région du Haut Nam-Hou, ce
                        qui nous donne un accès facile dans les riches districts à thé d'l-bang et
                        d'l-hou; ces territoires, que le Nam-Hou relie à Luang-Prabang, sont
                        rattachés aussi à Laï-Chau (sur la rivière Noire) par une route fréquentée ;
                        3° le pays des Pa-Fat-Saî, dont les gisements de sel approvisionnent toute
                        la contrée environnante. </p>
                    <p>On a soutenu, en Angleterre, qu'en reconnaissant à la France la possession de
                        ces territoires et notamment des deux Muong-Hou, la Chine avait violé
                        l'engagement, pris par elle envers l'Angleterre par le traité du 1er mars
                        1894 (2), de ne jamais céder à une tierce puissance le Xieng-Hong en tout ni
                        en partie : or les deux Muong-Hou auraient dépendu du </p>
                    <p>Xieng-Hong. </p>
                    <p>Sans examiner la valeur de la clause du traité du 1er mars 1894 invoquée par
                        les publicistes anglais (sinon par le gouvernement britannique), il convient
                        de remarquer qu'elle ne saurait faire obstacle à une délimitation. La
                        convention anglo-chinoise n'ayant pas fixé l'étendue du territoire auquel
                        s'appliquerait cette espèce de servitude, la Chine était libre de la
                        déterminer d'accord avec la puissance limitrophe. Il ne peut dépendre du
                        gouvernement britannique de décider si tel ou tel village faisait partie du
                        Xieng-Hong. Dans les pays où aucune délimitation précise n'a été opérée, il
                        existe certains territoires contestés: les arrangements qui en disposent ont
                        le caractère déclaratif; ce ne sont pas des </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte du traité du 30 octobre 1893 entre la
                        France et le Siam, dans cette Revue, t. I (1894), Documents, p. 31. </note>
                    <note place="bottom">(2) V. au sujet de ce traité, cette Revue, t. I (1894), p.
                        368. 1er mars 1894, dans cette Revue, t. II (1895), Documents, p. 17. V. le
                        texte du traité du </note>
                    <pb n="612" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>cessions. En abandonnant les deux Muong-Hou à la France, la Chine ne lui a
                        pas fait une cession; elle a simplemeut reconnu que ce territoire, occupé à
                        tort par elle, devait dépendre de l'Annam; elle n'a donc pas contrevenu au
                        traité anglo-chinois du 1er mars 1894. </p>
                    <p>Le traité du 20 juin rectifie encore sur deux points la délimitation de 1887
                        1° à l'Ouest de la rivière Claire, il donne Man-Mei à l'Annam; 2° entre
                        Long-Po et la rivière Noire il reconnaît à notre protégé Deo-Van-Tri, dans
                        leur intégralité, les territoires sur lesquels il a des droits.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>CHINE ET FRANCE.</head>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Convention commerciale du 20 juin 1895 (1). </p>
                    <p>Une convention commerciale, complétant les traités du 25 avril 1886 et </p>
                    <note place="bottom">(1) Voici le texte de cette convention, complémentaire de
                        la convention additionnelle du 26 juin 1887 entre la France et la Chine. Le
                        Président de la République Française et Sa Majesté l'Empereur de Chine,
                        désireux de favoriser et d'étendre, sur la frontière sino-annamite,
                        désormais délimitée jusqu'au Mékong, le développement des relations
                        commerciales entre les deux pays et d'assurer la bonne exécution du traité
                        de commerce signé à Tientsin le 25 avril 1886, ainsi que de la convention
                        additionnelle, signée à Pékin le 26 juin 1887, ont décidé de conclure une
                        convention complémentaire, contenant plusieurs dispositions nouvelles et
                        modifiant quelquesunes des dispositions insérées dans les précédents actes.
                        A cet effet, les deux Hautes Parties Contractantes ont nommé pour leurs
                        plénipotentiaires respectifs, savoir: Le Président de la République
                        Française, M. Auguste Gérard, ministre plénipotentiaire, envoyé
                        extraordinaire de la République Française en Chine, etc. ; et Sa Majesté
                        l'Empereur de Chine, Son Altesse le Prince K'ing, Prince du premier rang,
                        Président du Tsong-li-Yamen, etc., et Son Excellence Siu Yong-Yi, membre du
                        Tsong-li-Yamen et du grand Conseil de l'Empire, viceprésident de gauche au
                        ministère de l'intérieur, etc., lesquels, après s'être communiqué leurs
                        pleins pouvoirs, qu'ils ont reconnus en bonne et due forme, sont convenus
                        des articles suivants : Article 1er. </note>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Il est convenu, pour assurer la police de la frontière, que le gouvernement
                        français aura le droit d'entretenir un agent d'ordre consulaire à Tong-Hing,
                        en face de Moncaï, sur la frontière du Kouang-Tong. Un réglement ultérieur
                        déterminera les conditions dans lesquelles devra s'exercer, d'accord entre
                        les autorités françaises et chinoises, la police commune de la frontière
                        sino-annamite. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. - L'article 2 de la convention additionnelle, signée à Pékin le 26
                        juin 1887, est modifié et complété ainsi qu'il suit : - Il est convenu entre
                        les Hautes Parties Contractantes que la ville de Long-Tchéou, au Kouang-Si,
                        et celle de Mong-Tse, au Yunnan, sont ouvertes au commerce franco-annamite.
                        Il est entendu, en outre, que le point ouvert au commerce, sur la route
                        fluviale de Lao-kai à Mong-Tse, est non plus Manhao, mais Ho-Keou, et que le
                        gouvernement français aura le droit d'entretenir à Ho-Keou un agent relevant
                        du consul de Mong-Tse, en même temps que le gouvernement chinois y
                        entretiendra un agent des douanes. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>aura </p>
                    <p>Art. 3. — Il est convenu que la ville de Shemao, au Yunnan, sera ouverte au
                        commerce franco-annamite, comme Long-Tcheou et Mong-Tse et que le
                        gouvernement français au le droit, comme dans les autres ports ouverts, d'y
                        entretenir un consul, en même temps que le gouvernement chinois y
                        entretiendra un agent des douanes. - Les autorités locales s'emploieront à
                        faciliter l'installation du consul de France dans une résidence honorable. </p>
                    <p>Les Français et protégés français pourront s'établir à Shemao, dans les
                        conditions prévues par les articles 7, 10, 11, 12 et autres du traité du 27
                        juin 1858, ainsi que par l'article 3 de la convention du 25 avril 1886. Les
                        marchandises à destination de Chine pourront être transportées par les
                        rivières, notamment le Lo-So et le Mékong, aussi bien que par les routes de
                        terre, et notamment par la route mandarinale qui conduit soit de Mong-lė, -- </p>
                    <pb n="613" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>du 26 juin 1887, a été signée par M. Gérard et les plénipotentiaires chisoit
                        d'I-pang, à Shemao et Pou-eul, les droits dont ces marchandises seraient
                        passibles devant être acquittés à Shemao. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>L'article 9 de la convention commerciale du 25 avril 1886 est modifié ainsi </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 4. </p>
                    <p>qu'il suit : 1° Les marchandises chinoises, transitant de l'une à l'autre des
                        quatre villes ouvertes au commerce sur la frontière, Long-Tcheou, Mong-Tse,
                        Shemao et Ho-Keou, en passant par l'Annam, payeront, à la sortie, le droit
                        réduit des quatre dixièmes. Il leur sera délivré un certificat spécial,
                        constatant le payement de ce droit et destiné à accompagner la marchandise.
                        Lorsque celle-ci sera parvenue dans l'autre ville, elle sera exemptée du
                        payement du droit d'importation. - 20 Les marchandises chinoises qui seront
                        exportées des quatre localités désignées ci-dessus et transportées dans les
                        ports chinois, maritimes ou fluviaux, ouverts au commerce, acquitteront, à
                        la sortie par la frontière, le droit d'exportation réduit des quatre
                        dixièmes. Il leur sera délivré un certificat spécial, constatant le payement
                        de ce droit et destiné à accompagner la marchandise. Lorsque celle-ci sera
                        parvenue dans un des ports maritimes ou fluviaux, ouverts au commerce, elle
                        aura à acquitter le demi-droit de réimportation, conformément à la règle
                        générale pour toutes les marchandises semblables dans les ports maritimes ou
                        fluviaux ouverts au commerce. — </p>
                    <p>3º Les marchandises chinoises qui seront transportées des ports chinois,
                        maritimes ou fluviaux ouverts au commerce par la voie de l'Annam, vers les
                        quatre localités désignées cidessus, acquitteront, à la sortie, le droit
                        entier. Il leur sera délivré un certificat spécial, constatant le payement
                        de ce droit et destiné à accompagner la marchandise. Lorsque celle-ci sera
                        parvenue à l'une des douanes de la frontière, elle acquittera, à l'entrée,
                        un demi-droit de réimportation, basé sur la réduction de quatre dixièmes. 40
                        Les marchandises chinoises susmentionnées, et qu'accompagnera le certificat
                        spécial prévu plus haut, seront, avant le passage en douane à l'exportation,
                        ou après le passage en douane à la réimportation, soumises aux règlements
                        régissant les marchandises natives chinoises. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 5. Il est entendu que la Chine, pour l'exploitation de ses mines dans
                        les provinces du Yunnan, du Kouang-Si et du Kouang-Tong, pourra s'adresser
                        d'abord à des indus triels et ingénieurs français, l'exploitation demeurant,
                        d'ailleurs, soumise aux règles édictées par le gouvernement impérial en ce
                        qui concerne l'industrie nationale. — Il est convenu que les voies ferrées
                        soit déjà existantes, soit projetées en Annam, pourront, après entente
                        commune et dans des conditions à définir, être prolongées sur le territoire
                        chinois. </p>
                    <p>Art. 6. L'article 2 de la convention télégraphique entre la France et la
                        Chine, signée à Chefou le 1er décembre 1888, est complété ainsi qu'il suit
                        :-D. Un raccordement sera établi entre la préfecture secondaire de Shemao et
                        l'Annam par deux stations, qui seront Shemao en Chine, et Muong-Ha-Hin
                        (Muong-Ngay-Neua), placé en Annam à mi-chemin de Lai-Chau et de
                        Luang-Prabang. · Les tarifs seront fixés conformément à l'article 6 de la
                        convention télégraphique de Chefou. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 7. Il est convenu que les stipulations commerciales contenues dans la
                        présente convention, étant d'une nature spéciale et le résultat de
                        concessions mutuelles, déterminées par les nécessités des relations entre
                        Long-Tcheou, Ho-Keou, Mong-Tse, Shemao et l'Annam, les avantages qui en
                        résultent ne pourront être invoqués par les sujets et protégé des deux
                        Hautes Parties Contractantes, que sur les points, ainsi que par les voies
                        fluviales et terrestres, ici déterminés, de la frontière. </p>
                    <p>Art. 8. Les présentes stipulations seront mises en vigueur comme si elles
                        étaient insérées dans le texte même de la convention additionnelle du 26
                        juin 1887. </p>
                    <p>Art. 9. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les dispositions des anciens traités, accords et conventions entre la France
                        et la Chine, non modifiées par le présent traité, restent en pleine vigueur.
                        La présente convention complémentaire sera ratifiée, dès à présent, par Sa
                        Majesté l'Empereur de Chine et, après qu'elle aura été ratifiée par le
                        Président de la République française, l'échange des ratifications se fera à
                        Pékin dans le plus bref délai possible. </p>
                    <p>Fait à Pékin, en quatre exemplaires, le 20 juin 1895, correspondant au 28°
                        jour de la 5 lune de la 21e année Kouang-Siu. </p>
                    <p>Signé A. GERARD; K'ING; SIU. </p>
                    <pb n="614" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>nois le même jour que la convention de délimitation (1). Cet acte ouvre
                        définitivement au commerce français les marchés de la Chine méridionale. </p>
                    <p>L'article 1er accorde à la France, en vue de faciliter la police de la
                        frontière, le droit d'établir un agent consulaire à Tong-Hing, sur la
                        frontière du Kouang-Tong, en face de Moncaï. Il a paru nécessaire, en effet,
                        de placer sous la surveillance d'un agent français, les fonctionnaires
                        chinois qui laissent trop facilement leur territoire servir d'asile aux
                        bandes de pirates poursuivies par nos troupes, et qui, dès que les Français
                        s'éloignent, rentrent au Tonkin. </p>
                    <p>L'article 2 substitue, comme ville ouverte au commerce sur le haut fleuve
                        Rouge, Ho-Keou (en face de Lao-Kay) à Manhao que désignait l'article 1er de
                        la convention de 1886; un agent consulaire, dépendant du consul de Mong-Tse,
                        y résidera: le bureau de douane chinois est en effet installé à Ho-Keou et
                        non à Manhao; d'autre part, cette dernière localité a été reconnue malsaine
                        et presque inhabitable par les Européens. </p>
                    <p>L'article 3 ouvre au commerce Shemao, le grand marché du Yunnan, dans les
                        conditions indiquées par l'article 3 de la convention de 1886; un consul
                        français y résidera. La Chine s'engage à donner toutes facilités au commerce
                        français sur le Mékong et le Lo-So, et sur les routes conduisant à I-pang et
                        à Pou-eurl. </p>
                    <p>L'article 4 modifie le régime de transit, établi par les conventions de 1886
                        et de 1887, de façon à favoriser le rôle du Tonkin, comme la route la plus
                        économique du commerce international avec le Sud de la Chine. </p>
                    <p>L'article 5 prévoit la prolongation sur le territoire chinois des chemins de
                        fer existant ou projetés au Tonkin; la Chine « pourra s'adresser d'abord aux
                        ingénieurs français quand elle mettra en exploitation les mines du
                        Kouang-Tong, du Kouang-Si et du Yunnan. </p>
                    <p>D </p>
                    <p>L'article 6 stipule que les deux réseaux télégraphiques seront reliés entre
                        la station de Shemao (Yunnan) et la station française de Muong-Ha-Hin; le
                        tarif sera fixé conformément à la convention télégraphique de Chefou du 1er
                        décembre 1888. </p>
                    <p>L'article 7 a pour objet de soustraire à la clause de la nation la plus
                        favorisée les stipulations de la convention, qui ne pourront être invoquées
                        que sur les points déterminés de la frontière; ces stipulations sont, en
                        effet, motivées par ce fait qu'il s'agit de deux régions limitrophes. </p>
                    <p>Cet article s'inspire de l'article 18 de la convention sino-birmane de 1894.
                    </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>ÉTATS-UNIS D'AMÉRIQUE, ITALIE, JAPON ET RUSSIE. - Traités de commerce et de
                        navigation. Nous avons, l'année dernière (2), donné le texte et le </p>
                    <note place="bottom">(1) V. cette Revue, t.II (1895), p. 609. </note>
                    <note place="bottom">(2) V. cette Revue, t. I (1894), p. 562 et suiv. </note>
                    <pb n="615" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>commentaire du traité anglo-japonais du 16 juillet 1894. Le mouvement
                        inauguré par la signature de cette convention n'a pas tardé à se poursuivre
                        et, en moins d'un an, le Japon a réussi à conclure avec les États-Unis
                        d'Amérique (22 novembre 1894), l'Italie (1er décembre 1894) et la Russie (27
                        mai/8 juin 1895) de nouvelles conventions destinées, comme la première, à le
                        relever de l'état d'infériorité qu'il a partagé jusqu'ici avec les autres
                        nations orientales. </p>
                    <p>Ces traités constituent pour la politique du Mikado tout autant de grands
                        succès, et contribueront puissamment, le jour où ils entreront en vigueur, à
                        faire obtenir à son peuple le titre de nation civilisée et égale aux États
                        les plus avancés de l'ancien et du nouveau monde. </p>
                    <p>Le texte de ces instruments est, dans l'ensemble, identique à celui du traité
                        anglo-japonais que nous avons antérieurement reproduit. Il est donc inutite
                        d'en présenter ici, même un simple résumé. Notons aussi que les observations
                        ajoutées par nous à la traduction du premier traité s'appliquent sans
                        difficulté aux nouvelles conventions. On ne peut discerner dans la rédaction
                        de ces actes que de légères variétés. </p>
                    <p>La phrase qui dans le traité anglo-japonais forme l'article 2, dans les
                        conventions avec les États-Unis et la Russie est rattachée à l'article 1er
                        comme cinquième paragraphe sans qu'il y ait du reste la moindre différence
                        de teneur entre les uns et les autres. Il en résulte que les articles
                        suivants des deux traités ci-dessus désignés sont en retard d'une unité sur
                        le traité anglais et aussi sur le traité italien qui lui est identique. </p>
                    <p>Nous n'apercevons pas l'intérêt de ce changement de numération. </p>
                    <p>Les trois traités les plus récents, comme celui qui a servi de modèle à leur
                        rédaction, sont destinés à n'entrer en vigueur qu'après un certain délai.
                        Seulement, pour arriver à une uniformité plus grande, la date fixée n'est
                        pas pour eux, comme pour le premier, l'expiration des cinq ans après leur
                        signature (ce qui aurait abouti à séparer leur mise en vigueur respective
                        par les mêmes intervalles qui existent entre leur conclusion). </p>
                    <p>L'époque à considérer pour les conventions avec les États-Unis et l'Italie
                        est l'expiration du délai de cinq ans compté à partir de la signature du
                        traité anglo-japonais. Il en résulte que les relations nouvelles et
                        identiques du Japon avec l'Angleterre, les États-Unis et l'Italie prendront
                        naissance le même jour, le 16 juillet 1899. Avec la Russie ces mêmes
                        relations commenceront un peu plus tôt. Revenant dans son dernier traité au
                        système qu'il avait d'abord suivi, mais en abrégeant le délai, le Japon a
                        convenu que les stipulations qu'il échangeait avec la </p>
                    <p>' Russie entreraient en vigueur quatre ans après leur signature, c'est-àdire
                        le 27 mai/8 juin 1899. </p>
                    <p>Le traité avec l'Italie ne prête à aucune observation intéressante. </p>
                    <pb n="616" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX · "/>
                    <p>Il n'en est pas de même de celui auquel les États-Unis ont été partie
                        contractante. Nous relevons dans cet instrument les particularités
                        suivantes: 1º Le texte de l'article 2, qui consacre au profit des
                        ressortissants des Hautes Parties Contractantes le principe de la liberté du
                        commerce et de la navigation, est complété et jusqu'à un certain point
                        altéré par un quatrième paragraphe aux termes duquel la disposition de
                        l'article ne préjudicie pas à l'application des règlements concernant le
                        commerce, l'immigration des travailleurs, la police et la sécurité publique. </p>
                    <p>On reconnaît aisément, dans cette clause additionnelle, le souci inspiré à
                        l'Amérique par ce que l'on a appelé le péril jaune. Cette restriction peut
                        être fort gênante pour le Japon, s'il n'était à espérer que les remarquables
                        progrès de son industrie fourniront pour longtemps un aliment suffisant aux
                        besoins de sa population ouvrière. 2º Partout où le texte des autres
                        conventions porte le mot « sujets », la convention américaine emploie
                        l'expression sujets ou citoyens ». Ce n'est pas une pure redondance, et
                        l'introduction du mot citoyens vise (l'art. 10 nous le prouve) les nationaux
                        des États-Unis, qui probablement sont ainsi qualifiés parce qu'ils ne sont
                        sujets que de l'État particulier auquel ils appartiennent. 3° La convention
                        avec les États-Unis ne contient pas, comme les autres, la clause d'après
                        laquelle le traité n'entrera en vigueur qu'autant que, dans l'année qui
                        précèdera sa mise en vigueur, l'Empereur du Japon aura manifesté l'intention
                        de bénéficier de son application. C'est donc un traité ferme et définitif
                        qui a été passé avec les États-Unis. </p>
                    <p>« </p>
                    <p>La Russie a cru devoir s'assurer en traitant avec le Japon certains avantages
                        particuliers. Pour ne point rompre l'unité de la convention, on en a fait
                        des articles séparés. Ils concernent les rapports commerciaux des deux
                        nations. L'article 1er de cette série accessoire déclare que les conventions
                        relatives au commerce de frontière avec les Royaumes de Suède et de Norvège
                        et avec les pays limitrophes de l'Asie ne pourront en aucun cas être
                        invoquées contre l'application du présent traité. </p>
                    <p>L'article 2 exclut du principe de réciprocité adopté par les Hautes Parties
                        Contractantes: 1° la franchise dont jouissent pendant trois ans dans les
                        ports russes les navires construits en Russie au regard des droits de
                        navigation; 2º certains privilèges en matière d'importation et d'exportation
                        appartenant aux habitants du gouvernement d'Arkhangel; 3º les immunités
                        accordées aux Compagnies de bateaux de plaisance; 4º les monopoles que le
                        gouvernement russe jugerait à propos de se réserver à l'avenir. Le Japon a
                        stipulé en sa faveur une réserve semblable en ce qui concerne les monopoles
                        à établir. </p>
                    <p>Chaque traité est suivi d'un protocole. Dans l'instrument concernant </p>
                    <pb n="617" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>la Russie, le Japon prend l'engagement de conclure avec son co-contractant
                        une convention concernant la protection respective de la propriété
                        industrielle et commerciale. Dans le protocole joint au traité italien il
                        s'oblige à adhérer aux Unions pour la protection de la propriété littéraire
                        el de la propriété industrielle. Dans l'un et l'autre cet engagement est dit
                        devoir être rempli préalablement à l'abrogation des juridictions
                        consulaires. </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>GRANDE-BRETAGNE. Colonies de Natal, Ceylan, Lagos et Sainte-Hélène et
                        Dominion du Canada. — Convention sanitaire internationale de Dresde. </p>
                    <p>- Adhésion. Le gouvernement de la Grande-Bretagne a adhéré, pour les colonies
                        anglaises de Natal, Ceylan, Lagos et Sainte-Hélène et en ce qui concerne le
                        Dominion du Canada, à la convention sanitaire internationale signée à Dresde
                        le 15 avril 1893. L'Allemagne, au nom des puissances signataires de ladite
                        convention, a donné acte de son adhésion au gouvernement britannique, à la
                        date du 12 novembre 1895, et elle a notifié cette adhésion aux gouvernements
                        de ces diverses puissances. </p>
                    <p>GRANDE-BRETAGNE ET PAYS-BAS. Délimitation de leurs possessions en Nouvelle
                        Guinée. Un accord du 16 mai 1895 (1) a substitué une limite naturelle au
                        parallèle 141° longitude est de Greenwich qui, depuis 1885, était considéré
                        comme séparant les possessions des deux pays. Cet arrangement a été préparé
                        par les Conférences qui ont eu lieu en février 1893 entre le gouverneur de
                        Ternate et l'Administrateur de la Nouvelle Guinée britannique. Il assure à
                        l'Angleterre toute la rive gauche de la rivière Fly. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>ILE DE LA TRINITÉ (Trinidad ou PLUS EXACTEMENT TRINDADE). — Prétentions
                        respectives du Brésil et de la Grande-Bretagne à la souveraineté de l'ile. </p>
                    <p>Formation d'un État nouveau, le Baron Harden Hickey et la Principauté de
                        Trinidad. Au mois de janvier 1895, le gouvernement britannique a fait
                        procéder à l'occupation de l'ile de la Trinité (ou Trindade); dès qu'il a
                        appris cette occupation, le gouvernement brésilien a protesté. Le dé- </p>
                    <note place="bottom">(1) Voici le texte de cet accord: ― Article 1er. La limite
                        des possessions néerlandaises et britanniques en Nouvelle Guinée commencera,
                        sur la côte méridionale, au milieu de l'embouchure du fleuve Bensbach,
                        situé, environ, par 141° 1' 47" longitude est de Greenwich. ---Art. 2. La
                        frontière suit le méridien vers le Nord, jusqu'à ce qu'elle rencontre la
                        rivière Fly. Art. 3. </note>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Elle passe, ensuite, par le thalweg de ladite rivière jusqu'au 141° longitude
                        est. </p>
                    <p>Art. 4. Elle suit ce méridien jusqu'au point de rencontre des possessions
                        allemandes, néerlandaises et britanniques. </p>
                    <p>Art. 5. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La navigation sur la rivière Fly est libre pour les sujets des deux
                        puissances, excepté en ce qui concerne les munitions de guerre; les autres
                        marchandises transportées par le fleuve ne doivent payer aucun droit. </p>
                    <pb n="618" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>bat qui s'est engagé alors soulève une question de droit intéressante: la
                        validité des droits de souveraineté d'un État sur un territoire inoccupé. </p>
                    <p>L'île dont il s'agit ne doit pas être confondue avec la grande colonie
                        anglaise de la Trinité (appelée Trinidad par les Espagnols qui en ont gardé
                        la souveraineté jusqu'à la paix d'Amiens), située près des bouches de
                        l'Orénoque. Cette ile est un petit îlot volcanique au large des côtes du
                        Brésil; elle a pour voisins les ilots de Martin Vaz, qui ont toujours suivi
                        son sort. Elle fut découverte par les Portugais, soit par Juan de Nova en
                        1501, soit par Albuquerque en 1513; les navigateurs qui la virent au XVIe
                        siècle la nommèrent Trindade, Ascensao, ou Santa Muria d'A- </p>
                    <p>gosto: ces noms furent, par suite d'erreurs de longitude, appliqués parfois à
                        des îles différentes; La Pérouse, en 1785, établit définitivement qu'ils ne
                        désignaient qu'une seule ile. Le nom de Trindade a prévalu; il n'y a aucune
                        raison pour adopter, comme on l'a fait souvent, le mot espagnol de Trinidad,
                        les Espagnols n'ayant jamais possédé cette île. </p>
                    <p>La priorité de découverte (non suivie d'une occupation effective) donnait au
                        Portugal la souveraineté incontestable de l'ile, conformément à une règle de
                        droit public dont la valeur n'a été contestée que depuis quelques années
                        (1). L'animus dominandi suffisait pour donner la propriété. Il convient de
                        remarquer que, pour savoir si les conditions d'occupation d'un territoire
                        sont suffisantes pour faire acquérir la souveraineté sur ce territoire, il
                        faut se référer aux règles en vigueur au moment de l'occupation (2). Au
                        surplus, l'acte de Berlin de 1885, qui exige l'occupation effective, ne
                        concerne que les côtes du continent africain et n'est opposable qu'aux
                        puissances signataires, au nombre desquelles ne figure point le Brésil. </p>
                    <p>La souveraineté ainsi acquise par le Portugal ne pouvait disparaitre par le
                        non-usage; le non-usage ne suppose pas la perte de l'animus dominandi. La
                        renonciation du Portugal à sa souveraineté pouvait être formelle et résulter
                        d'un traité de cession. Elle pouvait être tacite, au cas où il aurait toléré
                        de la part d'une autre puissance un acte incompatible avec sa souveraineté,
                        un acte de conquête; mais, pour prétendre qu'il tolérait un tel acte, il
                        aurait fallu, ou prouver qu'il le connaissait, ou, tout au moins, arriver à
                        faire sérieusement présumer qu'il pouvait le connaître. Cette présomption
                        n'aurait pu se produire que si l'acte attentatoire avait eu une très grande
                        publicité. Tel aurait été le cas d'une oc- </p>
                    <note place="bottom">(1) V. cette Revue, t. I (1894), p. 104 à 106; Calvo, Le
                        dr. intern. th. et prat., 4 édit., t. 1, § 266 et suiv.; Salomon,
                        L'occupation des territoires sans maître, p. 29 et suiv.; Engelhardt, Étude
                        sur la déclaration de la Conférence de Berlin relative aux occupations, dans
                        la Revue de dr. intern. et de lég. comp., t. XVIII (1886), p. 433 et 573;
                        Gaylord Bourne, The demarcation line of Alexander VI, dans Yale Review, mai
                        1892. </note>
                    <note place="bottom">(2) V. Jėze, Étude th. et prat, sur l'occupation, p. 238. </note>
                    <pb n="619" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>cupation effective et prolongée : si le Portugal la connaissait, son silence
                        prouvait qu'il acceptait le changement de souveraineté; s'il l'ignorait,
                        c'était la preuve qu'il ne s'intéressait pas à la situation de l'île, et,
                        par conséquent, il pouvait être présumé avoir eu l'animus dereliquendi. </p>
                    <p>Rien de semblable dans le cas de la Trinité. Au Portugal, d'abord, puis au
                        Brésil (après que celui-ci fut en 1825 déclaré indépendant du Portugal), on
                        n'a opposé ni un acte de cession formelle ni une présomption d'animus
                        dereliquendi; au contraire, ces États ont toujours affirmé, à des
                        intervalles peu éloignés, l'animus dominandi. </p>
                    <p>Le 17 août 1700, Halley prit possession de l'ile au nom et en vertu de
                        lettres-patentes de Guillaume III d'Angleterre; mais aucune occupation
                        réelle ne suivit cet acte, que le Portugal ignora sans doute et qui n'était
                        pas dans les conditions que nous venons d'indiquer comme pouvant entrainer
                        un changement de souveraineté. Il dénotait de la part de l'Angleterre un
                        animus dominandi qui pouvait provenir de l'ignorance des droits antérieurs
                        du Portugal et qui ne suffisait pas à détruire l'animus dominandi antérieur
                        du gouvernement portugais. </p>
                    <p>La preuve que le gouvernement du Portugal considérait toujours l'ile comme
                        lui appartenant, c'est qu'il prescrivit en 1724 aux autorités coloniales
                        d'empêcher la Compagnie anglaise de Guinée de l'utiliser pour ses opérations
                        de traite des noirs. </p>
                    <p>En 1781, l'Angleterre manifesta l'intention d'y établir un entrepôt en vue de
                        la contrebande que ses négociants faisaient avec les Espagnols du Rio de la
                        Plata, durant la guerre de l'indépendance des États-Unis. </p>
                    <p>Une petite garnison anglaise fut installée dans l'ile: l'animus était, cette
                        fois, accompagné du corpus ; on aurait pu, comme nous l'avons dit, présumer
                        que le Portugal renonçait à ses droits s'il avait toléré, ou même, s'il
                        avait, par négligence, ignoré l'occupation. </p>
                    <p>Il protesta, au contraire, immédiatement; et il obtint des Lords de
                        l'Amirauté un ordre adressé au commandant des forces anglaises et
                        prescrivant l'évacuation de l'île. Cet ordre, daté du 7 septembre 1782, fut
                        remis au gouvernement portugais qui l'envoya au vice-Roi du Brésil; sur les
                        instructions du vice-Roi, un officier se rendit dans l'ile et fit exécuter
                        par la garnison anglaise l'ordre de l'Amirauté (1783). </p>
                    <p>Les Portugais s'installèrent aussitôt dans l'ile; ils y bâtirent un fort et
                        quelques maisons de bois. L'e fut évacuée en 1795, mais elle continua de
                        figurer, dans les publications officielles, au nombre des possessions
                        portugaises. Après la déclaration d'indépendance du Brésil, le gouvernement
                        brésilien se considéra comme substitué aux droits du Portugal. </p>
                    <p>Plusieurs faits prouvent que le gouvernement de Rio a conservé l'animus
                        dominandi. Dès 1825, la corvette brésilienne Itaparica, com- </p>
                    <pb n="620" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>mandée par le capitaine de la marine de guerre, Diogo Jorge de Brito, fut
                        envoyée dans l'ile en commission par le gouvernement brésilien ; et, en
                        1831, la Régence, au nom de l'Empereur, envoya procéder à des études et à un
                        examen sur son utilisation. En 1871, l'amiral Jaceguay proposa d'y installer
                        des pêcheries et en signala l'importance stratégique; mais les difficultés
                        du mouillage et la stérilité du pays firent abandonner tout projet
                        d'établissement. En 1884, le gouvernement accorda les privilèges d'y
                        installer des salines à M. Joao Alves-Guerra, qui ne profita pas de cette
                        concession. En 1891, le gouvernement brésilien examina un projet tendant à
                        faire de la Trinité un lieu de déportation (1), et dans ce but, quelques
                        années plus tard, au mois d'avril 1894, il envoya dans l'île un Commissaire. </p>
                    <p>Tous les ouvrages de géographie comprennent la Trinité au nombre des
                        dépendances du Brésil. </p>
                    <p>Néanmoins le Barracounda arbora sur l'ile le drapeau britannique en janvier
                        1895; le gouvernement anglais voulait faire atterrir un câble sous-marin.
                        Cette prise de possession ne fut connue à Rio-de-Janeiro que le 16 juin. Un
                        débat juridique et historique s'engagea entre la légation britannique et le
                        ministre des affaires étrangères. </p>
                    <p>De part et d'autre, on invoqua les titres anciens le Brésil, la priorité de
                        découverte, l'occupation de 1783 à 1795, et la manifestation répétée de
                        l'animus dominandi; l'Angleterre, la prise de possession de 1700 et
                        l'occupation de 1781 à 1783. </p>
                    <p>Des deux côtés, on admit donc que l'animus sans le corpus peut suffire à
                        établir la souveraineté. L'Angleterre aurait pu soutenir la thèse contraire,
                        et, considérant l'ile comme res nullius ou dérelicta, invoquer seulement la
                        prise de possession de 1895. Elle n'a pas cru devoir, cette fois, comme elle
                        l'avait fait en Afrique à l'égard du Portugal, soutenir la nécessité d'une
                        occupation effective. Cette théorie, en effet, soutenable quand il s'agit de
                        très vastes pays, ne peut être entendue en ce sens que chaque partie du
                        territoire d'un État doive être occupée effectivement; il n'est pas d'État
                        américain ou de puissance coloniale qui ne soit souverain de contrées
                        désertes ou habitées par des tribus sauvages, sans que ses droits sur ces
                        régions soient contestés; les partisans les plus déterminés de la nécessité
                        d'une occupation effective apportent des restrictions à leur thèse. L'animus
                        dominandi doit être considéré par tous, en particulier, comme suffisant,
                        pour le maintien de la souveraineté d'un État sur certaines petites iles
                        qui, par leur nature, ne sont guère susceptibles d'une exploitation agricole
                        et qui peuvent servir de point. </p>
                    <p>de relâche ou être occupées provisoirement (tel est le cas de plusieurs </p>
                    <note place="bottom">(1) Avis du ministre de la justice des 11 juillet et 14
                        octobre 1891. </note>
                    <pb n="621" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>iles de l'Océanie). En ce qui concerne des portions limitées de territoire,
                        la théorie soutenue par le ministre des affaires étrangères du Brésil, M.de
                        Carvalho, dans une Note adressée à la légation brésilienne à Londres, est
                        absolument incontestable : une occupation effective n'est pas nécessaire
                        pour la validité des droits de souveraineté, disait-il en substance;
                        l'abandon ne peut être présumé, nemo suum jactare præsumitur; il suffit que
                        le propriétaire conserve la chose à sa libre disposition; il n'est pas
                        indispensable qu'il la retienne matériellement; dans le cas actuel, il n'y a
                        pas dereliquendi affectio. </p>
                    <p>L'Angleterre n'ayant pas porté le débat sur ce terrain, la controverse a
                        roulé sur l'interprétation des actes invoqués de part et d'autre. Au
                        gouvernement britannique qui invoque la prise de possession de 1700 et
                        objecte au Brésil que le Portugal (aux droits duquel la République
                        brésilienne est substituée) n'a pas protesté contre cet acte, le cabinet de
                        Rio répond qu'il ne l'a pas connu. Quant à l'occupation de 1782, elle fut
                        suivie immédiatement de la protestation du Portugal; en ordonnant l'éva
                        cuation de l'île, à la demande du gouvernement de Sa Majesté Très Fidèle, et
                        sans invoquer, à cette époque, l'acte de 1700, l'Amirauté anglaise n'at-elle
                        pas renoncé aux prétentions que le gouvernement britannique fait revivre
                        maintenant ? Les documents que M. de Carvalho a communiqués à ce sujet au
                        ministre d'Angleterre paraissent irréfutables (1). </p>
                    <p>D'autre part, si l'acte de 1701 et l'occupation de 1782-1783 étaient
                        considérés comme suffisants pour anéantir les droits du Portugal au profit
                        de l'Angleterre, l'occupation (plus longue) de 1783-1795 aurait, à plus
                        forte raison, pu substituer aux droits de l'Angleterre les droits du
                        Portugal. La fréquente visite de bâtiments de guerre anglais à la Trinité,
                        invoquée aussi par la légation britannique, comme manifestation de l'animus
                        dominandi depuis 1783, ne saurait avoir plus de valeur que les
                        manifestations brésiliennes de cet animus dominandi n'en auraient pour
                        maintenir l'ile sous la dépendance du Portugal, puis du Brésil depuis une
                        époque moins éloignée. </p>
                    <p>La discussion anglo-brésilienne, qui rappelle les controverses sur la
                        souveraineté des îles Falkland ou Malouines (2), n'est pas close encore. </p>
                    <p>A cette question se rattachent les prétentions du Baron Harden Hickey, dont
                        il a été question déjà dans la Revue (3). Ayant touché à la Trinité en 1888,
                        il forma le projet d'y fonder 'un Etat, la considérant comme res nullius. Au
                        mois de septembre 1893, il adressa aux ministres </p>
                    <note place="bottom">(1) La Politique coloniale du 5 septembre 1895 a donné une
                        analyse succincte des documents présentés au Congrès par le gouvernement
                        brésilien en août 1895. </note>
                    <note place="bottom">(2) Calvo, Le dr. intern. th. et prat., 4e édit., t. I, §
                        287 et suiv. </note>
                    <note place="bottom">(3) V. t. I (1894), p. 179. </note>
                    <pb n="622" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>des affaires étrangères des diverses puissances une lettre pour leur notifier
                        qu'il prenait possession de l'île. Il considéra comme un acquiescement le
                        silence des gouvernements qui avaient, sans doute, regardé cette lettre
                        comme l'œuvre d'un mystificateur; et, en janvier 1894, il prit le titre de
                        Prince de Trinidad; dans un curieux prospectus, son secrétaire d'État, le
                        Comte de la Boissière, a exposé les principes du nouveau gouvernement et a
                        annoncé que « James Ier» avait adopté un drapeau et des armoiries, et fondé
                        un ordre de chevalerie (1). </p>
                    <p>L'ile de la Trinité ne peut être considérée, nous l'avons prouvé, comme res
                        derelicta. Cela suffirait à annuler les revendications du Baron Harden
                        Hickey. Celui-ci ne semble pas, d'ailleurs, avoir occupé effectivement
                        l'ile, et encourt, par conséquent, le même reproche qu'il fait au Brésil
                        pour lui contester tout droit de souveraineté. </p>
                    <p>Si cette ile était un territoire vacant, que vaudrait la prétention de M.
                        Harden Hickey et de ses compagnons? Il s'agirait de la formation et de la
                        reconnaissance d'un État qui ne naitrait pas du démembrement d'un État
                        préexistant ni de l'organisation de tribus barbares se constituant en
                        société civilisée, mais qui tirerait son origine du désir, exprimé par de
                        simples particuliers, relevant jusque-là de gouvernements réguliers, de
                        secouer leur allégeance originelle pour vivre indépendants avec
                        l'organisation de leur choix dans un territoire découvert ou acquis par eux.
                        C'est une situation singulière; on pourrait, à certains égards, comparer la
                        prétendue Principauté de James Ier (si elle arrive à s'organiser) à la
                        République de Libéria ou à l'État du Congo (2), mais les différences sont
                        assez profondes pour qu'on puisse dire que, dans les temps modernes, aucun
                        État nouveau ne s'est formé ainsi d'une réunion d'hommes aventureux (sans
                        vouloir donner à cette épithète aucun sens fâcheux); pour en trouver le
                        prototype, il faudrait remonter au moins au moyen-âge (fondation des
                        Républiques de Venise et de Saint-Marin, etc.), sinon à l'antiquité; il
                        n'est pas vraisemblable que les puissances se prêtent à faire ainsi, de
                        prime abord, de la «Principauté de Trinidad une personne du droit des gens.
                    </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>PARAGUAY. Union postale universelle. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Traités de Vienne. Adhésion. Conformément à l'article 24 de la convention
                        d'Union postale universelle, signée à Vienne le 4 juillet 1891, le Conseil
                        fédéral suisse a notifié, le 9 septembre 1895, aux États faisant partie de
                        l'Union postale l'adhésion du gouvernement du Paraguay à la convention
                        précitée. </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de ce prospectus dans la Politique
                        coloniale du 31 juillet 1895.- V. aussi Journal des Débats du 1er août 1895
                        (soir). </note>
                    <note place="bottom">(2) V. cette Revue, t. I (1894), p. 409. </note>
                    <pb n="623" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>Modifi- </p>
                    <p>République argentine. Extradition des marins déserteurs. </p>
                    <p>cations apportées par les États-Unis d'Amérique aux actes conclus en 1883 et
                        en 1885. — Non adoption par le Sénat argentin. - Le Sénat argentin a, le 30
                        septembre 1895, rejeté le projet de loi portant approbation des
                        modifications apportées par le Congrès des États-Unis aux actes additionnels
                        au traité d'amitié, de commerce et de navigation en vigueur. Les dits actes,
                        signés à Buenos-Ayres le 23 juin 1883 et le 25 juin 1885, étaient relatifs à
                        l'extradition des déserteurs de la marine de guerre et de commerce des deux
                        pays; le Sénat des États-Unis y avait apporté deux légères modifications. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                </div>
                <div type="item">
                    <p>SERBIE. Mandats de poste. Traités de Vienne. Adhésion. Le gouvernement serbe
                        a adhéré, à dater du 1er septembre 1895, à l'arrangement international,
                        signé à Vienne le 4 juillet 1891, concernant le service des mandats de
                        poste. Le Conseil fédéral suisse a notifié l'adhésion de ce gouvernement aux
                        États faisant partie de l'Union postale, et acte de cette notification a été
                        donné par ces États au gouvernement suisse. </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>TURQUIE. Affaire de l'Arménie. Arrestation illégale d'un paquebotposte
                        étranger. Intervention pour la faire cesser et obtenir réparation. — </p>
                    <p>Le 7 octobre 1894, le paquebot-poste français Arménie, de la Compagnie. </p>
                    <p>N. Paquet et Cie, arrivait à Cavac (à l'entrée du Bosphore), venant de la mer
                        Noire. Au moment de la visite médicale, une embarcation de Cavac accosta le
                        navire; le capitaine du port, ainsi que deux officiers de la forteresse de
                        Cavac et un agent de police, montèrent à bord et déclarèrent au commandant
                        qu'ils allaient y faire une visite pour vérifier les passeports. Sur la
                        déclaration du commandant que les traités s'opposaient à ce qu'il fût
                        procédé à une semblable visite sans un ordre formel du consul et
                        l'assistance d'un drogman, les officiers se retirèrent. Mais l'autorité
                        sanitaire prit sur elle de retarder la délivrance de la patente nécessaire. </p>
                    <p>Sur la réclamation du commandant, le directeur du lazaret déclara que,
                        d'après l'ordre du commandant de la forteresse, le navire devrait mouiller
                        en rade et attendre la délivrance de ses papiers. En présence de celte
                        étrange confusion des compétences, le commandant descendit à terre et
                        demanda à voir le directeur; celui-ci s'y refusa. L'ambassade de France. </p>
                    <p>envoya aussitôt un drogman pour protester contre cette retenue insolite d'un
                        navire français. Il lui fut répondu qu'on agissait en vertu d'un ordre
                        supérieur. La raison de toutes ces difficultés était la présence à bord d'un
                        certain nombre d'Arméniens, suspects à ce seul titre, qu'on pensait ainsi
                        pouvoir saisir plus facilement qu'au moment du débarquement des passagers
                        dans le port de Constantinople. La police turque avait déjà essayé maintes
                        fois, el toujours sans succès, d'arrêter de la sorte, à bord </p>
                    <pb n="624" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>de navires étrangers, des individus qui lui paraissaient suspects. Au bout de
                        vingt-quatre heures, l'ordre arriva de Constantinople de laisser partir le
                        paquebot. L'ambassade de France réclama du gouvernement ottoman une
                        indemnité pour le compte de la Compagnie, dont le navire avait, par son
                        retard, perdu une partie de la cargaison à charger, et à qui les chargeurs
                        lésés demandaient des dommages-intérêts. L'affaire traina longtemps. Il y
                        eut un échange de Notes. La Sublime Porte essaya de disculper les autorités
                        de Cavac, en alléguant la nécessité, où elles s'étaient trouvées, d'en
                        référer à Constantinople. L'ambassade insista, de son côté, sur la violation
                        des Capitulations. Elle exposa que l'inviolabilité qui couvre en Orient la
                        personne des ressortissants étrangers (lesquels ne peuvent être arrêtés sans
                        l'assistance de leur autorité consulaire) ainsi que leur domicile (1)
                        s'étend, à plus forte raison, aux navires étrangers. L'exigence des
                        autorités de Cavac était d'autant plus abusive que les traités s'opposent
                        formellement à la détention sans raison des bâtiments chargés de
                        marchandises (2). L'ordre de ne pas délivrer les papiers du bord était ainsi
                        un acte de coercition entièrement illégal. Quant à la recherche des
                        prétendus malfaiteurs, auxquels on n'imputait d'ailleurs aucun fait précis,
                        l'ambassade ne pouvait point consentir à cette sorte d'extradition sommaire
                        qui lui était demandée, la police ottomane disposant dans les ports de
                        débarquement d'un personnel nombreux, dont la vigilance devrait suffire.
                        Finalement, l'incident a été réglé le 20 mai 1895. Après beaucoup de
                        difficultés, il fut accordé une indemnité de 18.000 francs pour la Compagnie
                        Paquet, ainsi que pour l'incident du facteur de la poste française de
                        Constantinople (3), dont la solution avait été jointe à celle de la présente
                        affaire. Des excuses ont été, en outre, faites pour la conduite des
                        officiers. Enfin, la Sublime Porte promit de faire mieux respecter
                        dorénavant les stipulations des traités garantissant l'inviolabilité de la
                        personne et du domicile des Français en Orient. </p>
                    <p>Incident de Damas. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                </div>
                <div type="item">
                    <p>TURQUIE. </p>
                    <p>Outrage à un consul étranger. </p>
                    <p>Atteinte à son inviolabilité. Intervention pour obtenir réparation. </p>
                    <p>Le 12 septembre 1895, M. Guillois, consul de France à Damas, passant en
                        voiture dans une rue, a été insulté par un gamin, qui lui aurait même jeté
                        une pierre. Il envoya aussitôt son cavass (4) arrêter l'enfant, qui </p>
                    <note place="bottom">(1) V. art. 70 et 76 de la Capitulation du 28 mai 1740 avec
                        la France, dans de Clercq, Recueil des traités de la France, t. I, p. 38 et
                        40. </note>
                    <note place="bottom">(2) V. art. 79, al. 2 de la Capitulation de 1740, dans de
                        Clercq, op. cit., t. I, p. 41. </note>
                    <note place="bottom">(3) V. cette Revue, t. II (1895), p. 365. </note>
                    <note place="bottom">(4) C'est le nom de certains domestiques des ambassades et
                        consulats en Orient ; ils sont du pays, de religion musulmane, portent un
                        uniforme spécial et sont couverts par la protection de la mission à laquelle
                        ils sont attachés. </note>
                    <pb n="625" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                    <p>prit la fuite et pénétra dans une ruelle. Au bout d'un moment, M. Guillois,
                        ne voyant arriver personne, y pénétra à son tour et trouva le cavass entouré
                        de gens ameutés contre lui. Essayant de le dégager, il fut luimême bousculé,
                        frappé à la tête et menacé de yatagans, au milieu de cris peu rassurants
                        pour sa sécurité personnelle. L'ambassade de France à Constantinople
                        protesta immédiatement contre cette violation de l'inviolabilité d'un de ses
                        agents (1), exigeant en même temps l'arrestation des coupables, qui étaient
                        connus, et une réparation. L'affaire traina d'abord pendant quelque temps,
                        une question préalable s'étant élevée. Tandis qu'en effet le gouvernement
                        turc voulait accorder réparation par la voie judiciaire, l'ambassade,
                        estimant non sans raison que les lenteurs habituelles de celle-ci
                        énerveraient la répression, exigea le moyen plus prompt et plus efficace de
                        la punition par la voie administrative. Elle tint bon, et finit par avoir
                        gain de cause. Le mektonbdji (secrétaire) du vali a été chargé de présenter
                        officiellement les excuses du gouvernement à M. Guillois, en présence de
                        toutes les personnes que celui-ci voudrait recevoir, ainsi qu'il y était
                        autorisé, pour donner la plus grande publicité possible à la réparation. En
                        outre, différentes peines ont été édictées contre les personnes coupables. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                </div>
                <div type="item">
                    <p>TURQUIE. Incident de Djeddah.— Assassinat et tentative d'assassinat de
                        consuls étrangers. Intervention pour obtenir une réparation et la punition
                        des coupables. Le 30 mai 1895, à 6 heures du soir, MM. Richards, consul
                        d'Angleterre à Djeddah, Abd-ur-Rezzac, vice-consul, Indien-musulman, Brand,
                        gérant du consulat de Russie, et Derville, drogmanchancelier du consulat de
                        France, se promenant aux environs de Djeddah, s'assirent, près de la mer, à
                        un banc circulaire, dit banc des consuls », et situé à une distance de 5 à
                        600 mètres de la ville (2). Tout à coup, six Bédouins nègres armés, venant
                        du côté Nord, parurent à une distance de cent pas, et coururent vers les
                        promeneurs; à six pas, ils firent feu sur eux. Le vice-consul anglais fut
                        tué sur le coup. Le consul anglais, ainsi que les agents de Russie et de
                        France, furent très grièvement blessés. Les Bédouins disparurent, sans
                        voler. Les blessés purent aller jusqu'en ville. Des représentations furent
                        aussitôt faites par les ambassades respectives. Le Sultan annonça
                        l'institution d'une Cour martiale, qui serait saisie de l'affaire. Mais
                        celle-ci n'a jamais existé, en dehors de cette promesse. L'attentat était
                        attribué, avec une quasi-certitude, au grand Chérif de la Mecque. Celui-ci,
                        mandé immédiatement à Djeddah, (1) V. articles 44 et suiv. et 76 de la
                        Capitulation du 28 mai 1740 avec la France, dans de Clercq, Recueil des
                        traités de la France, t. 1, p. 33 et 40. </p>
                    <note place="bottom">(2) C'était l'endroit habituel de leur promenade, et cela
                        répond d'avance à l'objection des Turcs qu'ils n'avaient pas le droit de s'y
                        trouver. </note>
                    <fw place="bottom">REVUE. 1895. 42 </fw>
                    <pb n="626" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>promit l'arrestation des coupables, d'ailleurs connus. L'exécution de celte
                        promesse se faisant attendre, la Porte, pressée par les intéressés, invoqua
                        toute espèce de mauvaises raisons: la chaleur qui empêchait les poursuites,
                        la nécessité de changer le vali, etc. Un nouveau vali (gouverneur) fut, par
                        la suite, envoyé à Djeddah. Les trois puissances, voyant qu'il n'avait pas
                        encore été fait droit à leurs réclamations, adressèrent à la Sublime Porte
                        le 14 septembre une Note identique, dans laquelle, après avoir montré
                        l'inexécution des promesses antérieurement faites, elles invitaient la
                        Sublime Porte à prendre les mesures nécessaires. De plus, l'Angleterre et la
                        France envoyèrent des navires de guerre stationner devant Djeddah. Le 8
                        octobre, la Porte répondit par une Note, où elle regrettait les événements
                        et les grandes lenteurs apportées dans la solution de l'affaire; elle
                        déclarait en outre que le grand Chérif et le vali donnaient les meilleures
                        assurances pour l'arrestation des coupables, et que, si au commencement de
                        novembre (vieux style) les coupables n'étaient pas encore arrêtés, on
                        organiserait une expédition contre les tribus auxquelles ils appartenaient.
                        Un commencement d'exécution parait avoir eu lieu depuis. Différentes
                        indemnités ont, d'autre part,été réclamées par les agents, contre
                        l'inviolabilité et la vie desquels on avait ainsi attenté (V.art.44 et suiv.
                        et art.76 de la Capitulation avec la France du 28 mai1740). </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>TURQUIE. Incident de la Circassie. Attentat contre les officiers et
                        l'équipage d'un navire français. Réparation. -Le 3 juin 1895, le paquebot
                        français Circassie, de la Compagnie N. Paquet et Cie, arrivait dans le port
                        de Constantinople. Un des passagers, le sieur Hafiz, embarqué à Samsoun,
                        refusa, au moment de débarquer, de payer une somme de 60 piastres à titre
                        d'excédent de bagages; et, comme il prétendait prendre en même temps
                        livraison de ses bagages, le lieutenant du paquebot l'invita à s'adresser
                        pour cela à la Compagnie. Hafiz sortit, pour revenir quelques instants
                        après, accompagné d'un capitaine d'artillerie et de quelques bateliers, avec
                        l'aide desquels il voulut enlever ses bagages de force. Le lieutenant du
                        bord s'y étant opposé, Hafiz le saisit à la gorge, pendant que l'officier
                        qui l'accompagnait tirait son sabre et frappait les gens de l'équipage. On
                        désarma ce dernier et on le retint à bord. Le stationnaire français Pétrel,
                        qui se trouvait dans le port de Constantinople, envoya sur le paquebot une
                        garde, sans armes, et en même temps l'ambassade de France adressa à la
                        Sublime Porte une Note exigeant les excuses de l'autorité militaire et la
                        punition des deux individus. L'ambassadeur, M. Cambon, reçut bientôt la
                        visite de l'aide de camp du Grand-Maître de l'artillerie, qui lui fit des
                        excuses, et la Porte l'informa que les deux coupables avaient été condamnés,
                        le civil à un mois de prison, et l'officier à deux mois d'arrêt. </p>
                    <pb n="627" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. "/>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>TURQUIE. Incident des quais de Constantinople. - Société française Protection
                        des intérêts français. Il y a quatre ans, une Société anonyme était
                        constituée par un Français, Michel Pacha, directeur dest phares de l'Empire
                        ottoman, pour la construction des quais dans le port de Constantinople.
                        Cette Société a dû se déclarer de nationalité ottomane, bien qu'il n'y eût
                        point d'Ottomans parmi les associés et que son actif fût fourni entièrement
                        par des capitaux étrangers. Ses bénéfices devaient consister dans
                        l'exploitation des quais une fois terminés. </p>
                    <p>Le firman impérial, qui l'avait autorisée, lui reconnaissait formellement le
                        droit de percevoir certaines taxes sur les navires amarrés et sur les
                        marchandises embarquées ou débarquées; il lui permettait explicitement de
                        faire charger et décharger les bâtiments directement sur les quais. Mais
                        l'exercice de ce droit allait se heurter aux prétentions de la corporation
                        des mahouadjis (arrimeurs), qui avaient été jusque-là les intermédiaires
                        indispensables pour le chargement et le déchargement des navires. Le
                        caractère turbulent des Lazes, qui font partie de cette corporation, fit
                        naître bientôt un incident. Au mois de juin 1894, tandis qu'un paquebot de
                        la Compagnie des Messageries maritimes voulait amarrer aux quais, une
                        bataille en règle s'engagea pour l'en empêcher. La Société des quais,
                        désireuse d'arranger les choses au mieux de tous, fit preuve des
                        dispositions les plus conciliantes. Elle se déclara prête, au prix de
                        sacrifices notables, à employer, pour son propre compte, ceux des arrimeurs
                        que la construction des quais avait privés de leur travail; et un iradé de
                        S. M. I. le Sultan approuva cet arrangement. L'incident semblait donc
                        terminé. Les arrimeurs ne l'entendirent pas ainsi cependant. Le 6 février
                        1895, un nouvel incident se produisit. Le paquebot Anatolie de la Compagnie
                        N. Paquet et Cie ayant accosté aux quais de Constantinople, les mahouadjis
                        s'opposèrent à son déchargement direct, invoquant le privilège de leur
                        corporation; ils coupèrent les cordages et écartèrent les pontons destinés
                        au débarquement. On vit alors cet étrange spectacle d'un navire déchargé par
                        des mahounes, qui déchargeaient à leur tour sur les quais à deux pas du
                        navire! La question resta en suspens. La Société des quais ne put obtenir
                        aucune satisfaction, malgré la reconnaissance officielle de son droit. Pour
                        vaincre les obstacles matériels qui s'opposaient à l'exercice de ce droit,
                        une Société de nationalité française se constitua au mois d'août 1895, sous
                        la dénomination Doquin et Cie, à l'effet de faire toutes les opérations
                        d'embarquement et de débarquement des navires; elle devenait en même temps
                        propriétaire des pontons mobiles que l'on amarre de chaque côté des navires. </p>
                    <p>C'est elle qui, dorénavant, allait se trouver lésée par la résistance des
                        arrimeurs. De fait, ceux-ci ne cessèrent pas leur opposition. Ainsi em- </p>
                    <pb n="628" rendition="CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX "/>
                    <p>pêchée d'exercer son industrie, elle demanda à l'ambassade de France de faire
                        respecter son droit, les articles 20 et 84 de la Capitulation avec la France
                        du 28 mai 1740 garantissant aux Français la faculté de </p>
                    <p>commercer librement dans l'Empire ottoman (1). L'ambassade écouta ses
                        représentations. Le 5 septembre, elle prévint le gouvernement turc qu'elle
                        agirait elle-même s'il ne voulait pas mettre un terme aux difficultés
                        causées à la Société: s'il ne prenait à bref délai certaines mesures, le
                        stationnaire Pétrel, qui se trouvait dans le port, irait s'amarrer aux quais
                        le 12, débarquerait ses marins sur les pontons, y arborerait le pavillon
                        français et serait présent à l'arrivée du Memphis (de la Compagnie des
                        Messageries maritimes), attendu pour le 14. Le 12 septembre, la Sublime
                        Porte fit connaitre à l'ambassade que des dispositions de police avaient été
                        arrêtées pour assurer désormais le chargement et le déchargement des
                        navires, et qu'un nombre considérable des meneurs avaient été emprisonnés
                        sur son ordre. Dans ces conditions, le Pétrel, amarré à sa bouée non loin
                        des quais, n'eut pas à agir, et le Memphis put débarquer librement. Le 16,
                        le Braïla (de la Compagnie Fraissinet) et, le 17, la Circassie (de la
                        Compagnie Paquet) ne furent pas davantage inquiétés. L'incident se trouvait
                        ainsi définitivement terminé. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                </div>
                <div type="item">
                    <p>TURQUIE. - Incident d'Ismidt.- Atteintes contre la propriété et la personne
                        de religieux chrétiens. Violation des Capitulations. - Réparation. Les Pères
                        Assomptionnistes entretiennent à Ismidt (Nicomédie), à quelques heures de
                        Constantinople, une mission ayant une école et une chapelle. Dans le courant
                        de l'été de 1894, pendant l'épidémie de choléra, l'autorité sanitaire
                        prescrivit la construction d'un mur, destiné à séparer l'école de la maison
                        voisine. Les Pères, tout en se conformant à cette prescription, eurent en
                        même temps l'idée d'appliquer sur ce mur un toit, pour former ainsi une cour
                        couverte. Sur l'observation de l'autorité municipale que le toit n'était pas
                        compris dans la construction prescrite, les Pères se montrèrent disposés à
                        demander l'autorisation régulière et à payer les droits y afférents. Ce qui
                        s'est passé alors est ainsi raconté dans une lettre du Père Chaurand (2): Au
                        mois de décembre 1894 une partie de la cour fut couverte, le reste fut
                        achevé dans le courant de janvier. Un teskéré (permis) en règle nous avait
                        été donné pour les bâtisses de décembre; on avait ensuite refusé, réclamant
                        des bakchiches. Ce refus ayant été réitéré, on s'adressa au mutessarif
                        (sous-gouverneur) qui se chargea d'aplanir les difficultés, et dit aux </p>
                    <p>Pères de continuer leurs travaux. Ceux-ci s'empressèrent de profiter de cette
                        permission, d'autant mieux qu'ils pouvaient, à bon droit, compter </p>
                    <note place="bottom">(1) V. de Clercq, Recueil des traités de la France, t. I,
                        p, 28 et 43. </note>
                    <note place="bottom">(2) V. La Terre sainte, dans la Revue de l'Orient chrétien,
                        15 juillet 1895, p. 218. </note>
                    <pb n="629" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE. "/>
                    <p>» </p>
                    <p>D. </p>
                    <p>Le sur la protection de la Capitulation avec la France du 28 mai 1740 </p>
                    <p>(art. 35) (1), et penser qu'on ne les inquiéterait pas et qu'on n'exigerait
                        d'eux aucun argent ». Cependant, l'autorité municipale, vexée, dénonça les
                        Pères comme « construisant clandestinement une église prétexte trouvé,
                        l'ordre fut donné à la police d'envahir les lieux et de démolir l'ébauche de
                        la prétendue église. C'est ce qui eut lieu le 31 janvier 1895. D'après le
                        témoignage que nous avons cité plus haut, les agents de police paraissent
                        avoir montré, en cette occasion, une grande brutalité et une grande
                        animosité contre les Chrétiens en général. Le </p>
                    <p>Père Marie-Xavier, supérieur de la mission, fut traîné par les rues, tête
                        nue, et conduit avec son domestique au conac (résidence du sous-gouverneur),
                        où on le retint pendant une heure. Le 2 février, l'ambassade de France à
                        Constantinople exigea du grand Vizir la réparation nécessaire. D'après les
                        Capitulations, la France est officiellement investie de la protection des
                        religieux catholiques en Orient. De plus, dans l'espèce, le supérieur
                        maltraité était de nationalité française. Il y avait ainsi deux raisons
                        d'intervenir, conformément à l'article 82 de la Capitulation de 1740
                        stipulant la protection des religieux dépendants de l'Empereur de France et
                        à l'article 76 garantissant l'inviolabilité des Français. </p>
                    <p>en général (2). L'ambassade prévenait, en même temps, de l'envoi à Ismidt du
                        stationnaire Pétrel. M. Outrey, second drogman de l'ambassade, fut chargé de
                        réinstaller publiquement le supérieur insulté, et cela fut fait avec
                        solennité. Le ministre des affaires étrangères fit ses excuses. Le
                        mutessarif, qui parait avoir eu un double jeu dans toute cette affaire, a
                        été destitué. Enfin, une indemnité de 250 livres turques (5.750 francs) a
                        été donnée aux Pères, pour les dégâts matériels. </p>
                    <p>« </p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE</head>
                <div type="subsection">
                    <head>I. LIVRES. </head>
                    <div type="item">
                        <p>I diritti reali considerati nel diritto internazionale privato (Les
                            droits réels considérés en droit international privé), par GUILIO DIENA,
                            avocat, 1 vol. </p>
                        <p>in-8°, Turin, 1895, Unione tipografico, édit. L'Italie semble bénéficier
                            encore du mouvement de rénovation que Mancini eut le mérite de susciter
                            dans les études juridiques internationales, et il n'est pas sans intérêt
                            de constater, qu'après trente ans passés et alors que les idées chères à
                            ce grand jurisconsulte paraissent avoir perdu quelque chose de leur
                            autorité, du moins l'activité scientifique due en partie à son exemple
                            n'a rien perdu de son ardeur et va s'affirmant davantage chaque jour par
                            des travaux </p>
                        <note place="bottom">(1) De Clercq, Recueil des traités de la France, t. I,
                            p. 31. </note>
                        <note place="bottom">(2) V. de Clercq, op. cit., t. I, p. 40 et 42, </note>
                        <pb n="630" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE "/>
                        <p>d'un intérêt considérable. C'est ainsi que, en dehors des traités
                            généraux, nombreux comme on le sait au delà des Alpes, nous assistons à
                            l'éclosion d'une série presque ininterrompue de monographies de valeur
                            et qui sont éminemment propres à hâter les progrès du droit
                            international privé. Nous signalions récemment à nos lecteurs le travail
                            de M. le professeur Buzzati sur la règle Locus regit actum; aujourd'hui,
                            c'est sur l'ouvrage de M. l'avocat Diena que nous attirerons leur
                            attention. Les droits réels considérés au point de vue du droit
                            international privé en sont le sujet. Cet ouvrage comprend sept
                            chapitres. Après avoir traité du développement historique et
                            scientifique du droit international privé dans ses rapports avec les
                            droits qui portent sur les choses (ch. I), M. D. traite des législations
                            positives (ch. II), de la loi qui règle la possession et la propriété
                            (ch. III), des droits de servitude, d'emphyteose et de superficie (ch.
                            IV), des conflits en matière d'hypothèque, de gage, de privilège, de
                            droit de rétention (ch. V). </p>
                        <p>Il termine par l'étude des droits réels en matière maritime (ch. VI) et
                            dans la faillite internationale (ch. VII). </p>
                        <p>Le sujet choisi par notre savant confrère était digne de faire l'objet de
                            ses travaux, car la matière des droits réels si souvent étudiée est loin
                            d'être fixée même dans ses traits les plus généraux. Disons que l'ancien
                            droit était à cet égard plus heureux ou au moins plus confiant que nous.
                            La territorialité des lois immobilières et la règle mobilia sequuntur
                            personam constituaient les deux articles fondamentaux du credo
                            statutaire. Le crédit de ces deux maximes en doctrine au moins est plus
                            qu'ébranlé, et sur ce point encore la porte est ouverte aux
                            controverses. Faut-il demeurer fidèle aux traditions et à la lex rei
                            sitæ, on le désirerait par simplicité; mais on ne peut se dissimuler
                            qu'avec la constitution moderne de la propriété, ces traditions ont
                            perdu leurprincipale raison d'être. Osera-t-on faire dans ce domaine une
                            large application de l'idée italienne de personnalité, cela n'est guère
                            plus facile; de plus, on se demande toujours quelle est celle des
                            parties au rapport de droit dont le statut personnel doit prévaloir,
                            sans découvrir de bonnes raisons de décider la question. Il n'est pas de
                            sujet où le principe de Mancini soit d'une application plus contestable,
                            et doive s'incliner plus souvent devant de nécessaires exceptions.
                            L'analyse aussi consciencieuse que complète que nous fournit M. D. des
                            opinions des principaux auteurs contemporains démontre abondamment les
                            divisions et l'embarras de la doctrine. L'auteur résout la difficulté en
                            prenant comme règle le contrepied du principe de l'école italienne. Les
                            biens sont d'après lui soumis en général à la lex rei sitæ, et ce n'est
                            que par exception qu'ils subissent l'influence de la loi personnelle des
                            parties. Les exceptions dont il est question paraissent se référer dans
                            la pensée de M. D. au cas où le régime des biens dépend des rapports de
                            famille ou de l'autonomie des intéressés. Cette formule paraît en effet
                            condenser en elle les résultats admis par la doctrine et la pratique
                            comme résultant de la nature des choses. </p>
                        <p>Le livre de M. D. témoigne d'une érudition fort étendue et d'un sens
                            pratique irréprochable chez son auteur. Les doctrines anciennes et les
                            œuvres modernes lui sont également familières; esprit pondéré et ennemi
                            par nature des solutions absolues, l'auteur montre une connaissance
                            approfondie des besoins du commerce international et développe une
                            grande ingéniosité à les satisfaire. Son ouvrage comptera parmi les plus
                            intéressants et les plus utiles. </p>
                        <p>Parmi les très nombreuses questions abordées successivement par M. D. le
                            choix est difficile. Nous dirons cependant que nous avons remarqué comme
                            particulièrement intéressants les développements qu'il consacre à la
                            propriété mobilière, surtout à celle des navires et aux droits dont elle
                            est susceptible. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>The referendum in America, A discussion of law making by popular vote (Le
                            referendum en Amérique. Une discussion sur la confection de la loi par
                            le vote populaire), par ELLIS PAXSON OBERHOLTZER, Ph. O. 1 vol.
                            in-8°,Philadelphie, 1895. Ce livre fait partie des publications de
                            l'Université de Pensylvanie.Après une introduction consacrée
                            principalement à retracer l'histoire du referendum en Suisse et à noter
                            ses rapports avec l'institution de la Landsgemeinde, dans les cantons où
                            elle </p>
                        <pb n="631" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE. "/>
                        <p>existe, l'auteur étudie les applications du referendum dans les
                            constitutions des États qui forment l'Union américaine. Il traite
                            ensuite (et cette partie de son travail doit être signalée comme
                            particulièrement intéressante) des cas dans lesquels l'effet ou la durée
                            d'une loi peut être subordonné au consentement des diverses communautés
                            (villes, bourgs, villages) sur lesquelles elle est destinée à étendre
                            son application. L'étude de la participation du peuple dans la
                            confection de ses chartes municipales vient en quatrième lieu. Un
                            dernier chapitre est consacré à l'opinion des Cours de justice sur la
                            légalité du referendum. Ce chapitre mérite également une mention
                            spéciale. Enfin, dans un appendice précieux se trouvent réunis les
                            textes constitutionnels et légaux des divers États relatifs au
                            referendum. L'ouvrage de M. E. P. O. concentre sous une forme abrégée
                            une foule de renseignements intéressants et utiles. Il mérite d'obtenir
                            dans l'ancien monde un grand succès et nous le lui souhaitons. Ajoutons
                            que ce livre est fort bien imprimé et mieux encore habillé. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La codification du droit international de la faillite, par J. JITTA,
                            professeur à l'Université d'Amsterdam, 1 vol. in-8°, la Haye et Paris,
                            1895, Belinfante et Marchal, édit. Nous retrouvons dans ce nouvel
                            ouvrage de M. le professeur J. les brillantes qualités qui ornaient son
                            précédent travail sur la Méthode du droit international privé: style
                            rapide, chaleureux, imagé, exposition claire, méthode rigoureuse. Jamais
                            le problème si délicat de la faillite en droit international n'avait été
                            soumis à un examen aussi approfondi. </p>
                        <p>M. J. a pris pour objet la réglementation internationale de la faillite,
                            et c'est une étude du domaine de la législation (dans le sens le plus
                            étendu du mot), plutôt que de celui du droit, qu'il nous présente dans
                            son livre. Disons même de suite qu'à notre avis, si intéressant que soit
                            son ouvrage il l'eût été plus encore si l'auteur avait, sur les points
                            principaux, au moins comparé les théories qu'il expose aux données
                            positives que la pratique nous fournit. Étant donné le point de vue de
                            l'auteur, on comprend cependant qu'il ne l'ait pas fait, et son ouvrage
                            n'en reste pas moins un livre d'une haute valeur. Notre savant collègue
                            examine les nombreuses questions que peut impliquer la matière de la
                            faillite à trois points de vue successifs: par rapport à une faillite
                            déclarée dans le pays du législateur et considérée dans ses effets à
                            l'étranger, par rapport à une faillite déclarée à l'étranger et
                            considérée dans ses effets dans le pays du législateur, par rapport à
                            une faillite déclarée à l'étranger et considérée dans ses effets dans un
                            autre pays étranger; sur chaque point il propose la solution la
                            meilleure et de ces études particulières émerge d'elle-même une théorie
                            générale bien coordonnée, remarquable comme conception et d'un intérêt
                            pratique indiscutable. Il termine enfin en se demandant si la réforme du
                            droit international des faillites doit se faire par la voie de la
                            législation ou par celle du traité international et se prononce en
                            faveur d'une combinaison judicieuse de ces deux sources du droit. </p>
                        <p>Nous ne pouvons qu'adresser à M. J. nos plus sincères compliments. ' </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>The international beginnings of the Congo free state (Les commencements
                            internationaux de l'État libre du Congo), par JESSE SIDDAL REEVES, Ph.
                            D., 1 vol. in-8° (50 cents), Baltimore, 1894, John Hopkins, édit. - Cet
                            ouvrage appartient aux « John Hopkins University studies in historical
                            and political science ». </p>
                        <p>C'est un manuel présentant un résumé exact et complet de l'histoire de
                            l'État du Congo depuis ses origines jusqu'au traité anglo-congolais du
                            12 mai 1894. M. R., après un bref historique de la colonisation
                            Sud-Ouest africaine, décrit l'oeuvre de l'Association africaine,
                            rapporte les délibérations du Congrès de Berlin, rappelle les péripéties
                            de la naissance du nouvel État, son union personnelle avec la Belgique,
                            son organisation et sa vie depuis cette union. Nous signalons ce dernier
                            point comme particulièrement bien traité. L'étude de M. R. nous révèle
                            des détails peu connus en France, et son livre sera pour ce motif d'une
                            utilité particulière pour le lecteur français. Notons aussi qu'il se
                            préoccupe de l'influence qu'a eue sur les événements par lui rapportés
                            l'action des publicistes (Moynier, de Laveleye, Travers Twiss) et celle
                            de l'Institut de droit international. Ce petit livre est fort bon.
                            Citons sa conclusion. Prévoyant le cas où l'État du Congo viendrait à
                            disparaître, l'auteur écrit : « But an international Conference
                            legalized the birth of the Congo State, so may another Conference be
                            necessary to per- </p>
                        <pb n="632" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE "/>
                        <p>form the obsequies before the residuary legatee eners into possession ».
                            C'est précisément le système préconisé par notre Revue dans la question
                            de l'annexion. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Répertoire des traités de paix, de commerce, d'alliance, etc.,
                            conventions et autres actes conclus entre toutes les puissances du globe
                            depuis 1867 jusqu'à nos jours (faisant suite au Répertoire de M. Tétot),
                            par GABRIEL DE RIBIER, sous-directeur honoraire au ministère des
                            affaires étrangères, 1 vol. </p>
                        <p>gr. in-8°, Paris, 1895, Pedone, édit. Tous ceux qui s'occupent de droit
                            des gens savent les difficultés qu'il y a parfois à se procurer le texte
                            des traités ou des arrangements internationaux. Il y a plusieurs années,
                            un diplomate, M. Tétol, a cherché à les supprimer en publiant une table
                            générale des actes conclus entre toutes les puissances du globe avec
                            l'indication du volume et de la page du Recueil où se trouve chacun
                            d'eux. Malheureusement ce travail si utile, qui s'arrêtait à 1866,
                            n'avait pas été tenu au courant des progrès de la diplomatie. La lacune
                            est maintenant comblée par l'ouvrage que M. de R. vient de faire
                            paraître, et qui a été conçu sur le modèle même de celui de M. Tétot:
                            comme dans ce dernier les conventions diplomatiques sont indiquées par
                            ordre chronologique et par ordre alphabétique des pays contractants.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Le principe juridique de la neutralité et son évolution dans l'histoire
                            du droit de la guerre, par SIDNEY SCHOPFER, docteur en droit, 1 vol.
                            in-8°, Lausanne, 1894, Rouge, édit. Arriver à une définition de la
                            neutralité par l'étude historique de son développement et de ses effets,
                            tel a été l'objet de M. S. Quoiqu'abordant un sujet fort souvent traité
                            et par d'excellents auteurs, M. S. a écrit un ouvrage plein d'intérêt.
                            La partie de son livre qu'il consacre aux origines de la neutralité
                            helvétique est surtout digne d'attention. Il y a quelques digressions et
                            on pourrait souhaiter que l'auteur eût fait preuve d'une connaissance
                            plus complète de la bibliographie. Le travail de M. S. est d'une lecture
                            facile et attachante. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>II. PUBLICATIONS PÉRIODIQUES. </head>
                    <p>FRANCE. Annales de l'École libre des sciences politiques.- 1895. N° 5. </p>
                    <p>SILVESTRE. La politique française dans l'Indo-Chine: Annam. VERAN. Chronique
                        politique Espagne (partie relative aux relations extérieures). Nº 6.
                        VIALLATE. La circulation monétaire aux États-Unis de 1878 à 1893. SILVESTRE.
                        La politique française dans l'Indo-Chine: Annam. PAYEN. Chronique politique
                        : France (partie relative aux relations extérieures). </p>
                    <p>Archives diplomatiques. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>1895. Mai. CHINE ET ÉTATS-UNIS. Convention du </p>
                    <p>BELGIQUE ET PARA- </p>
                    <p>17 mars 1894 relative à l'immigration chinoise aux États-Unis. </p>
                    <p>GUAY. Convention de commerce et de navigation du 15 fév. 1894 (ratifications
                        du 8 déc. </p>
                    <p>1894). BELGIQUE ET PARAGUAY. Déclaration du 20 fév. 1894 sur la communication
                        réciproque des renseignements fournis par les recensements périodiques de la
                        population. GRANDE-BRETAGNE. Mémoire du tribunal d'arbitrage sur les
                        pêcheries de Behring. ÉGYPTE. Décret du 25 fév. 1895 instituant un tribunal
                        spécial pour connaître des crimes et délits commis par des indigènes contre
                        des soldats ou officiers de l'armée d'occupation. SUISSE. Rapport du Conseil
                        fédéral sur sa gestion en 1894 (justice et police). CHRONIQUE. (France:
                        L'incident de la Guyane; Les extraditions en 1892; </p>
                    <p>Rattachement des pays de protectorat au ministère des colonies, projet de loi
                        de M. Couchard, député; Projet de loi modifiant la loi du 15 juill. 1889 sur
                        le recrutement, à l'égard des jeunes Français établis hors de France, en
                        Europe. Japon: Les conséquences économiques de la guerre avec la Chine,
                        rapport de M. Klobukowski, consul de France au Japon au ministre du
                        commerce. - Paraguay: Relations internationales). = Juin. ÉTAT INDÉPENDANT
                        DU CONGO ET LIBERIA. Traité d'extradition du 21 nov. </p>
                    <p>1894 (ratifications du 1er avr. 1895).— ÉTATS-UNIS : Mémoire au tribunal
                        d'arbitrage sur les pêcheries de Behring. ÉTAT INDÉPENDANT DU CONGO: Rapport
                        au Roi sur les mesures prises en exécution de l'Acte de Bruxelles, 24 déc.
                        1894. FRANCE. Loi du </p>
                    <pb n="633" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE. "/>
                    <p>13 avr. 1895 sur les conditions dans lesquelles le ministre de la guerre peut
                        interdire l'exportation des armes, pièces d'armes et munitions de toute
                        espèce; Décret du 21 avr. </p>
                    <p>1895 réglant l'exportation des armes de guerre ; Décret du 17 mai 1895
                        réorganisant l'administration judiciaire de la Cochinchine et du Cambodge. -
                        CHRONIQUE. (Allemagne : </p>
                    <p>Inauguration du canal de la Baltique.- Autriche-Hongrie : Réunion des
                        Délégations, 6 juin 1895. France Discussion à la Chambre des députés sur la
                        politique extérieure, 10 juin 1895; Projet de loi tendant à n'admettre aux
                        fonctions publiques, comme agents du gouvernement ou dépositaires de
                        l'autorité, que des Français issus de parents français ou naturalisés. -
                        Paraguay: Décret du 20 mars 1895 retirant l'exequatur à M. François, consul
                        de France à l'Assomption). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>= </p>
                    <p>Bulletin de la Société de géographie commerciale de Paris. 1895. Août. </p>
                    <p>DECAZES. Le Haut-Oubangui. BoissONADE. Le commerce franco-japonais. </p>
                    <p>Correspondant. — 1895. 25 août. DE BROGLIE. La mission de M. de Gontaut-Biron
                        à Berlin (1872-1878). DE LAPPARENT. Le Congrès géographique de Londres. </p>
                    <p>10 septembre. ROUIRE. Madagascar; les missions protestantes et catholiques. =
                        25. La Guyane et le contesté franco-brésilien. 10 octobre. DE BROGLIE. La
                        mission de M. de Gontaut-Biron à Berlin (1872-1878). = 10 novembre. DE
                        BROGLIE. La mission de M. de Gontaut-Biron à Berlin (1872-1878). PISANI. Les
                        affaires d'Arménie. GRABINSKI. </p>
                    <p>Ruggero Bonghi. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Économiste français. 1895. 31 août. La déclaration de M. Balfour au Parlement
                        anglais à l'égard d'une nouvelle Conférence monétaire internationale. Le
                        commerce extérieur de la Régence de Tunis. 7 septembre. Le commerce
                        extérieur de la France et de l'Angleterre pendant les sept premiers mois de
                        1895. La colonisation de la Nouvelle-Calédonie. = 14. La Chine : État actuel
                        et perspective d'avenir.- La colonisation de la Nouvelle-Calédonie. Le
                        commerce extérieur de la France pendant les huit premiers mois de 1895. Le
                        commerce extérieur de l'Autriche-Hongrie de 1878 à 1895. — Afrique centrale
                        orientale britannique.- Importations et exportations dans les sept premiers
                        mois des neuf dernières années, importation et exportation des métaux
                        précieux, navigation et rendement des droits de douane dans les sept
                        premiers mois des années 1893, 1894 et 1895. 21. Le futur régime de
                        Madagascar. </p>
                    <p>= </p>
                    <p>Nouvelle-Guinée. Importations en France dans les dix premiers mois de 1893,
                        1894 et 1895. = 28. Une grande province du Brésil: Minas Geraes. La
                        situation économique aux iles Trinité et Tabago. Exportation des
                        marchandises françaises dans les six premiers mois de 1893, 1894 et 1895. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>= </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>1895. </p>
                    <p>Études religieuses, philosophiques, historiques et littéraires. </p>
                    <p>Août. LIONNET. La tournée des missions à travers l'Océanie centrale. -
                        BURNICHON. </p>
                    <p>Le nouvel évêque des Coptes; un côté de la question égyptienne. Septembre.
                        LIONNET. La tournée des missions à travers l'Océanie centrale. </p>
                    <p>France judiciaire. — 1895. Août. COPINEAU et HENRIET. Questions relatives à
                        la loi sur le séjour des étrangers en France. PRUDHOMME. Les Congrès de
                        patronage de Lyon et d'Anvers et le Congrès de l'Union internationale de
                        droit pénal. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Journal des économistes. - 1894. Novembre. BELLET. Le commerce de la Corée. ·
                        CHRONIQUE (La conquête de Madagascar. L'influence du protectionnisme sur le
                        commerce extérieur de la France. Les résultats du libre échange en
                        Hollande). </p>
                    <p>= Décembre. RAFFALOVICH. L'histoire de l'Union monétaire austro-allemande de
                        1857. </p>
                    <p>– CHRONIQUE (La convention commerciale entre la France et le Canada. Le
                        cadenas). 1895. Janvier. MEYNERS D'ESTREY. Mouvement colonial. - F. PASSY.
                        Les perceurs d'isthmes. - CHRONIQUE (Une protestation de la Chambre de
                        commerce d'Avignon contre l'aggravation du régime douanier.- Le modus
                        vivendi douanier entre la France et l'Espagne). = Février. F. PASSY.
                        L'avenir de l'Europe. RAFFALOVICH. Bimétallis- </p>
                    <p>CHRONIQUE (La supériorité de l'industrie privée en matière de colonisation. — </p>
                    <p>La Compagnie de l'Afrique centrale. L'arrangement relatif au Congo. - Le
                        projet de fédération australienne. Mars. Le Dahomey. -LÉON SAY. La politique
                        des traités de commerce. — CHRONIQUE (Les bienfaits de l'administration
                        coloniale à l'île de Stme. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>= </p>
                    <pb n="634" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE "/>
                    <p>Barthélemy. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les zones franches). </p>
                    <p>Avril. MEYNERS D'ESTREY. Mouvement colonial. ZABLET. Les zones franches du
                        pays de Gex et de la Haute-Savoie. Discus- </p>
                    <p>`sion à la Société d'économie politique de Paris sur la crise monétaire
                        américaine. = </p>
                    <p>Mai. ZABLET. La question franco-suisse. Discussion à la Société d'économie
                        politique de Paris Influence d'une monnaie dépréciée sur les importations et
                        les exportations d'un pays. =Juin. CHRONIQUE (Comment nous civilisons en
                        Asie et en Afrique). </p>
                    <p>Juillet. MEYNERS D'ESTREY. Mouvement colonial. CHRONIQUE (Fin de la guerre de
                        tarifs entre la France et la Suisse. Un programme de réforme douanière
                        proposé aux libre-échangistes belges). = Août. CHRONIQUE (Résultats comparés
                        de la politique libre-échangiste de l'Angleterre et de la politique
                        protectionniste de l'Espagne en matière coloniale). Septembre. ZABLET. Le
                        commerce de la France avec l'Italie (1887-1894). CHRONIQUE (La dénonciation
                        du traité italo-tunisien. </p>
                    <p>litique coloniale de l'Angleterre comparée à celle de la France. </p>
                    <p>franco-suisse). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Octobre. MEYNERS D'ESTREY. Mouvement colonial. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La po- </p>
                    <p>L'arrangement </p>
                    <p>Journal du droit international privé. – 1895. Nos V-VI. LAINÉ. La Conférence
                        de la Haye relative au droit international privé. TOURNADE. De la dation
                        d'un conseil judiciaire à un étranger en France. PILLET. Le droit
                        international privé. Essai d'un système général de solution des conflits des
                        lois. HUBERT. De la nationalité et du droit d'expulsion. Navire, propriété
                        d'une société anonyme française, actionnaires étrangers, francisation.
                        Extradition, arrestation à l'étranger, détention préventive, imputation sur
                        la durée de la peine. JURISPRUDENCE. (France: Douane, ligne à l'intérieur de
                        la France, Savoie [Cass., 15 mars 1895]; Espionnage, levé de plan, délit
                        contraventionnel [Trib. Nancy, 27 nov. 1890]; Annexion, Savoie, hypothèque
                        légale de la femme mariée, nécessité d'un renouvellement des inscriptions
                        [Cass., 20 fév. 1894]; </p>
                    <p>Nationalité, femme d'origine française mariée à un étranger, perte de la
                        qualité de Française subordonnée à la collation d'une nationalité étrangère
                        expressément accordée </p>
                    <p>[Montpellier, 28 janv. 1895]. — Allemagne: Tribunaux consulaires, compétence,
                        sociétés commerciales, succursale à l'étranger [Trib. de l'Empire, 17 avr.
                        1895]; Nationalité, mineur, perte de la nationalité par un séjour de dix ans
                        à l'étranger [Trib. de l'Empire, 14 juin 1894]. — Angleterre: Extradition,
                        anarchiste, aff. Meunier [Haute Cour de justice, Banc de la Reine, 11 juin
                        1894]. - Belgique : Abordage, eaux étrangères [Trib. Anvers, 8 mars 1895].
                        Égypte Patriarcats catholiques d'Orient, patriarcat arménien catholique,
                        Cour de Rome, pouvoirs, séparation de corps, sentence patriarcale,
                        infirmation, conséquence [Alexandrie, 26 avr. 1894]. Espagne : Extradition,
                        Espagne et États-Unis, abandon de ses fonctions par un fonctionnaire, délit
                        non prévu par le traité d'extradition [Trib. suprême, 17 janv. 1893]. Monaco
                        : </p>
                    <p>Monnaies, cours légal, monnaies françaises, monnaies étrangères, fausse
                        monnaie </p>
                    <p>[Trib. criminel, 18 oct. 1894]. Suisse: Traité franco-suisse de 1869, désaveu
                        de paternité entre Français domiciliés en Suisse [Cour de Genève, 16 déc.
                        1893]).- Docu- </p>
                    <p>MENTS. (France: Loi du 5 mars 1895 exigeant des étrangers, en matière
                        commerciale, la caution judicatum solvi. Russie: Oukase impérial du 27 janv.
                        1895 sur les titres au porteur détruits, perdus ou volés). — FAITS ET
                        INFORMATIONS. (Alsace - Lorraine: But poursuivi par l'Allemagne lors de
                        l'annexion de 1871, déclaration du Prince de Bismarck. - A n gleterre:
                        Projet d'amendement à la loi sur l'extradition, individus malades.
                        Angleterre et France: Fausses indications de provenance, loi anglaise de
                        1867, saisies à la douane, conseils aux exportateurs français; </p>
                    <p>Devoirs de neutralité, navire de commerce, transport de matériel de guerre,
                        protectorat, lutte entre l'État protecteur et l'État protégé, aff.
                        Madagascar. - Angleterre et Italie: Extradition, extorsion d'argent et
                        diffamation. Brésil: Théâtres, troupes étrangères, impôt. Échelles du
                        Levant: Compétence du patriarcat œcuménique à l'égard des sujets étrangers
                        et spécialement des Hellènes, mariage et divorce. France: Condamnations
                        pénales prononcées à l'étranger, réhabilitation en France; Mariage, actes
                        respectueux, intervention du consul; Nationalité, enfant naturel né d'une
                        mère étrangère et d'un Français, mariage subséquent des parties, ― </p>
                    <pb n="635" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE. "/>
                    <p>influence sur la nationalité de l'enfant ; Navires, francisation; Testaments
                        de Mac-Mahon et de Canrobert, probate en Angleterre.-France, Angleterre et
                        États-Unis: Étrangers, mariage, naturalisation, impossibilité de produire un
                        acte de naissance, certificats visés par l'ambassade.- France et Italie:
                        Mariage, Italiens, publication en Italie, refus d'intervention. France et
                        Russie: Extradition, complicité de vol, extorsion de signature. Italie:
                        Exportation des œuvres d'art. </p>
                    <p>- Japon: Enseignement des langues étrangères.- Japon et Chine: Contrebande de
                        guerre, charbon. Monaco et Pays-Bas: Traité d'extradition. </p>
                    <p>Russie: Espionnage, trahison, code pénal. — Russie et Japon; Traité de
                        commerce, traitement de la nation la plus favorisée, exterritorialité, code
                        criminel, consul. </p>
                    <p>juridiction. Soudan: Esclave, propriété, changement de maitre. </p>
                    <p>= </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Suède: </p>
                    <p>Nationalité, individus nés en Suède de parents étrangers, loi du 1er oct.
                        1894. </p>
                    <p>Suisse: Extradition, statistique; Extradition brevi manu par les cantons,
                        critiques). </p>
                    <p>Mémorial diplomatique. - 1895. 25 août. LEUWEN. L'Église grecque et la
                        situation actuelle. 1er septembre. ERIK SJESTEDT. Suède et Norvège.
                        DOCUMENTS (Grande-Bretagne: Livre bleu sur les affaires du Siam). = 8, 15,
                        22 et 29 et 6 octobre. DE </p>
                    <p>OLIVART. La question roumaine au point de vue international.- DOCUMENTS (A
                        ffaires d'Égypte). 13, 20 et 27. LEUWEN. L'Église grecque et la situation
                        actuelle. — Do- </p>
                    <p>CUMENTS (Affaires d'Égypte). 3 novembre. LEUWEN. L'Église grecque et la
                        situation actuelle. DOCUMENTS (Madagascar: Traités avec la France de 1885 et
                        de 1895. </p>
                    <p>Affaires d'Égypte). 10. DOCUMENTS (A ffaires d'Égypte). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>= </p>
                    <p>Monde économique. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>= </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>= </p>
                    <p>1895. 29 juin. FREDERIKSEN. La question monétaire. = </p>
                    <p>6 juillet. L'opposition en Suisse contre le projet de convention commerciale
                        franco-suisse. </p>
                    <p>Un projet pour terminer la querelle de Terre-Neuve avec la France. ZOLLA. Les
                        variations des prix et la législation douanière. 13. BEAUREGARD. La
                        convention francosuisse. 20. FREDERIKSEN. Les Français et les Anglais. - Le
                        Congrès international pénitentiaire. 10 août. MARTIN. A propos de la
                        politique française. 17. FREDERIKSEN. La politique scandinave. = 24. MARTIN.
                        A propos de la politique française. </p>
                    <p>BEAUREGARD. La convention franco-suisse. 31. Le traité de commerce entre
                        l'Italie et la Tunisie. L'insurrection de Cuba. Un vœu pour la liberté du
                        commerce dans le bassin du Nil. L'établissement de ports francs en Suède et
                        sur les côtes allemandes. </p>
                    <p>Les heureuses conséquences du traité russo-allemand. - Le commerce de la
                        Chine et du Japon. Le commerce extérieur de la France. 7 septembre.
                        Négociations pour le règlement de la dette hellénique. 14. La Hongrie et
                        l'opposition croate.- Le commerce extérieur de la Chine en 1894. 21. MARTIN.
                        A propos de la politique française. L'opposition manifestée à la Chambre
                        contre l'emploi des navires anglais pour les transports à Madagascar. Le
                        commerce extérieur de la France. </p>
                    <p>de la France à Tunis. - 28. COUILLAULT. La question du Congo. </p>
                    <p>Cuba. 5 octobre. Le problème africain. M. Cecil Rhodes. </p>
                    <p>russe. - La Chine après la guerre. A propos de Madagascar. </p>
                    <p>A Madagascar. La politique à suivre. Au Japon. Le différend </p>
                    <p>- L'exportation d'or et la réforme monétaire aux États-Unis. </p>
                    <p>civilisation de l'Afrique. — L'esclavage à Zanzibar et à Pemba. A Madagascar
                        et en </p>
                    <p>Algérie. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>= </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le commerce extérieur de la France. </p>
                    <p>= </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>= </p>
                    <p>Le protectorat </p>
                    <p>La situation à </p>
                    <p>L'alliance franco- </p>
                    <p>12. BEAUREGARD. </p>
                    <p>suédo-norvégien. </p>
                    <p>19. F. PASSY. La </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>26. L'occupation de Madagascar. </p>
                    <p>DE CLUVEAUX. Madagascar et les méthodistes. 2 novembre. L'importance des
                        massacres en Arménie. DE CLUVEAUX. Madagascar et le traité hova. Le commerce
                        extérieur de la Norvège en 1894. </p>
                    <p>Nouvelle Revue. - 1895. 1er septembre. KIRÉEFF. La réunion des Églises. 1er
                        oc tobre. DIPLOMATICUS. La rupture avec le Wurtemberg en 1870. Les fautes
                        commises à Madagascar. = 1er novembre. SCHEFER. Charles XII, Roi de Suède.
                        MONTECORBOLI. L'alliance logique de la France et de l'Italie. 15. DE RING.
                        La Principauté de Monaco situation internationale. MOUSTAFA KAMEL. Une
                        alliance qui s'impose. </p>
                    <p>Le Sultan et l'Europe. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Recueil de l'Académie des sciences morales et politiques. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>1895. Mars. </p>
                    <pb n="636" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE "/>
                    <p>Observations de </p>
                    <p>Août. RAFFALODESCAMPS. L'Union internationale pour la publication des
                        traités. </p>
                    <p>MM. Desjardins, Picot et Sorel sur le mémoire de M. Descamps. </p>
                    <p>VICH. L'enquête monétaire allemande de 1894. — WELSCHINGER. Le Directoire et
                        le Concile national de 1797. = Novembre. MOYNIER. Essai sur les caractères
                        généraux des lois de la guerre. </p>
                    <p>BOISSONADE. Coup d'œil sur les progrès du Japon moderne. </p>
                    <p>1895. 28 septembre. Madagascar et l'opinion publique. </p>
                    <p>Revue de géographie. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Revue bleue. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>1895. Septembre. ROUIRE. Le Sud-Ouest allemand, origines de la colonie :
                        traités qui ont présidé à la constitution, guerre avec les indigènes,
                        pacification définitive, avenir. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>= </p>
                    <p>Revue de Paris. - 1895. 1er août. SOREL. Les vues de Hoche. 15.
                        Lieutenantcolonel K. L'expédition de Madagascar. = 1er septembre. LEVEYRE.
                        Les massacres de Sasounkh. CHARBONNEL. Un Congrès universel des religions en
                        1900. 15. BENEDETTI. </p>
                    <p>Ma mission à Ems (1870). = 1er octobre. DESJARDINS. L'Empereur Nicolas Ier et
                        la Rė- </p>
                    <p>volution de juillet. = 15. SAURIN. Le péril de l'Afrique du Nord. </p>
                    <p>- 1er novembre. </p>
                    <p>HENRI D'ORLÉANS. Causerie sur le Tonkin. 15. LE MYRE DE VILERS. Le traité
                        hova. </p>
                    <p>Revue des Deux-Mondes. 1895. 1er août. DARESTE. La question tchèque. </p>
                    <p>1er septembre. LOISEAU. La Hongrie et l'opposition croate. = 15. GAILLY DE
                        TAURINES. </p>
                    <p>L'expédition de Madagascar en 1829. = 1er octobre. APPERT. Deux révolutions
                        au Japon. </p>
                    <p>15. Le 20 septembre à Rome. = 15 novembre. P. LEROY-BEAULIEU. La colonisation
                        française, à propos de Madagascar. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>= </p>
                    <p>Revue d'histoire diplomatique. — 1895. Nº 3. D'ANTIOCHE. Les négociations
                        masquées. MUNTZ. Les annexions de collections d'art ou de bibliothèques,
                        principalement pendant la Révolution française. ENGELHARDT. Une République
                        fondée par Louis XIV. DE BEAUCAIRE. Un collaborateur de Richelieu et de
                        Mazarin : Bernard du Plessis-Besançon. SYVETON. L'erreur de Goertz. Portrait
                        des généraux et des ministres de l'Empereur Alexandre en 1805. = CHRONIQUE
                        (Conflit entre la France et le Vénézuéla à propos de la publication dans un
                        livre vert italien d'un protocole destiné à rester secret). Nº 4.
                        KORZENIOWSKI. Souvenirs du Prince Stanislas Poniatowski. SALLES. Les
                        origines des premiers consulats de la nation française à l'étranger. BOUTRY.
                        Le cardinal de Tencin et le duc de Saint-Auban à l'ambassade de France à
                        Rome. CHRONIQUE ET DOCUMENTS DIPLOMATIQUES (Livre vert italien sur l'Afrique
                        Orientale). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>= </p>
                    <p>Revue du droit public et de la science politique en France et à l'étranger.
                        1895. T. IV. N° 4. GRASSO. De l'interdiction des ports d'un État aux navires
                        étrangers pour motifs sanitaires. GIRAULT. Chronique coloniale. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Revue française de l'étranger et des colonies. - 1895. Septembre. Les Anglais
                        sur le Haut-Nil et l'inaction de la France. Tunisie: les traités italo et
                        anglotunisiens, commerce et navigation en 1893, population, justice,
                        enseignement. </p>
                    <p>Dahomey et Côte d'Ivoire: Hinterland et mission Baud. Madagascar. Octobre. </p>
                    <p>Angola: La province de Mosamedess.- Le méridien de Greenwich et le nôtre;
                        Congrès international de géographie de Londres. Congo, répression de la
                        traite, campagne de 1892-1894. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Revue historique. 1895. Septembre-octobre. DU HAMEL DE BREUIL. Un ministre
                        philosophe Carvalho, Marquis de Pombal. Novembre-décembre. DE KERALLAIN. Les
                        Français au Canada. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Revue maritime et coloniale. 1895. Août. MAHAN. Influence de la puissance
                        maritime sur l'histoire (1660-1783). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Revue politique et parlementaire. 1895. T. V. No 13. JUIGNAC. Les valeurs
                        mobilières étrangères et le budget de 1896. N° 14. CASTELAR. La politique
                        espagnole. </p>
                    <p>SURVILLE. La caution judicatum solvi et la loi du 5 mars 1895. = Nº 15.
                        Guillemot. </p>
                    <p>Le Ve Congrès pénitentiaire international, Paris, 1895. ROUIRE. La vie
                        coloniale en France et à l'étranger. = T. VI. Nº 16. ROUARD DE CARD.
                        L'Alsace-Lorraine et le projet de neutralisation. D'OUTREVIENNE. La
                        législation douanière des États-Unis. = </p>
                    <p>No 17. MARTINEAU. Le protectorat de Madagascar. - D'OUTREVIENNE. La
                        législation </p>
                    <pb n="637" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE. "/>
                    <p>douanière des États-Unis. No 18. O'BRIEN. L'aspect européen de la question
                        irlandaise. MILLE. La question des nationalités en Hongrie. — DUHIL. Le
                        budget des affaires étrangères de 1896: le rapport de M. Raiberti.-MOCH. La
                        Conférence interparlementaire de Bruxelles (13-15 août 1895). </p>
                    <p>Revue scientifique. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>10. Les </p>
                    <p>1895. 3 août. Les Compagnies de colonisation. </p>
                    <p>naturalisations françaises. = 17. Projet de canal entre la mer Baltique et la
                        mer Noire. </p>
                    <p>- L'état actuel du transsibérien. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Revue socialiste. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>1895. Aout. Le fédéralisme et la question d'Orient. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Science catholique. 1895: Août et septembre. RENAUDIN. Les Coptes jacobites
                        et l'Église romaine. </p>
                    <p>Science sociale. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>- 1895. Août. DE SAINTE-CROIX. Madagascar: le Royaume hova. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>ALLEMAGNE. Deutsche Rundschau. - 1895. Octobre. DE VERDY DU VERNOIS. </p>
                    <p>Souvenirs personnels de la guerre de 1870. PFLEIDERER. L'idée de la paix
                        perpétuelle. </p>
                    <p>Historisch-Politische Blætter. 1895. 15 juillet. Les tentatives d'union
                        religieuse avec les Slaves du Sud. 1er août. Bulgarie et Russie.: 15. La
                        dépêche d'Ems et le Concile du Vatican. 1er septembre. Le changement de
                        cabinet en Angleterre. </p>
                    <p>-Les pèlerinages de Rome en 1895. Les affaires d'Arménie. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Internationale Revue über die gesammten armeen und flotten. </p>
                    <p>1895. Août. KRAHMER. Le chemin de fer sibérien. L'expédition française à
                        Madagascar. Septembre. GRAEVENITZ. La situation de l'Italie dans l'Afrique
                        du Nord-Est. L'expédition de Tchitral. Les projets de la France dans
                        l'Afrique du Nord-Ouest. - L'expédition française à Madagascar. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Nouveau Recueil général de traités (G. F. de Martens continué par F. Stoerk). </p>
                    <p>- 2º série, T. XIX, 1894, Nº 3. ALLEMAGNE ET ÉGYPTE. Traité de commerce, 19
                        juill. </p>
                    <p>1892. ALLEMAGNE ET COLOMBIE. Traité d'amitié, de commerce et de navigation,
                        23 juill. </p>
                    <p>1892. ALLEMAGNE ET SERBIE. Traité de commerce et de douane et convention sur
                        la protection des dessins et marques de fabrique, 9/21 août 1892. ALLEMAGNE
                        ET PAYSBAS. Traité concernant le chemin de fer de Sittard à Herzogenrath, 28
                        nov. 1892. </p>
                    <p>ALLEMAGNE. Ordonnance du 17 fév. 1893 donnant exécution à l'acte général de
                        la Conférence internationale anti-esclavagiste de Bruxelles: traite des
                        nègres.-ALLEMAGNE ET </p>
                    <p>ROUMANIE. Traité de commerce, de douane et de navigation, 21 oct. 1893. = 2º
                        série, T.XX, 1895. N° 1.ALLEMAGNE, AUTRICHE-HONGRIE, BELGIQUE, DANEMARK,
                        ESPAGNE, FRANCE, GRANDE-BRETAGNE, GRÈCE, ITALIE, PAYS-BAS, PORTUGAL, RUSSIE,
                        SUÈDE, NORVÈGE ET </p>
                    <p>TURQUIE. Procès-verbal de dépôt des ratifications de la convention sanitaire
                        de Venise du 30 janv. 1892, 18 nov. 1893. - ALLEMAGNE ET RUSSIE. Traité de
                        commerce et de navigation, 29 janv./10 fév. 1894. · ÉTATS-UNIS ET CHINE.
                        Actes et documents sur l'admission des ouvriers chinois dans les États-Unis,
                        du 18 juin 1858 au 4 avr. 1893. </p>
                    <p>FRANCE ET SIAM. Correspondance et traité, du 8 juill. au 3 oct. 1893. —
                        FRANCE ET ITALIE. Correspondance sur l'incident d'Aigues-Mortes, du 19 août
                        1893 au 16 janv. 1894. — </p>
                    <p>FRANCE ET GRANDE-BRETAGNE. Correspondance sur les affaires du Haut-Mékong, du
                        25 nov. au 4 déc. 1893.— GRANDE-BRETAGNE ET République ARGENTINE. Traité sur
                        l'extradition des criminels fugitifs, 22 mai 1889. </p>
                    <p>GRANDE-BRETAGNE ET ÉTATS-UNIS. Correspondance sur l'arrangement paisible des
                        différends internationaux par voie d'arbitrage, du 16 mai 1891 au 7 déc.
                        1893. GRANDE-BRETAGNE ET ÉTATS-UNIS. Convention de délimitation (Alaska et
                        Passamaquoddy Bay), 22 juill. 1892. — GRANDE-BRETAGNE </p>
                    <p>ET ÉQUATEUR. Convention sur la protection des marques et dessins de commerce,
                        26 août 1892. GRANDE-BRETAGNE ET LIBÉRIA. Traité d'extradition, 16 déc.
                        1892. GRANDEBRETAGNE ET ROUMANIE. Traité concernant le mariage de la
                        Princesse Marie et du Prince Ferdinand, 27 déc. 1892. GRANDE-BRETAGNE ET
                        ROUMANIE. Convention sur la répression des fausses indications de provenance
                        des produits étrangers, 20 mars/1er avr. </p>
                    <p>1893. GRANDE-BRETAGNE ET ALLEMAGNE. Arrangement concernant le Rio del Rey,
                        GRANDE-BRETAGne et République argentine. Correspondance sur l'extradition de
                        Jabez Spencer Baltour, du 22 fév. au 12 mai 1893. · GRANDE-BRETAGNE ET </p>
                    <p>PORTUGAL. Arrangement de délimitation, (Zambèze) 31 mai/5 juin 1893.
                        GRANDE-BRE- </p>
                    <p>14 avr. 1893. </p>
                    <pb n="638" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE "/>
                    <p>TAGNE ET SERBIE. Traité de commerce, 28 juin/10 juill. 1893. GRANDE-BRETAGNE
                        ET </p>
                    <p>SERBIE. Arrangement pour régler provisoirement les rapports commerciaux, 4
                        juill. </p>
                    <p>1893. GRANDE-BRETAGNE ET FRANCE. Arrangement pour délimiter les sphères
                        d'intérêt des deux pays sur la Côte d'Or, 12 juill. 1893. GRANDE-BRETAGNE ET
                        FRANCE. </p>
                    <p>Rapport de l'ambassadeur de Grande-Bretagne à Paris concernant la
                        modification de la loi française sur la nationalité, 23 juill. 1893.
                        GRANDE-BRETAGNE ET ALLEMAGNE. </p>
                    <p>Arrangement de délimitation des possessions respectives en Afrique, 25 juill.
                        1893. </p>
                    <p>GRANDE-BRETAGNE ET FRANCE. Protocoles et arrangement de délimitation dans la
                        région du Haut-Mékong, 31 juill. et 25 nov. 1893. GRANDE-BRETAGNE ET
                        ALLEMAGNE. Arrangement de délimitation (golfe de Guinée), 15 nov. 1893.-
                        GRANDE-BRETAGNE ET ÉTATSUNIS. Convention supplémentaire au traité de
                        délimitation du 22 juill. 1892, 3 fév. 1894. </p>
                    <p>Staatsarchiv. - T. LVI. No 3 et 4. Le conflit entre la France et le Siam
                        (1893). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les affaires des pêcheries de Terre-Neuve (1891-1892). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>ALLEMAGNE ET RUSSIE. </p>
                    <p>5 et 6. ALLEMAGNE ET URU- </p>
                    <p>- Le conflit entre la France </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Traité de commerce et de navigation, 20 mars 1894. = No </p>
                    <p>GUAY. Traité de commerce et de navigation, 20 juin 1892. </p>
                    <p>et le Siam (1893-1894). = T. LVII. Nos 1 et 2, 3 et 4. ROME. Encyclique de
                        Léon XIII </p>
                    <p>aux Princes et Peuples de l'univers, 20 juin 1894. Traités et négociations
                        relatifs à l'Afrique. (Le traité anglo-congolais du 12 mai 1894.
                        Négociations entre l'Allemagne, l'Angleterre et l'État du Congo touchant
                        l'article 3 du traité du 12 mai 1894. — La France et l'État du Congo,
                        1884-1895. Délimitation des sphères d'influence de l'Angleterre et de
                        l'Italie dans l'Est africain, 5 mai 1894. — Arrangement du 15 mars 1894
                        entre l'Allemagne et la France touchant la délimitation des territoires de
                        Kameroun et des colonies du Congo français. Négociations entre l'Angleterre
                        et le Portugal, 1890-1893. Traités entre l'Allemagne et la Grande-Bretagne,
                        1893-1894. — Négociations et traités entre la Grande-Bretagne et la France,
                        1892-1895. Négociations et traités entre la Grande-Bretagne et la République
                        Sud-africaine touchant le Souaziland, 1890-1893). — GRANDE-BRETAGNE ET
                        CHINE. Traité relatif à la Birmanie et au Tibet, 1er mars 1894.
                        GRANDE-BRETAGNE ET JAPON. Traité de commerce et de navigation, 16 juill.
                        1894.- ALLEMAGNE ET SUISSE. Accommodement concernant les brevets, modèles et
                        marques de fabrique, avec les protocoles, 13 avr. 1892.- Grande-Bretagne ET
                        ESPAGNE. Traité sur la suppression du commerce des esclaves en Afrique, 2
                        juill. 1890. </p>
                    <p>GRANDE-BRETAGNE, FRANCE, ESPAGNE, SUISSE ET TUNIS. Arrangement sur la
                        protection de la propriété industrielle, 14 avr. 1891. — Grande-Bretagne et
                        Belgique. Arrangement pour le règlement des conflits entre pêcheurs dans la
                        mer du Nord, 2 mai 1891. </p>
                    <p>Les affaires de Terre-Neuve (1891-1893). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>BELGIQUE. = Bulletin de l'Académie royale des sciences. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>1895. N° 6. </p>
                    <p>PIOT. Une tentative de réconciliation en 1585 entre Philippe II et les
                        provinces insurgées. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>1895. No 4. </p>
                    <p>LEHR. Le droit </p>
                    <p>Revue de Belgique. 1895. Septembre. La domination française en Belgique. </p>
                    <p>Revue de droit international et de législation comparée. </p>
                    <p>KEBEDGY. La juridiction consulaire et les affaires mixtes en Orient
                        international privé dans le second projet du Code civil allemand. - NYs.
                        Autour de la Méditerranée. ENGELHARDT. Considérations historiques et
                        juridiques sur les protectorats. ESPERSON. De la compétence des tribunaux
                        concernant les questions d'état, de capacité personnelle et de rapports de
                        famille s'élevant entre étrangers. DE MONTLUC. Question de nationalité;
                        l'étranger, fils d'étranger et de Française. La XVI </p>
                    <p>session de l'Institut de droit international (Cambridge, août 1895). </p>
                    <p>Revue générale. </p>
                    <p>tiaire international. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>1895. Août et septembre. PUSSEMIER. Le Ve Congrès péniten- </p>
                    <p>ESPAGNE. Boletin de la R. Academia de la historia. - 1895. Juillet-Septembre.
                        VIDART. Ferdinand le Catholique et la découverte de l'Amérique. </p>
                    <p>Controversia. — 1895, 29 janvier et 9 février. RIVET. La séparation de
                        l'Église et de l'Etat. 19 mars. J. SEPET. La Papauté dans le droit
                        international. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Estudios militares. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>1895. 5 et 20 juin, 5 juillet. NAVARRO. Neutralisation du </p>
                    <pb n="639" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE. "/>
                    <p>détroit de Gibraltar. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>DE LARRA Y CEREZOS. Le Congrès d'hygiène de Budapest. </p>
                    <p>20 juillet, 5 et 20 août. GUTTIEREZ. L'insurrection cubaine. </p>
                    <p>= </p>
                    <p>Revista contemporanea. 1895. 15 septembre. DE HERRERA. La clause de la
                        non-remise des nationaux dans les traités d'extradition. </p>
                    <p>ÉTATS-UNIS DE L'AMÉRIQUE DU NORD. </p>
                    <p>O'SHEA. La vieille Rome et la jeune Italie. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>= Catholic World. </p>
                    <p>1895. Octobre. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Harper. 1895. Septembre. MAHAN. La doctrine de Monroë et son corollaire. </p>
                    <p>Nation. - 1895. 1er août. Omer Pacha. = 15. Lord Salisbury et l'Arménie. </p>
                    <p>L'alliance industrielle de la France et de la Russie. 29. Les résultats de la
                        protection au Canada. Colonisation française. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>North American Review.- 1895. Octobre. VANDAM. Histoire politique du second
                        Empire les causes de la guerre du Mexique. ROTTERHAM. De la nécessité de
                        raffermir les lois maritimes. Novembre. MILES. Notre acquisition de
                        territoire. VANDAM. Histoire personnelle du second Empire. WHEELER ET
                        GROSVENOR. Notre devoir dans la crise vénézuélienne. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Yale Review. 1895. Août. COFFIN. Le « Quebec act » et la Révolution
                        américaine. </p>
                    <p>GRANDE-BRETAGNE = Academy. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>1895. 7 septembre. PATTERSON. La nationalité roumaine. 28. LEE. Les principes
                        de droit international de Westlake. </p>
                    <p>Blackwood's Magazine. 1895. Septembre. WALTER B. HARRIS. Arménie et </p>
                    <p>Russie. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Contemporary Review. 1895. Octobre. Comment nous pouvons perdre l'Inde. </p>
                    <p>Fortnightly Review. - 1895. Octobre. GAMBIER. La politique étrangère de
                        l'Angleterre. KAY ROBINSON. L'alliance afghane. MAD. COLMACHE. Comment Cuba </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>aurait pu appartenir à la France. VANDAM. Les débuts d'une République. </p>
                    <p>Longman's Magazine. 1895. Septembre-octobre. EASTWICK. La guerre navale dans
                        l'avenir. </p>
                    <p>Nineteenth Century. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>1895. Octobre. VITI DE MARCO. La situation politique en Italie. Novembre.
                        SOMERS SOMERSET. Grande-Bretagne, Vénézuéla et États-Unis. </p>
                    <p>ADYE. Le passé et l'avenir de Gibraltar. </p>
                    <p>Political Science Quarterly. </p>
                    <p>Angleterre. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>1895. Septembre. </p>
                    <p>MAVOR. La politique en </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>5 octobre. Le </p>
                    <p>GRIFFIN. La val-Saturday Review. 1895. 21 septembre. L'Italie et le Vatican. </p>
                    <p>suffrage des nègres aux États-Unis. = 12. Intérêts anglais et français en
                        Chine. </p>
                    <p>La diplomatie turque et anglaise. 26. La vérité sur l'Arménie. </p>
                    <p>lée de Kashmir. 2 novembre. L'Irlande et M. Balfour. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Temple bar. 1895. Septembre. MISS SELLERS. Le futur Empereur d'Autriche. </p>
                    <p>United service Magazine. 1895. Septembre. La Russie peut-elle envahir </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>l'Inde ? L'alliance anglo-japonaise. La guerre à Madagascar. </p>
                    <p>ITALIE. Civilta cattolica. </p>
                    <p>1895. 6 juillet. Le pouvoir spirituel des Papes. 20. La lettre du Pape Léon
                        XIII aux Coptes. = 21 septembre. La fête civile du 20 septembre. </p>
                    <p>Economista. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>1895. 23 juin. Les effets de la protection sur le commerce francosuisse. Le
                        canal entre la Baltique et la mer du Nord. = 7 juillet. L'accord commercial
                        franco-suisse. - 14. La Belgique et l'État du Congo. Le traité de commerce
                        entre la Belgique et la Suède-Norvège. = 27. L'immigration tudesque aux
                        États-Unis. · Colonisation russe. L'émigration italienne en 1894. Le
                        commerce de l'Italie avec la Tunisie. = 28. L'Afrique. Le commerce italien
                        dans le premier semestre de 1895. Le commerce de l'Allemagne avec ses
                        colonies. 4 août. Le </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>commerce de Massaouah en 1894. Les finances du Portugal. Le commerce de la
                        France et de l'Angleterre dans le premier semestre de 1895. 18. La lutte des
                        races au point de vue économique. Le rapatriement de l'argent en Italie.
                        Relations commerciales entre l'Italie et l'Argentine. 25. La dénonciation du
                        traité italo-tuni- </p>
                    <pb n="640" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE "/>
                    <p>Les résultats de l'« affidavit ». </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le comsien. Les droits de douane en 1894. - </p>
                    <p>merce entre l'Italie et Calcutta. 1er septembre. Les relations commerciales
                        entre l'Italie et la Chine. Quelques effets de la rupture commerciale avec
                        la France. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>L'émigration italienne aux Le commerce extérieur </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Relations commerciales entre l'Italie et l'Australie. </p>
                    <p>États-Unis. 8. Avortement de la Conférence monétaire. </p>
                    <p>des États-Unis en 1894-1895. Le Congrès international de statistique. = 22.
                        Le commerce international de l'Italie par pays en 1894. </p>
                    <p>Nuova Antologia. 1895. 1er août. SFORZA. Charles II de Bourbon et la
                        Révolution de Parme en 1848. = 1er septembre. BONFADINI. Rome et la
                        monarchie italienne. </p>
                    <p>15. BONGHI. Le 20 septembre. PAOLI. Les représailles au moyen âge. </p>
                    <p>Rassegna nazionale. 1895. 1er juillet. FONONI. Huitième centenaire du Concile
                        de Clermont en 1095. 16 août. CENNI. De l'importance de l'œuvre chargée de
                        secourir les missions italiennes en Orient. CORNIANI. A propos d'un
                        anniversaire : </p>
                    <p>20 septembre 1870. 1er septembre. CENTELLI. Japon. = 16. U. P. V. Le 25
                        anniversaire du 20 septembre. </p>
                    <p>* </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>PÉROU. El Derecho. 1894. 1er novembre. LAINÉ. La Conférence de la Haye
                        relative au droit international privé. = 1er décembre. La Conférence
                        internationale américaine de 1890: conquête. 15. La Conférence
                        internationale américaine de 1890 arbitrage international. PÉREZ.
                        L'administration de la justice nationale en cas d'occupation étrangère : les
                        avocats d'un pays occupé doivent-ils défendre devant les tribunaux établis
                        par l'occupant? = 1895. Mars. Documents relatifs à la guerre civile terminée
                        par l'ordre du 20 mars 1895. La Conférence internationale américaine de 1890
                        arbitrage international. 1er avril. La Conférence internationale américaine
                        15, 1er et 15 mai. LAINE. La Conférence de la Haye. </p>
                    <p>= 1er juin, 1er et 15 juillet. SEOANE. Les cessions de territoires et le
                        plébiscite. </p>
                    <p>SUISSE. Bibliothèque universelle et Revue suisse. 1895. Octobre. </p>
                    <p>PHILIPPE, Cavour. </p>
                    <p>de 1890 arbitrage international. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Bulletin international des Sociétés de la Croix-Rouge. 1895. Juillet. </p>
                    <p>No 103. La Croix-Rouge et l'insurrection de Cuba. La mission de la
                        Croix-Rouge d'après M. Pando y Valle. La protection du signe de la
                        Croix-Rouge aux États-Unis (projet de Miss Clara Barton). La convention de
                        Genève à Madagascar. La convention de Genève dans les trente dernières
                        années d'après M. Gareis. Accession du Siam à la convention de Genève. Le
                        mouvement en faveur de la Croix-Rouge au Vénézuéla (vou tendant à pousser
                        les diverses Républiques américaines dans la voie de la Croix-Rouge). KENNET
                        BARRINGTON. De l'observation de la convention de Genève dans les guerres
                        civiles. Octobre. N° 104. La convention de Genève à Madagascar. Sanction
                        pénale de la convention de Genève (projet de l'Institut de droit
                        international). GAUTIER. Un ouvrage nouveau sur les lois de la guerre (par
                        M. Moynier). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
