<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp15&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822928">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456197">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164694">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414859r">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164694"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  1885-86.</title></ref>
<date when="1886-01-01">1886</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 15</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><div type="section"><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DE</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>TOME QUINZIÈME</p><p>1885 — 1886</p><p>PARIS</p><p>1880
</p><pb n="vii"/><!-- Blank page --><pb n="viii"/><p>SOCIÉTÉ</p><p>DE</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>STATUTS</p><p>I. Une Société est instituée sous le nom de Société de législation comparée.</p><p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays et
la recherche des moyens pratiques d'améliorer les diverses
branches de la législation.</p><p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p><p>IV. Elle ne vote sur aucune question.</p><p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir été
admis par le-CONSEIL, sur la présentation d'un Sociétaire.</p><p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un règlement intérieur, lequel ne peut être modifié que par l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil de direction.</p><p>VII. Le Conseil se compose:</p><p>1° D'un Président élu pour deux ans;</p><p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize MEMBRES,
au moins, élus pour quatre ans;</p><p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires
et d'un TRÉSORIER, nommés chaque année par les
Membres du Conseil.</p><p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la majorité des Membres présents. Au deuxième tour, la majorité
relative suffira.
</p><pb n="ix"/><p>IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés
chaque année par quart, à tour de rôle.</p><p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera
immédiatement rééligible.</p><p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres
du Conseil ou parmi les Membres sortants.</p><p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui
entrent dans le plan de la Société. Il ordonne et surveille les
publications. Il fixe l'ordre du jour des séances.</p><p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les affaires
concernant son administration.</p><p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons
et legs, à des acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles sont soumises à l'approbation préalable du Gouvernement.</p><p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a
été préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée
par le Secrétaire général.</p><p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte
au CONSEIL, qui, après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé par elle.</p><p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions
d'administration intérieure, et en général toutes les dispositions de détail propres à assurer l'exécution des Statuts. Ce
règlement est fait par le CONSEIL, qui peut toujours le modifier.</p><p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera
attribué à une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques désignées par l'Assemblée générale, sauf
approbation du Gouvernement.</p><p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra
avoir lieu qu'en Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après l'approbation du Conseil d'Etat.
</p></div><pb n="5"/><div type="section"><p>RÈGLEMENT</p><p>TITRE I"</p><p>Conditions d'admission. — Cotisations.</p><p>Art. i". — Toute présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au Secrétaire général.</p><p>Art. 2. — Les membres nouveaux sont informés de leur admission par une lettre du Secrétaire général.</p><p>Art. 3. — La cotisation annuelle des membres dela Société est
fixée à 20 francs.</p><p>Art. 4. — Lus membres correspondants étrangers ne sont pas
soumis au payement de la cotisation.</p><p>La liste des membres correspondants est arrêtée, chaque année,
par le Conseil de direction, sur la proposition du Secrétaire général.</p><p>Art. 5. — La cotisation annuelle peut être rachetée par le
versement d'une somme de 250 francs.</p><p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société; le
revenu seul peut être employé aux dépenses ordinaires.</p><p>Art. 6. — Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de
l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre
du Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par décision du
Conseil.</p><p>Art. 7. — La liste générale des membres est dressée par les
soins du Trésorier et imprimée, au commencement de chaque
année, après avoir été soumise au Conseil de direction.</p><p>TITRE II</p><p>Conseil de direction.</p><p>Art. 8. — Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du
mois de novembre au mois de juillet, sur la convocation du Président.</p><p>Art. 9. — Il fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme
toutes les commissions, autorise toutes les dépenses, ordonne
toutes les publications.
</p><pb n="6"/><p>Art. 10. — Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du
PRÉSIDENT, des Vice-PRÉSIDENTS, du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, est fixé à seize.</p><p>Art. 11. —- Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-Présidents et Secrétaires généraux de la SOCIÉTÉ, qui ne sont pas membres du CONSEIL,
peuvent assister aux séances avec voix consultative.</p><p>Art. 12. — Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire
général, désigner, chaque année, un ou plusieurs Secrétaires adjoints
et un Trésorier adjoint, qui assistent également aux séances, avec
voix consultative.</p><p>Art. 13. — Les procès-verbaux des séances du Conseil sont
rédigés par un des secrétaires désigné par le Conseil et sont signés
par le Président.</p><p>TITRE III</p><p>Travaux de la Société.</p><p>Art. 14. — Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à
des époques fixées, chaque année, par le Conseil de direction.</p><p>Art. 15. — Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les
questions portées à Tordre du jour.</p><p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de
la Société sont renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil.</p><p>Art. 16. — L'assemblée générale ne peut, en aucun cas, être
appelée à voter, si ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL, sur l'approbation des comptes du TRÉSORIER, sur la fixation de
la cotisation et sur les projets de modifications des statuts.</p><p>Art. 17. — Les membres qui veulent prendre une part active
aux travaux de la SOCIÉTÉ, sont répartis en sections correspondant
aux différents pays.</p><p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Art. 18. — Les sections se réunissent sur la convocation et
sous la présidence d'un membre désigné, chaque année, par le Conseil de direction.</p><p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une
réunion de section, la présidence lui appartient de droit.</p><p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes
les réunions, et peut y assister ou s'y faire représenter par un des
Secrétaires de la Société.</p><p>Art. 19. — Les livres et documents de toute nature commuai-
</p><pb n="7"/><p>qués à la Société sont transmis par le Secrétaire général au Président de la section compétente, qui les distribue aux membres,
pour qu'il soit fait à la section un rapport sommaire sur le contenu
de ces documents et sur l'utilité que la Société peut en tirer.</p><p>Art. 20. — Les Présidents des sections remettent au Secrétaire
général les rapports sommaires dont il vient (Fêtre parlé et se concertent avec lui sur les propositions à soumettre au Conseil relativement aux travaux de la SOCIÉTÉ, à la composition des Annuaires
et aux acquisitions de livres et documents.</p><p>TITRE IV.</p><p>Bibliothèque.</p><p>Art. 21. — Il est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions de livres et documents de toute nature.</p><p>Art. 22. —. Il est tenu également un registre des prêts de
livres faits aux membres de la Société.</p><p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général, qui en limite la durée.</p><p>Art. 23. — Le Conseil désigne, chaque année, un des SECRÉTAIRES, qui est chargé de surveiller le classement de la bibliothèque
et des archives de la Société.</p><p>TITRE V.</p><p>Commission des fonds et archives.</p><p>Art. 24. —Une commission de trois membres, nommés chaque
année par le CONSEIL, donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire général et sur les traités à passer, notamment avec l'imprimeur et l'éditeur.</p><p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil. Elle vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des archives,
et surveille la confection de la liste des membres.</p><p>Art. 25. — Le compte des recettes et dépenses est arrêté au
30 novembre de chaque année.
</p><pb n="8"/></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE</head><note>Nota Les souscripteurs perpétuels sont désignés par les deux lettres: S. P.</note><div type="subsection"><p>Asser (T.-M.-C), avocat, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Beelaehts van BLOKLAND, membre de la seconde Chambre des Etats-Généraux, 62, KONINGINNEGRACHT, ala Haye (Pays-Bas).</p><p>Beltrani Scalia(M.), inspecteur général des prisons, à Rome.</p><p>Cai.ligas (Paul), ancien ministre, professeur de droit romain à l'UNIVERSITÉ, sous-gouverneur de la Banque nationale, à Athènes (Grèce).</p><p>Canonico (ïancredo), sénateur, conseiller à la Cour de cassation et du
contentieux diplomatique, a Rome.</p><p>Carmichaf.l (Edward), directeur pour l'étranger du Law-MAGAZINE, secrétaire général de l'association pour la réforme du droit des gens, 46 A, Coleshill street, Eaton SQUARE, k Londres (Angleterre).</p><p>Coleridge (Lord), chief-juslice à la Cour des common pleas, à Londres
(Angleterre).</p><p>EHRENFELD, State librarian Harrisburg (Pensylvanie).</p><p>Fikld (Dudley), avocat, 86, Grameroy PARK, à New-York (États-Unis
d'Amérique).</p><p>Garcia (le Dr Juan-Agustin), ancien député, 16, rue San-MARTIN, à Buenos-Aires (République Argentine).</p><p>Glaser (Jules), ancien ministre de la justice, procureur général à la
Cour suprême, à Vienne (Autriche).</p><p>GOLDSCMHDT, ancien conseiller a la Cour suprême de commerce de
LEIPZIG, professeur a l'Université de Berlin (Prusse).</p><p>GRUNHUT, professeur à l'UNIVERSITÉ, BERGGASSE, a Vienne (Autriche).</p><p>Hoffmann (Paul), ancien professeur à l'Université de Buda-Pest (Hongrie).<!-- break in hathi -->
MEMBRES CORRESPONDANTS.
</p><pb n="9"/><p>JETTE, conseillera la Cour supérieure, a Montréal (Canada).</p><p>Jovanovk: (Milan P.), rédacteur au PRÂVO, Vukovar sur le Danube
(Syrmie; Autriche-Hongrie).</p><p>Kldbien (Antoine), avocat à la Cour suprême, à Copenhague (Danemark1.</p><p>Lahovary. ancien ministre dela justice, a Bucarest (Roumanie).</p><p>Lkhp. (Ernest), docteur en droit, conseil de l'ambassade de France en
SUISSE, aux TOISES, à Lausanne (Suisse).</p><p>Locchini (L.), professeur de droit criminel à l'Université de Sienne
(Toscane; Italie).</p><p>Midosi (HENRI1, avocat et professeur de droit, rua do Arco a JEZUS, 11, à
Lisbonne (Portugal).</p><p>Montgommery (R), procureur général au Sénat, à Helsingfors (Finlande).</p><p>Nâgy (Ferencz), professeur à l'Université de Kolozsvâr (Hongrie).</p><p>Nàt,y (Désiré), avocat, 4, Ùlloi ut, à Budapest (Hongrie).</p><p>Oliykcrona (K. d'), conseiller a la Cour suprême, k Stockholm (Suède).</p><p>PASSAVER, avocat, 46, quai ANGLAIS, a Saint-Pétersbourg Russie).</p><p>Pavlovitch (G.), ministre de la JUSTICE, 9, rue du prince MICHEL, à Belgrade (Serbie).</p><p>Pktroni (Grégoire), avocat, impasse ELDORADO, à Bucarest (Roumanie!.</p><p>PIERANTOXI, professeur de droit k Naples (Italie).</p><p>Platou (Oscar), docteur en droit, juge au tribunal de Christiania (Norvège).</p><p>Randa(A.), professeur a l'Université de PRAGUE, membre de la Chambre
des seigneurs et de la Cour du l'EMPIRE, à Prague (Autriche).</p><p>Rhally (G.-A.), professeur de droit commercial k l'Université d'Athènes
(Grèce).</p><p>Rolin-JAEQUEMYNS, ancien minisire de l'intérieur,a Bruxelles (lîelgique).</p><p>Serafini (Filippo), professeur k l'Université de PISE, via FAGGIOLA, 12, à
Pise (Italie).</p><p>Sijionis (Edouard), avocat a Luxémbourg(grarid duché de Luxembourg).</p><p>Souto (Luiz-Raphaël Vieira), professeur d'économie politique et de
droit administratif a l'École polytechnique de Rio-de-JANEIRO, 88,
rua do LAVRADIO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Theodosiadks (Miltiades), ancien secrétaire général du ministère de la
justice, k Bucarest (Roumanie).</p><p>Torres-Campos (Manuel), docteur en droit, calle de las SALESAS, 10, principal, izquierda, a Madrid (Espagne).</p><p>Dnger (Dr Joseph), président du Reichsgeriehl. k Vienne.</p><p>Vidal-bky (V.). directeur de l'Ecole de droit, au Caire (Egypte).</p><p>Vidari (Ercole), professeur k l'Université de Pavie (Italie).</p><p>WASHBURNE, ancien ministre plénipotentiaire des Etats-Unis en France.</p><p>Wksti.ake (J.), barrister at IAW, Lhe river HOUSE, Chelsea EMBANKEMENT, S. W., a Londres (Angleterre).</p><p>WINTGHNS, ancien ministre, membre des États Généraux, a la Haye
(Pays-Bas).</p><p>Wintgexs (Willem-Joan), avocat, 6, Mùzenstraat, k la Haye (Pays-Bas).</p><p>Cubden CLUB, 105, Pall MAIL, k Londres (Angleterre).</p><p>Institut juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie;.
</p><pb n="10"/></div><div type="subsection"><head>— Il) —
MEMBRES TITULAIRES.
!• Membres résidant en France et- dans lea colonies
françaises.</head><p>Abram (Benjamin), ancien magistrat, avocat, à Aix (Bouches-du-Rhône)'.</p><p>ACCARIAS, inspecteur général des Facultés de droit, 19, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Accioli Pereira Franco (Luiz), licencié en droit, attaché à la légation
impériale du BRÉSIL, 17, rue de Téhéran (Paris).</p><p>AGUILLON, ingénieur des mines, 1-2, rue Roquépine (Paris).</p><p>AILi.iÈnEs (d'), député. 14, rue Jean-Goujon (Paris).</p><p>ALEXANDRE, ancien président de chambre a la Cour d'appel de PARIS, 25,
rue de l'Arcade (Paris).</p><p>ALGLAVE, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 27, avenue de PARIS, a
Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Aux (Gabriel), professeur à l'Institut catholique, 13, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>Allaud (Eugène), sous-préfet, à Ancenis (Loire-Inférieure).</p><p>Allaud (Louis), ancien président de la Chambre des notaires, a Parthenay
(Deux-Sèvres).</p><p>Allezard (Charles), juge a Issoire (Puy-de-Dôme).</p><p>ALLOU, avocat, ancien bâtonnier, sénateur, 9, rue de Penthièvre
(Paris).</p><p>Alpy (Henry), ancien magistrat, avocat k la Cour d'appel, 82, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Amiable (Louis), avocat, 79, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Amiaud (Albert), sous-chef de bureau au Ministère de la justice, 24, avenue de la PRINCESSE, au Vésinet (Seine-et-Oise).</p><p>Amiot (H.), ingénieur des mines, 146, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>Ancelme (Claude), substitut du procureur de la République, à Montpellier (Hérault).</p><p>ANDRAL, ancien vice-président du Conseil d'ELAT, 38, cours la Reine
(Paris).</p><p>André (Alfred), ancien député, 49, rue de la Boëtie (Paris).</p><p>Anthoine de Saint-JOSEPH, 23, rue François I" (Paris).</p><p>Antoine (Charles), juge d'instruction, à Péronne (Somme).</p><p>APPLETON, agrégé a la Faculté de droit de Lyon.</p><p>Af.belet, avocat à la Cour de cassation, 43, rue du Four (Paris).</p><p>Arcanger , ancien principal clerc de notaire , 1 , rue d'Anjou-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Arnal (Albert), avocat à la Cour d'appel, 56;s, rue du Cirque (Paris).</p><p>S. P. Arnaud (François), notaire à Rarcelonnette (Basses-Alpes).</p><p>ARNAULT, agrégé a la Faculté de droit, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Aunaune (Auguste), docteur en droit, 6, rue Le Goff (Paris).</p><p>ARNOUX, juge, à Lure (Haute-Saône).</p><p>ARRIGHI, avornt h In Cour 'i'ar,pr-1. i«. rue de Rennes (Paris).
</p><pb n="11"/><p>AUBÉPIN, président du tribunal de la SEINE, 10, rue Las-Cases (Paris).</p><p>AUBERGE, notaire k Melun (Seine-et-Marne).</p><p>Aubry-VITET, ancien conseiller général, 9, rue Barbet-de-Jouy
(Paris).</p><p>Alcog (Léon), membre de l'INSTITUT, président du comité de législation
étrangère, 51, rue Sainte-Anne (Paris).</p><p>ACDIBERT, professeur k la Faculté de droit, 23, quai de la GUILLOTIÈRE, à
Lyon.</p><p>Alger (Albert), substitut, k Évreux (Eure).</p><p>Alger (Emile), avocat à la Cour d'appel, 20, rue de Berlin (Paris).</p><p>Auloge (François), juge suppléant au tribunal civil, avocat, k Roanne
(Loire).</p><p>ALTRAN, avocat, 31, rue PARADIS, k Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>Babinet (Charles), conseiller à la Cour de cassation, 4, rue Laferrière
(Paris).</p><p>Babinet (Louis), avocat k la Cour d'appel, 41 bis, rue de Châteaudun
(Paris).</p><p>Ban.lière (Paul), avocat k la Cour d'appel, 11, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>BALLOT, Président de section au Conseil d'ETAT, 19, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Barboux (Henri), avocat "a la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 10, quai de
la Mégisserie (Paris).</p><p>Barclay (Thomas), barrister at law, 25, boulevard des Italiens (Paris).</p><p>Bardoux. sénateur, ancien ministre, 72, rue de Xaples (Paris).</p><p>Bardy (Gustave), ancien avocat général, 9 bis, rue MICHELET, à Mustaphal'AGHA, k Alger.</p><p>Barkowski (J.), avocat consultant du consulat général de RUSSIE, 49, rue
des Mathurins (Paris).</p><p>Baron (Eugène), avocat, a Autun (Saône-et-Loire).</p><p>Barry (Charles), avocat k la Cour de cassation, 34, rue de Grenelle
(Paris).</p><p>Basse (Roger), avocat, 4 place DELILLE, k Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme).</p><p>Bassereau (Léon), avocat k la Cour d'appel, 20, rue de Tournon
(Paris).</p><p>Bastien (F.), ancien magistrat, 125, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>BATBIE, sénateur, ancien ministre, professeur k la Faculté de droit, 29,
rue Bellechasse (Paris).</p><p>Beauchet (Ludovic), professeur agrégé k la Faculté de droit, 7, rue de la
RAVINELLE, k Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Beauregard (Olivier), avocat k la Cour d'appel, 227, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>BEAUREGARD, agrégé a la Faculté de droit, 42, rue du Dragon (Paris).</p><p>BECKER, avocat, 24, avenue Victoria (Paris).</p><p>Becquart (Emile), docteur en droit, 15, avenue du Troeadéro (Paris).</p><p>Beer (Louis), avocat a Lunéville (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BELLAIGUE, ancien président de l'ordre des avocats k la Cour de cassation, 11, rue Saint-Guillaume (Paris).
</p><pb n="12"/><p>Benoit (Georges), rédacteur au ministère des affaires étrangères, 64, rue
Blanche (Paris).</p><p>Benoit-Lèvy (Edmond), avocat, 36, boulevard Voltaire (Paris).</p><p>BKNON, avocat, 13, rue de l'Église-Saint-SERNIN, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Berge (S.), juge de paix, au Kef (Tunisie).</p><p>Bernier (Charles), juge de paix, au Kef (Tunisie).</p><p>S. P. Bernon (Just de), docteur en droit, 3, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Berk de TURIQUE, conseiller honoraire à la Cour d'appel de BESANÇON, 94, boulevard d'Enfer (Paris).</p><p>Berryer (Georges), avocat à la Cour d'appel, 43, rue Neuve-des-Mathurins (Paris).</p><p>S. P. BARTHELEMY, professeur agrégé a la Faculté de droit, a Lyon (Rhône).</p><p>Bertheville (de), conseiller à la Cour d'appel, 8, rue de Solférino
(Paris).</p><p>Bertrand (Edmond), avocat général a la Cour d'appel, 29, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>BETOLAUD, avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 21, avenue Marceau (Paris).</p><p>BEUDANT, doyen de la Faculté de droit, à l'École de droit (Paris).</p><p>BEURDELEY, avocat à la Cour d'appel, 6, rue de Copenhague.(Paris).</p><p>BIBESCO, licencié ès lettres, 69, rue de Courcelles (Paris).</p><p>Bidault de l'ISLE, juge suppléant, au tribunal de la SEINE, 13, rue Taitbout (Paris).</p><p>BIDoir.i;, ancien avocat à la Cour de cassation, 11 bis, rue Boissyd'Anglas (Paris).</p><p>BIENVENU, député, 8, rue de la Bienfaisance (Paris).</p><p>Bigault du Gkanrut (dk) , avocat à la Cour d'appel, 3, rue Nicolas-Flsfmel (Paris).</p><p>BINET, professeur à la Faculté de droit de Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BINOCHE, avocat à la Cour d'appel, 23, rue Ilauteville (Paris.)</p><p>S. P. BIOLLAY, conseiller référendaire it la Cour des COMPTES, 74, boulevard
Malesherbes (Paris)..</p><p>Biollay (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 90, boulevard Péreire
(Paris).</p><p>Bittard des Portes (René), avocat à la Cour d'appel, 93, rue de
Rennes (Paris).</p><p>Blanc (Charles), sous-préfet, aux Sables d'Olonnes (Vendée).</p><p>BLIN, avocat àla Cour d'appel, 8, quai de la Mégisserie (Paris).</p><p>BLOCH, procureur de la République, 3, rue MARTIN, à Lyon.</p><p>BLOCH, substitut du procureur . énéral à la Cour d'appel, 6, rue Mondovi (Paris).</p><p>Block (Maurice), membre de l'INSTITUT, 63, rue de l'Assomption (Paris).</p><p>BLONDEL, professeur à la Faculté de droit de Nancy (Meurtlie-at-Moselle).</p><p>BLONDOT, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 6, rue Richepanse (Paris).</p><p>BLUM, avocat, rue du Pont-MOUJA, a Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Blumenthal (J.), avocat, hôtel des Grands-HOMMES, place du Panthéon
(Paris).</p><p>BOCHEU, sénateur, 39, rue de Varenne (Paris).</p><p>Bodinier (Guillaume), avocat, 2, rue TARIN, à Angers (Maine-et-Loire).
</p><pb n="13"/><p>Boislisle (Georges de), juge au tribunal dela SEINE, 34, rue Madame
(Paris).</p><p>BOISSONADE, agrégé a la Faculté de droit de PARIS, 28, avenue des Gobelins (Paris).</p><p>BOISTEL, professeur à la Faculté de droit, 28, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>Boivin-Champeaux (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 10, rue des Pyramides (Paris).</p><p>Bonnassieux (Pierre), archiviste'aux Archives nationales, 22, rue d'ASSAS,
à Paris.</p><p>Bonnet (Alphonse), 28, rue de BOURBON, à Lyon (Rhône).</p><p>Bonnet (G.), président à la Cour d'appel, à Riom (Puy-de-Dôme).</p><p>Bonnet (Paul), avocat, 78, rue des Saints-Pères (Paris).'</p><p>BONNEVILLE, professeur agrégé à la Faculté de droit de Dijon (Côted'Or).</p><p>Bonnieu de la RIVAUDIÈRE, ancien magistrat, à Quimper (Finistère).</p><p>Borville (Albert de), conseiller a la Cour d'appel de Douai (Nord).</p><p>Botton (Max), avocat à la Cour d'appel, 12, rue Soufflot (Paris).</p><p>BOUCHER, maître de forges, à Funiay (Ardennes).</p><p>BOUCHEZ, procureur de la République près le tribunal de la SEINE, 90,
rue de la Victoire (Paris).</p><p>Bouchié de BELLE, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 16, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Boulay de la MEUKTHE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 23, rue de
l'Université (Paris).</p><p>BOULLAIHE, avocat à la Cour d'appel, ancien magistrat, 4, rue de Sèze
(Paris).</p><p>Bouli.ement d'Inguemard (Émile), avocat, juge suppléant, 15, rue de la
MARINE, à Cherbourg (Manche).</p><p>Boullf.ment d'Ingremard (Maurice), conseiller de préfecture , a Niort
(Deux-Sèvres).</p><p>BOULLOCHE, avocat a la Cour d'appel, 5, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Bourcaht (G.), agrégé a la Faculté de droit, 30, rue Jean LAMOUR, à
Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>S- P- BOURGAKEL, receveur des contributions, a Coléah (Algérie).</p><p>Bourgeois (Léon), préfet de la Haute-GARONNE, à Toulouse.</p><p>Bourgeois (Paul), docteur en droit, avoué au tribunal civil de la SEINE, 7, rue Laffltte (Paris).</p><p>BOURNAT, avocat à la Cour d'appel, 20, rue Jacob (Paris).</p><p>Bourrouillou (Joseph), conseiller il la Cour d'appel d'Alger (Algérie).</p><p>Boutmy (Emile), membre de l'INSTITUT,directeur de l'École des sciences
politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>BOUTROUE, agréé au tribunal de commerce, 5, rue Meyerbeer (Paris).</p><p>Boter-BOUILLANE, avocat, u Valence (I)rôme).</p><p>BRAIXE, notaire honoraire, 4, rue du COLLÈGE, à Arras (Pas-de-Calais).</p><p>BRAUN, conseiller d'ÉTAT, 98, rue du Ranelagh (Paris).</p><p>BREGEAULT, procureur de la République, à Coulommiers (Seine-et-Marne).</p><p>BRÉMOND, professeur a la Faculté de droit de Montpellier (Hérault).
</p><pb n="14"/><p>BRENOT, président du tribunal civil, à Belley (Ain).</p><p>Bresselle (F.), président à la Cour d'appel, 30, rue Washington
(Paris).</p><p>Breulier (Adolphe), avocat, 6, rue de Seine (Paris).</p><p>Breul (Charles), substitut du procureur de la République, à Vervins
(Aisne).</p><p>BRIDAN, avocat k la Cour d'appel, 28, quai d'Orléans (Paris).</p><p>Brisson (Eugène), banquier, à Bourges (Cher).</p><p>Brocq (Henry), avocat, 52, rue du LOT, à Agen (Lot-et-Garonne).</p><p>Brodin (Anselme), inspecteur général des finances, 47, rue de Rennes
(Paris).</p><p>Broglie (duc de), membre de l'INSTITUT, ancien ministre, 10, rue deSolférino (Paris).</p><p>Broglie (VICTOR, prince de), secrétaire d'ambassade, 48, rue de la Boëtie
(Paris).</p><p>Bru and (Léon), docteur en droit, inspecteur des forêts, à Compiègne
(Oise).</p><p>Brugnon (Emmanuel), avocat à la Cour d'appel, 76, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Brugnon (Stanislas), président de l'ordre des avocats à la Cour de cassation, 8, rue Saint-Florentin (Paris).</p><p>Bucaille de LITTINIÈRE, ancien sous-préfet, 23, rue François 1" (Paris).</p><p>Bûche (Henri), avocat, archiviste aux Archives nationales, 70, rue de Miroménil (Paris).</p><p>BUFFET, ancien avoué, à Châteauroux (Indre).</p><p>BUFNOIR, professeur à la Faculté de droit, 1, quai d'Orsay (Paris\
Burel (André), ingénieur des arts et manufactures, 36, rue de Varenne
(Paris).</p><p>Burin du Buisson (Marcel), avocat, 4, rue du Pré-aux Clercs (Paris).</p><p>Busche (Paul), ancien magistrat, 80, rue Taitbout (Paris).</p><p>Cabanon (Bernard), président du tribunal civil, à Saint-Calais (Sarthe).</p><p>CADOT, avocat, àPéronne (Somme).</p><p>Cahen (Albert), ingénieur civil, 1, boulevard Saint-Denis (Paris).</p><p>CAILLEHER, doyen de la Faculté de droit de Lyon (Rhône).</p><p>CALARV, avocat général à la Cour d'appel, 11, quai d'Orsay (Paris).</p><p>CAIXA, ancien sous-préfet, 8, rue des MARRONNIERS, à Passy-Paris
(Paris).</p><p>Cambefort (Charles), 48, rue Taitbout (Paris).</p><p>Cahbon (Jules), préfet du NORD, à Lille.</p><p>CAMRUSAT, 9, rue de Verneuil (Paris).</p><p>Camescasse (Ernest), ancien préfet de police, 47, rue de Clichy (Paris).</p><p>CANTEL, ancien premier président de la Cour d'appel, boulevard CARNOT,
à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Carrive (Pierre), juge au tribunal civil, à Bayonne (Basses-Pyrénées).</p><p>CARTERON, avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 20, rue
de Miromesnil (Paris).</p><p>Cartier (Charles), conseiller à la Cour d'appel, 12, rue de Martignac
(Paris).
</p><pb n="15"/><p>Cartier (Ern.), avocat à la Cour d'appel, 8, rue du Cirque (Paris).</p><p>CASTER, avocat a la Cour d'appel, 62, rue Monge (Paris).</p><p>CASTEL, juge, k Pontoise (Seine-et-Oise).</p><p>CAIIWÈS, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 16, avenue de SCEAUX,
à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Cavrel (Edouard), négociait, à Elbeuf (Seine-Inférieure).</p><p>Caze (Edmond), avocat, 4, avenue du Coq (Paris).</p><p>Célice, substitut, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>Célier (Alexandre), avocat, 31, avenue de PARIS, au Mans (Sarthe).</p><p>CHABRY, notaire, à Maringnes (Puy-de-Dôme).</p><p>Challamel (Jules), avocat à la Cour d'appel, 7, rue Rouget de l'Isle
(Paris).</p><p>CHAMBAREAUD, conseiller a la Cour de cassation, 3, quai Voltaire (Paris).</p><p>Chambon (Charles), ancien avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, SI, rue de Rennes (Paris).</p><p>Champetier de RIBES, avocat à la Cour d'appel, 4, rue de Louvois
(Paris).</p><p>Chapoy (Henri), avocat à la Cour d'appel, 13, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>Charbonnier (M™° Marie), 20, rue de Navarin (Paris).</p><p>Charlemagne (E.), ancien magistrat, 31, rue Sainte-Placide (Paris).</p><p>Charmont (J.), chargé de cours à l'Ecole de droit, 1, rue du Séminaire-Saint-EUGÈNE, à Alger.</p><p>CHAUCHAT, conseiller d'ÉTAT, 121, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Chaude (Ernest), avocat k la Cour d'appel, 14, rue de Condé (Paris).</p><p>CHAUDE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 8, rue de Mailly (Paris).</p><p>Chauffard (A.), ancien président du tribunal civil, k Lavaur (Tarn).</p><p>CHAUFFARD, avocat au Conseil d'Etat etk la Cour de cassation, 282, boulevard Saint-dermain (Paris).</p><p>CHAUFTON, avocat au Conseil d'État et k la Cour de cassation, 20, rue
Godot-de-Mauroi (Paris).</p><p>Chaumat (Alexandre), avocat a la Cour d'appel, 23, rue du Pont-Neuf
(Paris).</p><p>CHAUMIÉ, avocat, boulevard SCALIGER, a Agen (Lot-et-Garonne).</p><p>Chauveau (Franck), avocat, député, 47, rue la Bruyère (Paris).</p><p>Chavegrin (E.), agrégé a la Faculté de droit, 7, rueMichelet (Paris).</p><p>CHENAL, avocat, 229, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>CHENU, avocat, 3, rué Cambacérès (Paris).</p><p>CHERAMY, avoué au tribunal de la SEINE, 24, rue Neuve-Saint-Augustin
(Paris).</p><p>Chesnes (Georges des), inspecteur-adjoint des forêts, 2, rue d'ANGLETERRE,
k Nice (Alpes-Marilimes).</p><p>Cheuvreux (Casimir), avocat k la Cour d'appel, 8, rue Tronchet (Paris).</p><p>Cheysson (Emile), ingénieur en chef des ponts et chaussées, 115, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>CHIPON, avocat à Besançon (Doubs).</p><p>CHOBERT, professeur k l'Institut catholique, 54, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Choppard (Léon), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 2, rue de Mailly (Paris).</p><p>CHOPPIN, ancien directeur des prisons, 3, quai Voltaire (Paris).</p><p>CLAMAGERAN, sénateur, 57, avenue Marceau (Paris).
</p><pb n="16"/><p>Clément (Léon), sénaieur, 66, rue de Rennes (Paris).</p><p>Clère (Jules), secrétaire-rédacteur de la Chambre des députés, 3, rue
Léonie (Paris).</p><p>Clunet (Edouard), avocat k la Cour d'appel, 1, place Boïeldieu (Paris).</p><p>Cocteau (Albert), notaire, 37, rue de Lille (Paris).</p><p>Cogoildan (Georges), sous-directeur au ministère des affaires étrangères, 26, rue de Martignac (Paris).</p><p>COHEXDY, agrégé k la Faculté de droit de Lyon (Rhône).</p><p>Cohn (Samson), licencié en droit, 2, rue Chaptal (Paris).</p><p>Colmet d'Aage (G.), doyen honoraire de la Faculté de droit, 126, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Colombier (M.), avocat, 20, place Saint-Hérein, k Clermont-Ferrand.</p><p>COMBES, avocat. 21, rue Vignon (Paris).</p><p>Constant (Charles), avocat a la Cour d'appel, 48, boulevart Saint-Michel
(Paris).</p><p>Corooen (André), avocat a la Cour d'appel, 19, rue de Saint-Pétersbourg
(Paris).</p><p>CORTOT, avoué au tribunal de la SEINE, 88, rue de la Victoire (Paris).</p><p>Cosnac (de), président du tribunal d'Arbois (Jura).</p><p>Coti (Jean-Baptiste), sous-préfet, a Saint-Claude (Jura).</p><p>COTTINEAU, avocat, 2, rue de la Bienfaisance (Paris).</p><p>Couder (Rubun de), vice-président du tribunal civil, 5, rue Mabillon
(Paris). t
COUHIN, avocat, 58, rue de Ponthieu (Paris).</p><p>Couo.ballé, avocat, 28, rue d'AUTUN, a Chalon-sur-Saône (Saône-et-Loire).</p><p>COURDIN, conseiller a la Cour d'appel 19, rue du TAUR, k Toulouse
(Haute-Garonne).</p><p>COUREAUD, doyen de la Faculté de droit de Bordeaux.</p><p>Cournot (L.), substitut du procureur général, a Angers (Maine-et-Loire).</p><p>COUTEAU, avocat k la Cour d'appel, 224, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Crémazy (Laurent), conseiller k la Cour d'appel, k Saint-Denis (île de la
Réunion).</p><p>CREN, substitut du procureur général, k Rennes (Ille-et-(Vilaine).</p><p>CRESSON, avocat a la Cour d'appel, 41, rue Carabon (Paris).</p><p>Crisenoy (de), ancien conseiller d'ÉTAT, 56, avenue du L'ois-de-Boulogne
(villa SAÏD, 8) (Paris).</p><p>Crousaz-Crétet (Léon de), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 74, rue
des Saints-Pères (Paris).</p><p>S. P. Daguin (Christian), avocat k la Cour d'appel, 29, rue de l'Université (paris).</p><p>S. P. Daguin (Fernand). avocat a la Cour d'appel, 29, rue de 1 Université (Paris).</p><p>Daiguzon (Maurice), ancien magistrat, k Chàleauroux (Indre).</p><p>Dain (Alfred), professeur agrégé k la Faculté de droit d'ALGER, 7, rue des
TANNEURS, k Alger.</p><p>Dainville (Emmanuel), sous-inspecteur de l'enregistrement, 83, avenue
Montaigne (Paris).</p><p>S. P. Daireaux (Em.), avocat k la Cour d'appel, 3, rue Bastiat (Paris).</p><p>DANCONGNÉE, avocat au Conseil d'Etat et k la Cour de cassation, 69, boulevard Malesherbes (Paris .</p><p>DARBOIS, (Firmin), avocat, k Châtillon-sur-Seine (Côte-d'Or).
</p><pb n="17"/><p>Darcy (Henri), ancien préfet, 38, rue de Chaillot (Paris).</p><p>Dareste (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de cassation, 9, quai Malaquais (Paris).</p><p>Dareste (Pierre), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 9, quai
Malaquais (Paris).</p><p>Dareste (Fr.-Rodolphe), avocat, 2fi, rue BOURGMAYER, à Bourg (Ain).</p><p>Daubiuîe (Paul), rédacteur au ministère de l'intérieur, 33, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>David (Paul), avocat a la Cour d'appel, 81, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>David (Edmond), ancien conseiller d'ETAT, 11, rue de Montalivet (Paris).</p><p>David (Charles), inspecteur-adjoint des forêts, 3, avenue Matignon (Paris).</p><p>Deimcq (Gabiiel), avocat à la Cour d'appel, 10, boulevard Denain (Paris).</p><p>DKCRAIS, ambassadeur k ROME, 26, boulevard MAILLOT, a Neuilly (Seine).</p><p>Deiert (Henry), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 33,
rue Bonaparle (Paris).</p><p>Degi.in (Henri), avocat k la Cour d'appel, 79, rue Saint-GEORGES, h
Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Dehaye (Alexandre) publiciste, 12, rue de Seine (Paris).</p><p>DELACOURTIE, avocat, 1, rue d'Hauteville (Paris).</p><p>Delà ire (Gustave), conseiller référendaire k la Cour des comptes, 61, rue
de l'Arcade (Paris).</p><p>Delalaix-CHOMEL, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 5, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Delalande (Ed.), substitut du procureur de la République, 6, boulevard du .lard, a Chàlons-sur-Marne (Marne).</p><p>Delaporte (Léonce), avocat, 422, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>DELEPOUVE, avoué au tribunal de la SEINE, 17, rue Joubert (Paris).</p><p>DELISE, conseiller à la Cour de cassalion, 2, rue de Berne (Paris).</p><p>DELIZY, notaire, à Saint-Germain-en-Laye (Seine et-Oise).</p><p>Deloison (Georges), avocat k la Cour d'appel, 4, rue Volney (Paris).</p><p>Delooie (Antonin), professeur a la Faculté de droit, S, place LUFAYETTE,
a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>DELOYNES, professeur à la Faculté de droit de Bordeaux (Gironde).</p><p>Delvincourt (Pierre), étudiant en droit, 1, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Démangeât, conseiller a la Cour de cassation, 62, rue Saint-Placide
(Paris).</p><p>Démarest, 43, rue Labruyère (Paris).</p><p>DEMELIN, avoué, à Senlis (Oise).</p><p>DEMOLOMBE, doyen de la Facujté de droit de Caen (Calvados).</p><p>Demombynes (G.), avocat à la Cour d'appel, 54, rue de Seine (Paris).</p><p>DEMONJAY, avocat k la Cour d'appel, 12, place Vendôme (Paris).</p><p>Démon rs, avocat au Conseil d'État et k la Cour de cassation, 368, rue
Saiut-Honoré (Paris).</p><p>DEROISIN, maire de VERSAILLES, 77, rue des Chantiers (Seine-et Oise).</p><p>Désert (Enoch), docteur en droit, 13, rue de Trévise (Paris).</p><p>Descostes (François), avocat, k Chambéry (Savoie).</p><p>Desjardins (Albert), professeur k la Faculté de droit, ancien sous-secrétaire d'ETAT, 30, rue de Condé (Paris).</p><p>Desjardins (Arthur), membre de l'INSTITUT, avocat général à la Cour de
cassation, 2, rue de Solférino (Paris).</p><p>Desjardins (ERNESTÏ, ancien magistrat, 31, rue François I" (Paris).</p><fw place="bottom">XVII. 2</fw><pb n="18"/><p>DESPAGNET, professeur à la Faculté de droit, 26, rue BAUBADAT, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Despond (Anatole), ancien sous-préfet, 83, rue de l'Université (Paris).</p><p>Desportes (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 60, rue Jouffroy (Paris).</p><p>DESPREZ, ancien ambassadeur à BORNE, 5, rue de Mailly (Paris).</p><p>Desrosiers (Gaston), procureur de la République, à Abbeville (Somme).</p><p>DESSAIGNES, ancien notaire, 5, quai Voltaire (Paris).</p><p>Detourbet (Ed.), ancien magistrat, 2, rue VAUBAN, a Dijon.</p><p>Deveille (Fernand), avoué près le tribunal civil de la SEINE, i, rue de la
Michodiôre (Paris).</p><p>Devin (Georges), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 9, rue
Guénégaud (Paris).</p><p>Devin (Léon), avocat it la Cour d'appel, 17, rue de la Bienfaisance (Paris).</p><p>DHERBKLOT, avocat à la Cour d'appel, 4, rue de Tournon (Paris).</p><p>DIETEULE, ancien directeur de la manufacture de Sèvres, 2, rue Crette
(Paris).</p><p>Dietz (Jules), avocatala Cour d'appel, 3,RUENeuve-des-Mathurins (Paris).</p><p>DIGARD, avocat, 97, rue des Petits-Champs (Paris).</p><p>Dislère (Paul), conseiller d'ETAL, directeur des COLONIES, 10, avenue de
l'Opéra (Paris).</p><p>S. P. Ditte (Henri), substitutautribunal dela SEINE, 59, rue Bonaparte (Paris).</p><p>DONIOL, directeur de l'Imprimerie nationale (Paris).</p><p>DORMAND, procureur de la République, a Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>Douladoure (Lucien), directeur de la compagnie d'assurances la PATRIE, 38, rue des Bourdonnais (Paris).</p><p>Dreyfois (Georges), avocat à la Cour d'appel, 8, rue de Hanovre (Paris'.</p><p>Dreyfus (Ferdinand), ancien député, avocat, ou, boulevard de Courcelles
(Paris).</p><p>Dreyss (Ch.), ancien recteur d'ACADÉMIE, inspecteur général honoraire
de l'UNIVERSITÉ, 70, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>Drioijx (Joseph), juge au tribunal civil, à Pithiviers (Loiret).</p><p>DROUIN, ancien député, 13, avenue de l'Opéra (Paris).</p><p>DROZ, avocat a la Cour d'appel, 13, rue Boyale (Paris).</p><p>DRUMEL, ancien député, professeur à la Faculté de droit de DOUAI, 80, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>DCBARD, conseiller à la Cour d'appel, 7, place de la Madeleine (Paris).</p><p>Dubarle (Léon), avocat, ancien magistrat, 26, rue de l'OPÉRA, à, Aix
(Bouches-du-Rhône).</p><p>DUBEUGNON, agrégé à la Faculté de droit.de Poitiers (Vienne).</p><p>Dubois (Georges), avocatala Cour J'appel, ancien magistrat, 60, rue de
Rome (Paris).</p><p>Dubost (John), avoué, 12, rue d'Alger (Paris).</p><p>DIJBOYS, procureur de la République, à la Châtre (Indre).</p><p>Du Buit (Henry), avocat à la Cour d'appel, 47, rue de Clichy (Paris).</p><p>Duchatel (le comte), 69, rue de Varennes (Paris).</p><p>DUCHAUFFOUR, procureur de la République, a Avallon (Yonne).</p><p>Ducrocq (Théophile), professeur à la Faculté de droit, 12, rue Stanislas
(Paris).</p><p>Dufourmanteixe (Maurice), 12, rue Lafayette (Paris).</p><p>DUFRAISSE, avocat à la Cour d'appel, 82, rue de Grenelle (Paris).</p><p>DUGAS, avocat, place Saint-JEAN, à Alais (Gard).
</p><pb n="19"/><p>Dcguit (Léon)', professeur agrégé à la Faculté de droit, 41, rue des JACOBINS, à Caen (Calvados).</p><p>Dulaurier (Auguste), rédacteur au ministère du commerce, 109, rue de
Grenelle-Saint-Germaîn (Paris).</p><p>DUMAXS, avocat, rue HAMELIN, a Pont-L'Évèque (Calvados).</p><p>DUMAY, chef de bureau au ministère des travaux publics, 84 bis, rue de
Grenelle-Saint-Germain (l'aris).</p><p>Dumoustier de Fréoili.y, chef de bureau au Ministère du commerce, 244, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>DUNOYEIL, conseiller d'ÉTAT, 36, quai de Béthune (Paris).</p><p>Dupont (Ernest), conseiller à la Cour d'appel, 113, boulevard Haussmann (Poris).</p><p>Dupré (Victor), sous-chef de bureau au ministère de la justice, 60, rue
ries Tournelles (Paris).</p><p>Dupré-LATOOR, ancien magistrat, 2, rue Saint-Simon (Paris).</p><p>DURIER, avocat, ancien conseiller d'ÉTAT, ancien secrétaire général du
ministère de la justice, 3, rue Cambacérès (Paris).</p><p>Duriku ne MARSAGUET, 66, rue de Monceau (Paris).</p><p>Dussaud (Philippe), avocat, 38, rue de Rennes (Paris).</p><p>Dcval (Ferdinand), ancien préfet de la SEINE, 1, rue de Beaune (Paris).</p><p>Du val (Eugène), substitut du procureur de la République, 17, rue Baudin (Paris).</p><p>Duverdier de SIJZE, professeur a la Faculté de droit à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>DUVERDY, avocat à la Cour d'appel, 1, pince Boïeldieu (Paris).</p><p>Di verger, professeur à la Faculté de droit, 2, rue Soufflot (Paris).</p><p>Duverger (Alexandre), ancien avocat à la Cour de cassation, 9, rue Le
Chatelier (place Pereiret (Paris).</p><p>Duyergier de Haurannk (Emmanuel), conseiller général, 10, rue Leroux i Paris).</p><p>Duvert (Custave-FTTix), 41, rue des Martyrs (Paris).</p><p>Eichthal (Eugène d'), 6, rue de Mogador (Paris).</p><p>ÉON, avocat, professeur a la Faculté de droit, à Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Esmein (Adhémar), agrégé k la Faculté de droit, 7, rue Leroux (Paris).</p><p>ESTOUBLON, directeur de l'École de droit d'Alger.</p><p>Fabas (Th.), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 10, rue David
Paris-Passy (Paris).</p><p>Fabre (Jean), attaché au Ministère des affaires étrangères, 14, rue Thévenot (Paris).</p><p>Fabre (Jules), avocat à la Cour d'appel, 24, rue des Petits-Hôtels (Paris).</p><p>Fabreguettes (P.), premier président à la Cour d'appel, 6, rue BAYARD,
a Toulouse(llaute-Garonne).</p><p>FAIVRE, régisseur de l'octroi, 34, rue de Boulogne (Paris).</p><p>FARÉ, ancien directeur général des forêts, 156, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Fauchnxe (Paul); docteur en droit, 13, avenue Mac-Mahon (l'aris).</p><p>Faure (F.), avocat, professeur agrégé à la Faculté de droit, 56, rue de la
TRÉSORERIE, à Bordeaux (Gironde).
</p><pb n="20"/><p>FAUVEL, juge de paix, a Pellegrue (Gironde).</p><p>Favre (Paul), procureur de la République à Baume-les-Dames (Doubs).</p><p>Faye (Henri), avocat, 5, rue Sébastopol, à Tours (Indre-et-Loire).</p><p>Fay-LAUROIX, avocat, 15, rue des Halles (Paris),</p><p>FEDER, professeur k la Faculté de droit de Douai (Nord).</p><p>Fenal (Théophile), avocat, docteur en droit, à Péronne (Somme).</p><p>Féraud-GIRAUD, conseiller à la Cour de cassation, 74, rue de Rennes
(Paris).</p><p>Ferrand (Joseph), ancien préfet, 37, rue LAMARCK, à Amiens (Somme).</p><p>Fihino (R.), 24, rue de Téhéran (Paris).</p><p>Flach (Jacques), professeur au Collège de FRANCE, 37, rue de Berlin
(Paris).</p><p>Flayelle (Maurice), avocat, 42, rue de Grpnelle (Paris).</p><p>Fleury (G.), avocat, 24, rue Saint-Lazare (Paris).</p><p>Flogny (Georges), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Blanche (Paris).</p><p>Flourens (Abel), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 64, rue Prony
(Paris).</p><p>Flourens (Emile), président de section au Conseil d'ÉTAT, 82, rue du Ranelagh (Paris).</p><p>FLURER, professeur a la Faculté de droit de Lyon (Rhône).</p><p>Folleville (de), doyen de la Faculté de droit de Douai (Nord).</p><p>S. P. Fontarce (René de), étudiant en droit, 8, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>FOCCQUETEAU, ancien magistrat, avocat a la Cour d'appel, 25, boulevard
Alexandre MARTIN, à Orléans (Loiret).</p><p>Fould (Paul), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 62, avenue
d'iéna (Paris).</p><p>FOURNIER, professeur agrégé à la Faculté de droit de Grenoble (Isère).</p><p>Franqueville (Ch. de), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, au
château de la MUETTE, a Paris-Passy.</p><p>Frémont (Robert), avocat à la Cour d'appel, 6, rue de l'École-de-Médecine (Paris).</p><p>Frémonteil (Ludovic), juge au tribunal civil, a Guéret (Creuse).</p><p>FROMAGEOT, avocat à la Cour d'appel, 15, rue de Douai (Paris).</p><p>Fumouze (Victor), docteur en médecine, secrétdre général de YUnion
des FABRICANTS, 132, rue de Lafayette (Paris).</p><p>Fdye (de la), ancien substitut du procureur de la République, 7, cité
Gaillard (Paris).</p><p>Fuzier (Paul), auditeur au Conseil d'ETAT, 65, rue Prony (Paris).</p><p>Fuzier-HERMAN, directeur du Recueil général des lois et arrêts, 129, rue
du Faubourg-Saint Honoré (Paris)</p><p>Gaignière (Henri), substitut du procureur de la République, à Meaux
(Seine-et-Marne).</p><p>Galet (Denis), banquier, a Amiens (Somme).</p><p>Gardeil (E.), professeur a la Faculté de droit, 26, rue des CARMES,
à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>GARNIER, professeur à la Faculté de droit, 2, rue de la CRAFFE, k Nancy
(Meurthe-et-Moselle).</p><p>GARRAUD, professeur agrégé a la Faculté de droit de Lyon (Rhône*.
</p><pb n="21"/><p>Garsonnet (Eugène), professeur à la Faculté de droit, 24, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>GAUDEMEY, professeur k la Faculté de droit de Dijon (Côte-d'Or).</p><p>GAELT, avocat a la Cour d'appel, 66, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>GAUTHIOT, publiciste, 63, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Gautier (Alfred), professeur à la Faculté de droit d'Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>GAUWAIN, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 89, rue de Grenelle
(Paris).</p><p>GENEBRIER, notaire, a Échandely (Puy-de-Dôme).</p><p>Genets (Jules), avocat à la Cour d'appel, 16, boulevard Malhesherbes
(Paris).</p><p>Gentien (Camille), ancien notaire, 11, rue de la Boëtie (Paris).</p><p>Geoffray (Marcel), avocat, 37, rue de la Pompe (Paris).</p><p>Gérard, rédacteur au Minstère de l'intérieur, 85, boulevard Haussmann
(Paris).</p><p>Gérardin, professeur à la Faculté de droit, 49, rue Madame (Paris).</p><p>Germain (Henri), ancien député, 8, rue Murillo (Paris).</p><p>Giaccobi (Pierre), procureur de la République, à Aubusson (Creuse).</p><p>Gide (Charles), professeur a la Faculté de droit, 4, rue CASTILHON, àMontpellier (Hérault).</p><p>Gide (Madame), 4, rue de Commailles (Paris).</p><p>Gigot (Albert), ancien préfet de police, 60, boulevard Malesherbes
(Paris).</p><p>Giebert-Boucher (Maurice), ancien sous-préfet, a Saint-Quentin (Aisne).</p><p>GIRARD, agrégé a la Faculté de droit de Montpellier.</p><p>Girardon (Pierre), avocat, a Valence (brômo).</p><p>Giraud (Emilien), avocat, 89, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>GIRERD, ancien député, H, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Glaize (Antonin). chargé de cours a la Faculté de droit, 1, rue JOUBERT,
à Montpellier (Hérault).</p><p>GLASSON, membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de droit, 40, rue
du Cherche-Midi (Paris).</p><p>GODART, substitut du procureur général a la Cour d'appel, 4, rue de
Commailles (Paris).</p><p>Godin (Jules), ancien député, 71, rue de Rennes (Paris).</p><p>Gomel (Charles), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 1, rue de la
Ville-l'Evèque (Paris).</p><p>GONSE, conseiller honoraire, 28, avenue d'Antin (Paris).</p><p>Gonse (Pierre), attaché au Ministère de la justice, 4, rue Neuve-Fortin
(Paris).</p><p>Gonse (Kaphaël), directeur des affaires civiles et du sceau au Ministère
de la justice, 25, rue de MONTEBELLO, a Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Gosset (A.), avocat k la Cour de cassation, 52, rue de Lille (Paris).</p><p>GOUGEOX, président du tribunal civil, a Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>Gocpy (Edmond), avocat, 4, rue de Berri (Paris).</p><p>Gourd (Alphonse), avocat a la Cour d'appel, 34, place BELLECOUR, k Lyon
(Rhône).</p><p>Govare (Paul), avocat, 49, rue NEUVE, k Dunkerque (Nord).</p><p>Gravier (Léopold), sous-préfet, a Aubusson (Creuse).
</p><pb n="22"/><p>oo
GRÉARD, vice-recteur de l'Académie de PARIS, à la Sorbonne (Paris).</p><p>GREFFIER, conseiller à la Cour de cassation, 35, rue de Berlin (Paris).</p><p>Grégoire (Rugène), avocat, 24, rue de Condé (Paris).</p><p>Grelot (Félix), secrétaire général de la préfecture, 1, rue de la République, à Saint-Étienne (Loire).</p><p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, membre du
Conseil de direction du chemin de fer du NORD, 2, rue de Berne
(Paris).</p><p>GRIVART, ancien sénateur, ancien ministre, 2, quai RICHEMONT, a Rennes.</p><p>Grodet (Albert), sous-directeur des colonies, au Ministère de la marine, 15, rue de la Vieille-Estrapade (Paris).</p><p>GROUALLE, ancien président de section au Conseil d'ÉTAT, 67, rue de
Lille (Paris).</p><p>Grousseau (Constant), professeur de droit administratif à l'Institut catholique, 126, boulevard VAUBAN, à Lille (Nord).</p><p>Guay (Marcel), avocat, 61, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Glerout (Jules), à Bernay (Eure).</p><p>GLEYMARD, doyen de la Faculté de droit, a Grenoble (Isère).</p><p>Guillot (Adolphe), juge d'instruction au tribunal de la SEINE, 10, rue
de Constantinople (Paris).</p><p>Guizot (Guillaume), professeur au Collège de FRANCE, 42, rue Monceau
(Paris).</p><p>HACHETTE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 71, rue de Miromesnil
(Paris).</p><p>Hall (Ch. Kennerley), avocat, 3, rue des Moulins (Paris).</p><p>Hamel (P.), avocat a la Cour d'appel, 96, rue de Rennes (Paris).</p><p>Harel (Albert), substitut du procureur général, 32, rue Caumartin (Paris).</p><p>HAHMEL, industriel, au Val-des-BOIS, par Warmériville (Marne).</p><p>Hatier(A.), avoué près le tribunal de Vitry-le-Français (Marne).</p><p>Haussonville (le vicomte Othenin d'), ancien député, 41, rue Saint-Dominique (Paris).</p><p>HAYEM, conseiller général de Seine-et-OISE, 33, avenue des Champs-Élysées (Paris).</p><p>Hébert (Emile), docteur en droit, 46, rue d'Anjou-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Hebrard de VILLENEUVE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 15, rue
du Cirque (Paris).</p><p>Heim (Eugène), sous-préfet, à Remiremont (Vosges).</p><p>Hélie (S.), avocat, à Niort (Deux-Sèvres).</p><p>Hély d'OISSEL, conseiller d'ÉTAL, 85, avenue Montaigne (Pari3).</p><p>Hémar (Henri), avocat a la Cour d'appel, 59, rue de Miroménil (Paris).</p><p>Henry (Paul), docteur en droit, 126, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>HEI,i, (Eugène), chef de division au ministère des cultes, 17, rue Saint-Dominique (Paris).</p><p>Hérard (Camille), avocat a la Cour d'appel, 1, rue Méhul (Paris).</p><p>HERBET, avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Herbette (Louis), directeur des prisons, 17, rue Fortuny (Paris).</p><p>Hérisson, conseiller à la Cour de cassation, 56, rue Madame (Paris).</p><p>Héron de Villefosse (Étienne), rédacteur au ministère de la justice, 80, rue de Grenelle (Paris).
</p><pb n="23"/><p>Hervé-BAZIN, professeur à l'Institut catholique, 64, rue DESJARDINS, à
Angers (Maine-et-Loire).</p><p>1ÎESSF, (Paul), licencié en droit, 44, boulevard Sébastopol (Paris).</p><p>UEURTEAU, chef de bureau au Ministère de la justice, 23, rue Vanneau
(Paris).</p><p>Hof.teu&gt;1'p (E.), conseillera la Cour d'appel, 24, rue de Marignan
(Paris).</p><p>HOUETTE, membre de la chambre de commerce de PARIS, 23, rue de
Berri.</p><p>Hovf.lt, avocat, rue NEUVE, 17, à Dunkerque (Nord).</p><p>HCARD, avocat it la Cour d'appel, 76, rue de la Victoire (Paris).</p><p>S. P. Hobert-VALLEROUX, avocat a la Cour d'appel, 14, rue du Pi é-aux-Clercs
(Paris).</p><p>HUE, conseiller a la Cour d'appel, 4, rue Banquier (Paris).</p><p>IIUET, substitut du procureur de la République, a Limoges (Haute-Vienne).</p><p>Hugo (le comte Léopold), chef de bureau au Ministère des travaux publics, 14, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>HUMBERT, sénateur, 162, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Hurissel (Edouard), avocat à la Cour d'appel, 66, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>HUSSON, avoué au tribunal de la SEINE, 17, rue de la Monnaie (Paris).</p><p>ISABELLE, procureur de la République, a Bar-sur-Seine (Aube).</p><p>JAGERSCHMIDT, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 11 bis, rue de Volney (Paris).</p><p>Jalabert (Ph.), professeur à la Faculté de droit, 9, avenue de l'Observatoire (Paris).</p><p>JALLASSON, avocat, 27, rue de REMIGNY, à Nevers (Nièvre).</p><p>Jambois (Charles), substitut au tribunal de la SEINE, 13, rue Littré
(Paris).</p><p>Janxet (Claudio), avocat, 3S, rue de Varennes (Paris).</p><p>Janvier (Louis-Joseph), docleur en médecine, diplômé de l'Ecole des
sciences politiques, 4, rue de l'École-de-Mèdecine (Paris).</p><p>Jarre (A.), président du tribunal civil, a Bonneville (Savoie).</p><p>Jay (Raoul), agrégé à la Faculte de droit, à Grenoble (Isère).</p><p>Jeasvrot (Victor), conseiller à la Cour d'appel, à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>S. P. Jobbé-Duval. agrégé à la Faculté de droit, 1, rue Ga3'-Lussac (Paris).</p><p>Join-LAMBERT, 24, rue de Penthièvre (Paris).</p><p>Jollivet (Guillaume), avocat à la Cour d'appel, 4, rue des Carmes (Paris).</p><p>Joret-DESCLOZIÈRES, avocat, 2, carrefour de l'Odeon (Paris).</p><p>JOSSEAU, avocat a la Cour d'appel, ancien député, 7, rue de Suresne
(Paris).</p><p>Josseau (Paul), avocat, 7, rue de Suresne (Paris).</p><p>Jordain (Jules), avocat général à la Cour d'appel, 16, rue Saint-ANTOINE, a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Jouin (René-Philippe), banquier, a Rennes (IIle-et-Vilaine).</p><p>Jourdan (Édouard), avocat à la Cour d'appel, professeur à la Faculté
de droit, a Aix (Bouches-du-Rhône).
</p><pb n="24"/><p>JOVART, avocat, 9, rue Bernouilli (Paris).</p><p>Julien de Lasalle (A ), rédacteur au Ministère de la justice, 44, rue
Gay-Lussac (Paris).</p><p>KAPMST(le comte Jean), gentilhomme de la chambre de S. M. l'Empereur
de RUSSIE, 14, avenue Klèber (Paris).</p><p>Kelly (Edmond), avocat du barreau de New-YORK, 13, rue Auber (Paris).</p><p>Kerallain (René de), docteur en droit, 1, rue de la MAIRIE, a Quimper
(Fini&gt;tère).</p><p>Krantz (Camille), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 24, rue de
Turin (Paris).</p><p>Kyriacos (Constantin-J.), docteur en droit de l'Université d'ATHÈNES, 59,
rue des Saint-Pères (Paris).</p><p>LABBÉ, professeur à la Faculté de droit, 9 ter, boulevard Montparnasse
(Paris).</p><p>Labiche (André), auditeur au Conseil d'ETAT, fi7, rue Caumartin (Paris).</p><p>Labordère (Alfred), ancien préfet, à PLAINEOISEAU, par Lons-le-Saunier
(Jura).</p><p>Laboulaye (Paul de), ambassadeur à MADRID, 34, rue Taitbout (Paris).</p><p>Laboclaye vRené de), administrateur au ministère des postes et télégraphes, 57, avenue d'Antin (Paris).</p><p>Labour (Fernand), vice-président au tribunal de la SEINE, 25, rue
Pasquier (Paris).</p><p>Lacointa (Jules), avocat a la Cour d'appel, ancien avocat général à la
Cour de cassation, 8, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>LACOMME, docteur en droit, 223, boulevard d'Enfer (Paris).</p><p>Lacretelle (Amau.'y de), avocat, 8, avenue Percier (Paris).</p><p>Laferrière (Edouard), président de section au Conseil d'ÉTAT, 3, rue de
Florence (Paris).</p><p>Laffon (Kernand), substitut du procureur de la République, 78, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Laffon (René), ancien préfet, 37, boulevard de Latour-Maubourg (Paris).</p><p>LAÎNÉ, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 4, rue Le Goff (Paris).</p><p>LAIR, ancien conseiller a la Cour d'appel d'Angers.</p><p>LAISNEY, avoué près le tribunal de la SEINE, 11 bis, boulevard Hanssmann (Paris).</p><p>Lallemam? (Léon), avocat, 5, rue des Beaux-Arts (Paris).</p><p>Lallement (Louis), secrétaire en chef du parquet de la Cour de cassation, 108. rue de Rennes (Paris).</p><p>Lai. lier (Pierre), substitut du procureur de la République, aux Andelys
(Eure).</p><p>Lambert (Léon), avocat, 2, rue du Quatre-Septembre (Paris).</p><p>Lambert (Louis), juge suppléant au tribunal civil, 41, rue BERTBIER, à
Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>S. p. Lamé-FLEURY, conseiller d'ÉTAT, ingénieur en chef des mines, 62, rue de
Verneuil (Paris).</p><p>Laneyrie (Gustave), président du tribunal civil, à Étampes (Seine-et-Oise).</p><p>LANGERON, avocat, à Montceau-les-Mines (Saône-et-Loire)
</p><pb n="25"/><p>Langlois (Edmond), avocat, à Kermalvezin-en-Carnac (Morbihan).</p><p>Laportk (Laurent), juge suppléant au tribunal de la SEINE, 2, rue Saint-Simon (Paris).</p><p>LARNAG, avocat a la Cour d'appel, 8, rue du Cirque (Paris).</p><p>LARSAUDE, agrégé à la Faculté de droit, 68, rue d'Assas (Paris).</p><p>LAROMBIÈRE, président à la Cour de cassation, 16, rue d'Assas (Paris).</p><p>Laroze (Lionel), avocat, 6, rue de Seine (Paris).</p><p>LASSIS, avocat, 9, rue de Mogador (Paris).</p><p>L.vtreille (Jacques), conseiller à la Cour d'appel de Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Laurens (Alexandre), juge suppléant au tribunal civil, 40, place des
CARMES, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>LAURENT, président du tribunal civil, à Roanne (Loire).</p><p>Lauth (E.), juge d'instruction au tribunal de la SEINE, 16, rue de Berlin
(Paris).</p><p>Lavareille (F.), 49, rue des Martyrs (Paris).</p><p>Layre (le baron de), ancien magistrat, 43, rue de Lisbonne (Paris).</p><p>LEBEL, avocat it la Cour d'appel, 9, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Le Berquier (Jules), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats k la Cour
d'appel. 28, rue de Richelieu (Paris).</p><p>Lebon (Andre), chef de cabinet du president du Sénat, au palais du
Luxembourg (Paris).</p><p>LEBON, avocat, a Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>Lebret (Georges), agrégé a la Faculté de droit de Caen (Calvados).</p><p>Le CARPENTIER, substitut du procureur de la République, a Hennes
(llle-et-Vilaine).</p><p>Le Cointe (Maurice), avocat au Conseil d'Etat et h la Cour de cassation, 9, passage Saulnier (Paris).</p><p>Lecourbe (Théodore), avocat k la Cour d'appel, 26, place du Marché-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Le COURTOIS, professeur k la Faculté de droit de Poitiers(Vienne).</p><p>LEDERLIN, doyen de la Faculté de droit de Nancy (Meurlhe et-Moselle).</p><p>LEFÉBURE, ancien député, ancien sous-secrétaire d'ETAT, 38, avenue
Marceau (Paris).</p><p>Lefebvre (Albert), professeur k la Faculté de droit, 89, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Lefêvre (Albert), avocat k la Cour d'appel, 40, rue du Mont-Thabor
(Paris).</p><p>Lf.ffemberg (de), ancien procureur général, 43, rue de Bourgogne
(Paris).</p><p>Lefort (J.), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 54, rue
Blanche (Paris).</p><p>Le franc (Edmond), conseiller a la Cour d'appel, 43, boulevard Suchet
(Paris).</p><p>Lefranc (Victor), conseiller référendaire a la Cour des comptes, 67, bou-
. levard Suchet (Auteuil-Paris).</p><p>Lefuel (Henri), substitut du procureur de la République, 15, rue de
l'Université (Paris),</p><p>Legé (Charles), avocat k la Cour d'appel, 64, rue de la Chaussée-d'Antin
(Paris).</p><p>Legrand (Ernest), avocat, 15, avenue Gourgaud (Paris).
</p><pb n="26"/><p>Lec.relle, docteur es lettres. H, rue NEUVE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>LEJOINDRE, avocat, 18, rue Daunou (Paris).</p><p>Lelong (Kugéne), avocat, 59, rue Monge (Paris).</p><p>Leloup de SANCY, ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 103, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Le MAOUT, vice-président du tribunal civil, à Reims (Marne).</p><p>Lenepveu de Lafont (René), attaché au Ministère des affaires étrangères, 29, avenue d'Antin (Paris).</p><p>Le PELLKTIER, conseiller à la Cour de cassation, ancien ministre, 42, rue
Boulainvilliers (Passy-Paris).</p><p>LEPOT, procureur de la République, a Arras (Pas-de-Calais).</p><p>Le ROUX, avocat, 43, rue de Rennes (Paris).</p><p>LEROUX, secrétaire général de la préfecture des Bouches-du-RHÔNE, a
Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>Leroy (Louis), avocat, 26, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Leroy-Beaulieu (Paul), 27, avenue du Bois-de-Boulogne Paris).</p><p>Lesage (Paul), avocat à la Cour de cassation, 5, rue d'Isly (Paris).</p><p>Leseur (Paul), agrégé à la Faculté de droit, 3, rue des ARCHERS, à Lyon
(Rhône).</p><p>LESIEUR, avocat à la Cour d'appel, 114, boulevard Magenta (Paris).</p><p>LESTIBOUDOIS, commissaire du gouvernement au conseil de préfecture de
la SEINE, 4i, rue d'Amsterdam (Paris).</p><p>LESUR, avocat à la Cour de cassation, 7, place de la Madeleine (Paris).</p><p>Le Vavasseub. de PRÉCOURT, commissaire du Gouvernement au Conseil
d'ÉTAT, 113, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>LEVEILLÉ, professeur à la Faculté de droit, 55, rue du Cherche-Midi
(Paris).</p><p>LEVEN, Avocat a la Cour d'appel, 45, rue de Trévise (Paris).</p><p>LEVIEZ, ancien sous-gouverneur du Crédit foncier, 27, rue du Mont-Thabor (Paris).</p><p>LKVILLAIN,professeur à la Faculté de droit,9,rueMONTMÉJAN, a Bordeaux
(Gironde).</p><p>Lévy (Georges), 176, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Leydet (Joseph), juge au Tribunal civil, a Mantes (Seine-et-Oise).</p><p>L'Hôpital, ancien conseiller d'ETAT, directeur de la compagnie d'assurances la NATIONALE, 18, rue du Quatre-Septembre (Paris).</p><p>LIÉGEOIS, professeur à la Faculté de droit, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Liouville (Albert), avocat il la Cour d'appel, 12, rue des Saints-Pères, (Paris).</p><p>LOCQUIN, avocat, a Nevers (Nièvre)</p><p>LOMBARD, professeur à la Faculté de droit de Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Lombard (Paul), professeur a la Faculté de droit, rue de la MONNAIE, à
Nancy (Meurthe-et Moselle).</p><p>Loménie (Ch. de), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 71, rue Madame (Paris).</p><p>Lortat-Jacob , avoué au tribunal de la SEINE, 60, rue de Richelieu
(Parisi.</p><p>LOUBKRS, avocat général à la Cour de cassation, 27, rue Cassette
(Paris).</p><p>Louchet (Aug.), avocat a la Cour d'appel, 4, rue de l'Arcade (Paris).
</p><pb n="27"/><p>Loi m;ne-Desfoxtainf.s, avocat à la Cour d'appel, 19, rue du Sommerard
(Paris).</p><p>Louis (Georges), sous-directeur au ministère des affaires étrangères, 10a, rue Notre-Dame-des-Champs (Paris).</p><p>Lous-Lucas (Paul), agrégé a la Faculté de droit, .,, boulevard GARNOT,
u Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Licas (Fernand), avocat, professeur a l'Institut catholique, il, rue
d'ORLÉANS, a Angers (Maine-et-Loire).</p><p>LUSTREMENT, notaire, au Quesnoy (Nord).</p><p>Lyon-Caen (Charles), professeur a la Faculté de droit, 13, rue Soufflol
(Paris).</p><p>Lyox-Caes (Léon), avocat à la Cour d'appel, 22, rue Saint-Marc (Paris).</p><p>Madaré (Ed.), avocat, ancien bâtonnier, a Boulogne-sur-Mer (Pas-de-Calais).</p><p>Maillard de Marafy (le comte), 155, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Haillefer (Alb.), président du tribunal civil, à Verdun (Meuse).</p><p>Mai.apeut, avocat à la Cour d'appel, 50, boulevard de Strasbourg
(Paris).</p><p>Mallkt (E ), avocat, 5, rue THIERS, villa des Ursulines.a Pontoise (Seineet-Oise).</p><p>Malric (Henri), avocat, juge suppléant, 62, rue des CARMES, à Careassonne (Aude).</p><p>Ma.m el, avocat général à la Cour d'appel, 80, rue Saint-Lazare (Paris).</p><p>Maxv (Jules), procureur de la République, à Cahors (Lot).</p><p>Marais (Raymond), procureur de- la République, a Rouen (Scine-Ini'erieure).</p><p>Marbeau (Edouard), ancien auditeur au Conseil d'ELAT, 48, Cours-lu-Reine (Paris).</p><p>Marbrat- (Eugène), ancien conseiller d'ÉTAT, 27, rue de Londres (Paris).</p><p>Marchand (H.), avocat, 24, rue de la CHANCELLERIE, à Versailles (Seineet-Oise).</p><p>Marcheville (C. de), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 42,
rue Vignon (Paris).</p><p>MARGCERIE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 0, cité Martiguac
(Paris).</p><p>Marqués di RRAGA, conseiller d'ETAT, 69, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Martin (Albert), avocat à la Cour d'appel, 23, rue d'Anjou (Paris).</p><p>Martin" (Bienvenu), docteur en droit, secrétaire génoral de la préfecture,
a Anxerre (Yonne).</p><p>Martin (Eugène), substitut du procureur de la République, à Valence
(Drônie).</p><p>Martin (Louis-Emile), conseiller de préfecture, 9, rue Saint-CLAIR, a Lyon
(Rhône).</p><p>Martin (Tommy), avocat a la Cour d'appel, 3, rue Bastiat (Paris).</p><p>MARTINET, substitut du procureur général, 59, boulevard Suchet (Paris).</p><p>Martinière (de la), 27, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Martin-Saint-Léon (P.), avocat a la Cour d'appel, 17, rue Gay-Lussac
(Paris).</p><p>Martroy (le vicomte dl), ancien président de section au Conseil d'Etat.</p><p>6, rue de Solférino (Paris).
</p><pb n="28"/><p>MASSE, avocat a la Cour d'appel, 19, rue d'Antin (Paris).</p><p>MASSIGLI, agrégé à la Faculté de droit de Montpellier (Hérault).</p><p>MASSON, à Marseille-le-Petit (Oise).</p><p>Mauiux (Georges), ancien magistrat, château du ROUVROY, par Sarrians
(Vaucluse)</p><p>MAXWELL, substitut du procureur de la République, rue d'ANGOULÈME,
a Périgueux (Uordogne).</p><p>May (Gaston), agrégé a la Faculté de droit de Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>May (Georges', 80, rue Taitbout (Paris).</p><p>MAYER, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, H, rue d'Aumale (Paris).</p><p>MAYNIEL, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 29, rue des Ëcuriesd'Artois (Paris).</p><p>MAZEAU, sénateur, 74, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Meignen (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 60, boulevard de Sébastopol (Paris).</p><p>Méline, ancien ministre, député, 20, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>Menardière (Arnault de la), professeur à la Faculté de droit de Poitiers
(Vienne).</p><p>MENEAU, bâtonnier de l'ordre des avocats, à Oran (Algérie).</p><p>MENNESSON, avocat à la Cour d'appel, 61, rue de Sèze (Paris).</p><p>Mercier (Armand), avocat, 6, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Mercier (Victor), juge suppléant au tribunal de la SEINE, 14, rue d'Aumale (Paris).</p><p>Mérignhag (Alexandre), professeur agrégé à la Faculté de droit, 24, rue
des Arls-et-Méliers, il Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Merlin (B.), avocat, 9, rue de la Planche ^Paris).</p><p>Mermilliod (Georges), avoué à la Cour d'appel, 29, rue Godot-de-Mauroi
(Paris).</p><p>Metman (Élienne), avocat. 25, place Saint-MICHEL, a Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Mettetal (Henri), avocat a la Cour d'appel, ancien magistrat, 8 bis, rue
de Lisbonne (Paris).</p><p>Meynard de FRANC, avocat a la Cour d'appel, au château de GUIGNES,
par Beaugency (Loiret).</p><p>MICHEL, avoué au tribunal de la SEINE, 25, rue du Faubourg-Poissonnière (Paris).</p><p>Michel (Henri), agrégé à la Faculté de droit, 53, rue Monge (Paris).</p><p>Michel (Léon), agrégé il la Faculté de droit, 31, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Michol'D (Léon), agrégé il la Faculté de droit, à Grenoble (Isère).</p><p>Millet (René), ministre plénipotentiaire de France à BELGRADE, 73, rue
de la Faisanderie (Passy-Paris).</p><p>Millet (Henri-Alexis), avocat, villa MODESTE, a Villers-sur-Mer (Calvados).</p><p>MILLIARD, avocat a la Cour d'appel, 31, rue du Faubourg-St-IIonoré (Paris).</p><p>Mimaud (JULES1, juge d'instruction à Ruflfec (Charente).</p><p>Mimerel (Antoine), avocat au Conseil d'Etat et il la Cour de cassation, 205, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Mir (Eugène), avocat à la Cour d'appel, ancien député, 35, rue du Faubonrg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Molimer (Victor), professeur à la Faculté de droit, 9, rue du Rempart-Saint ETIENNE, a Toulouse (Haute-Garonne).
</p><pb n="29"/><p>Mongin (M.), agrégé a la Faculté de droit, rue Chabot-CHARNV, 60, à Dijon
(Côte-d'Or).</p><p>Monxier (H.), agrégé à la Faculté de droit, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Monod (D.), préfet du FINISTÈRE, à Quiniper (Finistère).</p><p>Montalivet (Georges Masson de), 14, rue Roquépine (Paris).</p><p>Montesquiou (comte Fernand de), ancien conseiller d'ÉTAT, 36, rue
Pierre-Charron (Paris).</p><p>Montluc (Léon de), conseiller a la Cour d'appel, 32, rue Saint-Léonard,
à Angers (Maine-et-Loire)-Montt (Pedro), député et avocat au CHILI, chez Al. Perlone-LAURIEL, 13,
rue Soufflot (Paris).</p><p>MORANDOUT, professeur a la Faculté de droit, 03, rue CHAMPION, à
Bordeaux (Gironde).</p><p>MORAXVILLÉ, ancien directeur des entrepôts et magasins généraux de
PARIS, 112, boulevard Pereire (Paris).</p><p>Moreau (Henri), avocat h la Cour d'appel, 370, rue Saint-Honoré
(Paris).</p><p>MOREAU, agrégé a la Faculté de droit, a Aix (Bouches-dn-Rhônej.</p><p>S. P. Morel d'Arleux (Charles), notaire, 28, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Moretti (Eugène), avocat, a Remiremont (Vosges\
Morgaxd (Henri), sous-chef de bureau au ministère de l'intérieur, 35,
rue Brochant (Paris).</p><p>MORILLOT, avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 60, rue de
Richelieu (Paris).</p><p>Morise (Paul), avocat, 20, rue de l'Arcade (Paris).</p><p>Mornatid (Henry), avocat à la Cour d'appel, 26, rue des Petits-Champs
(Paris).</p><p>MOTET, docteur en médecine, 101, rue de Chnronne (Paris).</p><p>MOUCHET, professeur à la Faculté de droit de Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Naquet (Henri), avocat, 7, rue Saint-Fiacre (Paris).</p><p>NAQUET, procureur général à la Cour d'appel, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Nathan (Charles), courtier assermenté au tribunal de commerce de la
SEINE, 5, rue Greffulhe (Paris).</p><p>Nérot (James), avocat à la Cour d'appel, 16, rue de l'Université (Paris).</p><p>Neyremano (de), conseiller k la Cour d'appel, 11, place de l'ESPLANADE, à
Nîmes (Gard).</p><p>Nicolas (Raymond), ancien magistrat, 61, rue Caumartin (Paris).</p><p>NISARD, sous-directeur au ministère des affaires étrangères, 89, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Nusse (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 52, boulevard Saint-Miche) (Paris).</p><p>Odier (Gabriel), 58, rue Jacob (Paris).</p><p>Oliveira (Régis), secrétaire dela légation du BRÉSIL, 50, rue de Monceau
(Paris).</p><p>Oxfroy de BRÉVILLE, conseiller a la Cour d'appel, 195, boulevard
Saint-Germain (Paris).</p><p>ONOFRIO, conseiller a la Cour de cassation,2, rue de Tournon (Paris).</p><p>Orléans (Louis-Philippe d'), comte de PARIS, 57, rue de Varennes
(Paris).
</p><pb n="30"/><p>ORY, professeur à la Faculté de droit de l'Institut catholique de Lille.</p><p>ORY, avoué à la Cour d'appel de Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>OUDART, avocat a la Cour d'appel, 78, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>Oulif (Émile), avocat à la Cour d'appel, 12, rue d'Isly (Paris).</p><p>OUNÉM (le baron d'), membre du Conseil de S. M. l'Empereur du Brésil.
ancien ministre du Brésil à LONDRES, 9, place de la Nouvelle-HALLE,
a Pau (Basses-Pyrénées).</p><p>Pagès (Antoine), 31, rue de Bellechasse (Paris).</p><p>Pagès (Émile), chef de bureau au ministère des finances, 23, rue Jacob
(Paris).</p><p>Pain (Albéric), avocat général à la Cour d'appel, à Rennes (Ule-et-Vilaine).</p><p>Paisaxt (Alfred), juge au tribubal de la Seine.</p><p>PALLAIN, directeur au ministère des finances, 12, quai de Bill y (Paris).</p><p>PASCAUS, ancien conseiller d'ÉTAT, 74, rue de l'Université (Paris).</p><p>Pascaud (Henri), conseiller à la Cour d'appel, à Chambéry (Savoie).</p><p>Pasquier (Lucien), conseiller de préfecture, 5, rue Bastiat (Paris).</p><p>Passez (Ernest), avocat à la Cour de cassation. 217, rue Saint-Honoré
(Paris).</p><p>Passy (Louis), député, ancien sous-secrétaire d'ETAT, 15, rue de Clichy
(Paris).</p><p>Pasteur (Jean-Baptiste), avocat, 28, rue Vauquelin (Paris).</p><p>Paulet (Georges), rédacteur au ministère du commerce, 26, rue de
Varenne Paris).</p><p>Paye» (Albert), juge suppléant au tribunal civil, 22, rue de Lisbonne
(Paris).</p><p>PÉ de Arros (Henri), juse au tribunal civil, a Foix (Àriège).</p><p>Péuoxne, avocat a la Cour d'appel, 32, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Perret ( Hippolyte ), ancien conseiller d'ÉTAT, 6, rue François 1" (Paris).</p><p>Perrin (Emile), avocat au Conseil d'État et il la Cour de cassation, 53,
rue de Châteaudun (Paris).</p><p>Petit (Alfred), avocat, 65, rue de la TRÉSORERIE, il Bordeaux.</p><p>S. P. Peyre-COURANT, avocat, 6, quai de Gesvres (Paris).</p><p>PICHON, libraire éditeur, 24, rue Soufflot (Paris).</p><p>Pichot (Charles), avocat à la Cour d'appel de Poitiers (Vienne).</p><p>Picot (Georges), membre de l'INSTITUT, 5i, rue Pigalle (Paris).</p><p>Pierre (Victor), avocat, 40, rue du Bac (Paris).</p><p>Pierrox (Alfred), agrégé a la Faculté de droit de Montpellier (Hérault).</p><p>Pignon (Armand), procureur de la République, a Nogent-le-Rotrou
(Eure-et- Loir).</p><p>Pignon (Louis), avocat à la Cour d'appel, 85, rue Taitbout (Paris).</p><p>Pilastre (Edouard), avoué de première instance, 46, rue Notre-Damedes Victoires (Paris).</p><p>Pillet (Antoine), professeur à la Faculté de droit, à Alger.</p><p>Pinchon (Paul), rédacteur au Ministère de la justice, 13, rue de Castellane (Paris).</p><p>PINGUET, notaire, 18, rue des Pyramides (Paris).</p><p>Pinson (Charles), procureur de la République à Saint-Quentin (Aisne).
</p><pb n="31"/><p>PIOGEY, juge de paix du XVIIe arrondissement, 24, rue Saint-Georges
(Paris).</p><p>Pitti-Ff.randi (de), professeur à la Faculté de droit d'Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Planiol (Marcel), professeur agrégé à la Faculté de droit, 8, rue de PARIS,</p><p>Rennes Ille-et-Vilaine).</p><p>Planteau (E.), traducteur assermenté près la Cour d'appel, H, place
de la Bourse (Paris).</p><p>PLOCQUE, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 41, rue Saint-Georges (Paris).</p><p>PLOYER, avocat à la Cour d'appel, 26, boulevard des Italiens (Paris).</p><p>Pluvette (Ch.), ancien magistrat, 74, rue de l'Université (Paris).</p><p>Poignant (Ceorges), avocat à la Cour d'appel, 54, rue de Rennes (Paris).</p><p>POINSARD, bibliothécaire de l'Ecole des Sciences politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>Poiré (Eugène), avocat, docteur en droit, 52, rue du BOUCAQUE, à
Amiens /Somme).</p><p>Poisot (Charles), avocat, 4, rue BUFFON, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>POMPÉÏ, procureur général a la Cour d'appel, a Alger.</p><p>Pont (Paul), membre de l'INSTITUT, président honoraire à la Cour de
cassation, 131, boulevard d'Enfer (Paris).</p><p>Portalis (EDOUARD1, publiciste, 110, rue de Richelieu (Paris).</p><p>Porte (de la), député, 67, rue de l'Université (Paris).</p><p>POTIER, substitut du procureur général à la Cour d'appel, .33, rue do la
Bienfaisance (Paris).</p><p>Podgy (Arthur), avocat à la Cour d'appel, 80, rue de Grenelle-Saint-Germain (Paris).</p><p>POCILLET, avocat à la Cour d'appel, 10, rue de l'Université (Paris).</p><p>POLRCIN, avocat, 53, rue Saint-SERNIN, a Bordeaux.</p><p>Poux-FRANKLIN, conseiller à la Cour de cassation, 48, rueCambon (Paris).</p><p>Pradier-Fodéré (P.), conseiller à la Cour d'appel, 29, cours MORAND,
a Lyon (Rhône).</p><p>PRADINES, président a la Cour d'appel, 8, rue Trohchet (Paris).</p><p>Prestat (H.1, avocat à la Cour d'appel, 196, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Pret (Célestin), docteur en droit, 39, boulevard Arago (Paris).</p><p>Preux (Jules), secrétaire adjoint du Comité de législation étrangère, 3,
rue du 29 Juillet (Paris).</p><p>Prud'homme (Henri), substitut du procureur de la République, à Sens
(Yonne).</p><p>Puech (Louis), avocat à la Cour d'appel, secrétaire de la rédaction du
Recueil de SIREY, 104, boulevard de Sébastopol (Paris).</p><p>Pujos (Maurice), ancien magistrat, 8, rue ROYALE, à FONTAINEBLEAU, (Seine-et-Marne).</p><p>QUECQ, ancien avocat à la Cour de cassation, à Sainte-GENEVIÈVE, par
Vernon (Eure).</p><p>QUENAULT, vice-président du tribunal civil, à Rouen (Seine-Inférieure),</p><p>QUÉTAND, avocat à la Cour d'appel, 12, rue Guénégaud (Paris).</p><p>Rabaroust (Gaston), juge au tribunal civil, 10, rue de GRAVELLE, à Versailles (Seine-et-Oise).
</p><pb n="32"/><p>Rambald (Antonin), avocat, 23, rue d'Antin (Paris).</p><p>Ramel (Fernand de), avocat au Conseil d'État et il la Cour de cassation, 90,
rue du Bac (Paris).</p><p>Ranquet (Louis du), avocat, 7, rue SAVARON, a Clermont-Ferrand (Puyde-Dôme).</p><p>Rau (Gaston), substitut du procureur général, 43, rue La Bruyère(Paris).</p><p>Regad (Georges), rédacteur à la préfecture de la SEINE, 19, rue de Savoie
(Paris).</p><p>REGNAULT, avocat, 57, rue de Rivoli (Paris).</p><p>REGNAULT, juge a La Rochelle (Charente-Inférieure).</p><p>Reibaud (P.), sous-chef de bureau au Ministère de la justice, 8. cité
Gaillard (Paris).</p><p>Reinach (Joseph), avocat, 30, rue Fortuny (Paris).</p><p>REITLINGER, avocat à la Cour d'appel, 7, rue Scribe (Paris).</p><p>Remisât (Paul de), sénateur, 118, faubourg Saint-Honoré (Paris).</p><p>RENARDET, professeur à la Faculté de droit de Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Renauld (Albert), avoué à Bar-le-Duc (Meuse).</p><p>Renault (Louis), professeur a la Faculté rie droit de PARIS, 28, rue
Jacob (Paris).</p><p>Renault-MORLIÊRE, avocat au Conseil d'Étal et à la Cour de cassation, 69, rue de l'Université (Paris).</p><p>RENOUVELLAT, avocat, à Domont (Seine et-Oise).</p><p>Rétif (Frédéric), directeur des domaines, a Besançon (Doubs).</p><p>REYXAUD, avocat général il Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>Ribéueau (Auguste), professeur a la Facilté de droit, 12, rue Castelnaud'AUROS, à Bordeaux.</p><p>Ribot (Alexandre), avocat, ancien député, ancien secrétaire général du
Ministère de la justice, 6«,, rue Jouffroy (Paris).</p><p>Ricabd ( Louis-Viclor-Albert), notaire, 26, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>RICHE, ancien président de section au Conseil d'ÉTAT, 214, rue de
Rivoli (Paris).</p><p>Richemont (de) maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 4, rue Cambacérès (Paris).</p><p>RIDENT, avoué, 107, boulevard de STRASBOURG, au Havre (Seine-Inférieure).</p><p>Riedmatten (de), avocat à la Cour d'appel, 15, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Rigault (Pau!), notaire, 31, boulevard Sèbastopol (Paris).</p><p>RIGOT, avocat au Conseil d'Ktat et à la Cour de cassation, 53, rue de
Babylone (Paris).</p><p>Rivière (Albert), ancien magistrat, 52, rue d'Amsterdam (Paris).</p><p>Robert (Arthur), subslilutriu procureur général, 120, rued'Assas (Paris).</p><p>Robert (Charles&lt;, ancien conseiller d'ETAT, directeur de la compagnie
d'assurances sur la vie l'UNION, 15, rue de la Banque (Paris).</p><p>Robinet (Louis), ancien magistrat, 12r,, rue Notre-Dame-des-Champs
(Paris).</p><p>Robinet de CLÉRY, avocat a la Cour d'appel, 32, avenue Duquesne(Paris).</p><p>Robiqlet (Paul), avocat à laCourde cassation, 112,RUEDERennes(Paris).</p><p>S. P. ROBVNS, trésorier de la Société de statistique de Paris et de la Société
française de tempérance, 5, rue Rridaine (Paris).</p><p>Roche (Emile), avoué près le tribunal civil, 6, boulevard Beaumarchais (Paris).
</p><pb n="33"/><p>Rocnette (D. de Portanier de la), conseiller a la Cour d'appel, 54, rue
de Rennes (Paris).</p><p>Rôdel (Henri), avocat, 30, rue Vital-CARIES, k Bordeaux (Gironde).</p><p>Rollet (Henri), avocat à la Cour d'appel, 1, rue de Lille (Paris).</p><p>Romieu (J ), auditeur au Conseil d'ETAT, 66, rue de Rome (Paris).</p><p>Roquet (Léon), député, 1, rue des Marronniers (Paris).</p><p>Rosella (Marcel), chef du contentieux a la compagnie Fives-LIVES, 83,
rue de Rome (Paris).</p><p>Rouard de Caud (E.), professeur à la Faculté de droit, 4, rue Porle-Saint-ETIENNE, a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Rousseau (Rodolphe), avocat, 229, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>Rousskl (Félix), avocat a la Cour d'appel, 17, rue Pasquier (Paris).</p><p>Rousselle (Edouard), licencié en droit, 11, rue Delaplanche (Paris).</p><p>S. P. Roussellier (Henri), avocat général a la Cour de cassation, 72, rue de
Monceau (Paris).</p><p>ROUSSET, avocat, 17, rue de Suresne (Paris).</p><p>Roussy (Alexandre), avocat, 8, rue des Sœurs-NOIRES, à Montpellier (Hérault).</p><p>Rouvn.le (de) maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 166, boulevard
Haussmann (Paris).</p><p>Roux (Emile), sous-directeur a la préfecture dela SEINE, 30, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>ROUX, professeur à l'Institut catholique de Lyon (Rhône).</p><p>Roux-LAVERGNE, avocat, a KOBRIGAM, commune de CONDOIN, parHennebont (Morbiban).</p><p>Rozière (Eugène de), membre de l'INSTITUT, sénateur, inspecteur général
honoraire des archives départementales, 8, rue Lincoln (Paris).</p><p>SABATIER, avocat au Conseil d'Etat et k la Cour de cassation, 215, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Saint-Auban (Emile de), avocat k la Cour d'appel, 88, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Saint-Girons (A.), professeur a l'Institut catholique de Lyon (Rhône).</p><p>Saint-Lau.uer (de), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 64, rue
de la Boëtie (Paris).</p><p>Saint-Mahc Girardin (Bart.), 5, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Saint-MAUC, agrégé k la Faculté de droit de Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Saleilles (Raymond), agrégé k la Faculté de droit, a Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Sallantin (Gustave), juge suppléant au tribunal civil de la SEINE, 12,
rue de la Boëtie (Paris).</p><p>Samazeun.n, banquier, rue Porte-DIJEAUX, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Sanial du FAY, ancien préfet, 35, rue de Grenelle (Paris).</p><p>SANS, au château de CAZALÈRES, par le Mas d'Azil (Ariège).</p><p>Sarraute (Pierre), juge au tribunal civil, 12, rue de la CITÉ, à Périgueux (Dordogne).</p><p>Sarrut (Louis), substitut du procureur général près la Cour d'appel
de PARIS, 37, rue CHEVALLIER, k Levallois-Perret (Seine).</p><p>Sauvel (Edouard), avocat a la Cour de cassation, 80, rue Taitbout (Paris).</p><p>Sauzet (Marc), avocat, 16, rue FRANKLIN, k Lyon (Rhône).</p><p>SAVOYE, député, 7, rue Legendre (Paris).</p><p>Say (Léon), sénateur, membre de l'INSTITUT, ancien ministre, 21, rue
Fresnel (Paris).</p><fw place="bottom">XVII. 3</fw><pb n="34"/><p>Sazerac de FORGES, 51, rue Saint-André-des-Arts (Paris).</p><p>Scheyrer (Emile), 5, rue Laval (Paris).</p><p>Schreyer (V.), ancien professeur de droit, directeur de la Caisse paternelle, 4, rue Ménars (Paris).</p><p>Scoeux (Marcel de), avocat à la Cour d'appel, 147, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Sée (Eugène), sous-préfet, à Reims (Marne).</p><p>SEGOND, notaire, 7, rue Laffitte (Paris).</p><p>Seligmann (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 25, rue du Mont-Thabor
(Paris).</p><p>Seligjiann-Lui (Paul), rédacteur à la préfecture de la SEINE, 45, rue de
Lille (Paris).</p><p>Sénart (Henri), avoué au tribunal civil, 18, rue Le Pelelicr (Paris).</p><p>Senneville (G. de), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 52,
rue de Grenelle-Saint-Germain (Paris).</p><p>Serre (Georges), avocat, 101, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Seydoux (Auguste), ancien secrétaire d'ambassade, 9, rue de GRENELLE, (Paris).</p><p>Simon (Jules), membre de l'INSTITUT, sénateur, ancien ministre, 10,
place de la Madeleine (Paris).</p><p>SIMONSET, ancien notaire, 72, rue de Seine (Paris).</p><p>Siuey (J.), avocat, 27, place Dauphine (Paris).</p><p>TAMBOUR, ancien secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 41,
boulevard Haussmann (Paris).</p><p>TANON, conseiller à la Cour de cassation, 23, rue Denfert-Rochereau
(Paris).</p><p>Tarneau (Jules), notaire a Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme).</p><p>Tattegrain (Maurice), président du tribunal à Doullens (Somme).</p><p>Tellier (G.), procureur de la République, it Douai (Nord).</p><p>TEMPLIER, avocat a la Cour d'appel, 8'.), rue des Petits-Champs
(Paris).</p><p>Te.\aille:SALIGNY, sénateur, 5, rue d'Alger (Paris).</p><p>TERRÂT, professeur de droit a l'Institut catholique, 18, rue Saint-Romain (Paris).</p><p>TESNIÈRES, licencié en droit, 78, cours de TOURNY, à Bordeaux (Gironde).</p><p>TESTOUD, professeur à la Faculté de droit, a Grenoble (Isère).</p><p>THALLER, agrégé à la Faculté de droit, 13, rue de BOURBON, à Lyon.</p><p>(Rhône).</p><p>Thedradlt (Aristide), avocat à la Cour d'appel, 21, rue Pasquier
(Paris).</p><p>Thevenet (Louis), avocat, 7, rue Saint-Philippe-du-Roule (Paris1.</p><p>Thézard (Lôopold), doyen de la Faculté de droit de Poitiers (Vienne).</p><p>Thiault (Michel), docteur en droit, avocat it lîelfort.</p><p>THIBONNEAB, sous-préfet a, Gien (Loiret).</p><p>Thirion (Ch.), ingénieur civil, 95, boulevard Beaumarchais (Paris).</p><p>THIRRIA, commissaire du gouvernement prés le Conseil d* préfecture
de la SEINE, 3, rue Volney (Paris).</p><p>I'hulliez, docteur en droit, juge d'instruction, à Laval (Mayenne).
</p><pb n="35"/><p>Thtreau (GEORGES1, juge au tribunal de la SEINE, 11, rueGarancière(Paris).</p><p>Timbal (Joseph), prot'esseur agrégé à la Faculté de droit, 24, rue des
Arts-et-Métiers, à Aix (Bouches-du-RItône).</p><p>Tocrnyer (Henri), ancien procureur, général, avocat, 19, rue de Bourgogne (Paris).</p><p>Toczaud (Daniel), avoué au tribunal civil, 24, rue d'Iéna, k Angoulème
(Charente).</p><p>Tranchant (Charles), ancien conseiller d'ÉTAT, vice-président de la section économique et sociale du comité des travaux historiques et
scientifiques, 28, rue Barbet-de-Jouy lParis).</p><p>TREXCART, grande rue de Saint-Ouen. à Pontoise (Seine-et-Oise).</p><p>Trochon (Albert), avocat, ancien magistrat, rue Étienne-PALLU, 25, à
Tours (Indre-et-Loire).</p><p>Tronche-Macaiue. avocat, 5, rue Mirbel (Paris).</p><p>TROUILLIER, professeur à la Faculté de droit de Grenoble (Isère).</p><p>Uzannaz-Joris (Régis), avocat k la Cour d'appel, ancien magistrat, 47,
rue de la République, k Chambéry (Savoie).</p><p>VACHEROT, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 172, rue de la POMPE,
k Neuilly (Paris).</p><p>VAINBERG, avocat a la Cour d'appel, 52, rue de laTour-d'Auvergne (Paris).</p><p>VALABRÈGUK, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 41, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>Valabrègue (Edouard), professeur a la Faculté de droit de Montpellier.</p><p>VALFRAMBERT, avocat a la Cour d'appel, 18, rue Blanche (Paris).</p><p>Vallée (Oscar de), avocat, sénateur, 12, rue de Vezelay (Paris).</p><p>VALLON, maître de requêtes honoraire au Conseil d'ETAT, 14, rue Jean-Goujon (Paris).</p><p>Valroger (de), avocat au Conseil d'Etat et k la Courde cassation, 32,
rue du Bac (Paris).</p><p>VANDAL, auditeur au Conseil d'ETAT, 1, rue François Ie r (Paris).</p><p>S. P. VANEY, ancien conseiller k la Cour d'appel de PARIS, li, rue Duphot
(Paris).</p><p>VAKIX, avocat, 23, rue de la Pépinière (Paris).</p><p>VAUGEOIS, professeur k la Faculté de droit de Caen (Calvados).</p><p>Vauxois (Albert), avocat k la Cour d'appel, 7, rue du Port-Mahon (Paris).</p><p>Vaulx d'Achy (de), président a la Cour d'appel, k Amiens (Somme).</p><p>VAVASSEOR, avocat k la Cour d'appel, 10, rue du Caire (PARIS,.</p><p>VERGÉ, maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 11, quai d'Orsay (Paris).</p><p>YERGNIAUD, secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 126, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Vétillard (Maurice), avocat k la Cour d'appel, 33, rue de Châteaudun
(Paris).</p><p>Vial (Paul), ancien magistrat, 11, rue de Lille (Paris).</p><p>Vialla (Etienne), substitut du procureur général, 1, boulevard de la République, a Alger.</p><p>VIDAL, agrégé a la Faculté de droit de Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Vieira-Monteiro (Francisco de), licencié en droit, secrétaire de la légation du BRÉSIL, 66, rue de Lisbonne (Paris).</p><p>Vieuxville (Gaston de la), à Saint-CAST, près Matignon (Côtes-du-Nord).
</p><pb n="36"/><p>VICIÉ, doyen de la Faculté de droit do Montpellier (Hérault).</p><p>VILLARD, avocat. 49. rue de la République, il Lyon (Rhône).</p><p>VILLEFOILT, ministie plénipotentiaire, 50, avenue du Trocadéro (Paris).</p><p>VILLEQUEZ, doyen de la Faculté de droit, a Dijon (Cote-d'Ûr).</p><p>Villetard de Promères (Maurice), avocat il la Cour d'appel, 45, rue de
Rennes (Paris).</p><p>VILLEY, agrégé à la Facullé de droit de O.en (Calvados).</p><p>Voisin (Félix), conseiller k la Cour de cassation, 16, rue Séguier (Paris).</p><p>VRÀYE, publiciste, 3, rue de Turbigo (Paris).</p><p>VUARCHEIX, avocat, à Bonneville (Haute-Savoie).</p><p>VUEBAT, substitut, à Reims (Marne).</p><p>WALLON, professeur agrégé à la Faculté de droit, 29, rue BAYARD, à
Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Waltz (Emile), sous-préfet, à Dax (Landes).</p><p>WEBER, avocat à la Cour d'appel, 217, rue Saint-IIonoré (Paris).</p><p>WEHEKINT, procureur de la République, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Whl (Georges-Denis), juge suppléant au Tribunal de la SEINE, 40 bis,
rue du Faubourg-Poissonnière (Paris).</p><p>Wkiss (André), agrégé à la Faculté de droit, 2, rue du TRIBUNAL, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Weiss (i.-!.), ancien conseiller d'ÉTAT, 103, avenue de Villiers (Paris).</p><p>WILSON, député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, palais de l'Elysée (Paris).</p><p>Worms (Fernand), avocat kla Cour d'appel. 14, rue Royale (Paris).</p><p>Wormser (Albert), agréé près le tribunal de commerce, 56, rue de la
    PAROISSE, a Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>YVERNÈS, chef de division au ministère de la justice (Paris).</p></div><div type="subsection"><p>Académie de Bordeaux (Ribliothèque universitaire; section de droit),
place Pey-BERLAND, a Bordeaux (Gironde).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Bibliothèque universitaire d'Alger.</p><p>Chambre des avoués près le tribunal de 1" instance de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Chambre des Députés (Bibliothèque).</p><p>Chambre des notaires de Paris (Bibliothèque).</p><p>Conseil d'État (Bibliothèque).</p><p>Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel d'Amiens (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Bordeaux (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Limoges (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Rouen (Bibliothèque).</p><p>École des I'onts et Chaussées (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Dijon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Douai (Bibliothèque).
</p><pb n="37"/><p>Faculté de droit de Grenoble (Bibliothèque).</p><p>Faculté du droit de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Faculté du droit de Nancy (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit do Paris (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Poitiers (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Toulouse (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit du l'Institut catholique fie Lyon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque).</p><p>Institut c atholique de Lille (Bibliothèque).</p><p>Ministère des affaires étrangères (Bibliothèque).</p><p>Ministère des finances (Archives).</p><p>Ministère des finances (Bibliothèque centrale).</p><p>Ministère des finances (Bibliothèque du bureau central du cabineti.</p><p>Ministère des finances (Bureau de la statistique).</p><p>Ministère de l'interieur (Bibliothèque de la direction de l'administration départementale).</p><p>Ministère de la justice (Bibliothèque du Comité de législation étrangère!.</p><p>Parquet de la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de police (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Sénat (Bibliothèque).</p><p>Société des Agriculteurs de FRANCE, 21, avenue de l'Opéra (Paris).</p><p>Tribunal civil de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Tribunal de Tunis (Bibliothèque).</p></div><div type="subsection"><head>2e Mambres résidant à l'étranger.</head><p>ADAN, directeur de la compagnie d'assurances la Royale DELIJE, à
lîruxelles (Belgique).</p><p>Alexander (Joseph-Guhdry), bachelier en droit, 13, Old-BUILDINGS, Lincoln's Inn. à Londres (Angleterre).</p><p>Alvez (le I)r Thomas), ancien procureur impérial h Rio-de-JANEIRO,
avocat, professeur it l'Ecole militaire, 27, rue Marquis d'ABRANTÈS,
;i Ilio-tle-Janeiro (Brésil).</p><p>Api'Ert (G.), professeur de droit à la Faculté de Tokio (Japon).</p><p>Baisini (le chcva1ier), avocat à la Cour d'appel, directeur de Y Institut
juridique iii.tenuition.al. 3, via BRISA, Milan (Italie).</p><p>Basilesco (.Nicolas), docteur en droit, 27, Elsasser strasse, à Berlin
(Prusse). ,</p><p>Bauwens van HOOGTEN, notaire à Bruxelles (Belgique).</p><p>Behrend. piofe.-seur de droit a l'Université de Greifswald (Prusse).</p><p>Belgka.no (Juan-Carlos), avocat, ancien président de la Chambre des
députés, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Bermingham (Ricardo) avocat, à Saint-Sébastien (Espagne).</p><p>Bippert (Henri), juge au tribunal cantonal vaudois, 5, rue du MIDI, à
LAUSANNE, canton de Vaud (Suisse).</p><p>Blônsei (Justin), couleur en droit et commissaire impérial et royal des
finances de la Direction générale, a Lemberg (Galicie).
</p><pb n="38"/><p>BOGISIC, professeur à l'Université d'Odessa (Russie).</p><p>BORCHGREVIXK, avocat, juge des tribunaux mixtes égyptiens, a Alexandrie (Egypte).</p><p>Botella (Crislôbal), avocat, secrétaire de l'Académie royale de jurisprudence et de législation ; COLUMELA, 4, à Madrid (Espagne).</p><p>Boutos (Constantin), avocat et député, à Athènes (Gièce).</p><p>Brants (Victor), professeur a la Faculté de droit de 1 Université catholique, 17, place du MANÈGE, a Louvain (Belgique).</p><p>Brcnialti (A.), professeur à l'Université de TURIN, 4, rue BOUCHERON, a
Turin (Italie).</p><p>Brusa (Émilio), professeur de droit pénal a la FACULTÉ, 25, via CERNAIA,
it Turin (Italie).</p><p>Bruwaert (Edmond), consul général de FRANCE, 4, Bowling GREEN, it
New-York (Etats-Unis).</p><p>Carneiro da Cunha (Manoel Clemcntino), 63, rua d'AURORA, it RECIFE,</p><p>Pernambuco (Brésil).</p><p>Carrara (Francisco), professeur à l'Université de Pise (Italie).</p><p>Carrard (Henri), professeur a l'Académie de Lausanne (Suisse).</p><p>Célicourt (Antelme), membre du Conseil législatif de l'île Maurice.</p><p>Chachian (Bedros), docteur en droit, avocat près la haute Cour de justice, Kevork-BEYKHAN, n° 5, à CONSTANTINOPLE, Galata.</p><p>Chahbaz-EFFENDI, conseiller it la Cour de cassation, professeur de droit
international et de procédure aux Écoles de droit et civile, a Constantinople (Turquie).</p><p>Cohn (Georg), professeur a l'Université d'Heidelberg (Grand-duché de
Bade).</p><p>Consiglikri-Pedroso (Z.), professeur d'histoire a Hîcole supérieure des
lettres, député, Travessa de Lazaro-LEITAO, a Lisbonne (Portugal).</p><p>Costa (Augusto da), licencié en droit, attaché it la légation du BRÉSIL, à
Berlin (Prusse).</p><p>COSTI, professeur a la Faculté de droit d'Athènes (Grèce).</p><p>Coudert (Frédéric), avocat, 68 et 70, William-STREET, à New-York (Etats-Unis).</p><p>Crupenski (Constantin), licencié en droit, 5, Strada CARP, à Jassy (Roumanie).</p><p>CSILLAGH, privat-docent de ia Faculté de BUDAPEST, 7, Gôttergasse, à
Budapest (Hongrie).</p><p>CUTLER, barrister, Lincoln's INN, a Londres (Angleterre).</p><p>DAUGE, avocat, 52, rue Belle-VUE, a Gand (Belgique).</p><p>Déjardin (Paul), consul de FRANCE, iiCharleston (Etats-Unis d'Amérique).</p><p>Dufour (Jules), avocat, 3, Strada Pieti AMZI, a Bucarest (Roumanie).</p><p>Elewyck (Ernest van), 31, boulevard BAUDOIN, a Bruxelles (Belgique).</p><p>Kackry-PACHA, ancien ministre de la justice, au Caire (Egypte).</p><p>Fanti (Innocent), avocat, à Imola (Italie).</p><p>S. P. FARNAM, à New-HAVEN, Connecticut (Etats-Unis).</p><p>FAVEY, procureur de la République, à Lausanne (Suisse).</p><p>Ferrer (Emilio), docteur en droit, apartado, 384, a la HAVANE, et a
PARIS, 18, rue Chauveau-Lagarde.
</p><pb n="39"/><p>Fiore (Pasquale), professeur de droit a l'Université de Naples (Italie).</p><p>Fiore-Goria (Ferdinand-Marie), avocat aux hautes cours d'ITALIE, directeur de la Rassegna di diritlo commerciale, 10, via ALFIERI, à Turin
(Italie).</p><p>Fougues (L.-D.), agent de change, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>S. P. Frisch (Edouard), adjoint au ministre de la justice, sénateur, a Saint-Pétersbourg ^Russie).</p><p>Gallostra (José), avocat, plaza de Santa-CATALINA, à Madrid (Espagne).</p><p>Galopin (Gérard), professeur à l'Université de Gand (Belgique).</p><p>Gamazo (German), avocat et député, a Madrid (Espagne).</p><p>Gaulis (Eugène), avocat, 6, Grand-CHÊNE, a Lausanne (Suisse).</p><p>Geigy (Alfred), 48, fossé Saint-Léonard, a Bâle (Suisse).</p><p>Giannelia (Dr Basilio), secrétaire de la Cour suprême, vu, Lange GASSE, 28, à Vienne (Autriche).</p><p>Gmoi:L (Lucien), livocat,juge suppléant a Charleroi (Belgique).</p><p>Goldschmidt (Dv Julian), avocat-avoué au KAMMERGERICHT, 2, BEHRENSTRASSE, à Berlin (Prusse).</p><p>Gran (J.), chambellan de S. M. le Roi dn Suède et de NORVÈGE, et auditeur de brigade, a Kristiania (Norvège).</p><p>Gralx (Charles), ministre des finances, 36, rue MONTOYER, à Bruxelles
(Belgique).</p><p>Grenanden (B.-Kr.), docteur en droit, rue de l'ARSENAL, 14, à Stockholm
(Suède).</p><p>GRENIER, professeur de droit civil a l'Académie de Lausanne (Suisse).</p><p>Harburger (Henri), docteur en droit, privat-docent et avocat-avoué, a
Munich (Bavière).</p><p>BAUDOUIN, chevalier-interprète du consulat de FRANCE, Bangkok (Siam).</p><p>Heuvel (J. Van den), professeur à l'Université catholique, à Louvain
(Belgique).</p><p>Jacques (Heinrich), avocat, FREISINGERGASSE, 6, à Vienne (Autriche).</p><p>JAUNE, commissaire de l'arrondissement de Liège (Belgique).</p><p>Janoly (Georges), docteur en droit, a Bacau iRoumanie).</p><p>Jellinck (Arthur), avocat, 3, Nagy Ivorona UTCZA, il Budapest (Hongrie).</p><p>Jei.linek (Georges), professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, 5, SCHTICKGASSE, à
Vienne (Autriche).</p><p>Johanny (Lothar), avocat, VIEHBURGGASSE, à Vienne (Autriche).</p><p>Jonks (Algernon), avocat, au Chalet de la SOURCE, près BEX, canton de
Vaud (Suisse).</p><p>Jouyovitch (Milenko), attaché au ministère de la justice, licencié en
droit de la Faculté de PARIS, Kragujevaska ulica 8,à Belgrade (Serbie).</p><p>KABLÉ, député au Parlement allemand, à Strasbourg (Alsace-Lorraine).</p><p>Kamal (K.), snbstitut aux tribunaux indigènes, à Alexandrie (Égypte).</p><p>Kauayan (Stephan-Effendi), juge à la 1™ chambre du tribunal de commerce, à Constantinople (Turquie).</p><p>Kier (Sabinien), juge à la Cour suprême de Buenos-Ayres (République
Argentine).
</p><pb n="40"/><p>Koenig (G.), professeur de droit à l'Université de BERNE, 29, GERECHTIGKEITSGASSE, à Berne (Suisse).</p><p>Labha (Rafael-Maria de), avocat et député, professeur de droit international à l'Institut libre d'enseignement, SERRANO, 21, a Madrid.</p><p>Lammasch (Heinrich), professeur de droit pénal à l'Université d lnnsbruck (TYROL, Autriche).</p><p>LAMEERE, procureur général a la Cour d'appel, h Gand (Belgique).</p><p>LEEMANS, directeur général au ministère de l'intérieur à Bruxelles (Belgique).</p><p>Le Fort (Henri), secrétaire du département de justice et police, 7, place
de laTACONNERIE, à Genève (Suisse).</p><p>Leguizamon (Onesimo), ancien ministre de la justice, du culte et de
l'instruction publique, ministre do la Cour fédérale, 43, rue du Pérou, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Levy (J. A), avocat à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>S. P. Likhatcheff (Alexandre), sous-chef de bureau au ministère de la justice,
rue FOURSTATSKAYA, 36, a Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Limantour (J.-V.), avocat, professeur suppléant à l'Université de Mexico
(Mexique).</p><p>Limelette (Léonce), substitut du procureur général près la Cour d'appel, 32, rue BECKMAN, à Liège (Belgique).</p><p>Liszt (Franz de), professeur de droit à l'Université de Marburg (province
de liesse; Prusse; Allemagne).</p><p>I.ojodice (Vincent-Édouard), avocat, 18, rue BROGGIA, a Naples (Italie).</p><p>Lousanoff (Michel), avocat du consulat de FRANCE, rue JUIVE, au coin
des ruesNiéjinskaia et DVORIANSKAIA, M. MARMORINO, ne 47, lgt, n° 4, à
Odessa (Russie).</p><p>Machado (Antonio), conseiller au tribunal suprême de Guatemala.</p><p>Mauri (Giacomo), professeur a l'Université de Messine etdéputéau Parlement italien, à Messine (Italie).</p><p>Majthényi (le baron Ladislas), chambellan de l'empereur d'AUTRICHE, à
Buda-Pest (Hongrie).</p><p>Malachowski-maluja (Godzimir de), docteur en droit, avocat, 20, rue
KOSCIUSKO, a Lembcrg (Gallicie).</p><p>Mandrea (Nicolas), conseiller à la Cour de cassation de Bucarest (Roumanie).</p><p>Marghieri (Alberto), professeur de droit à l Université de NAPLES, directeur du FILANGIERI, à Naples (Italie).</p><p>Marghiloman (A.), avocat, 7, rueAmzea à Bucarest (Roumanie).</p><p>Martigny (L.), avocat, licencié en droit, 82, rue Saint-François-XAVIER,
a Montréal (Canada).</p><p>Martinez y Ayala (Augusto), avocat chez M. Fernando FE, carrera de
San JERONIMO, 2, à Madrid.</p><p>S. P. Martin-SARZEAU, conseiller à la Cour internationale, a Alexandrie
(Egypte).</p><p>Martlny (Emile), avocat, 120, rue de la LOI, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Mayer (Salomon), professeur de procédure criminelle à l'UNIVERSITÉ, I,</p><p>HEINRICHSGASSE, 2, Vienne (&gt;Vutriche).</p><p>Mechelinck (Albert), avocat a la Cour d'appel, 111, rue Digue de BRABANT, à Gand (Belgique).
</p><pb n="41"/><p>Meili (lH), avocat à Zurich (Suisse).</p><p>Mena y Zorilla (Antonio de), sénateur et fiscal du tribunal suprême
de Madrid.</p><p>S. P. Mendez (Louis), avocat, 4, rue Hospicio-San-Nicolas (Mexico).</p><p>MICHAUD, professeur de droit à Neuchâtel (Suisse).</p><p>Michelozzi (C), notaire à Pistoia (Italie).</p><p>Molengraaff (M.-L.-A.), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, MALIEBAAN, a
Utrecht (Pays-Bas).</p><p>Hontan (Cari), juris utriusque CANDIDATUS, à Upsal (Suède).</p><p>Munroe SMITH, professeur à l'Ecole des sciences politiques au Columbia-COLLEGE, à New-York (Etats-Unis).</p><p>Naco (Consta&gt; ;n), avocat et professeur de droit, 24, strada TEILOR, à
Bucarest (Roumanie!.</p><p>Neumann-ETTENREICH, 9, MARGARETENSTRASSE, à Vienne (Autriche).</p><p>Niémirowski (Adam), maître es-droit et administration, ZGODA, I, B, a
Varsovie (Pologne).</p><p>Noradolnghian (Gabriel-Effendi), conseiller légiste de la Sublime-PORTE,
à Constantinople (Turquie).</p><p>Norsa (César), avocat, via DURINI, n° 18, a Milan (Italie).</p><p>NYPELS, professeur à la Facullé de droit de l'Université de Liège (Belgique).</p><p>Nyssens (Albert),professeur de droit à l'UNIVERSITÉ,a Louvain (Belgique).</p><p>OCTAVIANO, sénateur a Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Orena Smenjaud (Rafaf.l), professeur à l'UNIVERSITÉ, 0, RECOGIDA, a Grenade (Espagne).</p><p>Ott (Henri), avocat, 4, place Saint-Pierre-le-JEUNC, a Strasbourg (Alsace-Lorraine).</p><p>Padua-Fleury (le conseiller André-Auguste du), directeur de la Faculté
de droit, à Sao Paulo (Brésil).</p><p>Paepe (de), conseiller à la Cour de cassation, 44, rue Joseph II, à
Bruxelles.</p><p>Pappafava (le Dr Vladimiro), avocat, à Zara (Dalmatie).</p><p>PUDREGal y CARedo (Manuel), ancien ministre, avocat et député, lnfantas 27, a Madrid (Espagne).</p><p>Peypoch y Casajuana (Luis), avocat a Barcelone (Espagne).</p><p>Phérékyde (Michel), député, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Picard-Oun (Edmond), avocat à la Cour de cassation, 47, avenue de la
Toison-d'OR, it Bruxelles (Belgique).</p><p>Politis (J.),docteur endroit,chez M. ELIASDIAMANTIS, au Pirée (Grèce).</p><p>Porras (Demetrio), professeur a l'Université catholique, à Bogota (Etats-Unis de Colombie).</p><p>Qlesada (Ernesto), avocat, 60, rue Gônéral-LAVALLE, Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Rassell i (François), sous-chef de bureau de la section législative, au
Ministère de la justice, a Saint-Pétersbourg (Russie).
</p><pb n="42"/><p>Reigny (de), banquier, 13, rue d'ARENIBERG, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Rettig (IIjalmar), juge substitut, NORRLANDGATAN, a Stockholm (Suède).</p><p>RICHARD, avocat à Genève (Suisse).</p><p>Rivier (Alphonse), professeur à l'UNIVERSITÉ, 62, avenue de la Toisond'OR, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Robson (Charles-ALBERT1, vice-hâradshôfding, a ASPA, près Askersund
(Suède).</p><p>Rodrigi'ez San Pedro (Faustino), avocat, 13, calle del BARQUILLO, à
Madrid (Espagne).</p><p>Roguin (Ernest), professeur de droit à l'Académie de LAUSANNE, Georgi lte, a Lausanne Canton de Vaud; Suisse).</p><p>Romero Giron (Vicente), avocat, vice-président de l'Académie royale de
jurisprudence et de législation, 58, rue San JUAN, à Madrid (Espagne).</p><p>Romero y Robi.edo (Francisco), président de l'Académie royale de jurisprudence et de législation, ministre de l'intérieur, député aux
CORTÈS, à Madrid (Espagne).</p><p>Romniceaxo (Corneille), docteur endroit, 3, strada DIONISIE, à Bucarest.</p><p>Rozkovvski (Guslaw), docteur eu droit, professeur à l'UNIVERSITÉ, 10,
rue KURNICKA, à Lemberg (Galicie).</p><p>RUCHONNET, conseiller fédéral, à Lausanne (Suisse).</p><p>Sacerdoti (Adolfo), professeur de droit commercial à l'Université de
Padoue (Italie).</p><p>Sainctelette (Charles), membre de la Chambre des représentants, avocat à la Cour d'appt 1, ancien ministre,28, rue BERCKMANS, à Bruxelles-Saint-Gilles (Belgique).</p><p>Schupker (Francesco), professeur a l'Université de Rome (Italie).</p><p>Servicen (Vitchen), avocat k Constantinople (Turquie).</p><p>Sheridan (Charles), avocat au tribunal de première instance, 79, avenue
des ARTS, it Anvers (Belgique).</p><p>Siebold (Henri de), secrétaire de la légation d'Autriche-Hongrie au
JAPON, au château d'ERBACH, près Ulm (Wurtemberg).</p><p>S. P. Silva Costa (Jose da), avocat a Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Silvela (Manuel), ancien ambassadeur d'Espagne en FRANCE, ALMAGRO, 28, à Madrid (Espagne).</p><p>Simc (A.), secrétaire de légation de S. M. le roi de ROUMANIE, a BRAÏLA, (Roumanie).</p><p>SOLAR, député, a Lima (Pérou).</p><p>Soldan (Charles), juge au tribunal cantonal vaudois, a Lausanne (canton
de Vaud ; Suisse).</p><p>Sodza (Antonio-Baptista de), bachelier en droit de l'Université de
COÏMBRE, avocat, ïravessa de S. NICOLAN, ne 71-2°, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Souza Bandeira Filho (II. de), directeur au ministère de la justice et
professeur à l'Ecole normale, 12, place du Duc-de-CAXIAS, a Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Souza Dantas (Manoel Pinto de), ministre des finances, it Rio de-Janeiro
(Brésil).</p><p>S. P. Speiskr (Fritz), docteur en droit, greffier du tribunal civil, à Bâle
(Suisse).
</p><pb n="43"/><p>Spesshardt (le baron de), refédendaire, a Marbourg (province de Hesse;</p><p>Prusse).</p><p>Stoerk (Eélix), professeur de droit, à Greifswald (Prusse).</p><p>Stoïcesco iConslantin), docteur en droit, avocat, rue BATISTE, it Bucarest (Roumanie).</p><p>Stubbs (Charles), docteur on droit, 3, Paper BUILDINGS, TEMPLE, à
Londres (Angleterre).</p><p>Svi.ow, docteur en droit de l'Université de COPENHAGUE, Narre allée, 3,
a Copenhague.</p><p>S. P. SWETCHINSKI, président de chambre h la Cour d'appel, a Varsovie (Pologne).</p><p>Tailissoff (Iwan), professcurde droit al'Univcrsitède Jaroslawl (Russie).</p><p>TARNAI, avocat, rédacteur de la Magyar IGAZSÀGIÏYY, 42, Andrâssy UT, à
Budapest (Hongrie).</p><p>TEICHMAN, professeur de droit a l'Université 28, rue EULER, ii Bàle
(Suisse).</p><p>Tralac (Stanko), conseiller au tribunal d'arrondissement, a Bibac
(Bosnie).</p><p>Todaro della Galia (Antonio), avocat à la Cour de cassation, 10, via
FORNIAGGI, à Païenne (Sicile).</p><p>Torreaxaz (le comte de), président de la section de fomento au Conseil
d'ETAT, 21. calle de San-Bern.'-irdo, it Madrid (Espagne).</p><p>Torres Aguilar Amat (Salvador), avocat, professeur de notariat à l'UNIVERSITÉ, ronda de RECOLETOS, 21, S', à Madrid (Espagne).</p><p>Travers Twiss (Sir), membre de la Socioié royale, avocat de la reine,
:i. Paper BUILDINGS, TEMPLE, it Londres (Angleterre).</p><p>Tripels (Gustave), avocat a Maestrichl (Pays-Bas).</p><p>Valdkterrazo (le marquis de), député aux CORTCS, ILORTALEZA, 07, principal, à Madrid.</p><p>Velasco (Ëmilio), ancien ministre plénipotentiaire du Mexique en
Fr.mce, Calle del llospicio de San NICOLAS, 21, à Mexico (Mexique).</p><p>Vithynos (Y;;nco Eftendi), directeur des affaires criminelles au ministère
de la justice, à Constantinople (Turquie).</p><p>WHITE, président du Cornell-UNIVERSITY, ITHACA, New-York (Etats-Unis d'Amérique).</p><p>Wilbacx (Léopold), avocat, 12, rue de la LINIÈRE, a Bruxelles.</p><p>Wlassics (Jules de), substitut du procureur du ROI, V, rudolfrakpart,
    ir 8, à Budapest (Hongrie).</p><p>Youssouflan (Dicran Effendi), conseiller a la Cour d'appel, à Constantinople (Turquie).</p><p>ZANNETOPOULOS, docteur en droit à Athènes.</p></div><div type="subsection"><p>Ateneo cientifico, literario y artistico, calle del PRADO, 21, à Madrid (Espagne).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Liège. — Belgique. — (Bibliothèque.)</p><p>Bibliothèque de la ville de Berne (Suisse).</p><p>S- P. Bibliothèque du l'École dus sciences politiques, Columbia-College
(New-York).
</p><pb n="44"/><p>— u —
Bibliothèque xatioxale de TURIN, à Turin (Italie).</p><p>BIBLIOTHÈQUE PUBLIQUE DE GENÈVE (SUÏSSO).</p><p>Bibliothèque royale de BELGIQUE, à Bruxelles.</p><p>Canton du Valais (Bibliothèque cantonale); M. Henri de TORRENTE, conseiller d'ÉTAT, à Sion (Valais).</p><p>Canton de Vaud (Bibliothèque cantonale), à Lausanne (Suisse).</p><p>Chambre des députés d'Italie (Bibliothèque a Rome).</p><p>Chambre des notaires de Bruxelles (Bibliothèque. M. Van MONS, bibliothécaire, 34, Chaussée d'IXELLES, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Chambre des représentants de Belgique (Bibliothèque. M. Van STALLE,
bibliothécaire, à Bruxelles ; Belgique).</p><p>Circolo giuridico, à Palerme— Italie— (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Université de Valence (Espagne).</p><p>Ministère de grâce et justice, et des cultes d'Italie (Bibliothèque),
à Borne.</p><p>Ministère de la justice du Japon (Bibliothèque).</p><p>Ministère de la justice de ROUMANIE, (Bibliothèque). à Bucarest.</p><p>Parquet de la Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque).</p><p>Rigsdag danois (Bibliothèque).</p><p>Société de jurisprudence de la Faculté de droit d'Upsala (Bibliothèque),
à Upsala (Suède).</p><p>Société des juristes de FINLANDE, a Helsingfors (Finlande).</p><p>Société de LECTURE, à Genève (Suisse).</p><p>Tribunal suprême de la République de Guatemala (Bibliothèque).</p><p>Tribunal suprême de Madrid (Bibliothèque).</p><p>Université de Dorpat — Russie — (Bibliothèque).</p><p>Université de Gand — Belgique — (Bibliothèque).</p><p>Université de Rostock (Bibliothèque), à Rostock (grand-duché de Mecklembourg-Schwérin).</p>
    </div>   <div type="subsection">  <p>AGENT DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>M. Dupin (Auguste), 112, rue de PARIS, à Clamart (Seine).
</p><pb n="45"/>
   <p>ANCIENS PRÉSIDENTS</p><p>MM. Laboulaye (1869-1871); f 1883.</p><p>Renouard (1872-1873); f 1878.</p><p>Dufaure (1874-1875); f 1881.</p><p>Aucoc (1876-1877).</p><p>Larombière (1878-1879).</p><p>Gide (1880); f 1880.</p><p>Duverger (1881-1882).</p><p>Barboux (1883-1884).</p><p>ANCIENS SECRÉTAIRES GÉNÉRAUX</p><p>MM. Paul Jozon (1869-1872); f 1881.</p><p>Alexandre Ribot (1873-1875).</p><p>Georges Dubois (1876-1878).</p><p>Jules Dietz (1879).</p><p>Raphaël Gonse (1880-1881).
</p><pb n="46"/><p>CONSEIL DE DIRECTION POUIi L'ANNElî 1886.</p><p>Anciens Présidents:</p><p>MM. AUCOO, membre de l'INSTITUT, président du Comité de législation étrangère.</p><p>LAROMBIÈRE, membre de l'INSTITUT, président à ta Cour de cassation.</p><p>DUVERGER, professeur à la F'aculté de droit de Paris.</p><p>Barboux (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier.</p><p>Président:</p><p>M. Darestf. (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de
cassation.</p><p>Vice-Présidents:</p><p>MM. Bufnoir. professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Gonse (Raphaël),directeur des affaires civiles au ministère delà justice.</p><p>Picot (Georges), membre de l'Institut.</p><p>Du BUIT, avocat à la Cour d'appel, membre du Conseil de l'ordre.</p><p>Membres du Conseil:</p><p>MM. Babinet (Ch.), conseiller à la Cour de cassation.</p><p>Bertrand (Edmond), avocat général à la Cour d'appel.</p><p>BETOLAUD, avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier.</p><p>Chaumat (Alexandre), avocat à ta Cour d'appel.</p><p>CHOPPIN, ancien directeur des prisons.</p><p>Desjardins fAlbert), professeur à la Faculté tle droit de Paris.</p><p>Flourens (Emile), président de section au Conseil d'Etat.</p><p>Gérardin, professeur à ta Faculté de droit de Paris.</p><p>Gigot (Albert), ancien préfet de police.</p><p>GLASSON, membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Hubert-VALLEROUX, avocat à la Cour d'appel.</p><p>Millet (René), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de la
République française, à Belgrade.</p><p>Renault (Louis), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Roux (Emile), sous-directeur à la préfecture de la Seine.</p><p>Tranchant (Ch.), ancien conseiller d'ETAT, vice-président de la section
économique et sociale du Comité des travaux historiques et scientifiques.</p><p>N</p><p>Anciens Secrétaires généraux:</p><p>MM. Ribot (Alexandre),AVOCAT, à la Cour d'appel, ancien député.</p><p>Dubois (Georges), avocat à la Cour d'appel, ancien magistrat.</p><p>Dietz (Jules), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Secrétaire général:</p><p>M. Daguin (Fernand), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Secrétaires:</p><p>MM. Dareste (Pierre), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation.</p><p>Challamel (Jules), avocat à la Cour d'appel.</p><p>BENOIt (Georges), rédacteur au ministère des affaires étrangères.</p><p>Amiaud (Albert), sous-chef de bureau au ministère de la justice.</p><p>Secrétaires adjoints (1):</p><p>MM. Daguin (Christian), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Theurault (A.), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Nicolas (Raymond), ancien magistrat.</p><p>Baillière (Paul), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Trésorier:</p><p>Héron de Villefossk (Etienne), rédacteur au ministère de la justice.</p><p>(1) Les Secrétaires adjoints n'ont que voix consultative.
</p></div></div></div><div type="backMatter"><p>TABLE DES MATIÈRES.</p><p>BULLETIN Ne 1. — JANVIER 1886.</p><p>Pages.</p><p>Statuts 3</p><p>Règlement 5</p><p>Liste des membres 8</p><p>Composition du Conseil de Direction 46</p><p>Séance du 9 décembre 1885 48</p><p>Discours de M. le Président 52</p><p>Election d'un Vice-Président et de quatre membres du Conseil... 59</p><p>Rapport sur les comptes du trésorier 60</p><p>Etude de M. Hubert-Valleroux sur les associations professionnelles
en ANGLETERRE, en FRANCE, en AUTRICHE, en Allemagne et en Hongrie
Conseil de direction 105</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord. — Section des langues du Midi et de l'Orient.
— Section de la langue française 106</p><p>Chronique législative. —(France) 1"</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Anglo-French mercantile Review
(année 1884, n° 4) (M. Cheuvreux). — Recent american socialist,
par M. Richard Ely (M. Hubert-Valleroux).—Huitième rapport
biennal des commissaires du bureau d'État des œuvres de charité publique de l'État d'Illinois (M. L. Lallemand). — A
kisèrlet tana Bùntelôjogi tanulmàny, par M. Baumgarten (M. P.</p><p>Dareste). — Tanulmânyok a magànjog dogmàtikajàbol. AJOGÙGYLEL, par M. Farkas (M. P. Dareste). — FRZgan om ny râtteg°mgsordning i SVERIGE, par-M. Montan (M. P. Dareste). —
Etudes sur les mœurs religieuses et sociales de l'Extrême-</p><p>ORIENT, par S' Lyall (M. Bonnassieux). — Recenti appunti di
diritto penale del L&gt;' J. OLASER, traduits par M. Giannelia (M. P.</p><p>Dareste}. — Dm. droit de rétention dan» les législations étrangères moderne*, par M. G. Pret (M. Becquarti. — Étude sur le
</p><pb n="711"/><p>— m —
crime d'incendie, par M. A. Gautier (M. Beequarti. — bu rôieet
de la formation du droit international privé, par M. Yaugeoht
(M. Ixmiebe-Desfontaines . — ORIGINES, formation et état actuel
de la propriété immobilière en ALGÉRIE, par M. S. Robe (M. J.</p><p>Challamel). — Itevue internationale du droit maritime, publiée
par M. Autran (M. Cbavegrin). — Le Code forestier Belge dans
ses rapports avec l'administration et le droit répressif, par
M. Limeletle (M. Puiier-Herman). — /-a nourelie législation des
marchés à terme, par M. H. Uanevois (M. J. Drioux). — Traité du
droit commercial maritime (t. IV), par M. Arthur Desjardins
(M. Hutïsseh. — Les projets de nouvelle législation, des mines
en France. A'ofe sur la proposition de loi den délégués mineurs, par M. Delecrotx (M. Hubert-Valleroux). —De l'occupation
militaire en temps de guerre, par M. Bernier (M. P. Kauchille). —
La guestion des annonces léqales, par M. Benott-Lévy (M. P. FANEHILWi 117</p><p>BLLLKTLN .V i — FÉVRIER.</p><p>Séance âm 13 janvier 146</p><p>Klertion d'un membre du Conseil ♦ 150</p><p>Elude par M. Dairkai x sur l'organisation et les manira judiciaires
de la Répubhque argentine....... 150</p><p>Note de M. BOMAON*DC sur la législation répressive du duel dans le
projet da Code pénal du Japon 174</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section des
langues du Nord. — Section de la langue française , IM7</p><p>Chroniqwe législative. — (ESPAGNE, France) IW</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Local Ilintitulions of VIRGINIA, par
M. B. Ingle (M. A. Gigoti. — Mémoires sur les anciens monuments du droit de la HONGRIE, par M. R. Dareate iM. H. Mornurd).
— Julius Glaner; etit \achruf, par M. Unger M Ch. Lyou-</p><p>Caent. — l-e junj criminel en ESPAGNE, parM. Silvela |M. David j
— Heseha historica de la real academia de jurisprudencia &lt;/
legiah par M. Ma1uquer y Salvador (M. Davkli. — Holetin
da associaçao dos jornalistas e escriplores portuguezes
(M. David;. — Esludios sobre el foro moderno; conferencias
dadas en la real academia de jurisprudencia en el curso de
1882 à 1883 (M. David). — Études de droit constitutionnel:</p><p>FRANCE, ANGLETERRE, États-UNIS, par M. Boutmy (M. P. BAIUièrei.
— De la personnalité civile du déparlement, par M. h. Allard
(M. P. Funchillei. — Code manuel de la \rresse, par MM. Faivre
et Benolt-Lévy (M. P. F.auchjllei. — .De. .1'4tatde siège: élude
</p><pb n="712"/><p>Page».
historique et juridique, par M. Th. Reinaoh (M. de Sainl-</p><p>Auban). — Études sur les moyens organisés par la loi et la
jurisprudence pour protéger les fiancés contre leurs fraudes
réciproques, par M. G. Vidal (M. J. Drioux). — Annuaire de l'île
de la Réunion (1884) (M. F. Daguin). — Droit coutumier fran-
çais: la condition des biens, par M. H. Beaune (M. Gourd)..—
Précis de droit commercial (tome II: Des faillites et banqueroutes, des tribunaux de commerce, etc.) par MM. Ch. Lyon-</p><p>Caen et L. Renault (M. A. Chaumat) 216</p><p>BULLETIN N° 3. — MARS.</p><p>SéaDce du 28 février 1886 245</p><p>Communication par M. L. BABINET, de deux études de M. Jovanovic
sur le Monténégro 248</p><p>Étude par M. E. Chavegrin sur l'extradition en Autriche 256</p><p>Conseil de direction 272</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord 274</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Revista generai de legislacion y
jurisprudencia (1884-1885) (M. P. David). — Memoria dilucidando un lema de seguros sobre la vida, par M. Sorribas y
Zaidin (M. P. David). — La convention internationale du
20 mars 1883 pour la protection de la propriété industrielle,
par M. Bozérian ; De la convention de 1883 et des modifications
à apporter à la loi de 1844 et à certaines pratiques administratives en. matière de brevets d'invention, par MM. A. Cahen et
Ch. Lyon-Caen; De la convention de 1883 au point de vue des
marques de fabrique, par M. Mack (M. Sauvel). — Le suicide
dans l'antiquité et dans les temps modernes, par M. Garrisson
(M. J. Drioux). — Esprit des plus pressants besoins politiques,
religieux, moraux et sociaux d'une nation, par M. Allard (M. J.</p><p>Drioux). — Traité pratique de procédure en matière commerciale, par M. C. Maréchal (M. H. Chapoy). —Les affaires d'Haïti
(1883-1884), par M. Janvier (M. F. Daguin). — La question du
paupérisme résolue par un ensemble de moyens pratiques, par
M. Allard (M. F. Daguin) 275</p><p>BULLETIN N° 4. — AVRIL.</p><p>Séance du 10 mars 1886 286</p><p>Communication par M. Ch. Lyon-CAEN, d'une étude de M. Ch. Gide
sur VAct Torrens 288
</p><pb n="713"/><p>Pages.</p><p>Observations de M. J. Challamel 330</p><p>Communication par M. Hubert-YALLEROUX, d'une étude de M. Delecroix sur la législation relative aux caisses de secours des ouvriers
mineurs 334</p><p>Observations de M. Hubert-Yalleroux 357</p><p>Conseil de direction 362</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section des
langues du Midi et de l'Orient. — Section de la langue française.. 364</p><p>Comptes-rend us d'ouvrages. —Monograph on sentences for crime
wrilten for the national conference of charities and corrections, par M. Wines (M. L. Lallemand). — Reports from her
Majesty's representatives at European Courts and in the United-Stales on the working of the lunacy laws, in the countries
in which they reside (M.Lallemand). — A bùnvàdi eljàràs alapelvei, par M. J. Wlassics (M. S. Mayer). —, Die Unverantwortlichheit der Abgeordneten und der Schulz gegen Missbrauch derselben, par M. de Kissling (M. Wolf). — De la extradicion y los
delitos politicos,pai M. D.Porras (M. Theurault). —Del albitraje
internacional, par M. D. Porras (M. Theurault). — Rudimenti
di diritto cambiario austriaco, par M. B. Giannelia (M. Féraud-</p><p>Giraud). — Traité pratique de l'extradition, par MM. Bomboyet
Gilbriri (M. Lambert). — La lot du 28 mars 1882 sur l'enseignement primaire obligatoire, par M. E. Detourbet (M. de Saint-</p><p>Aubani. — L'anarchie et les anarchistes, par M. Garin (M. P.</p><p>Vial). — La question juive en France sous le premier EMPIRE,
par M. P. Fauchille (M. F. Daguin). — Fonctionnement de la
justice militaire dans les différents États de l'EUROPE, par
M. Gran (M. Boullaire). —, De la procédure du divorce, par
M. Flandin (M. F. Daguin). — Commentaire de la loi sur les
récidivistes, par M. Tournade (M. J. Drioux). — L'article 14 du
décret du 23 prairial an XII sur les sépultures considéré au
point de vue économique et social, par M. Th. Ducrocq (M. L.</p><p>Lallemand). — A quoi servent les colonies, par M. Ch. Gide
(M. E. Sauvel) 369</p><p>BULLETIN N° 5. — MAI.</p><p>Note de M. Jouyovitch sur l'organisation judiciaire en Serbie 394</p><p>Note de M. Pappafava sur le notariat en Suède 403</p><p>Etude sur la condition légale des étrangers en COLOMBIE, parM. Porras. 407</p><p>Étude sur le régime légal des eaux en ESPAGNE, par M. Ch. de
Loménie 415</p><p>Conseil de Direction 434</p><fw place="bottom">XVH. 48</fw><pb n="714"/><p>4 —
Tages.</p><p>Réunion des sections. — Section de. la langue anglaise. —Section des
langues du Nord 437</p><p>Chronique législative. — (NORVÈGE, AUTRICHE, France) 441</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — American law Review (1885, n° 6)</p><p>(M. Giraud). — John Hophins University studies in historical
and political science (3° série, I) (M. C.-A. Pret). — Dutch
Village community on the Hudson river, par M. Irving Elting
(M. Hubert-Valleroux). —BIBLIOGRAFIAPOWSZECHNANOTARJATU, par
M. A. Niémirowski (M. F. Daguin). — Estadistica de la administration de justicia en lo criminal, etc. (M. Féraud-Giraud). —
I diritti del conjuge superstite, par M. Todaro delia Galia (t. II)</p><p>(M. Féraud-Giraud). — Aperçu historique sur la réforme pénitentiaire en ESPAGNE, par M. F. Lastres (M. P. Vial). — Droit
maritime; commentaire théorique et pratique du livre II du
Code de commerce (t. V), par M. L. de Valroger (M. P. Dareste).</p><p>Du droit de destruction des animaux malfaisants ou nuisibles
et de la louvelerie, par M. Villequez (2e édit.) (M. F. Daguin). —
Guide pratique de l'inventeur, par MM. Raclot et Wilbaux
(M. Theurault). — Conférences sur l'administration et le droit
administratif, faites a VÈcole des ponts et chaussées, parM.L.</p><p>Aucoc (t. II) (M. Ch. Tranchant). — Étude historique sur les
formes de la célébration du mariage dans l'ancien droit fran-
çais, par M. L. Beauchet (M. F. Daguin). —Les assurances, leur
présent, leur passé, leur avenir, par M. A. Chaufton (t. I et II)</p><p>(M. Alpy). — Les principes du nouveau Code d'instruction criminelle, par M. A. Guillot (M. F. Daguin). — Discours et réquisitoires de M. Dupré-Lasale (M. Alpy). — Code pratique de la
relégation, par M. C.-F. Jambois (M. R. Jay). — Notice historique sur le notariat, par M. Ducruet (F. Daguin) 452</p><p>BULLETIN N° 6. — JUIN.</p><p>Étude sur les expertises médico-légales et l'instruction criminelle,
d'après le projet de Code d'instruction criminelle français et les
législations étrangères, par M. J. Drioux 485</p><p>Conseil de direction 521</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord. — Section des langues du Midi et de l'Orient.
— Section de la langue française 521</p><p>Chronique législative. — (ANGLETERRE, Belgique) 524</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — The law Quaterly review (janvier
1886) (M. H. Du Buit). — De nieuwe engelsche gemeentewet,
par M. van Swinderen (M. P. Dareste). — Verhandlungen des
</p><pb n="715"/><p>Schweizerischen JURISTENVEREINS, 1885 (M. Wolf).— Revue lier
Gerichtspraxis im Gebieledes Bundescivilrechts it. III) (M. Wolf).
— Utlatande angâende sakfôrareverhsamhetens ordnande, af
forsta sahfôrraremôtet ir 1885 (M. P. Darestei. — Rudimenti
didiritto combiario austriaco, par M. B. Giannelia (M. P. Darestei.
— Les îles d'Hyèrcs; une excursion à Porque voiles, par M. des
Chênes (M. Boullaire). — Revue critique de droit criminel, par
M. Limelelte (M. Boullaire). — La démocratie et le régime parlementaire, par M. Prins (M. Hubert-Vallerouxi. —Les procureurs-jurés d'après l'ancien droit vandnis, par M. Ch. Soldan
(M. R. de Fontarce). — Des al,us de la citation directe, par
M. A. Poulie (M. 3. Driouxi. — Les corporations d'arts et métiers et les syndicats professionnels en France et l'étranger,
par M. Hubert-Valleroux iM. J. Driouxi. — Le droit mis à la
portée de tout le monde, par M. Accolas iM. Guérim. — La loi
fédérale sur les rapports de droit civil des Suisses établis ou
en séjour, par M. Ch. Soldan iM. Theurault). -- L'impôt sur les
alcools et le monopole en ALLEMAGNE, par M. Arthur Rnflalovich
(M. Guérin). — De la négociation des effets publics et autres,
par M. T. Crépon M. Geoffroy). — Ktude sur les écoles de commerce en ALLEMAGNE, en Autriche-HONGRIE, etc., par MM. Jourdan et Dumont (M. A. Chaumat). — Bec-aria et le droit pénal,
par M. C. Cantù ; traduction de M. J. Lacointa (M. Alpy) 530</p><p>BULLETIN V 7. — JI ILLKT.</p><p>Communication sur le rapport de M. Dain relatif à l'application du
système Torrens à l'ALGÉRIE, par M. R. Gonhk ...... 560</p><p>Rapport de M. Kernand Daouin sur le Congrès international de droit
commercial d'Anvers 570</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord. — Section des
langues du Midi et de l'Orient. — Section de la langue française. 654</p><p>Chronique législative. — (ALLEMAGNE, Prusse) 655</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Votos de C. Ignacio L. YALLARTA,
presidente de la Suprema Corte de justicia, etc. (M. Féraud-</p><p>Giraud). — Proyecto de Codigo de mineria para la Republica
ANJENTINA, par M. G. Rodriguez (M. Féraud-Giraud). — Bulletin
des lois et décrets du gouvernement égyptien publié en 1885</p><p>(M. Féraud-Giraud}. — Le forme di governo, par M. A. Brunialti
(M. G. Jollivet). — Annales de l'École libre des sciences politiques (l" année, fasc. 1 et 2) (M. Alpy). — Traité des sociétés
commerciales françaises et étrangères, par M. G. Deloison;</p><p>Examen critique du projet de loi sur les sociétés et du rap-
</p><pb n="716"/><p>Pagts.
port de la commission sénatoriale, par le même auteur (M. Alpy).
— Bulletin du syndicat des ingénieurs et Conseils en matière
de propriété industrielle (M. H. Mornard). — Annales de droit
commercial français, étranger et international (lre année, ne 1)</p><p>(M. J. Challamel). — Un devoir social et les logements ouvriers, par M. G. Picot (M. A. Gourd). — Traité de médecine
légale, de jurisprudence médicale et de toxicologie, par MM. Legrand du SAULLE, Georges Berryer et G. Pouchet (M. F. Daguin).
— Répétitions écrites sur l'organisation judiciaire, la compétence et la procédure en matière civile et commerciale, par
M.F. Mourlon (2e édit. par M. Naquet) (M. E. Héron de Villefosse). 690</p><p>L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.</p><p>Paris. — Imprimerie C. Marpon et K. FLAMMARION, rue RACINE, 26.</p></div></body></text></TEI>