<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
      <notesStmt>
            <note>Available facsimiles:</note>
            <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp9&amp;i=1">Hein</ref></note>
            <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822639">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
            <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749808">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
            <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414853g">Gallica</ref></note>
            <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5767859w">Gallica</ref></note>
      </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749808"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  t.10/11(1879/1880).</title></ref>
<date when="1880-01-01">1880</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 9</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><div type="frontMatter">
      <pb n="i"/><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DE</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>(MJ u~
TOME NW*lkME
- 1880
p/- US</p><p>4880
</p><pb n="ii"/><p>PAIUS. IMI'IUMEHIE AMXOUS DE H1V1ÈRE, HUE RACINE, 2ti.
\
v
V
■
</p></div><pb n="iii"/><div type="index"><p>TABLE DES MATIÈRES.</p><p>BULLETIN N" i. _ JANVIER 1880.</p><p>Séance du 10 décembre 1879 . '""J</p><p>Discours de M. le Président Larombière. .......... 4</p><p>Scrutin 9</p><p>Rapport sur les comptes du Trésorier 10</p><p>Communication de M. Àococ relativement à la publication du ca-
_ talogue de la Bibliothèque de législation étrangère 14</p><p>Etude de M. Demasure sur la nouvelle loi belge concernant l'enseignement primaire 16</p><p>Conseil de direction 33</p><p>Chronique législative (AUTRICHE, PRUSSE, ITALIE, BELGIQUE, Suisse). 35</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Transactions of the national association for the promotion of social science (Helbronner). —
Der BESITZ, mit Einschluss Bezitzklagen nach oslerreichischem
RECHTE, mil Beriicksichtigung des gemeinen RECHLES, despreussischen, franzosischen und italienischen, des sachsichen und zuricherischen gesetzbuch.es (La possession et les actions possessoires, d'après le droit autrichien, etc.), par le docteur Antoine
RANDA, professeur à l'Université de Prague (E Lehr.). — Der Ent
wurf eines Slrafgeselzbuchs und einer slrafprozessordnung fur
England (Le projet d'un Code pénal et d'un Code d'instruction
criminelle pour l'Angleterre), par M. le professeur Mayer (F. Daguin). — Précis de droit commercial, par MM. Lyon-Caen et
L. RENAULT, agrégés de la Faculté de droit de Paris (A. Chaumat).
— Études sur le nouveau projet de Code pénal pour le royaume
d"ITALIE, par M. Victor MOLINIER, professeur à la Faculté de droit
de Toulouse (A. Cara de Vaux). — La quintessence du socialisme
et la chaire, par par M. Maurice Block. Examen du socialisme
par M. J. MAGNE, du barreau de la Louisiane (P. Robiquet). . 40</p><p>Statuts et règlement intérieur 63</p><p>Liste des membres •' ^8</p><p>BULLETIN N° 2. — FÉVRIER.</p><p>Séance du li janvier 1880</p><p>Allocution de M. le Président Gide.</p><p>97</p><p>99
</p><pb n="iv"/><p>iv TABLE DES MATIÈRES.</p><p>Page».</p><p>Etude de M. Pierre Daukste sur la législation forestière en Suède
et en Norvège 181</p><p>Observations de MM. Babinet et Renault sur la question des marques de fabrique aux États-Unis 110</p><p>Étude de M. Pradines sur les limites apportées a la puissance
paternelle par les législations étrangèces, dans les principaux
pays de l'Europe 113</p><p>Chronique législative (Pays-Bas). 180</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Éloge historique de Sébastian de
Almeidae BRITO, par Paulo MIDOSI, avocat (David). — Commentario al Codigo do processo civil portuguez, por Edouardo Alves
de Sà, doufor em direilo pela Universidade de COIMBRE, etc.</p><p>(P. David). — Bivisla delV Insliluto giuridico internationale,
publié par Jacobo BAISINI, avocat a la Cour de cassation (L. Oudin). — Bévue du droit international et de la législation comparée, publiée par MM. ASSER, WESLLAKE, Arntz et Rivier (L. Renault).— Bésunié des cours de droit pénal et de procédure pénale
professés dans la Faculté de GENÈVE, parM. Hornung (L. Renault).
— Notes sur les dispositions législatives qvi régissent les sociétés
de secours mutuels dans les Pays-BAS,par M. A. Z. W. Fadcombe-</p><p>Sanrners (P. Robiquet) 18-2</p><p>BULLETIN N° 3. — MARS.</p><p>Séance du 11 février 1880..-.-^. 189</p><p>Communication de M. Heurteau relative au traité d'extradition
conclu entre l'Angleterre et l'Espagne^N»*^- 191</p><p>Étudo de M. IIubf.rt-Valleroux sur le travaUOS^fri»"1(&gt;s fit des
enfants dans l'industrie, d'après les différentes lévitations. . . 195</p><p>Chronique législative (Espagne; • • • • 219</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Bévue de la jurisprudence iulffan"e
en matière de droit international, par César NORSA, avocat à Mfflên
(F. Daguin). — Le ri/orme législative nei riguardi del sesso e
rolopolitico délie donne, par Atlilio Brunialli (S. Berge). — Vin-'
stituto didiritlo internazionale e le sue opère dal 1873 à 1878,
par M. César Norsa (L. Oudin). — Revista général de legislacion
y jurisprudencia (P. David). — Discours prononcé dans l'assemblée générale du barreau de CONSLANLINOPLE, par M. Le CHEVALIER,
président. Rapport sur la réforme judiciaire d'Êgypte et sur une
réforme analogue en TURQUIE, por le môme. lettre sur la réforme
judiciaire en EGYPTE, par M. Ed. Caro (Féraud-Ciraud).— Études
historiques sur l'association, par A. VAVASSEUR, avocat à la Cour
d'appel de Paris (F. Daguin). — L'enfance à PARIS, parle vicomte d'HAUSSONVILTE, ancien député (H. Le Fort). — Congrès
i lier national de médecine tenu a Paris du M au 14 août 1878;
</p><pb n="v"/><p>TABLE DES BIATIÈRES. v
P«rls.</p><p>Comptes rendus sténographiques(H. Le Fort). — La justice criminelle et les sciences médicales, discours prononcé par M. LABROQUÈRE, avocat général à Montpellier (H. Le Fort). — Compte
rendu du congrès international de l'agriculture, tenu au palais
du Trocadéro (A. Carra de Vaux) 290</p><p>BULLETIN N° 4. — AVRIL.</p><p>Séance du 10 mars 1880 229</p><p>Discussion sur la communication de M. Heurtkau concernant le
traité d'extradition conclu entre l'Angleterre et l'Espagne. Observations de MM. RENAULT, Babinet et Heurteau 230</p><p>Communication de M. Desjaudins sur le projet de Code pénal et de
Code de procédure criminelle pour l'Empire du Japon 234</p><p>Étude de M. Babinet sur l'institution de public prosecutors en
Angleterre 260</p><p>Chronique législative (ANGLETERRE, ALLEMAGNE, PRUSSE, AUTRICHE,</p><p>Italie', BELGIQUE, Norvège) 282</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — TIDSKRIFT, utgifven af juridiska
fôreningen i Finland (Revue de l'association des jurisconsultes
de Finlande) (P. Dareste). — Cuestiones constitucionales. Votos
del C. Ignacio 4. Vallaria en los négocias mas notables
(L. de Montluc). — 2ô&lt;jt7)|asc Pc&gt;)|Aatxoû ôixaiou xaôà èv ÉXXÀSi
TTOXITEÔExoi (Système du droit romain tel qu'il s'applique en
Grèce), par P. Pallias (P. Dareste). — (Les délits politiques, le
régicide et l'extradition, par M. A. TEICHMANN, professeur à
l'Université de{Bâle(L. Renault).—Du régime conventionnel des
Jleuves internationaux, études et projets de règlement génois,
par Ed. ENGELHART, ministre plénipotentiaire (L. Renault). —
Congrès international pour l'étude des questions relatives à l'ALCOOLISME, tenu a Paris du 13 au 16 août 1878. Comptes rendus
sténographiques. Etude sur les législations européennes relatives
aux boissons alcooliques, par M. METMAN, substitut du procureur général à Orléans (H. Le Fort) 301</p><p>BULLETIN N» 5. — MAI.</p><p>Séance du 14 avril 1880 309</p><p>Communication de M. Lacointa relative a la réforme hypothécaire
a l'île Maurice 3)0</p><p>Communication de M. Thevenet sur quelques projets de lois récents relatifs a la liberté du taux de l'intérêt en Allemagne et
en Autriche 316
</p><pb n="vi"/><p>vi TABLE DES MATIÈRES.</p><p>Ptri».</p><p>Communication de M. Albert Gigot sur les projets de lois déposés
au Parlement anglais pour faciliter la transmission de la propriété foncière 325</p><p>Communication de M. Crémazy sur l'exercice de la contrainte par
corps dans les établissements français de l'Inde 330</p><p>Chronique législative (FRANCE, Italie) 338</p><p>Comptes rendus d'ouvrages KXï)povoijiiy.ov xwv Popouav Atxatov xa8à
àv Èklaài T.olntozzixi (Droit successoral des Romains tel qu'il est
pratiqué en Grèce), par A. X. Crassa (L. Gravier). — Les inslitulions administratives en France et à Vétranger : Des réformes à
apporter à notre législation sur la commune et le département,
par M. J. FERRAND, ancien préfet (A. Demasure). — Mélanges de
droit, de jurisprudence et de législation, par M. VALETTE, recueillis
et publiés par les soins de MM. Hérold et Ch. Lyon-Caen
(i. Challamel). — Les conseils provinciaux en Italie comparés
aux conseils généraux de FRANCE, par Louis Emile MARTIN, conseiller de la préfecture du Rhône (L. Gravier). — Commentaire
de la loi du 19 mai 1874, sur le travail des enfants et des filles
mineures, employés dans l'industrie : de l'emploi des enfants dans
les professions ambulantes ; commentaire de la toi des 7 à 20 décembre 1875, par M. Nusse et Perin (Laneyrie). — Code-manuel
du juré d'assises; le moniteur des jurés d'assises, par M. Constant
FENET, juge (A. Carra de Vaux) 353</p><p>BULLETIN N" 6. - JUIN.</p><p>Séance du 12 mai '.S80 36fs
Étude de M. BF.riR DE Turiqob sur les modilications apportées en
Belgique arJX j0is fiscales afin de réprimer les fraudes électorales. . .„ 367</p><p>Commuai.cation de M. Dreyfus sur le projet de loi électorale
souir;lsau Parlement ilalien ;. . i . 375</p><p>Etiud'j de M. Renault sur les dispositions pénales des diverses législations relatives à la répression des crimes commis hors du
territoire 386</p><p>Comptes rendus d'ouvrages.—Option und Plebiscit beiEroberungen
und Gebietscessionen (option et plébiscite, en matière d'annexion
et de cession de territoire), par le docteur Félix Slœrk (L. Cogordan). — Le régime de la communauté entre époux dans le nouveau
Code civil portuguais, par M. Marcel GUAY, docteur en droit
(G. Jolivet). — La science pénitentiaire au Congrès de STOCKHOLM,
par MM. Fernand Desportes et Léon LETÉBURE, délégués du conseil supérieur des prisons (H Le Fort). — Répertoire politique
et historique, publié sous la direction de M. C. Valfrap-^prt, avocat à la cour de Paris (H. Le Fort; . . • 411
</p><pb n="No page number"/><p>TABLE DES MATIÈRES.
vu
BULLETIN N° 7. — JUILLET.</p><p>Paris
Séance du* 9 juin 1880 418</p><p>Discussion sur l'Étude de M. Renault relative aux crimes et délits
commis en pays étrangers. Observations de MM. Babinet et
Renault 420</p><p>Observations de M. Daguin relative à la communication lue par
M. Thévenet à la séance générale du 11 avril dernier 423</p><p>Communication de M. Bufnoir sur les travaux préparatoires d'un
Code civil pour l'Empire d'Allemagne 424</p><p>Étude de M. Dubarlb sur les mesures prises dans le royaume de
Prusse pour mettre a exécution la loi nouvelle sur l'organisation
judiciaire allemande 428</p><p>Notice de M. de Riedmatten sur les projets de lois concernant le
droit civil soumis à l'Assemblée fédérale suisse 455</p><p>Chronique législative (ANGLETERRE, ALLEMAGNE, PRUSSE, AUTRICHE,</p><p>ITALIE, ESPAGNE, BELGIQUE, Pays-BAS, SUISSE, Suède) 515</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Kristiche vierleljahrsschrift fur
Gezetzgebung und Rechtsunssensclwft(Revue trimestrielle de bibliographie critique pour les ouvrages de législation et de jurisprudence), par MM. Bring et Pœzl (P. Gide). — Iahrbiieher
fur die Dogmatik des heutigen romischen und deutschen Privatrechts (Annuaire pour la théorie du droit privé actuel, tant romain qu'allemand), par MM. d'IHERING, Hager et Bœhr (P. Gide).
— Ueber international gleich.es Recht (L'unification du droit
international], par M. Georges Kohn (Chavanet). — Handbuch
des Consularwessens (Manuel des affaires consulaires) par Konig.
— Die deutschen Jutstizgesetze und[die Consulargerichtsbarkeil
(Les lois judiciaires allemandes et la juridiction consulaire), par
Brauer (G. Louis). — Rivista pénale di dottrina, legislazione e
jurisyrudenza, dirigée par Luigi Lucchini (Berge). — Délie opère
che illustrano il NOTARIATO, essai du docteur Vladimir Papafava
(Amiaud).—Lainslruccionpublica en laREPUBLICAARGENTINA, par
0. Leguizamon (P. David).—Tratado de derecho international,par
Amancio Alcorta (P. David). — Histoire municipale de Paris depuis les origines jusqu'à l'avènementde Henri III, par P. Robiquet (Demasure). — Questions constitutionnelles, discours de
M. GLADSTONE, traduits par M. A. Gigot (Challamel). — La nationalité, par M. G. Cogordan (Heurteau). — Congrès international
de la propriété industrielle. Congrès international de la propriété artistique. Nouveau commentaire des lois sur les brevets
d'invention, par MM. Malapert et J. Forni. De la concurrence
déloyale et de la contrefaçon eu matière de marques de fabrique, par M. G. Mayer. Noms commerciaux et récompenses
honori/iques, par M. E. Loison (Robiquet). — De l'état actuel
</p><pb n="No page number"/><p>u TABLE DES MATIÈRES.</p><p>Paris.
des relations internationales avec les Etats-Unis en matière de
marque de commerce, par M. E. Clunet (Chenu). — Étude sur
l'inamovibilité de la magistrature, par M. A. Desjardins (Demasure). — Les congrégations religieuses devant la loi, par
M. fr. Graux (Demasure). — Les associations professionnelles,
rapport a l'assemblée des catholiques de 1879, par M. P. Hubert-</p><p>Valleroux (Demasure) 551
</p></div></div></body></text></TEI>