<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>

                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>

            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp59&amp;i=1">Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148782">Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>

                <bibl>
                    <ref target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb345086607"><title>Bulletin de la Société de législation comparée</title><date when="1930-01-01">1930 (A59).</date></ref>
<date when="1930-01-01">1930</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 59</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure
                            unit="pages" quantity="1930">1930</measure>pages OCR accuracy
                        95%.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <pb/>
                <p>-d </p>
                <p>a&amp;gt; </p>
                <p>8 </p>
                <p>&amp;lt;s </p>
                <p>n </p>
                <p>+j </p>
                <p>&amp;lt;o </p>
                <p>OD </p>
                <p>•S </p>
                <p>̃t~5 </p>
                <p>-S </p>
                <p>u </p>
                <p>a </p>
                <p>ë </p>
                <p>•̃S </p>
                <p>tr m </p>
                <p>» a a </p>
                <p>C'0 </p>
                <p>-n c </p>
                <p>m~ </p>
                <p>g" </p>
                <p>3» </p>
                <p>A-* </p>
                <p>C 0- </p>
                <p>̃©'3 </p>
                <p>&amp;lt;o </p>
                <p>S </p>
                <p>u </p>
                <p>» </p>
                <p>S </p>
                <p>o' </p>
                <p>S </p>
                <p>O </p>
                <p>E </p>
                <p>La cotisation annuelle nuée à partir du 1" janvier 193O à 4B francs pour la
                    France et SB francs pour l'étranger peut être rachetée par le versement d'une
                    somme da 500 francs, 6OO à l'étranger, portée à 1.000 pour les personnes morales
                    et assocletlons (art. 6 du règlement). | N'^TftliHffchifti1EI#f:c'^p''=p I </p>
                <p>I Le Trésorier a l'honneur d'irXit^r'MeasTFfy^Ms Membres de la Société de
                    Législation I par ^e à remettre ou à envoy^&amp;lt;^ yrç*Taiîr#e leur
                    fiotiaation. pour l'année 1930, à la I Vaine générale d? Droit et de
                    JSjii«pruaeJwC 20, eue Soufflot, à Paris, qjiï est chargée I îusivement des
                    cotisations. AhnM'.è.viteCVne complication dans les écritures, il prie isienrs
                    tes Membres de la Sodéti'&amp;gt;\iKp3Ûtfesser le montant des cotisations ni au
                    Secré- I g général, ni fia Trésorier. V v/ H </p>
                <p>~Q LI </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE (Reconnue comme établissement d'utilité publique par décret </p>
                <p>Le procesp~oof~ntodetaSociéte. Statuts. 7 Këgiement. 9 Liste des tnembres. 13
                    L'Unification Ie~isIativeentretaFt'anceetI'Italie,parF.L~ RNAUDE. président de
                    la Commission d'Etudes de l'Union législative, doyen
                    honoraircdeiaFacuitédedroitdei'Uniyersitcde Paris. 81 Si,anoe du 21 décembre
                    19"19. 157 Allocution de M. LEYt-ULLMAKK, président de la Societe. 157 '4
                    Election d'un vice-président et fie quatre membres du Conseil de Direction. 170
                    Communication de M. Andr~ STRAUSS sur la juridiction commerciale en Angleterre.
                    179 Le Système constitutionnel de la République d'Esthonie, par Th. IioeSAKOpp,
                    ptrofeaseur adjoint de droit public à l'Université de Tartu (Dorpat) EstJioliie
                    190 Bibliographie 2[3 Liste des lois des principaux pays s en 1928 et 19X9. C80
                    1-1ri4 4-4 0 -1 </p>
                <p>LIBRAIRIE GÉNÉRALE DE DROIT ET DE JURISPRUDENCE R. PICIION ET R. DURAND-AUZIAS,
                    administrateurs </p>
                <p>l'uhlication honorée d'une subvention juif la Fondation Carnegie </p>
                <p>BULLETIN MENSUEL </p>
                <p>N- 1-3. Janvier-Mars 1930 </p>
                <p>CINQUANTE-NEUVIÈME ANNÉE </p>
                <p>W PARIS &amp;«h ce qui concerne la publication du Bulletin Ê~nt ce q"i concerne
                    ta pK&amp;~Cft//o~ &amp;lt;/)&amp;lt; ~M~r~t l doit Atre adressé 6 la </p>
                <p>20, Rue Soufflot, Paris &amp; Arr.' </p>
                <p>DK LA SOCIÉTÉ </p>
                <p>du 4 décembre 1873) </p>
                <p>SOMMAIRE </p>
                <p>DE t: </p>
                <p>'*&amp;lt;~et </p>
                <p>Chèques Postaux 294-56 </p>
                <p>i b p, </p>
                <p>i </p>
                <p>CD </p>
                <p>+-' </p>
                <p>a </p>
                <p>o </p>
                <p>&amp;lt;s ta </p>
                <p>'m rr </p>
                <p>0 M </p>
                <p>a~ h </p>
                <p>u </p>
                <p>h'd </p>
                <p>̃° (S </p>
                <p>h </p>
                <p>s- </p>
                <p>r-H </p>
                <p>il </p>
                <p>ma </p>
                <p>H </p>
                <p>fi &amp;lt;D </p>
                <p>*&amp; </p>
                <p>o-a) </p>
                <p>00 </p>
                <p>cas </p>
                <p>m m </p>
                <p>^s </p>
                <p>OS </p>
                <p>s &amp; </p>
                <p>5*0 </p>
                <p>S* </p>
                <p>.a a </p>
                <p>O (D </p>
                <p>vd </p>
                <p>̃d </p>
                <p>m </p>
                <p>cS </p>
                <p>o </p>
                <p>i </p>
                <pb/>
                <p>i:x.i n.vii » m.» hiatuis </p>
                <p>1. Une Société est instituée sous le nom de Société de législation com}iarée. Il.
                    Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays et la recherche des
                    moyens pratiques d'améliorer les diverses branches de la législation. III. Elle
                    nomme des correspondants à l'étranger. </p>
                <p>IV. Elle ne vote sur aucune question. </p>
                <p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir été admis par le Conseil
                    sur la présentation d'un Sociétaire. </p>
                <p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un règlement intérieur. La
                    cotisation annuelle des membres de la Société est fixée à 45 francs le droit
                    d'entrée à 10 francs pour les membres habitant la France et 15 francs pour ceux
                    qui demeurent à l'étranger. </p>
                <p>La cotisation annuelle peut être rachetée par le versement d'une somme de 500
                    francs, 600 pour les membres habitant l'étranger, portée à 1.000 frs pour les
                    personnes morales. </p>
                <p>Anciens Présidents </p>
                <p>MM. Laboulaïe (1868-1871) t 1883. Kbnouahu 11872-1873) t i878. –Dufaobk
                    (1875-1876) t 1881. Aucoc (1876-1877) t 1911. – Labombière (18781879) t 1X93.
                    Gide (18801 t 1880. Ddvehueb (1881-1882) f 1892 –H. BARBOUX (1883-1884); t 1910.
                    Dabeste (1885-1886) t 1911. – A. Ribot 11887-1888); t 1923. – C. Hofnoib
                    (1889-1890; t 18118.– H. nu Boit (1891-1892); t 1916. Fébaud-Gibjud (1893-1894;
                    f 1907. – Ch. Tbakchakt (1895-1896) t 1913. Ch. Lïon-Cjen (1897.1898). Georges
                    Picot |1899-1900) t 1909. Bétolaud (1901-19021 t 1915. – M. Baudouin
                    (1903-1904); t 1917. – E. Glasson 11905-1906) t 1907. Paul Leboy-Beaci.iku
                    (1907-1908) t 191H. Ernest Cahtieb (1909-1910) t 1924. Charles Fai.cima.gke
                    (1911-1912); t 1927. – Auguste Arnaoné 11913-1918) t 1927. – Ferdinand Labnaide
                    (1919-1920). Raymnnd Poincahé (1921-1922). Stéphane Behge (1923-1924) t 1924.
                    –Albert Troulueb (1924). Maurice Dupoormaxtelle (1928-1926). </p>
                <p>à heiens Secrétaires généraux </p>
                <p>Paul Jozon (1860-1872) t 1881. – Alexandre K.bot (18721815) f 1923. –Georges
                    Dobois (1876-1878) t 1923. Jules DIETZ (1879). Raphaël Gonse (188(1-1881) t 18».
                    – Fernand Dagiiin (1881-1919) t 1922. </p>
                <p>llieufaitew </p>
                <p>M. Cahneuie, t 1919- </p>
                <p>SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>Rue du Frë-a/mx-CleroSt 16 </p>
                <p>1929-1930 </p>
                <p>TABLEAU DES CONVOCATIONS </p>
                <p>OCT. NOV. DEC. JANV. FÉV, MARS AVRIL </p>
                <p>W29 1929 192» 1931) 1930 1930 1930 </p>
                <p>Séances générales et ex iraord » » 21 28 23 » 1 1 Section de la langue anglaise.
                    » 19 14 j 8 » &amp;gt; » Section de la langue française ̃ i » i s 13 » Section
                    des langues du Midi .»»»»» )J e Section des langues germani- </p>
                <p>ques 29 a » s a » » Section des langues slaves. » » 0 &amp;gt; ̃ • t </p>
                <pb/>


                <div type="section" feature="bulletin">
                    <head>BULLETIN </head>
                    <p>-DE LA SOCIÉTÉ, </p>
                    <p>DE F. </p>
                    <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                    <p>TOME CINQUANTE-NEUVIÈME </p>
                    <p>1929-1930 </p>
                    <p>PARIS </p>
                    <p>1930 </p>
                    <pb/>
                    <p>LE PROCÈS PRO DOMO </p>
                    <p>DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                    <p>Arrêt de la Commission supérieure de Cassation du 14 novembre 1929 </p>
                    <p>Nos membres, abonnés et lecteurs savent comment notre Société a gagné son
                        procès l'an dernier en obtenant du Tribunal de la Seine (1) d'être maintenue
                        dans les locaux où se trouvent sa bibliothèque et son siège social. </p>
                    <p>Le propriétaire de l'immeuble s'étant pourvu en cassation contre cette
                        décision, son pourvoi a été rejeté. </p>
                    <p>Voici la décision rendue. </p>
                    <p>CHARPY contre SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                    <p>LA COMMISSION SUPÉRIEURE DE CASSATION, </p>
                    <p>Ouï M. le Conseiller Lclicvre en son rapport, M8S de Lapanouse et de Ségogne,
                        avocats des parties, en leurs conclusions M. l'Avocat général Lafon en ses
                        conclusions, et après en avoir délibéré conformément à la loi </p>
                    <p>Statuant sur le pourvoi Charpy contre un jugement du Tribunal civil de la
                        Seine en date du 24 décembre 1928 Sur le moyen unique pris de la violation
                        des articles 1, 2 et 7 de la loi du 1er avril 1926 et de l'article 7 de la
                        loi du 20 avril 1810 </p>
                    <p>Attendu que Charpy est propriétaire à Paris d'un immeuble donl une partie est
                        louée à la Société de Législation (1) Voir ce bulletin 1929. p. 1. </p>
                    <pb/>
                    <p>LE PROCÈS C PRO DOMO » DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE "TYlT\~1"'h.a
                        nnn rofFn t1arn~à..a nvonf ,.nn" n.nnrcn n rlomn.,rl6 A </p>
                    <p>comparée que cette dernière ayant reçu congé a demandé à bénéficier de la
                        prorogation de la loi du 1er avril 1926 Que le tribunal a fait droit à cette
                        demande </p>
                    <p>Attendu que Charpy, demandeur au pourvoi, reproche au jugement attaqué
                        d'avoir accordé la prorogation à une Société scientifique, alors que les
                        seuls bénéficiaires prévus par la loi sont, en dehors des locataires de
                        locaux d'habitation, les administrations publiques dépendant de l'Etat, des
                        Départements et des Communes, les établissements publics et les œuvres de
                        bienfaisance reconnues d'utilité publique Mais attendu que le jugement
                        constate que la Société de Législation comparée a été reconnue d'utilité
                        publique, qu'il déclare que cette Société « tant par son but que par « son
                        influence et son activité doit être rangée dans la caté« gorie des oeuvres
                        qualifiées bienfaisantes, qu'à une utilité « publique incontestable elle
                        joint des visées scientifiques « et humanitaires et un caractère élevé et
                        désintéressé » Attendu que ces constatations et appréciations justifient
                        légalement le jugement attaqué </p>
                    <p>Qu'il n'y a pas eu violation des textes visés au moyen PAR CES MOTIFS </p>
                    <p>Rejette le pourvoi. </p>
                    <p>Le jugement du Tribunal civil de la Seine, rendu le 25 décembre 1028,
                        décidait que la Société de Législation comparée, reconnue comme
                        établissement d'utilité publique devait, tant par son but que par son
                        influence et son activité, être rangée dans la catégorie des œuvres
                        qualifiées bienfaisantes. A ce titre, elle était en droit de bénéficier, à
                        partir du 1" octobre 1928, de la prorogation de bail prévue par la loi du 1"
                        avril 1026, aux conditions fixées par l'article 0 de ladite loi. La note
                        publiée sous ce jugement indique quellc portée le législateur avait voulu
                        attribuer aux mots « oeuvre bienfaisante ». </p>
                    <p>Le propriétaire voulut faire trancher la question par la Cour suprême en
                        prétendant toujours que les sociétés scientifiques </p>
                    <pb/>
                    <p>n'étaient pas visées par la loi. Il ne pouvait faire doute que les juges du
                        fond ayant considéré la Société comme « œuvre bienfaisante » la Commission
                        supérieure de cassation n'avait pas à reviser cette constatation de fait,
                        cette appréciation souveraine, pas plus qu'à vérifier son caractère
                        d'établissement d'utilité publique, si ce caractère avait été contesté
                        devant elle. C'était en dehors de ses pouvoirs et ainsi en a-t-elle décidé. </p>
                    <p>Mais la seule qualité de «.société scientifique » ne suffisait-elle pas
                        d'ailleurs a faire bénéficier la Société de législation comparée de la
                        prorogation ? Lors de la discussion de la loi du 29 juin 1029, qui a modifié
                        la loi du 1er avril 1926, la question a été posée nettement par M. Julien
                        Durand, député, dans les termes suivants </p>
                    <p>Actuellement bénéficient de la prorogation de l'article 2 les œuvres
                        bienfaisantes reconnues d'utilité publique. </p>
                    <p>Je demande à la Chambre d'indiquer avec plus de précision ce qu'elle entend
                        par «œuvres bienfaisantes» et d'apporter à l'article 9 la modification
                        suivante </p>
                    <p>« ainsi qu'aux œuvres de bienfaisance, d'assistance et de prévoyance sociales
                        et aux œuvres scienlifiques de caractère désintéressé, reconnues d'utilité
                        publique. » </p>
                    <p>Je demande à la Chambre de dire que l'expression « œuvres bienfaisantes » ne
                        s'applique pas seulement aux œuvres qui ont pour but de distribuer ou de
                        faire distribuer des secours aux nécessiteux, mais aussi aux oeuvres qui ont
                        un caractère d'intérêt général et, notamment, aux œuvres scientifiques de
                        caractère désintéressé. </p>
                    <p>M. lu Garde DES Sceaux. – Votre amendement, Monsieur Julien Durand, se
                        justifie par des raisons très fortes. La Commission l'a repoussé parce qu'il
                        était une interprétation de la loi. Il est vrai que cette question est
                        soumise aux tribunaux mais j'estime, comme vous, qu'il vaut mieux que la loi
                        soit précise. </p>
                    <p>M. LE Rapporteur. Les tribunaux ont jugé dans le sens qu'indique AI. Jules
                        Durand. </p>
                    <p>.M. LE Garde DES Sceaux. C'est exact. Mais la Commission supérieure des
                        loyers ne s'est pas encore prononcée. J'estime bonnes les raisons que M.
                        Julien Durand a données </p>
                    <pb/>
                    <p>et, dans ces conditions, je demande à la Chambre de voter son amendement. </p>
                    <p>L'amendement de M. Julien Durand a été adopté. (Journal Officiel du 29 mai
                        1929, p. 1752.) </p>
                    <p>Le législateur de 1020 a interprété la loi de 1020 dans le même sens que le
                        Tribunal de la Seine il était inadmissablc que les sociétés scientifiques à
                        but désintéressé aient été rolontairement omises par cette loi. (V. encore
                        la note de la Gazette, des Tribunaux du 10-17 janvier 1020 sous le jugement
                        rlu Tribunal de la Seine.) </p>
                    <p>La Commission supérieure de cassation a estimé avec raison tout à fait
                        superflu de viser l'article 9 de la loi du 29 juin 1020, qui modifie la loi
                        de 1926, sous l'empire de laquelle avait été rendu le jugement et de faire
                        allusion à cette interprétation législative, parce que les magistrats de la
                        Chambre du conseil avaient sainement appliqué la loi de 1026. </p>
                    <pb/>
                    <p>SOCIÉTÉ </p>
                    <p>DE </p>
                    <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                    <p>STATUTS </p>
                    <p>I. Une Société est instituée sous le nom de Société de législation comparée. </p>
                    <p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays et la recherche
                        des moyens pratiques d'améliorer les diverses branches de la législation. </p>
                    <p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger. </p>
                    <p>IV. Elle ne vote sur aucune question. </p>
                    <p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir été admis par le
                        Conseil, sur la présentation d'un Sociétaire. VI. Le taux de la cotisation
                        annuelle est fixé par un règlement intérieur, lequel ne peut être modifié
                        que par l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil de direction.
                        VII. Le Conseil se compose </p>
                    <p>I" D'un Président élu pour deux ans </p>
                    <p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize Membres, au moins, élus pour quatre
                        ans </p>
                    <p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires et d'un Trésorier, nommés
                        chaque année par les Membres du Conseil. </p>
                    <p>VII1. Les élections se font au scrutin secret et à la majorité des Membres
                        présents. Au deuxième tour, la majorité relative suffira. </p>
                    <p>IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés chaque année par
                        quart, à tour de rôle. </p>
                    <pb/>
                    <p>X. Aucun des Membres du Conseil, à l'exception du Secrétaire général, des
                        Secrétaires et du Trésorier, ne sera immédiatement rééligible. </p>
                    <p>Toutefois, le Président pourra être pris parmi les Membres du Conseil ou
                        parmi les Membres sortants. </p>
                    <p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui entrent dans le
                        plan de la Société. Il ordonne et surveille les publications. Il fixe
                        l'ordre du jour des séances. </p>
                    <p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les affaires concernant
                        son administration. </p>
                    <p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons et legs, à des
                        acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles, sont soumises à
                        l'approbation préalable du Gouvernement. XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune
                        dépense, si elle n'a été préalablement autorisée par le Conseil et
                        ordonnancée par le Secrétaire général. </p>
                    <p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte au Conseil, qui,
                        après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et
                        approuvé par elle. </p>
                    <p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions d'administration
                        intérieure, et en général toutes les dispositions de détail propres à
                        assurer l'exécution des Statuts. Ce règlement est fait par le Conseil, qui
                        peut toujours le modifier. XVII. En cas de dissolution, l'actif de la
                        Société sera attribué à une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothéques
                        publiques désignées par l'Assemblée générale, sauf approbation du
                        Gouvernement. </p>
                    <p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra avoir lieu qu'en
                        Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après l'approbation du
                        Conseil d'Etat. </p>
                    <pb/>
                    <p>RÈGLEMENT </p>
                    <p>TITRE I&amp;lt;* </p>
                    <p>Conditions d'admission. Cotisations. </p>
                    <p>ART. V. Toute présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au
                        Secrétaire général. </p>
                    <p>ART. 2. Les membres nouveaux sont informés de leur admission par une lettre
                        du Secrétaire général. </p>
                    <p>Aux. 3. La colisation annuelle des membres de la Société est fixée à 45
                        francs pour les membres habitant la France et 55 francs pour les membres
                        habitant l'étranger (1). </p>
                    <p>Tout membre nouveau est astreint au paiement d'un droit d'entrée de 10
                        francs. </p>
                    <p>ART. 4. Los membres correspondants étrangers ne sont pas soumis au payement
                        de la cotisation. </p>
                    <p>La liste des membres correspondants est arrêtée, chaque année, par le Conseil
                        de direction, sur la proposition du Secretaire général. </p>
                    <p>AnT. 5. La cotisation annuelle peut être rachetée par le versement d'une
                        somme de 500 francs pour les membres habitant la France et 600 francs pour
                        les membres habitant l'étranger. Toutefois, les personnes morales ne
                        pourront racheter leur cotisation que par le versement d'une somme de 1.000
                        fr. (1). Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société le
                        revenu seul peut être employé aux dépenses ordinaires. </p>
                    <p>AnT. 6. Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de l'année peut, après
                        deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre du Secrétaire général,
                        être déclaré démissionnaire par décision du Conseil. </p>
                    <p>ART. 7. La liste générale des membres est drossée par les soins du Trésorier
                        et imprimée, au commencement de chaque année, après avoir été soumise au
                        Conseil de direction. </p>
                    <note place="bottom">(1) Décision de l'Assemblée générale du 15 décembre 1929. </note>
                    <pb/>
                    <p>TITRE II. </p>
                    <p>Conseil de direction. </p>
                    <p>Akt. 8. Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du mois de novembre
                        au mois de juillet, sur la convocation du Président. </p>
                    <p>ART. 9. Il fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme toutes les
                        Commissions, autorise toutes les dépenses, ordonne toutes les publications. </p>
                    <p>ART. 10. Le nombre des membres du Conseil, en dehors du Présidents, des
                        Vice-Présidents, du Secrétaire général, des Secrétaires et du Trésorier, est
                        fixé à seize. </p>
                    <p>Art. 11. Les anciens Présidents, Vice-Présidents, Secrétaires généraux et
                        Trésoric:s de la Société, qui ne sont pas membres du Conseil, peuvent
                        assister aux séances avec voix «'.onsultative. </p>
                    <p>ART. 12. Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire général, désigner,
                        chaque année, un ou plusieurs Secrétaires adjoints et un Trésorier adjoint,
                        qui assistent également aux séances, avec voix consultative. </p>
                    <p>Art. 13. Les procès-verbaux des séances du Conseil sont rédigés par un des
                        Secrétaires désigné par le Conseil et sont signés par le Président. </p>
                    <p>TITRE III. </p>
                    <p>Travaux de la Société </p>
                    <p>AnT. 14. Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à des époques
                        fixées, chaque année, par le Conseil de direction. ART. 15. Aucune
                        discussion ne peut avoir lieu que sur les questions portées à l'ordre du
                        jour. </p>
                    <p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de la Société
                        sont renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil. ART. 16. L'Assemblée
                        générale ne peut, en aucun cas, être appelée à voter, si ce n'est pour
                        l'élection des membres du Conseil, sur l'approbation des comptes du
                        Trésorier, sur la fixation de la cotisation et sur les projets de
                        modification des statuts. </p>
                    <pb/>
                    <p>ART. 17. Les membres qui veulent prendre une part active aux travaux de la
                        Société sont répartis en sections correspondant aux différents pays. </p>
                    <p>Le nombre de ces sections est détermine, chaque année, par le Conseil de
                        direction. </p>
                    <p>ART. 18. Les sections se réunissent sur la convocation et sous la présidence
                        d'un membre désigné, chaque année, par le Conseil de direction. </p>
                    <p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une réunion de
                        section, la présidence lui appartient de droit. Le Secrétaire général est
                        informé de l'heure et du lieu de loutes les réunions, et peut y assister ou
                        s'y faire représenter par un des Secrétaires de la Société. </p>
                    <p>Art. 19. Les livres et documents de toute nature communiqués à la Société
                        sont transmis par le Secrétaire général au Président de la section
                        compétente, qui les distribue aux membres, pour qu'il soit fait à la section
                        un rapport sommaire sur le contenu de ces documents et sur l'utilité que la
                        Société peut en tirer. ART. 20. Les Présidents des sections remettent au
                        Secrétaire général les rapports sommaires dont il vient d'être parlé et se
                        concertent avec lui sur les propositions à soumettre au Conseil relativement
                        aux travaux de la Société, à la composition des Annuaires et aux
                        acquisitions de livres et documents. TITRE IV. </p>
                    <p>Bibliothèque </p>
                    <p>ART. 21. II est tenu un registre, jour par jour, dos acquisitions de livres
                        et documents de toute nature. </p>
                    <p>ART. 22. II est tenu également un registre des prêts de livres faits aux
                        membres de la Société. </p>
                    <p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général,
                        qui en limite la durée. </p>
                    <p>Art. 23. Le Conseil désigne, chaque année, un des Secrétaires qui est chargé
                        de surveiller le classement de la bibliothèque et des archives de la
                        Société. </p>
                    <pb/>
                    <p>TITRE V. </p>
                    <p>Commission des fonds et archives </p>
                    <p>Anr. 2-1 Une Commission do trois membres, nommée chaque année par le Conseil,
                        donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire général
                        et sur les traités à passer, notamment avec l'imprimeur et l'éditeur. </p>
                    <p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil. Elle
                        vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des archives, et surveille la
                        confection de la liste des membres. Art. 25. Le compte des receltes et
                        dépenses est arrêté au 31 décembre de chaque année. </p>
                    <p>TITRE VI (1). </p>
                    <p>Groupements locaux. Des groupes locaux peuvent être constitués dans les
                        villes aulres que Paris. </p>
                    <p>Ces groupes sont composés 1" des membres de la Société qui consentent à y
                        adhérer </p>
                    <p>2° d'autres membres qui adhèrent simplement au groupe local, sans faire
                        partie de la Société. Leur entrée ultérieure dans la Société est soumise aux
                        conditions ordinaires. </p>
                    <p>Chaque groupe local constituera son bureau élu par l'Assemblée du groupe,
                        mais pris en majorité parmi les membres de la Société. </p>
                    <p>Le groupe avisera le secrétariat de la Société de Législation comparée de sa
                        constitution, il lui transmettra le procès-verbal de ses réunions et le
                        texte ou l'analyse des communications et des délibérations. </p>
                    <note place="bottom">(1) Ajouté par délibération du Conseil de direction, le
                        vendredi 12 janvier 1923. </note>
                    <pb/>
                </div>
                <div type="section" feature="membres">
                    <head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE</head>
                    <note>Nota. – Les souscripteurs perpétuels sont désignés par les deux leltres S. P. </note>
<div type="subsection"><head>MEMBRES CORRESPONDANTS </head>
                    <p>S. P. Alimanestiano BILCESCO (Made Constantin), docteur en droit, 2/, strada
                        Paris, Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Altamiha Y CREVEA (Rafaël), juge à la Cour permanente de justice
                        internationale, professeur à l'Université centrale Lagasca, 101, </p>
                    <p>Madrid (Espagne). </p>
                    <p>BALOGH (Elemer), professeur à l'Université, Artillerie strasse, 24, à Berlin
                        (Allemagne).. </p>
                    <p>BROUILHET, professeur à la Faculté de droit de Strasbourg et à l'Ecole de
                        droit, à Mayence (Territoire rhénan). </p>
                    <p>BULL (Jens), directeur au Ministère des affaires étrangères, à Oslo
                        (Norvège). </p>
                    <p>Carton DE Wiart, ancien président du Conseil des ministres du royaume de
                        Belgique, à Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>CASTBERG (Frede), chargé de cours à l'Université, conseiller en droit
                        international au ministère des Affaires étrangères, à Oslo </p>
                    <p>(Norvège). </p>
                    <p>Crocker (Henri-G.), magister legum, 2, Jackson Place, à Washington
                        (États-Unis). </p>
                    <p>EFREMOFF, ministre de Russie, 2, rue Sarasate, Paris (15e). </p>
                    <p>Ehrstrôm (Erik), ministre plénipotentiaire, 4, rue Gerbillon, Paris (6e). </p>
                    <p>ESCALANTE (Manuel), 33, avenida Isabel la Catolica, à Mexico (Mexique). ` </p>
                    <p>GARCIA (le Dr Juan-Augustin), ancien député, président de la Cour d'appel,
                        1157, rue de Montivedeo, à Buenos-Aires (République </p>
                    <p>Argentine). </p>
                    <p>GARCIA Acevedo (Carlos), professeur de droit à l'Université, 78, calle de
                        Perez Castellanos, à Montevideo (Uruguay). </p>
                    <p>GIANNINI (Torquato-Carlo), professeur à l'École des Postes et Télégraphes,
                        24, Lungotevere Mellini, à Rome (Italie). </p>
                    <pb/>
                    <p>GOURVITSCH (Robert), avocat à la Cour d'appel, 99, Ligovskaja, à Léningrad
                        (Russie). </p>
                    <p>His (Edouard), professeur à l'Université, 116, Hardstrasse, à Bâle (Suisse). </p>
                    <p>IBANEZ DE Ibero, ingénieur civil, 6, rue Victor-Considérant, Paris (14°). </p>
                    <p>JIMENEZ (Nicomedes), avocat, 44, apartado, à Cartago (Costa-Rica).
                        Komarnicki, professeur à l'Université, à Wilno (Pologne).
                        Kuratow-Kuratowski, avocat, 10, rue Trébacka, à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>LAFARGUE (André), avocat, 407, Carondelet Street, à la NouvelleOrléans
                        (États-Unis). </p>
                    <p>Lascurain (Pedro), ancien ministre des affaires étrangères, docteur en droit,
                        2 Calle de Napoles, 33, à Mexico (Mexique). LUCCHINI (Luigi), sénateur,
                        président de Chambre à la Cour de cassation, 117, via Torino, à Rome
                        (Italie). </p>
                    <p>PARRA PEREZ (François-Caracciolo), envoyé extraordinaire et minisire
                        plénipotentiaire du Vénézuela, 42, Piazza Poli, Rome (Italie). </p>
                    <p>RAPPAPORT (Emil-Stanislaw), juge à la Cour suprême, professeur à l'Université
                        libre, 49, rue Krucza, à Varsovie (Pologne). SPASSOIEVITCH, professeur à la
                        Faculté de droit, 3, rue Takovskaulina, à Belgrade (Serbie). </p>
                    <p>Villecourt, avocat, docteur en droit, à Tartu (Esthonie). Xavier (Alberto),
                        avocat, député, 6, rua San Francisco de Paulo, à Lisbonne (Portugal). </p>
                    <p>Albany STATE libuary, à Albany, New-York (États-Unis). BUREAU international
                        DE DÉPÔT DE DISTRIBUTION ET d'échange DE PUblications, 100, rue Soriano, à
                        Montevideo (Uruguay). </p>
                    <p>Cobden CLUB, Seerélaire M. G. H. Perris, 28, Victoria Street, S. W., à
                        Londres (Angleterre). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT, à Beyrouth (Syrie). </p>
                    <p>FOR2IGN I.aw ASSOCIATION, 222-28, Bankers Trusts, à Philadelphie
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>INSTITUT JURIDIQUE INTERNATIONAL, 13,' corso Pa Romana, Milan (Italie). </p>
                    <p>INSTITUT SCIENTIFIQUE FRANÇAIS, à l'Université de Tartu (Esthonie). Société
                        DES NATIONS (Bibliothèque), quai du Léman, à Genève (Suisse). </p>
                    <pb/>
                    </div><div type="subsection"><head>MEMBRES TITULAIRES.</head>
                    <p>Membres résidant en France, dans les colonies françaises </p>
                    <p>et les pays de protectorat français. </p>
                    <p>ADAM (Léon), président de Chambre à la Cour d'appel, 29, rue de Geôle, à Caen
                        (Calvados). </p>
                    <p>Agan (Joseph), étudiant en droit, Consulat américain, 1, rue des Italiens,
                        Paris (9e). </p>
                    <p>AGUILLON (L.), inspecteur général des Mines, 71, rue du FaubourgSaint-Honoré,
                        Paris (8e). </p>
                    <p>Alix (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 23, boulevard SaintGermain, Paris
                        (56). </p>
                    <p>Amiaud (Georges), conseiller à la Cour d'appel, 2, rue La-Harpe, à Riom
                        (Puy-de-Dôme). </p>
                    <p>Ancel (Marc), docteur en droit, 33 bis, rue Denfert-Rochereau, Paris (5e). </p>
                    <p>Antier (Louis), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 33, rue
                        Duguay-Trouin, à Rouen (Seine-Inférieure). </p>
                    <p>ARCHAMBAULT (Maurice), docteur en droit, 4, rue Villebois-Mareuil, Paris
                        (17e). </p>
                    <p>Aechibald (S. -G.), avocat, 39, rue La Boétie, Paris (8°). </p>
                    <p>ARMAND, président de la Compagnie des liquidateurs judiciaires et syndics au
                        Tribunal de commerce de la Seine, 17, rue Séguier, Paris (6e). </p>
                    <p>AUBÉPIN, ancien bâtonnier de l'Ordre des avocats, 3, rue de la Terrasse,
                        Paris (17e). </p>
                    <p>AUBÉRY (Gaëtan), docteur en droit, ancien vice-consul, président de Chambre à
                        la Cour d'appel, 2, place Saint-Jean, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>Audinet (E.), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université, 8
                        bis, rue de l'Ancienne-Comédie, à Poitiers (Vienne). Audouin, secrétaire du
                        Comité des Assureurs maritimes, 3, rue du Quatre-Septembre, Paris (2e). </p>
                    <p>S. P. AYGURANDE (D'), docteur en droit, ancien président de Chambre au
                        Tribunal de commerce de la Seine, 22, avenue Mozart, Paris (16e). </p>
                    <pb/>
                    <p>BACON (Henry Selden), avocat américain, 26, avenue de l'Opéra, </p>
                    <p>Paris (1er). </p>
                    <p>BADIER (Paul), licencié en droit, La Tour d'Aigues (Vaucluse). </p>
                    <p>S. P. Baii.lif.re (Paul), avocat, 20, boulevard de Courcelles, Paris (17e).
                        BALLOT (Henri), avocat, 5, rue Parrot, Paris (12e). </p>
                    <p>BARBIER (Aimé), château de la Rouerie, par Antrain (Ille-et-Vi- </p>
                    <p>laine). </p>
                    <p>BARCLAY (Thomas), barrister at law, 60, rue Saint-Lazare, Pa- </p>
                    <p>rie (9°). </p>
                    <p>S. P. Bard (Alphonse), premier président honoraire de la Cour de cassation,
                        72, boulevard Saint-Michel, Paris (6e). </p>
                    <p>BARDA (Ernest), docteur en droit, 8, rue du Val-de-Grâce, Pa- </p>
                    <p>ris (5e). </p>
                    <p>BARDE (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'Université, </p>
                    <p>15, rue Jean-Jacques-Rousseau, à Bordeaux (Gironde). </p>
                    <p>BARNARD (Edwin Osmond), avocat au Barreau de Londres, 128, </p>
                    <p>rue de Tocqueville, Paris (17e). </p>
                    <p>BARRIGA Errazuriz (Luis), avocat, en mission officielle du gouver- </p>
                    <p>nement du Chili, 7, Tue Daubenton, Paris (5e). </p>
                    <p>Bartin, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 6, rue </p>
                    <p>Coëtlogon, Paris (6'). </p>
                    <p>BASDEVANT, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 1, rue </p>
                    <p>Cassini, Paris (14e). </p>
                    <p>BASSET (Frank), avocat, 13, rue Fonlenclle, Le Havre (Seine-Infé- </p>
                    <p>rieure). </p>
                    <p>Baudouin (Louis), docteur en droit, 129, boulevard Raspail, Pa- </p>
                    <p>ris (6*). </p>
                    <p>BAZENET, procureur général à la Cour d'appel, 11 bis, rue du </p>
                    <p>Moulinet, à Rouen (Seine-Inférieure). </p>
                    <p>Beach (Charles-F.), avocat à la Cour suprême des États-Unis, 24, </p>
                    <p>boulevard des Capucines, Paris (9e). </p>
                    <p>Benoist (Paul), docteur en droit, liquidateur judiciaire et syndic </p>
                    <p>près le Tribunal de commerce de la Seine, 48, rue Monsieur-le- </p>
                    <p>Prince, Paris (6e). </p>
                    <p>Benoit du REY, directeur général de l'ancienne mutuelle du Cal- </p>
                    <p>vados, 27, rue Guilbert, à Caen (Calvados). </p>
                    <p>BÉnARD (André), avocat stagiaire, 14, rue Fays, à Vincennes </p>
                    <p>(Seine). </p>
                    <p>Berger (G.), vice-président de la Chambre syndicale des négo- </p>
                    <p>ciants commissionnaires et du commerce extérieur, 54, rue des </p>
                    <p>Petits-Ecuries, Paris (10e). </p>
                    <pb/>
                    <p>Derger-Vachon, chargé de cours à la Faculté de droit, à Alger (Algérie). </p>
                    <p>BERGERY (Gaston), avocat à la Cour d'appel, député, 29, rue de Bourgogne,
                        Paris (7e). </p>
                    <p>S. P. Bérindoague (Henri), docteur en droit, 6, rue de Belzunce, Paris (10e). </p>
                    <p>Bernardes (Arthur), ancien président de la République du Brésil, 149, rue de
                        Grenelle, Paris (7°). </p>
                    <p>S. P. Berthélemy, membre de l'Institut, doyen de la Faculté de droit de
                        l'Université, 6, rue Jean-Bart, Paris (6e). </p>
                    <p>Bertin, ancien président du Tribunal de commerce, 11, rue Voltaire, à Nantes
                        (Loire-Inférieure). </p>
                    <p>S. P. BEUDANT (R.), conseiller à la Cour de cassation, 40, boulevard des
                        Invalides, Paris (7e). </p>
                    <p>BIARDEAU (M110 Laure), avocat, 55, rue du Président-Wilson, à Asnières
                        (Seine). </p>
                    <p>BicKART-SÉE (Edmond), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 19,
                        place des États-Unis, Paris (16e). </p>
                    <p>Biedermann (Auguste), docteur en droit, chef du Contentieux des Chemins de
                        fer d'Alsace et de Lorraine, 44, rue de Verdun, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>BIJON (Sébastien), licencié ès lettres, docteur en droit, avocat à Cour
                        d'appel, 11, rue Raymond-Planté, à Pau (Basses-Pyrénées). S. P. BILLON, 4,
                        place Denfert-Rochereau, Paris (14e). </p>
                    <p>BLACHIER, juge honoraire au Tribunal civil, à Valence (Drôme). S. P. BLAISOT
                        (A.), avocat à la Cour d'appel, 27, boulevard Saint-Michel, Paris (5°). </p>
                    <p>BLIN, avocat-agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 140, rue de Rivoli,
                        Paris (1er). </p>
                    <p>BLONDEL (Georges), docteur ès lettres, docteur en droit, professeur à l'Ecole
                        des hautes études commerciales et à l'Ecole des • sciences politiques, 168,
                        boulevard Saint-Germain, Paris (7e). </p>
                    <p>BLUET, sténographe judiciaire, 12, avenue Ernest-Reyer, Paris (14e). Blum
                        (Mme Léon), avocat, 7, rue Schweighaeuser, à Strasbourg (Bas-Rhin) </p>
                    <p>Bodington (Oliver), barrister at law, 6, boulevard des Capucines, Paris (9e). </p>
                    <p>BOECK (DE), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université de
                        Bordeaux, à Monbazillac (Dordogne). </p>
                    <p>Boissarie (Joseph), directeur de l'Union-Vie, 9, place Vendôme, Paris (ler). </p>
                    <p>S. P. BONNARD, avocat, 141, rue de Vaugirard, Paris (15"). </p>
                    <pb/>
                    <p>._£_ 1 1-1 lit 1 » </p>
                    <p>BONNECASE (Julien), professeur à la Faculté de droit de l'Université, rue
                        Démons, à Bordeaux (Gironde). </p>
                    <p>Bonnet (Joseph), conseiller honoraire à la Cour de cassation, 87, boulevard
                        Saint-Michel, Paris (58). </p>
                    <p>BONNET, président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 1, avenue
                        de l'Observatoire, Paris (6°). </p>
                    <p>BORDEREL, ancien président de section au Tribunal de commerce de la Seine, 6,
                        boulevard Ornano, Paris (18e). </p>
                    <p>Borione, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 4, rue Mayran, Paris (9e). </p>
                    <p>Bosc (Henri), professeur de procédure civile à la Faculté de droit de
                        l'Université, 20, rue de la République, à Montpellier (Hérautl). </p>
                    <p>Boubli (K.), licencié en droit, 5, rue de Chateaubriand, Paris (8e). Bouchon
                        (L.), avocat à la Cour d'appel, 61, rue de Ponthieu, Paris (8°). </p>
                    <p>BOUILLARD (Louis), avocat, docteur en droit, président de l'Association des
                        avocats-conseils, 102, rue du faubourg Saint-Honoré, Paris (8e). </p>
                    <p>BouILLOux-LAFONT, vice-président de la Chambre des députés, 92, avenue
                        Henri-Martin, Paris (16e). </p>
                    <p>Bourcart (G.), professeur honoraire des Universités de Strasbourg et de
                        Nancy, 26, rue Grandville, à Nancy (Meurthe-etMoselle). </p>
                    <p>Bourdet., ancien juge au Tribunal de commerce de la Seine, président de
                        l'Alliance syndicale du Commerce et de l'Industrie, 8, rue Garancière, Paris
                        (6e). </p>
                    <p>S. P. BOURGAREL, conseiller à la Cour d'appel de Paris, 108, rue du Ranelagh,
                        Paris (16°). </p>
                    <p>BOUTELOUP (Maurice), docteur en droit, 8, rue Stoeber, à Strasbourg
                        (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Routeron (Jacques), docteur en droit, inspecteur de la Banque de France, 4,
                        rue Etienne-Marcel, Paris (2e). </p>
                    <p>Boutiron (Georges), docteur en droit, 3, villa Montcalm, Paris (18"). </p>
                    <p>Bouvet-Mézières (Georges), ancien magistrat, avocat à la Cour d'appel,
                        Grande-Rue, à Marnes-la-Coquette (Seine-el-Oise). </p>
                    <p>Bhachet (Paul), docteur en droit, 8, rue Gustave-Flaubert, Paris (17e). </p>
                    <p>RnAtiN (Fernand), avocat international, docteur en droit, 26, ave^ nue de
                        l'Opéra, Paris (1er). </p>
                    <p>Brethe DE LA Gressaye (Jean), professeur agrégé à la Faculté de droit, 35,
                        rue des Cordeliers, à Aix (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>Bricaud (Georges), docteur ès lettres, ancien avocat-agréé au Tribunal de
                        commerce de la Seine, 28, rue de Richelieu, Paris (1er). </p>
                    <pb/>
                    <p>cnrrhfaira 1~ Rann"a An F </p>
                    <p>Bhicard (Louis), secrétaire à la Banque de Paris et des PaysBas, 41, avenue
                        de l'Opéra, Paris (2e). </p>
                    <p>BROT (Henri), juge au Tribunal de commerce de la Seine, rue Saint-Honoré,
                        181, Paris (1er). </p>
                    <p>BRUNEAU, ancien juge à la Cour suprême du Canada, 96, avenue Henri-Martin,
                        Paris (16e). </p>
                    <p>BRUNEL, notaire, 4, rue de la Paix, Paris (2e). </p>
                    <p>S. P. BRUNET. (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 22, avenue de la.
                        Grande-Armée, Paris (17e). </p>
                    <p>Buisson (Albert), président du Tribunal de commerce de la Seine, 105, avenue
                        Henri-Martin, Paris (16e). </p>
                    <p>BunuAu (Roger), licencié en droit, 78, boulevard de Courcelles, Paris (17e). </p>
                    <p>Caloyam (Mégalos), ancien conseiller à la Haute-Cour indigène du Caire, 2,
                        rue de Lyon, Paris (12e). </p>
                    <p>CANCE, président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 5, rue
                        Saint-Vincent-de-Paul, Paris (10e). </p>
                    <p>CAOUS, substitut du procureur général à la Cour d'appel, 126. boulevard du
                        Montparnasse, Paris (14e). </p>
                    <p>Capitant (Henri), membre de l'Institut, professeur à la Faculté de droit de
                        l'Université, 1, rue Cassini, Paris (14e). </p>
                    <p>CARABIBER (Charles), avocat à la Cour d'appel, 36, boulevard EmileAugier,
                        Paris (16e). </p>
                    <p>CARPENTIER (Paul), avocat, 35, rue Jacquemars-Gielée, à Lille (Nord). </p>
                    <p>CARRÉ DE MALBERG, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 13,
                        avenue de la Paix, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>CARRÉ DE MALBERG, premier président à la Cour d'appel, à Colmar (Haut-Rhin). </p>
                    <p>Casamanca (P. DE), conseiller à la Cour de cassation, 122, boulevard
                        Saint-Germain, Paris (6e). </p>
                    <p>CASSIN (René), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 53,
                        boulevard Saint-Michel, Paris (5e).' </p>
                    <p>Casteil (François),- conseiller à la Cour de cassation, 158 bis, avenue de
                        Suffren, Paris (15e). </p>
                    <p>CASTEL, juge honoraire au Tribunal civil, 16, rue Victor-Hugo, à Pontoise
                        (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>Célice, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 70, rue d'Assas, Paris
                        (8e). </p>
                    <pb/>
                    <p>CELLE, membre de la Chambre de commerce, 15, quai de la Guillottière, à Lyon
                        (Rhône). </p>
                    <p>Chajllot (Georges), avocat à la Cour d'appel, 20, boulevard du Montparnasse,
                        Paris (15e). </p>
                    <p>CHAMPCOMMUNAL (J.), docteur eh droit, 78, boulevard Saint-Michel, Paris (6e). </p>
                    <p>Chaniotis (Constantin), licencié en droit, 2, rue d'Arras, Paris (5°).
                        Chapsal (Jacques), licencié en droit, 14, rue Rosa-Bonheur, Paris (15e). </p>
                    <p>CHAPUIS (L.), ancien président du Tribunal de commerce de la Seine, 12, rue
                        d'Anjou, Paris (8e). </p>
                    <p>Charpentier (Clément), avocat à la Cour d'appel, secrétaire général de la
                        Société des prisons, 20, rue Ernest-Cre6son, Paris (14e). CHAUMAT
                        (Alexandre), avocat honoraire à la Cour d'appel, 178, rue de Rivoli, Paris
                        (1er). </p>
                    <p>CHAUVEAU (Maxime), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 6, place
                        de la Gare, à Rennes (Ille-et-Vilaine). </p>
                    <p>CHAVEGRIN (Ernest), professeur honoraire à la Faculté de droit de
                        l'Université, 4, rue Joseph-Bara, Paris (6e). </p>
                    <p>CHEVALIER (Albert), 10, rue Sédillol, Paris (7e). </p>
                    <p>CHEVREAU (L.), ancien juge au Tribunal de commerce de la Seine, 54, avenue de
                        Breteuil, Paris (7'). </p>
                    <p>Chevrier, président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 46, rue
                        de Naples, Paris (8e). </p>
                    <p>CHOTEAU (Adolphe), professeur à la Faculté libre de droit, 55, rue
                        Louis-Leloir, à Tourcoing (Nord). </p>
                    <p>CIMA, étudiant en droit, 22, avenue Félix-Faure, Paris (15e). </p>
                    <p>Clairefond, ancien arbitre-rapporteur près le Tribunal de commerce de la
                        Seine, 22, rue Thiers, Le Mans (Sarthe). </p>
                    <p>Coeffier (Henry), avocat, docteur en droit, 18, rue N.-D. de Lorette, Paris
                        (9B). </p>
                    <p>COHEN (Albert), avocat, 45, rue du faubourg Montmartre, Paris (9«). </p>
                    <p>S. P. Collot, président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 5,
                        rue de Turbigo, Paris (1er). </p>
                    <p>Comar, ancien président de section au Tribunal de commerce de la Seine, 20,
                        rue des Fossés-Saint-Jacques, Paris (5e). </p>
                    <p>ConDiEn, avocat1, 28, rue Boissy-d'Anglas, Paris (8e). </p>
                    <p>CORNEJO, envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire du Pérou, 99, rue
                        de Courcelles, Paris (17"). </p>
                    <p>COTELLE, notaire honoraire, 25, boulevard Beaumarchais, Paris (4e). Cottez
                        (André), docteur ès sciences juridiques, politiques et économiques, ancien
                        magistrat, arbitre rapporteur près le Tribunal de commerce de la Seine, 2 et
                        4, rue Lefebvre, Paris (15°). </p>
                    <pb/>
                    <p>Coulon (Henri), avocat à la Cour d'appel, 37, rue de Châteaudun, Paris (9e): </p>
                    <p>COULON (Jean-Paul), avocat à la Cour d'appel, 11, rue de l'Université, Paris
                        (7e). </p>
                    <p>COURCY (Adalbert DE), docteur en droit, commandant d'infanterie, 193,
                        boulevard Saint-Germain, Paris (7e). </p>
                    <p>Chkmirux (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 17, place des EtatsUnis, Paris
                        (16"). </p>
                    <p>CRESSON (Paul), avocat à la Cour d'appel, 6, avenue du Coq, Paris (9e). </p>
                    <p>CRÉTINON, bâtonnier de l'Ordre des avocats, 6, place Bellecour, à Lyon
                        (Rhône). </p>
                    <p>S. P. CUENOT (Henri), docteur en droit, ancien élève de l'Ecole
                        polytechnique, 13, rue Vauquelin, Paris (58). </p>
                    <p>Cup. (M. E.), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Chanez, Paris (16e). DANET,
                        avoué, 85, rue Richelieu, Paris (2e). </p>
                    <p>DARESTE (Pierre), ancien avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation,
                        Les Asphodèles, à Cannes (Alpes-Maritimes). </p>
                    <p>Daiîmon (Raoul), docteur en droit, avocat au barreau, 5, rue SaintCharles, à
                        Tunis (Tunisie). </p>
                    <p>Davier (Paul), avocat, 26, rue de Vaugirard, Paris (6e), chez M. Charles
                        Morgan, 39, rue Cambon. </p>
                    <p>DAVOST (Paul), docteur en droit, rédacteur au Ministère de la Justice, 38,
                        boulevard des Invalides, Paris (7e). </p>
                    <p>DECUGIS (Henri), avocat à la Cour d'appel, 53, avenue Montaigne, Paris (8e). </p>
                    <p>DEFRÉNOIS (Charles),, avocat à la Cour d'appel, 40, rue d'Assas, Paris (6e). </p>
                    <p>Dehoussf. (Fernand), docteur en droit, licencié ès sciences sociales, 9,
                        square de Port-Royal, Paris (13°). </p>
                    <p>Dei.alande (Pierre), avocat, capitaine, 35, rue Traversière, à Tours
                        (Indre-et-Loire). </p>
                    <p>DELEUZE, 46, rue Bclenac, à Fort-de-France (Martinique). </p>
                    <p>DELOS (Joseph), professeur à la Faculté libre de droit, 96, rue Brûle-Maison,
                        à Lille (Nord). </p>
                    <p>S. P. DEMOGUE, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 2, rue de
                        Laplanche, Paris (7e). </p>
                    <p>DEMONTÈS, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université, 3, rue du
                        Gaillon, à Caen (Calvados). </p>
                    <p>DENOYER (Camille), avocat, 4, rue Say, Paris (9e). </p>
                    <p>Depeiges (J.), conseiller à la Cour de cassation, 42, boulevard Magenta,
                        Paris (10e). </p>
                    <pb/>
                    <p>DERNIS, avocat-agréé au Tribunal de commerce de ]a Seine, 128, rue de Rivoli,
                        Paris (1er). </p>
                    <p>Déroulède (Maxime), 22, rue d'Assas, Paris (6°). </p>
                    <p>DESLANDRES (Maurice), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 2,
                        boulevard Carnot, à Dijon (Côte-d'Or). </p>
                    <p>DESPREZ, avocat à la Cour d'appel, 60, rue Saint-Placide, Paris (6e). </p>
                    <p>DESSERTEAUX, doyen honoraire de la Faculté de droit de l'Université, 18, rue
                        de Metz, à Dijon (Côte-d'Or). </p>
                    <p>Désy (Jean), conseiller de la Légation du Canada, 1, rue François-Ier, Paris
                        (8e). </p>
                    <p>DETOURBAY (Jean), juge au Tribunal de commerce de la Seine, 3, rue de
                        l'Amiral-Cloué, Paris (16e). </p>
                    <p>DEVIN (Georges), ancien président du Conseil de l'ordre des avocats au
                        Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 42, avenue Henri-Martin, Paris
                        (16°). </p>
                    <p>DONNEDIEU DE VABRES, professeur à la Faculté de droit de Paris, 53 bis, rue
                        Boulainvilliers, Paris (16e). </p>
                    <p>Dor (Léopold), docteur en droit, avocat, 2, rue Beauveau, à Marseille
                        (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>DOYEN (Gustave), expert-comptable, 13, rue de Castellane, Paris (8e). </p>
                    <p>Dreyfus (Eugène), premier président de la Cour d'appel de Paris, 15, rue
                        d'Edimbourg, Paris (8e). </p>
                    <p>DuBois (Joseph), directeur de l'Office de législation étrangère et de droit
                        international au Ministère de la Justice, 25, rue Franklin, Paris (16e). </p>
                    <p>S. P. Duchesne (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Arsène-Houssaye,
                        Paris (8e). </p>
                    <p>DUFOUR (Antonin), président du Tribunal de commerce, 69, rue d'Italie, à
                        Marseille (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>DuFoun (Raoul), avocat, 19 ter, rue du Gouvernement, à Douai (Nord). </p>
                    <p>Dufourmantelle (Maurice), professeur au Collège libre des sciences sociales,
                        24, avenue Pierre-I8r-de-Serbie, Paris (16e). </p>
                    <p>DUFRAISSE, avocat à la Cour d'appel, 22, avenue Victoria, Paris (ler). </p>
                    <p>Diioas (Emile), docteur en droit, maître des requêtes au Conseil d'Etat, 68,
                        rue Gay-Lussac, Paris (5"). </p>
                    <p>S. P. Duquesne (Joseph), doyen de la Faculté de droit de l'Université, 11,
                        quai Kléber, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>DURAND (Léon), avocat à la Cour d'appel, 83, boulevard Saint-Michel, Paris
                        (5e). </p>
                    <pb/>
                    <p>Durand-Auzias (Raymond), juge au Tribunal de commerce de la Seine,
                        administrateur-délégué de la Librairie générale de droit </p>
                    <p>et de jurisprudence, 20, rue Soufflot, Paris (5e). </p>
                    <p>Durand-Farget (Raymond), avocat à la Cour d'appel, 76, rue de Monceau, Paris
                        (8e). </p>
                    <p>DURY (Ernest), vice-président de la Chambre syndicale des confectionneurs, 3,
                        place des Victoires, Paris (1™). </p>
                    <p>Duverdy (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 16, rue du général Foy, Paris
                        (8e). </p>
                    <p>Du Vivier (J.), avocat à la Cour suprême des Etats-Unis, 35, boulevard
                        Haussmann, Paris (9'). </p>
                    <p>Ehrensward (Comte d'), ministre de Suède en France, 58, avenue Marceau, Paris
                        (16°). </p>
                    <p>EICHTHAL (Eugène d'), membre de l'Institut, directeur de l'Ecole libre des
                        Sciences politiques, 144, boulevard Malesherbes, Paris (17'). </p>
                    <p>ëisenmann (Charles), chargé de cours à la Faculté de droit, à Caen
                        (Calvados). </p>
                    <p>EISENMANN (Louis), professeur à la Faculté des lettres, 20, rue
                        Ernest-Cresson, Paris (14e). </p>
                    <p>EissrN, secrélairc général du Syndicat des fondeurs de fer de France, 127,
                        boulevard Malesherbes, Paris (17e). </p>
                    <p>S. P. ESCARRA (Jean), professeur à la Faculté de droit de l'Université de
                        Grenoble, 4, avenue Hoche, Paris (8e). </p>
                    <p>Esmein (Paul), professeur agrégé à la Faculté de droit, 20, rue
                        Saint-Hilaire, à Poitiers (Vienne). </p>
                    <p>S. P. FAKHRY-PACHA (Mahmoud), ministre d'Egypte, 2, place des EtatsUnis,
                        Paris (16e). </p>
                    <p>Faure, inspecteur adjoint de la Banque de France, 2, rue Guénot, Paris (11°). </p>
                    <p>Favre-Gilly (Charles), avocat, 16, avenue Duquesne, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>Féasse (André), avocat à la Cour d'appel, 3, avenue Bugeaud, Paris (16e). </p>
                    <p>Fehner, avocat-avoué, 17, rue Chauffour, à Colmar (Haut-Rhin). </p>
                    <p>Ferri (P.), diplômé de l'Ecole libre des sciences politiques, 53, rue
                        Vivienne, Paris (2°). </p>
                    <p>FERRON, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université, 14, rue
                        Turenne, à Bordeaux (Gironde). </p>
                    <p>Fery d'Esclands, barristcr at law, 19, boulevard Delessert, Paris (16°). </p>
                    <pb/>
                    <p>FLÉCHET, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 1, boulevard </p>
                    <p>Diderot, Paris (12e)'. </p>
                    <p>S. P. FONTARCE (René DE), conseiller d'Ambassade, rue Mollien, Paris (8'). </p>
                    <p>Forssius, vice-consul de Suède, 11, rue de la Pépinière, Paris (8e). </p>
                    <p>Fougère (Etienne), président de l'Association industrielle, com- </p>
                    <p>merciale et agricole, membre de la Chambre de commerce, 46, </p>
                    <p>cours Morand, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>FouncADE (Manuel), ancien bâtonnier de l'Ordre des avocats, séna- </p>
                    <p>teur, 14, rue de Clichy, Paris. (9e). · </p>
                    <p>Foubcauld (Max de), docteur en droit, arbitre rapporteur, 12, rue </p>
                    <p>François-Millet, Paris (16e). </p>
                    <p>S. P. Fraissaingea (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'Université,
                        43, rue d'Alsace-Lorraine, à Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                    <p>FRANCO (Edmond), docteur en droit, 12, rue du Helder, Paris (9°). </p>
                    <p>Franssen (Maximilien), docteur en droit, 5, boulevard Jourdan, Pa- </p>
                    <p>ris (14e). </p>
                    <p>Fréjaville, agrégé à la Faculté de droit, à Alger (Algérie). </p>
                    <p>FROMAGEOT (Henri), avocat à la Cour d'appel, 6, avenue de l'Eglise, </p>
                    <p>à Versailles-Chesnay (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>GABOLDE, professeur agrégé à la Faculté de droit, à Montpellier </p>
                    <p>(Hérault). </p>
                    <p>GALLAIX (Marcel DE), docteur en droit, master of laws, avocat à la </p>
                    <p>Cour d'appel de Paris, 5, rue Eugène-Manuel, Paris (16°). </p>
                    <p>S. P. GAMBLIN (Gabriel), avocat du barreau de Lille, 14 bis rue de la Marine,
                        à Dunkerque (Nord). </p>
                    <p>GARNIER (M"e Renée), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, </p>
                    <p>3, villa Croix-Nivert, Paris (15°). </p>
                    <p>Gakbaud (R.), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 79, </p>
                    <p>place des Jacobins, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>Gateclotjt, ancien président de section au Tribunal de commerce </p>
                    <p>de la Seine, ancien membre de la Chambre de commerce, 10, </p>
                    <p>rue Weber, Paris (16e). </p>
                    <p>GAUDEMET (Eugène), professeur à la Faculté de droit de l'Univer- </p>
                    <p>sité, 24, rue Twinger, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Gaultier (Jean), avocat à la Cour d'appel, 70, rue Madame, Pa- </p>
                    <p>ris (6°). </p>
                    <p>S. P. Gentien (André), licencié en droit, 151, boulevard Haussmann, Paris
                        (8«). </p>
                    <pb/>
                    <p>*-l Air «"n^i r\ j–i r* /t**i 1 ~T*rt y-J s\ 1 n li1 nnulri </p>
                    <p>Gény (François), doyen honoraire de la Faculté de droit de l'Université, 3,
                        rue des Chanoines, à Nancy (Meurthe-et-Moselle). </p>
                    <p>S. P. GEOUFFRE DE Lapradelle (A.), professeur à la Faculté de droit de
                        l'Université, 2, rue Lecourbe, Paris (15e). </p>
                    <p>GÉRARD (Henri), professeur honoraire à l'Ecole de droit d'Alger, 10, avenue
                        Villeljois-Mureuil, à Nice (Alpes-Maritimes). </p>
                    <p>Gebmain-Marti*, ministre des Postes et des Télégraphes, professeur à la
                        Faculté de droit de l'Université, 1, rue du Bac, Pa- </p>
                    <p>ris (Ie). </p>
                    <p>Gide (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 64, rue des Mathurins, Paris (8°). </p>
                    <p>Gil BAER, conseil juridique, 12, rue de la Victoire, Paris (9e). </p>
                    <p>Girard (Max), ancien agréé au Tribunal de commerce, 15, rue Théodule-Ribot,
                        Paris (17°). </p>
                    <p>Giraud (Frédéric), conseiller honoraire à la Cour d'appel, 6, rue Logelbach,
                        Paris (17e). </p>
                    <p>Girault (Arthur), doyen de la Faculté de droit de l'Université, 7, rue de
                        Penthièvre, à Poitiers (Vienne). </p>
                    <p>S. P. Giros et C10, ingénieurs civils, 56, rue du Faubourg Saint-Honoré,
                        Paris (8e). </p>
                    <p>GIROUD (Jean), avocat à la Cour d'appel, 11, rue de l'Estrapade, Paris (5e). </p>
                    <p>S. P. Glasson (Paul), vice-président au Tribunal civil de la Seine, 2, rue de
                        Commailles, Paris (7°). </p>
                    <p>GODDE, président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, docteur en
                        droit, 23, boulevard Delessert, Paris (16e). </p>
                    <p>GODET (Jules), membre secrétaire de la Chambre de commerce, ancien juge au
                        Tribunal de commerce de la Seine, 48, rue de Tocqueville, Paris (17«). </p>
                    <p>GoELLNER (Â. DE), fonctionnaire à l'Institut international ce coopération
                        intellectuelle, 2, rue Montpensier, Paris (1er). </p>
                    <p>GONTARD (P.), avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard Haussmann, Paris (8B). </p>
                    <p>Goulé (Paul), ancien magistrat, 165, avenue Wagram, Paris (17e). Gounot,
                        avocat, professeur à la Faculté libre de droit, 2, rue du Plat, Lyon
                        (Rhône). </p>
                    <p>GOVARE (James-Paul), avocat à la Cour d'appel, 5, rue Logelbach, Paris (17e). </p>
                    <p>S. P. Gbanieh (Camille), ancien inspecteur général au Ministère de
                        l'Intérieur, 10, rue de l'Université, à Montpellier (Hérault). </p>
                    <pb/>
                    <p>GRAVELLIER (André), chef adjoint du contentieux des Messageries </p>
                    <p>maritimes, 8, rue de Florence, Paris (8°). </p>
                    <p>GREGH, docteur en droit, 29, rue de Boulainvilliers, Paris (16°). </p>
                    <p>Grégoire, avocat du barreau de Metz, 64, rue des Mathurins, Pa- </p>
                    <p>ris (8e). </p>
                    <p>GRioLET, maître des requêtes honoraire au Conseil d'Etat., vice- </p>
                    <p>président du Conseil d'administration du chemin de fer du </p>
                    <p>Nord, 97, avenue Henri-Martin, Paris (16°). </p>
                    <p>GRONSKI (Paul), ancien député de la Douma, ancien professeur à </p>
                    <p>la Faculté des sciences économiques et sociales à Léningrad, </p>
                    <p>31, boulevard Verd, à Bellcvue (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>GROUSSAU (Constant), professeur de droit à l'Université catholi- </p>
                    <p>que de Lille, député du Nord, 26, rue Saint-Louis, à Versailles </p>
                    <p>(Seine-et-Oise). </p>
                    <p>Gruin, ancien président au Tribunal de commerce de la Seine, 50, </p>
                    <p>avenue Parmentier, Paris (11e). </p>
                    <p>Grunebaum-Ballin, président du Conseil de Préfecture de la </p>
                    <p>Seine, 21, boulevard Beauséjour, Paris (16e). </p>
                    <p>GRUNER (Édouard), ingénieur civil des Mines, 8, rue César-Franck, </p>
                    <p>Paris (15°). </p>
                    <p>GUILLEMAIN, avoué, 52, rue Molière, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>HALL (Charles, A. Kennerley), avocat, 4, rue Sainte-Anne, Pa- </p>
                    <p>ris (1er). </p>
                    <p>HALLER (MUe), docteur en droit, 22, rue d'Orléans, à Neuilly-sur- </p>
                    <p>Seine (Seine). </p>
                    <p>HAMEL (Joseph), professeur à la Faculté de droit de Strasbourg, </p>
                    <p>6, avenue Malakoff, Paris (16e). </p>
                    <p>HAMEL (Paul), avocat à la Cour d'appel, 125, boulevard Saint-Ger- </p>
                    <p>main, Paris (6°). </p>
                    <p>HAMELET (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 114, rue Saint-Domi- </p>
                    <p>nique, Paris (7e). </p>
                    <p>Hamonic, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 7, ru» </p>
                    <p>Edouard-Detaille, Paris (17°). </p>
                    <p>S. P. Haralambidis (Thrasyvoulos A.), avocat, docteur en droit, 9, boulevard
                        Sainl-Gjrmuin, l'aris (5e). </p>
                    <p>Hasselot (René), avocat, 9, place de la Bourse, Paris (2°). </p>
                    <p>̃j- hAYEM (Henri), privat docent à l'Université de Genève, mort au </p>
                    <p>champ d'honneur. </p>
                    <p>Hecht (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 44, rue de la Faisande- </p>
                    <p>rie, Paris (16e). </p>
                    <p>Helmer (Ernest), notaire, 8, rue de Ferrette, à Mulhouse (Haut- </p>
                    <p>Rhin). </p>
                    <pb/>
                    <p>Hémard (Joseph), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 12,
                        boulevard de Port-Royal, Paris (5°). </p>
                    <p>S. P. HENRY (Paul), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 9,
                        cité Vancau, Paris (7e). </p>
                    <p>Hermann (Roger), 44, rue de Fleurus, Paris (6e). </p>
                    <p>HÉRON DE VILLEFOSSE (Etienne), docteur en droit, 29, rue de l'Université,
                        Paris (7e). </p>
                    <p>Hilquit (Jacob), avocat américain, 5, rue Boudre.Ki, Paris (9e). HOFFHERR
                        (René), maitre de conférences à la Faculté de droit, 137, avenue de Saxe,
                        Lyon (Rhône). </p>
                    <p>Houpin (C.), rédacteur en chef du Journal des Sociétés, 7, rue Vezelay, Paris
                        (8e). </p>
                    <p>IIuard (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 83, rue de Lille, Paris (7«). </p>
                    <p>Ibeton (Robcrt-E.), counselor at law, 24, boulevard des Capucines, Paris
                        (9e). </p>
                    <p>IRIARTE, avocat, au consulat de Colombie, 22, rue de l'Elysée, Paris (8'). </p>
                    <p>Isbecque (Pierre), docteur en droit de l'Université de Liège, 22, avenue de
                        La Bourdonnais, Paris (7e). </p>
                    <p>Isoré, avocat à la Cour d'appel, 2, avenue Ingres, Paris (16e). JACOB
                        (Louis), avocat à la Cour d'appel, 30, rue Jacob, Paris (6e). JACQUELIN
                        (René), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 40, boulevard
                        Emile-Augier, Paris (16e). </p>
                    <p>JACQUES (Jules), chef de contentieux de la Banque de Paris, 3, rue d'Antin,
                        Paris (2«). </p>
                    <p>JACQUESSON (Ernest), avocat, 6, rue du Petit-Arsenal, à Reims (Marne). </p>
                    <p>JAUBERT (Jacques), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 7,
                        avenue de Breteuil, Paris (7e). </p>
                    <p>S. P. JEANBERNAT Barthélémy DE FERRARI Doma (Emmanuel), avocat, docteur en
                        droit (en son nom et en -mémoire de ses fils Jules et Louis morts pour la
                        France), villa Doria, boulevard Chave, à Marseille (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>Jobbé-Duval, professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université, 39,
                        avenue de Breteuil, Paris (7e). </p>
                    <p>S. P. JOLLIVET (Guillaume), 6, rue Régis, Paris (6e). </p>
                    <p>JOSSERAND (Louis), doyen de la Faculté de droit de l'Université, à Lyon
                        (Rhône). </p>
                    <pb/>
                    <p>1. 1- r" 1 1 TT </p>
                    <p>S. P. JouoN DES Loncrais, directeur à l'Ecole des Hautes ELudes (Sorbonne),
                        archiviste paléographe, 4, rue de la Terrasse, Paris (17°). Julliot DE LA
                        Morandièhe, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 6, rue des
                        Beaux-Arts, Paris (6e). </p>
                    <p>KAHN, président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 10, rue
                        Anatole-de-la-Forge, Paris (17e). </p>
                    <p>KASTLER (Henri), notaire, 116, rue du Faubourg-Saint-Honoré, Paris (8e). </p>
                    <p>KAYSER (Jacques), avocat à la Cour d'appel, 97, rue Jouffroy, Paris (17e). </p>
                    <p>KEHL (Camille), avocat, 8, rue Saint-Denis, à Oran (Algérie). Kiefé (Robert),
                        docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 22, avenue Jules-Janin, Paris
                        (16e). </p>
                    <p>Kleczkowski (Paul), avocat, 24, avenue de Saxe, Paris (7'). </p>
                    <p>KLEFFER (Paul), magistrat, 53, boulevard Saint-Michel, Paris (5"). KLOTZ
                        (Henri), 9, rue de Tilsitt, Paris (17'). </p>
                    <p>Koenig (P. E.), docteur en droit, industriel, 34, avenue de la Forêt-Noire, à
                        Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Kondo (Rinji), avocat, 105, rue de Vaugirard, Paris (6°). </p>
                    <p>Kossecki (C. DE), docteur en droit, avocat international, 66, rue Caumartin,
                        Paris (9e). </p>
                    <p>Krauss (George), conseiller au Tribunal de bailliage de Berlin, 2, rue
                        Huysmans, Paris (6e). </p>
                    <p>Krzysztoporski (Sigismond), deuxième secrétaire du Tribunal arbitral mixte
                        germano-polonais, 14, avenue de Tokio, Paris (16'). </p>
                    <p>I.a BARRA (DE), ancien président de la République du Mexique, 109, boulevard
                        Malesherbes, Paris (8°). </p>
                    <p>Laborde, conseiller honoraire à la Cour de cassation,, 15, rue Duphot, Paris
                        (1er). </p>
                    <p>Lacour (Léon), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université de
                        Lille, chargé de cours à la Faculté de droit de Paris, 19, rue de Rocroi,
                        Paris (10e). </p>
                    <p>LACOUR (Robert DE), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 62, boulevard
                        de Clichy, Paris (17e). </p>
                    <p>LACRETELLE (Robert DE), publiciste, secrétaire parlementaire, 12, rue de
                        Liège, Paris (9°). </p>
                    <p>Lacroix (Paul), directeur général du Secrétariat de la Chambre de commerce,
                        27, avenue Friedland, Paris (8°). </p>
                    <p>Laferiuère, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Strasbourg,
                        chargé de cours à la Faculté de droit de Paris, 1, rue Charles-Dickens,
                        Paris (16e). </p>
                    <pb/>
                    <p>.] _i _1_- ~.L" 1 </p>
                    <p>Lagauzièiîe (Yves), docteur en droit, 8, rue Ganneron, Paris (18'). LAMBERT
                        (Edouard), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 24, rue Sully,
                        à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>Lambert (Maurice), avocat, 13, quai de Strasbourg, à Besançon (Doubs). </p>
                    <p>S. P. LAMOUCHE (Léon), colonel en retraite, 32, boulevard Saint-Germain,
                        Paris (5e). </p>
                    <p>Lanquest, notaire, 92, boulevard Hausmann, Paris (8a). </p>
                    <p>Lapie (Pierre), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 24, rue du
                        Cardinal-Lemoine, Paris (5e). </p>
                    <p>· Larnaude (Ferdinand), doyen honoraire de la Faculté de droit de
                        l'Université de Paris, domaine d'Hontaubère, à Castelnau-d'Auzan (Gers). </p>
                    <p>Larbé (Jean), docteur en droit, 40, avenue de La Motte-Piquet, Paris (15e). </p>
                    <p>LASSALLE (Pierre), principal clerc de notaire, 7, rue Kilford, à Courbevoie
                        (Seine). </p>
                    <p>LASSO DE LA VEGA, étudiant en droit, 11, square Chatillon, Paris (14=). </p>
                    <p>Lasteyrie (DE), député, ancien ministre des Finances, 4, rue Bayard, Paris
                        (8e). </p>
                    <p>LA TASTE (DE), avocat à la Cour d'appel, 1, rue de l'Université, Paris (7e). </p>
                    <p>S. P. Latreille (Armand), docteur en droit, juge au Tribunal civil, 12, rue
                        de l'Echarpe, à Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                    <p>Laurens-Frings, industriel, 9, rue de l'Embarcadère, à Charenton (Seine). </p>
                    <p>LAURENT (Ch.), docteur en droit, 42, rue Vignon, Paris (9e). </p>
                    <p>Laurent-Bailly, ancien greffier au Tribunal de la Seine, 3, rue Meissonier,
                        Paris (17e). </p>
                    <p>LAVARDE (Guy DE), directeur de l'International-Conseil, 17, place de la
                        Madeleine, Paris (8e). </p>
                    <p>LA VÉfi.\ (de), conseiller de la Légation de Colombie, 7, rue
                        Dupontdes-Loges, Paris (7e). </p>
                    <p>LAVERGNE (Alexandre de), maître des requêtes honoraire au Conseil d'Etat,
                        203, boulevard Saint-Germain, Paris (7e). </p>
                    <p>j- Le BER (Jacques, Gabriel), avocat à la Cour d'appel, mort au champ
                        d'honneur. </p>
                    <p>Lebinski (Thadée), agent adjoint du Gouvernement polonais près le Tribunal
                        arbitral mixte germano-polonais, ambassade de Pologne, 14, avenue de Tokio,
                        Paris (16°). </p>
                    <p>S. P. LEBON (André), ancien ministre des Colonies, ancien député, 2, rue de
                        Tournon, Paris (6e). </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P. LE Bbet (Robert), docteur en' droit, 2, avenue Marceau, Paris (8°).
                        LECLERC (Max), licencié en droit, 250 bis, boulevard Saint-Germain, Paris
                        (76). </p>
                    <p>LEDERLIN (Paul), ancien sénateur, administrateur de la blanchisserie et
                        teinturerie de Thaon-les?Vosges (Vosges). </p>
                    <p>f Leduc (Etienne), avocat à la Cour d'appel, mort au champ d'honneur. </p>
                    <p>LE Foyer (Lucien), avocat à la Cour d'appel, licencié es lettres, 43, rue du
                        Faubourg-Saint-Honoré, Paris (8°). </p>
                    <p>S. P. LE Fur (L.), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 38, rue
                        Lacépède, Paris (5°). </p>
                    <p>Légal (Alfred), profeseur à la Faculté de droit, à Montpellier (Hérault). </p>
                    <p>Legouëz (R.), ingénieur en chef des Ponts et Chaussées, membre de la Chambre
                        de commerce de Paris, 25, rue Molitor, Paris (16"). </p>
                    <p>LEGUAY, notaire, 3, rue de Paris, à Chevreuse (Seine-et-Oise). LEGUAY (Jean),
                        avocat, 3, rue de Paris, à Chevreuse (Seine-et-Oise). LE HÉNAFF, avocat à la
                        Cour d'appel, 3, place du Palais-Bourbon, Paris (7°). </p>
                    <p>Lehideux, président de la Chambre syndicale des banquiers, 114, avenue des
                        Champs-Elysées, Paris (8e). </p>
                    <p>Leloir (Georges), président honoraire à la Cour d'appel, 7, rue de Chatenay,
                        à Fontenay-aux-Roses (Seine). </p>
                    <p>Lemoine (Albert), conseiller honoraire à la Cour d'appel, 3, avenue Alphand,
                        Paris (16e). </p>
                    <p>Lémonon (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 5, avenue VictorHugo, Paris
                        (16e). </p>
                    <p>S. P. LENOBLE (Henri), avocat à la Cour d'appel, 60, quai des Orfèvres, Paris
                        (1«). </p>
                    <p>Lepaulle (Pierre), docteur en droit de l'Université de Harvard, 2, rue de
                        Clichy, Paris (9e). </p>
                    <p>Lepelley-Fonteny, substitut au Tribunal de la Seine, 13, rue des
                        Saints-Pères, Paris (6e). </p>
                    <p>S. P. Lerebours-Pigeonnière (Paul), professeur à la Faculté de droit de
                        l'Université, 25, boulevard Sévigné, à Rennes (Ille-et-Vilaine). I.EREDU
                        (Georges), sénateur, ancien ministre, avocat à la Cour d'appel, 16, avenue
                        Georges-V, Paris (8e). </p>
                    <p>Lescot, professeur agrégé à la Faculté de droit, 4, rue de l'Oratoire, à
                        Nancy (Meurthe-et-Moselle). </p>
                    <p>S. P. LESPINASSE (Pierre), substitut du procureur de la République, 17, rue
                        André-Délieux, à Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                    <pb/>
                    <p>Lestelle, avocat-agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 173, rue
                        Saint-Honoré, Paris (1er)- </p>
                    <p>LE Vasseur, docteur en droit, 2, rue de Fleurus, Paris (6e). </p>
                    <p>Lévy (Emmanuel), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 61, rue
                        Pierre-Corneille, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>LÉVY-ULLMANN (Henri), professeur à la Faculté de droit de Paris, 6, rue de la
                        Trémouille, Paris (8e). </p>
                    <p>L'Herbier, président de section au Tribunal de commerce, 18, rue de la
                        Douane, Paris (10e). </p>
                    <p>Lhuii.lieh (Georges), 16, rue Clairaut, Paris (17e). </p>
                    <p>LioUVILLE (Félix), avocat à la Cour d'appel, 8, rue d'Anjou, Paris (8«). </p>
                    <p>Lisicky (Charles), docteur en droit, 1er secrétaire de la légation
                        Tchéco-Slovaque, 15, avenue Charles-Floquet, Paris (7e). </p>
                    <p>Li.ondbes (J.-M.), 108, avenue de la République, Paris (11e). </p>
                    <p>Lochet (Jean), docteur en droit, 33, rue Boulard, à Reims (Marne). LOEWENTHAL
                        (Léo), avocat à la Cour d'appel, 15, place du Panthéon, Paris (56). </p>
                    <p>S. P. Loiise, avocat agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 3, boulevard
                        Sébastopol, Paris (1er). </p>
                    <p>LOYER, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 4, rue de Tournon, Paris
                        (6e). </p>
                    <p>Luret (Eugène), 12, rue Jules-Claretie, Paris (16e). </p>
                    <p>LYON-CAEN (Charles), membre de l'Institut, professeur honoraire à la Faculté
                        de droit de l'Université, doyen honoraire, profes- </p>
                    <p>seur à l'Ecole libre des sciences politiques, secrétaire perpé- </p>
                    <p>tuel de l'Académie des- Sciences morales et politiques, 13, rue </p>
                    <p>Soufflot, Paris (5e). </p>
                    <p>MABIRE, assureur maritime, président de Chambre au Tribunal de commerce de la
                        Seine, 54, avenue Marceau, Paris (8e). </p>
                    <p>MAGNILLAT, notaire, 98, rue de l'IIôtel-de-Ville, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>Maillard (Georges), avocat à la Cour d'appel, 258, boulevard Saint-Germain,
                        Paris (7e). </p>
                    <p>MAIN (Antoine), président du Tribunal de commerce, 1, rue Regratlerie, à
                        Niort (Deux-Sèvres). </p>
                    <p>Majorelle (Jean), ingénieur aux Mines de Houve, ancien élève de l'Ecole
                        polytechnique, 12, rue Erckmann-Chatrian, à Strasbourg </p>
                    <p>(Bas-Rhin). </p>
                    <p>Marcé (Victor DE), conseiller maître à la Cour des comptes, professeur à
                        l'Ecole libre des Sciences politiques, 3, boulevard dt </p>
                    <p>la Tour-Maubourg, Paris (7e). </p>
                    <pb/>
                    <p>Marcou, docteur en droit, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 69,
                        avenue de la Grande-Armée, Paris (16e). </p>
                    <p>MARLAUD, ancien président de section au Tribunal de commerce de la Seine, 8,
                        avenue des Châlets, Paris (16e). </p>
                    <p>MARTIN (Bienvenu), sénateur, ancien ministre de l'Instruction publique, 12,
                        rue Decamps, Paris-Passy (16e). </p>
                    <p>S. P. MARX, ingénieur des Arts et Manufactures, 84, rue d'Amsterdam, Paris
                        (9e). </p>
                    <p>MASSIN (E.), docteur en droit, agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 14,
                        rue des Pyramides, Paris (1er). </p>
                    <p>S. P. MASSON (Paul), diplômé notaire, avocat, 30, rue du Faubourg Montmartre,
                        Paris (9°). </p>
                    <p>MATIGNON, avocat à la Cour d'appel, 24, rue de Pétrograd, Paris (8e). </p>
                    <p>MAURY, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 5, boulevard
                        d'Arcole, à Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                    <p>MAXWELL, procureur général près la Cour d'appel, à Bordeaux (Gironde). </p>
                    <p>Maynard, professeur agrégé de l'Université, docteur en droit, rue de la
                        Gendarmerie, à Tournon (Ardèche). </p>
                    <p>MAYSSENT (A.), conseiller à la Cour d'appel, 3, rue Liard, Paris (14e). </p>
                    <p>MAZEAUD, professeur à la Faculté de droit, 9, rue Auguste-Angellier, à Lille
                        (Nord). </p>
                    <p>MEDEIROS DO Paço (T.), secrétaire de l'ambassade du Brésil, 55, boulevard
                        Murat, Paris (16°). </p>
                    <p>Mennesson, ancien bâtonnier de l'Ordre des avocats, 63, avenue de Villiers,
                        Paris (17e). </p>
                    <p>Merlot, sous-chef de bureau au Ministère du Commerce, directeur de La
                        Pologne, 11, rue Stanislas, Paris (6e). </p>
                    <p>MEYNIAL (Edmond), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 24, rue
                        Henri-Heine, Paris (16e). </p>
                    <p>Mignot-Mahon, ancien président du Tribunal de commerce de la Seine, 20,
                        boulevard de Charonne, Paris (20°). </p>
                    <p>Mimerel (Antoine), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 23,
                        avenue Rapp, Paris (7e). </p>
                    <p>Mirkine-Gueizevitch (B.), professeur à l'Institut des Hautes Etudes
                        internationales, secrétaire général de l'Institut international de droit
                        public, 14 bis, rue Raynouard, Paris (16e). </p>
                    <p>Mitchei.l (Mlle), docteur en droit, 160, rue du Faubourg-SaintHonoré, Paris
                        (8e). </p>
                    <p>Moeder (Marcel), docteur en droit, secrétaire de la Chambre de commerce, à
                        Mulhouse (Haut-Rhin). </p>
                    <pb/>
                    <p>feirograa, iz, rue aaim-r erauiaiiu, raris ^1/ J. </p>
                    <p>Moeneclaey (Pierre), docteur en droit, 6, rue de Madrid, Paris (8°) </p>
                    <p>Mollie, 1, rue Daru, Paris (8e). </p>
                    <p>MOLODOWSKY (Victor), licencié en droit, avocat conseil, 14, rue </p>
                    <p>Littré, Paris (7e). </p>
                    <p>S. P. Montalivet (Georges MASSON DE), 53, avenue Montaigne, Paris (8e).
                        Montvalon (de), conseiller à la Cour de cassation, 52, avenue de </p>
                    <p>Breteuil, l'aris (15e). </p>
                    <p>Morand (M.), doyen de l'Ecole de droit, 5, rue Berlhezène, à </p>
                    <p>Alger (Algérie). </p>
                    <p>Mobeau (Félix), doyen de la Faculté de droit de l'Université, 10, </p>
                    <p>cours Mirabeau, à Aix (Bouches-du-Rhônc). </p>
                    <p>Mobel, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 81 bis, </p>
                    <p>rue Lauriston, Paris (16°). </p>
                    <p>Morgan (Charles Davis), avocat, 39, rue Cambon, Paris (1er). </p>
                    <p>Morgan-Farrell, avocat américain, 11, place de la Madeleine, Pa- </p>
                    <p>ris (8'). </p>
                    <p>Morot (Jean), docteur en droit, 105, rue Blomet, Paris (15e). </p>
                    <p>Muhliïisen, président du Tribunal civil, président du groupe </p>
                    <p>strasbourgeois, 10, place Kléber, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Nachbaur (Paul), président du Tribunal régional, à Colmar (Haut- </p>
                    <p>Rhin). </p>
                    <p>Narodetzki, juge au Tribunal de commerce, 19, boulevard Bonne- </p>
                    <p>Nouvelle, Paris (2e). </p>
                    <p>NAST (Alfred), chef de bureau à l'Office national du Crédit agri- </p>
                    <p>cole, 37, avenue Malakoff, Paris (16e). </p>
                    <p>NAST (Marcel), professeur à la Faculté de droit de l'Université, </p>
                    <p>32, rue Herder, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>NAVARRE, administrateur de sociétés près le Tribunal de com- </p>
                    <p>merce de la Seine, 67, rue de la Victoire, Paris (9'). </p>
                    <p>Xeff (Harold), avocat américain, 20, place Vendôme, Paris (1er). </p>
                    <p>S. P. NESSMANN, notaire, 2, rue des Juifs, à Strasbourg (Bas-Rhin). NESTEROFF
                        (Pierre), licencié en droit, 150, boulevard du Mont- </p>
                    <p>parnasse, Paris (14e). </p>
                    <p>Niboyet (J. P.),' chargé de cours à la Faculté, de droit de l'Univer- </p>
                    <p>sité de Paris, 77, rue Madame, Paris (6e). </p>
                    <p>NIKOLITCH (Militch), avocat yougoslave, 20, boulevard Montpar- </p>
                    <p>nasse, Paris (15°). </p>
                    <p>Nodé-Langlois, président de Chambre au Tribunal de commerce </p>
                    <p>de la Seine, 24, rue Joubert, Paris (9e). </p>
                    <p>NOLDE (baron), professeur de droit international à l'Université de </p>
                    <p>Pétrograd, 12, rue Saint-Ferdinand, Paris (17e). </p>
                    <pb/>
                    <p>NORGEOT (Georges), avoué près le Tribunal civil, 8 bis, avenue Percier, Paris
                        (8e). </p>
                    <p>S. P. NOURRISSON (Paul), avocat à la Cour d'appel, 19, rue
                        Saint-Guillaume,Paris(9'). </p>
                    <p>Nouvion (Henri), directeur de la Banque de l'Afrique occidentale, 38, rue La
                        Bruyère, Paris (9e). </p>
                    <p>S </p>
                    <p>Otakar Flanderka, docteur en droit, conseiller juridique tchécoslovaque,
                        membre de la Cour d"arbitrage de la Chambre de </p>
                    <p>commerce internationale, 88, rue de la Pompe, Paris (16e). </p>
                    <p>OUVRARD, ancien président du Tribunal de commerce de Tours, La Furka, à
                        Sainte-Radegonde (Indre-et-Loire). </p>
                    <p>Ozanam (Charles), docteur en droit, 133, avenue de Neuilly, à Neuilly (Seine) </p>
                    <p>Palewski (Jean-Paul), avocat à la Cour d'appel, docteur en droit, diplômé de
                        l'Institut des hautes études internationales, 160, rue </p>
                    <p>de Grenelle, Paris (7e). </p>
                    <p>PANTOS (Alexandre), avocat, Hôtel Trianon, 1 bis, rue de Vaugirard, Paris
                        (6e). </p>
                    <p>PAPAZOF (Théodore), conseiller à la Cour de cassation de Bulgarie, membre du
                        Tribunal d'arbitrage franco-bulgare, 97, rue </p>
                    <p>Lauriston, Paris (16e). </p>
                    <p>Patey (Jacques), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Paul-I.ouis-Courier, Paris
                        (7e). </p>
                    <p>PAULET (Georges), ancien conseiller d'Etat, directeur honoraire de
                        l'assurance et de la prévoyance sociales, au Ministère du Tra- </p>
                    <p>vail et de la Prévoyance sociale, 21, rue d'Ourches, à Saint-Ger- </p>
                    <p>main-en-Laye (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>Pédone (A.), libraire-éditeur, 13, rue Soufflot, Paris (5e). </p>
                    <p>Peiron, avoué au Tribunal civil, 3, rue d'Algérie, Lyon (Rhône). Pellerin
                        (Pierre), avocat au barreau de Londres, 56, rue La Boëtie, Paris (8°). </p>
                    <p>Pénigaud, ancien notaire, 108, rue Legendre, Paris (17"). </p>
                    <p>S^ P^ Pépin _(Eugèiie)J_(locteur_en droit, _44, rue de LéviSj^Pariiîjn6).Pépy
                        (André), professeur à la Faculté de droit, 4, place JeanAchard, à Grenoble
                        (Isère). </p>
                    <p>PERCEROU (Jean), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 2, rue
                        Lecourbe, Paris (15e). </p>
                    <p>PERREAU (Bernard), professeur agrégé à la Faculté de droit, 20, rue des
                        Chanoines, à Caen (Calvados). </p>
                    <p>PERRIN PELLETIER (Georges), direction des mines de Roche-la-Molière et
                        Fiiminy, à Firminy (Loire). </p>
                    <p>PETIT (Jean-Marie), avocat à la Cour d'appel, 13, rue de Buci, Paris (6e). </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P. Peyre-Coubant, avocat à la Cour d'appel, 14, quai de Gesvres, Paris
                        (4e). </p>
                    <p>Pferdorff, avocat-avoué, 29, place Kléber, à Strasbourg (BasRhin). </p>
                    <p>PHILBERT, professeur de législation comparée à l'Ecole de notariat, 44,
                        avenue des Gobelins, Paris (13°). </p>
                    <p>Pic (Paul), professeur à la Faculté de droit, 3, place Ollier, Lyon (Rhône). </p>
                    <p>Pichon (Robert), administrateur-délégué de la Librairie générale de droit et
                        de jurisprudence, 20, rue Soufflot, Paris (5e). </p>
                    <p>Picon-Febres (James), consul général des Etats-Unis du Vénézuéla, 115, rue de
                        la Pompe, Paris (16e). </p>
                    <p>Piketty, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 1 rue Agrippa-d'Aubigné,
                        Paris (4e). </p>
                    <p>PILLAUT (Julien), chef de bureau au Ministère des Affaires étrangères, 130,
                        rue de l'Université, Paris (7e). </p>
                    <p>PILON (Eustache), conseiller à la Cour de cassation, 60, rue du Ranelagh,
                        Paris (16e). </p>
                    <p>Pinet (A.), juge au Tribunal de commerce de la Seine, 77, rue de Miroménil,
                        Paris (8e). </p>
                    <p>Pingault, ancien juge au Tribunal de commerce de la Seine, 88, boulevard La
                        Tour-Maubourg, Paris (7e). </p>
                    <p>S. P. Piot, ancien président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine,
                        2, rue Rosa-Bonheur, Paris (15e). </p>
                    <p>Piot (Gaston), chef du contentieux de la Cie des Chemins de fer du Midi, 1,
                        place d'Iéna, Paris (16e). </p>
                    <p>PLACÉ (Jean-Achille), conservateur des hypothèques, à Amiens (Somme). </p>
                    <p>Plaisant (Marcel), ancien député, avocat à la Cour d'appel, 16, rue de
                        Naples, Paris (8'). </p>
                    <p>S. P. Planas Suarez (Simon), ministre plénipotentiaire, 12, avenue Alphand,
                        Paris, (16e). </p>
                    <p>Pi.ASSAiin, professeur agrégé à. la Faculté de droit de l'Université, 2,
                        place Armand-Bernard, à Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                    <p>Poignant (Georges), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Dupont-desLoges, Paris
                        (7e). </p>
                    <p>POIGNARD (Marcel), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Danton, Paris (6e). </p>
                    <p>PoiNCAnÉ (Raymond), membre de l'Académie française, ancien président de la
                        République, 26, rue Marbeau, Paris (16"). </p>
                    <p>S. P. Politis (Nicolas-Socrate), ministre de Grèce, 63, boulevard des
                        Invalides, Paris (7e). </p>
                    <pb/>
                    <p>Porte, ancien président du Tribunal de commerce de la Seine, 114, rue de
                        Réaumur, Paris (2e). </p>
                    <p>POTHION, avocat à la Cour d'appel, 33, rue de Moscou, Paris (8e). Pourtier,
                        arbitre-rapporteur au Tribunal de commerce de la Seine, 1, place de la
                        Nation, Paris (11e). </p>
                    <p>S. P. Priou (Jean), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 28, rue
                        Sarrette, Paris (14e). </p>
                    <p>S. P. Privât, ancien président du Tribunal de commerce, 14, rue des Arts, à
                        Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                    <p>Prudhomme (André), notaire, 32 bis, boulevard Haussmann, Paris (9°). </p>
                    <p>PRUDHOMME (André), avocat à la Cour d'appel, professeur agrégé des Facultés
                        de droit, directeur du Journal de droit inteviiational, 3, rue
                        Georges-Ville, Paris (16e). </p>
                    <p>Radouant, professeur agrégé à la Faculté de droit, 9, rue des Arquebusiers, à
                        Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Ramiiiez MAC Grf.oor (Carlo), licencié en droit, Hôtel Victor-Hugo, 20,
                        avenue Victor-Hugo, Paris (16e). </p>
                    <p>S. P. RAMPAL (Auguste), avocat, 72, boulevard Longchamp, à Marseille
                        (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>RAPOPORT (Jean S.), avocat à la Cour d'appel, 8, rue du GénéralFoy, Paris
                        (8«). </p>
                    <p>-j- Regnault (Pierre), avocat à la Cour d'appel, mort au champ d'honneur. </p>
                    <p>RENAULT (Auguste), clerc de notaire, 281, rue Saint-Honoré, Paris (8°). </p>
                    <p>Renoult (René), ancien ministre, vice-président du Sénat, 20 bis, rue de la
                        Boétie, Paris (8°). </p>
                    <p>Ribadièhe, avocat agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 12, rue
                        Montpensier, Paris (1er). </p>
                    <p>Richard (Georges), industriel, ancien président du Tribunal de commerce, à
                        Dijon (Côte-d'Or). </p>
                    <p>Richabd-Pbassinos (Mme), docteur en droit, 23, rue Fourcroy, Paris (17e). </p>
                    <p>Rigaud, professeur à l'Institut catholique, 15, rue de Paris, à Vanves
                        (Seine). </p>
                    <p>S. P. RIOCREUX (Georges), membre de la Sociélé d'économie sociale, 18, rue
                        Guilhem, Paris (11e). </p>
                    <p>RIPERT (Georges), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 18, rue
                        de Grenelle, Paris (7e). </p>
                    <p>Rivet, directeur de contentieux, 48, rue de Provence, Paris (9"). </p>
                    <pb/>
                    <p>Robert (Henri), de l'Académie française, ancien bâtonnier de l'Ordre des
                        avocats, 98, boulevard Pereire, Paris (17e). </p>
                    <p>ROGER (René), vice-président du Tribunal civil de Seine-et-Marne (section de
                        Melun), 3, rue Auguste-Comte, Paris (6e). </p>
                    <p>ROGER (François), docteur en droit, 1 bis, rue Delabordère, à Neuilly
                        (Seine). </p>
                    <p>Rogier (M110 Suzanne), 14, rue de Clichy, Paris (9e). </p>
                    <p>S. P. ROLLAND (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'Université,
                        député, 22, avenue de l'Ohservatoire, Paris (14e). </p>
                    <p>ROLLET, avoué, 12, quai des Brotteaux, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>Romieu (Jean), président de section au Conseil d'Etat, 17, rue de Bourgogne,
                        Paris (7e). </p>
                    <p>Ronsseray (Charles E.), secrétaire, d'avocat, 35, boulevard Haussmann, Paris
                        (9e). </p>
                    <p>S. P. ROTHSCHILD frères, banquiers, 21, rue Laffitte, Paris (9°). Roubier,
                        professeur agrégé à la Faculté de droit, 107, rue PierreCorneille, à Lyon
                        (3e) (Rhône). </p>
                    <p>S. P. RoussEAu (Henri), professeur à la Faculté de droit, 7, rue PaulBert, à
                        Poitiers (Vienne). </p>
                    <p>Rousset (Lucien), avocat à la Cour d'appel, ancien avocat près les tribunaux
                        mixtes d'Egypte, 38, rue Claude-Terrasse, Paris (16e). </p>
                    <p>Rousset (Raoul), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats .à la Cour d'appel,
                        52, boulevard Malesherbes, Paris (8°). </p>
                    <p>S. P. Roy (Georges), banquier, ancien président du Tribunal de commerce,
                        membre de la Chambre de commerce, à Melun (Seineet-Marne). </p>
                    <p>Rozis (M"°), licenciée en droit, 5, cours Victor-Hugo, à Nérac
                        (Lotet-Garonne). </p>
                    <p>Rubinstein, 45 bis, rue Guersant, Paris (17e). </p>
                    <p>SACK (Alexandre, N.), avocat de l'ancien barreau de Moscou, agrégé de la
                        Faculté de Pélrograd, professeur de l'Académie de droit international de La
                        Haye, 68, quai d'Auteuil, Paris (16e). </p>
                    <p>Saint-Girons (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 86 bis, boulevard de La
                        Tour-Maubourg, Paris (7e). </p>
                    <p>Sai.ama (Marcel), 56, rue Raynouard, Paris (16e). </p>
                    <p>S. P. SALEM, avocat, 16, rue Léonard-de-Vinci, Paris (16e). </p>
                    <p>Saliou (Hippolyte), conseiller juridique, Zatosté, à Camho-lesBains
                        (Basses-Pyrénées). </p>
                    <pb/>
                    <p>SALLÉ DE LA Marnière (Edouard), licencié en droit, 12, avenue du Chemin de
                        fer, Le Raincy (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>Salmon (P.), sous-chef à la Direction générale de l'Enregistrement, 42, rue
                        Bonaparte, Paris (6e). </p>
                    <p>Samaha, 5, rue Stendhal, Paris (20e). </p>
                    <p>Sasso (Conrad), ancien président de Chambre au Tribunal de commerce de la
                        Seine, 5, rue d'Uzès, Paris (2e). </p>
                    <p>SAuvAGNAc (Marcel), docteur en droit des Facultés de Paris et de Heidelberg,
                        avocat à la Cour d'appel, 70, boulevard Pereire, Paris (]7e). </p>
                    <p>SAVATIER (R.), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 40, rue de
                        la Cathédrale, à Poitiers (Vienne). </p>
                    <p>SCHEFTEL (Jacques), ancien avocat la Cour d'appel de Pétrograd, professeur à
                        l'Institut franco-russe des sciences sociales et politiques, 6, rue
                        Sainte-Beuve, Paris (6e). </p>
                    <p>Schissei.é (A.), avocat avoué, à Saverne (Bas-Rhin). </p>
                    <p>S. P. SCHOT (Edouard), président du Tribunal civil, 26, rue des Murs, à
                        Saverne (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Schuman (Robert), avocat, député, 5, avenue Foch, à Metz (Moselle). </p>
                    <p>ScHwAB (Jean), avocat à la Cour d'appel, 175, boulevard Malesherbes, Paris
                        (17e). </p>
                    <p>ScHWARTZ (Rodolphe), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 6, rue de
                        Presbourg, Paris (16e). </p>
                    <p>S. P. Scié-Ton-Fa, licencié en droit, 93, boulevard Haussmann, Paris (8e). </p>
                    <p>S. P. SÉE (Edgar), docteur en droit des Universités de Paris et de
                        Heidelberg, 20, rue Chauchat, Paris (9«). </p>
                    <p>SEEGER (Charles), docteur en droit, 18, rue Séguier, Paris (6e). -J- Seignitz
                        (Henri), directeur du Crédit foncier égyptien, mort an champ d'honneur. </p>
                    <p>SÉGOGNE (Roger DE), docteur en droit, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour
                        de cassation, 14 bis, avenue du Président-Wilson, Paris (16e). </p>
                    <p>Seitz (E. E.), avocat à la Cour d'appel, 83, rue Saint-Dizier, à Nancy
                        (Meurthe-et-Moselle). </p>
                    <p>SERRE (Henri), avocat à la Cour d'appel, 17, boulevard de la Madeleine, Paris
                        (1er). </p>
                    <p>SERRE (Philippe), docteur en droit, 17, boulevard de la Madeleine, Paris
                        (1er). </p>
                    <p>Seyrol, avoué à la Cour d'appel, 55, rue de l'Hôtel-de-Ville, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>Sharp (George), avocat, 39, rue Cambon, Paris (1er). </p>
                    <pb/>
                    <p>Siesse (Gustave), docteur en droit, 39, rue Scheffer, Paris (16°). S. P.
                        Simon (Marcel), arbitre-rapporteur, 11, avenue Hoche, Paris (8e). Simonet,
                        président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 37, avenue de
                        Breteuil, Paris (7e). </p>
                    <p>SIMONNET, professeur à la Faculté de droit de l'Université,' 28, rue Isabey,
                        à Nancy (Meurthe-et-Moselle). </p>
                    <p>Singer (Maxwell-B.), licencié en droit, A/S., Commissariat général du Canada,
                        17, boulevard des Capucines, Paris (9°). </p>
                    <p>Sire (Pierre), rédacteur principal au Ministère de la Justice, 63 bis, avenue
                        Ledru-Rollin, Paris (12°). </p>
                    <p>Sirey (Charles), avocat à la Cour d'appel, 25, rue Jean-Dolent, Paris (14°). </p>
                    <p>Sliosberg (H.), ancien avocat à la Cour d'appel de Pélrograd, professeur à
                        l'Institut franco-russe des sciences sociales et politiques, 86, rue
                        Michel-Ange, Paris ;i6e). </p>
                    <p>Sobolewski (Thadée), délégué adjoint de la Pologne à la Commission des
                        réparations, agent général du gouvernement près le T. A. M.
                        germano-polonais, ambassade de Pologne, 14, avenue Tokio, Paris (16e). </p>
                    <p>SOLUS, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 85, avenue de
                        Bordeaux, à Poitiers (Vienne). </p>
                    <p>S. P. SOURIAC (Alexandre), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de
                        cassation, 22, rue d'Assas, Paris (6e). </p>
                    <p>STOOP (John de), 5, boulevard Jourdan, Paris (14°). </p>
                    <p>STOUPNITSKY, avocat, 33, rue Erlanger, Paris (16°). </p>
                    <p>Strauss, licencié en droit, 101, rue Saint-Lazare, Paris (9e). </p>
                    <p>Siimien (Paul), docteur en droit, directeur au Ministère du Travail, 186, rue
                        de Vaugirard, Paris (15°). </p>
                    <p>TAFFINEAU, licencié en droit, 95, rue de Monceau, Paris (8°). </p>
                    <p>TAGER (Paul), avocat de l'ancien barreau de Moscou, 206, boulevard Raspail,
                        Paris (14B). </p>
                    <p>TAUPIN, avocat agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 29, rue Bergère,
                        Paris (9°). </p>
                    <p>TCHERNOFF, avocat à la Cour d'appel, 11, place Saint-Michel, Paris (5e). </p>
                    <p>TEYSSAIRE (Jean), avocat à la Cour d'appel, 5, rue Valentin-Hauy, Paris
                        (15e). </p>
                    <p>TnAMs (Christian M.), ministre plénipotentiaire, 22, place Vendôme, Paris
                        (1er). </p>
                    <p>Théodouof (Théodore), agent près le Tribunal arbitral francobulgare, 57, rue
                        de Varenne, Paris (7e). </p>
                    <pb/>
                    <p>Théry, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 37, quai de la Tournelle,
                        Paris (5e), </p>
                    <p>Thévenin (André), ancien magistrat, bibliothécaire à l'Office de législation
                        étrangère, 116, boulevard Montparnasse, Paris (H6)- THOMAS, secrétaire du
                        Syndicat industriel français, 45, quai du Barrage, à Mulhouse (Haut-Rhin). </p>
                    <p>THOMAS (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 21, rue de Calais, Paris (9'). </p>
                    <p>TIMACHEFF (Nicolas), professeur à la Faculté de droit russe de Prague, 33,
                        rue Pereire, Saint-Germain-en-Laye. </p>
                    <p>Tolman (MUe Yvonne), licenciée en droit, 67, rue Condorcet, Paris (9S). </p>
                    <p>Tourey Piallat, avocat à la Cour d'appel, 95, rue de Monceau, Paris (8e). </p>
                    <p>Trachtenberg (Bernard), ancien avocat à Moscou, 105, avenue Victor-Hugo,
                        Paris (16'). </p>
                    <p>TRASBOT, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université, 17, rue
                        Alexandre-Duval, à Rennes (Ille-et-Vilaine), </p>
                    <p>S. P. TRAVERS (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 128, boulevard
                        SaintGermain, Paris (6°). </p>
                    <p>Triantaphyllidès (Grégoire), avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard
                        Malesherbes, Paris (17°). </p>
                    <p>S. P. Troullier (Albert), ancien président du Tribunal de commerce de la
                        Seine, 2, square Alboni, Paris (16e). </p>
                    <p>Trystram, avocat agréé près le Tribunal de commerce de la Seine, 23, rue du
                        Louvre, Paris (1er). </p>
                    <p>VACHETTE, avocat à la Cour d'appcl, 180, boulevard Saint-Germain, Paris (6e). </p>
                    <p>VALERY (Jules), ancien doyen de la Faculté de droit de l'Université, 1, rue
                        Fournarié, à Montpellier (Hérault). </p>
                    <p>Vallée (Aline), licencié en droit, 6, rue Joseph-Bara, Paris (6°). </p>
                    <p>VALLÉE (Clément), avocat à la Cour d'appel, 10, rue Chanoinesse, Paris (4«). </p>
                    <p>Valléry-Radot (René), vice-président du Conseil de l'Institut Pasteur, 11
                        ter, rue Colbert, place d'Armes, à Versailles (Seine-ctOise). </p>
                    <p>VANDENVELDEN (Albert), avocat, 22, rue Honoré-Sauvan, à Nice
                        (Alpes-Maritimes). </p>
                    <p>VAN Houtte, 5, boulevard Jourdan, Paris (14°). </p>
                    <p>VAN Raalte (S. A.), avocat conseil de la Légation royale des PaysBas, 5, rue
                        de la Bourse, Paris (2°). </p>
                    <pb/>
                    <p>VEiLLiun-DunAY (Mm!), avocat à la Cour d'appel, 26, avenue Mar- </p>
                    <p>ceau, Paris (8°). </p>
                    <p>Vergniaud, président de Chambre au Tribunal de commerce de la </p>
                    <p>Seine, 20, rue Eugène-Flachat, Paris (17e). </p>
                    <p>S. P. Vermond (Edouard), professeur honoraire à la Faculté de droit de
                        l'Université, 50, cours Mirabeau, à Aix (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>VERNEAUX (René), conseiller juridique des Messageries maritimes, </p>
                    <p>71, rue Miromesnil, Paris (8e). </p>
                    <p>S. P. VÉRONE (Mme Maria), avocat à la Cour d'appel, 14, rue Milton, Paris
                        (9«). </p>
                    <p>VRRSCHAVE (Paul), professeur à la Faculté libre de droit, 7, rue </p>
                    <p>d'Alembert, à Lille (Nord). </p>
                    <p>VIALLETON, professeur à la Faculté de droit, 1, boulevard du Pey- </p>
                    <p>rou, à Montpellier (Hérault). </p>
                    <p>VIDAL-NAQUET (Albert), avocat, 66, rue Montgrand, à Marseille </p>
                    <p>(Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>S. P. Villalonga (DE), Hôtel Madison, 143, boulevard Saint-Germain, Paris
                        (6e). </p>
                    <p>S. P. VILLARD, avocat, 6, quai d'Occident, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>VILLEMINOT, arbitre-rapporteur au Tribunal de commerce de la </p>
                    <p>Seine, 44, rue des Belles-Feuilles, Paris (16e). </p>
                    <p>S. P. VILLEMINOT (Lucien), industriel, 37, avenue de Breteuil, Paris (7").
                        VomiN, professeur agrégé à la Faculté de droit, 11, rue Hermite, </p>
                    <p>à Nancy (Meurthe-et-Moselle). </p>
                    <p>VOLAND (Pierre), ancien notaire, directeur du Journal des notai- </p>
                    <p>res, 6, rue de Mézières, Paris (6°). </p>
                    <p>VUILLIEMIN (Robert), 9, rue Jean-Bart, Paris (6e). </p>
                    <p>WAHL (Albert), professeur à la Faculté de droit de l'Université, </p>
                    <p>106, boulevard Saint-Germain, Paris (6e). </p>
                    <p>Wendling, président de Chambre au Tribunal de commerce de la </p>
                    <p>Seine, 48, boulevard Raspail, Paris (6°). </p>
                    <p>Witenbehg (J. C.), avocat à la Cour d'appel de Varsovie, 67, rue </p>
                    <p>de l'Université, Paris (7e). </p>
                    <p>Wolf (Elie), docteur en droit, chez M. Manfred Veit, 44, rue La- </p>
                    <p>fayette, Paris (9"). </p>
                    <p>Youpis (Jean), conseiller à la Cour d'appel, juge hellène aux Tri- </p>
                    <p>bunaux arbitraux mixtes, Hôtel Trianon-Palace, 1 bis, rue de </p>
                    <p>Vaugirard, Paris (6e). </p>
                    <p>Zang, 124, Vieux-Marché-aux-vins, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <pb/>
                    </div><div type="subsection">
                    <p>ACADÉMIE DE BORDEAUX (Bibliothèque universitaire, section de droit), 20,
                        cours Pasteur, à Bordeaux (Gironde). </p>
                    <p>ASSOCIATION DES AVOCATS CONSEILS, chez M. Héricourt, président, 16, rue du
                        Sommerard, Paris (5e). </p>
                    <p>ASSOCIATION NATIONALE DES PORTEURS FRANÇAIS DE VALEURS MOBILIÈRES, 22,
                        boulevard de Courcelles, Paris (17"). </p>
                    <p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL de Lyon (Bibliothèque). </p>
                    <p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL de Paris (Bibliothèque). </p>
                    <p>Avocats A LA Coub DE CASSATION (Bibliothèque), 5, quai de l'Horloge, Paris
                        (1OT). </p>
                    <p>S. P. BANQUE Courvoisier, BERTHOUD ET Cie, 8, rue d'Artois, Paris (8'). S. P.
                        BANQUE DE Franck (Bibliothèque), 1, rue de la Vrillière, Paris (1er). S. P.
                        BANQUE DE NEUFLIZE ET Cle, 31, rue Lafayette, Paris (9e). </p>
                    <p>Banque DE PARIS ET DES PAYS-BAS (Service des études financières, 3, rue
                        d'Antin, Paris (2e). </p>
                    <p>S. P. BANQUE FRANÇAISE ET ITALIENNE POUR l'Amémque DU SUD, 12, rue Halévy,
                        Paris (9e). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE DE L'INSTITUT DE DROIT COMPARÉ, 5, place de la République, à
                        Strasbourg. </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE d'Aix (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, rue Michelet, à Alger. </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, rue Pasteur, à Caen (Calvados). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Grenoble (Isère). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Lille (Nord). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, section de droit et lettres, 18, quai
                        Claude-Bernard, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Montpellier (H'érault). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, place Carnot, à Nancy (Meurthe-etMoeelle). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Rennes (Ille-et-Vilaine). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, DROIT-LETTRES, rue du Taur, à Toulouse
                        (Haute-Garonne). </p>
                    <p>S. P. BLANCHISSERIE ET TEINTURERIE de Thaon (Vosges). </p>
                    <p>CAISSE D'AMORTISSEMENT ET DES dépôts ET CONSIGNATIONS (Bureau central), 56,
                        rue de Lille, Paris (7e). </p>
                    <p>CERCLE DE LA LIBRAIRIE, 117, boulevard Saint-Germain, Paris (6°). </p>
                    <p>CHAMBRE DE COMMERCE de Bordeaux (Bibliothèque). </p>
                    <p>CHAMBRE DE COMMERCE de Lyon (Bibliothèque), Palais de la Bourse. CHAMBRE DE
                        COMMERCE de Paris (Bibliothèque), 27, avenue Friedland, Paris (8e). </p>
                    <pb/>
                    <p>CHAMBRE DE COMMERCE de Paris (Services administratifs), 27, avenue Friedland,
                        Paris (8e). </p>
                    <p>CHAMBRE DE COMMERCE de Strasbourg (Bibliothèque). </p>
                    <p>CHAMBRE DE COMMERCE SUISSE, 61, avenue Victor-Emmanuel-III, Paris (8e). </p>
                    <p>CHAMBRE DES AVOUÉS près le tribunal de lre instance de la Seine
                        (Bibliothèque). </p>
                    <p>CHAMBRE DES députés (Bibliothèque). </p>
                    <p>CHAMBRE DES NOTAIRES de Paris, place du Châlelet (Bibliothèque). Chambre
                        SYNDICALE DES FABRICANTS de CYCLES, 59, avenue Hoche, Paris (8e). </p>
                    <p>S..P COMPAGNIE DES arbitres-rapporteurs près le Tribunal de commerce de la
                        Seine, 1, boulevard du Palais, Paris (4e). </p>
                    <p>S. P. COMPAGNIE DES FORGES ET ACIÉRIES ÉLECTRIQUES PAUL GIROD, 3, rue La
                        Boétie, Paris (8e). </p>
                    <p>COMPAGNIE franco-américaine POUR l'électricité ET L'INDUSTRIE, 9, rue
                        Louis-Murat, Paris (8°). </p>
                    <p>S. P. COMPAGNIE UNIVERSELLE DU CANAL MARITIME DE SUEZ, 1, rue d'Astorg, Paris
                        (8e). </p>
                    <p>S. P. COMPTOIR NATIONAL D'ESCOMPTE (M. le chef du contentieux), 14, rue
                        Bergère, Paris (8e). </p>
                    <p>S. P. Confédération GÉNÉRALE DE LA PRODUCTION française, 6, rue de Messine,
                        Paris. (8e). </p>
                    <p>CONSEIL D'ETAT (Bibliothèque). </p>
                    <p>COUR DE CASSATION (Bibliothèque). </p>
                    <p>Cour D'APPEL de Paris (Bibliothèque). </p>
                    <p>CouR D'APPEL de Rabat (Maroc) (Bibliothèque). </p>
                    <p>Cour DES COMPTES (Bibliothèque), 13, rue Cambon, Paris (l"r). S. P. CRÉDIT
                        INDUSTRIEL ET COMMERCIAL (M. Ch. Georges Picot), 66, rue de la Victoire,
                        Paris (9e). </p>
                    <p>S. P. CRÉDIT FONCIER d'Algérie ET DE TUNISIE, 43, rue Cambon, Paris ler).
                        CRÉDIT LYONNAIS (service des études financières), 19, boulevard des
                        Italiens, Paris (2e). </p>
                    <p>DIRECTION GÉNÉRALE des finances tunisiennes, à Tunis. </p>
                    <p>DIRECTION DE LA JUSTICE TUNISIENNE, boulevard Bab-Benat, à Tunis. Ecole
                        coloniale (Bibliothèque), 2, avenue de l'Observatoire, Paris (6e). </p>
                    <p>EcoLE LIBRE DES SCIENCES politiques (Bibliothèque), 27, rue SaintGuillaume,
                        Paris (7e). </p>
                    <p>S. P. ETABLISSEMENTS POULENC FRÈRES, 92, rue Vieille-du-Temple, Paris (3e). </p>
                    <pb/>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT de Dijon (Bibliothèque). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT de Paris (Bibliothèque), 5, rue Cujas. </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT DE PARIS (Salle de droit comparé), 127, rue SaintJacques,
                        Paris (5e). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT de Poitiers (Bibliothèque). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT de l'Institut catholique de Lyon (Bibliothèque). FACULTÉ DE
                        droit de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque), 74, rue de
                        Vaugirard. </p>
                    <p>FACULTÉ DE droit de Nancy (Salle de travail). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT (Salles de travail de droit privé), à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>FACULTÉ LIBRE DE DROIT (Bibliothèque), 4, avenue Carnot, à Clermont-Ferrand
                        (Puy-de-Dôme). </p>
                    <p>FÉDÉRATION DES INDUSTRIELS ET DES COMMERÇANTS FRANÇAIS, 74, boulevard
                        Haussmann, Paris (8e). </p>
                    <p>S. P. FÉDÉRATION DES Sociétés SCIENTIFIQUES, 23, rue Saint-Hippolyte, Paris
                        (13°). </p>
                    <p>INSTITUT CATHOLIQUE D'ANGERS (Bibliothèque), Palais universitaire, 2, rue
                        Volney. </p>
                    <p>INSTITUT CATHOLIQUE de Lille (Bibliothèque), 60, boulevard Vauban. INSTITUT
                        DE DROIT comparé, à la Faculté de droit, à Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                    <p>MANUFACTURE DES GLACES ET PRODUITS CHIMIQUES DE Saint-Gobain (Service du
                        Contentieux), 1, place des Saussaies, Paris (8°). MINISTÈRE DE LA GUERRE
                        (Bibliothèque). </p>
                    <p>MINISTÈRE DES AFFAIRES étrangères (Bibliothèque). </p>
                    <p>MINISTÈRE DU COMMERCE, DE L'INDUSTRIE, DES POSTES ET Télégraphes
                        (Bibliothèque), 107, rue de Grenelle, Paris (7e). </p>
                    <p>MINISTÈRE DES FINANCES (Bibliothèque centrale). </p>
                    <p>Ministère des FINANCES (Cabinet, bureau des travaux législatifs). MINISTÈRE
                        DES FINANCES (Bureau de la stalistique). </p>
                    <p>Musée SOCIAL (Bibliothèque), 5, rue Las-Cases, Paris (7e). </p>
                    <p>OFFICE DE législation ÉTRANGÈRE ET de DROIT international (Ministère de la
                        Justice). </p>
                    <p>S. P. ORDRE DES AVOCATS DE MARSEILLE (Bibliothèque). </p>
                    <pb/>
                    <p>Préfecture DE LA SEINE (Bibliothèque). </p>
                    <p>PRÉFECTURE DE LA SEINE. INSTITUT D'HISTOIRE, DE Géographie ET D'ECONOMIE
                        URBAINES DE LA VILLE DE PARIS, 29, rue de Sévigné, Paris (3e). </p>
                    <p>PRÉFECTURE DE POLICE (Bibliothèque). </p>
                    <p>Providence- Accidents (I.a), (Service étranger), 56, rue de la Victoire,
                        Paris (9e). </p>
                    <p>REDRESSEMENT FRANÇAIS (LE), 28, rue de Madrid, Paris (8'). </p>
                    <p>SÉNAT (Bibliothèque). </p>
                    <p>Société ALSACIENNE DE Chédit INDUSTRIEL ET COMMERCIAL, 13, quai Kléber,
                        Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Société Du GAZ DE PARIS. CONTENTIEUX, 6, rue Condorcet, Paris (9°). Société
                        FIDUCIAIRE DE contrôle ET DE révision, 51, rue de la Chaussée-d'Anlin, Paris
                        (9°). </p>
                    <p>Société générale DE BONNETERIE, 13, rue Largentier, à Troyes (Aube). </p>
                    <p>S. P. SOCIÉTÉ générale DES ETABLISSEMENTS BERGOUGNAN, boulevard Berthelot, à
                        Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme). </p>
                    <p>SOCIÉTÉ générale POUR LE DÉVELOPPEMENT DU COMMERCE ET DE L'INDUSTRIE EN
                        FRANCE, Secrétariat général (Service juridique), 29, boulevard Haussmann,
                        Paris (9°). </p>
                    <p>TRIBUNAL CIVIL DE LA SEINE (Bibliothèque). </p>
                    <p>S. P. TRIBUNAL DE COMMERCE DE LA SEINE (Bibliothèque, 1, boulevard du Palais,
                        Paris (4e). </p>
                    <p>TRIBUNAL MIXTE DE Tunis (Bibliothèque). </p>
                    <p>UNION DES INDUSTRIES CHIMIQUES, 4, rue de Rome, Paris (8S). </p>
                    <p>UNION DES INDUSTRIES métallurgiques ET MINIÈRES, 7, rue de Madrid. Paris
                        (8»). </p>
                    <p>VILLE DE NANCY (Bibliothèque), 43, rue Stanislas, à Nancy
                        (Meurthe-et-Moselle). </p>
                    <p>Ville DE RENNES (Bibliothèque). </p>
                    <pb/>
                    </div><div type="subsection">    <head>S" Membres résidant à l'étranger </head>
                    <p>S. P. Abd EL FATTAH EL Sayed BEY, chef du parquet mixte, mania) al Rodah,
                        Vieux Caire, au Caire (Egypte). </p>
                    <p>Aboussouan (Benoît), avocat, docteur en droit, Boîte postale 449, à Beyrouth
                        (Syrie). </p>
                    <p>Adatto (S.), docteur en droit, Bagdad Han, rue des Banques, Galata,
                        Constantinople (Turquie). </p>
                    <p>AGATSTEIN (D. J.), docteur en droit, avocat, 3, Strada C. A. RoseLLi, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. AGUIAR (Henoch), professeur à la Faculté de droit, 340, Vélez
                        Sarsfield, à Cordoba (République Argentine). </p>
                    <p>Ahla (Eino J.), adjoint au chancelier de Justice, 2, Wecksellintie, à
                        Helsinki (Finlande). e </p>
                    <p>S. P. Alessandri Rodriguez (Arturo), avocat, ancien doyen et profes. seur de
                        droit civil de la Faculté de droit, Casilla 2338, à Santiago (Chili). </p>
                    <p>àlexandresco (Traian), ancien président du tribunal, avocat, directeur du
                        contentieux de la Banque générale, 59, rue Cometa, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>ALLEMES, avocat français, 171, Strand., à Londres, W. C. 2 (Angleterre). </p>
                    <p>Allen (Harold L.), avocat, 90 O'Brien Boardman, Fox et Early, 120, Broadway,
                        à New-York (Etats-Unis). </p>
                    <p>Almeida RUSSELL (Alfred DE), magistrat, 36, rue S. Salvador (Catette), à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>ALMENARA (Domingo DE), ancien conseiller à la Cour suprême de justice,
                        Casilla, n° 51, à Lima (Pérou). </p>
                    <p>ALZAMORA (Isaac Jr.), avocat, 33, Broadway, à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>S. P. Amezaga (Juan José), avocat, professeur à la Faculté de droit, 634, rue
                        25 de Mayo, à Montevideo (Uruguay). </p>
                    <p>Amos (Sir Maurice), barrister at law, conseiller judiciaire du gouvernement
                        égyptien, Goldsmith Buildings Temple, à Londres E. C. 4 (Angleterre). </p>
                    <p>ANGULO (Charles), avocat, 22, Exchange place, à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>Antonescu (Em.), professeur à l'Université, 4, Sft., Constantin, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>ARANGIO Ruiz (Gaetano), professeur ordinaire de droit constitutionnel à
                        l'Université, 17, corso Fiume, à Turin (Italie). </p>
                    <pb/>
                    <p>AncHBALD (Robert W.), avocat, 1012, Stephen P. Girard Bldg., à Philadelphie
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>ARMINJON (Pierre), ancien juge au Tribunal mixte du Caire, villa Biensis, Les
                        Planches, à Montreux (Suisse). </p>
                    <p>Asnavouian (Ht.), avocat, 28 bis, B. dul Lascar Catargi, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Astarita (Antonio C.), avocat, 31, Nassau Str., à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>Astrôm, avocat, docteur en droit, 20, Sodergatan, à Malmô (Suède). </p>
                    <p>AZAnA, conseiller à la Cour d'appel, secrétaire du Comité francoitalien
                        d'entente législative, au Palais de Justice, à Rome (Italie). </p>
                    <p>AZEVEDO (Philadelpho), avocat, 83, 1° rua do Rosario, à Rio-deJaneiro
                        (Brésil). </p>
                    <p>AZEVEDO Souto (Adolphe de Mavigné), docteur en médecine, avocat, rue de
                        Buenos-Aires, 12, Lisbonne (Portugal). </p>
                    <p>BABINSKI (Léon), jurisconsulte au Ministère des Affaires étrangères, 35, rue
                        Elekforalna, à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>BAGGETT (Sam. G.), avocat, Law Dept. United Fruit C°, à Boston
                        (Massachussetts, Etats-Unis). </p>
                    <p>BAHAMONDE (Ruperto), avocat, recteur de l'Université du Chili, 1230, Alameda,
                        à Santiago (Chili). </p>
                    <p>BAISINI (Victor), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 13, Corso Roma,
                        à Milan (Italie). </p>
                    <p>BANCE (Jean-Baptiste), avocat, Norte 4, n° 9, à Caracas (Venezuela). Banigan
                        (Louis), avocat, 47, West 76ttl Street, à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>BARASCH (Marco-J.), docteur en droit, diplômé de l'Ecole des sciences
                        politiques, chargé de cours à l'Ecole des sciences politiques, 326, Calea
                        Mozilor, à Bucarest (Roumanie). BARBU Dimitresco, conférencier à la Faculté
                        de droit, 5, place Alex.-Lahovary, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Bardaky, docteur en droit, Boîte postale 260, à Jaffa (Palestine). Bazowski
                        (Jean), licencié en droit de la Faculté de Paris, à Lubochna
                        (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>Becêna GONZALEZ, professeur à la Faculté de droit, à Oviédo (Espagne). </p>
                    <p>BEICHMANN (P. V. N.), président de la Cour d'appel, à Trondhjem (Norvège). </p>
                    <pb/>
                    <p>BELLANDO DE CASTRO (Lucien), juge au Tribunal, villa Lucy, rue Grimaldi, à
                        Monaco (Principauté). </p>
                    <p>Bedevides (José), rue de Salitre, 106, 2e, à Lisbonne (Portugal). Bellefroid
                        (Paul), professeur de droit civil à l'Université Charlemagne, 9,
                        Nijoffstraat, à Nimègue (Pays-Bas). </p>
                    <p>S. P. BENGOLEA (Abel), docteur en droit, avocat et député, 1255, Parana, à
                        Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>BENITO (Lorenzo), professeur de droit commercial à l'Université, 15, San
                        Augustin, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>BERNARDES DA Sit.va (Alfredo), avocat, 71, rua tins Volimlnrios da Patria, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>S. P. BERNARDI (Pierre), villa Mesco à Monterosso à Mare (Spezia) (Italie). </p>
                    <p>BEVILAQUA (Clovis), professeur à la Faculté de droit, rua Barâo de Mèsquita,
                        572, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>Rir.i.-RiA (Gabriel), avocat et notaire, 4a, avenido Sur, 38, à Guatémala
                        (Amérique Centrale). </p>
                    <p>Bilder (David-H.), counselor at law, 790, Broad Street à Newark (New-Jersey,
                        Etats-Unis). </p>
                    <p>Binoche (Edmond), président du Tribunal statuant en matière étrangère, 8, rue
                        Mésoudié, Alep (Syrie). </p>
                    <p>BlOY, avocat, 161, avenida Quintana, à Bucnos-Aircg (République Argentine). </p>
                    <p>Birger Ekeeerg (Lars), ancien ministre de la Justice, juge à la Cour suprême,
                        8, Bragevagen, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>BLOCH (Joseph), avocat, 6, Hortensja, à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>Bodeux (Michel), avocat général, 7, rue de la Paix, à Liège (Belgique). </p>
                    <p>Bonamy, ministre plénipotentiaire, à Port-au-Prince (Haïti). </p>
                    <p>Bordeianu (V.), président du Tribunal, Pasagiul Immobiliar Scara A. 60, Calea
                        Victorei, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Boucèk Vaclar, docteur en droit, avocat, 27, Jungmannova Arida, à Prague
                        (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>Bradeano (Salvator Alexandre), docteur eu droit, 6, Strada Ardealului, à Arad
                        (Roumanie). </p>
                    <p>BRAESCO (Jean), docteur en droit, 4, boulevard Lascar Catargi, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Braf (Victor), conseiller au ministère des AlTaires étrangères de Prague,
                        Dejvice, 1099, à Prague XIX (Tchécoslovaquie). </p>
                    <p>S. P. Brifaut (Valentin), avocat à la Cour d'appel, 131, rue de Stassart, à
                        Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>Britos (Juan José), professeur à la Faculté de droit, juge commercial, 2144,
                        Corrientes, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <pb/>
                    <p>BROMAN (Iven), secrétaire de district à l'administration des chemins de fer
                        de l'Etat, à Luléa (Suède). </p>
                    <p>BnouwER (Jean DE), avocat, 1, rue des Corroyeurs-Blancs, à Bruges (Belgique). </p>
                    <p>BUEN (Demofilo DE), professeur à l'Université, 20, marques de Paradas, à
                        Séville (Espagne). </p>
                    <p>S. P. BuissERET (Auguste), avocat à la Cour d'appel de Liège, 118, rue du
                        Saint-Esprit, à Liège (Belgique). </p>
                    <p>Busek (Vratislav), soukr. docent à la Faculté juridique de l'Université, 496,
                        Bubenec, à Prague (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>BUSTAMANTE (Antonio S. DE), juge à la Cour permanente de Justice
                        internationale, sénateur, professeur de droit international à l'Université
                        et directeur de la Revista del Foro, apartado, 134, à La Havane (Cuba). </p>
                    <p>Cadëre (Victor G.), professeur à la Faculté de droit, 2, promenade Eminescu,
                        à Oradea (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. CALATAYUD (Pablo), avocat, professeur à la Faculté de droit, Bartolomeo
                        Mitre, 343, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>S. P. CARBONELL Y Rdiz (José M.), professeur à l'Université de La Havane,
                        116, calle de Cuba, à La Havane (Ile de Cuba). </p>
                    <p>CARCANA (Dr), gouverneur de la province, 47, avenue gênera) Paz, à Cordoba
                        (République Argentine). </p>
                    <p>Carciente BENACERA (José), avocat, apartado Corréos, 204, à Caracas
                        (Vénézuéla). </p>
                    <p>CARDAHI (Choucri), président de la Cour de cassation, ancien ministre de la
                        Justice, à Beyrouth (Syrie). </p>
                    <p>Carnaxide (Vicomte DE), de l'Académie des sciences, directeur de la Revue de
                        jurisprudence « Le Droit », 22, rue Borges Carncira, à Lisbonne (Portugal). </p>
                    <p>S. P. CARNEiRo (Lévi), avocat, 26, rue Vera-Cruz, à Nictheroy (Brésil)
                        CARRANZA (Mario), avocat, ancien professeur à la Faculté de droit, 456,
                        Cangallo, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>CARROLL (Mitchell B.), avocat, 2320 20 th. St., à Washington D. C.
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>Carusi (Charles), avocat, 818, 13" St. N. W., à Washington D. C.
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. CARVALHO DE MENDONÇA (J. C.), avocat, 57, rue Réal grandeza, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>CARVALHO Moùrao (Joao Martins DE), avocat, 38, rua Sao-Salvador, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>S. P. CARVALLO E MELLO (de), désembargador, 107, Voluntarios da Patria, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P. CASTANA (Estanislao), avocat et fiscal municipal du district ouest de
                        la Havane, calle 11 Esquina A Vedado, La Havane (Ile de Cuba). </p>
                    <p>Castejon (Frederico), avocat, professeur à l'Université, 7, Estudiantes, à
                        Séville (Espagne). </p>
                    <p>Castohi (Costantino), avocat à la Cour de cassation de Rome et professeur à
                        l'Université, 37, via ,Boncompagni, à Rome (Italie). Castren (Urho, Jonas),
                        chancelier de Justice, 29, rue de Runeberginkatu, à Helsinki (Finlande). · </p>
                    <p>CEDERBERG (Lauri), doyen de la Faculté de droit, Vuorimiehenkatu, 13, A., à
                        Helsinki (Finlande). </p>
                    <p>CERBAN (Al.), professeur à l'Université, 16, Acadcmiei, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Cernescu (Demi), président du Tribunal, 241, Str. Romana, à Bucarest
                        (Roumanie), </p>
                    <p>CHAGAVAT (Henry), avocat à la Cour d'appel mixte d'Alexan Irie et à la Cour
                        d'appel indigène du Caire, 2, rue Chawarbi Pacha, au Caire (Egypte). </p>
                    <p>S. P. CHALMERS (M.-D.), ancien conseiller légiste du Conseil du vice-roi de
                        l'Inde, Office of the Parliamentary Counsel, 3, Whitehall Gardens, à Londres
                        (Angleterre). </p>
                    <p>CHARUVASTRA (N.-C.), secrétaire du département de rédaction législative, à
                        Bangkok (Siam). </p>
                    <p>CHEVKET Mehmed Ali bey, professeur à l'Ecole de droit, conseiller légiste de
                        la Banque d'affaires de Turquie, à Angora (Turquie d'Asie). </p>
                    <p>S. P. Chunc-Hui-Wang, licencié en droit, à la légation de Chine, 49, Portland
                        place, à Londres (Angleterre). </p>
                    <p>Cohen (Joseph), avocat à la Cour d'appel, 1, rue Matei Bassarab, Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. Coier (F.-W.), attaché d'ambassade, 11, Pine street, à New-York
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>COLL (Jorge), professeur à la Faculté de droit, juge à la Chambre des
                        appellations, 1785, Rodriguez Pena, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>CoLMO (Alfredo), juge à la Cour des appellations, ancien professeur à la
                        Faculté de droit, 3200 Pampa, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>Condorelli (Tano), (commendatore), publiciste, 12, via Montedoro, à Rome
                        (Italie). </p>
                    <p>CONDURATO (Gr.), conseiller à la Cour d'appel, 6, rue A. D. Xénopol, Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>CONSTANT (Benjamin), solicitor près la Cour suprême d'Angleterre, Exchange
                        Chambers SL-Mary Axe, à Londres E. C. 3, (Angleterre). </p>
                    <pb/>
                    <p>Constantinidis (P.), procureur de la République, à Corinthe (Peloponèse
                        (Grèce). </p>
                    <p>S. P. Corrruzzi (Francesco), professeur de droit international à
                        l'Université, 143, rue Toledo, à Naples (Italie). </p>
                    <p>Correa FUENZALIDA (Guillermo), ancien professeur à la Faculté de droit, 143,
                        Egercito, à Santiago (Chili). </p>
                    <p>S. P. Cobvalan (S. Novillo), professeur à la Facult^ de droit, 472, 9 de
                        Julio, à Cordoba (République Argentine). </p>
                    <p>COSENTINI (Francesco), professeur de philosophie du droit à l'Université, 21,
                        via Duchessa Iolanda, à Turin (Italie). </p>
                    <p>Costin (Di.), conseiller à la Cour d'appel, 43, rue Romulus, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>COTS Y GORCHS, avocat, Pino Entlo, 10, à Barcelone (Espagne). Coudert
                        (Frederic R. Jr.), avocat, 2, Rector St., à New-York (Etats-Unis). </p>
                    <p>Covian Y Junco (Victor), président à la Section de droit mercantil de la
                        Commission générale de codification, calle de San Vicente, 52, duplicado
                        piso 2°, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>CRAHAY (Edouard), professeur à l'Université, 31, rue Hemricourt, à Liège
                        (Belgique). </p>
                    <p>S. P. CROSA (Emilio), professeur de droit public comparé à la R. Université
                        de Pavie, 28, corso Oporto, à Turin (Italie). </p>
                    <p>Crowleg (Dr J.-E.), ingénieur), 11, Queen Annes Gate Westminster, à Londres
                        S.W.I. (Angleterre). </p>
                    <p>Cruz (Juan Carles), professeur à la Faculté de droit, 1971, Rodriguez Pena, à
                        Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>Cukti (Arthur), avocat, 2, Torgasse, à Zurich (Suisse). </p>
                    <p>DAUGE (Eugène), professeur à l'Université, 20, rue Guinard, à Gand
                        (Belgique). </p>
                    <p>S. P. Dayvière (Louis L.), avocat, professeur à la Faculté de droit, 1393,
                        rue Rio Branco, à Montévideo (Uruguay). </p>
                    <p>S. P. DENISON (Henri Willard), conseiller légiste au ministère des Affaires
                        étrangères, à Tokio (Japon). </p>
                    <p>DERRICKS (Joseph), président de la Cour d'appel, à Elisabethville (Congo
                        belge). </p>
                    <p>S. P. DES Gouttes (René), avocat, 24, Corralerie, à Genève (Suisse). DIAZ
                        (Eusebio), professeur de droit romain, 254, Aragon, à Barcelone (Espagne). </p>
                    <p>Dillingbam (Frank A.), avocat, 165, Broadway, à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <pb/>
                    <p>Doeresco (Demetre), président et ancien doyen de l'Ordre des avocats, Str.
                        Sfintii Apostoli, Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Dongorez (Vt.), avocat, 6, Stanful lonica, à Bucarest (Roumanie). S. P.
                        Dorsainvil (Jean-Baptiste), avocat, à Port-au-Prince (Haïti). Dumitrescu
                        (Grégoire), professeur à l'Université, 37, Str. Paris, B D Bonaparte, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. Duplatre (L.), conseiller judiciaire, à Bangkok (Siam). </p>
                    <p>Dupriez (L.), professeur de droit à l'Université catholique, 192, rue de
                        Bruxelles, à Louvain (Belgique). </p>
                    <p>DURANTAYE (DE LA), avocat, 308, Dominion Express Building, à Montréal
                        (Canada). </p>
                    <p>S. P. Dukan VENTOSA (Raymundo), avocat, Durany Bas, 1, p:l à
                        Barcelone-(Espagne). </p>
                    <p>S. P. ECHEGARAY (Julio), professeur à la Faculté de droit, 761, 9 de Julio, à
                        Cordoba (République Argentine). </p>
                    <p>S. P. EDER (Phanor J.), solicitor, 74, Trinity place, à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>Eggen VAN Terlan professeur chargé de cours à l'Université, 71,
                        Kaiserstrasse, à Bonn (Allemagne). </p>
                    <p>Elekes (Xerva André), docteur en droit, à Sebes-Alba (Roumanie). Erausquin
                        (Carlos), ancien président du Tribunal suprême, 434, Apartado de Conéo, à
                        Lima (Pérou). </p>
                    <p>Erbiceanu (V.), conseiller à la Cour de cassation, 23, G. D. Palade, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>· Erlick (E. M.), docteur en droit, 103, Easton Ave, New Brunswick, à
                        New-Jersey (Etats-Unis). </p>
                    <p>ESPINOSA (Carlos M.), avocat, 158, calle San Sébasliano, à Lima (Pérou). </p>
                    <p>Fabre-Surveyer, juge, Chambre des juges, Palais de Justice, à Montréal
                        (Canada). </p>
                    <p>S. P. Fai.conbridge (John D.), doyen de l'Ecole de droit, Osgoode Hall, à
                        Toronto (2) (Canada). </p>
                    <p>Farag (Wadie M.), docteur es sciences juridiques politiques et économiques,
                        substitut, du procureur général près la Cour </p>
                    <p>d'appel, 9, Ismail pacha (Gardon City), Le Caire (Egypte). </p>
                    <p>S. P. Faria (Zeferino DE), avocat, 45, rua Buenos-Aires, à Rio-de-Janeiro
                        (Brésil). </p>
                    <p>S. P. FARNAM (Henry W.), professeur, 43, Hillhouse avenue, à NewHaven,
                        Connecticut (Etats-Unis). </p>
                    <pb/>
                    <p>Fernald (Charles B.), avocat, 120, Broadway, à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>Ferreira (Carlos, Eugenio), avocat, à Nova Goa (Inde portugaise). FILDERMANN,
                        docteur en droit, avocat, Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>FLORESCU (Jean Th.), avocat, 27, Batistci, à Bucarest (Roumanie) S. P.
                        Foerden (And.), conseiller à la Cour de ville, 1, Josefinagaten, à Oslo
                        (Norvège). </p>
                    <p>S. P. Fhaenckkl (Wilhelm), avocat, 9, IV, Vastra Tradgarsgatan, à Stockholm
                        (Suède). </p>
                    <p>FREEMAN (Leslie E.), avocat, 2, Rector St., à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>S. P. Frish (Edouard), Novo Isaakierskaija, 22, à Léningrad (Russie). S. P.
                        Gad FRANCO, avocat, docteur en droit, Bahtiar Han, 5° étage, Galata, à
                        Constantinople (Turquie). </p>
                    <p>GANE (Al.), conseiller à la Cour de cassation, 9, Salciilor, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>GARCIA DE Hita (Eduardo Ruiz), président de la Chambre civile de la Cour de
                        cassation, 31, rue Serrano, à Madrid (Espagne). GARGAS (Sigismond), docteur
                        en droit, 9, Lombokstraat, à La Haye (Pays-Bas). </p>
                    <p>Grndin (Sabino A.), professeur auxiliaire de droit public à l'Universilé de
                        Salamanque, Uria, 70-3°, à Oviédo (Espagne). </p>
                    <p>GEoRGEscu, maître de conférences à la Faculté de droit, 46, rue Général
                        Berthelot, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>GEROTA (Demetre), avocat, 9, Str. Cantacuzino, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Gkhvais, ancien chargé d'affaires d'Haïti à la Havane, ù Port-auPrince
                        (Haïti). </p>
                    <p>Ghiron (Mario), professeur de droit à l'Université de Pavie, avocat à la Cour
                        de cassation, 25, via Collina 48, à Rome (Italie). Giannelia (Dr Basilio),
                        secrétaire de la Cour suprême, iv, Rainergasse, 18, à Vienne (Autriche). </p>
                    <p>GILLIGAN (William), avocat, 52, William str., à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>Gimendz Gonzalez, avocat-notaire, à Molina de Seguru, province de Murcia
                        (Espagne). </p>
                    <p>Givanovitch (Thomas), professeur à l'Université, 14, rue Karadjic, à Belgrade
                        (Serbie). </p>
                    <p>GLIMSTFDT (Nicolas-Henry), conseiller à la Cour royale de Svéa, 22, rue de
                        Linné, à Stockholm (Suède). </p>
                    <pb/>
                    <p>GONGORA Y ECHENIQUE (Francisco de), rédacteur à la Revista de los Tribunales,
                        43, San Bernardo, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>GOTH (DE), premier président de Cour d'appel honoraire, professeur à la
                        Faculté de droit de l'Université franco-chinoise, Concession française à
                        Shanghai (Chine). </p>
                    <p>Gowland (Dimas Gonzalez), professeur aux Facultés de droit de Buenos-Aires et
                        de la Plata, juge de commerce, 1464, Montévideo, à Buenos-Aires (République
                        Argentine). </p>
                    <p>S. P. Goyena (José Irurcta), professeur à la Faculté de droit, 1317,
                        Buenos-Aires, à Montévideo (Uruguay). </p>
                    <p>GRANDJACQUES (Henri), actuaire, ancien élève de l'Ecole polytechnique, 5,
                        Waterloostrasse, à Sarrebrück 1 (Territoires rhénans). S. P. GRATTAN Esmonde
                        (OSMONDE), membre du Parlement irlandais, 30, Upper Pembroke Street, à
                        Dublin (Irlande). </p>
                    <p>GRAULICH (Léon), professeur à la Faculté de droit de l'Universilé, 41, quai
                        de l'Abattoir, à Liège (Belgique). </p>
                    <p>Greacen (Miss Clara), avocat, Apt. 302, Ethelhurst, 15 ll1 et L sts, à
                        Washington D. C. (Etats-Unis). </p>
                    <p>GUÉBELS (Léon), président du Tribunal de première instance, à Elisabethville,
                        Katanga (Congo belge). </p>
                    <p>Gûemes (Luis), avocat, professeur à la Faculté de droit, 633, Corrientes, à
                        Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>S. P. Guex (R.), greffier du Tribunal fédéral, le Belvédère, à Lausanne
                        (Suisse). </p>
                    <p>Gunnar WALLBEnG, avocat, 14, Brunkebergstorg, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Gutteridge (H.-C.), doyen de la Faculté de droit de l'Université, 4, Crow
                        Office Row, Temple, à Londres, E. C. (Angleterre). Gutzwiller (Max),
                        professeur, 15, Weberstrasse, à Heidelberg (Allemagne). </p>
                    <p>Gwiazdomorski (Jean), professeur argégé à l'Université, ul sieniradzkiego, 5,
                        à Cracovie (Pologne). </p>
                    <p>GYLLENSWARD (Raynar DE), membre de la division de législation du Ministère de
                        la Justice et conseiller adjoint à la Cour d'appel de GOta, 28,30,
                        Linnégatan, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>HAMANGIU (C.), conseiller à la Cour de cassation, 119, Calea Mosilor, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Hamid-el-Haitami, avocat, docteur en droit, à Mehallet Marhoum (Garbiëch)
                        (Egypte). </p>
                    <pb/>
                    <p>Hanbury (Harold G.), University lecturer in Equity, au Lincoln Collège, à
                        Oxford (Angleterre). </p>
                    <p>Harriman (Edward A.), avocat, 735, Southern Building, à Washington D. C.
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>HENNING (Edouard-J.), United States dictrict Judge federal Building, à Los
                        Angeles (California) (Etats-Unis). </p>
                    <p>Hermann-Otavsky (Charles), docteur en droit, professeur de droit commercial à
                        l'Université tchèque, 489, Smichov, à Prague </p>
                    <p>(Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>HEROVANU (Joan), professeur à l'Université, à Jassy (Roumanie). Hilarowicz
                        (Tadensz), doyen de la Faculté des sciences politiques et sociales, 68, ul.
                        Tiltrowa, à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>Hiitonen (Eusio), licencié en droit, au ministère des Affaires étrangères, à
                        Helsinki (Finlande). </p>
                    <p>Holmbach (Ake, Ernest, Wilhelm), docteur en droit, maître de conférences à la
                        Faculté de droit de l'Université, à Upsal </p>
                    <p>(Suède). </p>
                    <p>HONKASALO (BRYNOFF), avocat, 3, Kaisaniemenk, à Helsinki (Finlande). </p>
                    <p>S. P. Hoo Chi-Tsaï, docteur en droit, légation de Chine, à Berlin
                        (Allemagne). </p>
                    <p>Hora (Venceslas), docteur en droit, ancien doyen et professeur à l'Université
                        tchèque, Vinohrady c. 991, à Prague (Tchéco-Slo- </p>
                    <p>vaquie). </p>
                    <p>S. P. Hubbard (G. Evans), attorney at law, 551, Fifth avenue, à NewYork
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. Huberich (Charles-Henry), counselor at law, 3, Denneweg, à La Haye
                        (Pays-Bas). </p>
                    <p>IDELSONS (Wladimir), barrister at law, ancien professeur à l'Institut
                        Pierre-te-Grand, à Pétrograd, 13, old Square Lincoln's Inn, </p>
                    <p>à Londres, W. C. (Angleterre). </p>
                    <p>S. P. IGNATIUS (Kaarlo), président de la Cour d'appel, à Wasa (Finlande).
                        INFANTE (J. Daniel), avocat, 768, Santa Fé, à Rosario de Santa Fé
                        (République Argentine). </p>
                    <p>INGWERSEN (C. B.), avocat à la Cour d'appel, 7, Nygade, à Copenhague
                        (Danemark). </p>
                    <p>Ionbsco-Dolj, président au Conseil législatif, 64, Vasile Lascar, à Bucarest
                        III (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. Ishizaki (Masaichiro), licencié en droit de l'Université de Tokio,
                        diplômé de l'Institut des hautes études internationales, 86, Mi- </p>
                    <p>kumi Cho Hongo-Ku, à Tokio (Japon). </p>
                    <p>Ismail (M.), étudiant en droit, 15, rue Saied El Soada, Le Caire (Egypte). </p>
                    <pb/>
                    <p>JACKSON (John-Day), Care New-IIaven Register, à New-Haven (Connecticut,
                        Etats-Unis). </p>
                    <p>JACKSON (William), avocat, 1, Federal St., à Boston (Massachusetts,
                        Etats-Unis). </p>
                    <p>JANNE (Xavier), professeur à la Faculté de droit de l'Université de Liège,
                        16, rue de la Banque, à Verviers (Belgique). </p>
                    <p>JANSON (Paul), avocat, 63, rue des Champs-Elysées, à Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>JaromIr Sedlacèk, docteur en droit, professeur à l'Université, 46",
                        Vhliukàch, à Brno (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>JENKS (Edwards), doyen de la Faculté de droit de l'Université, The London
                        School of economics and political science, Univcrsily of London, Brshop's
                        Tanton, Barns table n. Devons (Angleterre). </p>
                    <p>Jérémie, ancien ministre des relations extérieures et de l'intérieur, à
                        Port-au-Prince (Haïti). </p>
                    <p>JOHANSSEN (Kristen), avocat à la Cour d'appel, 23, Princensgate, à Oslo
                        (Norvège). </p>
                    <p>JONESCO (Constant), avocat, docteur en droit, 2, rue Anlim, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Jo.nhson (Harry Ax.), conseiller de légation, 8, Artiilerigatan, à Stockholm
                        (Suède). </p>
                    <p>KAILA (Elieser) professeur agrégé à la Faculté de droit, 4, Lutherinkatu, à
                        Helsinki (Finlande). </p>
                    <p>KALLAB (Jaroslaw), docteur en droit, professeur à l'Université, 41, Tivoli, à
                        Brno (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>S. P. KAMMERER (Albert), ministre de France, à La Haye (Hollanme).
                        KAOUCHANSKY (David), docteur en droit, licencié ès lettres, 8, rue
                        Colodesnaia, à Kichinew (Roumanie). </p>
                    <p>Karlin (Alexander), avocat, 110, West 40 lh SI., à New-York (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. Karsten MEYER, avocat à la Cour suprême, 13, Ny Vertergade, à
                        Copenhague (Danemark). </p>
                    <p>Kauppi (Kalle), professeur à la Haute Ecole de commerce, 21-23, L. Viertorie,
                        à Helsinki (Finlande). </p>
                    <p>Kennedy (Hugh), chief justice, Dublin Castle, Dublin (Irlande). KrNr, (W.
                        D.), avocat, à Douglas (Arizona, Etats-Unis). </p>
                    <p>KLOTZ (Miss Justine), avocat, 125, Piermont Roadnyack, à NewYork
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>Knight (Jesse), avocat, 30, Broad. st., à New-York (Etats-Unis). KoEnsNEn
                        (Albert), conseiller à la Cour suprême, villa Thorel, 0, Dj., à Stockholm
                        (Suède). </p>
                    <pb/>
                    <p>KORAL, avocat à la Cour d'appel, 36, Senatorska, Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>KORSAKOFF (Th.), professeur à l'Université, Hetseli 6-3 Tartu (Dorpat)
                        (Estonie). </p>
                    <p>S. P. Kosher (Ugo), avocat, 6119, Borgo Santa Maria Formosa, à Venise
                        (Italie). </p>
                    <p>Kotollas (Agyre), conseiller à la Cour, 71, rue Alcamènes, à Athènes (Grèce). </p>
                    <p>KRCMAR (Jan), professeur de droit à l'Université tchèque, 3, Moran, à Prague
                        (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>KUHN (Arthur K.), avocat, 308, West 92 nd. st., à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>KUTHY (Dr Alexandre), avocat à la Cour d'appel, secrétaire général et
                        conseiller juridique de l'Association internationale des avocats (section
                        hongroise), 8, rue Kossuth, Debrecen (Hongrie). KuTRZEBA (Stanislas),
                        professeur d'histoire du droit polonais, à l'Université, 15, Studancka, à
                        Cracovie (Pologne). </p>
                    <p>LACLAU (Ernesto), avocat, Charcas 883, Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>S. P. (Lafaille (Hector), avocat, professeur à la Faculté de droit, 434,
                        Rodriguez Pena, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>S. P. Lagarmilla (Eugenio), avocat, doyen de la Faculté de droit, à
                        Montevideo (Uruguay). </p>
                    <p>Landggaard-Menezes (Rodrigo Octavio DE), avocat, sous-secrétaire d'Etat, 38,
                        rua dos Palmeiros, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>Largman (Vladimir), docteur en droit, villa Jacomin, à Sinaia Jud. Prohova
                        (Roumanie). </p>
                    <p>LASTOVKA (Karel), professeur, doyen de l'Université Komensky, à Bratislava
                        (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>LEE, professeur à l'Université, Westbury Lodge Norhann Road, à Oxford
                        (Angleterre). </p>
                    <p>LE FORT (Henri), juge à la Cour cantonale de justice, 8, rue Eynard, à Genève
                        (Suisse). </p>
                    <p>Leitao DA Cunha, avocat, 30, rua da Alfandega, à Rio-de-Janciro (Brésil). </p>
                    <p>LEITE (Solidonio A.), avocat, 24, Affbnso Penna, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>Lemann (Monte M.), avocat, Carondelet Building, à La NouvelleOrléans
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. LENCINAS (Dr José-M.), avocat, Calle Riva Davia, à Mendoza (République
                        Argentine). </p>
                    <p>LESLIE Burgin (E.), solicitor, 3, Gray's Inn place, Gray's Inn, à Londres, W.
                        C. I. (Angleterre). </p>
                    <pb/>
                    <p>Lewald, professeur à l'Université, 14, Wrisenhattenstrasse, à
                        Francfort-sur-Main (Allemagne). </p>
                    <p>Lhérisson (Louis Càrius), ancien membre du Conseil d'Etat, ancien sénateur,
                        directeur du Collège Louverture. à Port-au- </p>
                    <p>Prince (Haïti). </p>
                    <p>S. P. Limantour (José Yves), avocat, ministre des Finances, 42, avenida
                        Juarez, à Mexico (Mexique). </p>
                    <p>LIPPITT (Guy H.), avocat, 67, Wall St., à New-York (Etats-Unis) </p>
                    <p>LLEWELLYN-JONES (F.), solicitor, Isfryn, à Mold, Pays de Galles (Angleterre). </p>
                    <p>S. P. LOBINGIER (Charles Sumner), chief attorney, Federal Departement of
                        Justice, à Washington D. C. (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. LORENZEN (Ernest), professeur de droit à Yale Law School, à New Haven
                        (Connecticut, Etats-Unis). </p>
                    <p>Losseau (Léon), avocat, 37, rue de Nimy, à Mons (Belgique). </p>
                    <p>S. P. Lo-Wen-Kan, vice-président de la Commission de codification, à Pékin
                        (Chine). </p>
                    <p>LYSKOWSKI (Ignace), ancien recteur de l'Université, 5, Nowy, Zjard, à
                        Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>MAC Dowell (Samuel), docteur en droit, 12, Tavessa CamposSalles, à Para
                        (Brésil). </p>
                    <p>S. P. Mackay (Hector), avocat, docteur en droit, 292 est boulevard
                        SaintJoseph, à Montréal (Canada). </p>
                    <p>S. P. MADAY (André DE), bibliothécaire du Bureau international du travail, 7,
                        rond-point de Plainpalais, à Genève (Suisse). </p>
                    <p>Mahaim (Ernest), professeur à l'Université de Liège, ancien ministre, 9,
                        avenue du Hêtre, à Cointe (Sclessin) (Belgique). </p>
                    <p>Mallieux (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 24, rue Hemricourt, à Liège
                        (Belgique). </p>
                    <p>MIANARA (Ulisse), professeur ordinaire de droit commercial à l'Université,
                        11, via Innocenzo Frugoni, à Gênes (Italie). </p>
                    <p>MANASSE (E.), avocat, grand tunnel han Galata, no&amp;gt; 1-5, à
                        Constantinople (Turquie). </p>
                    <p>S. P. Mangabeira (Joâo), avocat, député, 46, D. Marianna, à Rio-de-Janeiro
                        (Brésil). </p>
                    <p>Mannio (Niilo), ministre des Affaires sociales, 20, Konstantininkatu, à
                        Helsinki (Finlande). </p>
                    <p>Manu (Joan), conseiller à la Cour de cassation, Pascal Filipescu Alea
                        Alexaudru I, à Bucarest (Koumanie).. </p>
                    <p>S. P. Mahcondes Romeiro (Dr José Ovidio), juiz de direito da provedonia e
                        residuos, 27, rua Paulina Fernandes, Botafaga, à Rio-de- </p>
                    <p>Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>MARGHIERI (Alberto), professeur de droit à l'Université de Naples, directeur
                        du Filanyteri, 30, piazza dei Martiri, à Naples (Italie). </p>
                    <pb/>
                    <p>MARZANO (Umberto Renaio), publiciste, membre de l'Académie des </p>
                    <p>sciences et lettres de Gênes, via Felice Casati, 8, p. p. à Milan </p>
                    <p>(Italie). </p>
                    <p>MECKENSTOCK (Ch.), avocat, professeur de droit comparé à l'Aca- </p>
                    <p>démie, à Neuchâtel (Suisse). </p>
                    <p>S. P. Mendes de Almeida (Candido), professeur à la Faculté libre des </p>
                    <p>Sciences juridiques et sociales, Rua Senador Vergueiro, 14. à </p>
                    <p>Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>Mercier (André), ancien doyen de la Faculté de droit, 1, Grand </p>
                    <p>Chêne, à Lausanne (Suisse). </p>
                    <p>MEROU (Enrique Garcia), avocat, 341, Sarmento, à Buenos-Aires </p>
                    <p>(République Argentine). </p>
                    <p>S. P. Mkssina (Salvatore), juge aux tribunaux mixtes, Bulkeley, à </p>
                    <p>Alexandrie (Egypte). </p>
                    <p>MEYER (Cosmus), président à la Cour suprême, 21, Livjagergade, </p>
                    <p>à Copenhague (Danemark). </p>
                    <p>Micescij (Istrate), professeur à l'Université, 4, B. dul Carol, à Bu- </p>
                    <p>carest (Roumanie). </p>
                    <p>Miclesco (Emm.), président à la Cour de cassation, à Bucarest </p>
                    <p>(Roumanie). </p>
                    <p>Micou (Creswell M.), avocat, 30 Broad, St., à New-York (Etats- </p>
                    <p>Unis). </p>
                    <p>Midzumatchi (Késaroku), président de la Cour des comptes, à </p>
                    <p>· Tokio (Japon). </p>
                    <p>Miettinen (Lauri), avocat, Légation de Finlande, 1, Alsenstrasse, </p>
                    <p>à Berlin N. W. (Allemagne). </p>
                    <p>Mihaileanu (St.), procureur à la Cour d'appel, 206, Calea Mosilor, </p>
                    <p>à Bucarest IV (Roumanie). </p>
                    <p>Milhau (Louis DE), avocat, 2, Rector Street, à New-York (Etats- </p>
                    <p>Unis). </p>
                    <p>Millar (Robert W.), professeur au North western University Law </p>
                    <p>School Lake shore Drire and Chicago avenue, à Chicago, Illi- </p>
                    <p>nois (Etats-Unis). </p>
                    <p>MILLER (David Hunter), avocat, 36, West. 44'h st., à New-York </p>
                    <p>(Etats-Unis). </p>
                    <p>MILOTA (Albert), professeur à l'Université Komensky Spitalska, </p>
                    <p>52, Bratislava (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>MINANA Villagrasa (Emilio), avocat et publiciste, calle de Monte- </p>
                    <p>léon, 30, principal, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>Mironescu (G. G.), ministre. des Affaires étrangères, professeur à </p>
                    <p>l'Université, 5, Pisar Mosu, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>MOHAMED Sadeh FAHMY, professeur à l'Ecole royale de droit, Gui- </p>
                    <p>zeh, Le Caire (Egypte). </p>
                    <pb/>
                    <p>Mohanna (Fouad, avocat, 352, rue Khalig el Masri, Le Caire (Egypte). </p>
                    <p>Molengraapf (W.-L.-P.-A.), professeur émérite de l'Université d'Utrecht, 1,
                        Borweg, à La Haye (Pays-Bas). </p>
                    <p>S. P. Molina (Victor-Manuel), avocat, inspecteur général des collèges
                        nationaux, à Buenos-Ayres (République Argentine). </p>
                    <p>Momsen (Richard P.), avocat, 2, Rector Street, à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>MONROE (J. Blanc), avocat, 1114 Carondelet Building, ù La Nouvelle-Orléans
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>MONTEIRO (Vicente Rodrigues), avocat, ancien gouverneur civil, rua Saint
                        Filippe Nery, 70, à Lisbonne (Portugal). </p>
                    <p>MORDAN (James), membre de l'Association internationale de droit, 50,
                        Courtfield gardens Kensington, à Londres S. W. (Angleterre). </p>
                    <p>Moreira DA Motta (Aristide), avocat, docteur en droit, 75, rua do Conde, à
                        Ponta-Delgada (île Saint-Michel Açores). </p>
                    <p>S. P. Morel (Miguel), avocat, rédacteur en chef de la Nacion, ancien 'député,
                        1448, calle de Cordoba, à Buenos-Ayres (République Argentine). </p>
                    <p>Morssing (Ivar), avocat, 12, Brunkebergstorg, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Mosgos (M.), procureur général), 2, Str. Dorului, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Moulin, Service de la prévoyance sociale,, Mines de la Sarre, à Sarrebruck
                        (Territoires rhénans). </p>
                    <p>Myrberg (Israël), secrétaire de la Chancellerie du Ministère de la Justice,
                        60 iv Grevgalan, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Nabuco dis Abheu, desemburgador, 228, Laranjenas, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>Nagorski (Sigismond), avocat. à la Cour d'appel, membre de la Commission de
                        codification, 146, Marszulkowka, à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>S. P. Naojiro Sugiyama, professeur à la Faculté de droit de l'Université
                        impériale 29, Shirokanetcho Ushigomeku, à Tokio (Japon). </p>
                    <p>Nkgoescu (Coman), coiiseillei- à la Cour d'appel, 15, 17, Poveniei, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Negulesco (Démètre), professeur à l'Université, avocat à la Cour d'appel, 33,
                        rue Alex. Lahovary, à Bucarest (Roumane). </p>
                    <p>NrEMEYEn (Th.), professeur à l'Université, 15, Danischestrasse, à Kiel
                        (Allemagne). </p>
                    <pb/>
                    <p>Nisot (Pierre), docteur en droit, 15, rue de l'Artichaut, à Bruxelles
                        (Belgique). </p>
                    <p>NORMANDIN (André), service du personnel, Mines domaniales françaises de la
                        Sarre, à Sarrebrück (Territoires rhénans). </p>
                    <p>Noyks (Ferley H.), avocat, 14, VVull Sir., à New-York (Etats-Unis).
                        Oliveckona (Axel D'), président du Tribunal de Harad, à Upsala (Suède). </p>
                    <p>S. P. OPPENHEIMER (Fritz), avocat à la Cour, docteur en droit, 2,
                        Regentenstr., à Berlin W. 10 (Allemagne). </p>
                    <p>Orego WALTER et O, avocats, 1072, Huerfanos (Casilla 121), à Santiago
                        (Chili). </p>
                    <p>S. P. OSANDON (Frutos), avocat à la Cour d'appel 1261, Calle de SantoDomingo,
                        à Santiago (Chili). </p>
                    <p>Osias (Louis), avocat à la Cour d'appel, 86, Str. Sfintii Apostoli, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Ottulescu (Em.), avocat, 4, Dorobantilor, à Bucarest (Roumanie). Otulescu
                        (Al.), avocat, 62, gen. Berthelot, à Bucarest (Roumanie). S. P.
                        OUANG-KoUANGKY, ministre de Chine, Légation de Chine, 58, Bezuidenhout, à La
                        Haye (Pays-Bas). </p>
                    <p>S. P. Padoux (Georges), ministre plénipotentiaire, conseiller du gouvernement
                        chinois, 54, Tunsin Road, à Shanghai (Chine). </p>
                    <p>PALMER (Thomas W. Jr.), 16, th. Floor, 26, Broadway, à NewYork City
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>PANAITESCU (C.), avocat, 18, rue Robert de Fiers, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>PANTAZI (Em.), avocat, 5, Intrarea Nordului, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. PANTOS (Rigas Georges), P.O.B. 473, Le Caire (Egypte). </p>
                    <p>PAPADAT (N.), avocat, 5, Pictor Grigorescu, à Bucarest (Roumanie). S. P.
                        PAPINEAU-COUTURE (R.), notaire, 97, Saint-Jacques, Montréal (Canada). </p>
                    <p>Pappenheim (Wilhelm), avocat à la Cour, 4, Hegelgasse, à Vienne 1 (Autriche). </p>
                    <p>PARADES, doyen de la Faculté de droit, à Quito (Equateur). </p>
                    <p>PATTERSON, à la Schol of Law, à Columbia University, à NewYork (Etats-Unis). </p>
                    <p>PAZ (Enrique Martinez), professeur à la Faculté de droit, 705, Calle Colon, à
                        Cordoba (République Argentine). </p>
                    <pb/>
                    <p>Pella (Vespasian V.), professeur à l'Université, député, 1, boulevard Lascar
                        Catargi, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. PERED\ (R.), avocat, professeur de droit civil à la Faculté de droit,
                        2472, Libertad, à Montévideo (Uruguay). </p>
                    <p>Pehietanu (Jôn G.), avocat à la Cour d'appel, 13, Cobalescu, Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. Périgobd (Paul), professeur de civilisation française à l'Université de
                        Californie, à Los Angeles, Californie (Etats-Unis). </p>
                    <p>Peritch (Jivoïn), professeur à la Faculté de droit, 26, Rosancivev Venac, à
                        Belgrade (Serbie). </p>
                    <p>Petbesco, premier président du Tribunal, Tarnava-Mare, à Sighisoara
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Pgtrescu (J.), juge, 19, Bis-Alexe, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>PETROVICI (G.), avocat, 11, Bibescu Voda, à Bucarest (Roumanie) PEYNADO
                        (Francisco), président du Collège des avocats, 38, Mer.cédès, à
                        Santo-Domingo (République Dominicaine). </p>
                    <p>Phérekyde (Gr.), président à la Cour d'appel, 2, Str. Esculap, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>PIETRI (Alejandro), avoocat, à Caracas (Vénézuela). </p>
                    <p>Pûp (Prof. A.), 36, Pikk, à Tallinn (Esthonie). </p>
                    <p>PINTO DA RocHA (Arthur), ministre du Suprême tribunal militaire, professeur à
                        l'Université, Grand Hôtel, Largo de Lapa, à Riode-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>PIOLA-CASELLI, avocat, 35, via Ludovisi, à Rome (6) (Italie). </p>
                    <p>Pires (Homero), avocat et professeur de droit, 48, rua de Salette, à Bahia
                        (Brésil). </p>
                    <p>S. P. PLANTEROSE (H. Remy DE), docteur en droit, conseiller à la Commission
                        de législation du royaume de Siam, Surissak road, 1644, à Bangkok (Siam). </p>
                    <p>Plastara (G.), professeur à l'Université, 32, B. dul Maria, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Polinger, avocat à la Cour, 26, boulevard J. C. Bratiano, à Buca-' rest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. POLLOCK (Frédéric), 13, Old Square Lincolsn's Inn, à Londres, W. C.
                        (Angleterre). </p>
                    <p>Pompéi (Paul), avocat de la légation de France, 15-2°, largo do Carmo, à
                        Lisbonne (Portugal). </p>
                    <p>PopEsco (Jorgu Georges), avocat, 17, boulevard Carol, à Turnu Severin
                        (Roumanie). </p>
                    <p>POPEsco-RAMNICEANO (René), avocat, docteur en droit, 29, rue SaintConstantin,
                        à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <pb/>
                    <p>POTULICKI (comte Michel), premier secrétaire de légation au ministère des
                        Affaires étrangères de Pologne, membre du Bureau international du travail, à
                        Genève, actuellement à Prébailly par Gex (Ain). </p>
                    <p>POULOPOL (E. A.), avocat, 10, Str. "général Manu, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Phayones (Dr Eduardo), avocat, 1353, Brazil, à Buenos-Aires (République
                        Argentine). </p>
                    <p>S. P. PRESTES (Julio), avocat, député fédéral, 9, rua S. Vte de Paulo, à Saô
                        Paulo (Brésil). </p>
                    <p>S. P. Price (Hannibal), ancien ministre plénipotentiaire, à Port-auPrince
                        (Haïti). </p>
                    <p>Putney (D1" Albert), doyen de l'Ecole de diplomatie et de jurisprudence,
                        Université américaine, à Washington D. C. (EtatsUnis). </p>
                    <p>S. P. QUIJANO (Alexandro), avocat, 1 a, de Gante, n° 1, à Mexico (Mexique). </p>
                    <p>RADOVAN (S.), juge, 36, Gr., Alexandrescu, Bucarest (Roumanie). Radulesco
                        (Léon), docteur en droit avocat, 18, principatele Unite, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>RADULESCU (Andrei), conseiller à la Cour de cassation, professeur, membre de
                        l'Académie roumaine, 30, Str. Latina, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>RADULESCU (S.), juge, 3, St. Spiridon, à Bucarest (Roumanie). S. P. RAMEAU
                        (Arthur D.), avocat, ancien ministre de la Justice, à Portau-Prince (Haïti). </p>
                    <p>S. P. RAY (Jean), conseiller juridique au Ministère des Affaires étrangères,
                        à Tokio (Japon). </p>
                    <p>S. P. REBORA (Juan Carloo), avocat, professeur de droit civil, 1460, Junin, à
                        Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>REMBISZEWSKI (Léon), consul de Pologne, 20, Elfenstrasse, à Berne (Suisse). </p>
                    <p>ReutehskiOld (C. A. de), professeur à l'Université, 36, Kungsgatan, à Upsal
                        (Suède). </p>
                    <p>S. P. REY (Francis), secrétaire général de la Commission européenne du
                        Danube, à Galatz (Roumanie). </p>
                    <p>Riasnovsky (V.), doyen de la Faculté de droit, à Kharbine (Chine) via
                        Sibérie. </p>
                    <p>RIBEIRO DE ANDRADE (Antonio Carlos), avocat et sénateur fédéral, 135, rua
                        Senador Vergueiro, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P. RICHARD (Albert), doyen de la Faculté de droit, 24, Corraterie, à
                        Genève (Suisse). </p>
                    <p>RICHARD, commandant, docteur en droit, 12, Tysskbagaregatan, à Stockholm
                        (Suède). </p>
                    <p>Riganacos (Antoine G.), procureur général près la Cour d'Athènes, 75, rue
                        Colonou, à Athènes (Grèce). </p>
                    <p>Rivarola (Mario), avocat, président du Collège des avocats, 3345, Santa Fé, à
                        Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>Rodriglez (Alberto J.), professeur à la Faculté de droit de l'Université,
                        459, Sarmiento, à Buenos-Aires (République Argentine). Rodmguez SAN PEDRO
                        (Carlos), docteur en droit, Monte Andaluz à Villalba (Pra de Madrid),
                        Espagne. </p>
                    <p>ROGUIN (Ernest), ancien doyen de la Faculté de droit à l'Académie de
                        Lausanne, villa Orville, 41, avenue du Léman, à Lausanne (canton de Vaud,
                        Suisse). </p>
                    <p>ROLLAND (Guillermo B.), membre de l'Académie royale de jurisprudence et de
                        législation, 25, calle de Goya, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>Roscoc (E. G.), solicitor, 10 et 11, Lirae^Steet, London E. C. 3
                        (Angleterre). </p>
                    <p>S. P. ROSEMOND (C.), notaire, 1362, rue H. Killick, à Port-au-Prince (Harti). </p>
                    <p>Rosental (S.), avocat, 52, Vasile Lascar, à Bucarest (Roumanie).
                        ROSETTI-BALANESCO (Jean), docteur en droit de la Faculté de Paris, 60,.
                        strada Dionisie, Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Ross (Alf.), docteur en droit, XVIII, Kloztergasse 37110, à Vienne
                        (Autriche). </p>
                    <p>Rostworowsky (comte Michel), ancien recteur de l'Université, 8, rue
                        Studencka, à Cracovie (Pologne). </p>
                    <p>S. P. ROTHE (Guilhermo), doyen de la Faculté de droit, 71, Colon, à Cordoba
                        (République Argentine). </p>
                    <p>Saccone (Santos), juge au Tribunal fédéral, à Rosario (République Argentine). </p>
                    <p>Saldana (Quintiliano), professeur à l'Université, 75, Princesa, à Madrid
                        (Espagne). </p>
                    <p>S. P. SALIS (Louis-Rodolphe DE), professeur à l'Université, ancien chef de la
                        section de législation et de jurisprudence au département t fédéral de la
                        Justice, au château Marschlins, près Landquart (Grisons Suisse). </p>
                    <p>S. P. SALLES Junior (Antonio Carlos DE), avocat, 91, avenida Luiz Antonio, à
                        Sao Paulo (Brésil). </p>
                    <pb/>
                    <p>SALOMON (Rutger), avocat, 1, B. Goran Olsgatan, à Malmo (Suède). </p>
                    <p>S. P. SALVAT (Raymundo M.), avocat, 1.457, Ayacucho, à Buenos-Aires
                        (République Argentine). </p>
                    <p>S. P. SANCHEZ Gavito (Manuel), avocat près les tribunaux de la République
                        mexicaine, 64, avenida Uruguay, à Mexico (Mexique). </p>
                    <p>S. P. SANTA Maria Sanchez (Alfredo), ancien professeur à la Faculté de droit,
                        1834, Casilla, à Santiago (Chili). </p>
                    <p>S. P. Sarfatti (Mario), professeur de droit privé à l'Université, 10, via
                        Vico, à Turin (118) (Italie). </p>
                    <p>SAUSER-HALL, professeur à l'Université de Neuchâtel, 8, rue Mi- </p>
                    <p>chel-Chauvet, à Genève (Suisse). </p>
                    <p>ScHAUMBunGEn (Max. M.), avocat, 620 Whitney Building, à La Nou- </p>
                    <p>velle-Orléans (Etats-Unis). </p>
                    <p>Schemeil (Raymond), avocat à la Cour d'appel mixte, 13, rue El </p>
                    <p>Manakh, Le Caire (Egypte). </p>
                    <p>Schmuck (T. K.), avocat, 17, Battery place, à New-York (Etats- </p>
                    <p>Etats-Unis). </p>
                    <p>Schoenbich (Otto), avocat, 30, Broad St., à New-York (Etats-Unis). </p>
                    <p>Schuster (Edward), avocat, 120, Brodway Rm 2344, à New-York </p>
                    <p>(Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. Scott (James Brown), directeur de la Division internationale de la
                        Fondation Carnegie, Carnegie Endowment for international </p>
                    <p>peace, 2, Jackson Place, à Washington, D. C. (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. SECRETAN (Roger), professeur de droit administratif à l'Université, 30,
                        avenue des Alpes, à Lausanne (Suisse). </p>
                    <p>Séfériadès (Stylian), professeur à la Faculté de droit, 2, rue Ma- </p>
                    <p>vromateon, à Athènes (Grèce). </p>
                    <p>Sescioreanu (M.), avocat, 9, strada Spatarulni, à Bucarest (Rou- </p>
                    <p>manie). </p>
                    <p>SEYA (Pierre), ministre de Lettonie, 4, via Arcangelo Corelli, à </p>
                    <p>Rome (36) (Italie). </p>
                    <p>S. P. Shick (Robert Porter), secrétaire du Comparative law bureau de
                        l'American bar association, à Philadelphie (Pensylvanie, Etats- </p>
                    <p>Unis). </p>
                    <p>Siaca (Ramon), avocat, 24, Broad Str., à New-York (Etats-Unis). </p>
                    <p>Silbernagel-Caloïanni (Alfred), docteur en droit, i Les Marron- </p>
                    <p>niers », 46, rue du Lac, à Clarens (Suisse). </p>
                    <p>S. P. Silvacrlz (Raimundo), avocat, député, professeur à l'Université, à
                        Santiago (Chili). </p>
                    <p>Silva Gobdo (Adolpho DA), avocat, sénateur, 124, rua Conseilheiro </p>
                    <p>Nebias, à Sâo Paulo (Brésil). </p>
                    <p>P. Silva Pereira (Céfiario da), magistrado, 63, rua, D. Marianna, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <pb/>
                    <p>SIMONIUS (Auguste), professeur de droit romain à l'Université, 1, place de la
                        Cathédrale, à Bâle (Suisse). </p>
                    <p>Smalley-Baker (C. E.), professeur à la Faculté de droit de l'Université
                        Edmund Street, à Birmingham (Angleterre). </p>
                    <p>SMITH (Harold), avocat, 150, Broadway, à New-York (Etats-Unis). SMITH
                        (Léonard), avocat, 128, Broadway, à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>Smithehs (William, W.), avocat, directeur du Comparative law Bureau of the
                        american Bar association, 122-28, Bankers Trust, à Philadelphie
                        (Pennsylvanie, Etats-Unis). </p>
                    <p>SoHiER, procureur général, à Elisabethville, Katanga (Congo belge). </p>
                    <p>Sommabin (Emil), professeur d'économie politique à l'Université, à Lund
                        (Suède). </p>
                    <p>SOMMER OTAKAR, professeur à l'Université, à Prague, IV-278 Na-Valech
                        (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>SPÉE (Germain), avocat, 42, rue des Escrimeurs, à Anvers (Belgique). </p>
                    <p>Stanfield (Théodore), publiciste, 151, Central Park West, à NewYork
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. Swn (Marcel), docteur en droit, avocat, 44, Str. Maria Rosetti, à
                        Bucarest, III (Roumanie). </p>
                    <p>STIEBER (Miloslar), professeur de droit public et privé à la Faculté de
                        droit, Smichov, n° 1155, à Prague (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>STJERNSTEDT (Georg), avocat, 14, Brunkebergstorg, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Stoïcesco (Constantin J.), professeur à la Faculté de droit, 13, strada AI.
                        D. Xenopol, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Stoppato (Alessandro), professeur à l'Université, 34, via Zamboni, à Bologne
                        (Italie). </p>
                    <p>Stoyanovici (C.), avocat à la Cour d'appel, professeur suppléant à la Faculté
                        de droit, 10, Strada Luminei général Tell, Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Stbahan (Thomas R.), avocat, 61, Broadway, à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>Strisower (Léon), professeur à l'Université, Piasistengasses, 58, à Vienne
                        VIII (Autriche). </p>
                    <p>SUMNER (Malcolm), avocat, 20, Nassau St., à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>SUNDERLAND (Edwin S. S.), avocat, 44, Wall Street, à New-York (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. Suyling (J.-l'h.), professeur, 43, Amersfoortiche Strastweg, huis 0 ter
                        Heide, à Ulrechl (Pays-Bas). </p>
                    <pb/>
                    <p>Svane (Oscar Bondo), avocat à la Cour d'appel, 5, Osterbrogade, Copenhague
                        (Danemark). </p>
                    <p>Svoboda (Jan), docteur en droit, 3, Ruzôvà, à Brno (TchécoSlovaquie). </p>
                    <p>TAFARI (Sa Majesté le Ras), Addis-Abeba (Ethiopie). </p>
                    <p>TAFT (Henry W.), avocat, Wall Street, à New-York (Etats-Unis). S. P. Tai
                        Tch'enne Linné, ministre de Chine, diplômé de l'Ecole libre des sciences
                        politiques, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>Takayanagi (Kenzo), professeur of, law imperial University, 450, Sankocho,
                        Shiba, à Tokio (Japon). </p>
                    <p>S. P. Tang-Tsai-Fou, ministre de Chine, diplômé de l'Ecole libre des sciences
                        politiques, 5, Mao-Kia-Ouin, à Pékin (Chine). </p>
                    <p>TARO Terasaki, ministre des Affaires étrangères, à Tokio (Japon). TARRAGATO Y
                        Contreras, juge de première instance, 29, Carrera de San Jeromimo, à Madrid
                        (Espagne). </p>
                    <p>Tasluanu (D.), président honoraire de la Cour de cassation, 12, avram Jancci,
                        à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. Tchéou-Wei, docteur en droit et ingénieur des Ponts et Chaussées,
                        membre de la Commission des traités, ministère des Affaires étrangères, à
                        Nankin (Chine). </p>
                    <p>Teisen (Axel), avocat, 1107-10, Liberty building, à Philadelphie
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>TENEKIDÈS (C. G.), conseiller juriste au ministère des Affaires étrangères,
                        222, rue Patissia, à Athènes (Grèce). </p>
                    <p>TEODORESCO (Anibal), professeur à l'Université, 1, Cal. Dorobantilor, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>THIESING (Théodore H.), avocat, 30, Broad Street, à New-York (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. Thilly (Etienne), docteur en droit, sous-chef du Secrétariat à la
                        Commission européenne du Danube, à Galatz (Roumanie). </p>
                    <p>Thot (Ladislav), ancien magistrat, professeur à l'Université nationale,
                        Faculté de droit, à La Plata (République Argentine). TITULESCU (N.),
                        ministre plénipotentiaire, 29, Sos. Kiseleff, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>TONDoN (William), avocat, 83, rue Drillon, à Tientsin (Chine) (via Sibérie). </p>
                    <p>Topken (William J.), avocat, 27, William Street, à New-York (Etats-Unis). </p>
                    <p>Torres (Francisco A.), avocat, à Cueula (Colombie). </p>
                    <p>TRANCU (Grigore), avocat, 48 bis, Toamnei, à Jassy (Roumanie). Trias DE Bes,
                        professeur à la Faculté de droit, 391, Consejo de Ciento, à Barcelone
                        (Espagne). </p>
                    <pb/>
                    <p>TRIMBLE (Rufus J.), avocat, 68, William St., à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>S. P. TROTTET Maurice), avocat, 18, corraterie, à Genève (Suisse). S. P.
                        TSIEN-TAI, conseiller au Ministère de la Justice, docteur en droit, à Pékin
                        (Chine). </p>
                    <p>TURNER (Campbell), avocat, Transportation building, à Washington D. C.
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>Tybjerg (N.), candidatus juris, 9, Posenvongets Sideallé, à Copenhague
                        (Danemark). </p>
                    <p>S. P. Typaldo-Bassia (A.), député, membre de la Cour internationale de La
                        Haye, professeur agrégé à l'Université, 20, rue Homère, à Athènes (Grèce). </p>
                    <p>UppstrOm (Wilhelm), docteur ès lettres, ancien magistrat, 22, rue de Narwa, à
                        Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Urena SMENJAUD (Rafael DE), avocat, doyen de la Faculté de droit à
                        l'Université centrale, 39, Claudio Coello, à Madrid (Espagne). VADAsz
                        (Emeric), docteur en droit, avocat, 21, rue Podmaniezky, à Budapest
                        (Hongie). </p>
                    <p>Valdès (Annibal Bascunian), consulat du Chili, 712, Moneda, à Santiago
                        (Chili). </p>
                    <p>Vallimaresco (Alexandre), docent universitar, 22, strada Nicolas Golescu, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>VANCE, directeur de la Bibliothèque de droit du Congrès, à Washington D. C.
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>VAN DEN TooRN (Peter), avocat, 188, Claremont avenue, à Montclair
                        (New-Jersey, Etats-Unis). </p>
                    <p>VAN Evebdingen (Dr. W.C.T.A.), avocat, 201, Condord building, à Portland
                        (Oregon, Etats-Unis). </p>
                    <p>VAN KAN, doyen de la Faculté de droit, à Batavia (Indes Néerlandaises). ). </p>
                    <p>S. P. Vafae (Antonio), avocat, 1381, Huerfanos, à Santiago (Chili). S. P.
                        Varas (Miguel A.), avocat, sénateur, professeur de droit international à
                        l'Université, calle de Htierfanos, 1350, à Santiago (Chili). </p>
                    <p>Vahela (Horacio, Beccar), avocat, 66, San Martin, à Buenos-Aires (République
                        Argentine). </p>
                    <p>Vasii.iu (C.), docteur en droit, membre du Corps législatif, 47, boulevard
                        Schitu-Mâgiireaiiu, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Velescu (AL), avocat, 11, boulevard Schitu-Mâgurennn, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>VENCULESCU (N.), juge, 19, général Praprgescu, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <pb/>
                    <p>f Venezian (Giacomo), professeur de droit civil à l'Université de Bologne.
                        Mort au champ d'honneur. </p>
                    <p>S. P. Vergaba SALVA (Juan de Dios), professeur extraordinaire de droit
                        commercial à l'Université, 74, -calle Cochrane, ou Casilla, 689, à
                        Valparaiso (Chili). </p>
                    <p>VERMEULEN (Jean), chargé de cours à la Faculté de droit 18, Sir. r. Vasile
                        Lascar, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Vianna DO CASTELLO, ministre de la Justice, America Hôtel Cattele, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>VICTORICA (Benjamin Garcia), avocat, 651, avenida de Mayo, à Buenos-Aires
                        (République Argentine). </p>
                    <p>VIFOREANU (Const.), conseiller à la Cour d'appel, 4, Str. Dorobanti Sara A.,
                        à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Viveiros DE CASTRO (Augusto Olympio), ministre de la Cour suprême fédérale,
                        302, rue Barata Ribeiro, Copacabona, à Rio-deJaneiro (Brésil). </p>
                    <p>VOCOTOPOULOS (D.-C.), député au Parlemenl hellénique, à Syra (Grèce). </p>
                    <p>Volansky (Alexandre Al.), avocat, docteur en droil, 182, rue Sli,bey-Voda, à
                        Bucarest (2°) (Roumanie). </p>
                    <p>VROONEN, juge au Iribunal mixte, à Alexandrie (Egypte). </p>
                    <p>S. P. Wang-King-Ky, ministre de Chine, 19, boulevard Militaire, à Bruxelles
                        (Belgique). </p>
                    <p>S. P. WEI-SUNTCHOU, ministre de Chine, licencié en droit, à Bruxelles
                        (Belgique). </p>
                    <p>S. P. WELLINGTON Koo (V.), ministre des Affaires étrangères, à Pékin (Chine). </p>
                    <p>WHITE (William Wallace), avocat, 36, West, 44 'h st., à NewYork (Etats-Unis). </p>
                    <p>Wieland (Charles), professeur de droit civil et commercial à la Faculté de
                        droit de l'Université, 11, Lindenweg, à Bâle (Suisse). S. P. WILLAN
                        (William-Edward), soliciter, Estate Duty Office, Somerset House, à Londres,
                        W. C. (Angleterre). </p>
                    <p>WILLIAMS (Ira Jewell), avocat, 1421, Chestnut Str., à Philadelphie
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>Winiarski (Bohdan), professeur à l'Université, à Poznan (Pologne). </p>
                    <p>Witzling (Eugène), licencié en droit 31, Str. Coroanei, à Braïla (Roumanie). </p>
                    <p>WOLFF (X. Reinhold), avocat, I, a Jahringerstrasse, Wilmersdorf, à Berlin
                        (Allemagne). </p>
                    <pb/>
                    <p>WRÈDE (Baron R. A.), ancien professeur de droit à l'Université d'Helsinki
                        (Finlande). </p>
                    <p>Wuarin (Albert), docteur en droit, 53, rue du Stand, à Genève (Suisse). </p>
                    <p>XENI (C.), avocat, 27, Atenei, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>YADAROLA (Maurice), avocat,- 336, San Jeronimo, à Cordoba (République
                        Argentine). </p>
                    <p>Yofbe (Félipe), sénateur, calle San Martin, 669, à Buenos-Ayres (République
                        Argentine). </p>
                    <p>S. P. Yo-TsAO-YEU, ministre plénipotenliaire, au Ministère des Affaires
                        étrangères, à Pékin (Chine). </p>
                    <p>Zimmer KAREL (Charles), docteur en droit, avocat, 26, Jungmannova, à Prague,
                        II (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>ZODHY, docteur en droit, 22, rue Abel Ruhman Bey AI Helmia, El Gadita, au
                        Caire (Egypte).. </p>
                    <p>S. P. Zokaol MOLK, premier président à la Cour de cassation de Perse, ancien
                        président du Parlement, ancien ministre de la Justice, à </p>
                    <p>Téhéran (Perse). </p>
                    <p>Zuri (Jacques S.), professeur à l'Ecole de droit, Doar-Hajom, à Jérusalem
                        (Palestine). </p></div><div type="subsection">
                    <p>S. P. ALLIANCE FRANÇAISE, 875, Sarmiento, à Buenos-Aires (République
                        Argentine). </p>
                    <p>ATENEO CIENTIFICO, LITERARIO Y ARTISTICO, calle del Prado, 21, à Madrid
                        (Espagne). </p>
                    <p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL DE BRUXELLES (Bibl.), à Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL DE LIÈGE (Bibliothèque), au Palais de Justice, à
                        Liège (Belgique). </p>
                    <p>S. P. BANQUE BERTHOUD, Courvoisier ET C'6, 21, faubourg de l'Hôpital, à
                        Neuchatel (Suisse). </p>
                    <p>S. P. BANQUE française ET ITALIENNE POUR L'AMÉRIQUE DU SUD, 500, Cangallo, à
                        Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>S. P. BANQUE FRANÇAISE SUPERVIELLE ET C, 423, 25 de Mayo, à Montevideo
                        (Uruguay). </p>
                    <pb/>
                    <p>BARREAU DE CONSTANTINOPLE (Bibliothèque), à Constantinople (Turquie). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE CANTONALE ET universitaire, à Fribourg (Suisse). BIBLIOTHÈQUE
                        CENTRALE, à Zurich (Suisse). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE DE LA grande ASSEMBLÉE NATIONALE DE Turquie, à Angora (Turquie
                        d'Asie). </p>
                    <p>S. P. BIBLIOTHÈQUE DE L'ASSOCIATION CHINOISE DES SCIENCES POLITIQUES ET
                        SOCIALES, à Pékin (Chine). </p>
                    <p>S. P. BIBLIOTHÈQUE DE LA VILLE ET Universitaire, à Berne (Suisse).
                        BIBLIOTHÈQUE DE LA VILLE DE FRANCFORT (Allemagne). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE DE L'ÉCOLE FRANÇAISE DE DROIT, au Caire (Egypte). S. P.
                        BIBLIOTHÈQUE Du VVAI-KIAO-Pou (ministère des Affaires étrangères), à Pékin
                        (Chine). </p>
                    <p>Bibliothèque NATIONALE DE TURIN, à Turin (Italie). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE PUBLIQUE, 476, Fith Av., à New-York (Etats-Unis). BIBLIOTHÈQUE
                        PUBLIQUE ET UNIVERSITAIRE DE Genève (Suisse). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE DE Kônigsberg (Prusse). </p>
                    <p>S. P. BUREAU FÉDÉRAL DES ASSURANCES, 14, rue des Cygnes, à Berne (Suisse). </p>
                    <p>BUREAU INTERNATIONAL DE LA propriété INTELLECTUELLE (bureaux réunis des
                        Unions pour la protection de la propriété industrielle et des œuvres
                        littéraires et artistiques), 7, Helvetiastrasse, à Berne (Suisse). </p>
                    <p>CANTON DE VAUD (Bibliothèque cantonale), à Lausanne (Suisse). S. P. CARNEGIE
                        ENDOWMENT FOR INTERNATIONAL PEACE, 2, Jackson Place, à Washington D. C.
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. CHAMBRE DE COMMERCE, Atocha 33, 0 Apartado, 12039, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>CHAMBRE DE COMMERCE FRANÇAISE, 4, Calle Villanueva, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>CHAMBRE DES DÉPUTÉS D'ITALIE (Bibliothèque), à Rome. </p>
                    <p>S. P. CHAMBRE DES NOTAIRES DE Bruxelles (Bibliothèque), 38, rue du
                        Fossé-aux-Loups, à Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>CHAMBRE DES REPRÉSENTANTS DE BELGIQUE (Bibliothèque). M. le bibliothécaire, à
                        Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>CHANCELLERIE DE LA CONFÉDÉRATION SUISSE, à Berne (Suisse). </p>
                    <p>S. P. COLEGIO DE ABOGADOS DE SANTIAGO (Chili). </p>
                    <p>COLLÈGE DES Avocats (Bibliothèque), 283, Mallorca, à Barcelone (Espagne). </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P. COLUMBIA UNIVERSITY Librahï (Law Library Kent Hall), à NewYork
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>COMMISSION DE CODIFICATION DE LA RÉPUBLIQUE POLONAISE, bureau central, 14,
                        Mokotowska, à Varsovie (Pologne) </p>
                    <p>Congrès NATIONAL DU CHILI (Bibliothèque), à Santiago (Chili). </p>
                    <p>S. P. CONSEIL D'ÉTAT DE Russie (Bibliothèque) directeur M. le conseiller
                        d'Etat S. LatyschefïfY, 44, rue Liteinaja, à Léningrad (Russie). CONSEIL
                        D'ÉTAT ESPAGNOL (Bibliothèque), à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>CONSEIL LÉGISLATIF, lra section, 21, Strada Luterana, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. CONSORZIO UNIVERSITARIO (Biblioteca giuridica), à Modène (Italie).
                        Cobnell university Library, à .Ithaca N. 7. (New-York EtatsUnis). </p>
                    <p>COUR D'APPEL MIXTE D'ALEXANDRIE (Bibliothèque), à Alexandrie (Egypte). </p>
                    <p>COUR DE CASSATION de BELGIQUE (Bibliothèque), Palais de Justice, place
                        Poelaert, à Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>CouR SUPRÊME DE JUSTICE (M. le Président), à Lima (Pérou). </p>
                    <p>Cour SUPRÊME DU CANADA (Supreme Court of Canada), Office of the register, à
                        Ottawa (Canada). </p>
                    <p>Crédit SUISSE, à Zurich (Suisse). </p>
                    <p>DÉPARTEMENT DE JUSTICE ET POLICE DU CANTON DU VALAIS (Bibliothèque
                        cantonale), à Sion (Valais, Suisse). </p>
                    <p>EcoLE DES HAUTES ÉTUDES COMMERCIALES, 399, avenue Viger, à Montréal (Canada). </p>
                    <p>Ecole ROYALE DE DROIT DU CAIRE (Bibliothèque), au Caire (Egypte). Ecole
                        SUPÉRIEURE DE COMMERCE (Bibliothèque), Palazzo Pammatone, à Gênes (Italie). </p>
                    <p>S. P. Escuela DE DERECHo DE i.a uMVEKSiDAD de CHILE, à Santiago (Chili).
                        FACULTÉ DE DROIT DE l'Université (Bibliothèque), à Belgrade (Serbie). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ DE LAUSANNE (Suisse). </p>
                    <p>S. P. FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ DE SARAGOSSE (Espagne). </p>
                    <p>S. P. FACULTÉ DE DROIT DE l'Université NATIONALE, à Pékin (Chine). S. P.
                        FACULTÉ DE DRon Du L'UNIVERSITÉ (Bibliothèque), à Santiago (Chili). FACULTÉ
                        DE DROIT DE l'Université DE VARSOVIE (Pologne). </p>
                    <pb/>
                    <p>HAUT COMMISSARIAT de, LA République FRANÇAISE DANS LES provinces DU Rhin
                        (Service juridique), secteur postal 131, à Coblence (pro-' vinces du Rhin). </p>
                    <p>INSTITUT fur AUSLANDS recht AN DER Univehsitat, à Heidclberg (Allemagne). </p>
                    <p>INSTITUT SOCIAL roumain, 102, Calea Victoriei III, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>LAND BANK OF EGYPT, rue Toussoum Pacha, à Alexandrie (Egypte). Library
                        HARVARD UNIVERSITY, à Cambridge (Massachussetts, ElalsUnis). </p>
                    <p>LiBRAnY OF University OF Missouri, à Columbia (Etats-Unis). LONDON LIBRARY,
                        Saint-James square, S. W. I., à Londres (AngleMiddle TEMPLE library
                        (Bibliothèque), M. H. A. C. Sturgess Esq. Hon Society Library Middle Temple,
                        E. C., à Londres (Angleterre). </p>
                    <p>S. P. Ministère DES AFFAIRES étrangères DU Brésil, à Rio-de-Janeiro.
                        MINISTÈRE DES AFFAIRES étrangers DU PORTUGAL, à Lisbonne. S. P. MINISTÈRE
                        DES AFFAIRES étrangères (Gaimu-Sho), à Tokio (Japon). MINISTÈRE DES AFFAIRES
                        étrangères DE SUÈDE, à Stockholm (Suèile). MINISTÈRE DE L'AGRICULTURE
                        (Bibliothèque), boulevard Carol I", à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>MINISTÈRE DE L'INSTRUCTION PUBLIQUE ET DE LA JUSTICE, 2, Prando, à Montevideo
                        (Uruguay). </p>
                    <p>MINISTÈRE DE l'intérieur (direction du contentieux), au Caire (Egypte). </p>
                    <p>Ministère DE LA JUSTICE (Bibliothèque), à Belgrade (Serbie). S. P. MINISTÈRE
                        DE LA JUSTICE du DANEMARK, à Copenhague. </p>
                    <p>Ministère DE LA JUSTICE DE HONGRIE (Bibliothèque), (Magyar Kiralyi Igazsagugy
                        ministerium) V, Marko Utca, à Budapest. </p>
                    <p>S. P. MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE NORVÈGE, à Oslo (Chef du bureau de
                        législation). </p>
                    <p>S. P. MINISTÈRE DE LA JUSTICE DES PAYS-BAS (Bibliothèque), Plein, à La Haye. </p>
                    <p>S. P. MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE Roumanie (Bibliothèque), à Bucarest. S. P.
                        Ministère DE LA JUSTICE DE RussiE (Bibliothèque), à Léningrad. S. P. MUSÉE
                        LABORATOIRE JURIDIQUE DE L'UNIVERSITÉ CENTRALE, à Madrid (Espagne). </p>
                    <pb/>
                    <p>ORDRE DES AVOCATS vacdois (Bibliothèque), galeries du Commerce, à Lausanne
                        (Suisse). </p>
                    <p>PARLEMENT POLONAIS (Bibliothèque, 4, rue Wiejska, à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>S. P. RIGSDAG DANOIS (Bibliothèque), à Copenhague (Danemark). </p>
                    <p>Séminaire JURIDIQUE DE l'Uniyersité, 7, Unuver-sy tecka, à Vilno (Pologne). </p>
                    <p>SOCIÉTÉ DE JURISPRUDENCE de la faculté DE DROIT d'Upsala (Bibliothèque),
                        Universitets hus et, à Upsala (Suède). </p>
                    <p>Société DE lecture, 11, Grande-Rue, à Genève (Suisse). </p>
                    <p>SOCIÉTÉ DES JURISTES, Pravnicka Jednota, I. Karolinum, à Prague.
                        (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>Société DES JURISTES, Université de Poznan, à Poznan (Pologne). S. P. Société
                        JURIDIQUE DE Pétrograd secrétaire M. J. Tschéglovitofï, 5, ruelle Povawkoy,
                        à Léningrad (Russie). </p>
                    <p>Société JURIDIQUE, 3, rue Kredytowa, à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>Société POLONAISE DE LÉGISLATION CIVILE, 14, Mokoiowska, à Varsovie
                        (Pologne). </p>
                    <p>Stanford UNIVERSITY LIBRARY, Stanford University, à Stanford (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. Sze FA YUAN (Suprême judicial council), à Nankin (Chine). </p>
                    <p>Tribunal CANTONAL VAUDOIS, à Lausanne (Suisse). </p>
                    <p>Université DE BERLIN (Bibliothèque), 81, Dorotheenstw, à Berlin N. W. 7
                        (Allemagne). </p>
                    <p>Université CATHOLIQUE DE LouvAiN (Bibliothèque), 3, Kraekenstraat, à Louvain
                        (Belgique). </p>
                    <p>S. P. UNIVERSITÉ COMMERCIALE, Luigi Booconi (Bibliothèque). Piazza Slatuto, à
                        Milan (Italie). </p>
                    <p>Université DE Californie (Bibliothèque), à Berkeley (Californie Etats-Unis). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ DE Gand (Belgique) (Bibliothèque). </p>
                    <p>S. P. UNIVERSITÉ DE Giessen (Bibliothèque), 25, Bismarkstrasse, à Giessen
                        (Hesse-Allemagne). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ DE Komensky (Bibliothèque), à Bratislava (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <pb/>
                    <p>UNIVERSITÉ DE l'Illinois (Bibliothèque), à Urbana (Illinois EtatsUnis). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ DE Liverpool (Bibliothèque), à Liverpool (Angleterre). UNIVERSITÉ
                        DE LONDRES, South Kcnsington, à Londres S. W. 7, (Angleterre). </p>
                    <p>Université DE MICHIGAN (Bibliothèque), à Ann-Arbor, Etat de Michigan
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>Université DE Oslo (Universitas regia Fredericiana) (Bibliothèque), à Oslo
                        (Norvège). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ ROYALE DE MACERATA (Bibliothèque), à Macerata (Italie). UNIVERSITÉ
                        DE Tokio (Bibliothèque de la Faculté de droit), à Tokio (Japon). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ LIBRE, 124, Rakovsky, à Sofia (Bulgarie). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ Du TEXAS (Bibliothèque), à Austin (Texas Etats-Unis). UNIVERSITÉ
                        ROYALE DE BOLOGNE (Faculté de droit) (Bibliothèque), à Bologne (Italie). </p>
                    <p>VILLE D'AMSTERDAM (Secrétariat, section de l'état civil), à l'Hôtel de Ville,
                        à Amsterdam (Pay-Bas). </p>
                    <p>S. P. Yaie Law LIBRARY, à New-Haven (Connecticut Etats-Unis). Yaie University
                        Liiîrary, à New-Haven (Connecticut; Etats-Unis). Yuan LÉGISLATIF DU
                        Gouvernement NATIONAL DE LA République DE CHINE, bureau de rédaction, à
                        Nankin (Chine) </p>
                            </div><pb n="1930"/><div type="subsection">
                    <p>Président d'honneur </p>
                    <p>M. Poincaré (Raymond), membre de l'Académie française, ancien Président de la
                        République. </p>
                    <p>Président </p>
                    <p>M. Lévy-Ullmann (Henri), professeur à la Faculté de droit de l'Université de
                        Paris. </p>
                    <p>Anciens Présidents </p>
                    <p>MM. Lyon-Caen (Charles), doyen honoraire de la Faculté de droit de
                        l'Université de Paris, secrétaire perpétuel de l'Académie des sciences
                        morales et politiques Larnaude (Ferdinand), doyen honoraire de la Faculté de
                        droit de l'Université de Paris POINCARÉ (Raymond), membre de l'Académie
                        française, ancien Président de la République Dufourm intelle (Maurice),
                        professeur au Collège libre des sciences sociales Tboulltfr (Albert), ancien
                        président du Tribunal de commerce de la Seine. </p>
                    <p>Anciens Vice-Présidents </p>
                    <p>MM. Chaumat, Pierre DARESTE, Etienne HÉRON DE Villbfosse, Ernest Chavegrin,
                        Paul Hamel, Henri Frohageot, Geouffre DE f-.APRADEI.LE, NOURRISSON (Paul),
                        BLONDEL (Georges), DECUCIS (Henri), Casabianca (P. de). </p>
                    <p>Vice-Présidents </p>
                    <p>MM. Dubois (Joseph), directeur de l'Office de législation étrangère et de
                        droit international. · </p>
                    <p>Demogue (René), professeur à la Faculté de droit de Paris. Alix (Edmond),
                        avocat à la Cour d'appcl de Paris, trésorier honoraire de la Société. </p>
                    <p>Depuiges, conseiller à la Cour de cassation. </p>
                    <p>Membres du Conseil </p>
                    <p>MM. ADAM, président de Chambre à la Cour d'appel de Caen. Aygurande (Jharles
                        d'), ancien président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine. </p>
                    <p>Baillière (Paul), avocat. </p>
                    <pb/>
                    <p>MM. Bouteron (Jacques), inspecteur de la Banque de France. Caloyanni
                        (Mégalos), ancien conseiller à la Haute-Cour indigène du Caire. </p>
                    <p>Casteil, conseiller à la Cour de cassation. </p>
                    <p>CHAMPCOMMUNAL (J.), professeur à la Faculté Kbre de Limoges. DONNEDIEU DE
                        VABRES, professeur à la Faculté de droit de Paris. </p>
                    <p>GRUNEBAUM-BALLIN, président du Conseil de Préfecture de la Seine. </p>
                    <p>Julliot DE LA MoRANDiÈRE, professeur à la Faculté de droit de l'Université de
                        Paris. </p>
                    <p>Muhleisek, président du Tribunal civil à Strasbourg. </p>
                    <p>POLITIS (Nicolas), ministre de Grèce. </p>
                    <p>SÉGOGNE (Roger de), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation. </p>
                    <p>Thévenin (André), bibliothécaire à l'Office de législation étrangère. </p>
                    <p>TRAVERS (Maurice), avocat à la Cour d'appel de Paris. </p>
                    <p>Valéry (Jules); doyen honoraire de la Faculté de droit à Montpellier. </p>
                    <p>Secrétaire général </p>
                    <p>̃ M. Goulé (Pau]), ancien magistrat. </p>
                    <p>Secrélaire général adjoint </p>
                    <p>M. LEPAULLE (Pierre), avocat à la Cour d'appel de Paris. </p>
                    <p>Secrétaires </p>
                    <p>MM Sire (Pierre), rédacteur principal au Ministère de la Justice. Cug
                        (M.-E.), avocat à la Cour d'appel de Paris. </p>
                    <p>Légal (Alfred), professeur à la Faculté de droit de Montpellier. DE FOURCAULD
                        (Max), professeur à l'Ecole des hautes études commerciales. </p>
                    <p>Secrétaires adjoints </p>
                    <p>MM. Kiéfé (Robert), avocat à la Cour d'appel. </p>
                    <p>Salama (Marcel). </p>
                    <p>Trésorier </p>
                    <p>M. Piot, ancien président de chambre au Tribunal de commerce de.la Seine. </p>
                    <p>Commission des comptes </p>
                    <p>MM. HÉRON DE Villefosse, Laurent-Bailly, E. ALIX. </p>
                    <pb/>
                    <p>M. Thévemn (André), 116, boulevard Montparnasse, Paris (14"), BIBLIOTHÉCAIRE
                        ET AGENT </p>
                    <p>CONSERVATEUR DE LA BIBLIOTHÈQUE </p>
                    <p>DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                    <p>M. KRON, 16, rue du Pré-aux-Clercs, Paris (7«). </p>
                    <p>ANCIENS PRÉSIDENTS </p>
                    <p>MM. LABOULAYE (1869-1871) f 1883. </p>
                    <p>RENOUARD (1872-1873) t 1878. </p>
                    <p>DUFAUIRE (1874-1875 + 1881. </p>
                    <p>Aucoc (1876-1877) t 1910. </p>
                    <p>Lahombièiie (1878-1879) f 1893. </p>
                    <p>GIDE (1880) f 1880. </p>
                    <p>Duverger (1881-1882) -J- 1892. </p>
                    <p>Barboux (1883-1884) t 1910.. </p>
                    <p>Rodolphe DARESTE (1885-1886) -J- 1911. </p>
                    <p>Alexandre RIDOT (1887-1888) f 1923. </p>
                    <p>Bufnoib (1889-1890) -j- 1898. </p>
                    <p>Du Buit (1891-1892) f 1919. </p>
                    <p>Féraud-Gihaud (1893-1894) f 1908. </p>
                    <p>TRANCHANT (1895-1896) f 1913. </p>
                    <p>Charles LYON-CAEN (1897-1898). </p>
                    <p>Georges PICOT (1899-1900) f 1909. </p>
                    <p>BÉTOLAUD (1901-1902 -f- 1915. </p>
                    <p>BAUDOUIN (1903-1904) 4- 1917. </p>
                    <p>GLASSON (1905-1906) f 1907. </p>
                    <p>Paul Lehoy-Beaulieu (1907-1908) -f- 1916. </p>
                    <p>CARTIER (Ernest) (1909-1910) t 1924. </p>
                    <p>Falcimatgne (1911-1912) -}• 1927. </p>
                    <p>Arnauné (1913-1918) t 1927. </p>
                    <p>Launaude (1919-1920). </p>
                    <p>Raymond Poincaré (1921-1922). </p>
                    <p>BERGE (Stéphane), (1923-1924) f 1924. </p>
                    <p>DUFOURMANTELLE (Maurice) (1925-1926). </p>
                    <p>TROULLIER (Albert), (1927-1928). </p>
                    <p>ANCIENS SECRÉTAIRES GÉNÉRAUX </p>
                    <p>MM. Paul Jozon (1869-1872) f 1881. </p>
                    <p>Alexandre RIBOT (1873-1875) t 1923. </p>
                    <p>Georges Dubois (1876-1878) t 1923. </p>
                    <p>Jules DIETZ (1879). </p>
                    <p>Raphaël Gonse (1880-1881) f 1890. </p>
                    <p>Fernand Daguin (1881-1919) -}• 1922. </p>
                    <p>BIENFAITEUR </p>
                    <p>M. Carnegie, t 1919. </p>
                </div></div>
            </div>
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            <div type="backMatter">
                <p>TABLE DES MATIÈRES </p>
                <p>BULLETIN ?' 1-3. JANVIER-MARS 1930 </p>
                <p>rab°a </p>
                <p>Le procès pro do m de la Société. 3 Statuts. 7 Règlement. 9 Liste des membres. 13
                    L'Unification législative entre la France et t'Itatie, par F. Larnaude,
                    président de la Commission d'études de l'Union gislative, doyen honoraire de la
                    Faculté de droit de l'Université de Paris. 81 Séance du 21 décembre t929. 157
                    Allocutiori de M. Lévy-UDmann, président de la Sooété. !57 Election d'un
                    vice-président el de quatre membres du Conseil de direction. 170 Communication
                    de M. André Strauss sur la juridiction commerciale en Angleterre. 179 Le Système
                    constitutionnel de la République d'Esthonie, par Th. Korsakoff, professeur
                    adjoint de droit public ù l'Université de Tartu (Dorpat) Esthonie. 190
                    Bibliographie. 213 Liste des lois des principaux pays en 1928 et 1929. 230
                    BULLETIN N°; 4-6. AVRIL-JUIN 1930 </p>
                <p>Séance du 25 janvier 1930. 259 Communication de Mégalos A. Caloyanni, sur te
                    Statut de ta Cour perm anente de justice internationale. 260 Séance du 22
                    février 1930. </p>
                <p>Communication de M. Le Fur, professeur la Faculté de droit de Paris, sur un essai
                    d'une définition synthétique du droit.y. 291 </p>
                <pb/>
                <p>Pages </p>
                <p>L'introduction de la Législation roumaine en Bessarabie, par M. Andrei Radulescu,
                    conseiller à la Haute-Cour de cassation de Roumanie, membre de l'Académie
                    roumaine.. 321 Tendances actuelles de la jurisprudence roumaine (obligations et
                    preuvesl, par Georges Sescioreano, docteur et lauréat de la Faculté de droit de
                    Paris. 340 La loi sur la vente à crédit des machines industrielles, agricoles et
                    des autovéhicules. La loi sur le concordat préventif (Roumanie). (Raisons et
                    principes), par losif G. Cohen, avocat conseiller au Conseil législatif 354 De
                    la responsabilité personnelle de l' « Agent qui n'a pas qualifié sa signature
                    (évolution de la jurisprudence anglaise), par René Popesco-Ramniceano, docteur
                    ès sciences juridiques et lauréat de la Faculté de droit de Paris. 374 Groupe
                    Strasbourgeois de la Société de législation comparée. 379 Conseil de direction
                    381 Nécrologie 383 Bibliographie.. 381 Liste des lois des principaux pays en
                    1929 et 1930. 399 BULLETIN N°s 7-9. JUILLET-SEPTEMBRE </p>
                <p>Séance du 23 mai 1930. </p>
                <p>Communication de M. Escarra, chargé de cours à la Faculté de droit de Paris, sur
                    la codification contemporaine du droit chinois. 407 Rapport de la Commission des
                    finances, par M. Ed. Alix, avocat à la Cour 446 Faut-il donner le droit de
                    citation directe ou d'intervention comme parties civiles devant les tribunaux de
                    répression à certaines associations ? par Robert KIEFÉ, avocat à la Cour
                    d'appel. 450 Les éléments essentiels du trust, par Pierre Lepaulle, avo cat à la
                    Cour. 467 La limitation de l'intérêt conventionnel et la récente loi sur le taux
                    maximum de l'intérêt en Grèce. par Grég. Cassimatis, avocat, à Athènes 494 </p>
                <pb/>
                <p>Pages </p>
                <p>Aperçu de la propriété collective dans les pays de l'Islam, </p>
                <p>par Choucri Cardahi, président à la Cour de cassation de </p>
                <p>Beyrouth. 507 Bibliographie. 519 Liste des lois des principaux pays. 527 Académie
                    internationale de droit comparé (La Haye) 532 BULLETIN N" 10-12.
                    OCTOBRE-DÉCEMBRE 1930 </p>
                <p>Ruy Barbosa et la défense des droits individuels (les tribu- </p>
                <p>naux appréciateurs de la constitutionnalité des lois), par </p>
                <p>Rodrigo Octavio, ministre au tribunal suprême du Brésil.. 543 Le transport de
                    dette en droit musulman, par Albert Chéron, </p>
                <p>professeur à l'Université de Strasbourg et à l'Université </p>
                <p>égyptienne et Mohamed Sadek Bcy Fahmy, ancien profes- </p>
                <p>seur à l'Université égyptienne, juge au Tribunal indigène </p>
                <p>du Caire. 571 La loi allemande du 28 mars 193.0 concernant les chèques </p>
                <p>postdatés, par Fritz Ullmann, docteur en droit, juge au </p>
                <p>Tribunal de Berlin 623 Le régime des sociétés d'assurances en Pologne. 629 La
                    session de l'Institut international de droit public (1930).. 631 Bibliographie.
                    640 Liste des lois des principaux pays. 651 </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <p>Académie internationale de droil, L comparé (La Haye). –Extrait des
                    procès-verbaux x de la session de 193(1. 532 Académie de droit international de
                    l.a Haye (1927-1928\ Uecueil &amp;lt;les cours. </p>
                <p>Bibliographie Académie. Allvmnyne </p>
                <p>Clièques posldalés. </p>
                <p>Ullmann. </p>
                <p>Angleterre </p>
                <p>Juridiction commerciale. </p>
                <p>V. Strauss. </p>
                <p>Belgique </p>
                <p>Y. Lois. </p>
                <p>Bessarabie </p>
                <p>.L'introduction de la législation, &amp;lt; roumaine en Bessarabie. </p>
                <p>V Radulescu. </p>
                <p>Bibliographie </p>
                <p>Académie de droit international de La Haye (1927-1928). </p>
                <p>Recueil des cours. 519 </p>
                <p>Alvarez. (A.). Sur l'unifica- </p>
                <p>tion iln droit privé mnéricniii cl de la résolution mlnplée pur la V/a Conférence
                    panaméricaine (La Havane 1928). 385 </p>
                <p>TABLE ANALYTIQUE </p>
                <p>A </p>
                <p>Jurisprudence. </p>
                <p>V. Lois. s. </p>
                <p>Argentine </p>
                <p>Société iiiionyines. </p>
                <p>V. Bibliographie Féasse. </p>
                <p>Assemblées yénéralen </p>
                <p>Séance 21 déc. 1929. 157 </p>
                <p>25 janv. 1930 259 </p>
                <p>– 22 fév. 1930 291 [ </p>
                <p>– 23 mai 1930 407 </p>
                <p>Assurances </p>
                <p>V. Sociétés. </p>
                <p>B </p>
                <p>Barthélémy (J.), Mihkine- </p>
                <p>GUETZÉVITCH (B.), Al.KSNANDRI (A.). Dibliolhèque constitutionnelle et
                    parlementaire Parlementarisme et régime présidentiel. Evolution
                    constitutionnelle, financière et sociale du Chili. 648 Bérjndoague (H.). Le
                    mercan- </p>
                <p>tilisme en Espagne 391 Buisson (A.). Les groupements </p>
                <p>d obligataires, étude juridique, économique et législative. 525 5 Bureau
                    international du tra- </p>
                <p>vail. Etudes et documents. Série O. Migrations, n° 3, Le </p>
                <pb/>
                <p>règlement des migrations, vol. II. Les législations sur l'iminigratin, vol. III.
                    I,es trailés et les conventions internationales 214 Bustamante (A. Sanchez de).
                    Lu Mer territoriale. Traduit de l'espagnol par Paul Gnulé. 393 Calbahuc (G.).
                    Traité de nationalité de la femme mariée.. Edition revue et mise au couranl de
                    la législation française du 10 août 1927, des diverses législations étrangères
                    et des projets de conventions internalionales. 387 Chaplkt (P.). La Famille en
                    Russie soviétique. Etude historique et juridique. Avant-propos de J. Patouillet.
                    Avertissement de M. Chauveau 221 Cosentini (F.). Codigo civil pan-américano 229
                    Le droit de famille. Essai de réforme. Droit civil comparé européen et
                    américain. Précédé d'un rapport de M. le professeur Alex. Alvarez sur
                    VunifiGfdion du droit privé américain Ci de In résolution adoptée par lu VIe
                    Conférence panuméricaine (La Havane 1928). 385 Delpech (J.) et Laferrière (J.).
                    Les Constitutions modernes Europe, Asie, Océanie, Amérique. Traductions
                    accompagnées de notices historiques et de notes explicatives, par F.-R. Dareste,
                    i* édition. Préface de M. Chavegrin. 219 Europe II Hongrie à Yougoslavie 220
                    Escaiuia (J.). Code pénal de la République de Chine, pro- </p>
                <p>mulgué le 10 mars 1928, entre en vigueur le 1er septembre 1928, traduit du
                    chinois, avec une introduction, des notes et une suite de textes complémentaires
                    et de documents annexes. Préface de P. Garraud. Bibliothèque de l'Institut de
                    droil compare de Lyon. Série de criminologie et de droit pénal comparé 389
                    Sources du droit positif actuel de ta Chine 225 Féasse (A.). les sociétés
                    anonymes dans la République argentine. Préface de M. Demogue 644 Fiunssen (Max).
                    Les Perspectives de l'unification du droil de change depuis 1910 213 Gégoult
                    (M.).. Filiales et groupements île sociétés. Etude juridique d e l'intervention
                    d'une société dans la conslilulion el dans le fonctionnement d'une autre
                    société. Préface de M. A. Wahl 644 GUEORGl'IËPF (G. SI.). Clloix rie
                    plaidoiries, traduction en bulgare. 397 Jossf.ran (L.). Cours de droit civil
                    positif 646 Lapradelle (A. de), Eisenmann (L.), Renouvin (P.) et
                    MirkineGuf.tzévitch (B.). La Documentation internationale Constantinople et les
                    Détroits, livre I G42 Lapradki.lk (A. de) et Niboykt (J.-P.). Répertoire île
                    droil international Condition (les étrangers. Conllil des lois. Respect des
                    droits acquis. Lois pénales. Nationalité. Jugements. </p>
                <pb/>
                <p>Procédure, etc., fondé par A. </p>
                <p>Dsirras, avec la collaboration de nombreux jurisconsultes. Tomes II à VI Armée.
                    Droit international privé comparé Allemagne. République. Argeutine.. 217
                    Répertoire de ilroit interna- </p>
                <p>tional, lonies Vil cl VIII. 643 I.évy (E.). La pnix et lu /hs- </p>
                <p>Ik-e 219 Lyon-Caen (Ch.) et Renault </p>
                <p>(l-). Traité de droit commercial, 5° édition. Tome II Des sociélés, avec la
                    collaboration de M. André Ainiaud. 2 v. 395 MlRKLNE-GuETZÉVIT "H (B.) et </p>
                <p>Tipal (A.). La Pologne. 396 La Tchécoslovaquie. 224 </p>
                <p>Petchorine (D.). ). Condition </p>
                <p>des Russes en France et celle tien étrangers (spécialement les Français) en
                    V.B.S.S. Préface de M. Gilbert Gidel 385 Planioi. el Ripebt (G.). Traité </p>
                <p>pratique de droit civil français. T. VI, avec le concours de P. Ksnteiii Les
                    obligations. 640 Rousse. Condition juridique </p>
                <p>des eu/unis naturels en Espa&amp;lt;jnc. Bibliothèque de l'Institut do droit
                    comparé de Toulouse. </p>
                <p>Caloyanni (M. A.). Communition sur le statut de la Cour permanente de justice
                    internationale 260 Cardaiu (Choucri). Aperçu de la propriété collective dans les
                    pays de l'Islam 507 </p>
                <p>Eludes de druil pri\é espagnol. Tome III 228 Satet (R.). L'Organisation
                    scitnlijiijue an service du Contentieux, 2. exemple Réunion d'une assemblée
                    générale. 641 SERIN (M.). Les conflits de lois ilnns les rapports
                    francoespagnols en madère de mariaye, de divorce et de séparation de corps. Tome
                    I. BiblioIhèque de l'InstituL de droit comparé de Toulouse, Eludes de droit
                    international privé 218 Vallée (Aline). Le consentement dans le contrat de
                    travail (Iîlude de droit comparé). 649 Institut international de droil public
                    (1930) (Annuaire de 1') 645 Mœurs (Les) du suffrage universel en France 641
                    Brésil </p>
                <p>Riuj Htirbosa ci la défense des droits individuels (les tribunaux appréciateurs
                    de la constitulionnalité des lois). V. Oclavio. </p>
                <p>Bulgarie </p>
                <p>V.Lois. </p>
                <p>C </p>
                <p>Cassimatis (G.). La limitation </p>
                <p>de l'intérêt conventionnel et In </p>
                <p>récente loi sur le taux maxi- </p>
                <p>mum de l'intérêt en Grèce 494 </p>
                <p>Change. Les perspectives de </p>
                <p>l'unification du droit de change </p>
                <p>depuis 1910. V. Bibliographie </p>
                <p>Franssen. </p>
                <pb/>
                <p>Chèques postdatés. La loi allemande du 28 mars 1930 concernant, les chèques
                    postdatés. Y. Ullmaiin. </p>
                <p>Chérom (A.) et Sadek key I'.vMhy. Le transport de dette en (Irait musulman,
                    spécialement d'après le rite hanafite. 571 Chine. Code pénal. V. Bibliographie
                    L'searra. </p>
                <p>Communication sur la coditicalrou contemporaine t\u droil chinois. V. Kscarra. </p>
                <p>Sources du droil positif acluel de la Chine. V. Bibliogra- phie Escarra. </p>
                <p>Code pénal de la République de Chine, promulgué le 10 niais lï'28. V.
                    Bibliographie Escarra. </p>
                <p>Cadujo ciuit pcni-américano. V Bibliographie Cosentitii. Cohen (J.-G.). La loi
                    sur la rente à crédit des machines industrielles, agricoles et de.s uu-
                    tavéhicules. f.a loi sur le concordat préveiili/ en Houmnnie (Raisons el
                    principes). 354 Commission des finances. Rapport. 446 </p>
                <p>Dette. Le transport de dette en droit musulman, spécialement d'après le rite
                    hanafite. V. Chéron. </p>
                <p>Divorce. V. Bibliographie Serin. </p>
                <p>Documentation inlernalioale (La) Constanlinople et les Détroits. V. Bibliographie
                    La- </p>
                <p>Concordat préventif. V. Co- </p>
                <p>lien I.I.G.). </p>
                <p>Condition 1/ des liusses en </p>
                <p>France et celle des étrangers </p>
                <p>(spécialement les français) en </p>
                <p>l'.H.S.fi: V. Bibliographie </p>
                <p>l'eU'horine. </p>
                <p>Conflits de lois. V. Bibliogra- </p>
                <p>phie Serin. – </p>
                <p>Conseil de Ilireelitm. fléc- </p>
                <p>hons 21 décembre 1929.. 17(1 </p>
                <p>Kli-climis 2&amp;lt;J mars 1930. 3K1 </p>
                <p>Sa C(ji m [K&amp;gt;si lion 7fi </p>
                <p>Constitutions. V. Uroil cous-, </p>
                <p>lilnlioiinel. Droit public. </p>
                <p>Constitutions modernes (Les). </p>
                <p>V Bibliographie Delpeeh (.1.) </p>
                <p>e-, Laferrière (.1.). </p>
                <p>Contentieux. L'organisai ion </p>
                <p>scientifique au service du Con- </p>
                <p>tentieux. V. Bibliographie </p>
                <p>Satet. </p>
                <p>Contrai. Le consentement </p>
                <p>dans le contrat de travail. V. </p>
                <p>Bibliographie Vallée (A.). </p>
                <p>V. Obligations. </p>
                <p>Cour permanente de justice </p>
                <p>internationale (Sur le Statut de </p>
                <p>la). V. Caloyanni (M. -A.). </p>
                <p>Crédit. V. Vente. </p>
                <p>D </p>
                <p>1pradelle (A. de) Eisemnann (L.), Renouvin (P.) et Mirkine- </p>
                <p>Guetzévitch (B.). </p>
                <p>Droit. Communication sur la </p>
                <p>codification contemporaine du </p>
                <p>droit chinois. V. Ksearra. </p>
                <p>Sur un essai d'une définition </p>
                <p>synthétique du droit. V. Le </p>
                <p>Fur. </p>
                <pb n="407"/>
                <p>man, spécialement d'après le rite hanafite. V. Chéron. </p>
                <p>Droit pénal. Faut-il donner le droit de citation directe ou d'intervention comme
                    parties civiles devnat les tribunaux de répression à certaines associations ? V.
                    Lepaulle. </p>
                <p>Droit public et constitutionnel. Bibliothèque constitutionnelle et parlementaire.
                    Parlementarisme et régime présidentiel. Evolution constitutionnelle, financière
                    et sociale. V. Bibliographie Barthélemy (J.), Mirkine-Guetzévitch (B.),
                    Alessandri (A.). </p>
                <p>Les mœurs du suffrage universel en France. 641 La Pologne. </p>
                <p>La Tchécoslovaquie. V. Bibliographie Mirkine-Guetzévitch et Tibal. Ruy Barbosa et
                    la défense des droits individuels (les tribunaux appréciateurs de la
                    constitutionnalité des lois. V. Octavio. </p>
                <p>V. Institut international. </p>
                <p>E </p>
                <p>Espagne. Condition juridique </p>
                <p>des enfants naturels en Espagne. V. Bibliographie Rousse. V. Lois. </p>
                <p>Le mercantilisme en Espa- </p>
                <p>gne. V. Bibliographie Bérindoague. </p>
                <p>Estlionie. Droit constitution- </p>
                <p>nel. V. Korsakoff, </p>
                <pb/>
                <p>Famille (Le droit de). Essai de réforme. Droit civil comparé européen et
                    américain. V. Bibliographie Cosentini.* </p>
                <p>Famille en Russie soviétique </p>
                <p>Grèce. La limitation de l'intérêt conventionnel et la récente loi sur le taux
                    maximum de l'intérêt en Grèce. V. Cassimatis. </p>
                <p>Immigrations. V. Bibliographie Bureau international du travail. </p>
                <p>Institut international de droit public (Annuaire 1930). V. Bibliographie
                    Institut. </p>
                <p>Institut international de droit </p>
                <p>Juridiction commerciale en Angleterre. V. Strauss. </p>
                <p>Jurisprudence anglaise. De la responsabilité personnelle de l' « Agent » qui n'a
                    pas qualifié sa signature (évolution de </p>
                <p>Kicré (R.). Faut-il donner le droit de citation directe ou d'intervention comme
                    parties civiles devant les tribunaux de répression certaines associations? 450 </p>
                <p>F </p>
                <p>(La). V. Bibliographie Cha- </p>
                <p>p]et. </p>
                <p>Femme mariée. Traité de na- </p>
                <p>tionalité de la femme mariée. </p>
                <p>V. Bibliographie Calbairac. </p>
                <p>G </p>
                <p>Groupe strasbourgeois. 379 Groupements d'obligataires (Les). V. Bibliographie
                    Buisson. </p>
                <p>I </p>
                <p>public. Session 1930. 634 Intérêt. V. Taux. </p>
                <p>Islam. Aperçu de la propriété </p>
                <p>collective dans les pays de l'Islam. V. Cardahi. </p>
                <p>llalie. Unification législative. </p>
                <p>V. Larnaude. </p>
                <p>J </p>
                <p>la jurisprudence anglaise). V. Popesco-Ramniceano. </p>
                <p>Jurisprudence roumaine e (Tendances actuelles de la). Obligations et preuves. V.
                    Sescioreano. </p>
                <p>K </p>
                <p>KORSAKOFF (Th.). Le Système </p>
                <p>constitutionnel de la Républi- </p>
                <p>que d'Esthonie ]i)0 </p>
                <pb/>
                <p>Larnaude. L'Unification législative entre la France et l'Ilalia (Obligations et
                    contrats). Extrait du Rapport à M. le Ministre de la Justice. 81 Le Fur.
                    Communication sur un essai d'une définition synthétique du droit 291
                    Lévy-Ullmann (Allocution) 157 I.ki'auli.f. (P.). Les éléments essentiels du
                    trust. 467 Liste des membres </p>
                <p>Correspondants 13 Résidant à l'étranger. 46 Résidant en France, dans les Colonies
                    françaises et les Pays de protectorats français.. 15 </p>
                <p>Mariage. V. Bibliographie </p>
                <p>Serin. </p>
                <p>Nationalité. Traité de nalionalilé de la femme mariée. V. I. Bibliographie
                    Calbairac. </p>
                <p>Octavio (R.). Ruy Barbosa et la défense des droits individuels (les tribunaux
                    apprécialeurs de la constitutionalité des lois). 543 Obliyalions. V.
                    Bibliographie Planiol et Ripert. </p>
                <p>L </p>
                <p>Lois des principaux pays promulguées en 1928, 1929, 1930 Angleterre (1928-1930)..
                    230 Belgique, 1929, 1930 245, 399 Bulgarie, 1929, 1930. 248, 651 Espagne, 1929.
                    249 Luxembourg (Grand-Duché de), 1929, 1930. 252, 400, 653 Russie (U.R.S.S.),
                    1929-1930 252, 400, 527 Suède, 1929, 1930. 401, 527 Suisse, 1929, 1930 255, 403,
                    654 Tchécoslovaquie, 1929, 1930, 255, 655 Luxembourg (Grand -Duché de). V. Lois. </p>
                <p>M </p>
                <p>Membres. V. Liste. </p>
                <p>N </p>
                <p>Nécrologie. M. Pierre Para- </p>
                <p>ges 383 </p>
                <p>0 </p>
                <p>Obligations et contrais. s. </p>
                <p>I, 'Unification législative entre ta France et l'Italie. V. Larnaude. </p>
                <p>Obligations et preuves. Juris- </p>
                <p>prudence roumaine, V. Sescioreano, </p>
                <pb/>
                <p>Paix et la justice (La). V. Bibliographie Lévy. </p>
                <p>Plaidoiries. Choix de plaidoiries. V. Bibliographie Gueorguieff. </p>
                <p>Pologne (La). V. Bibliographie Mirkine-Guetzévitch (B.) et Tibal (A.). </p>
                <p>l'ologne. V. Société d'assurances. </p>
                <p>RADULESCU (A.). L'introduction de la législation roumaine en Bessarabie. 321
                    Règlement de la Société. 9 Responsabilité personnelle. Jurisprudence anglaise.
                    V. Popesco-Ramniceano. </p>
                <p>Roumanie. Concordat préventif. Vente à crédit. V. Cohen (J.-G.). ). · </p>
                <p>Tendances actuelles de la ju- </p>
                <p>Sadek BEY FAHMY, V. CHÉRON. Sections. Composition. 381 Sescioreano (G.).
                    Tendances actuel/es de la jurisprudence roumaine (Obligations et preuves). 340
                    Séparation de corps. V. Bibliographie Serin. </p>
                <p>Sociétés. Filiales et groupements de sociétés. V. Bibliographie Gégoiilt, </p>
                <p>P </p>
                <p>Popesco-Ramniceano (R.). De </p>
                <p>la responsabilité personnelle de I « Agent » qui n'a pas qualifié sa signature
                    (évolution de la jurisprudence anglaise). 374 Preuves. V. Obligations. </p>
                <p>Propriété. Aperçu de la propriété collective dans les pays lit l'Islam. V.
                    Cardahi. </p>
                <p>R </p>
                <p>risprudence roumaine (obligations et preuves). 340 Russie (U.R.S.S.). Condition
                    des Russes en France et celle des étrangers (spécialement les Français) en
                    U.R.S.S. V. Bibliographie Petchorine. </p>
                <p>Russie soviétique (La Famille en). V. Bibliographie Chaplet. Russie (U.R.S.S.).
                    V. Lois. </p>
                <p>s </p>
                <p>Groupements d'obligataires. </p>
                <p>V Bibliographie Buisson. </p>
                <p>Société anonyme. V. Conten- </p>
                <p>tieux. </p>
                <p>Sociétés anonymes (Argen- </p>
                <p>tine).-V. Bibliographie Féasse. Sociétés d'assurances. Le ré- </p>
                <p>gime des sociétés d'assurances en Pologne. 629 Société' de Législation com- </p>
                <pb/>
                <p>parée (Le Procès pro domo de la). Arrêt de la Commission supérieure de cassation
                    du 14 novembre 1929. 3 .~o~s. 7 </p>
                <p>Table, analytique 661 Table des matières 657 Taux de l'intérêt en Grèce. V.
                    Cassimatis. </p>
                <p>Tchécoslovaquie (La). V. Bibliographie Mirkine-Guetzévitch (B.) et Tibal (A.). </p>
                <p>V. Lois. </p>
                <p>Ullmann (F.). La loi allemande du 28 mars 1930 concernant les chèques postdatés.
                    623 Unification du droit de e change. V. Bibliographie Franssen. </p>
                <p>Vente n crédit. V. Cohen (J.-G.). </p>
                <p>AGEN. – IMPRIMERIE Moderne (Assoc. Odv.), i'S, rue Yoliaire. </p>
                <p>STRAUSS. Communication sur l'organisation de la juridiction commerciale en
                    Angleterre. 179 Suède. V. Lois. </p>
                <p>Suisse. V. Lois. </p>
                <p>T </p>
                <p>Transport. V. Dette. </p>
                <p>Travail. V. Bibliographie Bureau international du travail. </p>
                <p>V. Contrat. </p>
                <p>Trust (Eléments essentiels du) V. Lepaulle. </p>
                <p>u </p>
                <p>Unification du droit privé </p>
                <p>américain. V. Bibliographie Alvarez. </p>
                <p>Unification législative entre </p>
                <p>France et l'Italie. V..Larnaude. </p>
                <p>V </p>
                <p>V Editeur-Gérant R. PICHON. </p>
                <pb n="1930"/>
                <p>Président d'honneur </p>
                <p>M. POINCARÉ (Raymond), membre de l'Académie française, ancien Président de la
                    République. </p>
                <p>Président </p>
                <p>M. Lévy-Ullmann (Henri), professeur à la Faculté de droit de l'Université de
                    Paris. </p>
                <p>Anciens Présidents </p>
                <p>MM. LYON-OAEN (Charles), doyen honoraire de la Faculté de droit de l'Université
                    de Paris, secrétaire perpétuel de l'Académie des sciences morales et politiques
                    LARNAUDE (Ferdinand), doyen honoraire de la Faculté de droit de l'Université de
                    Paris Poincaré (Raymond), membre de l'Académie française, ancien Président de la
                    République DUFOURMANTELLE (Maurice), professeur au Collège libre des sciences
                    sociales Trouli,ier (Albert), ancien président du Tribunal de commercé de la
                    Seine. </p>
                <p>'1 ¡ q 1. </p>
                <p>Anciens Vice-Présidents </p>
                <p>-r ̃ ̃ '̃ A ;̃̃ </p>
                <p>MM. Chaumat, Pierre DAIRESTE, Etienne HÉRON de1 VILLEFOSSE, Ernest Chavegbtn,
                    Paul HAMEL, Henri FromageoYJ' Geouffhe DE LAPRADELLE, NOURRISSON (Paul), BLONDEL
                    (Georges), Decugis (Henri), Casabianca (P. de).. </p>
                <p>'&amp;lt;̃̃ Vice-Présidents </p>
                <p>MM. Dubois (Joseph), directeur de l'Oïfice de législation étrangère et de droit
                    international. </p>
                <p>Demogue (René), professeur à la Faculté de droit de Paris Aux (Edmond), avocat à
                    la Cour d'appel de Paris, trésorier honoraire de la Société. </p>
                <p>DEPEIGES, conseiller à la Cour de cassation. </p>
                <pb/>
                <p>Membres du Conseil </p>
                <p>MM. ADAM, président de Chambre à la Cour d'appel de Caen. </p>
                <p>AYGURANDE (Charles d'), ancien président de Chambre au Tri </p>
                <p>bunal de commerce de la Seine. </p>
                <p>BAiLLiÈRE (Paul), avocat, docteur en droit. </p>
                <p>Bouteron (Jacques), inspecteur de la Banque de France. </p>
                <p>CALOYANNI (Mégalos), ancien conseiller à la Haute-Cour indi- </p>
                <p>gène du Caire. </p>
                <p>CASTEIL, conseiller à la Cour de cassation. </p>
                <p>Chàmpcommunal (J.), professeur à la Faculté libre de Limoges. </p>
                <p>DONNEDIEU DE VABRES, professeur à la Faculté de droit de </p>
                <p>Paris. </p>
                <p>GRUNEBAUM-BALLIN, président du Conseil de Préfecture de la </p>
                <p>Seine. </p>
                <p>Julliot DE LA Morandiêre, professeur à la Faculté de droit de </p>
                <p>l'Université de Paris. </p>
                <p>Mhhleisen, conseiller à la Cour d'appel de Colmar. </p>
                <p>Politis (Nicolas), ministre de Grèce à Paris. </p>
                <p>Ségogne (Roger de), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de </p>
                <p>cassation. </p>
                <p>Thévenin (André), bibliothécaire à l'Office de législation </p>
                <p>étrangère. </p>
                <p>TRAVERS (Maurice), avocat à la Cour d'appel de Paris. </p>
                <p>Valérï (Jules), doyen de la Faculté de droit de Montpellier. </p>
                <p>Secrétaire général </p>
                <p>M. Goule (Paul), ancien magistrat. </p>
                <p>Secrétaire général adjoint </p>
                <p>M. Lepaullk (Pierre), avocat à la Cour d'appel de Paris. </p>
                <p>Secrétaires </p>
                <p>MM Sire (Pierre), rédacteur principal au Ministère de la Justice. Coq (M.-E.),
                    avocat à la Cour d'appel de Paris. </p>
                <p>LÉGAL (Alfred), professeur à la Faculté de droit de Montpellier. </p>
                <p>Fourcauld (Max de), professeur à l'Ecole des hantes études </p>
                <p>commerciales. </p>
                <p>Secrétaires adjoints </p>
                <p>MM. Kiéfé (Robert), avocat à la Cour d'appel de Paris. </p>
                <p>SALAMA (Marcel). </p>
                <p>Trésorier </p>
                <p>M. PlOT, ancien président de chambre au Tribunal de commerce de la Seine. </p>
                <p>Commission des comptes </p>
                <p>MM. HÉRON DE VILLEFOSSE, LAURENT-BAILLY, E. ALIX. </p>
                <pb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
