<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>

                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>

            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp54&amp;i=1">Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148735">Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>

                <bibl>
                    <ref target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb345086607"><title>Bulletin de la Société de législation comparée</title><date when="1924-01-01">1924 (T54)-1925.</date></ref>
<date when="1925-01-01">1925</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 54</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure
                            unit="pages" quantity="1924">1924</measure>pages OCR accuracy
                        91%.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <pb/>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>BULLETIN </p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ </p>
                <p>DE </p>
                <p>TOME CINQUANTE-QUATRIÈME 1924-193j&amp;gt; </p>
                <p>PARIS </p>
                <p>1925 </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <p>SOCIÉTÉ </p>
                <p>1&amp;gt;K </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>STATUTS </p>
                <p>I. Une Société est instituée sous le nom de Société de législation comparée. </p>
                <p>IL Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays et la recherche des
                    moyens praliques d'améliorer les diverses branches de la législation. </p>
                <p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger. </p>
                <p>IV. Elle ne vote sur aucune question. </p>
                <p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir été admis par le Conseil,
                    sur la présentation d'un Sociétaire. VI. Le taux de la cotisation annuelle est
                    fixé par un règlement intérieur, lequel ne peut être modifié que par l'Assemblée
                    générale, sur la proposition du Conseil de direction. </p>
                <p>VII. Le Conseil se compose </p>
                <p>1" D'un Président élu pour deux ans </p>
                <p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize Membres, au moins, élus pour quatre ans </p>
                <p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires et d'un Trésorier, nommés
                    chaque année par les Membres du Conseil. </p>
                <p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la majorité des Membres
                    présents. Au deuxième tour, la majorité relative suffira. </p>
                <p>IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés chaque année par
                    quart, à tour de rôle. </p>
                <pb/>
                <p>X. Aucun des Membres du Conseil, à l'exception du Secrétaire général, des
                    Secrétaires et du Trésorier, ne sera immédiatement rééligible. </p>
                <p>Toutefois, le Président pourra être pris parmi les Membres du Conseil ou parmi
                    les Membres sortants. </p>
                <p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui entrent dans le plan de
                    la Société. Il ordonne et surveille les publications. Il fixe l'ordre du jour
                    des séances. </p>
                <p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les affaires concernant son
                    administration. </p>
                <p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons et legs, à des
                    acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles, sont soumises à l'approbation
                    préalable du Gouvernement. XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle
                    n'a été préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée par le Secrétaire
                    général. </p>
                <p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte au Conseil, qui, après
                    l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé
                    par elle. </p>
                <p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions d'administration
                    intérieure, et en général toutes les dispositions de détail propres à assurer
                    l'exécution des Statuts. Ce règlement est fait par le Conseil, qui peut toujours
                    le modifier. XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera attribué à
                    une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothéques publiques désignées par
                    l'Assemblée générale, sauf approbation du Gouvernement. </p>
                <p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra avoir lieu qu'en
                    Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après l'approbation du Conseil
                    d'Etat. </p>
                <pb/>
                <p>TITRE Ier </p>
                <p>Conditions d'admission. Cotisations. </p>
                <p>ART. l8r. Tout© présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au
                    Secrétaire général. </p>
                <p>ART. 2. Les membres nouveaux sont informés de leur admission par une lettre du
                    Secrétaire général. </p>
                <p>ART. 3. La cotisation annuelle des membres de la Société est fixée à 30 francs
                    (1). </p>
                <p>Tout membre nouveau est astreint au paiement d'un droit d'entrée de 10 francs. </p>
                <p>ART. 4. Les membres correspondants étrangers ne sont pas soumis au payement de la
                    cotisation. </p>
                <p>La liste des membres correspondants est arrêtée, chaque année, par le Conseil de
                    direction, sur la proposition du Secre.taire général. </p>
                <p>ART. 5. La cotisation annuelle peut être rachetée par le versement d'une somme de
                    350 francs. Toutefois, les personnes morales ne pourront racheter leur
                    cotisation que par le versement d'une somme de 700 francs (2). </p>
                <p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société le revenu seul peut
                    être employé aux dépenses ordinaires. ART. 6. Tout membre qui n'a pas acquitté
                    sa cotisation de l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et
                    l'autre du Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par décision du
                    Conseil. </p>
                <p>ART. 7. La liste générale des membres est dressée par les soins du Trésorier et
                    imprimée, au commencement de chaque année, après avoir été soumise au Conseil de
                    direction. </p>
                <p>TITRE Il. </p>
                <p>Conseil de direction. </p>
                <p>Art. 8. Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du mois de novembre au
                    mois de juillet, sur la convocation du Président. </p>
                <note place="bottom">(1) Décision de l'Assemblée générale du 15 décembre 1920. </note>
<note place="bottom">(2) Décision de l'Assemblée générale du 3 juin 1920. </note>
<pb/>
                <p>Art. 9. Il fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme toutes les
                    Commissions, autorise toutes les dépenses, ordonne toutes les publications. </p>
                <p>ART. 10. Le nombre des membres du Conseil, en dehors du Présidents, des
                    Vice-Présidents, du Secrétaire général, des Secrétaires et du Trésorier, est
                    fixé à seize. </p>
                <p>ART. 11. Les anciens Présidents, Vice-Présidents, Secrétaires généraux et
                    Trésoriers de la Société, qui ne sont pas membres du Conseil, peuvent assister
                    aux séances avec voix consultative. </p>
                <p>Art. 12. Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire général, désigner,
                    chaque année, un ou plusieurs Secrétaires adjoints et un Trésorier adjoint, qui
                    assistent également aux séances, avec voix consultative. </p>
                <p>AnT. 13. Les procès-verbaux des séances du Conseil sont rédigés par un des
                    Secrétaires désigné par le Conseil et sont signés par le Président. </p>
                <p>TITRE III. </p>
                <p>Travaux de la Société </p>
                <p>ART. 14. Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à des époques fixées,
                    chaque année, par le Conseil de direction. ART. 15. Aucune discussion ne peut
                    avoir lieu que sur les questions portées à l'ordre du jour. </p>
                <p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de la Société sont
                    renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil. ART. 16. L'Assemblée générale no
                    peut, en aucun cas, être appelée à voter, si ce n'est pour l'élection des
                    membres du Conseil, sur l'approbation des comptes du Trésorier, sur la fixation
                    de la cotisation et sur les projets de modification des statuts. ART. 17. Les
                    membres qui veulent prendre une part active aux travaux de la Société sont
                    répartis en sections correspondant aux différents pays. </p>
                <p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par le Conseil de
                    direction. </p>
                <p>ART. 18. Les sections se réunissent sur la convocation et sous la présidence d'un
                    membre désigné, chaque année, par le Conseil de direction. </p>
                <p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une réunion de
                    section, la présidence lui appartient de droit. </p>
                <pb/>
                <p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes les réunions,
                    et peut y assister ou s'y faire représenter par un des Secrétaires de la
                    Société. </p>
                <p>ART. 19. Les livres et documents de toute nature communiqués à la Société sont
                    transmis par le Secrétaire général au Président de la section compétente, qui
                    les distribue aux membres, pour qu'il soit fait à la section un rapport sommaire
                    sur le contenu de ces documents et sur l'utilité que la Société peut en tirer.
                    Art. 20. Les Présidents des sections remettent au Secrétaire général les
                    rapports sommaires dont il vient d'être parlé et se concertent avec lui sur les
                    propositions à soumettre au Conseil relativement aux travaux de la Société, à la
                    composition des Annuaires et aux acquisitions de' livres et documents. TITRE IV. </p>
                <p>Bibliothèque </p>
                <p>Art. 21. 11 est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions de livres et
                    documents de toute nature. </p>
                <p>ART. 22. Il est tenu également un registre des prêts de livres faits aux membres
                    de la Société. </p>
                <p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général, qui en
                    limite la durée. </p>
                <p>Art. 23. Le Conseil désigne, chaque année, un des Secrétaires qui est chargé de
                    surveiller le classement de la bihliothèque et des archives de la Société. </p>
                <p>TITRE V. </p>
                <p>Commission des fonds et archives </p>
                <p>Anr. 24. Une Commission de trois membres, nommée chaque année par le Conseil,
                    donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire général et
                    sur les traités à passer, notamment avec l'imprimeur et l'éditeur. </p>
                <p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil. Elle vérifie
                    l'état matériel de la bibliothèque et des archives, et surveille la confection
                    de la liste des membres. ART. 25. Le compte des recettes et dépenses est arrêté
                    au 31 décembre de chaque année. </p>
                <pb/>
                <p>TITRE VI (1). </p>
                <p>Groupements locaux. Des groupes locaux peuvent être constitués dans les villes
                    autres que Paris. </p>
                <p>Ces groupes sont composés 1° des membres de la Société qui consentent à y adhérer </p>
                <p>2° d'autres membres qui adhèrent simplement au groupe local, sans faire partie de
                    la Société. Leur entrée ultérieure dans la Société est soumise aux conditions
                    ordinaires. </p>
                <p>Chaque groupe local constituera son bureau élu par l'Assemblée du groupe, mais
                    pris en majorité parmi les membres de la Société. </p>
                <p>Le groupe avisera le secrétariat de la Société de Législation comparée de sa
                    constitution, il lui transmettra le procès-verbal de ses réunions et le texte ou
                    l'analyse des communications et des délibérations. </p>
                <note place="bottom">(1) Ajouté par délibération du Conseil de direction, le
                    vendredi 12 janvier 1923. </note>
                <pb/>

                <div type="section" feature="membres">
                    <head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE</head>
                    <note>Nota. Les souscripteurs perpétuels sont désignés par les deux lettres S. P. </note>
                    <p>MEMBRES CORRESPONDANTS </p>
                    <p>S. P. Alimanestiano Bilcesco (Mad° Constantin), docteur en droit, 27, strada
                        Paris, Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>BALOGH (Elemer), professeur à l'Université, à Kaunas (Lithuanie). Bhouilhet,
                        professeur à la Faculté de droit de Strasbourg, directeur de l'École de
                        droit, à Mayence (Territoire rhénan). </p>
                    <p>BuLL (Jens), directeur au Ministère des affaires étrangères, à Oslo
                        (Norvège). </p>
                    <p>CARTON DE WIART, ancien président du Conseil des ministres du royaume de
                        Belgique, à Bruxelles. </p>
                    <p>CASTBERG (Frede), chargé de cours à l'Université, à Oslo (Norvège). Crocker
                        (Henry-G.), magister legum, 2, Jackson Place, à Washington (Ptats-Unis). </p>
                    <p>Ehrstrôm (Erik), envoyé extraordinaire et ministre .plénipotentiaire de la
                        République de Finlande, 3, place Napoléon, à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>ESCALANTE (Manuel), 33, avenida Isabel la Catolica, à Mexico (Mexique). </p>
                    <p>Garcia (le Dr Juan-Augustin), ancien député, président de la Cour d'appel,
                        1157, rue de Montevideo, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>GARCIA Acevedo (Carlos), professeur de droit à l'Université, 78, calle de
                        Perez Castellanos, à Montevideo (Uruguay). </p>
                    <p>GIANNINI (Torquato-Carlo), professeur à l'École des Postes et Télégraphes,
                        24, Lungotevere Mellini, à Rome (Italie). </p>
                    <p>C.OURVITSCH (Robert), avocat à la Cour d'appel, 99, Ligovskaja, à Pétrograd
                        (Russie). </p>
                    <p>His (Edouard), professeur à l'Université, 104, Zurichbergstrasse, à Zurich
                        (Suisse). </p>
                    <pb/>
                    <p>HÛST (Frederik), avocat-conseil de la Légation de France, 46, Storngade, à
                        Copenhague, K. (Danemark). </p>
                    <p>Ibanez DE Ibeiio, ingénieur civil, 6, rue Victor-Considérant, Paris (14°). </p>
                    <p>JIMENEZ (Nicomedes), avocat, 44, apartado, à Cartago (Costa-Rica).
                        Komabnicki, professeur à l'Université, à Wilno (Pologne).
                        Kuratow-Kuratowski, avocat, 10, rue Trébacka, à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>LAFARGUE (André), avocat, 407, Carondelet Street, à la NouvelleOrléans
                        (États-Unis). </p>
                    <p>Lampiris, avocat, 111, rué Mavromikali, à Athènes (Grèce). Lascuiuin (Pedro),
                        ancien ministre des affaires étrangères, docteur en droit, 2 Calle de
                        Napoles, 33, à Mexico (Mexique). LIE, docteur en droit, Nobelinstitutet, à
                        Oslo (Norvège). Lindvik (Adolf), candidatus juris, 10, rue du' Bosquet, à
                        Caudéran, Bordeaux (Gironde). </p>
                    <p>LUCCHINI (Luigi), sénateur, président de Chambre à la Cour de cassation, 117,
                        via Torino, à Rome (Italie). </p>
                    <p>MARTIN (le Dr W.-A.-P.), président du Tungwen College, à Pékin (Chine). </p>
                    <p>PARRA FEREZ (François-Caracciolo), chargé d'affaires du Venezuela, Consulat
                        du Venezuela, place des Alpes, Genève (Suisse). Platou (Oscar), professeur à
                        l'Université, Holtegaden, 16, à Oslo (Norvège). </p>
                    <p>RAPPOPOnT (Emil-Slanislaw), juge à la Cour suprême, professeur à l'Université
                        libre, Aléje Jerozolimskie, 29 m. 6, à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>Santa MAHIA DE Pahkdks (Comte), avocat, 41, calle de Hennosilla, à Madrid
                        (Espagne). </p>
                    <p>Spassoievitch, professeur à la Faculté de droit, 3, rue Takovskaulina, à
                        Belgrade (Serbie). </p>
                    <p>Xavier (Alberto), avocat, député, 6, rua San Francisco de Paulo, à Lisbonne
                        (Portugal). </p>
                    <p>ALBANY STATE LIBRARY, à Albany, New-York (États-Unis). BUREAU INTERNATIONAL
                        DE DÉPÔT DE DISTRIBUTION ET d'échange DE PUBLICATIONS, 100, rue Soriano, à
                        Montevideo (Uruguay). COBDEN CLUB, Secrétaire M. G. H. Perris, 28, Victoria
                        Street, S. W., à Londres (Angleterre). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT, à Beyrouth (Syrie). </p>
                    <p>INSTITUT JURIDIQUE INTERNATIONAL, 13, corso P" Romana, Milan (Italie): </p>
                    <p>Société DES NATIONS (Bibliothèque), quai du Léman, à Genève (Suisse). </p>
                    <pb/>
                    <p>MEMBRES TITULAIRES </p>
                    <p>Membres résidant en France, dans les colonies françaises et les pays de
                        protectorat français. </p>
                    <p>ADAM (Léon), conseiller à la Cour d'appel, 26, boulevard Delebecque, à Douai
                        (Nord). </p>
                    <p>AGUILLON (L.), inspecteur général des Mines, 71, rue du FaubourgSaint-Honoré,
                        Paris (8e). </p>
                    <p>ALBISSON, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 10, rue de Champagne,
                        Halle aux Vins, Paris (5e). </p>
                    <p>ALGLAVE, professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université de Paris,
                        59, avenue Victor-Emmanuel-III, Paris (8°). Alix (Edmond), avocat à la Cour
                        d'appel, 23, boulevard SaintGermain, Paris (5e). </p>
                    <p>Alvarez (Alejandro), docteur en droit, à la légation du Chili, 23, avenue du
                        Bois de Boulogne, Paris (16e). </p>
                    <p>AMIAUD (Georges), président du Tribunal de première instance, à Lunéville
                        (Meurthe-et-Moselle). </p>
                    <p>Amiot (H.), ingénieur des Mines, 4, rue Weber, Paris (16e). ANCEL-SEITZ (P.),
                        28, avenue Raphaël, Paris (16e). </p>
                    <p>ANGOULVENT (Léon), Banque Courvoisier, Berthoud et Cle, 15, rue Richer, Paris
                        (9e). </p>
                    <p>Antier (Louis), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 33, rue
                        Duguay-Trouin, à Rouen (Seine-Inférieure). </p>
                    <p>Arohibald (S.-G.), avocat, 82, boulevard Haussmann, Paris (8"). Ardenne DE
                        Tizac (D'), juge honoraire, bibliothécaire à l'Office de législation
                        étrangère, au Ministère de la Justice, 136, rue de Vaugirard, Paris (15e). </p>
                    <p>Armand, président de la Compagnie des liquidateurs judiciaires et syndics au
                        Tribunal de commerce de la Seine, 17, rue Séguier, Paris (6e). </p>
                    <p>Arnauné (Auguste), membre de l'Institut, président de Chambre à la Cour des
                        comptes, 36, rue de Fleurus, Paris (6°). </p>
                    <p>Authus (Léon), avocat, 12, rue Saint-Bernard, à Toulouse (HauteGaronne). </p>
                    <p>Asai (Isao), Nippon Yusen Kaisha, 17, rue du Sommerard, Paris (5e). </p>
                    <p>Aiibéry (Gaëtan), docteur en droit, ancien vice-consul, président de Chambre
                        à la Cour d'appel, 2, place Saint-Jean, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>AUDINET (E.), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 8 bis, rue de
                        l'Ancienne-Comédie, à Poitiers (Vienne). </p>
                    <pb/>
                    <p>Audouin, secrétaire du Comité des Assureurs maritimes, 3, rue du
                        Quatre-Septembre, Paris (2°). </p>
                    <p>AYGURANDE (d'), docteur en droit, président de Chambre au Tribunal de
                        commerce de la Seine, 22, avenue Mozart, Paris (16e). S. P. Baillière
                        (Paul), avocat, 20, boulevard de Courcelles, Paris (17e). Balacesco,
                        licencié en droit, 2, rue Boulard, Paris (14e). </p>
                    <p>Balleydier (Louis), doyen de la Faculté de droit de l'Université, 28, cours
                        Saint-André, à Grenoble (Isère). </p>
                    <p>BALLOT (Henri), avocat, 5, rue Parrot, Paris (12°). </p>
                    <p>BARBIER (Aimé), château de la Rouerie, par Antrain (Ille-et-Vilaine). </p>
                    <p>BARCLAY (Thomas), barrister at law, 60, rue Saint-Lazare, Paris (9e). </p>
                    <p>S. P. BARD (Alphonse), président de la Chambre criminelle de la Cour de
                        cassation, 72, boulevard Saint-Michel, Paris (6e). </p>
                    <p>BARDE (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 15, rue
                        Jean-Jacques-Rousseau, à Bordeaux (Gironde). </p>
                    <p>BARNARD (Edwin Osmond), avocat au Barreau de Londres, 128, rue de
                        Tocqueville, Paris (17e). </p>
                    <p>BARRAULT (Henry-Émile), ancien chargé de conférences à la Faculté de droit de
                        l'Université, directeur des jurisclasseurs, 24, boulevard des Capucines,
                        Paris (9a). </p>
                    <p>BARRIOS (Benjamin), conseiller juridique de la légation du Mexique, 144,
                        boulevard Haussmann. </p>
                    <p>Bartin, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 6, rue Coëtlogon,
                        Paris (6e). </p>
                    <p>BASDEVANT, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 1, rue Cassini,
                        Paris (14e). </p>
                    <p>BASSET (Frank), avocat, 13, rue Fontenelle, le Havre (Seine-Inférieure). </p>
                    <p>Bazknet, procureur gênerai à la Cour d'appel, à Houen (SeineInférieure). </p>
                    <p>Beach (Charles-F.), avocat à la Cour suprême des États-Unis, 24, boulevard
                        des Capucines, Paris (9e). </p>
                    <p>Bur.ï iéni, président du Tribunal de commerce, à Nancy (Meurtheet-Moselle).. </p>
                    <p>Bbnoist (Paul), docteur en droit, liquidateur judiciaire et syndic près le
                        Tribunal de commerce de la Seine, 48, rue Monsieur-lePrince, Paris (6e). </p>
                    <p>Benoit DU REY, directeur général de l'ancienne mutuelle du Calvados, 27, rue
                        Guilbert, à Caen (Caavados). </p>
                    <p>BENZACAR (J.), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 29, rue
                        Émile-Fourcand, à Bordeaux (Gironde). </p>
                    <pb/>
                    <p>BÉiunD (André), avocat stagiaire, 14, rue Fays, à Vincennes (Seine). </p>
                    <p>Iîergeb (G.), vice-président de la Chambre syndicale des négociants
                        commissionnaires et du commerce extérieur, 54, rue des </p>
                    <p>Petites-Écuries, Paris (16e). </p>
                    <p>BÉRINDOAGUE (Henri), docteur en droit, 6, rue de Belzunce, Paris (10°). </p>
                    <p>S. P. Bernon (Just DE), docteur en droit, 3, rue des Saints-Pères, Pa ris
                        (6e). </p>
                    <p>S. P. BERRY (Walter), président de la Chambre de commerce américaine, 32, rue
                        Taitbout, Paris (9°). </p>
                    <p>S. P. BERTHÉLEMY, membre de l'Institut, doyen de la Faculté de droit de
                        l'Université, 6, rue Jean-Bart, Paris (6°). </p>
                    <p>Bertil (Fallenius), attaché à la Cour d'appel de Stockholm, 23, avenue de La
                        Motte-Picquet, Paris (7°). </p>
                    <p>S. P. BEUDANT (R.), doyen de la Faculté de droit de l'Université, Palais de
                        l'Université, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Bickart-Sée (Edmond), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 19,
                        place des États-Unis, Paris (16"). </p>
                    <p>BIJON (Sébastien), licencié ès lettres et licencié en droit, 13, rue Marca, à
                        Pau (Basses-Pyrénées). </p>
                    <p>S. P. BILLON, 4, place Denfert-Rochereau, Paris (14e). </p>
                    <p>Blachier, juge honoraire au Tribunal civil, à Valence (Drôme). </p>
                    <p>BLIN, avocat-agréé au Tribunal de commerce de la. Seine, 140, rue de Rivoli,
                        Paris (1er). </p>
                    <p>Bloch (Albert), ingénieur, 129, avenue de Wagram, Paris (17e). BLONDEL
                        (Georges), docteur ès lettres, docteur en droit, professeur au Collège de
                        France, à l'École des hautes études commer- </p>
                    <p>ciales et à l'École des sciences politiques, 31, rue de Bellechasse, </p>
                    <p>Paris (7°). </p>
                    <p>BODINGTON (Oliver), barrister at law, 6, boulevard des Capucines. Paris (9°). </p>
                    <p>BOECK (DE), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 23, rue
                        Théodore-Ducos, à Bordeaux (Gironde). </p>
                    <p>Boissabie (Joseph), directeur de l'Union-Vie, 9, place Vendôme, Paris (1er). </p>
                    <p>Boivin-Champeaux (Paul), sénateur, avocat au Conseil d'Êtat et à la Cour de
                        cassation, 13, quai d'Orsay, Paris (7°). </p>
                    <p>Bonamy (A.), ministre plénipotentiaire d'Haïti, 104, boulevard de Courcelles,
                        Paris (17e). </p>
                    <p>BONDUE (Pierre), 64, rue des Saints-Pères, Paris (7°). </p>
                    <p>S. P. BONNARD, avocat, 141, rue de Vaugirard, Paris (15e). </p>
                    <p>BONNET (Joseph), conseiller à la Cour de cassation, 87, boulevard
                        Saint-Michel, Paris (5e). </p>
                    <pb/>
                    <p>BONNET, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 1, avenue de
                        l'Observatoire, Paris (6°). </p>
                    <p>Bonnin, président de Chambre an Tribunal de commerce de la Seine, 220, rue
                        Saint-Martin, Paris (3°). </p>
                    <p>BORDEREL, ancien président de section au Tribunal de commerce de la Seine, 6,
                        boulevard Ornano, Paris (18e). </p>
                    <p>Bosc (Henri), chargé de cours à la Faculté de droit de l'Université, 20, rue
                        de la République, à Montpellier (Hérault). </p>
                    <p>Bottenheim (Paul-W.), avocat, 6, cité Malesherbes, Paris (9°). BOUCHON (L.),
                        avocat à la Cour d'appel, 61, rue de Ponthieu, Paris (8e). </p>
                    <p>Bouillard (Louis), avocat, docteur en droit, président de l'Association des
                        avocats-conseils, 16, rue de GrammonL, Paris (2°). Boulay DE la MEURTHE,
                        ancien auditeur au Conseil d'État, 7, rue de Villersexel, Paris (7e). </p>
                    <p>BouRCART (G.), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 12, allée de
                        la Robertsau, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Bourdel, ancien juge au Tribunal de commerce de la Seine, président de
                        l'Alliance syndicale du Commerce et de l'Industrie, 8, rue Garancière, Paris
                        (6e). </p>
                    <p>S. P. Bourgarel, conseiller à la Cour d'appel de Paris; 108, du Ranelagh,
                        Paris (16°). </p>
                    <p>Boiiteloup (Maurice), docteur en droit, 8, rue Stoeber, à Strasbourg
                        (Bas-Rhin). </p>
                    <p>BOUTERON, docteur en droit, inspecteur de la Banque de France, 4, rue
                        Étienne-Marcel, Paris (2°). </p>
                    <p>Bouvet-Mézières (Georges), ancien magistrat, avocat à la Cour d'appel,
                        Grande-Rue, à Marnes-la-Coquette (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>BnAF (Victor), docteur en droit, premier secrétaire de la légation de
                        Tchéco-Slovaquie, 15, avenue Charles-Floquet, Paris (7e). BRIAND
                        (Alexandre), avocat, professeur de droit à l'Association polytechnique, 20,
                        rue Chardon-Lagache, Paris (16e). </p>
                    <p>BniCARD (Georges), docteur ès lettres, ancien avocat-agréé au Trihunal de
                        commerce de la Seine, 28, rue de Richelieu, Paris (1er). BRUNEL, notaire à
                        Paris, 4, rue de la Paix, Paris (2"). </p>
                    <p>S. P. Brunet (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 22, avenue de la
                        Grande-Armée, Paris (17e). </p>
                    <p>Ruisson, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 157, rue de Sèvres, Paris
                        (7e). </p>
                    <p>Burger (Georges), avocat-avoué, 8, rue des Augustins, à Colmar (Haut-Rhin). </p>
                    <pb/>
                    <p>CALOYANNI (Mégalos), ancien conseiller à la Cour mixte du Caire, 2, rue de
                        Lyon, Paris (12°). </p>
                    <p>CANCE, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 5, rue SaintVincent-de-Paul,
                        Paris (10e). </p>
                    <p>CAOUS, substitut du procureur général à la Cour d'appel, 126, boulevard du
                        Montparnasse, Paris (14e). </p>
                    <p>CAPITANT (Henri), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 1, rue
                        Cassini, Paris (14e). </p>
                    <p>CARPENTIER (Paul), avocat, 35, rue Jacquemars-Gielée, à Lille (Nord). </p>
                    <p>Carré DE MALBERG, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 13,
                        avenue de la Paix, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Cabré DE MALBERG, président du Tribunal civil, rue Gœthe, à Strasbourg
                        (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Casabianca (P. de), premier président à la Cour d'appel, à Besançon (Doubs). </p>
                    <p>Cassin (René), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 11, rue
                        Valmy, à Lille (Nord). </p>
                    <p>CASTEILL (François), procureur général à la Cour d'appel, à Montpellier
                        (Hérault). </p>
                    <p>CASTEL, juge honoraire au Tribunal civil, 16, rue Victor-Hugo, à Pontoise
                        (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>Cattez, docteur en droit, juge au Tribunal de paix, à Mogador (Maroc). </p>
                    <p>Célice, conseiller à la Cour de cassation, 70, rue d'Assas, Paris (6°).
                        Célier (Alexandre), 40, boulevard des Invalides, Paris (7e). CELLE,
                        membre'de la Chambre de commerce, 15, quai de la Guillottière, à Lyon
                        (Rhône). </p>
                    <p>CHALLAMEL (Jules), avocat à la Cour d'appel, 108, rue du Bac, Paris (7-). </p>
                    <p>Champcommunal (J.), docteur en droit, 78, boulevard Saint-Michel Paris (6e). </p>
                    <p>Chapuis (L.), ancien président du Tribunal de commerce de la Seine, 12, rue
                        d'Anjou, Paris (8e). </p>
                    <p>CHARLEMAGNE (Edmond), ancien magistrat, 26, avenue de Déols, à Châteauroux
                        (Indre). </p>
                    <p>CHAUMAT (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 178, rue de Rivoli, Paris
                        (1er)- </p>
                    <p>CHAUVEAU (Maxime), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 6, place
                        de la Gare, à Rennes (Ille-et-Vilaine). </p>
                    <p>Chaveghin (Ernest), professeur honoraire à la Faculté de droit de
                        l'Université, 4, rue Joseph-Bara, Paris (6e). </p>
                    <pb/>
                    <p>CHEVET (Maurice), avoué, 122, boulevard Saint-Germain, Paris (6e). CHEVREAU
                        (L.), président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 4, rue du
                        Cloître Notre-Dame, Paris (4e). </p>
                    <p>CHEVRIER, président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 46, rue
                        de Naples, Paris (8e). </p>
                    <p>Cima, étudiant en droit, 111 bis, rue d'Alésia, Paris (14a). </p>
                    <p>CLAIREFOND, arbitre-rapporteur près le Tribunal de commerce de la Seine, 6,
                        place de Rennes, Paris (6e). </p>
                    <p>COHEN (Albert), avocat, 3, rue de Nemours, Paris (11°). </p>
                    <p>COLIN (Ambroise), conseiller à la Cour de cassation, 5, rue d'Assas, Paris
                        (6°). </p>
                    <p>COLLETTE (Pierre), avocat, 112, boulevard de Courcelles, Paris (17e). S. P.
                        Collot, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 5, rue de Turbigo, Paris
                        (1er). </p>
                    <p>Comab, ancien président de section au Tribunal de commerce de la Seine, 20,
                        rue des Fossés-Saint-Jacques, Paris (5e). </p>
                    <p>CORMIER, ancien président du Tribunal de commerce de la Seine, 5, rue Alboni,
                        Paris (16e). </p>
                    <p>Cornejo, envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire du Pérou, 99, rue
                        de Courcelles, Paris (17°). </p>
                    <p>Cosmao-Diimanoir (Marcel), docteur en droit, 11, avenue Malakoff, Paris
                        (16e). </p>
                    <p>COTELLE, notaire honoraire, 25, boulevard Beaumarchais, Paris (4°). Coulon
                        (Henri), avocat à la Cour d'appel, 37, rue de Châteaudun, Paris (9e). </p>
                    <p>Courcy (Adalbert DE), docteur en droit, capitaine au 129e régiment
                        d'infanterie, 64, avenue La Bourdonnais, Paris (7e). </p>
                    <p>Crémieux (Albert), avocat à la Cour d'appel, 63, rue la Boétie, Paris (8«). </p>
                    <p>CRÉMIEUX (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 17, place des EtatsUnis, Paris
                        (16°). </p>
                    <p>CRESSON (Paul), avocat à la Cour d'appel, 6, avenue du Coq, Paris (9e). </p>
                    <p>Crétinon, bâtonnier de l'Ordre des avocats, 6, place Bellecour, à Lyon
                        (Hhône). </p>
                    <p>Crowleg (Dr J.-F.), ingénieur, Délégation d'Irlande, 28, rue Pauquet, Paris
                        (16e). </p>
                    <p>S. p Cuenot (Henri), docteur en droit, ancien élève de l'Ecole polytechnique,
                        13, rue Vauquelin, Paris (5°). </p>
                    <p>Cuq (M.-E.), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Joseph-Bara, Paris (6°). </p>
                    <pb/>
                    <p>Danet, avoué, 85, rue Richelieu, Paris (2e). </p>
                    <p>Darcy (Henri), ancien préfet, à Brimborion, 21, avenue de Bellevue, à Sèvres
                        (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>Dabeste (Pierre), ancien avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation,
                        Les Asphodèles, à Cannes (Alpes-Maritimes). </p>
                    <p>DAVOST (Paul), docteur en droit, rédacteur au Ministère de la Justice, 38,
                        boulevard des Invalides, Paris (7e). </p>
                    <p>Decuois (Henri), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Pasquier, Paris (8e). </p>
                    <p>Dede (E.), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 52, avenue
                        Kléber, Paris (16°). </p>
                    <p>Defrénois (Charles), avocat à la Cour d'appel, 40, rue d'Assas, Paris (6e). </p>
                    <p>Dfxalande (Pierre), avocat, capitaine, 35, rue Traversière, à Tours
                        (Indre-et-Loire). </p>
                    <p>Delecroix (Emile), avocat, directeur de la Revue de la législation des mines,
                        30, place du Concert, à Lille (Nord). </p>
                    <p>S. P. Demogue, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 2, rue de
                        Laplanche, Paris (7e). </p>
                    <p>Démontes, docteur en droit, 59, rue de la République, à SaintMandé (Seine). </p>
                    <p>Dempsey, représentant de l'Etat libre d'Irlande, 28, rue Pauquet, Paris
                        (16°). </p>
                    <p>Dknoyer (Camille), avocat, 4, rue Say, Paris (9e). </p>
                    <p>DEPEIGES (J.), conseiller à la Cour de cassation, 42, boulevard Magenta,
                        Paris (10e). </p>
                    <p>DERNIS, avocat-agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 128, rue de Rivoli,
                        Paris (1er). </p>
                    <p>Déroulède (Maxime), 22, rue d'Assas, Paris (6e). </p>
                    <p>DESANGES (Elie), professeur, 104, rue de Lauriston, Paris (16e). DESLANDRES
                        (Maurice), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 2, boulevard
                        Carnot, à Dijon (Côte-d'Or). </p>
                    <p>DESPREZ, avocat à la Cour d'appel, 60, rue Saint-Placide, Paris (6e). </p>
                    <p>DESSERTEAUX, doyen honoraire de la Faculté de droit de l'Université, 46, rue
                        Baudin, à Dijon (Côte-d'Or). </p>
                    <p>DETOURBAY (Jean), juge au Tribunal de commerce de la Seine, 17, Hameau
                        Boulainvilliers, Paris (16e). </p>
                    <p>DETOURBET (Edmond), ancien avocat général, avocat à la Cour d'appel, 29, rue
                        de Lübeck, Paris (16«). </p>
                    <p>DEVIN (Georges), ancien président du Conseil de l'ordre des avocats au
                        Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 42, avenue Henri-Martin, Paris
                        (16e). </p>
                    <pb/>
                    <p>DIDIER, avocat à la Cour d'appel, 30, boulevard d'Argenson, à
                        Neuilly-sur-Seine (Seine). </p>
                    <p>DIETZ (G.), avocat, 31, rue Wilson, à Colmar (Haut-Rhin). </p>
                    <p>Dietz (Jules), avocat à la Cour d'appel, 3, rue des Mathurins, Paris (9°). </p>
                    <p>DONNEDIEU DE VABRES, professeur à la Faculté de droit de Paris, 53 bis, rue
                        Boulainvilliers, Paris (16e). </p>
                    <p>DoR (Léopold), docteur en droit, avocat, 2, rue Beauvau, à Marseille
                        (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>Doyen (Gustave), expert-comptable, 13, rue de Castellane, Paris (8e). </p>
                    <p>DREYFUS (Eugène), directeur du personnel au ministère de la Justice, 15, rue
                        d'Edimbourg, Paris (8°). </p>
                    <p>Dkioux (Joseph), conseiller à la Cour de cassation, 66, avenue de la
                        Grande-Armée, Paris (17e). </p>
                    <p>Dubarle (Léon), avocat, ancien magistrat, 11 bis, place VictorHugo, à
                        Grenoble (Isère). </p>
                    <p>Dubois (Joseph), directeur de l'Office de législation étrangère et de droit
                        international au Ministère de la Justice, 25, rue Franklin, Paris (16e). </p>
                    <p>Du Boys (Sylvius), ancien directeur au Ministère des Affaires étrangères, 39,
                        boulevard Malesherbes, Paris (8e). </p>
                    <p>S. P. DUCHESNE (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Arsène-Houssaye,
                        Paris (8e). </p>
                    <p>DUFOUR (Antonin), président du Tribunal de commerce, 69, rue d'Italie, à
                        Marseille (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>Dufourcq-Laoelouse (L.), vice-président honoraire de l'Union syndicale des
                        banquiers, 69, rue d'Amsterdam, Paris (8°). </p>
                    <p>Dupoubmantelle (Maurice), professeur au Collège libre des sciences sociales,
                        95, avenue Kléber, Paris (16e). </p>
                    <p>Dufrusse, avocat à la Cour d'appel, 22, avenue Victoria, Paris (1er). </p>
                    <p>Dugas (Emile), docteur en droit, maître des requêtes au Conseil d'Etat, 68,
                        rue Gay-Lussac, Paris (5e). </p>
                    <p>DUPLAN, avocat à la Cour d'appel, 25, rue Péclet, Paris (15e). Dufuis
                        (Charles), membre de l'Institut; sous-directeur de l'Ecole libre des
                        sciences politiques, 27, rue Saint-Guillaume, Paris (7e). S. P. DUQUESNE
                        (Joseph), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 11, quai Kléber,
                        à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>DURAND (Léon), avocat à la Cour d'appel, 141, rue d'Alésia, Paris (14e). </p>
                    <pb/>
                    <p>DURAND DES AULNOIS (Antoine), notaire, 15, rue Tronchet, Paris (8e).
                        I)URAND-AuziAs (Raymond), juge suppléant au Tribunal de commerce de la
                        Seine, administrateur-délégué de la Librairie générale de droit et de
                        jurisprudence, 20, rue Soufflot, Paris (5e). Durand-Farget (Raymond), avocat
                        à la Cour d'appel, 76, rue de Monceau, Paris (8e). </p>
                    <p>DuHY (Ernest), vice-président de la Chambre syndicale des confectionneurs, 3,
                        place des Victoires, Paris (1er). </p>
                    <p>DuvERDY (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 16, rue du général Foy, Paris
                        (8e). </p>
                    <p>EHRENSWARD (Comte d'), ministre de Suède en France, 58, avenue Marceau, Paris
                        (16e). </p>
                    <p>Eichthal (Eugène d'), membre de l'Institut, directeur de l'Ecole libre des
                        Sciences politiques, 144, boulevard Malesherbes, Paris (17e). </p>
                    <p>EISENMANN (Louis), professeur à la Faculté des lettres, 20, rue
                        Ernest-Cresson, Paris (14°). </p>
                    <p>Eissen, secrétaire général du Syndicat des fondeurs de fer de France, 85, rue
                        Saint-Maur, Paris (11°). </p>
                    <p>Escarra (Jean), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 1, place de
                        la Bastille, à Grenoble (Isère). </p>
                    <p>Esmei.n (Paul), professeur agrégé à la Faculté de droit, 7 bis, rue du
                        Pont-Neuf, à Poitiers (Vienne). </p>
                    <p>S. P. FAKHRY-PACHA (Mahmoud), ministre d'Egypte, villa Majestic, hôtel
                        Majestic, 19, avenue Kléber, Paris (16e). </p>
                    <p>Falcimaigne (Ch.), président de la Chambre civile de la Cour de cassation,
                        45, rue Blanche, Paris (9e). </p>
                    <p>FALLOIS (de), avocat à la Cour d'appel, 69, rue de Grenelle, Paris (7e). </p>
                    <p>FEHNER, avocat, 17, rue Chauffour, à Colmar (Haut-Rhin). </p>
                    <p>Fère (Victor), docteur en droit, 38, rue de Lubeck, Paris (I6B). FERRON,
                        professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université, 14, rue Turenne, à
                        Bordeaux (Gironde). </p>
                    <p>Fikioms (Pierre), procureur de la République en Grèce, 17, rue Racine, Paris
                        (6e). </p>
                    <p>FLEUREAu (G.), avocat-agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 73,
                        boulevard Hausmann, Paris (9e). </p>
                    <p>FOIGNET (René), docteur en droit, à l'Ermitage, Petit-Bois, à Toulon (Var). </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P. Fontarce (René DE), conseiller d'Ambassade, 3, rue Mollien, Paris (8«). </p>
                    <p>FoRssius, intendant de la marine royale suédoise, 51, houlevard Saint-Marcel,
                        Paris (13e). </p>
                    <p>Fougère (Etienne), président de l'Association industrielle, commerciale et
                        agricole, membre de la Chambre de Commerce, 46, cours Morand, à Lyon
                        (Rhône). </p>
                    <p>FOURCADE (Manuel), bâtonnier de l'Ordre des avocats, 14, rue de Clichy, Paris
                        (9°). </p>
                    <p>S. P. Fraissaingea (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'Université,
                        43, rue d'Alsace-Lorraine, à Toulouse (Haute-Garonne). Frèrejouan DU SAINT
                        (Georges), avocat à la Cour d'appel, château Grand-Pont-Veix, à Conquereuil,
                        par Guéméné Penfao (LoireInférieure). </p>
                    <p>FROMAGEOT (Henri), avocat à la Cour d'appel, 6, avenue de l'Eglise à
                        Versailles-Chesnay (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>FUJIWARA (Kichiro), avocat au barreau de Yokohama, 10, rue Couche, Paris
                        (14e). </p>
                    <p>Galleix (Marcel de), avocat à la Cour d'appel de Gand, docteur en droit, 131,
                        rue du Cherche-Midi, Paris (15°). </p>
                    <p>S. P. GAMBLiN (Gabriel), avocat du barreau de Dunkerque, 43, rue
                        Maréchal-Joffre, à Dunkerque (Nord). </p>
                    <p>GARÇON (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 38 bis, rue DenfertRochereau,
                        Paris (5e). </p>
                    <p>GARRAUD (R.), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 79, place des
                        Jacobins, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>GATECLOUT, ancien président de section au Tribunal de commerce de la Seine,
                        ancien membre de la Chambre de Commerce, 10, rue Weber, Paris (16e). </p>
                    <p>GAUDEMET (Eugène), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 24, rue
                        Twinger, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Gaudkiot, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 114, boulevard
                        Saint-Germain, Paris (6°). </p>
                    <p>GAUWAIN (P.), conseiller-maître honoraire à la Cour des comptes, 101 bis,
                        boulevard National, à Clichy (Seine). </p>
                    <p>S. P Gentien (André), licencié en droit, 151, boulevard Haussmann, Paris
                        (8e). </p>
                    <p>Gény (François), doyen de la Faculté de droit de l'Université, 3, rue des
                        Chanoines, à Nancy (Meurthe-et-Moselle). </p>
                    <p>S. p. Geoukfre DE LAPRADELLE (A.), professeur à la Faculté de droit de
                        l'Université, 2, rue Lecourbe, Paris (15e). </p>
                    <p>GÉRARD (Henri), professeur honoraire à l'Ecole de droit d'Alger, villa
                        Orientale, à Mustapha, par Hussein-Dey (Alger). </p>
                    <pb/>
                    <p>Gihaku (Max), ancien agréé au Tribunal de commerce, 15, rue Théodule Ribot,
                        Paris (17e). </p>
                    <p>Girard (P.), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université, 70,
                        avenue des Ternes, Paris (17e). </p>
                    <p>Gjrault (Arthur), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 7, rue de
                        Penthièvre, à Poitiers (Vienne). </p>
                    <p>S. P. Giros et Cie, ingénieurs civils, 56, rue du Faubourg Saint-Honoré,
                        Paris (8e). </p>
                    <p>S. P. Glasson (Paul), président de section au Tribunal civil de la Seine, 2,
                        rue de Commailles, Paris (7e). </p>
                    <p>Godde, juge au Tribunal de commerce de la Seine, docteur en droit, 23,
                        boulevard Delessert, Paris (16e). </p>
                    <p>GODET (Jules), membre secrétaire de la Chambre de Commerce, ancien juge au
                        Tribunal de Commerce de la Seine, 48, rue de Tocqueville, Paris (17e). </p>
                    <p>Gontard (P.), avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard Haussmann, Paris (8e). </p>
                    <p>GOTARD, président du Tribunal de commerce, 15, rue Paul-Bert, à Saint-Etienne
                        (Loire). </p>
                    <p>Goulé (Paul), ancien magistrat, 165, avenue Wagram, Paris (17e). Gounot,
                        avocat, professeur à la Faculté libre de Droit, 4, rue de Saint-Etienne,
                        Lyon (Rhône). “ </p>
                    <p>Gourd (Alphonse), député, avocat à la Cour d'appel de Lyon, 34, place
                        Bellecour, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>Govare (James-Paul), avocat à la Cour d'appel, 50, boulevard de Courcelles,
                        Paris (17e). </p>
                    <p>GovAitE (Paul), avocat à la Cour d'appel, 50, boulevard de Courcelles, Paris
                        (17e). </p>
                    <p>S. P. Granier (Camille), ancien inspecteur général au Ministère de
                        l'Intérieur, 10, rue de l'Université, à Montpellier (Hérault). </p>
                    <p>Gb.wellikr (André), chef adjoint du contentieux des Messageries maritimes, 8,
                        rue de Florence, Paris (8e). </p>
                    <p>Grégoire, avocat du barreau de Metz, 50, avenue Bosquet, Paris (7e). </p>
                    <p>GRIOLET, maître des requêtes honoraires au Conseil d'État, viceprésident du
                        Conseil d'administration du chemin de fer du Nord, 97, avenue Henri-Martin,
                        Paris (16"). </p>
                    <p>Groussau (Constant), professeur de droit à l'Université catholique de Lille,
                        député du Nord, 26, rue Saint-Louis, à Versailles (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>Gruin, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 50, avenue Parmentier, Paris
                        (11°). </p>
                    <p>Gruner (Édouard), ingénieur civil des Mines, 60, rue des SaintsPères, Paris
                        (7e). </p>
                    <p>Gmu.EMAiN, avoué, 52, rue Molière, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>GUILLOUARD (L.), professeur à la Faculté de droit de l'Université, à Caen
                        (Calvados). </p>
                    <pb/>
                    <p>HALL (Charles, A. Kennerley), avocat, 4, rue Sainte-Anne, Paris (1«). </p>
                    <p>HALLER (M"8), licenciée en droit, 22, rue d'Orléans, à Neuilly-surSeine
                        (Seine). </p>
                    <p>HAMEL (Paul), avocat à la Cour d'appel, 125, boulevard Saint-Germain (6°). </p>
                    <p>HAMELET (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 114, rue Saint-Dominique, Paris
                        (7e). </p>
                    <p>HARDEL (Raymond), chef du contentieux des Entrepôts, 11, rue Blanche, Paris
                        (98). </p>
                    <p>Harmand (Georges), avocat à la Cour d'appel, secrétaire de la section
                        économique et sociale du Comité des travaux historiques et scientifiques,
                        134, rue de Rivoli, Paris (1er). </p>
                    <p>HASSELOT (René), avocat, 9, place de la Bourse, Paris (28). </p>
                    <p>-J- Haïem (Henri), privat docent à l'Université de Genève, mort au champ
                        d'honneur. </p>
                    <p>Hecht (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 44, rue de la Faisanderie, Paris
                        (16°). </p>
                    <p>HELMER (Ernest), notaire, 8, rue Poincaré, à Mulhouse (HautRhin). </p>
                    <p>IIELMER (P.-A.), sénateur, ancien bâtonnier de l'Ordre des avocats d'Alsace
                        et de Lorraine, 21, rue Chauffour, à Colmar (Haut-Rhin). HÉMARD (Joseph),
                        professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université, 12, boulevard de
                        Port-Royal, Paris (5°). </p>
                    <p>S. P. HENRY (Paul), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 9,
                        cité Vaneau, Paris (7e). </p>
                    <p>HÉRON DE Villefosse (Etienne), docteur en droit, 29, rue de l'Université,
                        Paris (78). </p>
                    <p>Hérobard, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 1, place Boiêldieu, Paris
                        (2e). </p>
                    <p>Heijrteau, délégué général du Conseil d'administration de la Cle P. 0., 17,
                        rue de Clichy, Paris (9e). </p>
                    <p>HOFFHERR (René), maître de conférences à la Faculté de Droit, 137, avenue de
                        Saxe, Lyon (Rhône). </p>
                    <p>Houpert, secrétaire-membre de la Chambre de Commerce, à Metz (Moselle). </p>
                    <p>Houpin (C.), rédacteur en chef du Journal des Sociétés, 7, rue Vezelay, Paris
                        (8e). </p>
                    <p>HUARD (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 83, rue de Lille, Paris (7e). </p>
                    <p>Huber (René), 1, place de Tourcoing, à Lille (Nord). </p>
                    <pb/>
                    <p>Imeton (Rohpr-E.), counsellor at law, 24, boulevard des Capucine1", Paris
                        (96). </p>
                    <p>Isbecçue (Pierre), docteur en droit de l'Université de Liège, 4, rue des
                        Eaux, Paris (168). </p>
                    <p>JACOB (Louis), avocat à la Cour d'appel, 30, rue Jacob, Paris (6e). JACQUELIN
                        (René), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 40, boulevard
                        Emile-Augier, Paris (16e). </p>
                    <p>Jacques (Jules), chef de contentieux de la Banque de Paris, 3, rue d'Antin,
                        Paris (2e). </p>
                    <p>Jacquesson (Ernest), avocat, 13, rue de la Renfermerie, à Reims (Marne). </p>
                    <p>Jamet (Jules), doyen de la Faculté libre de droit, château de
                        SaintRiquier-es-plains, par Néville (Seine-Inférieure). </p>
                    <p>JRANNINGROS, avocat-agréé près le Tribunal de commerce de la Seine, 41, rue
                        de Valois, Paris (1er). </p>
                    <p>Jobbé-Duval, professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université, 39,
                        avenue de Breteuil, Paris (7e). </p>
                    <p>S. P. JOLLIVET (Guillaume), 6, rue Régis, Paris (6e). </p>
                    <p>JORDAN (Camille), ministre plénipotentiaire, 17, rue Mirabeau, Paris (16e). </p>
                    <p>Josserand (Louis), doyen de la Faculté de droit de l'Université, à Lyon
                        (Rhône). </p>
                    <p>g p Jouon DES LONGRAIS, maître de conférences à la Faculté de droit et à
                        l'Ecole des Hautes Etudes (Sorbonne), archiviste paléo- </p>
                    <p>graphe, 145, rue de Rennes (6e). </p>
                    <p>Jullien (Commandant René), secrétaire général de la Société générale des
                        prisons, à Brueil-en-Vexin (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>Junès (Paul), avocat, à Casablanca (Maroc). </p>
                    <p>KASTLER (Henri), notaire, 116, rue du Faubourg-Saint-Honoré, Paris (8°). </p>
                    <p>KEMPF (Paul), président de l'Association des matières textiles, 36, rue des
                        Jeûneurs, Paris (2e). </p>
                    <p>Kerallain (René de), docteur en droit, 3, rue de la Mairie, à Quimper
                        (Finistère). </p>
                    <p>Kiepé (Robert), avocat à la Cour d'appel, 22, avenue Jules-Janin, Paris
                        (16e). </p>
                    <p>KLECZKOWSKI (Paul), avocat, 24, avenue de Saxe, Paris (7e). </p>
                    <p>Kleffer (Paul), attaché titulaire au Ministère de la Justice, 13, rue de
                        Vaugirard, Paris (6°). </p>
                    <p>Kiotz (Henri), 9, rue de Tilsitt, Paris (17e). </p>
                    <pb/>
                    <p>Koenig (P. E.), docteur en droit, industriel, juge au Tribunal régional, 34,
                        avenue de la Forêt-Noire, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Kossecki (C. DE), docteur en droit, avocat international, 66, rue Caumartin,
                        Paris (9e). </p>
                    <p>LA BARRA (de), ancien président de la République du Mexique, 109, boulevard
                        Malesherbes, Paris (8°). </p>
                    <p>Labig (J.), directeur des juris-classeurs, 18, rue Séguier, Paris (6e).
                        LABORDE, conseiller à la Cour de cassation, 15, rue DuphoL, Paris (l8r). </p>
                    <p>Lacour (Léon), professeur à la Faculté' de droit de l'Université de Lille,
                        chargé de cours à la Faculté de droit de Paris, 19, rue de Rocroi, Paris
                        (10e). </p>
                    <p>Lacour (Robert DE), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 62, boulevard
                        de Clichy, Paris (17e). </p>
                    <p>Lacretelle (Robert de), public.iste, secrétaire parlementaire, 12, rue de
                        Liège, Paris (9e). </p>
                    <p>LACROIX (Paul), directeur général du Secrétariat de la Chambre de Commerce,
                        2, place de la Bourse, Paris (2e). “ </p>
                    <p>LAMBERT (Edouard), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 24, rue
                        Sully, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>LAMBERT (Maurice), avocat, 13, quai de Strasbourg, à Besançon (Doubs). </p>
                    <p>S. P. Lamouche (Léon), colonel en retraite, 32, boulevard Saint-Germain,
                        Paris (5°). </p>
                    <p>LANQUEST, notaire, 92, boulevard Hausmann, Paris (8e). </p>
                    <p>Larnaude (Ferdinand), doyen honoraire de la Faculté de droit de l'Université
                        de Paris, domaine d'Hontaubère, à Caslpluau-d'Auzan (Gers). </p>
                    <p>Lauoze (Lionel), maître des requêtes honoraire au Conseil d'Etat, 9, rue de
                        La Baume, Paris (8e). </p>
                    <p>Lassallë (Pierre), principal clerc de notaire, 7, rue Kilford, à Courbevoie
                        (Seine). </p>
                    <p>Lasteyrie (de), ancien ministre des Finances, ancien inspecteur des finances,
                        4, rue Bayard, Paris (8e). </p>
                    <p>LA TASTE (DE), avocat à la Cour d'appel, 1, rue de l'Université, Paris (7e). </p>
                    <p>S. P. Latreh.le (Armand), docteur en droit, juge au Tribunal civil, 12, rue
                        de l'Echarpe, à Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                    <p>Laurens-Frings, industriel, 9, rue de l'Embarcadère, à Charenton (Seine). </p>
                    <p>LAURENT (Ch.), docteur en droit, 42, rue Vignon, Paris (9°). </p>
                    <pb/>
                    <p>Laurent-Bailly, ancien greffier au Tribunal de la Seine, 3, rue Meissonier,
                        Paris (17S). </p>
                    <p>Laveegne (Alexandre de), maître des requêtes honoraire au Conseil d'Etat,
                        203, boulevard Saint-Germain, Paris (7"). </p>
                    <p>Lavirotte, président de la Chambre des notaires, 4, cours Morand, Lyon
                        (Rhône). </p>
                    <p>S. P. Lavollée (Henri), ancien avocat à la Conr d'appel, 6, rue Jean du
                        Bellay, Paris (4e). </p>
                    <p>̃j- Le BER (Jacques, Gabriel), avocat à la Cour d'appel, mort au champ
                        d'honneur. </p>
                    <p>S. P. LEBON (André), ancien ministre des Colonies, ancien député, 2, rue de
                        Tournon, Paris (6e). </p>
                    <p>LEBRET (Georges), ancien député, ancien ministre, professeur à la Faculté de
                        droit de l'Université de Caen, 37, rue Denfert-Rochereau, Paris (5e). </p>
                    <p>S. P. LE Bret (Robert), docteur en droit, 2, avenue Marceau, Paris (8°).
                        LKcr.ERc (Max), licencié en droit, 250 bis, boulevard Saint-Germain, Paris
                        (7°). </p>
                    <p>LECREUX, ancien juge au Tribunal de commerce de la Seine, 47, rue du Maréchal
                        Foch, à Versailles (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>LEDERLIN (Paul), sénateur, administrateur de la blanchisserie et teinturerie
                        de Thaon-les-Vosges (Vosges). </p>
                    <p>Ledoux ( J.), adjoint à l'inspection des succursales de la Banque de France,
                        30, rue Chevert, Paris (7e). </p>
                    <p>-{- Leduc (Etienne), avocat à la Cour d'appel, mort au champ d'honneur. </p>
                    <p>Lefèvre, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 23, avenue
                        Valioud, à Sainte-Foy-lès-Lyon (Rhône). </p>
                    <p>LEFORT (J.), ancien avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 58,
                        boulevard Emile-Augier, Paris (16e). </p>
                    <p>LE Foyeh (Lucien), avocat à la Cour d'appel, licencié ès lettres, 43, rue du
                        Faubourg-Saint-Honoré, Paris (8°). </p>
                    <p>S. P. LE FUR (L.), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 28,
                        boulevard Sévigné, à Rennes (Ille-et-Vilaine). </p>
                    <p>Légal (Alfred), avocat, 3, rue de l'Estrapade, Paris (5e). </p>
                    <p>LF.r.ouËz (R.), ingénieur en chef des Ponts et Chaussées, membre de la
                        Chambre de Commerce de Paris, 25, rue Molitor, Paris (16«). </p>
                    <p>Le Hénaff, avocat à la Cour d'appel, 3, place du Palais-Bourbon, Paris (7e). </p>
                    <p>Lkhidëux, président de la Chamlire syndicale des banquiers, 114, avenue des
                        Champs-Elysées, Paris (8e). </p>
                    <p>Leloir (Georges), président honoraire à la Cour d'appel, 7, rue de Chatenay,
                        à Fontenay-aux-Roses (Seine). </p>
                    <pb/>
                    <p>Lelong (Eugène), avocat, 59, rue Monge, Paris (5e). </p>
                    <p>LEMOINE (Albert), vice-président au Tribunal civil de la Seine, 3, avenue
                        Alphand, Paris (16e). </p>
                    <p>Lémonon (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 5, avenue VictorHugo, Paris
                        (16e). </p>
                    <p>LÉNARD (André), avocat à la Cour d'appel, 235 bis, rue de Vaugirard, Paris
                        (15e). </p>
                    <p>S. P. LENOBLE (Henri), avocat à la Cour d'appel, 60, quai des Orfèvres, Paris
                        (1er). </p>
                    <p>LEPAULLE (Pierre), docteur en droit de l'Université de Harward, 2, rue de
                        Clichy, Paris (9'). </p>
                    <p>LEPARGNEUR (Jean), agrégé à la Faculté de droit de l'Université, 110, rue de
                        la Geole, à Caen (Calvados). </p>
                    <p>LEPROUST, secrétaire de la rédaction du Dalloz, 19, rue de Lille, Paris (7e). </p>
                    <p>S. P. Lerebours-Pigeonnière (Paul), professeur adjoint à la Faculté de droit
                        de l'Université, 25, boulevard Sévigné, à Rennes (Ille-et- </p>
                    <p>Vilaine). </p>
                    <p>Leredu (Georges), député, ancien ministre, avocat à la Cour d'appel, 42, rue
                        Paradis, Paris (10'). </p>
                    <p>Lescot, professeur agrégé à la Faculté de droit, à Nancy
                        (Meurthe-et-Moselle). </p>
                    <p>S. P. Lespinasse (Pierre), susbstitut du procureur de la République, 17, rue
                        André-Délieux, à Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                    <p>Lestelle, avocat-agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 173, rue
                        Saint-Honoré, Paris (1er). </p>
                    <p>LE Vasseub, docteur en droit, juge suppléant au Tribunal de Commerce de la
                        Seine, 2, rue de Fleurus, Paris (6e). </p>
                    <p>Lévy (Emmanuel), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 61, rue
                        Pierre-Corneille, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>LÉvy (Raphaël-Georges), sénateur, membre de l'Institut, professeur i l'Ecole
                        libre des sciences politiques, 3, rue de Noisiel, </p>
                    <p>Paris (168). </p>
                    <p>Liîvï-UixMANN (Henri), professeur à la Faculté de droit de Paris, 6, rue de
                        la Trémouille, Paris (8°). </p>
                    <p>L'Herbier, président de section au Tribunal de commerce, 18, rue de la
                        Douane, Paris (10e). </p>
                    <p>LHUILLIER (Georges), 16, rue Copernic, Paris (16°). </p>
                    <p>LION (Mlle Thérèse), avocat à la Cour d'appel, 89, rue de Rennes, Paris (6°). </p>
                    <p>Liouvii.le (Félix), avocat à la Cour d'appel, 8, rue d'Anjou, Paris (8°). </p>
                    <p>Lisicky (Charles), docteur en droit, secrétaire de la légation
                        Tchéco-Slovaque, 15, avenue Charles-Floquet, Paris (7e). </p>
                    <pb/>
                    <p>Lizot, juge suppléant au Tribunal de commerce de la Seine, 28, boulevard
                        d'Inkermann, à Neuilly-sur-Seine (Seine). </p>
                    <p>S. P. LORSE, avocat agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 2, rue Mignet,
                        Paris (16*). </p>
                    <p>LURET (Eugène), 12, rue Jules-Claretie, Paris (16e). </p>
                    <p>LYON-CAEN (Charles), membre de l'Institut, professeur honoraire à la Faculté
                        de droit de l'Université, doyen honoraire, professeur à l'Ecole libre des
                        sciences politiques, secrétaire perpétuel de l'Académie des Sciences morales
                        et politiques, 13, rue Soufflot, Paris (5°). </p>
                    <p>LYON-CAEN (Léon), substitut du procureur de la République, 4, rue Lalo, Paris
                        (16«). </p>
                    <p>MABIRE, assureur maritime, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 8, place
                        de la Bourse, Paris (28). </p>
                    <p>M agnij.lat, notaire, 98, rue de l'Hôtel-de-Ville, à Lyon (Rhône). MAILLARD
                        (Georges), avocat à la Cour d'appel, 258, boulevard Saint-Germain, Paris
                        (7e). </p>
                    <p>Marcé (Victor DE), conseiller maître à la Cour des comptes, professeur à
                        l'Ecole libre des Sciences politiques, 3, boulevard de la Tour-Mauboug,
                        Paris (7e). </p>
                    <p>MARCHAND (A.), président de Chambre au Tribunal de commerce, 122, avenue
                        Victor-Hugo, Paris (16e). </p>
                    <p>MARCHAND (H.), avocat, La Porte-aux-Loges, Les Loges-en-Josas
                        (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>Marcou, docteur en droit, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 69,
                        avenue de la Grande-Armée, Paris (16e). </p>
                    <p>Mahlaud, ancien président de section au Tribunal de commerce de la Seine, 18,
                        rue Gustave-Zédé, Paris (16e). </p>
                    <p>Marquis, professeur au lycée, licencié en droit, 20, quai Fulchiron, Lyon
                        (Rhône). </p>
                    <p>MARTIN (Bienvenu), sénateur, ancien ministre de l'Instruction publique, 12,
                        rue Decamps, Paris-Passy (16e). </p>
                    <p>S. P. MARX, ingénieur des Arts et Manufactures, 84, rue d'Amsterdam, Paris
                        (9e). </p>
                    <p>MASSIN (E.), docteur en droit, agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 14,
                        rue des Pyramides, Paris (1er). </p>
                    <p>S. P. MASSON (Paul), diplômé notaire, avocat, 30, rue du Faubourg Montmartre,
                        Paris (9°). </p>
                    <p>Matignon, avocat à la Cour d'appel, 24, rue de Pétrograd, Paris (8e). </p>
                    <p>Maufroy (René), vice-président au Tribunal civil de la Seine, 95, rue de
                        Rennes, Paris (6e). </p>
                    <pb/>
                    <p>Maury, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 5, boulevard
                        d'Arcole, à Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                    <p>MAXWELL, procureur général près la Cour d'appel, à Bordeaux (Gironde). </p>
                    <p>MAYNARD, agrégé de l'Université, docteur en droit, 12 bis, route de Lyon, à
                        Tain (Drôme). </p>
                    <p>MAYSSENT (A.), président de Chambre à la Cour d'appel, 50, rue de
                        l'Eglise-Saint-Seurin, à Bordeaux (Gironde). </p>
                    <p>MENARDIÈRE (Camille DE LA), ancien professeur à la Faculté de droit de
                        l'Université, à Poitiers (Vienne). </p>
                    <p>S. P. Ménétrier, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 105, rue Jouffroy,
                        Paris (17e). </p>
                    <p>Mennesson, ancien bâtonnier de l'Ordre des avocats, 63, avenue de Villiers,
                        Paris (17e). </p>
                    <p>Merlot, sous-chef de bureau au Ministère du Commerce, directeur de La
                        Pologne, 11, rue Stanislas, Paris (6e). </p>
                    <p>Meynial (Edmond), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 24, rue
                        Henri-Heine, Paris (16e). </p>
                    <p>MIGNOT-MAHON, président de Chambre au Tribunal de Commerce de la Seine, 20,
                        boulevard de Charonne, Paris (20e). </p>
                    <p>Mimf.iu;l (Antoine), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 9,
                        rue de Montessuy, Paris (7°). </p>
                    <p>MITCHELL (M11*), licenciée en droit, 160, rue du Faubourg SaintHonoré, Paris
                        (8e). </p>
                    <p>MOEDER (Marcel), docteur en droit, secrétaire de la Chambre de Commerce, à
                        Mulhouse (Haut-Rhin). </p>
                    <p>S. P. Montalivet (Georges MASSON DE), 53, avenue Montaigne, Paris (8e).
                        Montvalon (DE), avocat général près la Cour d'appel, 7, rue Goyraud, à Aix
                        (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>Morand (M.), doyen de l'Ecole de droit, 137, rue de Constantine, à Alger
                        (Algérie). </p>
                    <p>MOREAU (Félix), doyen de la Faculté de droit de l'Université, 10, cours
                        Mirabeau, à Aix (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>Morel, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 81 bis, rue
                        Lauriston, Paris (16e). </p>
                    <p>Morgan (Charles Davis), avocat, 5, avenue de l'Opéra, Paris (1er). MORIN
                        (René), arbitre-rapporteur près le Tribunal de commerce de la Seine, 20, rue
                        de la Terrasse, Paris (17e). </p>
                    <p>Morizot-Thibault (Charles), membre de l'Institut, conseiller à la Cour
                        d'appel, 79, rue de la Tour, Paris-Passy (16e). </p>
                    <p>MORNARD (Henry), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 39,
                        boulevard Raspail, Paris (7e). </p>
                    <pb/>
                    <p>Mokot (Jean), docteur en droit, rue de la Madeleine, à Arras (Pas-de-Calais). </p>
                    <p>Motel, notaire honoraire, 22, place Malesherbes, Paris (17e). </p>
                    <p>MoucHEr (Charles), doyen de la Faculté de droit de l'Université, 9, rue
                        Auguste Angellier, à Lille (Nord). </p>
                    <p>MOURRAL (Amédée), président de Chambre à la Cour d'appel, 2, rue Pouchet, à
                        Rouen (Seine-Inférieure). </p>
                    <p>NACHBAUR (Paul), président du Tribunal régional, à Colmar (Haut-Rhin). </p>
                    <p>NAST (Alfred), chef de bureau à l'Office national du Crédit agri.cole, 37,
                        avenue Malakoff, Paris (16°). </p>
                    <p>NAST (Marcel), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 32, rue
                        Herder, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>S. P. Nattan-Larrier (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 69, rue de Rome,
                        Paris (8e). </p>
                    <p>S. P. Naudot (Edme-Alexandre), chef du service de l'Enregistrement et du
                        domaine de l'Etat aux colonies en retraite, 34, rue Valette, à </p>
                    <p>Perpignan (Pyrénées-Orientales). </p>
                    <p>Navarhe, administrateur de sociétés près le Tribunal de commerce de la Seine,
                        67, rue de la Victoire, Paris (9e). </p>
                    <p>S, p. Nessmann, notaire, 2, rue des Juifs, à Strasbourg (Bas-Rhin). NIBOYET
                        (J. P.), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 34, allée de la
                        Robertsau, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Nodé-Langlois, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 24, rue Joubert,
                        Paris (9e). </p>
                    <p>Nolde (baron), professeur de droit international à l'Université de Pétrograd,
                        12, rue Saint-Ferdinand, Paris (17e). </p>
                    <p>Norgkot (Georges), avoué près le Tribunal civil, 64, rue Tiquetonne, Paris
                        (28). </p>
                    <p>S. P. NounRissoN (Paul), avocat à la Cour d'appel, 19, rue Saint-Guillaume,
                        Paris (7e). </p>
                    <p>Nouvion (Henri), directeur de la Banque de l'Afrique occidentale, 38, rue La
                        Bruyère, Paris (9e). </p>
                    <p>Olivier (Etienne), directeur de VIniernational-Conseil, 17, place de la
                        Madeleine, Paris (8e). </p>
                    <p>Ohamgkl-Rodriguez (Dr B.). avocat, 7, rue Brillet, Le Perreux (Seine). </p>
                    <p>OZANAM (Charles), docteur en droit, 26, avenue Marceau, Paris (8°). </p>
                    <pb/>
                    <p>PALEWSKI (Jean-Paul), avocat à la Cour d'appel, docteur en droit, diplômé de
                        l'Institut des hautes «Mûries internationales, 160, rue de Grenelle, Paris
                        (7e). </p>
                    <p>PAPAZOF (Théodore), conseiller à la Cour de cassation de Bulgarie, membre du
                        Tribunal d'arbitrage franco-bulgare, 97, rue Lauriston, Paris (16e). </p>
                    <p>Paulet (Georges), ancien conseiller d'Etat, directeur honoraire de
                        l'assurance et de la prévoyance sociales, au Ministère du Travail et de la
                        Prévoyance sociale, 21, rue d'Ourches, à Saint-Germain-en-Laye
                        (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>Pédone (A.), libraire-éditeur, 13, rue Soufflot, Paris (5e). </p>
                    <p>Peibon, avoué au Tribunal civil, 3, rue d'Algérie, Lyon (Rhône). Pellerin
                        (Pierre), avocat au barreau de Londres, 56, rue La Boëtie, Paris (8e). </p>
                    <p>Péniuaud, ancien notaire, 108, rue Legendre, Paris (17°). </p>
                    <p>S. p. Pépin (Eugène), docteur en droit, 44, rue de Lévis, Paris (17e).
                        Pehcerou (Jean), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 2, rue
                        Lecourbe, Paris (15°). </p>
                    <p>Periun Pelletier (Georges), sous-directeur de l'Ecole des Mines, maison
                        David, rond-point, à Saint-Etienne (Loire). </p>
                    <p>S. P. Peyre-Courant, avocat à la Cour d'appel, 14, quai de Gesvres, Paris
                        (4e). </p>
                    <p>PFERDORFF, avocat-avoué, 29, place Kléber, à Strasbourg (BasRhin). </p>
                    <p>Philbert, professeur de législation comparée à l'Ecole de notariat, 44,
                        avenue des Gobelins, Paris (13e). </p>
                    <p>Pic (Paul), professeur à la Faculté de droit, 3, place Ollier, Lyon (Rhône). </p>
                    <p>PICHON (Robert), administrateur-délégué de la Librairie générale de droit et
                        de jurisprudence, 20, rue Soufflot, Paris (5e). </p>
                    <p>Picon-Febres (James), consul général des Etats-Unis du Vénézuéla, Hôtel du
                        Brésil et du Portugal, 30, rue Montholon, Paris (9e). </p>
                    <p>PILLAUT (Julien), sous-chef de bureau au Ministère des Affaires étrangères,
                        Hôtel d'Orléans Saint-Germain, 50, rue Jacob, Paris (68). </p>
                    <p>PILON (Eustache), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 60, rue
                        du Kanelagh, Paris (161). </p>
                    <p>Piniît (A.), juge au Tribunal de commerce de la Seine, 42, rue Paradis, Paris
                        (10°). </p>
                    <p>PINGAULT, ancien juge au Tribunal de commerce de la Seine, 88, boulevard La
                        Tour-Maubourg, Paris (7°). </p>
                    <p>PioT, président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 2, rue
                        Rosa-Bonheur, Paris (15e); </p>
                    <p>Piot (André), 7, rue de l'Alboni, Paris (16"). </p>
                    <pb/>
                    <p>Plor (Gaston), chef du contentieux de la Cle des Chemins de fer du Midi, 1,
                        place d'iéna, Paris (16e). </p>
                    <p>Placé (Jean-Achille), conservateur des hypothèques, à Blois (Loiret-Cher). </p>
                    <p>PLAISANT (Marcel), député, avocat à la Cour d'appel, 7, boulevard Raspail,
                        Paris (7°). </p>
                    <p>PLANIOL (Marcel), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université,
                        56, rue d'Assas, Paris (6°). </p>
                    <p>PLANQUE, syndic de faillites, 6, rue de Savoie, Paris (68). </p>
                    <p>I'LASSARD, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université, à
                        Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                    <p>POIGNANT (Georges), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Dupont-desLoges, Paris
                        (7*). </p>
                    <p>POIGNARD (Marcel), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Danton, Paris (6°). · </p>
                    <p>Poincaré (Raymond), membre de l'Académie française, ancien président de la
                        République, 26, rue Marbeau, Paris (16e). </p>
                    <p>Poi.itis (Nicolas-Socrate), ministre de Grèce, 63, boulevard des Invalides,
                        Paris (7e). </p>
                    <p>PonTE, ancien président du Tribunal de commerce de la Seine, 114, rue de
                        Réaumur, Paris (2e). </p>
                    <p>POURTIER, arbitre-rapporteur au Tribunal de commerce de la Seine, 1, place de
                        la Nation, Paris sil'). </p>
                    <p>POZNANSKI (Roman), avocat, correspondant de là Commission de codification de
                        Pologne, 55, avenue Marceau, Paris (16°). </p>
                    <p>Priou (Jean), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 28, rue Sarrette,
                        Paris (14«). </p>
                    <p>S. P. PRIVAT, président du Tribunal de commerce, 17, rue des Arts, à Toulouse
                        (Haute-Garonne). </p>
                    <p>Prudhomme (André), notaire, 32 bis, boulevard Haussmann, Paris (9°). </p>
                    <p>PRUDHOMME (André), avocat à la Cour d'appel, professeur agrégé des Facultés
                        de droit, directeur du Journal de droit international, 3, rue Georges-Ville,
                        Paris (16e). </p>
                    <p>PRUDHOMME (Henri), conseiller honoraire à la Cour d'appel de Douai, 36, rue
                        d'Aumale, à Grandvilliers (Oise). </p>
                    <p>Radouant, professeur agrégé à la Faculté de droit, à la Faculté, Strasbourg
                        (Haut-Rhin). </p>
                    <p>RAISON, conservateur des hypothèques, 8, rue du Clos, à Cognac (Charente). </p>
                    <p>S. P. RAMPAL (Auguste), avocat, 72, boulevard Longchamp, à Marseille
                        Bouches-du-RhÔne). </p>
                    <pb/>
                    <p>Rapoport (Jean S.), avocat à la Cour d'appel, 8, rue du général Foy, Paris
                        (8e). </p>
                    <p>Hui (Gaston), conseiller honoraire à la Cour de cassation, 43, rue La
                        Bruyère, Paris (9e). </p>
                    <p>REGNAUD (Georges), docteur en droit, avocat, 9, rue Saint-Louis, à Versailles
                        (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>-j- Regnault (Pierre), avocat à la Cour d'appel, mort au champ d'honneur, </p>
                    <p>REiBELr. (Général), 1, rue Grandidier, à Strasbourg (Bas-Rhin). Reinach
                        (Théodore), avocat, ancien député, 2, place des EtatsUnis, Paris (16e). </p>
                    <p>Reitlinger (Henri), licencié ès lettres, avocat à la Cour d'appel, 39 bis,
                        boulevard Exelmans, Paris (16°). </p>
                    <p>REMBISZEWSKI (Léon), consul de Pologne, 43, rue Théophile-Gautier, Paris
                        (16e). </p>
                    <p>RENAUD (E.), 7, passage Saint-Pierre-Amelot, Paris (11e). </p>
                    <p>RENAULT (Auguste), clerc de notaire, 281, rue Saint-Honoré, Paris (8e). </p>
                    <p>RESSIGA, président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 4, rue
                        Waldeck-Rousseau, Paris (17e). </p>
                    <p>Ribadière, avocat agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 11, rue de
                        Valois, Paris (1er). </p>
                    <p>RICHARD (Georges), industriel, ancien président du Tribunal de commerce, à
                        Dijon (Côte-d'Or). </p>
                    <p>S. P. Riocreux (Georges), membre de la Société d'économie Sbciale, 18, rue
                        Guilhem, Paris (11e). </p>
                    <p>Riperi, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 18, rue de
                        Grenelle, Paris (7°). </p>
                    <p>RIVET, directeur de contentieux, 48, rue de Provence, Paris (9e). Robert
                        (Henri), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats, 98, boulevard Pereire,
                        Paris (17e). </p>
                    <p>Robiquet (Paul), ancien avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de Cassation,
                        80, rue de Rennes, Paris (6e). </p>
                    <p>ROGER (René), juge au Tribunal civil d'Epernay, 52, rue de Vaiigirard, Paris
                        (6e). </p>
                    <p>Roger (François), docteur en droit, conservateur des hypothèques, 21, rue
                        Basse, à Pontoise (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>S. P. IOLLAND (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 22,
                        avenue de l'Observatoire, Paris (14e). </p>
                    <p>ROLLET, avoué, 12, quai des Brotteaux, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>Romieu (Jean), piésident de section au Conseil d'Etat, 5, rue Herschell,
                        Paris (6e). </p>
                    <pb n="3"/>
                    <p>S- p- Rothschild frères, banquiers, 21, rue Laffitte, Paris (9e). ROUBIER,
                        professeur agrégé à la Faculté de droit, 1, rue GénéralPlessier, à Lyon
                        (Rhône). </p>
                    <p>S. P. Rousseau (Henril, professeur à la Faculté de droit, 7, rue PaulBert, à
                        Poitiers (Vienne). </p>
                    <p>Roussel (Félix), avocat à la Cour d'appel, 8, rue Vignon, Paris (9°).
                        ROUSSELOT, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 50, rue Boileau, Paris
                        (168). </p>
                    <p>Rousset (Lucien), avocat à la Cour d'appel, ancien avocat près les tribunaux
                        mixtes d'Egypte, 164, boulevard Péreire, Paris (17e). </p>
                    <p>Rousset (Raoul), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel,
                        52, boulevard Malesherbes, Paris (8e). </p>
                    <p>**̃ Roy (Georges), banquier, ancien président du Tribunal de commerce, membre
                        de la Chambre de Commerce, à Melun (Seineet-Marne). </p>
                    <p>Rozis (M"°), licenciée en droit, 11, rue Férou, Paris (6e). </p>
                    <p>Saint-Girons (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 86 bis, boulevard de La
                        Tour-Maubourg, Paris \1'). </p>
                    <p>SALLE (Albert), ancien bâtonnier de l'Ordre des avocats, 5, place
                        Malesherbes, Paris (17e). </p>
                    <p>Sasso (Conrad), juge au Tribunal de commerce de la Seine, 5, rue d'Uzès,
                        Paris (2°). </p>
                    <p>SAUTERAUD (Marcel), conseiller à la Cour d'appel, 3, villa VictorHugo, Paris
                        (16e). </p>
                    <p>SAUVAGNAC (Marcel), docteur en droit des Facultés de Paris et de Heidelberg,
                        avocat à la Cour d'appel, 70, boulevard Pereire, Paris (17e). </p>
                    <p>SAVATIER (R.), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 40, rue de
                        la Cathédrale, à Poitiers (Vienne). </p>
                    <p>Schisselé (A.), avocat avoué, à Saverne (Bas-Rhin). </p>
                    <p>SCHKAFF (Eugène), docteur en droit, licencié ès letres, 130, avenue
                        Victor-Hugo, Paris (16e).. </p>
                    <p>SCHOT (Edouard), président du Tribunal régional, à Saverne (BasRhin). </p>
                    <p>Schwartz (Rodolphe), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, S. P. 6, rue
                        de Presbourg, Paris (16e). </p>
                    <p>Scié-Ton-Fa, licencié en droit, 93, boulevard Haussmann, Paris (8°). </p>
                    <p>SÉBASTIEN (Maurice), président de Chambre au 'Tribunal de commerce de la
                        Seine, 23, rue de l'Arcade, Paris (8e). </p>
                    <p>ft </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P- SÉE (Edgar), docteur en droit des Universités de Paris et de
                        Heidelberg, 20, rue Chauchat, Paris (9e). </p>
                    <p>-J- Segnitz (Henri), directeur du Crédit foncier Egyptien, mort au </p>
                    <p>champ d'honneur: </p>
                    <p>Ségogne (Roger de), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, </p>
                    <p>14 bis, avenue du Président-Wilson, Paris (16e). </p>
                    <p>SERRE (Henri), avocat à la Cour d'appel, 17, boulevard de la Ma- </p>
                    <p>deleine, Paris (1er)- </p>
                    <p>Seya (Pierre), conseiller de la légation de Lettonie, 2, rue Lyau- </p>
                    <p>tey, Paris (16°). </p>
                    <p>Seyrol, avoué à la Cour d'appel, 55, rue de l'Hôtel-de-Ville, Lyon </p>
                    <p>(Rhône). </p>
                    <p>Siesse (Gustave), docteur en droit, 6, rue de Chantilly, Paris (9"). </p>
                    <p>S. p. SIMON (Marcel), arbitre-rapporteur, I1, avenue Hoche, Paris (8e). Simon
                        (René), avocat à la Cour d'appcl, 14, quai de la Mégisserie, </p>
                    <p>Paris (1«). </p>
                    <p>SIMONET, président de Chambre au Tribunal de commerce de la </p>
                    <p>Seine, 37, avenue de Breteuil, Paris (7e). </p>
                    <p>SIMONNET, professeur agrégé à la Facullé de droit de l'Université, </p>
                    <p>à Nancy (Meurthe-et-Moselle). </p>
                    <p>Singer (Maxwell-B.), licencié en droit, A/S., Commissariat géné- </p>
                    <p>ral du Canada, 17, boulevard des Capucines, Paris (9e). </p>
                    <p>Sire (Pierre), rédacteur au Ministère de la Justice, 63 bis, avenue </p>
                    <p>Ledru-Rollin, Paris (12"). </p>
                    <p>Siiiey (Charles), avocat à la Cour d'appel, 25, rue Humboldt, Pa- </p>
                    <p>ris (14e). </p>
                    <p>SoLus, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 9, rue </p>
                    <p>des Arènes, à Poitiers (Vienne). </p>
                    <p>S. P. SOURIAC (Alexandre), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de
                        cassation, 22, rue d'Assas, Paris (6e). </p>
                    <p>SUMIEN (Paul), docteur en droit, directeur au Ministère du Tra- </p>
                    <p>vail, 186, rue de Vaugirard, Paris (15e). </p>
                    <p>SVOBODA (Jan), docteur en droit, 17, rue Saint-Fiacre, à Nancy </p>
                    <p>(Meurthe-et-Moselle). </p>
                    <p>TAGER (Paul), avocat de l'ancien Barreau de Moscou, 206, boule- </p>
                    <p>vard Raspail, Paris (14e). </p>
                    <p>Taupin, avocat agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 29, </p>
                    <p>rue Bergère, Paris (9e). </p>
                    <p>TCHERNOFF, avocat à la Cour d'appel, 11, place Saint-Michel, Pa- </p>
                    <p>ris (5e). </p>
                    <p>Terquem (Henri), avocat, 41, rue Saint-Jean, à Dunkerque (Nord). </p>
                    <p>Théodorop (Théodore), agent près le Tribunal arbitral franco </p>
                    <p>bulgare, 57, rue de Varenne, Paris (7°). </p>
                    <pb/>
                    <p>Thévenin (André), ancien magistrat, bibliothécaire à l'Office de législation
                        étrangère, 116, boulevard Montparnasse, Paris (14e). Thomas, secrétaire du
                        syndicat industriel français, 45, quai du Barrage, à Mulhouse (Haut-Rhin). </p>
                    <p>THOMAS (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 21, rue de Calais, Paris (9e). </p>
                    <p>Tissieh (Albert), conseiller à la Cour de cassation, 84, rue du Ranelagh,
                        Paris (16e). </p>
                    <p>TOLMAN (M11» Yvonne), licenciée en droit, 67, rue Condorcet, Paris (9e). </p>
                    <p>TouREY PIALLAT, avocat à la Cour d'appel, 95, rue de Monceau, Paris (8e). </p>
                    <p>Trasbot, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université, 45, rue
                        d'Inkermann, à Rennes (Ille-et-Vilaine). </p>
                    <p>S. P. Thavkhs (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 128, boulevard
                        SaintGermain, Paris (6°). </p>
                    <p>TRAz (de), juge suppléant au Tribunal de commerce de la Seine, 5, rue
                        d'Athènes, Paris (9e). </p>
                    <p>Triantaphyllidès (Grégoire), avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard
                        Malesherbes, Paris (17°). </p>
                    <p>S. P. Troullier (Albert), président du Tribunal de commerce de la Seine, 2,
                        square Alboni, Paris (16e). </p>
                    <p>TRYSTRAM, avocat agréé près le Tribunal de commerce de la Seine, 23, rue du
                        Louvre, Paris (1er). </p>
                    <p>VACHETTE, avocat à la Cour d'appel, 180, boulevard Saint-Germain, Paris (6e). </p>
                    <p>Valabhègue, président de Chambre honoraire à la Cour d'appel, 41, rue de
                        Vaugirard, Paris (6e). </p>
                    <p>Valéry (Jules), doyen de la Faculté de droit de l'Université, 1, rue
                        Fournarié, à Montpellier (Hérault). </p>
                    <p>VALETTE (Marc DE), licencié ès lettres et licencié en droit, 6, rue Toullier,
                        Paris (5"). </p>
                    <p>VALFRAMBERT, avocat à la Cour d'appel, 18, rue Blanche, Paris (9°). VALLÉE
                        (Clément), avocat à la Cour d'appel, 10, rue Chanoinesse, Paris (4«). </p>
                    <p>Valléry-Radot (René), vice-président du Conseil de l'Institut Pasteur, 11
                        ter, rue Colbert, place d'Armes, à Versailles (Seine-etOise). </p>
                    <p>VANDENVELDEN (Albert), avocat, 9, place Masséna, à Nice (Alpes-Maritimes). </p>
                    <p>Vergé (Ch.), ancien maître des requêtes au Conseil d'Etat, 5, avenue
                        George-V, Paris (8°). </p>
                    <p>Vergmaid, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 8, place Malesherbes,
                        Paris (17°). </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P. VERMOND (Edouard), professeur à la Faculté de droit de l'Université,
                        50, cours Mirabeau, à Aix (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>VERNEAUX (René), conseiller juridique des Messageries maritimes, 71, rue
                        Miromesnil, Paris (8e). </p>
                    <p>S. P. Vérone (Mmo Maria), avocat à la Cour d'appel, 14, rue Milton, Paris
                        (98). </p>
                    <p>Verschave (Paul), professeur à la Faculté libre de droit, 22, avenue de
                        Mont-à-Camp, à Lomme, près Lille (Nord). </p>
                    <p>VIALLETON, agrégé des Facultés de droit, 1, boulevard du Peyrou, à
                        Montpellier (Hérault). </p>
                    <p>Vidal-Naquet (Albert), avocat, 66, rue Montgrand, à Marseille
                        (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>S. P. VILLARD, avocat, 6, quai d'Occident, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>Villeminot, arbitre-rapporteur au Tribunal de commerce de la Seine, 44. rue
                        des Belles-Feuilles, Paris (16e). </p>
                    <p>S. P. VILLEMINOT (Lucien), industriel, 37, avenue de Breteuil, Paris (7e).
                        VOLAND (Pierre), ancien notaire, directeur du Journal des notaires, 6, rue
                        de Mézières, Paris (6e). </p>
                    <p>Wadie M. FARAG, substitut du Procureur général d'Egypte, 38, boulevard
                        Carnot, à Bourg-la-Reine (Seine). </p>
                    <p>WAHL (Albert), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 106,
                        boulevard Saint-Germain, Paris (6e). </p>
                    <p>WALDMANN (Abel), agent de change honoraire, 6, quai Jules Courmont, à Lyon
                        (Rhône). </p>
                    <p>WEILL (Paul), avocat à la Cour d'appel, 101, rue Saint-Lazare, Paris (9e). </p>
                    <p>Weiss (André), membre de l'Institut, professeur honoraire à la Faculté de
                        droit de l'Université, 8, place de Breteuil, Paris (15e). Wendling, juge au
                        Tribunal de commerce de la Seine, 15, rue Théodule-Ribot, Paris (17e). </p>
                    <p>WITENBERG (J. C.), avocat à la Cour d'appel de Varsovie, 22, avenue de Saxe,
                        Paris (7°). </p>
                    <p>S. P. Worms (René), docteur ès lettres et ès sciences, agrégé des Facultés de
                        droit, conseiller d'Etat, directeur de la Revue internationale de
                        sociologie, 115, boulevard Saint-Germain, Paris (6e). Youpis (Jean),
                        conseiller à la Cour d'appel, juge hellène aux Tribunaux arbitraux mixtes,
                        Hôtel Trianon-Palace, 1 bis, rue de Vaugirard, Paris (6e). </p>
                    <p>Yves-Guyot, ancien député, ancien ministre, 95, rue de Seine, Paris (68). </p>
                    <p>ZANG, 124, Vieux-Marché-aux-vins, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <pb/>
                    <p>ACADÉMIE DE BORDEAUX (Bibliothèque universitaire, section de droit), 20,
                        cours Pasteur, à Bordeaux (Gironde). </p>
                    <p>ASSOCIATION DES AVOCATS CONSEILS, chez M. Bouillard, président, 6, rue de
                        Grammont, Paris (2e). </p>
                    <p>ASSOCIATION NATIONALE DES PORTEURS FRANÇAIS DE VALEURS MOBILIÈRES, 5, rue
                        Gaillon, Paris (2e). </p>
                    <p>ASSOCIATION RÉPUBLICAINE DE RÉNOVATION NATIONALE, 12, rue de Poitiers, Paris
                        (7°). </p>
                    <p>Avocats A LA COUR D'APPEL de Lyon (Bibliothèque). </p>
                    <p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL de Paris (Bibliothèque). </p>
                    <p>AVOCATS A LA Cour DE CASSATION (Bibliothèque), 5, quai de l'Horloge, Paris
                        (lor). </p>
                    <p>BANQUE BELGE POUR l'étranger, 12, place de la Bourse, Paris (2e). S. P.
                        BANQUE Courvoisier, BERTHOUD ET C'8, 15, rue Richer, Paris (9e). S. P.
                        BANQUE DE FRANCE (Bibliothèque), 1, rue de la Vrillière, Paris (1er). BANQUE
                        DE MULHOUSE, succursale de Paris, 4, rue de la Paix, Paris (2e). </p>
                    <p>S. P. BANQUE DE NEUFLIZE ET C1", 31, rue Lafayetle, Paris (9°). </p>
                    <p>BANQUE DE PARIS ET DES PAYS-BAS (Service des études financières, 3, rue.
                        d'Antin, Paris (2°). </p>
                    <p>BANQUE ODIER, SAUTTER ET Cle, GG, rue de la Chaussée-d'Antin, Paris (9«). </p>
                    <p>Bibliothèque UNIVERSITAIRE d'Aix (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>Bibliothèque universitaire, rue Michelet, à Alger. </p>
                    <p>Bibliothèque UNIVERSITAIRE, rue Pasteur, à Caen (Calvados). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Grenoble (Isère). </p>
                    <p>Bibliothèque UNIVERSITAIRE de Lille (Nord). </p>
                    <p>Bibliothèque UNIVERSITAIRE, section de droit et lettres, 18, quai
                        Claude-Bernard, Lyon (Rhône). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE universitaire de Montpellier (Hérault). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, place Carnot, à Nancy (Meurthe-et-Moselle). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE universitaire de Rennes (Ille-et-Vilaine). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, Droit-Lettres, rue du Taur, à Toulouse
                        (Haute-Garonne). </p>
                    <p>S- P. BLANCHISSERIE ET TEINTURERIE de Thaon (Vosges). </p>
                    <p>CAISSES D'AMORTISSEMENT ET DES DÉPÔTS ET CONSIGNATIONS (Bibliothèque), 56,
                        rue de Lille, Paris (7°). </p>
                    <p>CERCLE DE LA LIBRAIRIE, 117, boulevard Saint-Germain, Paris (6e). CHAMBRE DE
                        COMMERCE de Bordeaux (Bibliothèque). </p>
                    <pb/>
                    <p>CHAMBRE DE COMMERCE de Lyon (Bibliothèque), Palais de la Bourse. CHAMBRE DE
                        COMMERCE de Paris (Bibliothèque), 2, place de la Bourse, Paris (2°). </p>
                    <p>CHAMBRE DE COMMERCE de Paris (Services administratifs), 2, place de la
                        Bourse, Paris (2°). </p>
                    <p>CHAMBRE DE COMMERCE de Strasbourg (Bibliothèque). </p>
                    <p>CHAMBRE DE COMMERCE SUISSE, 61, avenue Victor-Emmanuel-III, Paris (8e). </p>
                    <p>CHAMBRE DES AVOUÉS près le tribunal de 1™ instance de la Seine
                        (Bibliothèque). • </p>
                    <p>CHAMBRE DES commissaires-priseurs, 6, rue Rossini, Paris (9e). </p>
                    <p>CHAMBRE DES DÉPUTÉS (Bibliothèque). </p>
                    <p>CHAMBRE DES NOTAIRES de Paris, place du Châtelet (Bibliothèque). COMMISSARIAT
                        GÉNÉRAL (Bibliothèque centrale administrative), place de la République,
                        Strasbourg. </p>
                    <p>S. P. COMPAGNIE DES arbitres-rapporteuhs près le Tribunal de commerce de la
                        Seine, 1, boulevard du Palais, Paris (4e). </p>
                    <p>S. P. COMPAGNIE DES FORGES ET ACIÉRIES ÉLECTRIQUES PAUL GIROD, 3, rue La
                        Boétie, Paris (8e). </p>
                    <p>COMPAGNIE INTERNATIONALE DES WAGONS-LITS ET DES GRANDS EXPRESS
                        INTERNATIONAUX, Direction générale, 40, rue de l'Arcade, Paris (8e). </p>
                    <p>S. P. COMPAGNIE UNIVERSELLE DU CANAL MARITIME DE SUEZ, 1, rue d'Astorg, Paris
                        (8"). </p>
                    <p>S. P. COMPTOIR NATIONAL D'ESCOMPTE (M. le chef du contentieux), 14, rue
                        Bergère, Paris (9°). </p>
                    <p>CONSEIL D'ETAT (Bibliothèque). </p>
                    <p>COUR DE CASSATION (Bibliothèque). </p>
                    <p>COUR D'APPEL de Besançon (Bibliothèque). </p>
                    <p>COUR D'APPEL de Paris (Bibliothèque). </p>
                    <p>COUR D'APPEL de Rabat (Maroc) (Bibliothèque). </p>
                    <p>COUR DES COMPTES (Bibliothèque), 13, rue Cambon, Paris (1er). </p>
                    <p>Crédit Du Nord, 24 et 26, boulevard Malesherbes, Paris (8e). </p>
                    <p>CRÉDIT INDUSTRIEL ET COMMERCIAL (M. Ch. Georges Picot), 66, rue de la
                        Victoire, Paris (9e). </p>
                    <p>S. P. Crédit FONCIER D'ALGÉRIE ET DE TUNISIE, 43, rue Cambon, Paris (1er).
                        CRÉDIT LYONNAIS (service des études financières), 19, boulevard des
                        Italiens, Paris (2°). </p>
                    <p>DIRECTION GÉNÉRALE des finances tunisiennes, à Tunis. </p>
                    <p>Direction du LA JUSTICE TUNISIENNE, boulevard Bab-Benat, à Tunis. </p>
                    <pb/>
                    <p>EcoLE COLONIALE (Bibliothèque), 2, avenue de l'Observatoire, Paris (6e). </p>
                    <p>ECOLE LIBRE DES SCIENCES POLITIQUES (Bibliothèque), 27, rue SaintGuillaume,
                        Paris (7°). </p>
                    <p>S. P. ErABLISSEMENTS POULENC FRÈRES, 92, rue Vieille-du-Temple, Paris (3°). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT de Dijon (Bibliothèque). </p>
                    <p>Faculté DE DROIT de Paris (Bibliothèque), 5, rue Cujas. </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT de Paris (Bibliothèque des professeurs), 5, rue Cujas. </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT ^e Poitiers (Bibliothèque). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT de l'Institut catholique de Lyon (Bibliothèque). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque), 74, rue de
                        Vaugirard. </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT de Nancy (Salle de travail). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT (Salles de travail de droit privé), à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>FACULTÉ LIBRE de DROIT (Bibliothèque), 4, avenue Carnot, à Clermont-Ferrand
                        (Puy-de-Dôme). </p>
                    <p>FÉDÉRATION DES INDUSTRIELS ET DES COMMERÇANTS FRANÇAIS, 74, boulevard
                        Haussmann, Paris (8e). </p>
                    <p>INSTITUT CATHOLIQUE D'ANGERS (Bibliothèque), Palais universitaire, 2, rue
                        Volney. </p>
                    <p>INSTITUT CATHOLIQUE de Lille (Bibliothèque), 60, boulevard Vauban.
                        MANUFACTURE DES GLACES ET PRODUITS CHIMIQUES DE SAINT-GOBAIN (Service du
                        Contentieux), 1, place des Saussaies, Paris (8°). </p>
                    <p>MINISTÈRE DE LA GUERRE (Bibliothèque). </p>
                    <p>MINISTÈRE DES AFFAIRES étrangères (Bibliothèque). </p>
                    <p>Ministère DU COMMERCE, DE L'INDUSTRIE, DES POSTES ET Télégraphes
                        (Bibliothèque), 107, rue de Grenelle, Paris (7°). </p>
                    <p>Ministère DES FINANCES (Bibliothèque centrale). </p>
                    <p>Ministère des FINANCES (Cabinet, bureau des travaux législatifs). </p>
                    <p>MINISTÈRE DES FINANCES (Bureau de la statistique). </p>
                    <p>Musée SOCIAL (Bibliothèque), 5, rue Las-Cases, Paris (7°). </p>
                    <pb/>
                    <p>OFFICE CENTRAL DES OEUVRES DE BIENFAISANCE, 175, boulevard SaintGermain,
                        Paris (6°). </p>
                    <p>OFFICE DE LÉGISLATION étrangère ET DE DROIT INTERNATIONAL (Ministère de la
                        justice). </p>
                    <p>S. P. Ordre DES AVOCATS DE MARSEILLE (Bibliothèque). </p>
                    <p>Préfecture DE LA SEINE (Bibliothèque). </p>
                    <p>PRÉFECTURE DE LA SEINE. INSTITUT D'HISTOIRE, DE GÉOGRAPHIE ET D'ECONOMIE
                        URBAINES DE LA VILLE DE PARIS, 29, rue de Sévigné, Paris (3=). </p>
                    <p>Préfecture DE POLICE (Bibliothèque). </p>
                    <p>SÉNAT (Bibliothèque).. ̃ </p>
                    <p>SOCIÉTÉ ALSACIENNE DE CRÉDIT INDUSTRIEL ET COMMERCIAL, 13, quai Kléber,
                        Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Société DES ÉTABLISSEMENTS Jourdain, Il, rue Pierre-Curie, à Ivrysur-Seine
                        (Seine). </p>
                    <p>SOCIÉTÉ FRANÇAISE DES HABITATIONS A BON MARCHÉ, 9, rue Coq-Héron, Paris
                        (l°r)- </p>
                    <p>Société DU GAZ DE PARIS. CONTENTIEUX, 6, rue Condorcet, Paris (9°). Société
                        générale DE BONNETERIE, 13, rue Largentier, à Troyes (Aube). </p>
                    <p>S. P. SOCIÉTÉ GÉNÉRALE DES ETABLISSEMENTS BERGOUGNAN, boulevard Berthelot, à
                        Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme). </p>
                    <p>SOCIÉTÉ générale POUR LE développement DU COMMERCE ET DE L'INDUSTRIE EN
                        FRANCE (Service des renseignements financiers), 7, rue Edouard VII, Paris
                        (9e). </p>
                    <p>SYNDICAT DES FABRICANTS DE CYCLES, 161, avenue Malakofî, Paris (16").
                        TRIBUNAL CIVIL DE LA SEINE (Bibliothèque). </p>
                    <p>TRIBUNAL DE COMMERCE DE LA SEINE (Bibliothèque), 1, boulevard du Palais,
                        Paris (4°). </p>
                    <p>TRIBUNAL MIXTE DE TUNIS (Bibliothèque). </p>
                    <p>UNION DES industries CHIMIQUES, 4, rue de Rome, Paris (8e). UNION DES
                        industries MÉTALLURGIQUES ET minières, 7, rue de Madrid, Paris (8e). </p>
                    <p>Ville DE NANCY (Bibliothèque), 43, rue Stanislas, à Nancy
                        (Meurthe-et-Moselle). ). </p>
                    <p>VILLE de RENNES (Bibliothèque). </p>
                    <pb/>
                    <p>S° Membres résidant à l'étranger </p>
                    <p>ABD EL.FATTAH EL SAYED BEY, piofesseur à l'Ecole royale de droit du Caire,
                        rue Karnak, à Héliopolis (Egypte). </p>
                    <p>Adatto (S.), docteur en droit, Bagdad Han, rue des Banques, Galata,
                        Constantinople (Turquie). </p>
                    <p>Alexandresco (D.), conseiller à la Cour de cassation, professeur à
                        l'Université, à Jassy (Roumanie). </p>
                    <p>ALEXANDRESCO (Traian), ancien président du tribunal, avocat, directeur du
                        contentieux de la Banque générale, 59, rue Cometa, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Ai.lemes, avocat français, 171, Strand., à Londres, W. C. 2 (Angleterre). </p>
                    <p>ALMEIDA RUSSELL (Alfred de), magistrat, 36, rue S. Salvador (Catette), à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>ALMENARA (Domingo DE), ancien conseiller à la Cour suprême de justice,
                        Casilla, n° 51, à Lima (Pérou). </p>
                    <p>S. P. ALVES (Jean-L.), ministre de la Justice, à Rio-de-Janciro (Brésil).
                        ANDINO (Comte DE), juge aux tribunaux mixtes, San Stefano Rambah, à
                        Alexandrie (Egypte). </p>
                    <p>Arangio Ruiz (Gaetano), professeur ordinaire de droit constitutionnel à
                        l'Université, 9, San Martino, à Modène (Italie). Arminjon (Pierre), juge au
                        Tribunal mixte, au Caire (Egypte). ASTRÔM, avocat, docteur en droit, 20,
                        Sôdergatan, à Malmô (Suède). Athanasovici (Vladimir), avocat, 391, strada
                        Batiste, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>AZIZ BEY KAouRzADÉ, docteur en droit, directeur de l'agence générale des a
                        Assieurazioni gênerait de Triesle », rue Voivoda, à Constantinople
                        (Turquie). </p>
                    <p>Baisini (Victor), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 13, Corso Porta
                        Romana, à Milan (Italie). </p>
                    <p>Bakaloff, ancien président de la Chambre des députés, avocat à Choumla
                        (Bulgarie). </p>
                    <p>Bakaloff (G.), président du Tribunal, à Stara-Zagora (Bulgarie). Banciï
                        (Jean-Baptiste), avocat, Norte 4, n° 9, à Caracas (Venezuela). Barasch
                        (Marco-J.), docteur en droit, diplômé de l'Ecole des sciences politiques,
                        chargé de cours à l'Ecole des sciences politiques, 326, Calea Mozilor, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Barbu Dimitresco, conférencier à la Faculté de droit, 5, place
                        Alex.-Lahovary, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <pb/>
                    <p>BARROS PIMENTEL (Sancho DE), avocat, 50, rua Barao de Flamengo, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>BAUMGARTEN (Ferdinand), docteur en droit, V. Nagykorona Utcza, 18, à Budapest
                        (Hongrie). </p>
                    <p>Beichmann (P. V. N.), président de la Cour d'appel, à Trondhjem (Norvège). </p>
                    <p>BELLANDO DE CASTRO (Lucien), juge au Tribunal, villa Lucy, rue Grimaldi, à
                        Monaco (Principauté). </p>
                    <p>Bellefonds (C8 Robert de), conseiller du Gouvernement éthiopien, à
                        Addis-Abeba (Ethiopie). </p>
                    <p>BENEVIDES (José), rue de Salitre, 106, 2e, à Lisbonne (Portugal). S. P.
                        Bengolea (Abel), docteur en droit, avocat et député, 1255, Parana, à
                        Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>BENITO (Lorenzo), professeur de droit commercial à l'Université, 15, San
                        Agustin, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>Bebnahues DA SILVA (Alfredo), avocat, 71, rua dos Voluntarios da Patria, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>S' P- BERNARDI (Pierre), Villa Mesco à Monterosso à Mare (Spezia) (Italie). </p>
                    <p>BEVtLAQUA (Clovis), professeur à la Faculté de droit, rua Barâo de Mèsquita,
                        572, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>Bilder (David-H.), counsellor at law, 79°, Broad Street, à Newark
                        (New-Jersey, Etats-Unis). </p>
                    <p>BINOCIIE (Edmond), juge suppléant du ressort de la Cour d'appel, 8, rue
                        Mésoudié, Alep (Syrie). </p>
                    <p>Biroer Ekebehg, (Lars), minislre de la Justice, 84, Ostermalins G., à
                        Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Bodeux (Michel), avocat général, 7, rue de la Paix, à Liège (Belgique). </p>
                    <p>S. P. BOUBOULIS (D.), avocat à la Cour d'appel mixte, au Caire (Egypte).
                        Boucèk VACLAR, docteur en droit, avocat, 27, Jungmannova Arida, à Prague
                        (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>Braesco (Jean), docteur en droit, boulevard Lascar Catargi, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. Brifaut (Valentin), avocat à la Cour d'appel, 131, rue de Stassart, à
                        Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>BROMAN (Iven), secrétaire de district à l'administration des chemins de fer
                        de l'Etat, à Luléa (Suède). </p>
                    <p>Brondi (Vittorio), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 26, rue
                        Montebello, à Turin (Italie). </p>
                    <p>Brouwer (Jean DE), avocat, 1, rue des Corroyeurs-Blancs, à Bruges (Belgique). </p>
                    <p>BRUNTON, ancien contrôleur au Ministère de la Justice d'Egypte, Hawley Road,
                        à Cove liants (Angleterre). </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P. BUISSERET (Auguste), avocat à la Cour d'appel de Liège, 118, rue du
                        Saint-Esprit, à Liège (Belgique). </p>
                    <p>BUONOCORE (Pietro, Francesco), avocat, procuratore legale, 91, via Polava, à
                        Palerme (Italie). </p>
                    <p>Busek (Vratislav), soukr. docent à la Faculté juridique de l'Université, 496,
                        Bubenec, à Prague (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>BUSTAMANTE (Antonio S. DE), juge à la Cour permanente de Justice
                        internationale, sénateur, professeur de droit international à l'Université
                        et directeur. de la Revisla del Foro, 134, aparlado, à La Havane (Cuba). </p>
                    <p>CANCELA, avocat, Calle de Santa Teresa, 14, Pral. Dra, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>S. P. CARBONELL Y Ruiz (José M.), professeur à l'Université de La Havane,
                        116, calle de Cuba, à La Havane (Ile de Cuba). </p>
                    <p>Carnaxide (Vicomte de), avocat au Tribunal de commerce, 22, rue Borges
                        Carneira, à Lisbonne (Portugal). </p>
                    <p>CARVALHo DE MENDONÇA (J. C.), avocat, 57, rue Réal grandeza, à Riode-Janeiro
                        (Brésil). </p>
                    <p>S. P. CARVALLO E MELLO (DE), désambagador, 107, Voluntarios da Patria, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>Cabvalho Mourao (Joao Martins de), avocat, 26, 2°, Alfandega N. 224, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>S. P. CASTANA (Estanislao), avocat et fiscal municipal du district ouest de
                        la Havane, calle 11 Esquina A Velado, La Havane (Ile de Cuba). CASTEJON
                        (Frederico), avocat, professeur à l'Université, 7, Estudiantes, à Séville
                        (Espagne). </p>
                    <p>Castori (Costantino), avocat à la Cour de cassation de Rome et professeur à
                        l'Université, 37, via Bomcompagni, à Rome (Italie). Castren (Urho, Jonas),
                        assesseur de la Cour, 29, rue de Runeberg à Helsingfors (Finlande). </p>
                    <p>CHAGAVAT (Henry), avocat à la Cour d'appel mixte d'Alexandrie et à la Cour
                        d'appel indigène du Caire, 2, rue Chawarbi Pacha, au Caire (Egypte). </p>
                    <p>Challandes (Léon), privat-docent à l'Université, à Jouriew (Dorpat)
                        {Esthonie). </p>
                    <p>S. P. CHALMERS (M.-D.), ancien conseiller légiste du Conseil du vice-roi de
                        l'Inde, Office of the Parliamentary Counscl, 3, Whitchall Gardens, à Londres
                        (Angleterre). </p>
                    <p>Charuvastra (N.-C.), membre du barreau de Londres au Ministère de la Justice,
                        à Bangkok (Siam). </p>
                    <p>CHEVKET MEHMED Ali bey, conseiller légiste de la Banque agricole,
                        administration centrale, à Angora (Turquie d'Asie). </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P. Chung-Hui-Wang, licencié en droit, à la légation de Chine, 49, Portland
                        place, à Londres (Angleterre). </p>
                    <p>Chydenius (Wilhelni), doyen de la Faculté de droit, 7, Wladimirsgatan, à
                        Helsingfors (Finlande). </p>
                    <p>Clément-Dominiçue, avocat, chef du service consulaire au département des
                        relations extérieures, à Port-au-Prince (Haïti). </p>
                    <p>S- P. CoDT (de), conseiller au Waî-Kiao-Pou, à Pékin (Chine). COHEN (Joseph),
                        avocat à la Cour d'appel, 1, rue Matei Bassarab, Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. COLER (F.-W.), attaché d'ambassade, 11, Pine street, à New-York
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>COLLIN (Gunnar), juge de guerre, 17, Drottninggatan, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>CONDURATO (Gr.), conseiller à la Cour d'appel, 6, rue A. D. Xénopol, Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>CONSTANT (Benjamin), solicitor près la Cour suprême d'Angleterre, 2 et 3,
                        East India avenue, E. C. 3, à Londres (Angleterre). Constanti.nidis (P.),
                        procureur de la République, 5, rue Neophytou Wamva, maison Dimoea, à Athènes
                        (Grèce). </p>
                    <p>S. P. CONTUZZI (Francesco), professeur de droit international à l'Université,
                        143, rue Toledo, à Naples (Italie). </p>
                    <p>COVIAN Y JUNCO (Victor), membre de la Commission générale de Codification, 6,
                        8 et 10, 2e rue Fomento, à Madrid (Espagne). Ciuhay (Edouard), professeur à
                        l'Université, 31, rue Hemricourt, à Liège (Belgique). </p>
                    <p>Csillag (Jules DE), professeur honoraire à la Faculté de Budapest, 30,
                        Hunyadi-Utcza, VIII, Budapest (Hongrie). </p>
                    <p>Daniell (Dr Alfred), avocat, 6, New Square Lincoln's Inn, à Londres W. C. 2
                        (Angleterre). </p>
                    <p>Dauge (Eugène), professeur à l'Université, 20, rue Guinard, à Gand
                        (Belgique). </p>
                    <p>S. P. Denison (Henri Willard), conseiller légiste au ministère des Affaires
                        étrangères, à Tokio (Japon). </p>
                    <p>Désy (Jean), avocat, 261, Est, rue Ontario, à Montréal (Canada). Dieudonné
                        (Charles), notaire, à Port-au-Prince (Haïti). </p>
                    <p>Dissesco, professeur à la Faculté de droit, à Bucarest (Roumanie). Djelal
                        Nouby, docteur en droit, Inayet Han 4, Galata, Constantinople (Turquie). </p>
                    <p>Dobresco (Demetre), président et ancien doyen de l'Ordre des avocats, Str.
                        Sfintii Apostoli, Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>S P. Dorsainvil (Jean-Baptiste), avocat, à Port-au-Prince (Haïti). S. P.
                        Duplatre ([.), conseiller judiciaire, Bangkok (Siam). Dui'HiEz (L.),
                        professeur de droit à l'Université catholique, 192, rue de Bruxelles, à
                        Louvain (Belgique). </p>
                    <pb/>
                    <p>MEMBRES TITULAIRES Résidant A l'étranger. i_ _.v ono T' [:I- n.I.J~, </p>
                    <p>Durantaye (DE LA), avocat, 308, Dominion Express Building, à Montréal
                        (Canada). </p>
                    <p>S. P. DURAN VENTOSA (Raymundo), avocat, Duran y Bas, 1, pal, à Barcelone
                        (Espagne). </p>
                    <p>S. P. EDER (Phanor J.), solicitor, 60, Wall street, à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>Elewyck (Ernest VAN), 40, place de Brouckère, à Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>ENEFF (J. S.), avocat, 15, oulitza Flotsca, à Roustchouk (Bulgarie).
                        Eiuusquin (Carlos), ancien président du Tribunal suprême, 434, Apartado de
                        Conéo, à Lima (Pérou). </p>
                    <p>ESPINOSA (Carlos M.), avocat, 158, calle San Sébastiano, à Lima (Pérou). </p>
                    <p>Fabhe-Surveyeh, juge, Chambre des juges, Palais de Justice, à Montréal
                        (Canada). </p>
                    <p>S. P. Falconbridge (John D.), professeur à l'Ecole de droit, 22, Chestnut
                        Park, à Toronto (Canada). </p>
                    <p>S. P. Farta (Zeferino de), avocat, 45, rua Buenos-Aires, à Rio-de-Janeiro
                        (Brésil). </p>
                    <p>S. P. Farnam (Henry W.), professeur, 43, Hillhouse avenue, à NewHaven,
                        Connecticut (États-Unis). </p>
                    <p>Fedorovicz (Georges), professeur à l'Université de Pétrograd et de Lublin,
                        18, rue Bracha, à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>Fixiistein (Gregoir), professeur, Arbate, 14, rue Kalochine, maison propre, à
                        Moscou (Russie). </p>
                    <p>Ferreira (Carlos, Eugenio), avocat, à Nova Goa (Inde portugaise). Fessy-Moyse
                        (A.), avocat, 113, rua Visconde de Inhauma, à Riode-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>Fildermann, docteur en droit, avocat, Bucarest (Roumanie). FLORESCO (Jean
                        Th.), ancien ministre, 9, Mantaleasa, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. Foerden (And.), conseiller à la Cour de ville, I, Josefinagaten, à
                        Christiania (Norvège). </p>
                    <p>Fohssner (Tom), président de l'Association des avocats, 14, Nybrogatan, à
                        Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Foiîtunato (Ernesto), secrétaire général du Circolo Giuridico, 48, via
                        Gaetano Filangieri, à Naples (Italie). </p>
                    <p>S. P. FRAENCKEL (Wilhelm), avocat, 9, IV, Vastra Fradgarsgatan, à Stockholm
                        (Suède). </p>
                    <pb/>
                    <p>Frf.y (Friedrich), Hof und Gerichtsadvokat, i, Esslingsgasse, 4, à Vienne
                        (Autriche). </p>
                    <p>S. P. Frisch (Edouard), Novo Isaakierskaija, 22, à Pétrograd (Russie). S. P.
                        FRUTOS OSANDON, avocat à la Cour d'appel, 1261, calle de SantoDomingo, à
                        Santiago (Chili). </p>
                    <p>Garcia DE Hita (Eduardo Ruiz), président de la Chambre civile de la Cour de
                        cassation, 31, rue Serrano, à Madrid (Espagne). Gavan DUFFY, avocat, 9,
                        Herbert Street, à Dublin (Irlande). GENDIN (Sabino A.), professeur
                        auxiliaire de droit public à l'Université de Salamanque, Uria, 36, à Oviédo
                        (Espagne). </p>
                    <p>Geobg (Edouard), docteur en droit, secrétaire du Comptoir d'Escompte, à
                        Genève (Suisse). </p>
                    <p>GHIRON (Mario), professeur de droit à l'Université de Pavie, avocat à la Cour
                        de cassation, 25, via Collina 48, à Rome (Italie). Giannelia (Dr Basilio),
                        secrétaire de la Cour suprême, rv, Rainergasse, 18, à Vienne (Autriche). </p>
                    <p>Glimstedï (Nicolas-Henry), conseiller à la Cour royale de Svéa, 22, rue de
                        Linné, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Gongora Y Echenique (Francisco DE), rédacteur à la Revista de los Tribunales,
                        43, San Bernardo, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>Gorski (Antoine), professeur de droit commercial à l'Université, 7,
                        Krowoderska, à Cracovie (Pologne). </p>
                    <p>GRANDJACQUES (Henri), membre de l'Institut des actuaires, ancien élève de
                        l'Ecole polytechnique, 4, Mathildenstrasse, à Sarrebrück (Territoires
                        rhénans). </p>
                    <p>S. P. Grattan Esmonde (Osmonde), membres du Parlemenl irlandais, 30, Upper
                        Pembroke Street, à Dublin (Irlande). </p>
                    <p>Graulich (Léon), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 41, quai
                        de l'Abattoir, à Liège (Belgique). </p>
                    <p>S. P. Guex (R.), greffier du Tribunal fédéral, le Belvédère, à Lausanne
                        (Suisse). </p>
                    <p>GUILLERMO Correa Y VEYAN, docteur en droit, 390, plaza de SanSebastian, à
                        Lima (Pérou). </p>
                    <p>Gunnar WALLBERG, avocat, 14, Brunkebergstorg, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Gutteridge (H.-C.), professeur à l'Université, 2, Pump Court, Temple, à
                        Londres, E. C. (Angleterre). </p>
                    <p>HALLGREN (Eric-Salomon), chef de la police criminelle, Palais de Justice, rue
                        Agne, Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Haralambidis (Thrasyvoulos, A.), avocat, docteur en droit, 50, Abit Han,
                        Galata, à Constantinople (Turquie). </p>
                    <pb/>
                    <p>IIeinshetmer (Karl), professeur ordinaire de droit à l'Université, 2,
                        Roonstrasse, à Heidelberg (Bade). </p>
                    <p>HELLMANN (Karl, Johan), auditeur, 4, Barergatan, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Henmng (Edouard-J.), département of Lahor Washington (EtatsUnis). </p>
                    <p>Hermann-Otavsky (Charles), docteur en droit, professeur de droit commercial à
                        l'Université tchèque, 489, Smichov, à Prague (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>Hinkovich (IL), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel d'Agram, 5,
                        Juriciseva, à Zagreb (Croatie). </p>
                    <p>HOLMBACH (Ake, Ernest, Wilhelm), docteur en droit, maître de conférences à la
                        Faculté de droit de l'Université, à Upsal (Suède). </p>
                    <p>S. P. Hoo Chi-Tsaï, docteur en droit, lôgalion de Chine, à Berlin
                        (Allemagne). </p>
                    <p>Hora (Venceslas), docteur en droit, ancien doyen et professeur à l'Université
                        tchèque, Vinohrady c. 991, à Prague (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>Huhbard, 137, Est 6G Th. Street, à New-York City (Etats-Unis). S. P. Huberich
                        (Charles-Henry), counsellor at law, 3, Denneweg, à La Haye (Pays-Bas). </p>
                    <p>Hubert (Alexis), avocat, chef de division au département de la Justice, à
                        Port-au-Prince (Haïti). </p>
                    <p>IDELSONS (Wladimir), ancien professeur à l'Institut Pierre-leGrand, à
                        Pétrograd, 6, Throgmorton Street, à Londres, E. C. 2 (Angleterre). </p>
                    <p>S. P. Ignatius (Kaarlo), président de la Cour d'appel, à Wasa (Finlande).
                        INFANTE (J. Daniel), avocat, 768, Santa Fé, à Rosario de Santa Fé
                        (République Argentine). </p>
                    <p>INGWERSEN (C. B.), avocat à la Cour d'appel, 7, Nygade, à Copenhague
                        (Danemark). </p>
                    <p>JACKSON (John-Day), Care New-Haven Register, à New-Haven (Connecticut,
                        États-Unis). </p>
                    <p>Janson (Paul), avocat, 63, rue des Champs-Elysées, à Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>JAROMIR SEDLACÈK, docteur en droit, professeur à l'Université, 46, Vhliukàch,
                        à Brno (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>JELLINCK (Arthur), avocat, 19, Lipôt-KOrut, V, .à Budapest (Hongrie). </p>
                    <pb/>
                    <p>Jenks (Edwards), The London School of economics and political science,
                        University of London, Hougton Str. Aldwych, à Londres, W. C. 2 (Angleterre). </p>
                    <p>Jitta (Josephus), conseiller d'État, président de la Commission royale pour
                        le droit international privé, 21, Laan Copes van Cattenburch, à La Haye
                        (Pays-Bas). </p>
                    <p>JOHANSSEN (Kristen), avocat à la Cour d'appel, 23, Princensgate, à
                        Christiania (Norvège). </p>
                    <p>.Johnson (Harry Ax.), conseiller de légation, Strandrag 5 a, à Stockholm
                        (Suède). </p>
                    <p>Kallab (Jaroslaw), docteur en droit, professeur à l'Université, 41, Tivoli, à
                        Brno (Xchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>S. P. KAMMERER (Albert), délégué de la France à la Dette égyptienne, au Caire
                        (Egypte). </p>
                    <p>Kaouchansky (David), docteur en droit, licencié ès lettres, 8, rue
                        Colodesnaia, à Kichineff (Bessarabie, Roumanie). </p>
                    <p>Kebedgy (Michel), professeur, docteur en droit, 21, Vert Clos, à Berne
                        (Suisse). </p>
                    <p>Kessol, notaire, à Port-au-Prince (Haïti). </p>
                    <p>Khorassandji (Bedros), docteur en droit, conseiller légiste du ministère des
                        Travaux publics, 15, rue Tépé Bachi, à Constantinople (Turquie). </p>
                    <p>Kobinger (Frédéric), président de Cour d'appel, en congé, 65, rue Tyrs, à
                        Pisek (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>Koersner (Albert), conseiller à la. Cour Suprême, Villa Thorel, 0, Dj., à
                        Stockholm (Suède). </p>
                    <p>KOMACHIIJA, professeur à l'Université, 143, Tsuchido, à Sendaï (Japon). </p>
                    <p>KORAL, avocat à la Cour d'appel, Piekna, 60, Varsovie (Pologne). S P. Kosher
                        (Ugo), avocat, 6119, borgoloco Santa Maria formosa, à Venise (Italie). </p>
                    <p>KOTOULAS (Agyre), président du Tribunal, 59, rue Alcamènes, à Athènes
                        (Grèce). </p>
                    <p>KromIr (Jan), professeur de droit à l'Université tchèque, 3, Moran, à Prague
                        (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>Kutrzeba, professeur d'histoire du droit polonais, à l'Université, à Cracovie
                        (Pologne). </p>
                    <p>LACLAU (Ernesto), avocat, Chareas 883, Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>LANDBERG BERGER, assesseur à la direction de la police judiciaire, 17,
                        Schéelegatan, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Landucci (Lango.), professeur à la Faculté de droit, 3, via Cappelli, à
                        Padoue (Italie). </p>
                    <pb/>
                    <p>Langqaard-Menezes (Rodrigo Octavio DE), avocat, sous-secrétaire d'État, 38,
                        rua dos Palmeiros, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>Lastovka (Karel), professeur, doyen de l'Université Komensky, à Bratislava
                        (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>LE FORT (Henri), juge à la Cour cantonale de justice, 8, rue Eynard, à Genève
                        (Suisse). </p>
                    <p>Leitao DA Cijnha, avocat, 30, rua da Alfandega, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>LEtTE (Solidonio A.), avocat, 24, Affonso Penna, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>S. P. LENCINAS (Dr José-M.), avocat, Calle Riva Davia, à Mendoza (République
                        Argentine). </p>
                    <p>LEO (Alexis), avocat, conseiller d'État, à Port-au-Prince (Haïti). LESLIE
                        BURGIN (E.), solicitor, 3, Gray's Inn place, Gray's Inn, à Londres, W. C. I.
                        (Angleterre). </p>
                    <p>S. P. LIMANTOUR (José Yves), avocat, ministre des Finances, 42, avenida
                        Juarez, à Mexico (Mexique). </p>
                    <p>LIPINSKI (Lucien), notaire, 5, rue Jagiellônska, à Cracovie (Pologne). </p>
                    <p>Llewellyn-Jones (F.), solicitor, Isfryn, à Mold, Pays de Galles (Angleterre). </p>
                    <p>LOBINGER (Charles), directeur de l'American law book Cy. 212, Flest Bush
                        extension Brooklyn, à New-York (Etats-Unis). </p>
                    <p>Lopes DE Mihanda (Affonso), juge à la Cour d'appel, 68, rua Luiz de Camôes, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>S. P. Lorenzen (Ernest), professeur de droit à Yale Law School, à New Haven
                        (Connecticut, États-Unis). </p>
                    <p>LossEAu (Léon), avocat, 37, rue de Nimy, à Mons (Belgique). S. p.
                        Lou-Tseng-Tsiang, ancien ministre des Affaires étrangères, ministre de
                        Chine, 64, Kirchenfeldstrasse, à Berne (Suisse). </p>
                    <p>S P Lo-WEN-KAN, vice-président de la Commission de codification, à Pékin
                        (Chine). </p>
                    <p>MAC Dowell (Samuel), docteur en droit, 12, Tavessa CamposSalles, à Para
                        (Brésil). </p>
                    <p>MACHBURN (Carlos A.); membre du Tribunal suprême, Miraflores, à Lima (Pérou). </p>
                    <p>Mackay (Hector), avocat, docteur en droit, 292 est boulevard SaintJoseph, à
                        Montréal (Canada). </p>
                    <p>Maday (André DE), bibliothécaire du Bureau international du travail, 8, rue
                        Saint-Léger, à Genève (Suisse). </p>
                    <p>MAHAIM (Ernest), professeur à l'Université de Liège, ancien ministre, 9,
                        avenue du Hêtre, à Cointe (Sclessin) (Belgique). </p>
                    <pb/>
                    <p>MALLIEUX (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 24, rue Hemricourt, à Liège
                        (Belgique). </p>
                    <p>MANARA (Ulisse), professeur ordinaire de droit commercial à l'Université, 11,
                        via Innocenzo Frugoni, à Gênes (Italie). </p>
                    <p>MANDY (Georges A.), avocat à la Cour d'appel, 8, Strada Carageale, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Mangablira (Joâo), avocat, député, 46, D. Marianna, à Rio-de-Janeiro
                        (Brésil). </p>
                    <p>Maniu (Horia G.), étudiant en droit, 50 bis, strada Plantelor, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. Marcondes Romeiho (Dr José Ovidio), juiz de direito da provedonia e
                        residuos, 27, rua Paulina Fernandes, Botafaga, à Rio-deJaneiro (Brésil). </p>
                    <p>Marghieri (Alberto), professeur de droit à l'Université de Naples, directeur
                        du Filangieri, 30, piazza dei Martiri, à Naples (Italie). S. P. Marghiloman
                        (Alexandre), ancien ministre de l'Intérieur, 14, Strada Mercur, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Madzano (Umberto Renato), membre de l'Académie des sciences et lettres de
                        Gênes, via Trevisani, n° 269, Bari (Italie). </p>
                    <p>Maxim (Démètre), conseiller à la Cour d'appel, 14 bis, rue du 11 Février, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>MAZZURA, avocat, membre du Parlement de Croatie, à Agram (Croatie). </p>
                    <p>MECKENSTOCK (Ch.), avocat, professeur de droit comparé à l'Académie, à
                        Neuchâtel (Suisse). </p>
                    <p>S. P. MENDES DE Almeida (Candido), professeur à la Faculté libre des Sciences
                        juridiques et sociales, Rua Seflador Vergueiro, 14, à Rio-de-Janeiro
                        (Brésil). </p>
                    <p>S. P. MENDES DE Almeida (Dr Fernando), professeur de procédure civile et
                        commerciale à la Faculté des sciences juridiques et sociales, 207, rue du
                        Cattete, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>MERCIER (André), ancien doyen de la Faculté de droit, 1, Grand ̃ Chêne, à
                        Lausanne (Suisse). </p>
                    <p>Messina (Salvatore), juge aux tribunaux mixtes, Bulkeley, à Alexandrie
                        (Égypte). </p>
                    <p>MIDZUMATCHI (Késaroku), président de la Cour des comptes, à Tokio (Japon). </p>
                    <p>Millery (Pascal), notaire à Port-au-Prince (Haïti). </p>
                    <p>Millet, avocat, ancien député, à Port-au-Prince (Hatti). Milota (Albert),
                        professeur à l'Université Komensky Spitalska, 52, Bratislava
                        (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>Minana Villagrasa (Emilio), avocat et publiciste, calle de Monteléon, 30,
                        principal, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>MINKOFF (Dobri), président de section à la Cour de cassation, à Sofia
                        (Bulgarie). </p>
                    <pb/>
                    <p>MITESCO (Jean), licencié en droit, avocat à la Cour d'appel, à Craïova
                        (Roumanie). </p>
                    <p>MOHAMED SADEH FAHMY, professeur à l'Ecole royale de droit, Guizeh, Le Caire
                        (Egypte). </p>
                    <p>Molengbaaff (W.-L.-P.-A.), professeur de droit à l'Université, 13,
                        Rozenburglaan, à Rotterdam (Pays-Bas). </p>
                    <p>S. P. Molina (Victor-Manuel), avocat, inspecteur général des collèges
                        nationaux, à Buenos-Ayres (République' Argentine). </p>
                    <p>MONTEIRO (Vicente Rodrigues), avocat, ancien gouverneur civil, rua Saint
                        Filippe Nery, 124, à Lisbonne (Portugal). </p>
                    <p>MONTMORENCY (DE), professeur, 3, Stave Buildings Lincoln's Inn, à Londres, W.
                        C. 2 (Angleterre). </p>
                    <p>Moran (MUe Frances E.), docteur en droit, Saint-James Houth Road Cloutarf, à
                        Dublin (Irlande). </p>
                    <p>Moravia-Morpeau, avocat, ancien sénateur, à Port-au-Prince (Haïti). </p>
                    <p>Mobeira DA Motta (Aristide), avocat, docteur en droit, 75, rua do Conde, à
                        Ponta-Delgada (île Saint-Michel Açores). </p>
                    <p>S. P. MOREL (Miguel), avocat, rédacteur en chef de la Nacion, ancien député,
                        1448, calle de Cordoba, à Buenos-Ayres (République Argentine). </p>
                    <p>Moring (K. A.), professeur de droit à l'Université, N. Magasinsg, 7,
                        Helsingfors (Finlande). </p>
                    <p>MORSSING (Ivar), avocat, 12, Brunkebergstorg, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>MouLiN, Service de la prévoyance sociale, Mines de la Sarre, à Sarrebruck
                        (Territoires rhénans). </p>
                    <p>Myrberg (Israël), secrétaire de la Chancellerie du Ministère de la Justice,
                        60 iv Grevgatan, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>NAGORSKI (Sigismond), avocat à la Cour d'appel, membre de la Commission -de
                        codification, 15, rue Wspolna, à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>S. P. Naojiro Sugiyama, professeur à la Faculté de droit de l'Université
                        impériale 29, Shirokanetcho Ushigomeku, à Tokio (Japon). NARCISSE (Franck
                        D.), licencié en droit, avocat, 4, avenue Magloire Ambroise, à
                        Port-au-Prince (Haïti). </p>
                    <p>NEGULESCO (Démètre), professeur à l'Université, avocat à la Cour d'appel, 33,
                        rue Alex. Lahovary, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Niemeyer (Th.), professeur à l'Université, 15, Danischestrasse, à Kiel
                        (Allemagne). </p>
                    <p>NIKOLADZÉ (N.), docteur en droit, 1, Regent's Park Road, Regent's Park, à
                        Londres, N. W. 1 (Angleterre). </p>
                    <pb/>
                    <p>NISARD, ancien ambassadeur de France auprès du Saint-Siège, à Rome, 16,
                        Lungarno-Vespucci, à Florence (Italie). </p>
                    <p>Nisot (Joseph), docteur en droit, conseiller au service juridique du
                        Ministère des Affaires étrangères de Belgique, membre de la section
                        juridique du Secrétariat de la Société des Nations, Hôtel de Russie, Genève
                        (Suisse). </p>
                    <p>Nisot (Pierre), docteur en droit, 15, rue de l'Artichaut, à Bruxelles
                        (Belgique). </p>
                    <p>Noradounghian (Gabriel-Effendi), ancien ministre des Affaires étrangères,
                        'sénateur,. 19, place Taxim, Péra, à Constantinople (Turquie). </p>
                    <p>NUNES (Castro), Ouvidor 90, 1°, n, 1502, à Rio-de-Janeiro (Brésil). OKOMATSU,
                        professeur à la Faculté de droit, à Kyoto (Japon). Olivecrona (Axel d'),
                        président du Tribunal de Harad, à Upsala (Suède). </p>
                    <p>S. P. Oliveira LIMA (d'), ministre du Brésil, 3.536, 13 th Street, N. W., à
                        Washington D. C. (Etats-Unis). </p>
                    <p>OLSZOWSKI (Casimir), avocat, directeur de département au Ministère des
                        Affaires étrangères, 11, rue Warecka, à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>Osias (Louis), avocat à la Cour d'appel, 86, Str. Sflntii Apostoli, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Osma (Felipe DE), docteur en droit, 229, calle Mogollon, à Lima (Pérou). </p>
                    <p>Ostrobog (comte Léon), docteur en droit, conseiller au département de la
                        Justice, 1, rue de Suède, à Péra, Constantinople (Turquie). </p>
                    <p>S. P. Ouang-Kouangky, ministre de Chine, Légation de Chine, 58, Bezuidenhout,
                        à La Haye (Pays-Bas). </p>
                    <p>S. P. PADOUX (Georges), ministre plénipotentiaire, conseiller législatif du
                        gouvernement chinois, à Pékin (Chine). </p>
                    <p>PAN PETRACKIS, avocat, à Athènes (Grèce). </p>
                    <p>PAPAYANOPOULOS (Héli), juge d'instruction, 43, rue ConstHiitin-Paléologue, à
                        Athènes (Grèce). </p>
                    <p>S. P. PAPILLON (S.), ministre de l'Intérieur, à Port-au-Prince (Haïti). S. P.
                        Papineau-Couture (R.), notaire, 97, Saint-Jacques, Montréal (Canada). </p>
                    <p>S. P. PAPPAFAVA (Dr Vladimiro), avocat, à Zara (Dalmatie). </p>
                    <p>Pappenheim (Wilhelm), avocat à la Cour, 4, Hegelgasse, I, à Vienne
                        (Autriche). </p>
                    <pb/>
                    <p>Pahumbarii (Emmanuel), ancien ministre, 16, Regala, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>PATEK, ministre de Pologne, à Tokio (Japon). </p>
                    <p>PELLA (Vespasian V.), professeur à l'Université, député, 1, boulevard
                        Catargi, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Pekieteanu (Jôn Gr.), avocat à la Cour d'appel, Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Pébigord (Paul), professeur au California Institute of technology, à Posadena
                        (Californie) (Etats-Unis). </p>
                    <p>PERITCH (Jivoïn), professeur à la Faculté de droit, 26, Rosancicev Venac, à
                        Belgrade (Serbie). </p>
                    <p>PERNET (C.-C.), professeur à la Faculté des sciences économiques et Ecole
                        polytechnique, 11, Moïka, app. 23, à Pétrograd (Russie). PEYNADO
                        (Francisco), président du Collège des avocats, 38, Mercédès, à Santo-Domingo
                        (République Dominicaine). </p>
                    <p>PIGNEDOLI (Nino), avocat, à Correggio (Reggio Emilia) (Italie). PIRES
                        (Homèro), avocat et professeur de droit, 48, rua de Salette, à Bahia
                        (Brésil). </p>
                    <p>S. P. Planas Suarez (Simon), ministre plénipotentiaire du Vénézuéla, 157,
                        avenidade da Liberdade, à Lisbonne (Portugal). </p>
                    <p>Planterose (H. Remy de), docteur en droit, conseiller à la Commission de
                        législation du royaume de Siam, Surissak wad, 1644, à Bangkok (Siam). </p>
                    <p>S. P. Poliock (Frédéric), 13, Old Square Lincoln's Inn, à Londres, W. C.
                        (Angleterre). </p>
                    <p>POMPÉI (Paul), avocat de la légation de France, 15-2°, largo do Carmo, à
                        Lisbonne (Portugal). </p>
                    <p>POPOVILIEV (Michaïl), professeur à l'Université de Sofia (Bulgarie).
                        Potulicki (comte Michel), premier secrétaire de légation au ministère des
                        Affaires étrangères de Pologne, membre du Bureau international du travail, à
                        Genève, actuellement à Prébailly par Gex (Ain). </p>
                    <p>S. P. Poujol (Alex.), ex-chef de division au département des Relations
                        extérieures, 612, rue Dantès-Destouches, à Port-au-Prince (Haïti). </p>
                    <p>Poulantzas (Arist), docteur en droit, 49, rue Alopekis, à Athènes (Grèce). </p>
                    <p>Preèensen (N.), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de S. M.
                        le roi de Norvège, 3, Potemkinskaia, à Pétrograd (Russie). </p>
                    <p>S. P. Price (Hannibal), conseiller d'État, à Port-au-Prince (Haïti). S. P.
                        QyiJANd (Alexandro), avocat, 1 a, de Gante, n° 1, à Mexico (Mexique). </p>
                    <pb/>
                    <p>RACINE (R.), avocat, à Port-au-Prince (Haïti). </p>
                    <p>Radulesco (Léon), docteur en droit, avocat, 18, principatele Unite, à
                        Bucarèst (Roumanie). </p>
                    <p>RANDET, juge au Tribunal mixte, à Alexandrie (Egypte). </p>
                    <p>S. P. RAY (Jean), conseiller juridique au Ministère des affaires étrangères,
                        1860, Shimoshibuyo, à Tokio (Japon). </p>
                    <p>Reutehskiôld (C. A. de), professeur à l'Université, 10 B, Jern-bvogalan, à
                        Upsal (Suède). S. P. REY (Francis), secrétaire général de la Commission
                        européenne du Danube, à Galatz (Roumanie). </p>
                    <p>RICHARD, avocat, 34, Corraterie, à Genève (Suisse). </p>
                    <p>Riganacos (Antoine G.),- avocat général près la Cour d'Athènes, 26, rue
                        Victor-Hugo, à Athènes (Grèce). </p>
                    <p>Rodrigue?. (Alberto J.), professeur à la Faculté de droit de l'Université,
                        459, Sarmiento, à Buenos-Aires (République Argentine). Rodriguez SAN PEDRO
                        (Carlos), docteur en droit, Monte Andaluz à Villalba (Pra de Madrid),
                        Espagne. </p>
                    <p>Roguin (Ernest), doyen de la Faculté de droit à l'Académie de Lausanne, villa
                        Orville, 41, avenue du Léman, à Lausanne (canton de Vaud, Suisse). </p>
                    <p>ROLLAND (Guillermo B.), membre de l'Académie royale de jurisprudence et de
                        législation, 21, calle de Goya, à Madrid (Espagne). Romniceino-Manolesco
                        (Corneille), président à la Haute-Cour de cassation et de justice, 7, strada
                        Dionisie, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Roscoe (E. G.), solicitor, St Benet Chambers, Fenchurch Street, London E. C.
                        3 (Angleterre). </p>
                    <p>S. P. Rosemond (C.), notaire, 1362, rue H. Killick, à Port-au-Prince (Haïti). </p>
                    <p>ROSENBERG (Wilhelm), docteur en droit, Hof und gerichtsadvokat 11, Am Hof, I,
                        à Vienne (Autriche). </p>
                    <p>Rosetti-Balanesco (Jean), docteur en droit de la Faculté de Paris, 60, strada
                        Dionisie, Bucarest (Autriche). </p>
                    <p>Ross (AIf.), docteur en droit, XVIII, Kloztergasse 37/10, à Vienne
                        (Autriche). </p>
                    <p>ROSTWOROWSKY (comte Michel), directeur de l'Ecole des sciences politiques de
                        l'Université, 8, rue Studencka, à Cracovie (Pologne). </p>
                    <p>Rougier (Antoine), doyen de la Faculté de droit de l'Université, villa du
                        Rhône, avenue des Chamblandes, à Lausanne (Suisse). </p>
                    <p>ROUSSEAU (J.), Haut-Commissariat français, district de Coblence, secteur
                        postal 131. </p>
                    <p>ROZWADOWSKI, professeur d'économie politique, à l'Université, à Lvow
                        (Pologne). </p>
                    <pb/>
                    <p>Rundstein (Simon), professeur de droit international, à l'Université, 6/8,
                        rue Tlomackie, à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>RYBARSKI, professeur d'économie politique et de finances, à l'Université, à
                        Cracovie (Pologne). </p>
                    <p>SA (Olympio DE), juge fédéral, 225, rua de Santa Alexandrina, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>SALDANA (Quintiliano), professeur à l'Université, 75, Princesa, à Madrid
                        (Espagne). </p>
                    <p>S. P. SALEM (E.-R.), avocat, assicurazioni Han à Galata, Constantinople
                        (Turquie). </p>
                    <p>S. P. Salis (Louis-Rodolphe DE), professeur à l'Université, ancien chef de la
                        section de législation et de jurisprudence au département fédéral de la
                        Justice, au château Marschlins, près Landquart 'Grisons Suisse). </p>
                    <p>S. P. SALVAT (Raymundo M.), avocat, 1.457, Ayacucho, à Buenos-Aires
                        (République Argentine). </p>
                    <p>S. P. Sanchez Gavito (Manuel), avocat près les tribunaux de la République
                        mexicain'e, 64, avenida Uruguay, à Mexico (Mexique). S. P. Saefatti (Mario),
                        avocat, libero docente à l'Université, 32, via Principe Amedeo, à Turin
                        (Italie). </p>
                    <p>Sauseb-Hall, professeur à l'Université de Neuchâtel, 23, Obere Dufourstrasse,
                        à Berne (Suisse). </p>
                    <p>Schemeil (Raymond), avocat à la Cour d'appel mixte, 13, rue El Manakh, Le
                        Caire (Egypte). </p>
                    <p>SCHEY (baron Joseph DE), professeur à l'Université, membre de la Chambre des
                        Seigneurs d'Autriche, à Vienne (Autriche). SCHWARTZ (le Dr), professeur à
                        l'Université, VI, Bulgorsty-Utcza, à Budapest (Hongrie). </p>
                    <p>S. P. SCOTT (James Brown), directeur de la Division internationale de la
                        Fondation Carnegie, Carnegie Endowment for international peace, 2, Jackson
                        Place, à Washington, D. C. (États-Unis). Séfériadès (Stylian), professeur à
                        la Faculté de droit, 2, rue Ma. vrommateon, à Athènes (Grèce). </p>
                    <p>S. P. Shigk (Robert Porter), secrétaire du Comparative law bureau de
                        l'American bar association, à Philadelphie (Pensylvanie, ÉtatsUnis). </p>
                    <p>Sii.behnagel (Alfred), ancien premier président du Tribunal civil de
                        Bâle-Ville, 66, Leimenstrasse, à Bâle (Suisse). </p>
                    <p>S. P. Sii.vacruz (Raimundo), avocat, député, professeur à l'Université, à
                        Santiago (Chili). </p>
                    <p>Silva Gordo (Adolpho DA), avocat, sénateur, 124, rua Conseilheiro Nebias, à
                        Sâo Paulo (Brésil). </p>
                    <p>Silva Pereira (Césario da), magistrado, 63, rua D. Marianna, a Rio-de-Janeiro
                        (Brésil). </p>
                    <pb/>
                    <p>SILVIANU, docteur en droit, avocat, 40, Bul. Elisabeta, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Simonius (Auguste), professeur de droit romain à l'Université, 1,
                        Mùnsterplatz, à Bâle (Suisse). </p>
                    <p>SmiTHEns (William, W.), avocat, directeur du Comparative law Bureau of the
                        american Bar association, 402, Finance Buildings, à Philadelphie
                        (Pennsylvanie, États-Unis). </p>
                    <p>Sommakin (Emil), professeur d'économie politique à l'Université, à Lund
                        (Suède). </p>
                    <p>SOMMER Otakar, professeur à l'Université, à Prague, IV-278 (Tchéco-
                        Slovaquie). </p>
                    <p>Spée (Germain), avocat, 42, rue des Escrimeurs, à Anvers (Belgique). </p>
                    <p>Speiser (Paul), ancien attaché à la légation de Suisse en France, docteur en
                        droit, avocat, 31, Freie Strasse, à Bâle (Suisse). Stélian (Thomas),
                        professeur de droit à l'Université, 8, Aléea Kisselef, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>STIEBER (Miloslar), professeur de droit public et privé à la Faculté de
                        droit, Smichov, n° 1153, à Prague (Tchéco-Slovaquie). STJERNSTEDT (Georg),
                        avocat, 14, Brunkebergstorg, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Stoîcesco (Constantin J.), professeur a la Faculté de droit, 13, strada Al.
                        D. Xenopol, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>STOPPATO (Alessandro), professeur à l'Université, 34, via Zamboni, à Bologne
                        (Italie).. </p>
                    <p>Stolanovici (C.), avocat à la Cour d'appel, professeur suppléant à la Faculté
                        de droit, 10, Strada Luminei général Tell, Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Strisower (Léon), Hof und Gerichtsadvocat, privat-docent à l'Universit.é,
                        VIII, Piasistengasse, 58, à Vienne (Autriche). </p>
                    <p>S. P. Suyling (J.-Ph.), professeur, Ramstr, 25, à Utrecht (Pays-Bas). TAFARI
                        (S. A. I. le Ras), Addis-Abeba (Ethiopie). </p>
                    <p>S. P. Tai Tcii'enne Linné, ministre de Chine, diplômé de l'École libre des
                        sciences politiques, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>Takayanagi (Kenzo), professeur of law imperial University, c/o Collège of Law
                        impérial University, à Tokio (Japon). </p>
                    <p>S. P. Tang-Tsai-Fou, ministre de Chine, diplômé de l'École libre des sciences
                        politiques, 118, via Nomentana, à Rome (Italie). </p>
                    <p>S. P. Tchéou-Wei, docteur en droit et ingénieur des Ponts et Chaussées,
                        secrétaire adjoint au Ministère des Affaires étrangères et membre du Corps
                        législatif du Ministère des Communications de Chine, au secrétariat du
                        Wai-Kiao-Pou (Ministère des Affaires étrangères), à Pékin (Chine). </p>
                    <pb/>
                    <p>THÉOTOKAS (Michel), avocat, 25, 26, Kiutchuk Millet Han, Galata, à
                        Constantinople (Turquie). </p>
                    <p>THUMPLANDER (Henrik), directeur général de l'administration royale douanière,
                        Drottninggatan, 114, à Stockholm (Suède). Thumplander (S. V.), avocat, 17,
                        Drottninggatan, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>TONDON (William), avocat, Cio, poste française, à Pékin (Chine). Torres
                        Aguilar-Amat (Salvador), avocat, professeur à la Faculté de droit de
                        l'Université, membre de la Commission générale de codification d'Espagne, 5,
                        calle de Prim, à Madrid (Espagne). Totongni, avocat à la Cour d'appel mixte,
                        Le Caire (Egypte). TRIANTAFYLLOPOULOS (C.), professeur de droit civil à
                        l'Université, 2, rue Vas Heracleiou, à Athènes (Grèce). </p>
                    <p>S. P. ïsiiîn-Tai, conseiller au Ministère de la Justice, docteur en droit, à
                        Pékin (Chine). </p>
                    <p>Tybjerg (Erland), conseiller à la Cour suprême, 9, Rosenvongets Sideallé, à
                        Copenhague (Danemark). </p>
                    <p>S. P. Tvpaldo-Bassia (A.), député, membre de la Cour internationale de La
                        Haye, professeur agrégé à l'Université, 20, rue Homère, à Athènes (Grèce). </p>
                    <p>ULF DE Konow, avocat, 18, place Gustave-Adolphe, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Uppstrôm (Wilhelm), docteur ès lettres, ancien magistrat, 22, rue de Narwa, à
                        Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Urena SMENJAUD (Rafael DE), avocat, doyen de la Faculté de droit à
                        l'Université centrale, 39, Claudio Coello, à Madrid (Espagne). VALDETERRAZO
                        (marquis DE), sénateur, Hortaleza, 67, principal, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>Van DAM, avocat, 9, Bier Haven, à Rotterdam (Pays-Bas). </p>
                    <p>S. P. VAN DEN Heuvel, ministre d'Etat, 29, rue Savaen, à Gand (Belgique). Van
                        KAN, doyen de la Faculté de droit, à Batavia (Indes Néerlandaises). </p>
                    <p>S. P. Varas (Antonio), avocat, 1381, Huerfanos, à Santiago (Chili). S. P.
                        Varas (Miguel A.) avocat, sénateur, professeur de droit international à
                        l'Université, calle de Huerfanos, 1350, à Santiago, (Chili). </p>
                    <p>f Venezian (Giacomo), professeur de droit civil à l'Université de Bologne.
                        Mort au champ d'honneur. </p>
                    <p>S. P. VERGARA SALVA (Juan de Dios), professeur extraordinaire de droit
                        commercial à l'Université, 74, calle Cochrane, ou Casilla, 689, à Valparaiso
                        (Chili). </p>
                    <pb/>
                    <p>VRRHEYDEN (Everard), barrister at law, 21, Welbeck street Cavendish Square W.
                        Londres (Angleterre). </p>
                    <p>VISSCHER (Ch. DE), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 86, rue
                        Coupure, à Gand (Belgique). </p>
                    <p>VIVEIROS de CASTRO (Augusto Olympio), ministre de la Cour suprême fédérale,
                        226, rue Barata Ribeiro, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>Vorotopoulos (D.-C.), député au Parlement hellénique, à Syra (Grèce). </p>
                    <p>Vroonen, juge au tribunal de première instance, 42, rue Royale Sainte-Marie,
                        à Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>S. P. Wang-Kingky, ministre de Chine, 19, boulevard Militaire, à Bruxelles
                        (Belgique). </p>
                    <p>Warmabk (Hugo), juge président du tribunal d'arrondissement, à Landskrona
                        Scanie (Suède). </p>
                    <p>S. P. Wei-Suntchou, ministre de Chine, licencié en droit, à Bruxelles
                        (Belgique). </p>
                    <p>S. P. WELLINGTON Koo (V.), ministre des Affaires étrangères, à Pékin Chine). </p>
                    <p>WHELERS (Joseph), attorney, counsellor al law, 1, Wall street, à New-York
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>Wieland (Charles), professeur de droit civil et commercial à la Faculté de
                        droit de l'Université, 11, Lindenweg, à Bâle (Suisse). WIFVESSON (Adil), t.
                        f. Andre Kanlisekreterare i Justitiedepartementet, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>S- P- Willan (William-Edward), solicitor, Estate Duty Office, Somerset House,
                        à Londres, W. C. (Angleterre). </p>
                    <p>WILLISTON (Samuel), Law School of Harvard University, à Cam-.bridge
                        (Massachusetts, Etats-Unis). </p>
                    <p>WINIARSKI (Bohdan), professeur à l'Université, à Poznan (Pologne). Wrède
                        (Baron R. A.), ancien professeur de droit à l'Université d'Helsingfors
                        (Finlande). </p>
                    <p>Wright (Herbert), professeur à l'Université, George Town, à Washington D. C.
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>Wuarin (Albert), docteur en droit, 53, rue du Stand, à Genève (Suisse). </p>
                    <p>YANAGAWA (K.), président de Chambre à la Cour de cassation, 201, Otsuka
                        Sakashita-Cho Koishikawa-Ku, à Tokio (Japon). </p>
                    <p>Yofre (Félipe), sénateur, calle San Martin, 669, à Buenos-Ayres
                        (République-Argentine). </p>
                    <p>S. P. Yo-TsAO-YEU, ministre plénipotentiaire, au Ministère des affaires
                        étrangères, à Pékin (Chine). </p>
                    <pb/>
                    <p>ZIMMER KAREL (Charles), docteur en droit, avocat, 26, Iungmannova, à Prague,
                        II (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>Zissis (E.), docteur en droit, 74, rue Trois Septembre, à Athènes (Grèce). </p>
                    <p>Zobkow (Michel), docteur en droit, professeur agrégé à la Faculté de droit
                        d'Agram, secrétaire du Gouvernement de Bosnie-Herzégovine (Département de la
                        Justice), à Sarajevo (Serbie, Croatie, etc.). </p>
                    <p>S. P. Zokaol Molk, premier président à la Cour de cassation de Perse, ancien
                        président du Parlement, ancien ministre de la Justice, à Téhéran (Perse). </p>
                    <p>Zoltan LoNGYEL, docteur en droit, avocat au Barreau de Budapest, député au
                        Parlement hongrois, VI, Terez Korut, 3, à Budapest (Hongrie). </p>
                    <p>Ziiri (Jacques S.), professeur à l'Ecole de droit, Doar-Hajom, à Jérusalem
                        (Palestine). </p>
                    <p>ASSOCIATION DES AVOCATS, 17, Drottinggatan, à Stockholm (Suède). ATENEO
                        cirntifico, LITERARIO Y artistico, calle del Prado, 21, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>AVOCATS A LA COUR d'appel DE BRUXELLES (Bibl.), à Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL DE liège (Bibliothèque), au Palais de Justice, à
                        Liège (Belgique). </p>
                    <p>BARREAU OTTOMAN (Bibliothèque), à Constantinople (Turquie). Bibliothèque
                        CANTONALE ET universitaire, à Fribourg (Suisse). BIBLIOTHÈQUE CENTRALE, à
                        Zurich (Suisse). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE DE LA GRANDE ASSEMBLÉE NATIONALE DE Turquie, à Angora (Turquie
                        d'Asie). </p>
                    <p>S- P. BIBLIOTHÈQUE DE L'ASSOCIATION CHINOISE DES SCIENCES POLITIQUES ET
                        SOCIALES, à Pékin (Chine). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE DE LA VILLE DE BERNE (Suisse). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE DE L'ÉCOLE FRANÇAISE DE DROIT, au Caire (Egypte). S. P.
                        BIBLIOTHÈQUE DU Wai-Kiao-Pou (ministère des Affaires étrangères), à Pékin
                        (Chine). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE NATIONALE DE TURIN, à Turin (Italie). </p>
                    <p>Bibliothèque PUBLIQUE, 476, Fifth Av., à New-York (Etats-Unis). BIBLIOTHÈQUE
                        PUBLIQUE ET UNIVERSITAIRE DE GENÈVE (Suisse). BIBLIOTHÈQUE ROYALE DE
                        STOCKOLM (Suède). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE ROYALE ET UNIVERSITAIRE à KOnigsberg (Prusse). </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P. BUREAU FÉDÉRAL ,des ASSURANCES, à Berne (Suisse). </p>
                    <p>BUREAU INTERNATIONAL DE LA PROPRIÉTÉ INTELLECTUELLE (bureaux réunis des
                        Unions pour la protection de la propriété industrielle et des œuvres
                        littéraires et artistiques), 7, Helvetiastrasse, -à Berne (Suisse). </p>
                    <p>CANTON DE VAUD (Bibliothèque cantonale) à Lausanne (Suisse). S. P. CARNEGIE
                        ENDOWMENT FOR INTERNATIONAL PEACE, 2, Jackson Place, à Washington D. C.
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>CHAMBRE DE commerce, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>CHAMBRE DE COMMERCE FRANÇAISE, 4, Calle Villaaueva, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>CHAMBRE DES DÉPUTÉS D'ITALIE (Bibliothèque), à Rome. </p>
                    <p>CHAMBRE DES DÉPUTÉS hellénique (Bibliothèque) à Athènes (Grèce). S. P.
                        CHAMBRE DES NOTAIRES DE BRUXELLES (Bibliothèque), 38, rue du
                        Fossé-aux-Loups, à Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>CHAMBRE DES REPRÉSENTANTS DE BELGIQUE (Bibliothèque). M. le bibliothécaire, à
                        Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>CHANCELLERIE DE LA CONFÉDÉRATION SUISSE, à Berne (Suisse). S. P. COLUMBIA
                        UNIVERSITY Library (Law Library Kent Hall), à NewYork (Etats-Unis). </p>
                    <p>COMMISSION DE CODIFICATION DE LA RÉPUBLIQUE POLONAISE, bureau centrale, 14,
                        Mokotowska, à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>CONGRÈS NATIONAL DU CHILI (Bibliothèque), à Santiago (Chili). S. P. CONSEIL
                        D'ÉTAT DE RussiE (Bibliothèque) directeur M. le conseiller d'Etat S.
                        Latyscheff, 44, rue Liteinaja, à Pétrograd (Russie). CONSEIL D'ÉTAT ESPAGNOL
                        (Bibliothèque), à Madrid (Espagne). Consorzio Universitario, à Macerata
                        (Italie). </p>
                    <p>S. P. CONSORZIO UNIVERSITARIO (Bibliotheca juridica), à Modène (Italie).
                        CORNELL UNIVERSITY, à Ithaca (New-York Etats-Unis). </p>
                    <p>COUR D'APPEL MIXTE D'ALEXANDRIE (Bibliothèque), à Alexandrie (Egypte). </p>
                    <p>COUR DE CASSATION DE BELGIQUE (Bibliothèque), à Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>COUR suprême DE JUSTICE (M. le président), à Lima (Pérou). Cour suprême DU
                        CANADA (Supreme Court of Canada), Office of the register, à Ottawa (Canada). </p>
                    <p>CRÉDIT SuissE, à Zurich (Suisse). </p>
                    <p>Curierul JUDICIAH, Calea Rahovei, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <pb/>
                    <p>DÉPARTEMENT DE JUSTICE DU CANTON DE NEUCHATEL (Suisse). </p>
                    <p>DÉPARTEMENT DE JUSTICE ET POLICE DU CANTON DU VALAIS (Bibliothèque
                        cantonale), à Sion (Valais, Suisse). </p>
                    <p>ECOLE DES HAUTES ÉTUDES COMMERCIALES, 399, avenue Viger, à Montréal (Canada). </p>
                    <p>ECOLE ROYALE DE DROIT DU CAIRE (Bibliothèque), au Caire (Egypte). ECOLE
                        SUPÉRIEURE DE COMMERCE (Bibliothèque), 5, via Garibaldi, à Gênes (Italie). </p>
                    <p>S. P. ESCUELA DE DERECHO DE LA UNIVERSIDAD DE CHILE, à Santiago (Chili).
                        ESCUELA NACIONAL DE Juhisprudencia, à Mexico (Mexique). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ DE BARCELONE (Espagne). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ DE LAUSANNE (Suisse). </p>
                    <p>S- P. FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ DE SARAGOSSE (Espagne). S. P. FACULTÉ
                        DE DROIT DE l'Université NATIONALE, à Pékin (Chine). FACULTÉ DE DROIT DE
                        l'Université DE VARSOVIE (Pologne). </p>
                    <p>HAUT COMMISSARIAT DE LA République Française DANS LES PROVINCES Du Rhin
                        (Service juridique), secteur postal 131, à Coblence (provinces du Rhin). </p>
                    <p>INSTITUT SOCIAL ROUMAIN, 102, Calea Victoriei III, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>LAND BANK of EGYPT, rue Toussoum Pacha, à Alexandrie (Egypte). LELAND
                        STANFORD UNIVERSITY LIBRARY, Stanford University, à Stanford (Etats-Unis). </p>
                    <p>Library HARVARD UNIVERSITY, à Cambridge (Massachussetts, (EtatsUnis). </p>
                    <p>Libhaky OF UNIVEIlSITY of Missouri, à Columbia (Etats-Unis). LONDON library,
                        Saint-James square, S. W. I., à Londres (Angleterre). </p>
                    <pb/>
                    <p>Middle temple library '(Bibliothèque), M. H. A. C. Sturgess Esq. Hon Society
                        Library Middle Temple, E. C., à Londres (Angleterre). </p>
                    <p>S. P. MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES du Brésil, à Rio-de-Janeiro. MINISTRE
                        DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES DU PORTUGAL, à Lisbonne. S. P. MINISTÈRE DES
                        AFFAIRES ÉTRANGÈRES (Gaimu-Sho), à Tokio (Japon). MINISTÈRE DES AFFAIRES
                        étrangères DE SUÈDE, à. Stockholm (Suède). MINISTÈRE DES AFFAIRES étrangères
                        DU ROYAUME HELLÉNIQUE, à Athènes (Grèce). </p>
                    <p>MINISTÈRE DE L'AGRICULTURE (Bibliothèque), boulevard Carol Ier, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Ministère DES FINANCES DE BULGARIE (Section de la comptabilité pu blique), à
                        Sofia (Bulgarie). </p>
                    <p>MINISTÈRE DE L'INDUSTRIE, DU TRAVAIL ET DU RAVITAILLEMENT, à Bruxel; les
                        (Belgique). </p>
                    <p>MINISTÈRE DE L'INSTRUCTION PUBLIQUE DU CHILI, à Santiago. MINISTÈRE DE
                        L'INTÉRIEUR (direction du contentieux), au Caire (Egypte). </p>
                    <p>S, p. MINISTÈRE DE LA JUSTICE du DANEMARK, à Copenhague. MINISTÈRE DE LA
                        JUSTICE DE HONGRIE (Bibliothèque), (Magyar Kiralyi Igazsagugy ministerium)
                        V, Marko Utca, à Budapest. S. P. Ministère DE LA JUSTICE DE Norvège, à Oslo
                        (Chef du bureau de législation). </p>
                    <p>S. P. Ministère DE LA JUSTICE DES Pays-Bas (Bibliothèque), Plein, à La Haye. </p>
                    <p>S. P. Ministère DE LA JUSTICE DE ROUMANIE (Bibliothèque), à Bucarest. S. P.
                        MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE RUSSIE (Bibliothèque, à Pétrograd. S. P. Musée
                        LABORATOIRE JURIDIQUE DE l'université CENTRALE, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>ORDRE DES AVOCATS VAUDOIS (Bibliothèque), galeries du Commerce, à Lausanne
                        (Suisse). </p>
                    <p>PARLEMENT POLONAIS (Bibliothèque), 4, rue Wiejska, Varsovie (Pologne).
                        &amp;gt; </p>
                    <p>S. P. Rigsdag DANOIS (Bibliothèque), à Copenhague (Danemark). </p>
                    <pb/>
                    <p>SÉMINAIRE DE LA FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ, à Tokio (Japon). SOCIÉTÉ DE
                        JURISPRUDENCE DE LA FACULTÉ DE DROIT D'UPSALA (Bibliothèque), Universitets
                        hus et, à Upsala (Suède). </p>
                    <p>Société DE LECTURE, 11, Grande-Rue, à Genève (Suisse). </p>
                    <p>SOCIÉTÉ DES JURISTES, Pravnicka Jednota, I. Karolinum, à Prague,
                        (Tchéco-Slovaquie) </p>
                    <p>Société DES JURISTES, Université de Poznan, à Poznan (Pologne). S. P. Société
                        JURIDIQUE DE Pétrograd,1 secrétaire M. J. TschéglovitoH, 5, ruelle Povawkoy,
                        à Pétrograd (Russie). </p>
                    <p>Société JURIDIQUE,.3, rue Kredytowa, à Varsovie (Pologne). Table ROYALE
                        (Bibliothèque), Temeswar (Hongrie). </p>
                    <p>TRIBUNAL CANTONAL VAUDOIS, à Lausanne (Suisse). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ BULGARE, à Sofia (Bulgarie). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ CATHOLIQUE DE Louvain (Bibliothèque), 3, Kraekenstraat, à Louvain
                        (Belgique). </p>
                    <p>S. P. UNIVERSITÉ COMMERCIALE, Luigi Bocconi (Bibliothèque). Piazza Statuto, à
                        Milan (Italie). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ D'UTRECHT (Bibliothèque), à Utrecht (Pays-Bas). UNIVERSITÉ DE
                        CALIFORNIE (Bibliothèque), à Berkeley (Californie Etats-Unis). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ DE COIMBRE (Bibliothèque), à Coïmbre (Portugal). Université DE
                        GAND (Belgique) (Bibliothèque). </p>
                    <p>S. P. Université DE GIESSEN (Bibliothèque), 25, Bismarkstrasse, à Giessen
                        (Hesse-Allemagne). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ DE Iouriew (Esthonie) (Bibliothèque). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ DE KOMENSKY (Bibliothèque), à Bratislava (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ DE L'ILLINOIS (Bibliothèque), à Urbana (Illinois EtatsUnis). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ DE Liverpool (Bibliothèque), à Liverpool (Angleterre). UNIVERSITÉ
                        DE LONDRES, South Kensington, S. W. 7, à Londres (Angleterre). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ DE MICHIGAN (Bibliothèque), à Ann-Arbor, Etat de Michigan
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ DE OSLO (Universitas regia Fredericiana) (Biblothèque), ft Oslo
                        (Norvège). </p>
                    <pb/>
                    <p>UNIVERSITÉ DE Tokio (Bibliothèque de la Faculté de droit), à Tokio (Japon). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ Du TEXAS (Bibliothèque), à Austin (Texas Etats-Unis). UNIVERSITÉ
                        ROYALE de BOLOGNE (Faculté de droit) (Bibliothèque), à Bologne (Italie). </p>
                    <p>VILLE D'AMSTERDAM (Secrétariat, section de l'état-civil), à l'Hôtel de Ville,
                        à Amsterdam (Pays-Bas). </p>
                    <p>S. P. YALE LAw LiBRARY, à New-Haven, (Connecticut Etats-Unis). YALE
                        University LiBRARY, à New-Haven (Connecticut Etats-Unis). </p>
                    <p>MEMBRES ADMIS AU MOIS DE JANVIER 192S </p>
                    <p>ANTONESCU (Em.), professeur à l'Université, 4, Sft. Constantin, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Asnavoman (Ht.), avocat, 28 bis, B. dul Lascar Catargi, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>BALS (Matei), conseiller à la Cour de cassation, 22, Donici, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Bohdeianu (V.), président du Tribunal, Pasagiul Imobiliar Scara A., 60, Colca
                        Victoriei, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>BOTEZ (Corneliu), conseiller à la Cour de cassation, 3, Rumcoara, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>CALMUSKY, juge, 28, Salculor, à Bucarest (Roumanie). Cantaciizino (Matei),
                        professeur à l'Université, a Jassy (Roumanie). CRRBAN (AL), professeur à
                        l'Université, 16, Academiei, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Cernescu (Dem.), président du Tribunal, 241, Str. Romana, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>CosTiN (Di.), procureur à la Cour d'appel, 16, B. dul Bonaparte, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Dongobez (V1), avocat, 6, Sfanlul Ionica, à Bucarest (Roumanie). Dumitrescu
                        (Grigore), professeur à l'Université, 29, Carageale, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Dumitrescu (N.-A.), 221, Itomana, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <pb/>
                    <p>Ebbiceanu (V.), conseiller à la Cour de cassation, 23, G. D. Pelade, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Fintescu (J.), avocat, 12, i'iantelor, à Bucarest (Roumanie). Gaboi.de,
                        chargé de cours à la Faculté de droit de l'Université, Alger. </p>
                    <p>Cane (Al.), conseiller à la Cour ,le cassation, 9, Salculor, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Hamangiu (C), conseiller à la Cour de cassation, 119, Calea Mosilor, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Herovanu (Joan). </p>
                    <p>Ionesco-Dolj, conseiller à la Cour de cassation, 68, Vasile Lascar, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>MANU (Joan), Pascal Filipescu Aléa Alexandru I, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Maxim (Din. G.), président de la Cour d'appel, 14 bis, II, Februarie, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Micescu (Istrate), professeur à l'Universit.é, 4, B. dul Carol, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Mihaileanu (St.), juge, 220, Calea Mosilor, à Bucarest (Roumanie). Mironescu
                        (G. G.), professeur à l'Université, 5, l'isar Mos, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Missir (Petre), professeur à l'Université, 33, Polona, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Mosgos (M.), procureur général, 2, Str. Dorului, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Negoescu (Coman), juge, 15,17, Povernei, à Bucarest (Roumanie). NICOLAU (AL),
                        conseiller à la Cour de cassation, 72, B. d. J.-C. Bratianu, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Otiulkscu (Em.), avocat, 4, Dorobantilor, à Bucarest (Roumanie). Otulescu
                        (Em.), avocat, 62, gen. Berthelot, à Bucarest (Roumanie). PANAITESCU (C.),
                        avocat, 22, Surorilor, à Bucarest (Roumanie). Pantazi (Em.), avocat, 5,
                        Intiarea Nordului, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>PAPADAT (N.), avocat), 5, Pictor Grigorescu, à Bucarest (Roumanie). PASCANU
                        (M.), professeur à l'Université, 8, B. dul ake, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Petrescu (J.), juge, 19, Bis-Alexe, à Bucarest (Roumanie). Petbovici (G.),
                        avocat, 11, Bibescu Voda, à Bucarest (Roumanie). LIV 5 </p>
                    <pb/>
                    <p>PHEREKYDE (G.), conseiller à la Cour d'appel, 20, Str. Exulap, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Plastara (G.), professeur à l'Université, 32, B. dul Maria, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Procopie-Dumitbescu (J.), procureur, 11, Gratiosi, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Radovan (S.), juge, 36, Gr.,Alexandrescu, à Bucarest (Roumanie). Radulescu
                        (Andrei), conseiller à la Cour d'appel, 30, Str. Kalinderu, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Radulescu (S.), juge, 3, Sft., Spiridon, à Bucarest (Roumanie). Rosental
                        (S.), avocat, 52, Vasile Lascar, à Bucarest (Roumanie). RUTGER SALOMON,
                        avocat, candidatus juris, Malmo (Suède). Sescioreanu (M.), avocat, 5 bis,
                        Michai Voda A., à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Tasluanu (D.), président de la Cour de cassation, 813, avram Jancci, 12, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Teodohescu (Anibal), professeur fi l'Université, 1, Cal. Dorobanlilor, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>TITULESCU (N.), ministre plénipotentia-ire, 29, Sos. Eiseleff, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Trancu (Grigore). avocat, 48 bis, Toamuei, à Jassy (Roumanie). VELESCU (Al.),
                        avocat, 3, Calea Rahovei, à Bucarest (Roumanie). VENCULESCU (N.), juge, 19,
                        général Piaprgescu, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>VIFOREANU (Const.), conseiller à la Cour d'appel, 4, Str. Dorobanti, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Xeni (C.), avocat, 27, Atenei, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <pb/>
                    <p>CONSERVATEURS DE LA BIBLIOTHÈQUE </p>
                    <p>M. Thévenin (André), 116, boulevard Montparnasse, Paris (14"), M. LÉGAL
                        (Alfred), 3, rue de l'Estrapade (5e), conservateur-adjoint. 1. </p>
                    <p>DK LA SOCIÉTÉ DE LÉfiISLATION COMPARÉE M. KRON, 16, rue du Pré-aux-Clercs,
                        Paris (7"). </p>
                    <p>BIBLIOTHÉCAIRE ET AGENT </p>
                    <p>ANCIENS PRÉSIDENTS </p>
                    <p>MM. LABOULAYE (1869-1871) -J- 1883. RENOUARD (1872-1873) f 1878. </p>
                    <p>Dufaure (1874-1875 -f- 1881. </p>
                    <p>Aucoc (1876-1877) f 1910. </p>
                    <p>Larombière (1878-1879) f 1893. </p>
                    <p>Gide (1880) t 1880. </p>
                    <p>DUVERGER (1881-1882) f 1892. </p>
                    <p>BARBOUX (1883-1884) + 1910. </p>
                    <p>Rodolphe DARESTE (1885-1886) f 1911. Alexandre Ribot (1887-1888) f 1923.
                        Bufnoir (1889-1890) f 1898. </p>
                    <p>Du Buit (1891-1892) ]̃ 1919. </p>
                    <p>Féraud-Giraud (1893-1894) f 1908. </p>
                    <p>TRANCHANT (1895-1896) -J- 1913. </p>
                    <p>Charles LYON-CAEN (1897-1898). </p>
                    <p>Georges PICOT (1899-1900) f 1909. </p>
                    <p>BÉTOLAUD (1901-1902 4- 1915. </p>
                    <p>BAUDOUIN (1903-1904) f 1917. </p>
                    <p>GLASSON (1905-1906) f 1907. </p>
                    <p>Paul Leroy-Beaulieu (1907-1908) f 1916. CARTIER (Ernest) (1909-1910); f 1924.
                        FALCIMAIGNE (1911-1912). </p>
                    <p>Arnauné (1913-1918). </p>
                    <p>LARNAUDE (1919-1920). </p>
                    <p>Raymond Poincarê (1921-1922). </p>
                    <p>BERGE (Stéphane), (1923-1924) + 1924. TROULLIER (Albert) (1924). </p>
                    <p>ANCIENS SECRÉTAIRES GÉNÉRAUX MM. Paul Jozon (1869-1872) f 1881. Alexandre
                        Ribot (1873-1875) t 1923. Georges Dubois (1876-1878) t 1923. Jules Dietz
                        (1879). </p>
                    <p>Raphaêl Gonse (1880-1881) -J- 1890. Fernand Daguin (1881-1919) f 1922. </p>
                    <pb n="1925"/>
                    <p>Président d'honneur </p>
                    <p>M. Poincaré (Raymond), membre de l'Académie française, ancien Président de la
                        République. </p>
                    <p>Président </p>
                    <p>M. Maurice DUFOURMANTELLE, professeur au Collège libre des Sciences sociales. </p>
                    <p>Anciens Présidents </p>
                    <p>MM. LYON-CAEN (Charles), doyen honoraire de la Faculté de droit de
                        l'Université de Paris, secrétaire perpétuel de l'Académie des sciences
                        morales et politiques Falcimaigne (Ch.), président à la Cour de cassation
                        Ahnauné (Auguste), membre de l'Institut, président de Chambre à la Cour des
                        comptes; LARNAUDE (Ferdinand), doyen honoraire de la Faculté de droit de
                        l'Université de Paris POINCARÉ (Raymond), membre de l'Académie française,
                        ancien Président de la République Trouli.ikr (Albert), présidenl du Tribunal
                        de commerce de la Seine. </p>
                    <p>Anciens Vice-Présidents </p>
                    <p>MM. CHAUMAT, Pierre DARESTE, J. CHALLAMEL, Etienne HÉRON DE Villefosse,
                        Ernest CHAVEGRIN, Paul HAMEL, Joseph DRIOux, Henri FROMAGEOT, FRÈREJOUAN DU
                        SAINT (G.), Geouffre DE LApradeixe, NOURRISSON (Paul). </p>
                    <p>Vice-Présidents </p>
                    <p>MM. Tissier (Albert), conseiller à la Cour de cassation. BLONDEL (Georges),
                        professeur au Collège de France. Lévy-Uixmann (Henri), professeur à la
                        Faculté de droit de Paris. </p>
                    <p>Decugis (Henri), avocat à la Cour d'appel de Paris. </p>
                    <p>Membres du Conseil </p>
                    <p>MM. CARRÉ nE Malberg, président du Tribuna! civil de Strasbourg. Casabianca
                        (P. de), premier président à la Cour d'appel de Besançon. </p>
                    <pb/>
                    <p>MM. Demogue, professeur à la Faculté de droit de Paris. Dubois (Joseph),
                        directeur de l'Office de législation étrangère et de droit international. </p>
                    <p>Godet, membre secrétaire de la Chambre de commerce de Paris. </p>
                    <p>Jordan (Camille), ministre plénipotentiaire. </p>
                    <p>Helmeh (Paul), sénateur du Haut-Rhin. </p>
                    <p>HENRY (Paul), avocat au Conseil d'Etal et à la Cour de Cassation. </p>
                    <p>LAMBERT (Ed.), professeur à la Faculté de droit de l'Université de Lyon. </p>
                    <p>Lavollée (Henri), ancien avocat à la Cour de Paris. RIPERT (Georges),
                        professeur à la Faculté de droit de Paris. Rolland (Louis), professeur à la
                        Faculté de droit de Paris. Schissfxé (A.), avocat-avoué à Saverne. </p>
                    <p>Sumien (Paul), directeur au Ministère du Travail. </p>
                    <p>Vachette (Henri), avocat à la Cour d'appel de Paris. Ancien Secrétaire
                        général </p>
                    <p>M. Dietz (Jules), avocat à la Cour d'appel de Paris. Secrétaire général </p>
                    <p>M. Goulé (Paul), ancien magistrat. </p>
                    <p>Secrétaires </p>
                    <p>MM. BOUTFRON (Jacques), inspecteur de la Banque de France. Thévenin (André),
                        bibliothécaire à l'Office de législation étrangère. </p>
                    <p>Sire (Pierre), rédacteur principal au Ministère de la Justice. CuQ (M.-E.),
                        avocat à la Cour d'appel de Paris. </p>
                    <p>̃Secrétaires adjoints </p>
                    <p>MM. LÉGAL (Alfred), avocat à la Cour d'appel de Paris. CIMA, avocat à la Cour
                        d'appel de Paris. </p>
                    <p>Lepaulle (Pierre), avocat à la Cour d'appel de Paris. </p>
                    <pb/>
                    <p>Trésorier </p>
                    <p>M. Aux (Edmond), avocat à la Cour.d'appel de Paris. Commission des comptes </p>
                    <p>MM. Héron DE Villefosse, CHALLAMEL, Lauhent-Bailly. </p>
                </div>
            </div>
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            <div type="backMatter">
                <p>TABLE DES MATIÈRES </p>
                <p>BULLETIN ?' 1-3. JANVIER-MARS 19?'i. </p>
                <p>Yagee </p>
                <p>Statuts.–Règtement. 3 Liste da; membres. q Séance du 20 décembre 1924. Allocution
                    de M. le Président TROULLIER. 72 Discussion de la communication de M.
                    Bezard-Falgas sur la protection internationale des titres perdus ou volés, M.
                    JUSTIN. H5 Election d'un président, de deux vice-président-s et de quatre
                    membres du Conseil de direction. H5 Les problèmes de la baisse du mark polonais
                    dans le domaine du droit privé et leur résolution législative après
                    l'introduction de la nouvelle monnaie polonaise, par M. RoMANKURATOW-KURATOWSKI.
                    96 Conseil deDirection. 119 Lettre d'un souscripteur perpétue). 120
                    Bibliographie 12:' BULLETIN N°' 4-6. AVRIL-JUIN 1925. </p>
                <p>Séance du 20 décembre 1924 (suite et fin). = Dincussion de la communication de M.
                    Bezard-Falgas, sur la Protection internationale des titres au porteur perdus ou
                    votés (Mile Thérèse LION et M. Georges RtpERT). 129 Séance du 28 février 1925.
                    Allocution de M. Maurice DuFOURMANTELLE, président. La codification du droit
                    civil en Tchécoslovaquie, par M. Jaromir SEDLACEK. 137 La réglementation des
                    loyers en droit comparé, par M. Gaétan AU13ÉBY 151 </p>
                <pb/>
                <p>Page» </p>
                <p>La loi sur la nationalité en Roumanie, par MM. ATHANASOVICI et Ionescu-Dolj 180
                    Le code agraire (.soviétique, par M. Martchenko 215 Sources et domaine
                    d'application du droit civil espagnol, par M. René Roger. 227 Réunions du groupe
                    strasbourgeois 244 Bibliographie. 248 BULLETIN N°» 7-9. JUILLET-SEPTEMBRE 1925. </p>
                <p>Le droit des pays sous mandat français en Orient, par M. CHOUCRI Cardahi,
                    conseiller à la Cour de cassation du Grand Liban. 2tfv&amp;gt; Le problème
                    de)&amp;lt; relations entre le Reich et la Prusse, par M. VERMEIL, professeur à
                    la Faculté des lettres de Strasbourg 286 La question de la délégation de
                    puissance législative et les rapports entre la loi et l'ordonnance selon la
                    Constitution de Wieimar, par M. Carré DE Malberg, professeur à la Faculté de
                    droit de Strasbourg. 321 La loi japonaise sur la nationalité et les droits
                    fonciers des étrangers conformément aux lois du Japon, par M. TsuNÉJino Miyaoka,
                    du barreau de Tokio et de Yokohama. 34* La réforme agraire en Roumanie, par MM.
                    J. BRAEsco et G. Sescioreano, docteurs en droit de l'Université de Paris. 360
                    Bibliographie. 374 BULLETIN N«« 10-12. OCTOBRE-DÉCEMBRE 1925. La situation
                    économique et financière de l'Allemagne à la fin du second trimestre 1925, par
                    M. C. BROUILHET, professeur à la Faculté de droit de Strasbourg. 383 La question
                    de la délégation de puissance législative et les rapports entre la loi et
                    l'ordonnance seton la Constitution de Weimar, par M. Carré DL Malberg,
                    professeur à la Faculté de droit de Strasbourg (Fin) 398 Salaire et
                    stabilisation monétaire en Allemagne, par M. Alfred Beaucourt, professeur h la
                    Faculté de droit et de sciences politiques de Strasbourg 426 </p>
                <pb/>
                <p>I.'élat du droit et de la science juridique serbes et le travail législatif dans
                    le Royaume des Serbes, Croates et Slovènes, par M. Thomas GIVANOVITCH,
                    professeur die droit à l'Université de Belgrade 437 L'unification des
                    législations sur les avocahs en Yougoslavie, par M. Tivoïn Péhitch, professeur à
                    la Faculté de Belgrade, Serbie (Yougoslavie). 452 L'état actuel die la
                    codification en Pologne, par M. Léon Babinski, jurisconsulte du Ministère des
                    Affaires étrangères à Varsovie. 458 Académie internationale de droit comparé
                    (Extrait des procès-verbaux de la 1™ session). 474 Roumanie. Loi du 6 février
                    1924 sur les personnes juridiques, par M. Gr. Phérékyde, président à la Cour
                    d'appel de Bucarest (4e ch.), et M. Em. Pantazi, avocat à Bucarest. 477
                    Bibliographie 515 </p>
                <p>P«ge« </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <p>Académie internationale de droit comparé (Extrait des procès-verbaux de la Ire
                    session) 474 Allemagne. La situation économique et financière de l'Allemagne à
                    la fin du second trimestre 1925, par M. C. Brouilhet. 383 Le problème des
                    relations entre le Reich et lu Prusse, par M. Vermeil. 286 V. Délégation de
                    pouvoir. Monnaie. </p>
                <p>Bibliographie. </p>
                <p>ARMINJON (P.). Précis de droit international privé, t. 1 Les notions
                    fondamentales de droit international privé (M. T.) 123 Bardaky (N.). La
                    conception générale de la responsabilité civile en droit français et en droit
                    turc comparés (Albert Cohen). 377 Bibliothèque de l'Institut de droit comparé de
                    Lyon, t. 9. </p>
                <p>TABLE ANALYTIQUE </p>
                <p>Allocution de M. Albert Troullier, président 72 Allocution de M. Maurice
                    Dufourmantelle, président. 137 Asserreblées générales. </p>
                <p>Séance du 20 décembre 1924. Allocution de M. le président Troutlier. 72 Séance du
                    28 février 1925. Allocution de M. Maurice Dufourmantelle, présid'. 137 Avocats.
                    V. Serbie. </p>
                <p>Les Codes de la Russie soviétique I. Code de la famille, traduit par Jules
                    Patouiixft. Code civil, traduit par Jule-î Patouillet et Raoul DUFOUR, préface
                    et introduction par Edouard Lambert 258 BOKANOWSKI (Maurice) et LASKINE
                    (Edmond). La loi de finances du 13 juillet 1925. (Commentaire pratique).. 378
                    Brèthe (Jean). I.e Crédit confirmé en droit français (André Audinet). 374 </p>
                <p>A </p>
                <p>B </p>
                <p>1 Les </p>
                <pb/>
                <p>CLEMENTE DE DIEGO (Dr D. Fe et lipe). Curso elemental de dere- de cho civil
                    espaftol, comun y fo- Ri rai 256 co DEMONTÈS (E.). De la lésion N. flans les
                    contrats entre mo ieiirs 125 5 m Est européen (L'), n° 4, août tn 1925 379 di
                    KOMACHIYA (Sozo) et RlPERl (Georges). Code de commer'e pt de l'Empire du Japon.
                    122 lit Kuhn (Arthur R.). Principes 19 de droit anglo-américain. Tra- S&amp;lt;
                    duit en collaboration avec l'auteur, par M. Max PETiTPiRBnç de (Thérèse Lion).
                    259 Légal (Alfred). Le Crédir CI confirmé en pays étrangers l'i (André Audinet).
                    374 Leite Filho (Solidonio). Com- ci mentarios à Lei de im- m [itensn 516 pl
                    Moulin (Gustave). La Réforme du régime des assuran qi ces sociales en Allemagne
                    &amp;lt;/&amp;lt; T puis la Révolution de 1918 (H. e? Grandjacques). 375 Niboyet
                    (J.-P.). Répertoire jv pratique de droit et de jurispritdence d'Alsace et
                    Lorrain' b\ Lois civiles, lois commerciales, ni lois pénales, organisation admi-
                    pi nistralive et fiscale 250 Perbeau (Camille). Leçons ni d'économie politique,
                    financière et sociale, préface de te M. Maurice. (E. V.). 251 s&amp;lt; PLANIOL
                    et RiPEnT (Georges) </p>
                <p>et Nast (M.). Traité pratique de droit civil français. T. h, Régimes
                    matrimoniaux, avec le concours de M. Marcel Nast. 254 Posas (Jordana de).
                    Derechn municipal. Derecho. administrativo (S. Alvarez Gendin). 256 Rapport
                    annuel de la Cour permanente de Justice internationale, 1er janv. 1922-15 juin
                    1925 (Publications die la Cour, Série E, N» 1) 379 Revue de droit et jurispru
                    dence du Katanga. 124 Ricca-Babbebis (Mario). La Chiamata in causa durante
                    l'evizione 257 Ripebt (Georges) et Komachiya (Sozo). Code de commerce de
                    l'Empire dit Japon 122 Roger (R.). Manuel juridique, théorique et pratique des
                    Transports (Droit maritime excepté) 253 Roguin (Ernest). La Science juridique
                    pure 248 Sifsse (Gustave). Contribution à l'étude de la communauté d'héritiers
                    en droit comparé 127 Table de la Revue inlernalio nale de l'Enseignement.. 124
                    WEBER (A.). Traité élémentaire des Sociétés de capitalisation ^15 </p>
                <pb/>
                <p>Code (Le) agraire soviétique, par M. Martchenko 215 Codification. Ulilat actuel
                    de la Codification en Pologne, par M. Léon Babiaski 458 V. Droit civil. Serbie. </p>
                <p>Délégation de pouvoir. La question de la délégation de puissance législative et
                    les rapports entre la loi et l'ordonnance selon la Constitution Je Weimar, par
                    M. Carré de Malberg. 321, 398 Discussion de la communication de M. Bezard-Falgas
                    sur la protection internafirmale des titres perdus ou volés (M. Justin). 85
                    (MIle Thérèse Lion et M. Georges Ripert) 129 </p>
                <p>Elections. Election d'un pré- sident, de deux vice-présidents </p>
                <p>Groupe e Strasbourgeois. </p>
                <p>Séance du 23 janvier 1925. Corn- r munication de M. R. Carré de t Malberg 244 </p>
                <p>G </p>
                <p>Conseil de .Direction. Séance </p>
                <p>du 17 janvier 1925 119 </p>
                <p>V. Elections. </p>
                <p>D </p>
                <p>Droit civil. La Codification </p>
                <p>du droit civil en Tchécoslovaquie, par M. Jaromir Sedlacek 137 Droit civil.
                    Sources et do- </p>
                <p>maine d'application du droit ciuil espagnol, par M. René Roge,r 227 Droit
                    comparé. La Réglemen- </p>
                <p>tation des loyers en droit comparé, par M. Gaëlan Aubéry 151 V. Académie. </p>
                <p>E </p>
                <p>et de quatre membres du Conseil de Direction 95, 119 </p>
                <p>G </p>
                <p>Séance du 20 mars 1925. Com- </p>
                <p>munication de M. Babinski. 245 </p>
                <pb/>
                <p>Lettre d'un de nos souscrip- teurs perpétuels 120 </p>
                <p>Membres (Liste des). 9 in Monnaie. Salaire et stabilisa- ré lion monétaire en
                    Allemagne, tr par M. Alfred Beaucourt. 426 ne Les Problèmes de la baisse Ki du
                    mark polonais dans le do. </p>
                <p>National ilé. la loi sur la na-' tionalité en Roumanie, par MM. Athanasovici et
                    Ionescu Dolj 180 La loi japonaise sur la natio- </p>
                <p>Pays sous mandat. Le droit des pays sous mandat français en Orient, par M.
                    Choucri Cardahi. 263 Pologne. V. Monnaie. </p>
                <p>Réforme agraire. La Réforme agraire' en Rouneanie, par MM, J. Braesco et G. Ses-
                    cioreano. 360 Règlements de la Société 3 </p>
                <p>L </p>
                <p>Liste des membres. 9 Loyers. V. Droit comparé. </p>
                <p>M </p>
                <p>inaine du droit privé et leur résolution législative après l'introduction de la
                    nouvelle monnaie polonaise, par M. Roman Kuratovv-Kuratowski. 96 </p>
                <p>«.Y </p>
                <p>N </p>
                <p>nalité et les droits fonciers des étrangers, conformément aux lois du Japon, par
                    M. Tsunéjiro Miyaoka. 348 </p>
                <p>p </p>
                <p>Personnes morales. Loi du 6 </p>
                <p>février 1924 sur les personnes juridiques, par MM. Phérékyde et Pantazi 477 </p>
                <p>R </p>
                <p>Roumanie. V. Nationalité. </p>
                <p>Personnes momies. Réforme agraire. </p>
                <pb/>
                <p>s </p>
                <p>Sections (Composition des bureaux des). 119 Serbie. L'Etat du droit et de la
                    science juridique serbes et le travail législatif dans le Royaume des Serbes,
                    Croates </p>
                <p>s et Slovènes, par M. Thomas 9 Givanovitch. 437 e L'Unification des législations
                    t sur les avocats en Yougoslavie, e par M. Jivoln Péritch. 452 s Statuts de la
                    Société. 3 </p>
                <p>T </p>
                <p>Titres au porteur. V. Discussion. </p>
                <p>Y </p>
                <p>Yougoslavie. V. Serbie. </p>
                <pb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
