<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp21&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822621">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164751">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456262">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148612">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164751"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  1891-92.</title></ref>
<date when="1892-01-01">1892</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 21</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><pb n="1"/><div type="frontMatter"><p>BULLETIN</p><p>DE IA SOCIÉTÉ</p><p>DE</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>TOME VINGT ET UNIÈME</p><p>1891 — 1892</p><p>PARIS</p><p>1892
</p><pb n="2"/><!-- Blank page --><pb n="3"/><p>SOCIÉTÉ</p><p>DE</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>STATUTS</p><p>I. Une Société est instituée sous le nom de Société de législation comparée.</p><p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays
et la recherche des moyens pratiques d'améliorer les diverses branches de la législation.</p><p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p><p>IV. Elle ne vote sur aucune question.</p><p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir
été admis par le CONSEIL, sur la présentation d'un Sociétaire.</p><p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un règlement intérieur, lequel ne peut être modifié que par
l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil de direction.</p><p>VII. Le Conseil se compose:</p><p>1° D'un Président élu pour deux ans;</p><p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize MEMBRES,
au moins, élus pour quatre ans;</p><p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires
et d'un TRÉSORIER, nommés chaque année par les
Membres du Conseil.</p><p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la majorité des Membres présents. Au deuxième tour, la majorité relative suffira.
</p><pb n="4"/><p>IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés chaque année par quart, à tour de rôle.</p><p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera
immédiatement rééligible.</p><p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres du Conseil ou parmi les Membres sortants.</p><p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui
entrent dans le plan de la Société. Il ordonne et surveille
les publications. Il fixe l'ordre du jour des séances.</p><p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les affaires concernant son administration.</p><p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons
et legs, à des acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles sont soumises à l'approbation préalable du Gouvernement.</p><p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a
été préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée
par le Secrétaire général.</p><p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte
au CONSEIL, qui, après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé par elle.</p><p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions
d'administration intérieure, et en général toutes les dispositions de détail propres à assurer l'exécution des Statuts.</p><p>Ce. règlement est fait par le CONSEIL, qui peut toujours le
modifier.</p><p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera
attribué à une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques désignées par l'Assemblée générale, sauf
approbation du Gouvernement.</p><p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra
avoir lieu qu'en Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après l'approbation du Conseil d'État.
</p></div><pb n="5"/><div type="frontMatter"><p>RÈGLEMENT</p><p>TITRE I".</p><p>Conditions d'admission. — Cotisations.</p><p>Art. I°r. — Toute présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au Secrétaire général.</p><p>Art. 2. — Les membres nouveaux sont informés de leur admission par une lettre du Secrétaire général.</p><p>Art. 3. — La cotisation annuelle des membres de la Société
est fixée à 20 francs.</p><p>Art. 4. — Les membres correspondants étrangers ne sont pas
soumis au payement de la cotisation.</p><p>La liste des membres correspondants est arrêtée, chaque année,
par le Conseil de direction, sur la proposition du Secrétaire général.</p><p>Art. S. — La cotisation annuelle peut être rachetée par le
versement d'une somme de 250 francs.</p><p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société;
le revenu seul peut être employé aux dépenses ordinaires.</p><p>Art. 6. — Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de
l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre
du Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par décision du
Conseil.</p><p>Art. 7. — La liste générale des membres est dressée par les
soins du Trésorier et imprimée, au commencement de chaque
année, après avoir été soumise au Conseil de direction.</p><p>TITRE II.</p><p>Conseil de direction.</p><p>Art. 8. — Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du
mois de novembre au mois de juillet, sur la convocation du Président.</p><p>Art. 9. — Il fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme
</p><pb n="6"/><p>toutes les commissions, autorise toutes les dépenses, ordonne
toutes les publications.</p><p>Art. 10. — Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du
PRÉSIDENT, des Vice-PRÉSIDENTS, du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, est fixé à seize.</p><p>Art. 11. —Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-Présidents et Secrétaires généraux de la SOCIÉTÉ, qui ne sont pas membres du CONSEIL, peuvent assister aux séances avec voix consultative.</p><p>Abt. 12. — Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire
général, désigner, chaque année, un ou plusieurs Secrétaires adjoints et un Trésorier adjoint, qui assistent également aux
séances, avec voix consultative.</p><p>Art. 13. — Les procès-verbaux des séances du Conseil sont
rédigés par un des secrétaires désigné par le Conseil et sont signés
par le Président.</p><p>TITRE III.</p><p>Travaux de la Société.</p><p>Art. 14. — Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à
des époques fixées, chaque année, par le Conseil de direction.</p><p>Art. 15. — Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les
questions portées à l'ordre du jour.</p><p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de
la Société sont renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil.</p><p>Art. 16. — L'assemblée générale ne peut, en aucun cas, être
appelée à voter, si ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL, sur l'approbation des comptes du TRÉSORIER, sur la fixation
de la cotisation et sur les projets de modification des statuts.</p><p>Art. 17. — Les membres qui veulent prendre une part active
aux travaux de la Société sont répartis en sections correspondant aux différents pays.</p><p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Art. 18. — Les sections se réunissent sur la convocation et
sous la présidence d'un membre désigné, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une
réunion de section, la présidence lui appartient de droit.</p><p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes
</p><pb n="7"/><p>les réunions, et peut y assister ou s'y faire représenter par un des
Secrétaires de la Société.</p><p>Art. 19. — Les livres et documents de toute nature communiqués à la Société sont transmis par le Secrétaire général au Président de la section compétente, qui les distribue aux membres,
pour qu'il soit fait à la section un rapport sommaire sur le contenu de ces documents et sur l'utilité que la Société peut en tirer.</p><p>Art. 20. — Les Présidents des sections remettent au Secrétaire
général les rapports sommaires dont il vient d'être parlé et se
concertent avec lui sur les propositions à soumettre au Conseil
relativement aux travaux de la SOCIÉTÉ, à la composition des Annuaires et aux acquisitions de livres et documents.</p><p>TITRE IV.</p><p>Bibliothèque.</p><p>Art. 21. — Il est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions de livres et documents de toute nature.</p><p>Art. 22. —- Il est tenu également un registre des prêts de
livres faits aux membres de la Société.</p><p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général, qui en limite la durée.</p><p>Art. 23. — Le Conseil désigne, chaque année, un des SECRÉTAIRES, qui est chargé de surveiller le classement de la bibliothèque et des archives de la Société.</p><p>TITRE V.</p><p>Commission des fonds et archives.</p><p>Art. 24. —Une commission de trois membres, nommés chaque
année par le CONSEIL, donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire général et sur les traités à passer, notamment avec l'imprimeur et l'éditeur.</p><p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil. Elle vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des archives,
et surveille la confection de la liste des membres.</p><p>Art. 25. — Le compte des recettes et dépenses est arrêté au
30 novembre de chaque année.
</p><pb n="8"/></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE</head><note>Nota. Les souscripteurs perpétu°ls sont désignés par les deux lettr°s: S. P.</note><div type="subsection"><p>Asser (T.-M.-C), avocat, a Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Ballesteros (Manuel-E.), conseiller à la Cour suprême, à Santiago
(Chili).</p><p>Beelakkts van BLOKLAND, président de la seconde Chambre des États-Généraux, 62, KONINGINNEGRACHT, à la Haye (Pays-Bas).</p><p>Beltrani Scalia (M.)&gt; conseiller d'ÉTAT, à Rome (Italie).</p><p>Calligas (Paul), ancien ministre, professeur de droit romain k l'UNIVERSITÉ, sous-gouverneur de la Banque nationale, à Athènes (Grèce).</p><p>Canonico (Tancredo), sénateur, conseiller à la Cour de cassation et du
contentieux diplomatique, à Rome (Italie).</p><p>Caracciolo PARRA, avocat, président de l'Académie de jurisprudence,
à Mérida (État des Andes; Vénézuéla).</p><p>Carmichael (Edward), directeur pour l'étranger du Law-MAGAZINE,
secrétaire international de l'association pour la réforme du droit
des gens, Earlsmuir HOUSE, Mirabel ROAD, FULHAM, S. W., à Londres
(Angleterre).</p><p>Colerioge (Lord), chief-justice à la Cour des common pleas, Sussex-SQUARE, Hyde-PARK, W., à Londres (Angleterre).</p><p>Egle (William-Henry), bibliothécaire de l'ETAT, a Harrisburg (Pennsylvanie).</p><p>EHRENFELD, président du Collège WITTENBERG, à Springfleld (Ohio).</p><p>Field (Dudley), avocat, 86, Grameroy PARK, à New-York (États-Unis
d'Amérique).</p><p>Garcia (le Dr Juan-Agustin), ancien député, président de la Banque
hypothécaire nationale, 16, rue San-MARTIN, k Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Goldschmidt (L.), ancien conseiller a la Cour suprême de commerce de
LEIPZIG, professeur a l'UNIVERSITÉ, 9, MAASSENSTRASSE, à Berlin (Prusse).</p><p>GRUNHUT, professeur a l'UNIVERSITÉ, IX, BERGGASSE, 22, k Vienne (Autriche).<!-- break in hathi -->
MEMBRES CORRESPONDANTS.
</p><pb n="9"/><p>Hoffmann (Paul), ancien professeur à l'Université de Budapest (Hongrie).</p><p>Jette (L.-A.), conseiller à la Cour supérieure, à Montréal (province de
Québec; Canada).</p><p>Jolivot (Ch.), conseiller d'ÉTAT, secrétaire du Gouverneur et du Conseil
d'ETAL, à Monaco.</p><p>Jovanovic (Milan P.), avocat, à Vukovar sur le Danube (Syrmie; Autriche-Hongrie).</p><p>Klubien (Antoine), avocat à la Cour suprême, à Copenhague (Danemark).</p><p>KOHLER, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, LANDGRAFENSTRASSE, 4, à
Berlin (Prusse).</p><p>Lahovakt (Alexandre), Ministre des affaires étrangères, a Bucarest
(Roumanie).</p><p>Lehr (Ernest), docteur en droit, conseil de l'ambassade de France en
SUISSE, professeur honoraire a l'ACADÉMIE, chaussée de MONREPOS, 12, aux TOISES, à Lausanne (Suisse).</p><p>Lucchim (Luigi), professeur de droit criminel à l'Université de Bologne (Emilie; Italie).</p><p>Martens (Frédéric de), professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, 12, PANTÉLÉMONSKAYA, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Martin (le Dr W.-A.-P.), président du Tungwen-COLLÈGE, a Pékin (Chine).</p><p>Midosi (Henri), avocat et professeur à l'Institut industriel et commercial, Travessa do Arco a JEZUS, 11, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Montgommery (Robert), sénateur, k Helsingfors (Finlande).</p><p>NIGY (Ferencz), professeur à l'Université de Kolozsvâr (Hongrie).</p><p>NIgt (Désiré), avocat, 12, Ûllei ut, a Budapest (Hongrie).</p><p>Ouvecrona (K. d'), conseiller a la Cour suprême, à Stockholm (Suède).</p><p>Passaver , avocat, 46, quai ANGLAIS, a Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Pavlovitch (G.), ancien ministre, ancien conseiller d'ETAT, 6, rue du
Prince MICHEL, à Belgrade (Serbie).</p><p>PIERANTONI, sénateur, professeur de droit, 27, rue du 20 septembre,
à Rome (Italie).</p><p>Platou (Oscar), docteur en droit, juge au tribunal de Christiania (Norvège).</p><p>Randa (A.), professeur à l'Université de PRAGUE, membre de la Chambre des seigneurs et de la Cour de l'EMPIRE, a Prague (Autriche).</p><p>Rolin-Jaequemyns (G.), avocat, ancien ministre de l'intérieur, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>Serafini (Filippo), professeur à l'Université de PISE, via FAGGIOLA, 12,
à Pise (Italie).</p><p>Simonis (Edouard), avocat, 3, avenue PESCATORE, à Luxembourg (grandduché de Luxembourg).</p><p>Souto (Luiz-Raphaël Vieira), professeur d'économie politique et de
droit administratif à l'École polytechnique de Rio-de-JANEIRO, 88,
rua primo de MARÇO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Theodosiades (Miltiades), ancien secrétaire général du ministère de la
justice, k Bucarest (Roumanie).</p><p>Torres-Campos (Manuel), professeur de droit international k l'Université de Grenade (Espagne).
</p><pb n="10"/><p>Unger (Dr Joseph), président du REICHSGERICHT, à Vienne (Autriche).</p><p>Vidari (Ercole), professeur à l'Université de Pavie (Italie).</p><p>Westlake (John), barrister at law, the river HOUSE, Chelsea EMBANKEMENT, S. W., a Londres (Angleterre).</p><p>WINTGENS, ancien ministre, membre des États Généraux, a la Haye
(Pays-Bas).</p><p>Wintgens (Willem-Joan), chef de bureau au Ministère de la guerre,.</p><p>16, RYNSTRAAT, à la Haye (Pays-Bas).</p><p>Cobden CLUB, 105, Pall MAIL, a Londres (Angleterre).</p><p>Institut juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie).</p></div><div type="subsection"><head>MEMBRES TITULAIRES.</head><p>1° Membres résidant en 3Tran.ce et dans les colonies
françaises.</p><p>5</p><p>Abram (Benjamin), ancien magistrat, avocat, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>ACCARIAS, inspecteur général honoraire des Facultés de droit, conseiller à la Cour de cassation, 19, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Aguillon (L.), ingénieur des mines, 71, rue du Faubourg-Saint-Honoré
(Paris).</p><p>Aillières (d'), député, 16, rue Bayard (Paris).</p><p>ALGLAVE, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 27, avenue de PARIS,
a Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Alix (Gabriel), professeur à l'Institut catholique, 14, rue de Tournon
(Paris).</p><p>Allain (Frédéric), avocat à la Cour d'appel, 4, rue d'Anjou (Paris).</p><p>Allard (Louis), ancien président de la CHAMBRE, des notaires, 23, rue
de la POSTE, à Parthenay (Deux-Sèvres).</p><p>Allezard (Charles), juge, àlssoire (Puy-de-Dôme).</p><p>Alpy (Henry), ancien magistrat, avocat a la Cour d'appel, 82, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Amiable (Louis), docteur en droit, villa LATIF, quartier de BRANCOLAR,
à Nice (Alpes-Maritimes).</p><p>Amiaud (Albert), sous-chef de bureau au Ministère dela justice, 187, rue
Victor-HUGO, à Bois-Colombes (Seine).</p><p>Amiot (H.), ingénieur des mines, 4, rue Weber (Paris).</p><p>Ancelme (Claude), 4, place du PALAIS, à Carcassonne (Aude).</p><p>André (Alfred), ancien député, 49, rue de la Boëtie (Paris).</p><p>Angot des Rotours (Jules), 9, avenue de Villars (Paris).</p><p>Anthoine de Saint-JOSEPH, 23, rue François 1°r (Paris).</p><p>Appert (Georges), ancien professeur à l'Université de TOKIO, 117, rue
Notre-Dame-des-Champs (Paris).</p><p>APPLETON, professeur à la Faculté de droit de Lyon (Rhône).</p><p>ARBELET, avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 43, rue
du Four (Paris).
</p><pb n="11"/><p>Archambault (Paul), juge au Tribunal civil, à Pithiviers (Loiret).</p><p>Arco-Valley (le comte d'), secrétaire de l'ambassade d'Allemagne en
FRANCE, 78, rue de Lille (Paris).</p><p>Arnal (Albert), avocat a la Cour d'appel, 57, avenue d'Antin (Paris);</p><p>Arnal (Léon), juge au tribunal civil, 72, rue de CROSNE, à Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>S. P. Arnaud (François), notaire à Ttarcelonnette (Basses-Alpes).</p><p>Arnadlt (Louis), professeur à la Faculté de droit, 2, rue Joux-AIGUES,
à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Arnauné (Auguste), chef de bureau à la direction générale des
douanes, 36, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>Arthuys (J.), professeur a la Faculté de droit, à Poitiers (Vienne).</p><p>AOBÉPIN, président du tribunal civil de la SEINE, 10, rue Las-Cases
(Paris).</p><p>AUBERGË, notaire a Melun (Seine-et-Marne).</p><p>Aucoc (Léon), membre de l'INSTITUT, président du Comité de législation
étrangère, 180, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Aodibert (Ad.), professeur à la Faculté de droit, 23, quai de la GUILLOTIÈRE, à Lyon (Rhône).</p><p>Audouin (Emile), docteur en droit, 14, rue Cuvier (Paris).</p><p>Augée (Adolphe), notaire, à Ardes (Puy-de-Dôme).</p><p>Acger (Albert), procureur de la République, a Evreux (Eure).</p><p>Auger (Emile), avocat à la Cour d'appel, 53 bis, quai des Grands-Augustins (Paris).</p><p>Auloge (François), juge suppléant au tribunal civil, avocat, à Roanne
(Loire).</p><p>Autran (Frédéric), avocat, 6, rue VENTURE, à Marseille (Bouches-du-Rhône&gt;</p><p>Auzouy (André), substitut du procureur de la République, a Alger.</p><p>Babinet (Charles), conseiller a la Cour de cassation, 4, rue Laferrière
(Paris).</p><p>Babinet (Louis), avocat à la Cour d'appel, 9, rue de Milan (Paris).</p><p>Bach (A.), 61, rue Legendre (Paris).</p><p>S. P. Baillière (Paul), avocat, 128, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Bailly (E.). professeur à la Faculté de droit, 4, cours du PARC, à Dijon
(Côte-d'Or).</p><p>Bailly (Henri), greffier à la Cour d'appel, 6, rue Casimir-Périer
(Paris).</p><p>Barberot (Etienne), docteur en droit, 78, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Barbier (Aimé), étudiant en droit et élève de l'École des sciences politiques, 86, rue des Sablons (Paris-Passy).</p><p>Barboux (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 14, quai
de la Mégisserie (Paris).</p><p>Barclay (Thomas), barristèr at law, 17, rue Pasquier (Paris).</p><p>S- P. Bard (Alphonse), directeur des affaires civiles au Ministère de la justice, 72, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Barde (Louis), agrégé à la Faculté de droit, 7, rue NATIONALE, à Montpellier (Hérault).</p><p>BARDOUX, sénateur, ancien ministre, 74, avenue d'Iéna (Paris).
</p><pb n="12"/><p>Barkowski (J.), avocat consultant du consulat général de RUSSIE, 49,
rue des Malhurins (Paris).</p><p>Ba rry (Charles), avocat au Conseil d'État et k la Cour de cassation, 34, rue de Grenelle (Paris).</p><p>BARTIN, agrégé à la Faculté de droit, à Lille (Nord).</p><p>Basse (Roger), avocat, 4, place DELILLE, a Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme).</p><p>Basset (Franck), avocat a la Cour d'appel, 66, rue de Clichy (Paris).</p><p>Bastien (F.), ancien magistrat, à AMBACOURT, par Mirecourt (Vosges).</p><p>Baudouin-Bugnet (Maurice), juge suppléant au tribunal civil, a Melun
(Seine-et-Marne).</p><p>Baudry-LACANTINERIE, doyen de la Faculté de droit, 52, cours de
TOURNY, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Beauchet (Ludovic), professeur a la Faculté de droit, 7, rue de la RAVINELLE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Beaumont (de), avocat, 3 ter, rue de la Faisanderie (Paris).</p><p>Beauregard (Olivier), avocat, 234, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>BEAUREGARD, professeur a la Faculté de droit, 180, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Bégoûen (le vicomte Henri), ancien élève de l'École libre des sciences
politiques, 10, place Saint-François-Xavier (Paris).</p><p>Bellom (Maurice), ingénieur des mines, 24, place Malesherbes
(Paris).</p><p>Bésazé (de), avoué honoraire près le tribunal de première instance, 147, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Benoit (Georges), premier secrétaire d'ambassade, 12, avenue de
l'Aima (Paris).</p><p>Benoit-Leyy (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 17, boulevard Saint-Martin (Paris).</p><p>BENON, avocat, 11, rue FONDANDÈGE, k Bordeaux (Gironde).</p><p>Berge (Stéphane), vice-président du tribunal civil, 84, rue du PACHA,
a Tunis (Tunisie).</p><p>Bernier (Charles), avocat a la Cour d'appel, 86, boulevard de
Latour-Maubourg (Paris).</p><p>S. P. Bernon (Just de), docteur en droit, 3, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Berr (Louis), procureur de la République, a Châteaudun (Eure-et-Loir).</p><p>Beiiryer (Georges), avocat k la Cour d'appel, 23, rue de la Chausséed'Antin (Paris).</p><p>Bert (Émile), ingénieur des arts et manufactures, 7, boulevard Saint-Denis (Paris).</p><p>S. P. BERTHELEMV, agrégé a la Faculté de droit, 10, quai de la GUILLOTIÈRE,
k Lyon (Rhône).</p><p>Bertrand (Edmond), avocat général a la Cour de cassation, 29, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Besson (Emmanuel), sous-chef de bureau k la direction générale de
l'enregistrement, des domaines et du timbre, 15, rue Gustave-Courbet (Paris).</p><p>Bétolal'd, avocat a la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 21, avenue Marceau (Paris).
</p><pb n="13"/><p>BEUDANT, professeur à la Faculté de droit, doyen honoraire, a l'École
de droit (Paris).</p><p>Beyssac (Jean Conilh de), avocat a la Cour d'appel, 18, rue BOUDET, à
Bordeaux (Gironde).</p><p>Bickaut-Sée (Edmond), avocat, 101, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Bidault de l'ISLE, juge au tribunal de la SEINE, 8, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>BIDOIRE, ancien avocat à la Cour de cassation, 38, rue de Courcelle
(Paris).</p><p>Bigault duGranrut (de), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Scribe (Paris).</p><p>Bilhaud-DUROUYET, avocat à la Cour d'appel, 5, rue Louis-le-Grand
(Paris).</p><p>BINET, professeur a la Faculté de droit de Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BINOCHE, avocat a la Cour d'appel, 23, rue Hauteville (Paris.)
. P. BIOLLAY, avocat général près la Cour des COMPTES, 46, rue de Naples
(Paris). i
Biollay (Maurice), avocat à la. Cour d'appel, 90, boulevard Péreire
(Paris).</p><p>Bitsch (Adolphe), docteur en droit, avocat, à Vitry-le-François (Marne).</p><p>Bittard des Portes (René), rédacteur au Mémorial diplomatique,
avocat à la Cour d'appel, 9, rue Auber (Paris).</p><p>BLACHIER, juge au tribunal civil, à Tarascon (Bouches-du-Rhône).</p><p>BLIN, avocat à la Cour d'appel, 8, quai de la Mégisserie (Paris).</p><p>BLOCH, président de chambre à la Cour d'appel, 7, rue d'Anjou
(Paris).</p><p>BLONDEL, professeur à la Faculté de droit de Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Blondel (Georges), chargé de cours a la Faculté de droit de LYON, 1, rue de l'Université (Paris).</p><p>Blumenthal (J.), avocat, 4, rue Le Goff (Paris).</p><p>Boccon-GIBOD, juge de paix du VU" arrondissement, 10, rue Garancière (Paris).</p><p>BOCHER, sénateur, S9, rue de Varenne (Paris).</p><p>Bodington (Oliver), bamster at law, 19, rue Scribe (Paris).</p><p>Boeck (de), agrégé a la Faculté de droit, 49, rue Raymond IV, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>BOGISIC, correspondant de l'INSTITUT, 71, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Boislisle (Georges de), vice-président du tribunal de la SEINE, 8, rue
de Mézières (Paris).</p><p>Boissonade (G.), conseiller légiste du gouvernement japonais, 17, rue
Michel-Ange (Paris).</p><p>BOISTEL, professeur à la Faculté de droit, 28, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>Boivin-Champeaux (Paul), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 10, rue des Pyramides (Paris).</p><p>Bonfils (Henry), doyen honoraire de la Faculté de droit, 18, rue LAFAYETTE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Bonnet (Alphonse), 27, cours de la LIBERTÉ, a Lyon (Rhône).</p><p>Bonnet (G.), président à la Cour d'appel, à Riom (Puy-de-Dôme).</p><p>Bonnet (Paul), avocat à la Cour d'appel, 78, rue des Saints-Pères
(Paris).
</p><pb n="14"/><p>BOWNEYILLE, professeur à la Faculté de droit de Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Bonnieo de la RIVAUDIÈRE, ancien magistrat, à Quimper (Finistère).</p><p>Bordet (Eugène), publiciste, 11, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>Borville (Albert de), conseiller à la Cour d'appel de Douai (Nord).</p><p>BOUCHEZ, ancien procureur général près la Cour d'appel, avocat à la
Cour d'appel, 71, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Bouchié de BELLE, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,
'16, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Boulay de la MEURTHE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 23, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Boullaire (Jules), avocat, ancien magistrat, 14, rue Portalis (Paris).</p><p>Boullement d'Ingremard (Ëmile), avocat, 15, rue de la MARINE, à
Cherbourg (Manche).</p><p>Boullement d'Ingremard (Maurice), directeur de l'intérieur à Cayenne
(Guyane).</p><p>BDURCART (G.), agrégé à la Faculté de droit, 4, rue GAMBETTA, a Nancy
(Meurthe-et-Moselle).</p><p>S. P. BOIRGAREL, juge au tribunal civil, à Meaux (Seine-et-Marne).</p><p>Bodrgeois (Charles), avocat à la Cour d'appel, 74, boulevard BOURDON,
à Neuilly (Seine).</p><p>Bourgeois (Léon), député, Ministre de l'instruction publique et des
beaux-arts, 50, rue Pierre-Charron (Paris).</p><p>BOURNAT, avocat à la Cour d'appel, 20, rue Jacob (Paris).</p><p>Bourrouillou (Joseph), conseiller à la Cour d'appel d'Alger (Algérie).</p><p>Boutmy (Émile), membre de l'INSTITUT, directeur de l'École des sciences
politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>Bouvier-BANGILLON, professeur à la Faculté de droit, à Aix (Bouchesdu-Rhône).</p><p>BRAINE, notaire* honoraire, 4, rue du COLLÈGE, à Arras (Pas-de-Calais).</p><p>BRAUN, conseiller d'ÉTAT, 98, rue du Ranelagh (Paris).</p><p>BRÉMOND, professeur a la Faculté de droit de Montpellier (Hérault).</p><p>BRENOT, président du tribunal civil, a Chalon-sur-Saône (Saône-et-Loire).</p><p>Bresselle (F.), président à la Cour d'appel, 30,'rue Washington
(Paris).</p><p>Breul (Charles), juge d'instruction, à Vervins (Aisne).</p><p>BRIDAN, avocat a la Cour d'appel, 28, quai d'Orléans (Paris).</p><p>Brisson (Eugène), banquier, à Bourges (Cher).</p><p>BRISSONET, professeur à la Faculté de droit, a Poitiers (Vienne).</p><p>Brodin (Anselme), inspecteur général des finances, 47, rue de Rennes
(Paris).</p><p>Broglie (duc de),membre de l'INSTITUT, ancien ministre, 10, rue deSOIférino (Paris).</p><p>Broglie (VICTOR, prince de), secrétaire d'ambassade, 48, rue de la Boëtie
(Paris).</p><p>Broiichot (Pol), substitut du Procureur de la République, rue des
HUGUENOTS, à Épernay (Marne).
</p><pb n="15"/><p>Bruand (Léon), docteur en droit, inspecteur des forêts, 11 bis, rue
Delaplanche (Paris).</p><p>Bucgnon (Emmanuel), avocat à la Cour d'appel, 76, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Brugnon (Stanislas), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation,
ancien président de l'ordre, 248, rue de Rivoli (Paris).</p><p>BRUN, licencié en droit, 19, rue Soufflot (Paris).</p><p>Bûche (Henri), avocat, archiviste aux Archives nationales, 47, rue de
Courcelles (Paris).</p><p>Buffet (Arthur), avocat à la Cour d'appel, 20, rue des Écoles
(Paris).</p><p>Bufnoir (C), professeur à la Faculté de droit, i, quai d'Orsay (Paris).</p><p>Buret (Daniel), avocat à la Cour d'appel, 41, rue de Saint-Pétersbourg
(Paris).</p><p>Burin du Buisson (Marcel), rédacteur au Ministère de l'intérieur, 22, rue
Cambacérès (Paris).</p><p>Busche (Paul), ancien magistrat, 80, rue Taitbout (Paris).</p><p>Cabanon (Bernard), président du tribunal civil, a Saint-Calais (Sarthe).</p><p>Cachard (Henry), avocat, Conseil de la Légation des Etats-Unis en
FRANCE, 3, rue Scribe (Paris).</p><p>CADOT, avocat, à Péronne (Somme).</p><p>CAILLEMER, doyen de la Faculté de droit de Lyon (Rhône).</p><p>CALARY, président de Chambre à la Cour d'appel, 11, quai d'Orsay
(Paris).</p><p>CALLA, ancien député, 8, rue des Marronniers (Paris-Passy).</p><p>Cambon (Jules), préfet du RHÔNE, a Lyon.</p><p>Cambuzat (Francis), ancien magistrat, 9, rue de Verneuil (Paris).</p><p>Camescasse (Ernest), ancien préfet de police, sénateur, 17, rue de
Phalsbourg (Paris).</p><p>Camoin de VENCE, ancien magistrat, 53, rue de Rome (Paris).</p><p>Carmoy (Comte de), docteur en droit, 26, rue de Varenne (Paris).</p><p>Carpentier (Adrien), agrégé des Facultés de droit, avocat à la Cour
d'appel, 4, rue du Cardinal-Lemoine (Paris).</p><p>Carré de MALBERG, agrégé des Facultés de droit, 57, rue de l'Université (Paris).</p><p>CARTERON, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 20, rue
de Miromesnil (Paris).</p><p>Carrive (Pierre), président du Tribunal civil, à Rambouillet (Seineet-Oise).</p><p>Cartier (Ern.), avocat a la Cour d'appel, 8, rue du Cirque (Paris).</p><p>Casteil (François), substitut du procureur de la République,à Béziers
(Hérault).</p><p>CASTEL, président du tribunal civil, à Coulommiers (Seine-et-Marne).</p><p>Castéran (Gaston de), avocat à la Cour d'appel, 12, rue du 4 Septembre
(Paris);</p><p>Cathrein (Robert), élève de l'École des sciences politiques, 7, rue
Lauriston (Paris).
</p><pb n="16"/><p>Catineau (Gaston), juge suppléant, à Pithiviers (Loiret).</p><p>CAUVET, président de chambre honoraire à la Cour d'appel, à Montpellier (Hérault).</p><p>Cauvière (Jules), professeur de droit à l'Institut catholique, 16, rue de
Fleurus (Paris).</p><p>CAUWÈS, professeur a la Faculté de droit de PARIS, 16, avenue de
SCEAUX, a Versailles (Seine-el-Oise).</p><p>S. P. Cavalcanti (Vicomte de), ancien sénateur du BRÉSIL, 56, rue de Monceau (Paris).</p><p>Caze (Edmond), avocat, 4, avenue du Coq (Paris).</p><p>Célice, substitut du procureur général, à.Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Célier (Alexandre), avocat, 31, avenue de PARIS, au Mans (Sarthe).</p><p>CHABRY, notaire, à Maringues (Puy-de-Dôme).</p><p>Challamel (Jules), avocat à la Cour d'appel, 7, rue Rouget de l'Isle
(Paris).</p><p>CHAMBAREAUD, conseiller à la Cour de cassatipn, 3, quai Voltaire
(Paris).</p><p>Chambon (Charles), ancien avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 51, rue de Rennes (Paris).</p><p>Chapoy (Henri), avocat a la Cour d'appel, 13, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>Chardinv (Ludovic), avocat à la Cour d'appel, 25, quai de TILSITT, à
Lyon (Rhône).</p><p>Chardon (Henri), substitut du procureur de la République, a Clamecy
(Nièvre).</p><p>Charlemagne (Edmond), ancien magistrat, 31, rue de Déols, à Châteauroux (Indre)..</p><p>Charmont (J.), professeur à la Faculté de droit, à Montpellier (Hérault).</p><p>CHAUCHAT, conseiller d'ÉTAT, 121, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>CHAUDÉ, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 8, rue de Villersexel
(Paris).</p><p>Chauffard (A.), ancien président du tribunal civil, à Lavaur
(Tarn).</p><p>CHAUFFARD, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 11 bis,
rue de Bellechasse (Paris).</p><p>Chaufton (Albert), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 20, rue Godot-de-Mauroi (Paris).</p><p>Chaumat (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 16, rue de la Monnaiej
(Paris).</p><p>Chaumié (J.), avocat, boulevard SCALIGER, à Agen (Lot-et-Garonne).</p><p>Chauveau (Franck), avocat, sénateur, 9, rue Creveaux (Paris).</p><p>Chauveau (Maxime), agrégé à la Faculté de droit, à Rennes ([Ile-et-Vilaine).</p><p>Chavegrin (Ernest), agrégé a la Faculté de droit, 7, rue Michelet (Paris),</p><p>CHENAL, avocat, 229, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>CHÉRAMY, avoué au tribunal de la SEINE, 24, rue Neuve-Saint-Augustin (Paris).</p><p>Chesnes (Georges des), inspecteur-adjoint des forêts, 11, rue de l'Aigled'OR, à Aix (Bouches-dn-Rhône).</p><p>Cheuvreux (Casimir), avocat à la Cour d'appel, 23, place Vendôme
(Paris).
</p><pb n="17"/><p>Cheyet (Maurice), avocat, 66, rue de Rennes (Paris).</p><p>Cheysson (Émile), ingénieur en chef des ponts et chaussées, 115, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Chipon (Maurice), avocat a Besançon (Doubs).</p><p>CHOBERT, professeur à l'Institut catholique, 82, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Choppin (Albert), ancien directeur général des prisons, 29, rue de Londres (Paris).</p><p>Chrétien (A.), agrégé à la Faculté de droit, rue du Faubourg-Saint-JEAN, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Christophle (Franck), docteur en droit, à MALBATTU, par lssoire (Puyde-Dôme).</p><p>CLAMAGERAN, sénateur, 57, avenue Marceau (Paris).</p><p>Clément (Léon), sénateur, 10, cité Vanneau (Paris).</p><p>Clère (Jules), secrétaire-rédacteur de la Chambre des députés, 3, rue
Léonie (Paris).</p><p>Cldnet (Edouard), avocat a la Cour d'appel, 1, place Boïeldieu (Paris).</p><p>Cocteau (Albert), notaire, 242, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Cogordan (Georges), ministre plénipotentiaire, 7, rue Marbeuf (Paris).</p><p>COHENDY, agrégé a la Faculté de droit de Lyon (Rhône).</p><p>Cohn (Samson), licencié en droit, 3, rue de Calais (Paris).</p><p>Colin (Ambroise), agrégé a la Faculté de droit, 4, rue de l'ACADÉMIE,
à Caen (Calvados).</p><p>Colmet Daage (G.), doyen honoraire de la Faculté de droit, 126, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Colmet DAAGE, ancien magistrat, 5, rue d'Assas (Paris).</p><p>Colombier (M.), avocat, 20, place Saint-Hérem, à Clermont-FERRAND, (Puy-de-Dôme).</p><p>COMBES, avocat, 21, rue Vignon (Paris).</p><p>Constant (Charles), avocat à la Cour d'appel, 28, rue de Vaugirard
(Paris).</p><p>Conte (Léonce), juge au tribunal civil, 121, rue PARADIS, à Marseille
(Bouches-du-Rhône).</p><p>COQUERET, avocat, 43, rue de BAYEUX, a Caen (Calvados).</p><p>Cordoen (André), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 99, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Cornu (Marcel), docteur en droit, avocat a la Cour d'appel, 97, rue
du Bac (Paris).</p><p>CORTOT, avoué au tribunal de la SEINE, 88, rue de la Victoire (Paris).</p><p>Cosnac (A. de), conseiller à la Cour d'appel, 26, rue du PERRON, à Besançon (Doubs).</p><p>Cosson (Émile), avocat a la Cour d'appel, 81, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>Cottin (Paul), ancien député, à BEAUREGARD, commune d'Anderth-CONDON, par Bellay (Ain).</p><p>COTTINEAU, avocat à la Cour d'appel, 5, rue Richepanse (Paris).</p><p>Couder (Ruben de), conseiller à la Cour de cassation, 60, rue du
Four-Saint-Germain (Paris).</p><fw place="bottom">XXIII. 2</fw><pb n="18"/><p>Col'hix, avocat à la Cour d'appel, 58, rue de Ponthieu (Paris).</p><p>Coulon (Henri), avocat à la Cour d'appel, 39, rue des Petites-Écuries
(Paris);</p><p>COURBALLÉ, avocat, 28, rue d'AUTUN, à Chalon-sur-Saône (Saône-et-Loire).</p><p>Courdin (B.), ancien conseiller a la Cour d'appel de TOULOUSE, à GENSAC, par Lavit (Tarn-et-Garonne).</p><p>Courxqt (L.), procureur de la République, 37 bis, avenue LAFAYETTE,
à Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme).</p><p>Cousin (Gaston), docteur en droit, à Péronne (Somme).</p><p>COUTEAU, avocat a la Cour d'appel, 224, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Couturier (Lucien), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 16, rue
des Fossés-Saint-Jacques (Paris).</p><p>Crémazy (Laurent), vice-président de la Cour d'appel, à Saigon fCochinchine).</p><p>CRESSON, ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel, 41,
rue Cambon (Paris).</p><p>Crousaz-Ckétet (Léon de), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 74, rue
des Saints-Pères (Paris).</p><p>Cuënot (Henri), ancien élève de l'École polytechnique, 13, rue Vauquelin (Paris).</p><p>Cutts Shannon (Richard), avocat du barreau de New-YORK, 19, rue
de Presbourg (Paris).</p><p>Daguin (Arthur), juge de paix, à Lignières (Cher);</p><p>S. P. Daguin (Christian), avocat à la Cour d'appel, 29, rue de l'Université
(Paris).</p><p>S. P. Daguin (Fernand), avocat a la Cour d'appel, 29, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Dain (Alfred), professeur agrégé à l'École de droit d'ALGER, 7, rue
des TANNEURS, à Alger.</p><p>Dainville (Emmanuel), rédacteur à la Direction générale de l'enregistrement, 17, place de la Madeleine (Paris).</p><p>DANCONGNÉE, avocat au Conseil d'Etat et a la Cour de cassation, 69,
boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Darbois (Firmin), avocat, 16, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Darcy (Henri), ancien préfet, à BRIMBORION, à Sèvres (Seine-et-Oise).</p><p>Dareste (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller a la Cour de
cassation, 9, quai Malaquais (Paris).</p><p>Dareste (Pierre), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 1,
quai d'Orsay (Paris).</p><p>Dareste (Fr.-Rodolphe), avocat, 26, rue BOURGMAYER, à Bourg (Ain).</p><p>Darras (Alcide), docteur en droit, 140, boulevard Raspail (Paris).</p><p>David (Charles), inspecteur des forêts, 10, rue de LORRAINE, à Besançon (Doubs).</p><p>David (Edmond), ancien conseiller d'ÉTAT, 11, rue de Montalivet
(Paris).
</p><pb n="19"/><p>David (Paul), avocat à la Cour d'appel, 81, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>Debacq (Gabriel),avocat à la Cour d'appel, 13, rue d'Athènes (Paris).</p><p>Defert (Henry), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 33,
rue Bonaparte (Paris).</p><p>S. P. Deglin (Henri), avocat a la Cour d'appel, 79, rue Saint GEORGES, à
Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Dehaye (Alexandre) publiciste, 12, rue de Seine (Paris).</p><p>DELACOURTIE, avocat à la Cour d'appel, 37, rue du Faubourg-Poissonnière (Paris).</p><p>Delaire (Gustave), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 61,
rue de l'Arcade (Paris).</p><p>Delalain (Paul), libraire-éditeur, 56, rue des Écoles (Paris).</p><p>Delalain-CHOMEL, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 5, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Delalande (Edouard), substitut du procureur de la République, 13,
rue de PARDIEU, au Havre (Seine-Inférieure).</p><p>Delcl'rrou, premier président de la Cour d'appel, à Bordeaux (Gironde).,</p><p>Delecroix (Emile), avocat, directeur de la Revue de la législation des
mines, 7, place du CONCERT, à Lille (Nord).</p><p>DELEPOUVE, avoué au tribunal de la SEINE, 37, rue des Mathurins
(Paris).</p><p>DELISE, conseiller à la Cour de cassation, 2, rue de Berne (Paris).</p><p>DELIZY, notaire, à Saint-Germain-en-Laye (Seine-et-Oise).</p><p>Deloison (Georges), avocat à la Cour d'appel, 67, rue de Miroménil
(Paris).</p><p>Delocme (Antonin), professeur à la Faculté de droit, 5, place LAFAYETTE,
a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>DELOYNES, professeur à la Faculté de droit de Bordeaux (Gironde).</p><p>Delvi.ncourt (Pierre), attaché au Ministère des affaires étrangères, 24, avenue Montaigne (Paris).</p><p>Démangeat, conseiller a la Cour de cassation, 62, rue Saint-Placide
(Paris).</p><p>Démarest (M.), 10, avenue de Messine (Paris).</p><p>DEMAY, ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 86,
rue de la Victoire (Paris).</p><p>DEMELIN, avoué, a Senlis (Oise).</p><p>Demombynes (G.), avocat k la Cour d'appel, 28, rue Jacob (Paris).</p><p>Denisse (Léon), avocat à la Cour d'appel, 20, rue Littré (Paris).</p><p>DEPEIGES, substitut du procureur de la République, k Riom (Puy-de-Dôme).</p><p>DEROISIN, maire de VERSAILLES, 77, rue des CHANTIERS, k Versailles (Seineet-Oise).</p><p>Derrky (William), avocat à la Cour d'appel, 19, quai St-Michel (Paris).</p><p>Desanges (Ëlie), licencié en droit, 11, rue de Magdebourg (Paris).</p><p>Deschamps (Auguste), agrégé k la Faculté de droit, 20, rue de SOLFÉRINO, à Lille (Nord).</p><p>Descostes (François), avocat, a Chambéry (Savoie).</p><p>Desjardins (Albert), membre de l'INSTITUT, professeur k la Faculté de
droit, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 30, rue de Condé (Paris).
</p><pb n="20"/><p>Desjardins (Arthur), membre de l'INSTITUT, avocat général à la Cour de
cassation, 2, rue de Solférino (Paris).</p><p>Deslandres (Maurice), agrégé à la Faculté de droit, à Dijon (Côted'Or).</p><p>DESPAGNET, professeur à la Faculté de droit, 26, rue BAUBADAT, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Despond (Anatole), ancien sous-préfet, 83, rue de l'Université (Paris).</p><p>Desportes (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 60, rue Jouffroy
(Paris).</p><p>DESPREZ, ancien ambassadeur a ROME, 5, rue de Villersexel (Paris).</p><p>Desrosiers (Gaston), avocat général à la Cour d'appel, à Amiens
(Somme).</p><p>DESSERTEAUX, professeur à la Faculté de droit, 9, boulevard CARNOT, à
Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Detourbet (Ed.), ancien magistrat, i, rue des Bons-ENFANTS, à Dijon
(Côte-d'Or).</p><p>Deyaux (René), sous-intendant militaire, à Compiègne (Oise).</p><p>Deyeille (Fernand), avoué près le tribunal civil de la SEINE, 58, rue
Saint-Lazare (Paris).</p><p>Deyin (Georges), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 39,
rue de La Boëtie (Paris).</p><p>Deyin (Léon), avocat à la Cour d'appel, 17, rue de la Bienfaisance
(Paris).</p><p>Deyismes (Victor), avocat, chef du 1" bureau du contentieux des chemins de fer de l'ÉTAT, 5, rue Bernouilli (Paris).</p><p>DHERBELOT, avocat à la Cour d'appel, 4, rue de Tournon (Paris).</p><p>Dietz (Jules), avocat a la Cour d'appel, 3, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Dislère (Paul), conseiller d'ÉTAL, directeur des COLONIES, 10, avenue de
l'Opéra (Paris).</p><p>S. P. Ditte (Henri), conseiller à la Cour d'appel, 48, rue de Vaugirard
(Paris).</p><p>DORMAND, procureur général à la Cour d'appel, a Poitiers (Vienne).</p><p>DOUARCHE, conseiller à la Cour d'appel, 80, rue d'Assas (Paris).</p><p>Dreyfous (Georges), avocat à la Cour d'appel, 41, rue Cambon
(Paris).</p><p>Dreyfus (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 41, rue Notre-Dame-de-Lorette (Paris).</p><p>Dreyfus (Ferdinand), ancien député, avocat à la Cour d'appel, 50,
boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>Dreyfus (René), avocat a la Cour d'appel, 81, rue de Monceau (Paris).</p><p>Dreyss (Ch.), ancien recteur d'ACADÉMIE, inspecteur général honoraire de l'UNIVERSITÉ, 30, rue Vaneau (Paris).</p><p>Drioux (Joseph), procureur de la République, à Pithiviers (Loiret).</p><p>DROUIN, ancien député, 13, avenue de l'Opéra (Paris),</p><p>DROZ, avocat à la Cour d'appel, 13, rue Royale (Paris).</p><p>DRUMEL, ancien député, doyen de la Faculté de droit, a Lille (Nord).
</p><pb n="21"/><p><!-- break in hathi -->
Dubarle (Léon), avocat, ancien magistrat, 2, place Victor-HUGO, à Grenoble (Isère).</p><p>Dubeau (Ernest), substitut du procureur de la République, a Clermont (Oise).</p><p>Dubief (Adrien), chef de bureau au Ministère de la justice et des
cultes, 16, rue du Luxembourg (Paris).</p><p>Dubois (Georges), avocat a la Cour d'appel, ancien magistrat, 60, rue de
Rome (Paris).</p><p>Dubost (John), juge suppléant au Tribunal de la SEINE, 7, rue d'Anjou
(Paris).</p><p>Du Buit (Henry), bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel, 47, rue de Clichy (Paris).</p><p>DUCHATEI, (le comte), 69, rue de Varennes (Paris).</p><p>DUCHAUFFOUR, procureur de la République, à Mantes (Seine-et-Oise).</p><p>Ducbocq (Théophile), professeur à la Faculté de droit, correspondant
de l'INSTITUT, doyen honoraire de la Faculté de droit de POITIERS, 12,
rue Stanislas (Paris).</p><p>Dufays (Jules), notaire à Salins (Jura).</p><p>Dufourmantelle (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Cambacérès (Paris).</p><p>DUFRAISSE, avocat à la Cour d'appel, 82, rue de Grenelle (Paris).</p><p>DUGAS, avocat, place Saint-JEAN, à Alais (Gard).</p><p>Duguit (Léon), agrégé à la Faculté de droit, 1, rue Esprit-des-LOIS, a
Bordeaux (Gironde).</p><p>Dulaurier (Auguste), rédacteur au ministère du commerce, 109, rue de
Grenelle (Paris).</p><p>DUMAXS, avocat, rue HAMELIN, à Pont-L'Évêque (Calvados).</p><p>DUMAY, chef de bureau au ministère des travaux publics, 84 bis, rue
de Grenelle (Paris).</p><p>Dumoustier de Frédili/y, chef de bureau au Ministère du commerce, 80, rue de Varenne (Paris).</p><p>Duplan (Auguste), second secrétaire de la Légation suisse, 14, place
de Laborde (Paris).</p><p>Dupond (Em.), conseiller à la Cour d'appel, 51, rue MILLIÈRE, à Bordeaux (Gironde);</p><p>Durand des Aulnois (Antoine), licencié en droit, 11 bis, rue Pasquier
(Paris).</p><p>Dussaud (Philippe), avocat, 58, rue de Rennes (Paris).</p><p>Duthoit (Eugène), licencié en droit, 8, avenue de Friedland (Paris).</p><p>Duval (Eugène), substitut du procureur général, 5, rue Nouvelle
(Paris).</p><p>Duverdier de SUZE, professeur à la Faculté de droit, à Dijon (Côted'Or).</p><p>DUVERDY, avocat a la Cour d'appel, 1, place Boïeldieu (Paris).</p><p>DUVERGER, professeur honoraire a la Faculté de droit, 2, rue Soufflot
(Paris).</p><p>Duvert (Gustave-Félix), ancien président de la société des études historiques, 41, rue des Martyrs (Paris).
</p><pb n="22"/><p>Edouard (Emmanuel), avocat, 15, rue du Cardinal-Lemoine (Paris).</p><p>Eichthal (Eugène d'), 57, rue Jouffroy (Paris).</p><p>EON, avocat, doyen de la Faculté de droit, 3, avenue de GRIGNAN, à
Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>ESMEipj(Adhémar), professeur a la Faculté de droit,7, rue Leroux (Paris).</p><p>ESTOUBLON, directeur de l'École de droit d'Alger.</p><p>Estrabaut (Edmond), substitut du procureur de la République, à Cahors (Lot).</p><p>Fabre de Larche (Jean), attaché au Ministère des affaires étrangères, 3,
place du Palais-Rourbon (Paris).</p><p>Fabre (Jules), avocat à la Cour d'appel, 8, rue Dieu (Paris).</p><p>Fabreguettes (P.), premier président a la Cour d'appel, 6, rue RAYARD,
à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Falateuf (Oscar), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier de l'ordre, 6, boulevard des Capucines (Paris).</p><p>FARÉ, ancien directeur général des forêts, 156, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Fauchille (Paul), docteur en droit, 1, rue Martignac (Paris).</p><p>Faure (Fernand), ancien député, professeur à la Faculté de droit, 13,
rue LATESTRE, à fiordeaux (Gironde).</p><p>FAUVEL, avocat, château de la RAZE, route de TOULOUSE, a Règles (Gironde).</p><p>Feder (Léon), professeur a la Faculté de droit, 21, rue de la Liberté
à Lille (Nord).</p><p>Féraud-GIRAUD, conseiller a la Cour de cassation, 74, rue de Rennes
(Paris).</p><p>Ferrand (H.),avocat à la Cour d'appel, 6, rue de Reaune (Paris).</p><p>Ferrand (Joseph), ancien préfet, 14, rue de la République, a Amiens
(Somme).</p><p>Ferré (Emmanuel), 52, rue Rlanche (Paris).</p><p>Ferry (Jules), sénateur, ancien ministre, 1, rue Rayard (Paris).</p><p>Firino (R.), 24, rue de Téhéran (Paris).</p><p>Flach (Jacques), professeur au Collège de FRANCE, 37, rue de Rerlin
(Paris).</p><p>Fleury (G.), avocat à la Cour d'appel, 24, rue Saint-Lazare (Paris).</p><p>Flogny (Georges), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Rlanche (Paris).</p><p>Flourens (Abel), secrétaire général du Conseil d'ÉTAT, 64, rue Prony
(Paris).</p><p>Flourens (Ëmile), député, ancien ministre, 129, rue de la Pompe
(Paris).</p><p>FLURER, professeur à la Faculté de droit, 39, rue FRANKLIN, à Lyon
(Rhône).</p><p>Folleyille (Daniel de), professeur à la Faculté de droit, 32, boulevard de la LIBERTÉ, à Lille (Nord).</p><p>Fontarce (Gabriel de), licencié en droit et ès lettres, 29 avenue des
Champs-Élysées (Paris).</p><p>S. P. Fontarce (René de), attaché d'ambassade, 12, rue d'Anjou (Paris).
</p><pb n="23"/><p>FOCCQUETEAU, ancien magistrat, avocat à la Cour d'appel, 25, boulevard Alexandre-MARTIN, à Orléans (Loiret).</p><p>Fould (Paul), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 62, avenue
d'Iéna (Paris).</p><p>Fournier (P.), agrégé à la Faculté de droit, 25, rue LESDIGUIÈRES, à
Grenoble (Isère).</p><p>Fournier (Joseph), avocat, à Morannes (Maine-et-Loire).</p><p>Fournier (Marcel), agrégé a la Faculté de droit de CAEN, 5, avenue
Matignon (Paris).</p><p>Francières (G.), sous-préfet à Bagnères-de-Bigorre (Hautes-Pyrénées).</p><p>FRANÇOIS, directeur du Journal du NOTARIAT, 19, rue de Lille (Paris).</p><p>Franqueyille (le comte de), membre de l'INSTITUT, au château de la
Muette (Paris-Passy).</p><p>Fravaton (Maurice), inspecteur de l'enregistrement, à Bougival
(Seine-et-Oise).</p><p>Frémont (Bobert), avocat à la Cour d'appel, 4, place de la Sorbonne
(Paris).</p><p>Frëmonteil (Ludovic), juge au tribunal civil, a Guéret (Creuse).</p><p>Frèrejouan du Saint (Georges), avocat a la Cour d'appel, 11, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>Fromageot (Henri), avocat à la Cour d'appel, 15, rue de Douai (Paris).</p><p>Fumouze (Victor), docteur en médecine, secrétaire général de YUnion
des FABRICANTS, 132, rue de Lafayette (Paris).</p><p>Fuye (de la), ancien substitut du procureur dela Bépublique, 10, rue
de Montalivet (Paris).</p><p>Fuziek (Paul), auditeur au Conseil d'ETAT, 100, rue Jouffroy (Paris).</p><p>Fuzier-Herman (Édouard), directeur du Recueil général des lois et arrêts, 129, rue du Faubourg-Saint Honoré (Paris).</p><p>Gaignière (Henri), substitut du procureur de la Bépublique, à Châlons-sur-Marne (Marne).</p><p>Galet (Denis), banquier, président du Comité de législation de l'Union
des banquiers de FRANCE, a Amiens (Somme).</p><p>Garcia (J. de J.-Q.), avocat, ancien professeur à l'Université de La
HAVANE, 18, cité des Fleurs (Paris).</p><p>Gardeil (E.), professeur à la Faculté de droit, 24, rue de la SALPÉTRIÈRE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>GARNIER, professeur à la Faculté de droit, 2, rue de la CRAFFE, à Nancy
(Meurthe-et-Moselle).</p><p>Garraud (R.), professeur à la Faculté de droit de Lyon (Rhône).</p><p>Garsonnet (Eugène), professeur à la Faculté de droit, 24, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>Gauckler (E.), agrégé à la Faculté de droit, 49, rue ÉCUYÈRE, a Caen
(Calvados).</p><p>GAUDEJIET, professeur à la Faculté de droit de Dijon (Côte-d'Or).</p><p>GAULT, avocat à la Cour d'appel, 44, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Gautier (Alfred), professeur à la Faculté de droit d'Aix (Bouches-du-Bhône).
</p><pb n="24"/><p>GAUWAIN, sous-gouverneur du Crédit foncier, 9, rue Delaplanche
(Paris).</p><p>Geffroy (Paul), avocat à la Cour d'appel, 80, rue de Grenelle (Paris).</p><p>GENEBRIER, notaire, a Ëchandely (Puy-de-Dôme).</p><p>S. P. Gentien (André), étudiant en droit, 131, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Geoffray (Léon), secrétaire d'ambassade, 14, rue de Siam (Paris).</p><p>Geoffray (Marcel), docteur en droit, 44, rue de la Pompe (Paris).</p><p>Gérard (Henri), avocat à la Cour d'appel, 22, rue Soufflot (Paris).</p><p>Gérardin, professeur à la Faculté de droit, 73, rue de Rennes (Paris).</p><p>Germain (Henri), membre de la Chambre des députés, 89, rue du Faubourg-Saint-IIonoré (Paris).</p><p>Giacobbi (Pierre), substitut du procureur général, 46, avenue de
JUILLET, à Limoges (Haute-Vienne).</p><p>Gide (Charles), professeur à la Faculté de droit, 4, rue CASTILHON, à
Montpellier (Hérault).</p><p>Gide (Madame), 4, rue deCommailles (Paris).</p><p>Gigot (Albert), ancien préfet de police, 9, rue du Bel-Respiro (Paris).</p><p>Gillard (Adrien), avocat à la Cour d'appel, 16, rue des CARPETTES, a
Amiens (Somme).</p><p>GIRARD, agrégé à la Faculté de droit, 8, rue Guersant (Paris).</p><p>Girardon (Pierre), avocat, à VINCENTI, par Crest (Drôme).</p><p>Giraud (Emilien), avocat à la Cour d'appel, 89, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>Giraud (Léon), docteur en droit, avocat, loi, boulevard Montparnasse
(Paris).</p><p>Girault (Arthur), chargé de cours a la Faculté de droit, à Poitiers
(Vienne).</p><p>GIRERD, trésorier payeur-général, à Orléans (Loiret).</p><p>Glaize (Antonin), chargé de cours à la Faculté de droit, 1, rue JOUBERT, à Montpellier (Hérault).</p><p>GLASSON, membre de l'INSTITUT, professeur 'a la Faculté de droit, 40,
rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>Gomel (Charles), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 1, rue
de la Ville-l'Evèque (Paris).</p><p>Gontard (Paul), avocat a la Cour d'appel, i22, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Gosset (A.), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 2, rue
Saint-Thomas d'Aquin (Paris).</p><p>Goit.eon, premier-président de la Cour d'appel', à Besançon (Doubs).</p><p>Goupy Edmond), avocat, 4, rue de Berri (Paris).</p><p>Gourd (Alphonse), avocat à la Cour d'appel, 34, place BELLECOUR, à
Lyon (Rhône).</p><p>Govare (Paul), avocat, 1, rue de BEAUMONT, a Dunkerque (Nord).</p><p>Grasserie (Raoul de la), juge au Tribunal civil, 4, rue BOURBON, à
Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Gravier (Léopold), secrétaire général de la préfecture, à Lyon (Rhône).</p><p>GRÉARD, membre de l'Académie française, vice-recteur de l'Académie
de PARIS, à la Sorbonne (Paris).</p><p>GREFFIER, conseiller a la Cour de cassation, 35, rue de Berlin (Paris).
</p><pb n="25"/><p>Greiff (Francisque), substitut du procureur de la République, 43,
rue SAUZAI, à Constanline (Algérie).</p><p>Grelot (Félix), secrétaire général de la Préfecture de la Seine (Paris).</p><p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, membre du
Conseil de direction du chemin de fer du NORD, 97, avenue Henri-Martin (Paris).</p><p>GRIVART, ancien sénateur, ancien ministre, 2, quai RICHEMONT, à
Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Grodet (Albert), ancien sous-directeur des colonies au Ministère de
la marine, 15, rue de la Vieille-Estrapade (Paris).</p><p>Grousseau (Constant), professeur de droit administratif à l'Institut catholique, 23, square DUTILLEUL, à Lille (Nord).</p><p>Gruner (Edouard), ingénieur civil des mines, 6, rue Férou (Paris).</p><p>GUÉBIN, chef du service des titres de la maison de banque HEINE, 76, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Guérin (Lucien), avocat, 12, rue Galilée (Paris).</p><p>Gcerout (Jules), a Bernay (Eure).</p><p>Gueschoff (I?Hti D.), étudiant en droit, 2, rue Paul BERT, à Grenoble
(Isère).</p><p>GUEYMARD, doyen de la Faculté de droit, à Grenoble (Isère).</p><p>Guillot(Adolphe), juge d'instruction au tribunal de la SEINE, 10, rue
de Constantinople (Paris).</p><p>Guillouard (L.), professeur à la Faculté de droit, a Caen (Calvados).</p><p>Guizot (Guillaume), professeur au Collège de FRANCE, 42, rue Monceau
(Paris).</p><p>Guyot (Emile), avocat à la Cour d'appel, professeur à l'Institut catholique, 17, rue de Tournon (Paris).</p><p>Guyot (Yves), député, Ministre des travaux publics, 95, rue de Seine
(Paris).</p><p>Hall (Ch. Kennerley), avocat, 4, rue de la Paix (Paris).</p><p>Hamel (Paul), avocat à la Cour d'appel, 96, rue de Rennes (Paris).</p><p>Harel (Albert), avocat général à la Cour d'appel, 32, rue Caumartin
(Paris).</p><p>Hatier(A.), avoué près le tribunal de Vitry-le-François (Marne).</p><p>Haussonville (le vicomte Othenin d'), ancien député, 41, rue Saint-Dominique (Paris).</p><p>Hébert (Emile), docteur en droit, 6, place de la Concorde (Paris).</p><p>Hebrard de VILLENEUVE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 15, rue
du Cirque (Paris).</p><p>Hély d'OISSEL, député, 53, avenue Montaigne (Paris).</p><p>Henriet (Maurice), juge d'instruction, à Clermont (Oise).</p><p>Hepp (Eugène), juge au tribunal civil de la SEINE, 10, rue de Bellechasse (Paris).</p><p>Hérard (Camille), avocat à la Cour d'appel,. 68, rue Mazarine
(Paris).</p><p>HERBET, avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>Herbette (Louis), ancien directeur des prisons, 17, rue Fortuny (Paris).
</p><pb n="26"/><p>Hérisson, conseillera la Cour de cassation, 56, rue Madame (Paris).</p><p>Héron de Villefosse (Étienne), rédacteur au' ministère de la justice, 18, rue du Vieux-Colombier (Paris).</p><p>Hesse (Paul), licencié en droit, 17, rue Soufflot (Paris).</p><p>HEURTEAU, ancien chef de bureau au Ministère de la justice, 34, rue
de Seine (Paris).</p><p>Horteloup (E.), conseiller a la Cour d'appel, 3, rue Cambacérès (Paris).</p><p>HOUPIN, principal clerc de notaire, 9, rue Boissy-d'Anglas (Paris).</p><p>Huard (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 76, rue de la Victoire (Paris).</p><p>S. P. Hubert-Valleroux (Paul), avocat a la Cour d'appel, 14, rue du Préaux-Clercs (Paris).</p><p>HUE, conseiller à la Cour d'appel, 4, rue du Banquier (Paris).</p><p>Hugo (le comte Léopold), chef de bureau au Ministère des travaux publics, 14, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>HUMBERT, sénateur, premier président de la Cour des comptes, 162,
rue de Rivoli (Paris).</p><p>Hunebelle (Jules), licencié en droit, 14, rue de Bellechasse (Paris).</p><p>HUSSON, avoué au tribunal de la SEINE, 17, rue de la Monnaie (Paris).</p><p>Jacquelin (René), docteur en droit, 50, avenue du Trocadéro (Paris).</p><p>Jacques (Jules), chef de contentieux de la Banque de PARIS, 5, rue
d'Antin (Paris).</p><p>Jalabekt (Ph.), professeur à la Faculté de droit, 9, avenue de l'Observatoire (Paris).</p><p>JALLASSON, avocat, 27, rue de REMIGNY, a Nevers (Nièvre).</p><p>Jannet (Claudio), professeur à l'Institut catholique, 11, rue Las Cazes
(Paris).</p><p>Jarre (A.), conseiller à la Cour d'appel, à Chambéry (Savoie).</p><p>Jay (Raoul), professeur agrégé à la Faculté de droit, 9, rue VILLARS,
à Grenoble (Isère).</p><p>Jobbé-DUVAL, professeur adjoint k la Faculté de droit, 9, rue du Préaux-Clercs (Paris).</p><p>S. P. Joli.ivet (Guillaume), 6, rue Régis (Paris).</p><p>Jones (Algernon), avocat, 66, rue de l'Assomption (Paris).</p><p>Joret-DESCLOZIÈRES, avocat a la Cour d'appel, 6, rue Garancière
(Paris).</p><p>JOSSEAU, avocat à la Cour d'appel, ancien député, 7, rue de Suresne
(Paris).</p><p>Josseau (Paul), avocat à la Cour d'appel, 7, rue de Suresne (Paris).</p><p>Jouin (René-Philippe), banquier, a Rennes ([Ile-et-Vilaine).</p><p>Jourdan (Alphée), avocat à la Cour d'appel, 19, rue Béranger (Paris).</p><p>Jourdan (Edouard), avocat a la Cour d'appel, professeur à la Faculté
de droit, k Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>JOVART, avocat à la Cour d'appel, 2, rue de Florence (Paris).</p><p>Jugi.au (Clément), publiciste, professeur k l'École libre des sciences
politiques, 167, rue Saint-Jacques (Paris).
</p><pb n="27"/><p>Julien de Lasalle (A.), rédacteur au Ministère de la justice, 19, rue
Jacob (Paris).</p><p>Kapnist (le comte Jean), gentilhomme de la chambre de S. M. l'Empereur de RUSSIE, 37, avenue de Friedland (Paris).</p><p>Kebedgy (Michel-S.), licencié en droit, élève de l'École des sciences
politiques, 104, rue d'Assas (Paris).</p><p>Kerallain (René de), docteur en droit, 1, rue de la MAIRIE, à Quimper
(Finistère).</p><p>Klotz (Henri), licencié en droit, 51, avenue Montaigne (Paris).</p><p>Klotz (Lucien), avocat a la Cour d'appel, 63, avenue de Villiers (Paris).</p><p>Krantz (Camille), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 226, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>LABBÉ, professeur à la Faculté de droit, 9 ter, boulevard Montparnasse
(Paris).</p><p>Labordère (Alfred), ancien préfet, à PLAINEOISEAU, par Lons-le-Saunier
(Jura).</p><p>Labori (Fernand), avocat à la Cour d'appel, rédacteur en chef de la
Gazette du PALAIS, 3, boulevard du Palais (Paris).</p><p>Laborie de Labatut (de), député, 115, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>Laboulaye (Paul de), ancien ambassadeur à Saint-Pétersbourg, 129,
avenue des Champs-Élysées (Paris).</p><p>Laboulaye (René de), administrateur des postes et télégraphes, 129,
avenue des Champs-Elysées (Paris).</p><p>Labour (Fernand), conseiller a la Cour d'appel, 25, rue Pasquier
(Paris).</p><p>Lachau (Charles), avocat à la Cour d'appel, 28, place Vendôme (Paris).</p><p>Lacoin (Félix), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 3, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Lacointa (Jules), avocat à la Cour d'appel, ancien avocat général à la
Cour de cassation, 8, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>LACOMME, docteur en droit, 9, rue Bara (Paris).</p><p>Lafaye (Georges), juge suppléant au Tribunal civil, à Bellac (Haute-Vienne).</p><p>Lafep.rière (Edouard), vice-président au Conseil d'ÉTAT, 62, rue Saint-Lazare (Paris).</p><p>Laffon (Fernand), substitut du procureur général près la Cour d'appel, 78, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Laforge (Paul), attaché au Ministère des affaires étrangères, 8, rue du
Vieux-Colombier (Paris).</p><p>Lailler (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 86, rue de Miromesnil
(Paris).</p><p>Lainé (Armand), professeur à la Faculté de droit, 125, boulevard Montparnasse (Paris).</p><p>LAIR, ancien conseiller a la Cour d'appel d'Angers.</p><p>LAISNEY, avoué près le tribunal de la SEINE, 36, rue Godot-de-Mauroi
(Paris).</p><p>S. P. Lallemand (Léon), avocat, 5, rue des Beaux-Arts (Paris).
</p><pb n="28"/><p>Lallement (Louis), secrétaire en chef du parquet de la Cour de cassalion, 108, rue de Rennes (Paris).</p><p>Lallier (Pierre), juge d'instruction à Louviers (Eure).</p><p>Lalubie (Ernest), greffier en chef du tribunal de commerce, a Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>LAMBERT, avocat, 13, quai de STRASBOURG, a Besançon (Doubs).</p><p>Lambert (Louis), juge au tribunal civil, à Vitry-le-François (Marne).</p><p>S. P. Lamé-FLEURY, conseiller d'ÉTAT, ingénieur en chef des mines, 62, rue
de Verneuil (Paris). .</p><p>Laneyrie (Gustave), juge au tribunal civil, 12, avenue Bugeaud (Paris).</p><p>Langlois (Edmond), avocat, à Kermalvezin-en-Carnac (Morbihan).</p><p>Laportk (Laurent), juge suppléant au tribunal de la SEINE,2, rue Saint-Simon (Paris).</p><p>Lardy (C), Envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de la
Confédération helvétique près la République française, 4, rue Cambon (Paris).</p><p>LARNAC, avocat à la Cour d'appel, 8, rue du Cirque (Paris).</p><p>Larnaude (Ferdinand), agrégé à la Faculté de droit, 46, rue de Rennes
(Paris).</p><p>Larombière (L.), premier président honoraire à la Cour de cassation, 5, rue d'Assas (Paris).</p><p>Laroze (Lionel), Directeur du cabinet civil et du personnel au Ministère de la justice, 36, rue Cambon (Paris).</p><p>Latreillr (Jacques), conseiller a la Cour d'appel de Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Laurens (Alexandre), juge suppléant au tribunal civil, 40, place des
CARMES, a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>LAURENT, président du tribunal civil, à Roanne (Loire).</p><p>Lauth (E.), vice-président au tribunal dela SEINE, 16, rue de Berlin
(Paris).</p><p>Lavareille (F.), administrateur judiciaire au tribunal civil, 20, rue de
Verneuil (Paris).</p><p>Le Barbier (Louis), avocat a la Cour d'appel, 4 rue de Berry (Paris).</p><p>LEBEL, avocat à la Cour d'appel, 9, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Lebon (André), chef de cabinet du président du Sénat, au palais du
Luxembourg (Paris).</p><p>LEBON, avocat, a Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>Lebret (Georges), professeur à la Faculté de droit, 63, rue Saint-Martin
à Caen (Calvados).</p><p>Le Bret (Robert), docteur en droit, 45, avenue de Villiers (Paris).</p><p>Le CARPENTIER, procureur de la République, à Senlis (Oise).</p><p>Leclerc (Max), licencié en droit, 15, rue Pasquier (Paris).</p><p>Le Cointe (Maurice), avocat au Conseil d'État et k la Cour de cassation, 9, passage Saulnier (Paris).</p><p>Lecourbe (Théodore), avocat à la Cour d'appel, 143, rue de Rome
(Paris).</p><p>Le COURTOIS, professeur a la Faculté de droit de Poitiers (Vienne).</p><p>LEDERLIN, doyen de la Faculté de droit de Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>LEFÉBURE, ancien député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 36, avenue
Marceau (Paris).
</p><pb n="29"/><p>Lefebvrf. (Charles), professeur a la Faculté de droit, 242 bis, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Lefèvre (Albert), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Castellane (Paris).</p><p>Leffemberg (de), ancien procureur général, 43, rue de Bourgogne
(Paris).</p><p>Lefokt (J.), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 54, rue'</p><p>Blanche (Paris).</p><p>Lefuel (Henri), substitut du procureur de la République, 15, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Legé (Charles), avocat à la Cour d'appel, 64, rue de la Chaussée-d'Antin (Paris).</p><p>Le Gendre (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 13, rue de l'Odéon
(Paris);</p><p>Legendre (Maxime), avocat à la Cour d'appel, 102, rue de Rennes
(Paris).</p><p>Legrand (Ernest), avocat, 15, avenue Gourgaud (Paris).</p><p>LEGRELLE, docteur ès lettres, 25, rue BERTHIER, a Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Lehmann (William), juge au tribunal civil, à Clermont (Oise).</p><p>Leloir (Georges), procureur de la République, à Nogent-le-Rotrou
(Eure-et-Loir).</p><p>Lelong (Eugène), avocat, 59, rue Monge (Paris).</p><p>Leloup de SANCV, ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 6,
avenue de Messine (Paris).</p><p>Le Maout (Emmanuel), vice-président du tribunal civil, 35, rue Petit-ROLLAND, a Reims (Marne). •
Lenei'veu de Lafont (René), secrétaire d'ambassade, 8, rue Lincoln
tin (Paris).</p><p>Le PELLETIER, conseiller à la Cour de cassation, ancien ministre, 42,
rue Boulai m illiers (Paris-Passy).</p><p>Le Poitteyin (A.), agrégé à la Faculté de droit, 5, avenue du Maine
(Paris).</p><p>LEPOT, procureur de la République, à Douai (Nord).</p><p>Leredu (Georges), avocat à la Cour d'appel, 66, rue d'Hauteville (Paris).</p><p>LEROUX, préfet de l'Ille-et-VILAINE, à Rennes.</p><p>Leroy-Beaulieu (Paul), membre de l'INSTITUT, professeur au Collège
de FRANCE, 27, avenue du Bois-de-Boulogne (Paris).</p><p>Leseur (Paul), agrégé a la Faculté de droit, 24, quai de TILSITT, à Lyon
(Rhône).</p><p>Le Vavasseur de PRÉCOURT, commissaire du Gouvernement au Conseil
d'ÉTAT, 5, rue Logelbach (Paris).</p><p>LEYEILLÉ, professeur a la Faculté de droit, 55, rue du Cherche-Midi
(Paris).</p><p>Leyel (Georges), chef du contentieux des chemins de fer de l'ÉTAT, 45, rue de Saint-Pétersbourg (Paris).</p><p>LEYEN, avocat a la Cour d'appel, 45, rue de Trévise (Paris).</p><p>LEYIEZ, ancien sous-gouverneur du Crédit foncier, 27, rue du Mont-Thabor (Paris).
</p><pb n="30"/><p>LEYILLAIN, professeur à la Faculté de droit, 9, rue MONTMÉJAN, a Bordeaux (Gironde).</p><p>Lévy (Georges), 80, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>Lévy-Alvarez (Henri), avocat à la Cour d'appel, 15, avenue de l'Opéra
(Paris).
'Leydet (Joseph), procureur de la République, à Dreux (Eure-et-Loir).</p><p>L'HOPITAL, ancien conseiller d'ÉTAT, rue du Parvis-Notre-DAME, à
Évreux (Eure).</p><p>LIÉGEOIS, professeur à la Faculté de droit, a Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Lindet (André), notaire, 9, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Liouville (Albert), avocat à la Cour d'appel, 12, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>LOEW, président de chambre à la Cour de cassation, 262, boulevard
Saint-Germain (Paris).</p><p>LOMBARD, professeur à la Faculté de droit de Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Lombard (Paul), professeur a la Faculté de droit, 5, rue de la MONNAIE,
a Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Loménie (Ch. de), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 92, rue do Miromesnil (Paris).</p><p>LOUBERS, conseiller a la Cour de cassation, 27, rue Cassette (Paris).</p><p>Louiche-Desfontaines (Henry), avocat à la Cour d'appel, 31, rue
Washington (Paris).</p><p>Louis (Georges), sous-directeur au Ministère des affaires étrangères, 49, rue Vineuse (Passy; Paris).</p><p>Louis-Lucas (Paul), agrégé a la Faculté de droit, 5, boulevard CARNOT,
à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Lucas (Fernand), avocat, professeur à l'Institut catholique, 41, rue
d'ORLÉANS, à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>Lyon-Caen (Charles), professeur a la Faculté de droit et à l'École des
sciences politiques, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>Lyon-Caen (Léon), avocat à la Cour d'appel, 22, rue Saint-Marc
(Paris).</p><p>Madaiié (Ed.), avocaf, ancien bâtonnier, à Boulogne-sur-Mer (Pas-de-Calais).</p><p>MAHOUDEAU, substitut du procureur de la République, à Laon (Aisne).</p><p>Maillard de Maiufy (le comte), 155, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Maluh: (Henri), avocat, juge suppléant, 62, rue des CARMES, à Carcassonne (Aude).</p><p>Manuel (E.), président de Chambre à la Cour d'appel, 80, rue Saint-Lazare (Paris).</p><p>Many (Jules), 40, avenue de la Grande-Armée (Paris).</p><p>Marais (Raymond), procureur général à la Cour d'appel, à Rouen
(Seine-inférieure).
</p><pb n="31"/><p>MARANDOUT, professeur à la Faculté de droit, 63, rue CHAMPION, à
Bordeaux (Gironde).</p><p>Marbeau (Eugène), ancien conseiller d'ÉTAT, 27, rue de Londres (Paris).</p><p>Marcé (Victor), auditeur à la Cour des comptes, 24, rue de Matignon
(Paris).</p><p>Marcelin (Louis-Joseph), ancien secrétaire de Légation, 48, rue Monsieur-le-Prince (Paris).</p><p>Marchand (H.),' avocat, 24, rue de la CHANCELLERIE, à Versailles (Seineet-Oise).</p><p>Marcheyille (C. de), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 42,
rue Vignon (Paris).</p><p>MARGUERIE, maître des requêtçs au Conseil d"ÉTAT, 6, cité Martignac
(Paris).</p><p>Martin (Albert), avocat à la Cour d'appel, 23, rue d'Anjou (Paris).</p><p>Martin (Bienvenu), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 50, avenue
Henri-Martin (Paris-Auteuil).</p><p>Martin (Tommy), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Bastiat (Paris).</p><p>Martinet (Antony), commissaire du Gouvernement près le Conseil de
préfecture, 202, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Martinet (Camille), conseiller a la Cour d'appel, 59, boulevard Suchet
(Paris).</p><p>MARTINI, avocat a la Cour d'appel, ancien bâtonnier de l'ordre, 171,
boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Martinière (de la), député, 10, rue Vézelay (Paris).</p><p>Martroy (le vicomte du), ancien président de section au Conseil d'ÉTAT, 6, rue de Solférino (Paris).</p><p>MASSE, avocat à la Cour d'appel, 19, rue d'Antin (Paris).</p><p>Massigli (Ch.), agrégé à la Faculté de .droit, 24, avenue de l'Observatoire (Paris).</p><p>Matter (Paul), substitut du procureur de la République, à Melun
(Seine-et-Marne).</p><p>MAXWELL, procureur de la République, à Saumur (Maine-et-Loire).</p><p>May (Gaston), professeur à la Faculté de droit, a Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>May (Henri), juge au tribunal de commerce de la SEINE, 7, rue Logelbach (Paris).</p><p>Mayer (Gaston), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 3,
avenue Montaigne (Paris).</p><p>Mayer (Salomon), ancien professeur de droit à l'Université de VIENNE,
avocat consultant, 14, rue Drouot (Paris).</p><p>MAYNIEL, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 112, boulevard de
Courcelles (Paris).</p><p>MAZEAU, premier président de la Cour de cassation, sénateur, 10, cité
Vanneau (Paris).</p><p>Méline, ancien ministre, député, 4, rue de Commailles (Paris).</p><p>Menardière (Arnault de la), professeur a la Faculté de droit de Poitiers (Vienne).
</p><pb n="32"/><p>Mennesson (Gustave), avocat a la Cour d'appel, 43, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Mercier (Victor), juge au tribunal de la SEINE, 1, rue Volney
(Paris).</p><p>Mérignhac (Alexandre), agrégé à la Faculté de droit, 18, rue MAGE,
a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Merlin (B.), avocat, à Bruyères (Vosges).</p><p>Mermilliod (Georges), avoué à la Cour d'appel, 29, rue Godot-de-Mauroi (Paris).</p><p>Mesnil (Henri), avocat a la Cour d'appel, 3, rue du Bellay (Paris).</p><p>Mestre-MEL, avocat général à la Cour d'appel, 54, rue d'Alsace-LORRAINE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Metman (Étienne), avocat à la Cour d'appel, 23, place Saint-MICHEL, à
Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Mettetal (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien magistrat, 22,
rue des Capucines (Paris).</p><p>Meydieu (A.-F.), vice-consul, 5, rue de Lille (Paris).</p><p>Meynial (Edmond), agrégé a la Faculté de droit, à Montpellier (Hérault).</p><p>Michel (Henry), professeur à la Faculté de droit, 79, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Michel (Léon), agrégé à la Faculté de droit, 31, rue Bonaparte
(Paris).</p><p>Michoud (Léon), agrégé à la Faculté de droit, à Grenoble (Isère).</p><p>Milhadd (Léon), avocat à la Cour d'appel, 43, rue des Écoles (Paris).</p><p>Millet (Kené), ministre plénipotentiaire de France à STOCKHOLM, 73,
rue de la Faisanderie (Paris-Passy).</p><p>MILLIARD, avocat a la Cour d'appel, 131, rue du Faubourg-St-Honoré
(Paris).</p><p>Mimaud (Jules), juge d'instruction à Ruffec (Charente).</p><p>Mimerel (Antoine), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 20b, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Mir (Eugène), avocat à la Cour d'appel, député, 35, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Miscopein (Louis-Gabriel-Anatole), ancien secrétaire de mairie, 148, Grande-RUE, à Nogent-sur-Marne (Seine).</p><p>Mongin (M.), professeur à la Faculté de droit, rue Chabot-CHARNY, 65,
a Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Mon.nier (IL), professeur à la Faculté de droit, 15,rue BARDINEAU, a Bordeaux (Gironde).</p><p>Monod (D.), directeur de l'Assistance publique au Ministère de l'intérieur, 15, rue Weber (Paris).</p><p>Montalivet (Georges Masson de), 14, rue Roquépine (Paris).</p><p>Montesql'iou (comte Fernand de), ancien conseiller d'ÉTAT, 36, rue
Pierre-Charron (Paris).</p><p>Mo.ntt (Pedro), député et avocat au CHILI, chez M. Pedone-LAURIEL, 13,
rue Soufflot (Paris).</p><p>MORANVILLÉ, ancien directeur des entrepôts et magasins généraux de
PARIS, 112, boulevard Pereire (Paris).
</p><pb n="33"/><p>Moreau (Félix), agrégé à la Faculté de droit, 5, boulevard du Roi
RENÉ, a Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Moreau (Henri), avocat à la Cour d'appel, 370, rue Saint-Honoré
(Paris).</p><p>Morel (l'abbé), curé-doyen, à Balleroy (Calvados).</p><p>S. P. Morel d'Arleux (Charles), notaire, 13, avenue de l'Opéra (Paris).</p><p>Morgand (Henri), chef de bureau au ministère de l'intérieur, 35, rue
Brochant (Paris).</p><p>MORILLOT, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 60, rue de
Richelieu (Paris).</p><p>Morise (Paul), juge suppléant au Tribunal civil, U, rue de Téhéran
(Paris).</p><p>Morizot (Charles), procureur de la République, à Corbeil (Seineet-Oise).</p><p>Mornard (Henry), avocat à la Cour d'appel, 66, rue de Miromesnil
(Paris).</p><p>MOTET, docteur en médecine, 161, rue de Charonne (Paris).</p><p>MOUCHET, professeur a la Faculté de droit, rue Saint-LAZARE, à Dijon
(Côte-d'Or).</p><p>Mouchet (Charles), agrégé a la Faculté de droit, 5, place Philippe-le-BON, à Lille (Nord).</p><p>Moulinard (Louis de), juge au tribunal civil, 2, rue du PLANTIER, à Périgueux (Dordogne).</p><p>Mourier (Eugène), ancien notaire, chef du contentieux de la compagnie
la New-YORK, 1, rue Le Peletier (Paris).</p><p>Nachbaur (Paul), avocat, 8, place CARRIÈRE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Naquet (Henri), avocat, 7, rue Saint-Fiacre (Paris).</p><p>NAQUET, procureur général à la Cour d'appel, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Natanson (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 60, avenue du Boisde-Boulogne (Paris).</p><p>Natanson (Thadée), licencié en droit, 85, rue Jouffroy (Paris).</p><p>Nattan (James), avocat à la Cour d'appel, 5, rue Grétry (Paris).</p><p>Naudot (Ëdme-Alexandre), conservateur des hypothèques, à Cayenne
(Guyane).</p><p>Nérot (James), avocat a la Cour d'appel, 16, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Neyremand (de), conseiller à la Cour d'appel, 11, place de l'ESPLANADE, à
Nîmes (Gard).</p><p>Nicolas (Raymond), ancien magistrat, 18, rue Moncey (Paris).</p><p>NISARD, directeur au ministère des affaires étrangères, 130, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Normand (Lucien), avocat à la Cour d'appel, 11, avenue de l'OPÉRA, (Paris).</p><p>Nouel (René), avocat à la Cour d'appel, 9, rue d'Assas (Paris).</p><fw place="bottom">XXIII. 3</fw><pb n="34"/><p>NOURRISSON, avocat à la Cour d'appel, 198, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>Onfroy de BRÉVILLE, conseiller à la Cour d'appel, 195, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Orgeyal (Pierre d'), élève diplômé de l'École des sciences politiques, 77, avenue de Villiers (Paris).</p><p>Orléans (Louis-Philippe d'), comte de PARIS, 57, rue de Varennes
(Paris).</p><p>ORSIER, docteur en droit, 19, rue Soufflot (Paris).</p><p>ORY, professeur à la Faculté de droit de l'Institut catholique, à Lille
(Nord).</p><p>Ostrorôg (le comte Léon), licencié en droit, 32, rue de Vaugirard
(Paris).</p><p>OUDART, avocat a la Cour d'appel, 20, rue du Cloître Notre-Dame (Paris).</p><p>Oulif (Émile), avocat a la Cour d'appel, 64, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Ourém (le vicomte d'), ancien ministre du Brésil a LONDRES, 7, rue
Taylor à Pau (Basses-Pyrénées).</p><p>Pages (Émile), chef de bureau au ministère des finances, 23, rue Jacob
(Paris).</p><p>Paisant (Alfred), président du Tribunal civil, 35, rue NEUVE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Parfait-Berthelot (L.-A.), docteur en droit, 20, rue Jacob (Paris).</p><p>PASCALIS, ancien conseiller d'ÉTAT, 74, rue de l'Université (Paris).</p><p>Pascaud (Henri), conseiller à la Cour d'appel, à Chambéry (Savoie).</p><p>Passez (Ernest), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 19, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>Passy (Louis), député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 45, rue de Clichy
(Paris).</p><p>Patureau-Miran (Raoul), avocat a Châteauroux (Indre).</p><p>Paulet (Georges), chef de bureau au ministère du commerce, 11, rue
Chomel (Paris).</p><p>Paz (José-C), ministre plénipotentiaire de la République ARGENTINE, 22, riie Téhéran (Paris).</p><p>Pédone-Lauriel (G.), libraire-éditeur, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>PÉ de Arros (Henri), juge au tribunal civil, à Foix (Ariège).</p><p>Penet (Joseph), docteur en droit, 8, rue Saint-Simon (Paris).</p><p>Périé (Louis), avocat, 50, rue PARADIS, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>Péronne, avocat à la Cour d'appel, 32, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Perret (Hippolyte), ancien conseiller d'ÉTAT, 6, rue François I°r
(Paris).</p><p>Perrin (Emile), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 53,
rue de Châteaudun (Paris).</p><p>S. P. Peyre-COURANT, avocat à la Cour d'appel, 14, quai de Gesvres (Paris).</p><p>Pic (Paul), agrégé à. la Faculté de droit, 3, rue CHILDEBERT, à Lyon
(Rhône).
</p><pb n="35"/><p>PICHON, libraire-éditeur, 24, rue Soufflot (Paris).</p><p>Pichot (Charles), avocat à la Cour d'appel de Poitiers (Vienne).</p><p>Picot (Georges), membre de l'INSTITUT, 54, rue Pigalle (Paris).</p><p>Pierre (Victor), avocat, 40, rue du Bac (Paris).</p><p>Pierron (Alfred), professeur à la Faculté de droit de Montpellier (Hérault).</p><p>Pignon (Armand), substitut du procureur de la République, 73, rue
de Vaugirard (Paris).</p><p>Pignon (Louis), avocat à la Cour d'appel, 85, rue Tailbout (Paris).</p><p>Pilastre (Edouard), avoué de première instance, 46, rue Notre-Damedes-Victoires (Paris).</p><p>Pillet (Antoine), agrégé à la Faculté de droit, à Grenoble (Isère).</p><p>Pinchon (Paul), notaire, à Sétif (Algérie).</p><p>PINGUET, notaire, 18, rue des Pyramides (Paris).</p><p>Pinson (Charles), conseiller a la Cour d'appel, H, rue du Camp-des-BUTTES, à Amiens (Somme).</p><p>Piogey (Julien), juge de paix du XVIP arrondissement, 24, rue Saint-Georges (Paris).</p><p>Piot (Gaston), avocat a la Cour d'appel, 2, rue de Villersexel (Paris).</p><p>Pitti-Fkrandi (de), professeur à la Faculté de droit d'Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Planiol (Marcel), agrégé à la Faculté de droit, 12, rue de Tournon
(Paris).</p><p>Pjlessis (Du), chef du contentieux de la compagnie d'assurances le
PHÉNIX, 65, rue d'Amsterdam (Paris).</p><p>Plocque (A.), avocat à la Cour d'appel, 6, rue du Bellay (Paris).</p><p>Pluyette (Ch.), ancien magistrat, 74, rue de l'Université (Paris).</p><p>Poignant (Georges), avocat à la Cour d'appel, 54, rue de Rennes
(Paris).</p><p>Poignard (Daniel), avocat a la Cour d'appel, 18 avenue Victoria (Paris).</p><p>POINSARD, bibliothécaire de l'Ecole libre des Sciences politiques, 40,
rue Vaneau (Paris).</p><p>Poiré (Eugène), avocat, 52, rue du BOUCAQUE, a Amiens (Somme).</p><p>Poisot (Charles), avocat, 4, rue BUFFON, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>POLETNICH, notaire, 116, rue du Faubourg Saint-llonoré (Paris).</p><p>S. P. Porte (de la), député, ancien sous-secrétaire d'Etat aux colonies, 54,
avenue Henri-Mârtin (Paris).</p><p>Potier (Georges), conseiller a la Cour d'appel, 12 bis, place de Laborde (Paris).</p><p>POUBELLE, préfet de la SEINE, à l'Hôtel de Ville (Paris).</p><p>Pougy (Arthur), avocat à la Cour d'appel, 80, rue de Grenelle-Saint-Germain (Paris).</p><p>POUILLET, avocat à la Cour d'appel, 10, rue de l'Université (Paris).</p><p>Poux-FRANKLIN, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 12, rue
Chateaubriand (Paris).</p><p>Pradier-Fodéré (P.}r conseiller à la Cour d'appel, 29, cours MORAND,
à Lyon (Rhône).
</p><pb n="36"/><p>Prat (Henri), avocat à la Cour d'appel, 30, rue du Mont-Thabor (Paris).</p><p>Prestat (H.), avocat à la Cour d'appel, 196, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Prêt (Célestin), avocat à la Cour d'appel, 39, rue Monge (Paris).</p><p>Prudhomme (Henri), substitut du procureur de la République, 25, rue
de PARIS, a Sens (Yonne).</p><p>Pujos (Maurice), ancien magistrat, 8, rue ROYALE, a Fontainebleau
(Seine-et-Marne).</p><p>QUENAULT, président à la Cour d'appel, 52, rue BEAUVANNE, a Rouen
(Seine-Inférieure).</p><p>QUÉTAND, avocat à la Cour d'appel, 12, rue Guénégaud (Paris).</p><p>Rabaroust (Gaston), 29, rue de NOAILLES, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Raffalovich (Arthur), membre du Conseil du commerce et des manufactures, au ministère des finances de RUSSIE, 19, avenue Hoche
.(Paris).</p><p>Raiberti (Charles), avocat à la Cour d'appel, député, 14, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Rambaud (Antonio), avocat, 23, rue d'Antin (Paris).</p><p>Ramel (Fernand de), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,
député, 37 bis, rue de Bourgogne (Paris).</p><p>Ranquet (Louis db\ avocat, à TISSONNIÈRES, par Maringues (Puy-de-Dôme).</p><p>Rau (Gaston), avocat général près la Cour d'appel, 43, rue La Bruyère
(Paris).</p><p>REGELSPERGER, docteur en droit, 85, rue de La Boëtie (Paris).</p><p>Regnal'o (Georges), avocat à la Cour d'appel, 5, rue Papillon (Paris).</p><p>Regnault (Ernest), avocat, 18, rue de Berlin (Paris).</p><p>Reinach (Théodore), avocat, 26, rue Murillo (Paris).</p><p>REITLINGER, avocat à la Cour d'appel, 7, rue Scribe (Paris).</p><p>Rémusat (Paul de), sénateur, 118, faubourg Saint-Ilonoré (Paris).</p><p>RENAUDET, professeur à la Faculté de droit de Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Renauld (Albert), avoué à Bar-le-Duc (Meuse).</p><p>Renault (Louis), professeur à la Faculté de droit, 30, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>Renault-MORLIÈRE, avocat au Conseil d'Étal et à la Cour de cassation, 69, rue de l'Université (Paris).</p><p>Reullier (Paul), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Portalis (Paris).</p><p>Reyon (Michel), avocat, 54, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>REYNAUD,avocat généralàla Cour de cassation, 12, avenue Jules Janin
(Paris).</p><p>Reynaud (Joseph), chef de bureau au Ministère de l'intérieur, secrétaire du Conseil supérieur des prisons, 66, rue de Miromesnil
(Paris).
</p><pb n="37"/><p>Ribéreau (Auguste), professeur à la Faculté de droit, 12, rue Castelnau-d'ARROS, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Ribot (Alexandre), député, Ministre des affaires étrangères, 65, rue
Jouffroy (Paris).</p><p>Ricaut (Henri), avocat, 4, rue de la Sorbonne (Paris).</p><p>Richard-Bérenger (Paul), avocat à la Cour d'appel, 29, quai Voltaire
(Paris).</p><p>Richemont (de) maître des requêtes au- Conseil d'ÉTAT, 4, rue Cambacérès (Paris).</p><p>RIDENT, avoué, 107, boulevard de STRASBOURG, au Havre (Seine.-lnférieure).</p><p>Riedmatten (A. de), avocat a la Cour d'appel, 15, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Rigault (Paul), notaire, 31, boulevard Sébastopol (Paris).</p><p>Rigot (Pierre), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 53, rue de Babylone (Paris).</p><p>Rivière (Albert), ancien magistrat, 52 , rue d'Amsterdam (Paris).</p><p>Robert (Arthur), conseiller à la Cour d'appel, 120, rue d'Assas
(Paris).</p><p>Robert (Charles), ancien conseiller d'ÉTAT, directeur de la compagnie
d'assurances sur la vie l'UNION, 15, rue de la Banque (Paris).</p><p>Robinet (Louis), ancien magistrat, 125, rue Nntre-Oame-des-Champs
(Paris).</p><p>Robin'kt de Cléry (Adrien), avocat à la Cour d'appel, 20, rue du
Cloître-Notre-Dame (Paris).</p><p>Robiquet (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 70,
rue Madame (Paris).</p><p>S. P. ROBYNS, trésorier de la Société de statistique de Paris et de la Société
française de tempérance, 5, rue Bridaine (Paris).</p><p>Roche (Émile), avoué près le tribunal civil, 6, boulevard Beaumarchais (Paris).</p><p>Rochette (D. de Portanier de la), conseillera la Cour d'appel, 64, rue
de Rennes (Paris).</p><p>Rollet (Henri), avocat à la Cour d'appel, 1, rue de Lille (Paris).</p><p>Romankt (Henry), attaché au Parquet du procureur de la République,
à Châlous-sur-Marne (Marne).</p><p>Romieu (Jean), maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 22, place
Malesherbes (Paris).</p><p>Rouaiid de Caiid (E.), professeur à la Faculté de droit, 10, rue Saint-BERNARD, a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Rousseau (Rodolphe), avocat, 105, rue Saint-Lazare (Paris).</p><p>Roussi'l (Félix), avocat à la Cour d'appel, 4, rue de Lille (Paris).</p><p>Rousselle (Edouard), licencié en droit, 99, rue du Bac (Paris).</p><p>S. P. Roussellier (Henri), conseiller à la Cour de cassation, 72, rue de
Monceau (Paris).</p><p>ROUSSET, avocat à la Cour d'appel, 10, rue Richepanse (Paris).</p><p>Rouville (de) maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 64, rue de Monceau (Paris).
</p><pb n="38"/><p>ROUX, professeur à l'Institut catholique de Lyon (Rhône).</p><p>Rozière (Eugène de), membre de l'INSTITUT, sénateur, inspecteur général honoraire des archives départementales, 8, rue Lincoln
(Paris).</p><p>SABATIER, avocat au Conseil d'Etat et a la Cour de cassation, 215, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Saint-Girons (A.), chef du contentieux, au Creuzot (Saône-et-Loire).</p><p>Saint-Laumer (de), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 37,
avenue d'Antin (Paris).</p><p>Saint-MARC, agrégé à la Faculté de droit, 31, rue de l'Église Saint-SEURIN, a Bordeaux (Gironde).</p><p>Saleilles (Raymond), agrégé à la Faculté de droit, 5, rue Legouz-GERLAND, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Sallantin (Gustave), juge suppléant au tribunal civil, 12, rue de la
Boëtie (Paris).</p><p>Salomon (Charles), avocat à la Cour d'APPEL, 6, rue de Commaille
(Paris).</p><p>Sanial du FAY, ancien préfet, 35, rue de Grenelle (Paris).</p><p>SANS, au château de CAZALÈRES, par le Mas-d'Azil (Ariège).</p><p>Sarraute (Pierre), président du Tribunal civil, k Villeneuve-sur-Lot
(Lot-et-Garonne).</p><p>Sarrut (Louis), avocat général a la Cour de cassation, 37, rue CHEVALLIER, à Levallois-Perret (Seine).</p><p>Sauvel (Édouard), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 80, rue Taitbout (Paris).</p><p>Sauzet (Marc), agrégé à la Faculté de droit, 81, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>Say (Léon), député, membre de l'Académie française, ancien ministre, 21, rue Fresnel (Paris).</p><p>Scansa (Louis), 6, avenue Percier (Paris).</p><p>Schreyer (V.), ancien professeur de droit, directeur de la Caisse pa-, ternelle, 4, rue Ménars (Paris).</p><p>SCHWARZFELD, docteur en droit, 42, rue de Bellechasse (Paris).</p><p>Scoeux (Marcel de), avocat à la Cour d'appel, 147, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Sée (Eugène), préfet de la Haute-VIENNE, a Limoges.</p><p>Seligmann (Edmond), avocat k la Cour d'appel, 73, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Seligmann-Lui (Paul), rédacteur k la préfecture de la SEINE, 5, rue
de l'Université (Paris).</p><p>Sénéchal (Edmond), inspecteur des finances, 56, boulevard de Port-Royal (Paris);</p><p>Serre (Georges), avocat, 148, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Serville (Raymond), avocat a la Cour d'appel, 34, rue du Vieux-RAISIN, k Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Seyin-REYBERT, avoué, 20, boulevard de la PRÉFECTURE, k Moulins
(Allier).
</p><pb n="39"/><p>S. P. Silva-Costa (José da), avocat au barreau de Rio-de-JANEIRO, 13, rue
Barbet-de-jouy (Paris).</p><p>Siegfried (Jacques), membre du Conseil supérieur du commerce et
de l'industrie, 18, rue Murillo (Paris).</p><p>Silva Prado (Eduardo da), 3, rue Casimir-Périer (Paris).</p><p>Simon (Jules), membre de l'INSTITUT, sénateur, ancien ministre, 10,
place de la Madeleine (Paris).</p><p>Simonin (Armand), avocat à la Cour d'appel, 1, rue de Lille (Paris).</p><p>Sirey (J.), avocat, 27, place Dauphine (Paris).</p><p>Souchon (Auguste), agrégé à la Faculté de droit, à Montpellier (Hérault).</p><p>SURVILLE, agrégé à la Faculté de droit, a Poitiers (Vienne).</p><p>TAMBOUR, ancien secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 7,
rue Scribe (Paris).</p><p>TANON, conseiller à la Cour de cassation, 90, rue d'Assas (Paris).</p><p>Tarbouriech (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 19, rue du Sommerard (Paris).</p><p>Targe (J.-P.),juge de paix du 2° canton,34, rue TUPIN, à Lyon (Rhône).</p><p>Tarneau (Jules), notaire à Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme).</p><p>Tattegrain (Maurice), conseiller à la Cour d'appel, a Amiens (Somme).</p><p>Tcheng-Ki-Tong (le général), chargé d'affaires de CHINE, à la légation
impériale de CHINE, 7, place Victor-Hugo (Paris).</p><p>Teissier (Georges), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 13, rue de Médicis
(Paris).</p><p>Tellier (G.), conseiller à la Cour d'appel, a Douai (Nord).</p><p>Terquem (HENRIJ, avocat à la Cour d'appel, 26, rue de Navarin (Paris).</p><p>TERRAT, professeur de droit à l'Institut catholique, 18, rue Saint-Romain (Paris).</p><p>Tétu (Emile), juge honoraire au tribunal de SOISSONS, 152, boulevard
Haussmann (Paris).</p><p>THALLER, professeur à la Faculté de droit, 13, rue Victor HUGO, à Lyon
(Rhône).</p><p>Theurault (Aristide), docteur en droit, ancien magistrat, 13, rue de
Naples (Paris).</p><p>Theyenet (Louis), avocat à la Cour d'appel, 7, rue Saint-Philippe-du-Roule (Paris).</p><p>Thézard (Léopold), sénateur, 4, carrefour de l'Odéon (Paris).</p><p>THIBONNEAU, secrétaire-général de la préfecture, à Troyes (Aube).</p><p>Thirion (Ch.), ingénieur civil, 98, boulevard Beaumarchais (Paris).</p><p>THIRRIA, commissaire du gouvernement près le Conseil de préfecture
de la SEINE, 20, rue de l'Arcade (Paris).</p><p>Thureau (Georges), juge au tribunal de la SEINE, 11, rue Garancière
(Paris).</p><p>Timbal (Joseph), professeur agrégé à la Faculté de droit, 45, rue
Saint-PANTALÉON, à Toulouse (Haute-Garonne).
</p><pb n="40"/><p>Tissier (Albert), agrégé à l'Ecole de droit, à Alger.</p><p>Tournyer (Henri), ancien procureur général, avocat, 3, rue Cambacérès (Paris).</p><p>Tranchant (Charles), ancien conseiller d'ÉTAT, vice-président de la section économique et sociale du comité des travaux historiques et
scientifiques, 28, rue Barbey-de-Jouy (Paris).</p><p>Triboulet (Maurice), agréé au Tribunal de commerce, 3, rue de
Turbigo (Paris).</p><p>Trochon (Albert), avocat, ancien magistrat, 2, rue de MARIGNAN, à
Tours (lndre-et Loire).</p><p>Uzannaz-Joris (Régis), avocat a la Cour d'appel, ancien magistrat, 47, rue de la République, à Chambéry (Savoie).</p><p>VAINBERG, avocat a la Cour d'appel, 41, rue Saint-Georges (Paris).</p><p>VALABRÈGUE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 41, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>Valabrègue (Edouard), professeur a la Faculté de droit, H, faubourg
de LATTES, à Montpellier (Hérault).
"VALFRAMBERT, avocat à la Cour d'appel, 18, rue Blanche (Paris).</p><p>VALLON, maître de requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, 14, rue Jean-Goujon (Paris).</p><p>Valroger (de), avocat au Conseil d'Etat et a la Cour de cassation, président de l'ORDRE, 32, rue du Bac (Paris).</p><p>S. P. VANEY, ancien conseiller k la Cour d'appel de PARIS, 14, rue Duphol
(Paris).</p><p>Vanlaer (E.), avocat, professeur de droit k l'Institut catholique, 127,
boulevard de la LIBERTÉ, à Lille (Nord).</p><p>VARIN, avocat, 1 40, boulevard llaussmann (Paris).</p><p>Vaulx d'Achy (de), président a la Cour d'appel, k Amiens (Somme).</p><p>Vavasseur (Jacques), avocat k la Cour d'appel,'1, rue Gay-Lussac
(Paris).</p><p>VERGÉ, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 11, quai d'Orsay (Paris).</p><p>VERGNIAUD, ancien secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 126, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>S. t. Vermond (Édouard), agrégé a la Faculté de droit, 50, cours MIRABEAU,
k Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>VERNUDACHI, 83, rue de Monceau (Paris).</p><p>Yerpy (Albert), chef de bureau au ministère des finances, 267, rue
Saint-Honoré (Paris).</p><p>Vial (Paul), ancien magistrat, 11, rue de Lille (Paris).</p><p>Vialla (Etienne), substitut du procureur général, 21, place BELLECOUR, k Lyon (Rhône).</p><p>Vidal (Georges), professeur a la Faculté de droit, 2, rue Saint-GEORGES, k Toulouse (Haute-Garonne).
</p><pb n="41"/><p>Vidal-Naquet (Albert), avocat, 66, rue MONTGRAND, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>Vieuxville (Gaston de la), 3, rue de VINCENNES, à Rennes (Ille-et-Vilaine)-Viera-MONTEIRO, secrétaire de la Légation du BRÉSIL, 17, rue de Téhéran
(Paris).</p><p>VIGIE, doyen de la Faculté de droit de Montpellier (Hérault).</p><p>Vignes (Georges), banquier, secrétaire général de l'Union des banquiers des départements, a Troyes (Aube).</p><p>S. P. VILLARD, avocat, 1, rue Le Goff (Paris).</p><p>Villetard de Prunières (Maurice), avocat k la Cour d'appel, 179, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>1.1. VILLEY, doyen de la Facullé de droit, à Caen (Calvados).</p><p>Vincent (René), avocat à la.Cour d'appel, 3, place d'Iéna (Paris).</p><p>Viollet (Edouard), avocat à la Cour d'appel, 10, rue de Mézières
(Paris).</p><p>Voisin (Félix), conseiller k la Cour de cassation, 11 bis, rue de Milan
(Paris).</p><p>VUEBAT, substitut du procureur de la République, 19, rue Lagrange
(Paris).</p><p>Wahl (Albert), professeur agrégé k la Faculté de droit, 12, rue SERVAN,
k Grenoble (Isère).</p><p>Waltz (Émile), sous-préfet, k Gray (Haute-Saône).</p><p>Warrain (Georges), avocat ala Cour d'appel, 127, boulevard Malesherbes
(Paris).</p><p>WEBER, avocat k la Cour d'appel, 217, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>Weil (Georges-Denis), juge au Tribunal de la SEINE, 22, place
Malesherbes (Paris).</p><p>Weiss (André), agrégé k la Faculté de droit, 10, rue Copernic (Paris).</p><p>WILSON, ancien député, 2, avenue d'Iéna (Paris).</p><p>WORMS, professeur k la Faculté de droit de RENNES, 35, rue Quincampoix (Paris).</p><p>Worms (Fernand), avocat a la Cour d'appel, 62, boulevard Malesherbes
(Paris).</p><p>Worms (René), docteur en droit, agrégé de philosophie, 25, rue
Quincampoix (Paris).</p><p>Wormser (Albert), agréé près le tribunal de commerce, 56, rue de la
    PAROISSE, k Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>YVERNÈS, chef de division au ministère de la justice (Paris).</p></div><div type="subsection"><p>Académie de Bordeaux (Bibliothèque universitaire; section de droit),
place Pey-BERLAND, k Bordeaux (Gironde).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Bibliothèque universitaire d'Aix (Bouches-du-Rhône).
</p><pb n="42"/><p>Bibliothèque universitaire d'Alger.</p><p>Bibliothèque universitaire de Caen.</p><p>Bibliothèque universitaire de Lille (Nord).</p><p>Caisses d'amortissement et des dépôts et consignations (Bibliothèque), 56, rue de Lille (Paris).</p><p>Cercle de la librairie, 117, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Chambre de commerce de Paris (Bibliothèque).</p><p>Chambre des avoués près le tribunal de 1" instance de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Chambre des Députés (Bibliothèque).</p><p>Chambre des notaires de Paris (Bibliothèque).</p><p>Conseil d'État (Bibliothèque).</p><p>Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel d'Amiens (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Besançon (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Bordeaux (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Limoges (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Rouen (Bibliothèque).</p><p>École des Ponts et Chaussées (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Dijon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Grenoble (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Nancy (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Paris (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Poitiers (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Toulouse (Bibliolhèque).</p><p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque).</p><p>Institut catholique de Lille (Bibliothèque).</p><p>Légation du CHILI, 25, rue Marbeuf (Paris).</p><p>Ministère des affaires étrangères (Bibliothèque).</p><p>Ministère des finances (Archives^.</p><p>Ministère des finances (Bibliothèque centrale).</p><p>Ministère des finances (Bibliolhèque du bureau central du cabinet).</p><p>Ministère des finances (Bureau de la statistique).</p><p>Ministère de l'intérieur (Bibliothèque de la direction de l'administration départementale).</p><p>Ministère de la justice (Bibliothèque du Comité de législation étrangère).</p><p>Parquet de la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de police (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Sénat (Bibliothèque).</p><p>Société des Agriculteurs de FRANCE, 21, avenue de l'Opéra (Paris).</p><p>Tribunal civil de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Tribunal de Tunis (Bibliothèque).</p><p>Ville de Chateauroux (Bibliothèque), à Châteauroux (Indre).
</p><pb n="43"/></div><div type="subsection"><p>3° Membres résidant à l'étranger.</p><p>Abella (Joaquin), professeur à l'Académie royale de jurisprudence
et de législation, calle de Don PEDRO, 1, h Madrid (Espagne).</p><p>ADAN, directeur de la compagnie d'assurances la Royale BELGE, 44,
rue du LUXEMBOURG, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Adulaziz Kahil-BEY, chef du parquet du Tribunal indigène, au Caire
(Egypte).</p><p>Ahmed CHAFIK, attaché au Cabinet du KHÉDIVE, au Caire (Egypte);</p><p>Alimena (le Dr Bernardino), professeur à l'Université de NAPLES, conseiller juriste de l'ambassade de France a Cosenza (Calabre; Italie).</p><p>Alvez (le Dr Thomas), ancien procureur impérial k Rio-de-JANEIRO,
avocat, professeur à l'École militaire, Praia do ROTAFAGO, 104, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Anethan (le baron Jules d'), premier secrétaire de la Légation de
RELGIQUE, Nassau LAAN, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>Baisini (le chevalier), avocat à la Cour d'appel, directeur de l'Institut
juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie).</p><p>Balfour (J -B.), conseiller privé, membre du PARLEMENT, doyen du
Collège des avocats d'EDIMBOURG, 6, Rothesay-TERRACE, à Edimbourg
(Ecosse).</p><p>Bar (L. de), députe au Reichstag allemand, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Gôttingue (Allemagne).</p><p>Barcelo (José-Maria), conseiller à la Cour d'appel et doyen de la
FACULTÉ, à Santiago (Chili).</p><p>Basilesco (Nicolas), docteur en droit, secrétaire de la Chambre de
commerce, 23, Strada SMÂRDAN, à Rucarest (Roumanie).</p><p>Baumgarten (Le Dr Isidore), procureur du ROI, Ferencz-Jôseftér, 8, à
Budapest (Hongrie).</p><p>Bauwens van HOOGTEN, notaire, 14, place du Petit-SABLON, à Bruxelles
(Belgique).</p><p>Belgrano (Juan-Carlos), avocat, ancien président de la Chambre des
députés, 1707 nuevo, CUYO, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Benfante (Gianbattista), avocat, vice-secrétaire de la Chambre de
commerce, via Vincenzo RIOLO, 30, k Palerme (Sicile).</p><p>Benito y de Endara (Lorenzo), professeur de droit commercial a l'UNIVERSITÉ, hôtel du COMMERCE, à Salamanque (Espagne).</p><p>Bermingham (Ricardo), avocat, à Saint-Sébastien (Espagne).</p><p>Bernardo (Domenico de), avocat, a San-Valentino (Abruzzi ; Italie).</p><p>Bicheray (Albert), licencié en droit, chancelier du Consulat de FRANCE,
a Stockholm (Suède).</p><p>Biervliet (J. van), professeur a l'UNIVERSITÉ, 1, rue Saint-HUBERT,
à Louvain (Belgique).</p><p>Bilcesco (Mu* Sarmisa), docteur en droit, à la Banque nationale, k
Bucarest (Roumanie).</p><p>Bippert (Henri), jugé au tribunal cantonal vaudois, 5, rue du MIDI, a
LAUSANNE, canton de Vaud (Suisse).
</p><pb n="44"/><p>Blanco Constans (Francisco), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Grenade
(Espagne).</p><p>Blôxski (Justin), docteur en droit et commissaire impérial et royal des
finances de la Direction générale, a Lemberg (Galicie).</p><p>Blumstein (Félix), avocat, à Strasbourg (Alsace).</p><p>BORCHGREYINK, avocat, juge des tribunaux mixtes égyptiens, à Alexandrie (Egypte).</p><p>Bouteron (Édouard), commissaire français et président de l'administration des douanes de L'État égyptien, au Caire (Egypte).</p><p>Brants (Victor), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 17,
place du MANÈGE, à Louvain (Belgique).</p><p>Bridel (Louis), professeur de législation comparée a l'UNIVERSITÉ, 24, rue de CANDOLLE, à Genève (Suisse).</p><p>Brocher de la FLÉCBÈRE, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 9, rue
BELLOT, il Genève (Suisse).</p><p>Broussai.i (Jean), avocat, Le Caire (Egypte).</p><p>Brocwer (Jean de), étudiant en droit, 33, rue de la STATION, à
Louvain (Belgique).</p><p>Brunard (Hubert), avocat à la Cour d'appel, 8, avenue de la Toison
d'or, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Bruniaeti (A.), député, professeur a l'UNIVERSITÉ, 6, rue PALLAMAGLIO,
à Turin (Italie).</p><p>Brusa (Émilio), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, 90, Corso
Vittorio EMMANUELE, à Turin (Italie).</p><p>Bustillo (Pedro J.), avocat, ancien juge a la Cour suprême de justice
et a la Cour de cassation, à Tegucigalpa (Honduras).</p><p>Campo (Maximo del), avocat, député, à Santiago (Chili).</p><p>Carronem. (Rnmon I.), directeur de la Iïevista génerai de derecho, 116, calle de CUBA, à La Havane (île de Cuba).</p><p>S P. Carbonell y Ruiz (José M.), professeur à l'Université de La HAVANE,
bâtonnier de l'ordre des avocats, sénateur aux Cortès espagnoles, 116, calle de CUBA, à La Havane (île de Cuba).</p><p>Carneiro da Cunha (Manoel Clementino), 63, rua d'AURORA, à RECIFE,</p><p>Pernambucô (Brésil).</p><p>Caro (Miguel-Antonio), président du Conseil d'ÉTAT, à Bogota (Colombie).</p><p>CATTAUI, avocat, chez M. Cattaùi et fils, au Caire (Egypte).</p><p>Célicourt (Antelme), membre du Conseil législatif de l'île Maurice.</p><p>Chachian (Bedros), docteur en droit, avocat près la haute Cour de justice, Kevork BEYKHAN, n° 5, à CONSTANTINOPLE, Galata.</p><p>Chahbaz-EFFEKDI, conseiller à la Cour de cassation, professeur de droit
international et de procédure aux Écoles de droit et civile, à Constantinople (Turquie).</p><p>CHIRONI, professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, via delie ROSINE, 10, à Turin
(Italie).
</p><pb n="45"/><p>Cohn (Georg), professeur a l'Université de Heidelberg (Grand-duché de
Bade).</p><p>Cola-Proto (Francesco de), avocat, professeur de procédure pénale à
l'UNIVERSITÉ, à Messine (Sicile).</p><p>Comas-Arqués (Augusto), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
sénateur, 11, rue Fernando el SANTO, à Madrid (Espagne).</p><p>Concha (José Vicente), fiscal du Tribunal de CONDINAMARCA, calle 14,
n- 97 et 99, à Bogota (Colombie).</p><p>Coninck-Liefsting (F.-B.), vice-président de la Haute-COUR, 50, KONINGIUNEGRACHT, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>Consiglikri-Pedroso (Z.). professeur d'histoire à l'École supérieure des
lettres, député, 2, Travessa de Lazaro-LEITAO, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Conti (le comte Hugo), avocat, 8, via GOÏTO, à Bologne (Italie).</p><p>Contuzzi (Francesco), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ, 143, rue TOLEDO, à Naples (Italie).</p><p>Cook (J.-J.), avocat, 3, Dundas-STREET, à Edimbourg (Ecosse).</p><p>Costa (Augusto da), licencié en droit, secrétaire de la légation du
BRÉSIL, 1710, Penn AVENUE, D. C, à Washington (États-Unis).</p><p>COSTI, professeur à la Faculté de droit d'Athènes (Grèce).</p><p>Coudeut (Frédéric), avocat, 68 et70,William-STREET, à New-York (États-Unis).</p><p>Covian y Junco (Victor), président de la Cour d'appel, à Colunga
(province d'Oviédo; Espagne).</p><p>Crupenski (Constantin), licencié en droit, à STANESTI, par Moinesti (Roumanie).</p><p>CSILLAGH, privat-docent de la Faculté de BUDAPEST, 7, Gôttergasse, à
Budapest (Hongrie).
s Daireaux (Émile), avocat, 710, CUYO, Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>DANIEL,i (Gualterio), avocat, professeur de droit commercial et mari-
■ Ume à l'École royale supérieure de commerce, a Venise (Italie).</p><p>Daniell (Dr Alfred), avocat, 3, GREATKings' street,AÉdimbourg (Écosse).</p><p>Dansaert (Émile), président du Crédit foncier de BELGIQUE, 63, rue
Saint-GILLES, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Dauge (Eugène), avocat, 98, rue des Douze-CHAMBRES, a Gand (Belgique).</p><p>DECRAIS, ambassadeur de FRANCE, à Vienne (Autriche).</p><p>Déjardin (Paul), consul de FRANCE, à La Nouvelle-Orléans (États-Unis
d'Amérique).</p><p>Derujinski (Wladimir), professeur agrégé à l'UNIVERSITÉ, avocat k la
Cour d'appel, La Grande GROUZINNASKAÏA, maison STANICHEFF, à Moscou (Russie).</p><p>Descamps-David (E.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
membre du conseil supérieur de l'État indépendant du CONGO, 9,
rue de NAINUR, k Louvain (Belgique).</p><p>Diamanti (Octave), précepteur du fils de S. E. Amin-Ed-DOVELE, Président du Conseil de l'ÉMPIRE, au palais du Président du CONSEIL, à
Téhéran (Perse).</p><p>Diaz Gallego (José-Maria), avocat, député, k Santiago (Chili).
</p><pb n="46"/><p>Diemer-Heilmann (Michel), ancien notaire, a Mulhouse (Alsace).</p><p>Doblado (Dionisio), avocat, calle de laCRUZ, 31, 3°, à Madrid (Espagne).</p><p>Elegido y Lizcano (Antonio), membre de la section des réformes législatives au Ministère de grâce et justice, 17, plaza del PROGRESO,
à Madrid (Espagne).</p><p>Elewyck (Ernest van), 31, boulevard BAUDOIN, à Rruxelles (Belgique).</p><p>Elmore (Alberto), procureur k la Cour supérieure, à Lima (Pérou).</p><p>Emine Fikry-BEY, conseiller à la Cour d'appel, au Caire (Égypte).</p><p>S. P. Fakry-PACHA, ministre de la justice, au Caire (Egypte).</p><p>Fanti (Innocent), avocat, k Imola (Italie).</p><p>S. P. FARNAM, k New-HAVEN, Connecticut (États-Unis).</p><p>FAVEY, avocat, 10, rue du Grand-PONT, a Lausanne (Suisse).</p><p>Payer (Le Dr Lâslô), professeur de droit pénal, a l'UNIVERSITÉ, Zôldfa
utcza (rue de l'Arbre-Vert), 9, à Budapest (Hongrie).</p><p>Feichtinger de Baranya-Nadasd (le D'Alexe), sous-directeur des finances, a Fiume (Hongrie).</p><p>Ferrari (Auguste), avocat, 11, via Borgo-NOVO, à Milan (Italie).</p><p>Fietta (Paul), professeur k l'UNIVERSITÉ, 9, Grand'RUE, à Fribourg
(Suisse).</p><p>Fiore (Pasquale), professeur de droit a l'Université de Naples (Italie).</p><p>Fiore-Goria (Ferdinand-Marie), avocat aux hautes cours d'ITALIE, directeur de la Rassegna di diritto commerciale, 10, via ALFIERI, a
Turin (Italie).</p><p>Foro (Gaspard), avocat et député, a Santiago (Chili).</p><p>Fossa-Mancini (le comte E.), avocat, préleur, k Teramo (Abruzzes;
province de Sulmona; Italie).</p><p>Frangoulis (Epaminondas), président de la Cour d'appel, à Vathy (îlè
de Samos.</p><p>Frey (Friedrich), Hof-und-GERICHTSADVOKAT, i, ESSLINGSGASSE, 4, k
Vienne (Autriche).</p><p>S. P. Frézals (Georges de), ancien secrétaire d'ambassade, avocat, Correo
CASILLA, 1654, à Buenos-Ayres (Bépublique Argentine).</p><p>S. P. Frisch (Édouard), adjoint au ministre de la justice, sénateur, a Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Fuld (Ludwig), RECHTSANWALT, 24, Grosse EMMERANZGASSE, à Mayence
(Allemagne).</p><p>Funes y Mokejôn (Antonio de), avocat et directeur de l'enregistrement
de la propriété, à Guanabacoa (Ile de Cuba);</p><p>Fusinato (Guido), professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, 21, via MONTEBELLO, a Turin (Italie).</p><p>Gallostra (José), avocat, TUTOR, 33, à Madrid (Espagne).</p><p>Galopin (Gérard), professeur k l'Université de LIÈGE, a Angleur-lès-Liège (Relgique).</p><p>Gamazo (German), avocat et député, k Madrid (Espagne).</p><p>Garnica y Dias (José de), conseiller à la Cour de cassation, député aux
CORTÈS, 43, calle JACOMETREZO, à Madrid (Espagne).
</p><pb n="47"/><p>GAUDENZI, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Bologne
(Italie).</p><p>Gaulis (Eugène), avocat, 6, Grand-CHÊNE, a Lausanne (Suisse).</p><p>Geigy (Alfred), 48, fossé Saint-Léonard, à Bâle (Suisse).</p><p>Giannelia (Dr Basilio), secrétaire de la Cour suprême, iv, RAINERGASSE, 18, à Vienne (Autriche).</p><p>Giroul (Lucien), avocat, membre de la Chambre des représentants,
à Charleroi (Belgique).</p><p>Goldschmidt (Dr Julian), avocat-avoué au KAMMERGERICHT, 2, BEHRENSTRASSE, à Berlin (Prusse).</p><p>Goudry (Henry), avocat, professeur de droit civil à l'UNIVERSITÉ, 2, Drummond place, à Edimbourg (Ecosse).</p><p>Cran (J.), chambellan de S. M. le Roi de Suède et de NORVÈGE, et auditeur de brigade, à Kristiania (Norvège).</p><p>Graux (Charles), ancien ministre des finances, 30, avenue LOUISE, a
Bruxelles (Belgique).</p><p>Grenander (B.-Kr.), docteur en droit, rue de l'ARSENAL, 14, à Stockholm
(Suède).</p><p>GRENIER, professeur de droit civil a l'Académie de Lausanne (Suisse).</p><p>Gcille (Thomas), juré-justicier de l'île de GUERNESEY, à Saint-Martin
(Guernesey).</p><p>Gusti (Jean), directeur des douanes, à Prédéal (Roumanie).</p><p>Harburger (Henri), privatdocent à l UNIVERSITÉ, conseiller au Tribunal régional, 21, KARLSSTRASSE, a Munich (Bavière).</p><p>HARDOUIN,chancelier-interprète du consulat de FRANCE,à Bangkok (Siam).</p><p>Heuvel (J. Van den), professeur a l'Université catholique, à Louvain
(Belgique).</p><p>Hondt id'), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, il, rue
des Sœurs-NOIRES, à Gand (Belgique).</p><p>Hurtado (José Nicolas), avocat, membre de la Faculté des lois et
sciences politiques, à Santiago (Chili).
•Imamura (Warau), président de section à la Direction législative,</p><p>Irifunétio gotiome, 2, à Tokio (Japon).</p><p>Israëls (Louis), docteur en droit, avocat à la Haute-Cour des Pays-BAS, 16, cité Trévise (Paris).</p><p>Jackson (John-Doy), chez MM. Knickerbocker Isust C°, 234, Fifth'
avenue, à New-York (Etats-Unis).</p><p>Jacques (Heinrich), avocat aux cours impériales, député au REICHSRATH,</p><p>FREISINGERGASSE, 6, à Vienne (Autriche).</p><p>JAMNE, commissaire de l'arrondissement de Liège (Belgique).</p><p>Janvier (Louis-Joseph), secrétaire de la Légation d'HAÏTI, Ripon house,</p><p>Russel square, à Londres (Angleterre).</p><p>Jellinck (Arthur), avocat, 3, Nagy Horona UTCZA, à Budapest (Hongrie).</p><p>Jellinek (Georges), professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, 1, Saint-Albans
ANLAGE, à Bâle (Suisse).
</p><pb n="48"/><p>Joris (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 47, rue de JONCKER, à
Bruxelles-Saint-Gilles (Belgique).</p><p>Kalindéro (Jean), directeur des domaines de S. M. le roi de ROUMANIE,
à Bucarest (Roumanie).</p><p>Kamal (K.), juge de justice sommaire, à Chibin- el-Kom (Egypte).</p><p>Kapoestine (Michel de), curateur du district universitaire de Saint-Pétersbourg;, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Karavan (Stephan-Effendi), juge à la 1" chambre du tribunal de commerce, à C.onstantinople (Turquie).</p><p>Kasparek (Franciszek), professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, à Cracovie
(Autriche).</p><p>Kelly (Edmond), avocat, 640, avenue MADISON, à New-YORK, (États-Unis).</p><p>Kirpatrik (John), avocat, professeur et doyen de la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, 5, MURRAYFIELD, à Edimbourg (Ecosse).</p><p>Kleintjes (Philip), docteur en droit, à Batavia (Indes-Orientales néerlandaises).</p><p>Klerner Alajos (Dr), directeur de l'Académie de droit, à Kaschau
(Hongrie).</p><p>Koenig (Gustave), professeur de droit à l'Université de BERNE, 29, Gërechtigkeitsgasse, à Berne (Suisse).</p><p>Labra (Rafael-Maria de), avocat et député, recteur de l'Institut libre
d'enseignement, SERRANO, 21, à Madrid.</p><p>Lachenal (Adrien!, avocat, membre du Conseil national, 24, rue du
MARCHÉ, à Genève (Suisse).</p><p>LAMEERE, conseiller à la Cour de cassation, 45, rue de NAPLES, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>Lammasch (Heinrich), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, WAHRING, ANASTASIENGASSE, 33, à Vienne (Autriche).</p><p>Lastaiiria (Demetrio), avocat et député, à Santiago (Chili).</p><p>Lebel (Bernard), docteur en droit, 31, neue KONIGSSTRASSE, à Berlin
(Prusse).</p><p>Ledesma-IIeunaxdez (Antonio), avocat, a Alméria (Espagne).</p><p>LEFoiit (Henri), avocat, 3. rue des ALLEMANDS, à Genève (Suisse).</p><p>Letelier (Valentin), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, député, calle
BAUDERA, 16, à Santiago (Chili).</p><p>Leyy (J.-A.), avocat a Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Likhatcheef (Alexandre), substitut du procureur près le tribunal d'arrondissement, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>S. P. Limantour (J.-V.),AVOCAT,professeur suppléant à l'Université de Mexico
(Mexique).</p><p>LUIELETTE (Léonce), substitut du procureur général près la Cour d'appel, 74, rue LOUVRES, a Liège (Belgique).</p><p>Lioni (D. E.), docteur en droit, N. KEIZERSGRACHT, 22, a Amsterdam
(Pays-Bas).</p><p>Lipinski (Lucien), notaire, a Neu-Sandez (GALICIE, Autriche-Hongrie).</p><p>Liszt (Franz de), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, BLUMENSTRASSE, 10, à Halle sur la Saale (province de Saxe; Prusse; Allemagne).</p><p>Lojodice (Vincent-Edouard), avocat, 32, strada Gennaro SERRA, a
Naples (Italie).
</p><pb n="49"/><p><!-- break in hathi -->
Lousanoff (Michel), juge au tribunal de commerce, rue de la QUARANTAINE, maison de ANTONINI, n° 11, a Odessa (Russie).</p><p>Mac Ilwrait (MALCOLMI, licencié en droit, 35, H&lt;ins PLACE, S. W., à
Londres (Angleterre).</p><p>Magnette (Charles), docteur en droit de l'Université de LIÈGE, 1, rue
MONULPHE, à Liège (Belgique).</p><p>MAJOWZKY(Wilhelm), président du tribunal royal, à Budapest (Hongrie).</p><p>Majthényi (le baron Ladislas), chambellan de S. M. l'Empereur d'AUTRICHE, à Budapest (Hongrie).</p><p>Maldonado y Ocampo (Luis), professeur auxiliaire k la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, 10, rue Espoz y MINA, à Salamanque (Espagne).</p><p>Maluquer y Salvador (José), avocat, professeur auxiliaire k l'UNIVERSITÉ, 10, calle de Campomanes. a Madrid (Espagne).</p><p>Mandrea (Nicolas), conseiller k la Cour de cassation de Bucarest (Roumanie).</p><p>Mango (Camille), avocat à la Cour d'appel et à la Cour de cassation de
NAPLES, 7, via Pace (palazzo Nunziante), à Naples (Italie).</p><p>Maiighieri (Alberto), professeur de droit a l'Université de NAPLES, directeur du FILANGIERI, k Naples (Italie).</p><p>S- ¥• Marghiloman (Alexandre), avocat, ancien MINISTRE, 7, rue AMZEA, a
Bucarest (Roumanie).</p><p>Martiner-Veler (Antonio), substitut du procureur fiscal de la Cour
criminelle, 5, calle REAL, à ALMENDRALEJO, près Mérida (province
de Badajoz; Espagne).</p><p>Martinez del Campo (Eduardo), sénateur, conseiller à la Cour de
cassation, membre du Comité général de codification, 37, plaza de
Alonso MARTINEZ, à Madrid (Espagne).</p><p>Maistinez y Ayala (Augusto), avocat, 43, calle de HABANA, à La Havane
(île de Cuba).</p><p>Martiny (Emile), avocat, 120, rue de la LOI, a Bruxelles (Belgique).</p><p>Maton (Adolphe), professeur à la Faculté de droit de l'Université catholique de LOUVAIN, 37, rue Juste-LIPSE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Mecheun (le Dr L.), sénateur, ancien MINISTRE, k Helsingfors (Finlande).</p><p>Mechelinck (Albert), avocat k la Cour d'appel, 111, rue Digue de URABAIIT, à Gand (Belgique).</p><p>Meim (Dr), avocat k Zurich (Suisse).</p><p>Mena y Zorilla (Antonio de), sénateur et fiscal du tribunal suprême
de Madrid.
s- p- Mendez (Louis), avocat, 4, calle del Hospicio-San-NICOLAS, k Mexico.</p><p>MENGOLA, docteur en droit, bâtonnier de l'Ordre des avocats à la Cour
d'appel, a Alexandrie (Egypte).</p><p>MICHAUD, professeur de droit k Neuchâtel (Suisse).</p><p>Mentruit (Auguste), avocat fiscal à l'AUDIENCE, rue Ronda 7-2°, à Barcelone (Espagne).</p><p>Michelozzi (C), notaire a Pistoia (Italie).</p><p>Milovanovitch (Milovan), professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, resavska
ulika, 15, k Belgrade (Serbie).</p><p>Mitesco (Jean), licencié en droit, avocat à la Cour d'appel, k Craïova
(Roumanie).</p><fw place="bottom">XXIII. 4</fw><pb n="50"/><p>MOLEINGR.uFF (M.-L.-A.), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, MALIEBAAN,
a Utrecht (Pays-Bas).</p><p>S. P. Molina (Victor-Manuel), avocat, inspecteur général des collèges nationaux, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Montagce KHÎKWOOD, conseiller légiste du Gouvernement japonais, à
Tokio (Japon).</p><p>Montan (Cari), juris utriusque GANDIDATUS, 13, KUNGSGATAN, à Stokholm
(Suède). • •
Montero de Espinosa y Morales (Enrique), doyen de l'ordre des
avocats à la Cour criminelle, 2, rue de Mérida, à Almendralejo (province de Badajoz; Espagne).</p><p>S. P. Moreira de Rey (le vicomte de), avocat, membre du Tribunal Suprême
administratif, pair du ROYAUME, 12, largo de San-JULIÂO, 1°, à Lisbonne (Portugal).</p><p>S-P. Morel (Miguel), avocat, rédacteur en chef de la NACION, ancien
député, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Motono (Itchiro), attaché au Ministère des affaires étrangères, à Tokio
(Japon).</p><p>Mulder (Hendrik-Jacob-Albert), avocat-avoué près la Haute-Cour de .
justice, 5, Madura-straat, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>Munroe SMITH, professeur a l'Ecole des sciences politiques, au Columbia-COLLEGE, à New-York (Etats-Unis).</p><p>Naco (Constantin), avocat et professeur de droit, 24, strada TEILOR, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>Neumann-ETTENREICH, 9, MARGARETENSTRASSE, a Vienne (Autriche).</p><p>Nicolopoui.o (P.-D.), docteur en droit, avocat, 36, Haradzi-SOCAC, à
Constantinople (Turquie).</p><p>Niémirowski (Adam), maître ès-droit et administration, ZGODA, I, B, à
Varsovie (Pologne).</p><p>Noradounghian (Gabriel-Effendi), conseil du Ministère des affaires
étrangères, à Constantinople (Turquie).</p><p>Nyssens (Albert), professeur de droit à l'Université catholique, à Louvain (Belgique).</p><p>Obaya Pedregal (Luciano), juge d'instruction au tribunal d'Alba de
TORMÈS, à Villaviciosa (Espagne).</p><p>Odier (Gabriel), 2, place liel-AIR, à Genève (Suisse).</p><p>Ogata (N.), étudiant en droit, 24, chemin des CHÊNES, à Genève
(Suisse).</p><p>Oliveira (Régis de), Ministre Résident du BRÉSIL, 23, pasco de RECOLETOS, à Madrid (Espagne).</p><p>Oliver y Esteixer (Bienvenido), membre de l'Académie royale d'histoire, sous-directeur au Ministère de la justice, ALCALA, 40, à Madrid
(Espagne).
</p><pb n="51"/><p>Olivieri (le Dr Vittorio), avocat, 31, corso CAVOUR, à Vérone (Italie).</p><p>Olozaga y Bustamante (José Maria de), professeur à la Faculté de droit, 26, rue de la GREDA, à Madrid (Espagne).</p><p>Ott (Henri), avocat, 2, rue de l'Ancienne-GARE, a Strasbourg (Alsace-Lorraine).</p><p>Padoa-Bey (Albert), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, à
Alexandrie (Égypte).</p><p>Paepe (Polydore de), conseiller àla Cour de cassation, 44, rue Joseph 11,
à Bruxelles (Belgique).</p><p>Papp (D.), avocat, 6, Széchenyi-tér, à Szeged (Hongrie);</p><p>Pappafava (le Dr Vladimiro), avocat, à Zara (Dalmalie).</p><p>Payan (José), gérant de la Banque du CALLAO, à Lima (Pérou).</p><p>Pedregal y CASedo (Manuel), ancien ministre, avocat et député, INFANTAS, 27, à Madrid (Espagne).</p><p>Pérez Robles (José), avocat, carrera de GENIL, 2, à Grenade (Espagne).</p><p>Pétrovitch (Gino), licencié en droit, attaché au Ministère des finances,
au Caire (Egypte).</p><p>Philaretos (Georges N.), avocat près l'ARÉOPAGE, député, S, rue ÉPITOU, à Athènes (Grèce).</p><p>Phlogaïti (Théodore), ancien député, à Athènes (Grèce).</p><p>Photiades (P. Et.), avocat, à Smyrne (Turquie d'Asie).</p><p>POLGIr (Alexandre), avocat, à Szeged (Hongrie).</p><p>Poliakoef (Boris), licencié en droit, Grande MORSKAYA, 51, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Poixock (Frédéric), professeur de civil law à l'Université d'OXFORD, 48,
great Cumberland PLACÉ, à LONDRES, W. C. (Angleterre).</p><p>Prebensen (N.), préfet de FINMARKEN, à Vadso (Norvège).</p><p>Pussemier (Lionel), étudiant en droit, 24, place du PEUPLE, à Louvain
(Belgique).</p><p>Rankine (John), avocat, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 23, Ainslte
place, à Edimbourg (Ecosse).</p><p>Rasselli (François), sous-chef de bureau de la section législative, au
Ministère de la justice, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Ray.nolds (E.-U.), professeur de droit k Yale-UNIVERSITY, 62, Trumbull-Street à New-Haven (Connecticut; États-Unis).</p><p>Rettig (Hjalmar), juge substitut, STUREGATAN, 6, à Stockholm (Suède).</p><p>Reyilla (Leopoldo Gonzalez), avocat, membre du Conseil d'ETAT, 6-3°,
calle de la LEALTAD, à Madrid (Espagne).</p><p>RICHARD, avocat k Genève (Suisse).</p><p>Rivier (Alphonse), professeur à l'UNIVERSITÉ, 62, avenue de la Toisond'OR, a Bruxelles (Belgique).
</p><pb n="52"/><p>Rodriguez San Pedro (Faustino), avocat, 13, calle del BARQUILLO, à
Madrid (Espagne).</p><p>Roelants (William), avocat, rue VIEILLE, à Hasselt (Belgique).</p><p>Roguin (Ernest), professeur de droit à l'Académie de LAUSANNE, 26, rue
du BOURG, à Lausanne (Canton de Vaud; Suisse).</p><p>Rolin (Edouard), avocat à la Cour d'appel, auditeur au Conseil supérieur du CONGO, 109, avenue LOUISE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Rolland (Guillermo B.), membre de l'Académie royale de jurisprudence et de législation, 8, plaza Santa-BARBARA, à Madrid (Espagne).</p><p>Rolland (Hector de), conseiller d'ÉTAT, à Monaco.</p><p>Romero Giron (Vicente), avocat, vice-président de l'Académie royale de
jurisprudence et de législation, 28, rue BARQUILLO, à Madrid (Espagne).</p><p>Romero (Miguel), docteur en droit, avocat, 1063, rue VICTORIA, à
Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Romniceano (Corneille), docteur en droit, 3, strada DIONISIE, k Bucarest (Roumanie).</p><p>Rosario (Joào-José de), directeur général de la comptabilité au Ministère des finances, k Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Rubinstein (Georges), licencié en droit, à Charcoff (Russie).</p><p>RUCHONNET, conseiller fédéral, à Berne (Suisse).</p><p>Sacerdoti (Adolfo), professeur de droit commercial à l'Université de
Padoue (Italie).</p><p>Sainctelette (Charles), membre de la Chambre des représentants,
avocat à la Cour d'appel, ancien ministre, 28, rue BERCKMANS, à
Bruxelles-Saint-Gilles (Belgique).</p><p>S. P. Salis (Louis-Rodolphe de), professeur à l'UNIVERSITÉ, k Bâle (Suisse).</p><p>Sampolo (Luigi), professeur a l'UNIVERSITÉ, directeur du Circolo giuridico, à Palerme (Sicile; Italie).</p><p>Sancher-Ocana (Ramon), auxiliaire de la Section des réformes législatives au Ministère de grâce et justice, 34, calle del BARQUILLO, k
Madrid (Espagne).</p><p>Santamaria de Paredes (Vicente), directeur général de l'instruction
publique et député aux CORTÈS, caballero de gracia, 8, 2°, à Madrid
(Espagne).</p><p>Saraiz Fernandez (JACINTO1, conseiller à la Cour criminelle, a Almendralejo (province de Badajoz; Espagne).</p><p>Schedius (Louis), conseiller a la Cour suprême, iv, Grâf Kàrolyi utcza, 18, k Budapest (Hongrie).</p><p>Schupfer (Francesco), professeur a l'Université de Rome (Italie).</p><p>Sheridan (Charles), avocat au tribunal de première instance, 79, avenue
des ARTS, k Anvers (Belgique).</p><p>S. P. Silvacruz (KAIMUNDOJ, avocat, député, professeur k l'UNIVERSITÉ, k
Santiago (Chili).</p><p>Simon (Hermann-Veit), docteur en droit, avocat-avoué près le tribunal
régional, VICTORIASTRASSE, S. W., k Berlin (Prusse).
</p><pb n="53"/><p>Simu (A.), ancien secrétaire de légation de S. M. le roi de ROUMANIE,
député, 3, ELDORADO, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Sirmagieff (H.-G.), docteur en droit, à Sofia (Bulgarie).</p><p>Skousès (Alexandre), ancien député, à Athènes (Grèce).</p><p>Smith (William), avocat, 57, Northumberland-STREET, à Edimbourg
(Ecosse).</p><p>SOLAR, député, a Lima (Pérou).</p><p>Soldan (Charles), juge fédéral, 2, avenue de BEAULIEU, à Lausanne
(canton de Vaud ; Suisse).</p><p>Solomon (Montagu), solicitor, licencié en droit de la Faculté de PARIS, 58, Finsbury PAVEMENT, E. C, à Londres (Angleterre).</p><p>Sorribas (Juan-Antonio), avocat, dormitorio de San-FRANCISCO, 3, a
Barcelone (lispagne).</p><p>Soughimoura (K.), au Ministère des affaires étrangères, à Tokio
(Japon).</p><p>Souza (Antonio-Baptista de), bachelier en droit de l'Université de
COÏMBRE, avocat, Travessa de S. NICOLÀO, n° 71-2°, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Souza Bandeira (Joâo de), avocat, 44, rua da QUITANDA, à Rio-de-Janeiro (Brésil.</p><p>Souza Dantas (Manoel Pinto de), ancien ministre des finances, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>Spée (Germain), greffier en chef du tribunal de commerce, à Anvers
(Belgique).</p><p>S. p. Speiser (l'abbé Fritz), docteur en droit, a Bâle (Suisse).</p><p>Spesshardt (le baron de), assesseur de justice,BLUMENTHALSTRASSE, 16, III, à Berlin (Prusse).</p><p>Stchéglovitoff (Simon), conseiller d'ETAT, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Stélian (Thomas), professeur de droit a l'Université de Jassy (Roumanie).</p><p>Stiller (Moritz), avocat et rédacteur au JOG, 3,Rudolf-rakpart, 3, à Budapest (Hongrie).</p><p>Stoerk (Félix), professeur de droit, a Greifswald (Prusse).</p><p>Stoïcesco (Constantin), docteur en droit, avocat, 3, rue Mircea-VADA,
à Bucarest (Roumanie).</p><p>STRISOWER(Léon), Hof-und GERICHTSADVOCAT, privadocent à l'UNIVERSITÉ,
vin, JOSEPHSTÀDTERSTRASSE, 97, à Vienne (Autriche).</p><p>SYLOW,juge d'instruction, à Korsor (Danemark).</p><p>S. P. SWETCHINSKI, président de chambre à la Courd'appel, à Varsovie (Pologne).</p><p>Tarassoff (Iwan), professeur de droit a l'Université de Moscou
(Russie).</p><p>Tarnai (Jean), avocat, rédacteur de la Magyar IGAZSÀGIIGY, 23, Tevéz-Kôrut, à Budapest (Hongrie).</p><p>Tavares de Medeikos (Joâo-Jacintho), avocat, rua nova do ALMADA, 81-2°, à Lisbonne (Portugal).
</p><pb n="54"/><p>Teichmaxn (Albert), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 43, SEMPACHERSTRASSE, à Bâle (Suisse).</p><p>TESTOUD, directeur de l'École de droit, au Caire (Egypte).</p><p>Théodoroff (Georges), contrôleur de la Banque nationale bulgare, à
Roustchouck (Bulgarie).</p><p>Tkalac (Stanko), notaire public royal, à Karlovac (Carlstadt en Croatie).</p><p>Torreanaz (le comte de), président de la section de fomento au Conseil d'ETAT, 21, calle de San-BERNARDO, a Madrid (Espagne .</p><p>Torres Acuilar-Amat (Salvador), avocat, professeur de notariat à l'UNIVERSITÉ, rue GOYA, 2, 2°, à Madrid (Espagne).</p><p>Travers Twiss (Sir), membre de la Société royale, avocat de la reine, 3, Paper BUILDINGS, TEMPLE, a Londres (Angleterre).</p><p>Tripels (Gustave), avocat à Maestrichl (Pays-Bas).</p><p>T'Serclaes de Wommersom (le baron de), au château de DEURLE, à
Deurle (Belgique).</p><p>Tsudzuki (K.), secrétaire de cabinet du premier Ministre du JAPON, à
Tokio (Japon).</p><p>Tuozzi (Pasquale), professeur de droit pénal, via San Biaggio dei
LIBRAI, 129, à N api es (Italie).</p><p>Tuurel (Edmond), avocat général à Monaco (principauté de Monaco).</p><p>Tylyerg (Erland), docteur en droit, 1, Lansdowne place, Brunswick
dq, a LONDRES, W. C. (Angleterre).</p><p>Typaldo-Bassia (A.), avocat, 17, rue Xénophon, à Athènes (Grèce).</p><p>Uppstrôm (Wilhelm), juge au tribunal de première instance, 10, rue
de FLORA, à Stockholm (Suède).</p><p>URESa Smenjaud (Rafaël de), avocat, professeur de droit à l'Université
centrale, 23, Claudio COELLO, à Madrid (Espagne).</p><p>Vai.dès Rubio (José), avocat, professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, 6, calle de VILLANUEVA, 2°, à Madrid (Espagne).</p><p>Valdeterrazo (le marquis de), député aux CORTÈS, HORTALEZA, 67, principal, à Madrid (Espagne).</p><p>Varâs (Miguel A.), avocat, sénateur, professeur de droit international
à l'Université de Santiago (Chili).</p><p>S. P. Velasco (Emilio), ancien ministre plénipotentiaire du Mexique en
FRANCE, calle de los Bajos de San AGUSTIN, 1, à Mexico (Mexique).</p><p>Vellozo-Armelim junior (Manuel), avocat, 93-2°, rua da PRATA, a
Lisbonne (Portugal).</p><p>Vera (Robustiano), avocat et promoteur fiscal près le tribunal criminel, 53, calle Arturo PRAT, à Santiago (Chili).</p><p>Vithynos (Yanco ESendi), procureur général au Conseil d'État (Sublime Porte), 9, rueCHICHLI, a Péra (Constantinople; Turquie).</p><p>Warocqué (Raoul), 4o, avenue des ARTS, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Wataxabé (Torou), 4, Shimo Takanarvamachi Shiba KU, à Tokio (Japon).</p><p>Wauwermans (Paul), avocat près la Cour d'appel, 8, rue de la SABLONNIÈIE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Weisl (le Dr Ernest), Hof-und-GERICHTSADVOKAT, vi., MARIAHILFERSTRASSE, 39, à Vienne (Autriche).</p><p>Wills (Sir Alfred), juge de la Cour du Banc de la REINE, 4, Chelsea
LODGE, 42, PITTSLREET, a LONDRES, S. W. (Angleterre).
</p><pb n="55"/><p>Wlassics (Jules de), professeur a l'UNIVERSITÉ, 24, ERSTERHÂZYUTCZA,
à Budapest (Hongrie).</p><p>Wolf (Prosper), docteur en droit, avocat, 8, Elisabethenstrasse.à Bâle
    (Suisse).</p><p>Youssoufian (Dicran Effendi), conseiller à la Cour d'appel, à Constantinople (Turquie).</p><p>ZANNETOPOULO, docteur en droit, à Athènes (Grèce).</p></div><div type="subsection"><p>Association des avocats serbes (Udruienje javnich pravozastupnika
u Srbiji), 2, Zarigradska ulica, à Belgrade (Serbie).</p><p>Ateneo cientifico, liteiurio y artistico, calle del PRADO, 21, à Madrid (Espagne).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Liège. — Belgique. — (Bibliothèque.)</p><p>Bibliothèque de la ville de Berne (Suisse).</p><p>S. P. Bibliothèque de l'École des sciences politiques, Columbia-College
(New-York).</p><p>Bibliothèque nationale, à Santiago (Chili).</p><p>Bibliothèque nationale de TURIN, à Turin (Italie).</p><p>Bibliothèque publique de Genève (Suisse).</p><p>Bureau international de la propriété intellectuelle, (bureaux réunis des unions pour la protection de la propriété industrielle et des
. œuvres littéraires et artistiques), à Berne (Suisse).</p><p>Canton du Valais (Bibliothèque cantonale); M. Henri de TORRENTE,
conseiller d'ETAT, à Sion (Valais).</p><p>Canton de Vaud (Bibliothèque cantonale), à Lausanne (Suisse).</p><p>Chambre des députés d'Italie (Bibliothèque), a Rome.</p><p>S. P. Chambre des notaires de Bruxelles (Bibliothèque). — M. Van MONS,
bibliothécaire, 54, Chaussée d'ixelles, a Bruxelles (Belgique).</p><p>Chambre des représentants de Belgique (Bibliothèque). — M. Van
STALLE, bibliothécaire, a Bruxelles (Belgique).</p><p>Congrès national du Chili (Bibliothèque), à Santiago (Chili).</p><p>Cour d'appel de Bruxelles (Bibliothèque). — M. LARCIER, libraire, rue
des MINIMES, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque), à Bruxelles.</p><p>Cour suprême de justice de la République de Guatemala (Bibliothèque).</p><p>Département de justice du canton de Neuchatel (Suisse).</p><p>S. P. Ministère de la justice du DANEMARK, à Copenhague.</p><p>Ministère de la justice de Hongrie (Bibliothèque), Deâk Ferencz utcza, 14, à Budapest.</p><p>Ministère de la justice du Japon (Bibliothèque).</p><p>S. P. Ministère de la justice de NORVÈGE, à Christiania (Chef du bureau de
législation).</p><p>Ministère de la justice de Roumanie (Bibliothèque), a Bucarest.</p><p>S. P. Ministère de la Justice de Russie (Bibliothèque), "a Saint-Pétersbourg.</p><p>Parquet de la Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque).</p><p>Rigsdag danois (Bibliothèque).
</p><pb n="56"/><p>Société de jurisprudence de la Faculté de droit d'Upsala (Bibliothèque), à Upsala (Suède).</p><p>Société des juristes de FINLANDE, à Helsingfors (Finlande).</p><p>Société de LECTURE, à Genève (Suisse).</p><p>S. P. Société juridique de Saint-Pétersrourg; secrétaire: M. J. TSCHÉGLOVITOFF, 5, ruelle POVAWKOY, à Saint-Pétersbourg.</p><p>Trirunal de Commerce d'Anvers (Belgique).</p><p>Tribunal suprême de Madrid (Bibliothèque).</p><p>Université catholique de Louvain (Bibliothèque),à Louvain (Belgique).</p><p>Université de Christiania (Universitas regia Fredericiana) (Bibliothèque), à Christiania (Norvège).</p><p>Université de Dorpat (Bussie).</p><p>Université de Gand (Belgique) (Bibliothèque).</p><p>Université de Marburg (Bibliothèque), à Marburg (province de HESSE,</p><p>Prusse).</p><p>Université de Rostock (Bibliothèque), a Rostock (grand-duché de
Meeklembourg-Schwérin).</p><p>Université de Salamanque (Bibliothèque), à Salamanque (Espagne).</p><p>Université de Tokio (Bibliothèque de la Faculté de droit), à Tokio
    (Japon).</p><p>Université de Valence (Espagne), (Bibliothèque de la Faculté de droit).</p></div><div type="subsection"><p>A1DE-BIBLI0THÉCAIBE.</p><p>M. Lacroix (Paul), licencié en droit, 17, rue Littré (Paris).</p><p>AGENT DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE.</p><p>M. Dupin (Auguste), 112, rue de PARIS, à Clamart (Seine).
</p><pb n="57"/><p>ANCIENS PRÉSIDENTS:</p><p>MM. Laboulayb (1869-1871); f 1883.</p><p>Renouard (1872-1873); f 1878.</p><p>Dufaure (1874-1875); f 1881.</p><p>Aucoc (1876-1877).</p><p>Larombière (1878-1879).</p><p>Gide (1880); f 1880.</p><p>Duverger (1881-1882).</p><p>Barboux (1883.-1884).</p><p>Dareste (1885-1886).</p><p>Ribot (1887-1888).</p><p>Bufnoir (1889-1890).</p><p>ANCIENS SECRÉTAIRES GÉNÉRAUX:</p><p>MM. Paul Jozon (1869-1872); f 1881.</p><p>Alexandre Ribot (1873-1875).</p><p>Georges Dubois (1876-1878).</p><p>Jules Dietz (1879).</p><p>Raphaël Gonse (1880-1881); f 1890.
</p><pb n="58"/><p>CONSEIL DE DIRECTION POUR L'ANNÉE 1892.</p><p>Anciens Présidents:</p><p>MM. Aucoc (Léon), membre de l'INSTITUT, président du Comité de législation
étrangère.</p><p>LAROMBIÈRE, membre de l'INSTITUT, premier président honoraire à la
Cour de cassation.</p><p>DUVERGER, professeur honoraire à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Barboux (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier.</p><p>Dareste (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de
cassation.</p><p>Ribot (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, Député, Ministre des affaires étrangères.</p><p>Bufnoir (C), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Président:</p><p>M. Du Buit (Henri), bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel.</p><p>Vice-Présidents:</p><p>MM. Babinet (Ch.), conseiller à la Cour de cassation.</p><p>Dubois (Georges), avocat a la Cour d'appel, ancien magistrat.</p><p>Gigot (Albert), ancien préfet de police.</p><p>Renault (Louis), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Membres du Conseil:</p><p>MM. Amiaud (Albert), sous-chef de bureau au Ministère de la justice.</p><p>Boivin-Champeaux (Paul), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation.</p><p>Boui.laire (Jules), ancien magistrat.</p><p>Chaumat (Alexandre), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Cogorpan (Georges), Ministre plénipotentiaire, Directeur du Cabinet
de M. le Ministre des affaires étrangères.</p><p>De Haye (Alexandre), publiciste.</p><p>Demombynes (G.), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Des.tarmns (Albert), membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de
droit de Paris.</p><p>Fi.ach (Jacques), professeur au Collège de France.</p><p>GAUWAIN, sous-gouverneur du Crédit foncier.</p><p>GRIOLET, membre du Conseil de Direction du chemin de fer du Nord.</p><p>Hubert-Vai.leroux, avocat à la Cour d'appel.</p><p>Jalabert (Ph.), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Lacointa (Jules), ancien avocat général a la Cour de cassation.</p><p>Lainb (Armand), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Martinet (C), conseiller à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Anciens Secrétaires généraux:</p><p>MM. Dietz (Jules), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Secrétaire général:</p><p>M. Daguin (Fernand), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Secrétaires:</p><p>MM. Challambl (Jules), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Daguin (Christian), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Theurault (A.), ancien magistrat.</p><p>Baillière (Paul), docteur en droit.</p><p>Secrétaires adjoints (1):</p><p>MM. Chavegrin (E.), agrégé à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Darras (Alcide), docteur en droit.</p><p>Hamel (Paul), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Guérin (Lucien), licencié en droit.</p><p>Trésorier:</p><p>M. Héron de Villefossb (Etienne), rédacteur au Ministère de la justice.</p><p>(1) Les S°crétaires adjoints n'ont que voix consultative.
</p></div></div></div><div type="backMatter"><head>TABLE DES MATIÈRES.</head><p>BULLETIN N° 1. — JANVIER 1892.</p><p>Pag°s.</p><p>Statuts i 3</p><p>Règlement 5</p><p>Liste des membres 8</p><p>Composition du Conseil de Direction 58</p><p>Séance du 9 décembre 1891 59</p><p>Allocution de M. le Président.. 6»&gt;</p><p>Élection d'un Vice-Président et de quatre membres du Conseil... 73</p><p>Rapport sur les comptes du Trésorier 73</p><p>Communication par M. M. BELLOM, d'une étude sur les législations
étrangères concernant l'organisation de l'assurance contre la
maladie • 81</p><p>Observations de M. CHEYSSON, de M. le Président et de M. Bellom. 112</p><p>Conseil de Direction 113</p><p>Chronique législative (BELGIQUE, France) 115</p><p>Mouvement législatif 127</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Das œsterreichische STAATSRECHT,
par M. Gumplowicz (M. G. Huard).—La hipoteca naval en
ESPAHA, par M. L. Gonzalez Revilla; La hipoteca naval;
observaciones al proyecto de ley del ministerio de gracia y
juslicia, parle même (M. F. Daguin). — Traité du contentieux
des transferts, par M. Duvert(M. Lacroix). —Seul de son siècle
en l'an deux mille, par M. le vicomte Combes de Lestrade
(M. J. Boullaire). — Code des valeurs à lots; De l'attribution
de l'indemnité d'assurance sur la vie, par M. M. Dumont;
</p><pb n="653"/><p>Pages.</p><p>Notice sur les procédés de tirages, par M. L. Louvet (M. P.</p><p>Lallier). — Les institutions jx«ridiqv.es des Romains; 1" partie;
rancien droit, pur M. Cuq (M. L. Guérin). — Étude sur la
preuve de la date des actes sous-seintjs-privés à l'égard des
tiers, par M. Gandré (M. E. Guyot). — SECRET, discrétion, tact
chez le médecin, par M. G. Jollivet (M. L. Guérinl. — LECode
des locations |2* éd.), par M. H. Destréguil (M. F. Daguin) 127</p><p>BULLETIN N" 2. — FÉVRIER.</p><p>Séance du 13 janvier 1892 . - 138</p><p>Mort de M. Diverger 138</p><p>Communication de M. AUOOC, sur l'usage et l'abus en matière de
législation comparée 141</p><p>Observations de M. Hellom 156</p><p>Communication de M. Bellom sur le projet de loi allemand sur
l'assurance contre la maladie 157</p><p>Observations de MM. Hubert-VALLEROUX, Bei.i.om et Cheysson. ... 169</p><p>Communication de M. F. Dreyfus sur la Conférence interparlementaire de Rome et l'arbitrage international 175</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord 187</p><p>Chronique législative (ANGLETERRE, ESPAGNE, Belgique) 188</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — The medico-legal journal (vol. VII)</p><p>(M. C. Pret). — Wochenschrift fur Aktienrecht und BANKWESEN, Steuer-und Stempelfragen (DIRECTEUR, M. Holdheim)</p><p>(M. S. Mayer). — Étude sur la théorie du droit musulman,
par M. Sawas-Pacha (M. A. Wahl). — La lex Rhodia. Ihjerminamento. Il Consiglio di bordo, par M. Goldschmidt (trad. de
M. G. Carnazza) (M. L. Guérin). — Conciliazione deli«: leg.</p><p>1, § 24, D. (14-i) etc., par M. Carnazza (M. L. Guérin). — Prontuario de los juicios militares, par M. R. Vera (M. F. Daguin).
— Documents historiques relatifs à la Principauté de Monaco
depuis le XV' siècle, recueillis et publiés par M. G. Saige
(tome III) (M. C. Jolivot). — Traité théorique et pratique de
la concurrence déloyale, par M. H. Allart (M. A. Darras). —
La récidive, par M. L. André (M. A. Rivière). — Le renouvellement partiel de la Chambre des députés, par M. Beurdeley
(M. Ph. Jalabert). — Chasse et procès, par M. Ch. Chenu
(M. F. Daguin) 211</p><p>BULLETIN N" 3. — MARS.</p><p>Séance du 10 février 1892 222</p><p>Note de M. Mérignhac 224</p><p>XXF II. iîi
</p><pb n="654"/><p>Pag°s.</p><p>Note de M. P. D. Nicolopoulo sur les privilèges de l'église orthodoxe
en Turquie 226</p><p>Étude par M. A. Laine sur la convention conclue, le 30 juillet 1891,
entre la France et la BELGIQUE, et relative à l'application des lois
qui règlent le service militaire dans les deux pays 229</p><p>Observations de MM. OOGORDAN, RENAULT, Buf.noir et Frèrejouan
du Saint 270</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Midi et de l'Orient. — Section de la langue
française 275</p><p>Chronique législative (SUÈDE, France) 278</p><p>Mouvement législatif (Brésil)., 292</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Harvard Law review, vol. IV, n° 2;</p><p>M. C.-A. Pret.— The western Law TIMES, vol. 1", n°' 4,5 et6;</p><p>M. C.-A. Pret. — Thejuridical REVIEW, vol. III, n° 1 ; M. C.-A.</p><p>Pret. — Études administratives et judiciaires sur Londres
et l'ANGLETERRE, par MM. Bugnottet el Noirpoudre de Sauvigney
(M. H. Alpy). — Lehrbuch des deutschen STAATSRECHLCS, par
M. Georges Meyer (M. J. Penet). — Corso di diritto penale
secundo il'nuovo Codice d'ITALIA, par M. Pasquale Tuozzi
(M. Henri Prudhomme). — De la condition juridique des
français à l'étranger, par M. Ferdinand Gary (M. F. Daguin). —
De la représentation proportionnelle, par M. F. Christophle
(M. F. Daguin). — Code de la séparation des pouvoirs administratif et judiciaire el des conflits d'attribution, par
M. Féraud-Giraud (M. F. Daguin). — Manuel pratique et juridique du commerçant, par M. R. Rosse (M. H. Chapoy). —
Traité des autorisations de plaider nécessaires aux communes
et aux etablissements publics, par MM. H. Derouin et
F. Worms (M. 11. Chapoy). — Le divorce et la séparation de
corps (tome IV), par M. H. Coulon (M. H. Chapoy). —Annuaire
de l'économie politique et de la statistique pour 1891;</p><p>M. Hubert-Valleroux. — Le mariage en droit canonique,
[&gt;ar M. Esmein (M. Ludovic Beauchet). — Conflits des lois
suisses en matière internationale et intercantonale, par
M. E. Roguin (M. H. Chapoy). — Histoire du droit et des institutions de la France (tome IV), par M. Glasson (M. V. Brants).
— Le crime et la peine, par M. Louis Proal (M. Emmanuel
Hesson) '. 293</p><p>BULLETIN N" 4 et 5. — AVRIL-MAI.</p><p>Séance du 9 mars 1892 318</p><p>Etude p:ir M. L. Guérin sur les droits el libertés du citoyen aux
États-Unis 320
</p><pb n="655"/><p>— t&gt;55 —
Observations de M. Larnaude 394</p><p>Note de M. V. Pappafàva. sur le projet de loi autrichien relatif à
certaines modifications à introduire dans les études juridiques
(traduction de M. Pkudhommb) 396</p><p>Étude par M. Fravaton sur l'organisation et le fonctionnement des
livres fonciers en divers pays 398</p><p>Étude par M. S. Mater sur le Code de procédure pénale pour la
Bosnie et l'Herzégovine 398</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord. — Section des langues du Midi et de l'Orient.
— Section de la langue française 425</p><p>Chronique législative (ALLEMAGNE, Belgique) 427</p><p>Mouvement législatif 446</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Les Etats-Unis en 1850, par
M. Dureau (M. L. Guérin). — Annual Report of thc Attorney- -</p><p>General of the l uilcd-States (1890) (M. R. Nicolas). — Précis'
du droit public du grand-duché de FINLANDE, par M. L.</p><p>Mechelin (M. H. Fromageot). — Estatutos de la Faculdade
livre de sciencias juridicas e sociaes do Rio de Janeiro;</p><p>(M. F. Daguin). — Saggi di scienza e diritto delia publica
amininistrazione (t. 1 et II), par M. P. Bertolini (M. Féraud-</p><p>Giraud). — Istituzioni di diritto canonico par M. F. Oontuzzi
(M. Baudoin-Bugnet). — Pandecles françaises (t. X, XI, XII,
et t. II des Donations et testaments) (M. H. Alpy). — Les
Manieurs d'argent ù ROME, jusqu'à l'EMPIRE, par M. A.</p><p>Deloume (M. Boullairei. —Mémoire sur l'éducation correctionnelle, par M. Rouvin (M. P. Vial). —Etude des lois fédérales sur la responsabilité civile, par M. A. Martin
iM. P. Lallier). — La Question sociale, par M. Legay
iM. P. Lallier). — La Loi GOMBELTE, par M. R. Daresle
(M. R. de Salis). — Les Architectes et leurs rapports avec les
propriétaires, les entrepreneurs et les tiers, par M. D. de
Penanruu (M. L. Thevenet). — Traité des infractions de la
parole, de l'écriture et de la presse, par M. Fabreguettes
(M. F. Daguin . — Traité du contrai de société, par M. L. Guillouard (M. H. Alpy). — Précis élémentaire de droit constitutionnel, par M. F. Moreau (M. R. Saleilles). — Manuel populaire du conseiller municipal (4' édition), par M. F. Dreyfus
(M. F. Daguin) —Les tarifs des notaires, par M. J. Gaure
(M. F.'Daguin) 41(3</p><p>BULLETIN N" « el 7. — JUIN-JUILLET.</p><p>Noie sur la troisième et dernière délibération du Reichstag concernant le projel do loi ûi\ 22 novembre 1890, portant modiûcalijd
</p><pb n="656"/><p>Pag°s.
de la loi allemande du 15 juin 1883 sur l'assurance contre la
maladie, par M. M. Bellom 470</p><p>Étude par M. REYON, sur la détermination de la compétence qu'il
conviendrait d'accorder à une juridiction internationale 479</p><p>Conseil de Direction 493</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord 493</p><p>Chronique législative (PORTUGAL, France) 494</p><p>Mouvement législatif (ALLEMAGNE, AUTRICHE, Portugal) 516</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Harvard historical monographs.</p><p>I. The veto power, par M. Campbell Mason; II. Introduction to
IHEStudy ofthe Federal GOVERNMENT, par M. L. Bushnell Hart
(M. R. Nicolas).— Wôrterbuch des deutschen Verwaltungsrechts; I. ERGANZUNGSBAND, par M. de Stengel (M. H. Fromageot). —Im Konigreich Bayern zu Recht bestehende Gesetze
und VERORDNUNGEN, par M. Schantz (M. L. Thevenet). — Les
protectorats allemands, par M. P. d'Orgeval (M. P. Lallier). —
Tengeri magànjogunk és a francia reformok, par M. E.</p><p>Feichtinger (M. P. Dareste). — Le Code pénal d'Italie et son
système pénal, par M. Paoli (M. A. Rivière). — Le pouvoir
législatif et les Cortès en PORTUGAL, par M. W. Roelants
(M. G. Laneyrie). —Sesiones de los Cuerpos legislativos de lu
Repùblica de Chile (tome XIV), par M. V. Letelier (M. Féraud-</p><p>Giraud. — I. Lo Stato moderno; II. Unioni e combinazioni
fra gli stati; gli stati composli e lo stato federale, par
M. A. Brunialti (M. Féraud-Giraud). — Codice delia Giustizia
amministralita, par M. C. Mezzogori (M. L. Lallemand). —
0 tabaco e o alcool, etc., par M. de Armelim Junior (M. L. Lallemand). — Procès-verbaux de la Commission extra-parlementaire du cadastre, instituée au Ministère des finances
(M. L. Thevenet). — La question des universilés régionales
et les réformes proposées par M. LIARD, par M. D. de Folleville (M. A. Darras). — Introduction à l'étude du droit international privé, par M. A. Lainé (L II) (M. A. Pillet;. — Les
étrangers devant la loi française, etc., par M. J. Durand
(M. A. Darras). — Traité de droit commercial, par MM.</p><p>Ch. Lyon-Caen et L. Renault (t. II et III) (M. Fauchille). — Le
suffrage politique chez les principaux peuples civilisés, par
M. H. Pascaud (M. F. Daguin). — Le capital, la spéculation,
la finance au XIX' siècle, par M. Claudio Jannet (M. Hubert-</p><p>Valleroux) 516
</p><pb n="657"/><p>BULLETIN N" 8 et 9. — AOUT-SKPTEMBRE.</p><p>Pag«fc
Étude sur le nouveau Code pénal du canton de NEUCHÂTEL, par
M. G. Leloir 537</p><p>Étude par M. G. Hi:ard, sur les modifications apportées au régime
des brevets d'invention dans l'empire d'Allemagne par la loi du
7 avril 1891 558</p><p>Communication sur l'hypothèque maritime en ESPAGNE, par M. G.</p><p>REVILLA, (traduction de M. H. Prudhommk) 574</p><p>Conseil de Direction 587</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord. — Section
des langues du Midi et de L'Orient. Turquie; décret sur la presse.
— Section de la langue française 587</p><p>Chronique législative (AUTRIEHE, France) 595</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Public Laws and Agrarian Laws
of the Roman REPUBLIC, par M. A. Stephenson (M. L. Guérin).
— De Begrafenisfondsen in Nederland (M. M. Bellom). —I.</p><p>Die franzœsischen Reclilsfakullasten im Rahmen der neueren
Entwichelung des franzœsischen HOCHSCHULWESENS, par
M. L. de Savigny. II. L'enseignement du droit en France
d'après un récent ouvrage, par M. G. Blondel (M. M. Dufourmantelle. —Maximes de droit germanique, traduites et publiées
par M. Chaisemartin (M. L. Guérin). — Les destinées del'arbitrage inter&gt;tational, par M. Rouard deCard (M. P. Lallier).
— De la réforme hypothécaire, par M. R. de la Grasserie
(M. Em. Bessonï. — Les caisses d'épargne en France et à
l'étranger, par M. P. Linder (M. M. Bellom).—Études complémentaires de l'esprit du droit romain : Du rôle de la volonté
dans la possession, par M. von JHERING, traduit par M. 0. de
Meulenaere (M. L. Guérin). — De la condition juridique des
enfants naturels dans le passé, dmis le présent et dans
l'avenir, par M. Augée-Dorlhac (M. Léon Lallemand). —
Compte-rendu sténographique du Congrès international
tenu en 1800 à ANVERS, pour l'étude des questions relatives
au patronage des détenus et à la protection des enfants moralement abandonnés (M. P. Lallier). — Traité des marques de
fabrique et dè la concurrence déloyale en tous genres
(3* édit.), par M. E. Pouillet (M. A. Darras). — Le Referendum
en SUISSE, par M. S. Deploige (M. P. Lallier). — Des chemins
de fer au point de vue du transport des voyageurs et des
marchandises, par MM. Bédarride et Rivière (M. P. Lacroix).</p><p>Précis de législation industrielle, par M. M. Dufourmantelle
(M. M. Bellom). — De l'assurance obligatoire contre les
</p><pb n="658"/><p>accidents et les maladies, spécialement en SUISSE, par M. E.</p><p>Cérésole (M. M. Bellom). — La législation internationale du
travail, par M. P. Boilley (M. M. Bellom) 603</p><p>BULLETINS N« 10, 11, 12. — OCTOBRE-NOVEMBRE-DECEMBRE.</p><p>Note de M. E. Velabco sur la condition des étrangers d'après la
Constitution et les lois de la République mexicaine (communiqué
par M. Pappafava 623</p><p>Mote de M. Typaldo BASSIA, sur le sursis à l'exécution de la peine
d'après le droit pénal hellénique 632</p><p>Mouvement législatif 635</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Ailes und Neues zur Lehrevon
URHEBERRECHT, par M. A. Osterrieth (M. M. Dufourmantelle). —
Studi di diritto civile internazionale, par M. J. Baisini
(M. A. Darras). — La déclaration de guerre et ses effets
immédiats, par M. L. de Sainte-Croix (M. A. Darras). — La
condition et les droits des artistes jusqu'à la Révolution, par
M. A. Vaunois (M. A. Darras). — Manuel des antiquités
romaines, par MM. J. Marquardt et Mommsen : t. XI, De l'organisation militaire chez les ROMAINS, par M. MARQUARDT, traduit
par M. Brissaud(M. L. Guérin). — Traité théorique et pratique
de droit international privé (t. 1"), par M. A. Weiss
(M. Louiche-Desfontaines). -— La condition de la propriété
dans le nord de la FRANCE, par M. J. Lefort (M. L. Guérin). —
Vauban économiste, par M. F. Dreyfus (M. Louis Thévenet). —
Traité théorique et pratique des opérations de BOURSE, par
M. A. Buchère (M. J. Boullaire). —Leçons d'économie politique,
par M. A. Liesse (M. M. Dufourmantelle). — De l'assurance
contre les accidents du travail, par M. Villetard de Prunières
(M. A. Rouvin). —- Gazette du Palais. Répertoire encyclopédique du droit français, par MM. F. LABORI, Schaffhauser et
Duparc (t. 1 à V) (M. A. Arnal). — Code manuel de la responsabilité civile des propriétaires, locataires et autres détenteurs
ou possesseurs en matière d'incendie, par M. R. Rosse (M. A.</p><p>Chaumat) 636</p><p>Table des matières 652</p><p>Table analytique 68»
</p><pb n="659"/><p>TABLE ANALYTIQUE</p><p>DRESSÉE PAR</p><p>M. ALCIDE DARRAS</p><p>Docteur °n droit.</p><p>Alcool. V. Bibliographie. — De
Armelim.</p><p>Algérie. V. Bibliographie. —
Durand.</p><p>Allemagne. V. Assurance contre
la maladie ; — Bibliographie.—
Chaisemartin ;— D'Orgeyal; —
Meyer; —Von Stengel ; —Brevets d'invention ;—Chroniques
législatives;—Mouvement législatif; — Société.</p><p>Alsace-Lorraine. V. Livres fonciers.</p><p>Angleterre. V. Bibliographie. —
Bugnottet;— Chroniques législatives.</p><p>Arbitrage international (La Conférence interparlementaire de
Rome et 1') ; M. Ferdinand Dreyfus 175
— Observations de M. Mérignhag. 224
— Étude sur la détermination de
la compétence qu'il conviendrait
d'accorder ù une juridiction internationale; M. Michel Reyon. . . 479
— V. Bibliographie. — Rouard
ns Card.</p><p>Architectes. V. Bibliographie. —
David db Penanrun.</p><p>Armée. — Étude sur la convention
conclue, le 30 juillet 1891, entrr
la France et la Belgique et relative à l'application des lois qui
règlent le service miMtaire dans
les deux pays; M. Armand
Laine 229
— Lois nouvelles du Brésil relatives à l'armée 293
— Observations de MM. Cogordak
RENAULT, Bufnoir et Frère-
.iouan du Saint 270
— V. Bibliographie.—Murquakdt
et Mommsen; — Vera.</p><p>Assistance judiciaire. V. Bibliographie. — Baisini.
</p><pb n="660"/><p>Assurance contre la maladie,</p><p>(Étude sur les législations étrangères concernant l'organisation
de 1'); M. Maurice Bellom. . 81
— Observations de MM. Cheysson
et Bellom 112
— Renseignements complémentaires; M. Bellom 156
— Note sur la deuxième délibération du REICHSTAG, relativement
au projet de loi du 22 novembre
1890, portant modification de la
loi allemande sur l'assurance contre la maladie, du 15 juin 1883;</p><p>M. Bellom 157
— Observations de MM. Hubert-</p><p>VALLEROUX, BELLOM, Cheysson. 169
— Note sur la troisième et dernière délibération du Reichstag;</p><p>M. Bellom 470
— V. Bibliographie.— Cérésolb.</p><p>Assurance contre les accidents.</p><p>V. Bibliographie. — Cérésole;
— VLLLETARD DE PRUNIÊRE8.</p><p>Assurance sur la vie.—V. Bibliographie. — DUMONT.</p><p>Autorisations de plaider. V. Bibliographie. — Derouin.</p><p>Autriche. V. Bibliographie. —
Gumplowicz; — Chroniques législatives;— Erreurs judiciaires; — Impôt; — Instruction
publique; — Mouvement législatif; — Timbre; — Valeurs
étrangères.</p><p>Bail. V. Bibliographie. — Couturier et Destréguil; — Rosse.</p><p>Banque. V. Bibliographie.— Deloume.</p><p>Bavière. V. Bibliographie. —
Schantz.</p><p>Belgique. V. Armée. — Chroniques législatives.</p><p>Bibliographie:</p><p>Allart Henri), Traité théorique et pratique de la concurrence déloyale; M. Alcide Darras 217</p><p>André (Louis), La récidive;
théorie d'ensemble et commentaire détaillé des lois préventives
ou répressives de la récidive;</p><p>M. Albert Rivière 218</p><p>Annuaire de l'économie politique et de la statistique pour 1891;</p><p>M. Hubert Valleroux 306</p><p>Au(;ée-DORLHAC, De la condition
juridique des enfants naturels
dans le passé, dans le présent,
dans l'avenir; M. Léon Lallemand 612</p><p>Baisini (Jacopo), Studi di diritto
civile internazionale; leggi, trattati.
dottrina e giurisprudenza dei diversi state sul godimento dei dirilti civili, sulla canzione judicatum solvi e sul patrocinio gratuito,
sulla esecuzione deigiudicati,provvedimenti ed atli stranieri, suile
rogatorie, citazioni e notificazioni
giudiziare (Etudes de droit civil
international, lois, traités, doctrine et jurisprudence des divers
ÉTATS, sur la jouissance des droits
civils, sur la caution judicatum
solvi et sur l'assistance judiciaire,
sur l'exécution des jugements
définitifs ou non, des actes étrangers, sur les commissions roga-
</p><pb n="661"/><p>toire», les citations et les notifi- Oarnazza; Conciliazione delie
calions judiciaires); M. Alcide leg. 1, § 24, 2 et 3, D. de exerc.</p><p>Darras 635 ad. (14. 1) delie leg. 4 D. eod.</p><p>Bédarride, Des chemins de fer tit. e 7, § 5 D. nautae (4. 9), Conau point de vue du transport des ciliazione delia leg. 36 D, de adq.
voyageurs et des marchandises, rer. dom. (41. 1) con la leg. IV D.</p><p>3° édit. par F. Rivière; M. P. La- de reb. cred. (12. 1); M. L. Guécroix 616 rin 215</p><p>Bertolini (Pietro), Saggi di Cérésole (Ernest), De l'assuscienza e dirilto delia publica am- rance obligatoire contre les acciministrazione; lo stato pergli indi- dents et les maladies, spéciale^
vidui; delie garanzie delia legalilà menl en Suisse; M. Maurice
in ordine alla funzione amminis- Bellom . 618
trativa; dal commune allo Stato Chaisemartin , Maximes de
[Essais sur la science et le droit droit germanique; M. L. Guérin.
de l'administration publique); 606</p><p>M. Féraud-Giraud 449 Chenu (Charles), Chasse et pro-</p><p>Bburdeley (Paul), Le renou- cùs' M" Fernand DASuin' • • 220
vellement partiel de la Chambre Christophle(F.), De la représendes députés; M. Ph. Jalabert. 219 tation proportionnelle; M. Fer-
_ ._ „ _, . nand Daguin 300</p><p>Blondbi. (G.), L cnseiqnement „ _ „, ,. . .</p><p>, . v ", Clark BELL, The medico-legal
du droit en h rance, d après un . ... . „
', . _ Journal (Le Journal medico-legal);
récent ouvrage; M. Maurice Du- ^ C A pre{ 211
fouimautelle 605 '„ ',„A! . ...</p><p>Contuzzi (Francesco-P.), Istitu-</p><p>BOILLEY, La législation in ter- zionidi diriUo canonico ad ug0 deUe
nationale du travail; M. Maurice Univergita{Jn8titut du droit cano-</p><p>Bellom619 nique à l'usage des Universités);</p><p>Brunialti (Altifio), Lo Stato mo- M Baudouin-Bugnet. 450
derno; Unioni e combinazioni fra COULON, Le Divorce et la sépagli stati; Gli stati composti e lo f.atjon de corps, t. IV; M.Henri
stato federale (Etat moderne; Chapoy. . . 305</p><p>Unions et combinaisons entre le» Couturier et Destrbguil , Le
États; Les États composés et Gode des locations; M. Fernand
l'État fédéral); M. Féraud-Giraud. Daguin 136</p><p>522 cUq) £es Institutions juri-</p><p>Bucuère (Ambroise), Traité diques des Romains;!" partie:
théorique et pratique des opéra- l'ancien droit; M. L. Guérin. . 132
tious de bourse; M. J. Boullaire. Dareste(R.), La Lo« Gombette ;643 M. R. de Salis 457</p><p>Bugnottet et Noirpoudre de David de PENANRUN, Les archi-</p><p>SAUVIGNEY, Études administra- tectes et leurs rapports avec les
tratives et judiciaires sur Lon- propriétaires, les entrepreneurs
dres et l'Angleterre: M. H. Alpy. et les tiers; M. Louis Thevenet.
. , 296 '. . , 458
</p><pb n="662"/><p>De Armelim (V.) JUNIOR, 0 tabaco
e o alcool, estudo medico, economico e juridico (Le Tabac et l'alcool, étude médicale, économique
et juridique) ;M. Léon Lallemand. 524</p><p>De Folleyh.le (Daniel), La
Question des Universités régionales et les réformes proposées
par M. Liard; M. Alcide Darras. 526</p><p>De la. Grasserib (Raoul), De la
Réforme hypothécaire; M. Emmanuel Besson 608</p><p>De Lestrade (Vicomte Combes).</p><p>Seul de son siècle en l'an 2000;</p><p>M. J. Boullaire 130</p><p>Deloume (Antonin), Les manieurs d'argent à Rome jusqu'à
l'Empire; M. J. Boullaire. . 452</p><p>Deploige (Simon), Le Reférendum en Suisse; M. Pierre Lallier 615</p><p>Derouin (H.) et Worms (F.),</p><p>Traité des autorisations de plaider nécessaires aux communes
et aux établissements publics;</p><p>M. Henri Ctaapoy 304</p><p>De Sainte-Croix (Lucien), La
Déclaration de guerre et ses
effets immédiats, étude d'histoire
et de législation comparée; M. Alcide Darras 637</p><p>De Savignt (Léon), Die franzœ-
&lt;"ischen&gt; Rechlsfakultœten im Rahmender neueren Entwickelungdes
franzœsischen Hochschulwesens
(Les Facultés de droit françaises
nt le développement récent de
l'enseignement supérieur en
France); M. Maurice Dufourmantelle 606</p><p>D'Orgeyal (Pierre), Les Protectorats allemands; M. Pierre Lallier 518</p><p>Dreyfus (Ferdinand), Manue.
populaire du conseiller municipal; M. Fernand Daguin. . . 463
— Vauoan économiste; M.Louis
Thevenet 643</p><p>DIIFOIIRMANTELLE (Maurice), Précis &lt;(e législation industrielle;</p><p>M. Maurice Bellom 617</p><p>Dumont (Maurice), Code des valeurs à lots; de l'Attribution de
l'indemnité d'assurance sur la
vie ; M. P. Lallier 131</p><p>Durand (Jules), Les Etrangers
devant la loi française; les
Étrangers en Algérie; M. Alcide
Darras 530</p><p>DUREAU, Les États-Unis en 1850,</p><p>M. L. Guérin 446</p><p>Duvert (Gustave), Traité du
contentieux des transferts;M. P.</p><p>Lacroix 129</p><p>ESMEIN, Le Mariage en droit
canonique; M. Ludovic Beauchet. 307</p><p>Fabreguette (P.), Traité des
infractions de la parole, de l'écriture et de la presse; M. Fernand Daguin 459</p><p>Féraud-Giraud (L.-J.-D.), Code
de la séparation des pouvoir*
administratif et judiciaire, et des
conflits d'attribution; M. Fernand Daguin 301</p><p>FEIOHTINGER(E.),Tengerimagànjogunk és a francia reformok
{Notre droit privé maritime et
les réformes françaises); M. P.</p><p>Dareste 519</p><p>G ANDRE, Etude sur la date de-actes sous-seings privés à l'égarrl
des tiers; M. Emile Guyot. . . 134</p><p>Gary (Ferdinand), De la Condition juridique des Français à
l'étranger; M. Fernand Daguin. 29»
</p><pb n="663"/><p>Gaure (J.), Les Tarifs des notaires et 1rs frais accessoires des
actes notariés; M. Fernand Daguin 463</p><p>GLASSON, Histoire du droit et
des institutions de la FRANCE,
t. IV; M. V. Brants 314</p><p>Gold8chmidt (L.) et Carnazza
(Gabriello), La lex Rhodia; il
Germinamento; il consiglio di
bordo; M. L. Guérin 214</p><p>Guillouard (L.), Traité du contrat de société; M. H. Alpy. . 460</p><p>Gumplowicz (Ludwig), Das œsterreichische Staatsrecht (Le Droit
public autrichien); M. G. Hnard. 127</p><p>Hart. Voy. Harvard.</p><p>Harvard Law Reviev: M. Pret.
.- 293
— Historicalmonographs (Monographies historiques de l'Université Harvard); the Veto power
(le Droit de veto, son origine, son
développement et son rôle dans
le gouvernement des États-UNIS,
de 1789 à 1889), par M. Edward
Campbell Mason; Introduction to
the Study of the federal government (Introduction à l'étude du
gouvernement fédéral), par M.Albert Bushnell Hart; M. R. Nicolas 516</p><p>Holdhkim , Wochenschrift fur
Aktienrecht undBANKWESEN,Steuer
und Stempelfragen (Revue juridique hebdomadaire des sociétés
par actions, des opérations de
banque et des questions de timbre et de droit fiscal); M. S.</p><p>Mayer 212</p><p>Jannbt (Claudio), Le CAPITAL, la
spéculation, la finance au XIX'
tiède ; M. Hubert-Valleroux. . 531</p><p>Jollivet (Guillaume), SECRET, discrétion, tact chez le médecin,</p><p>M. L. Guérin 135</p><p>Juridical Review (the); M. Pret. .295</p><p>LAB0K1, SCHAFFHAU8ER et DUPARC,</p><p>Gazette du Palais. Répertoire
encyclopédique du droit fran-
çais; M. A. Arnal 647</p><p>Laine (Armand), Introduction
à l'étude du droit international
privé, t. II; M. A. Pillet... 527</p><p>LEFORT, La Condition de la propriété dans le nord de la France;</p><p>M. L. Guérin 642</p><p>LEGAY, La Question sociale;</p><p>M. P. Lallier 456</p><p>Lbtelier (Valentin), Sesiones de
los Cuerpos lejislativos de la Repûblica de Chile (Sessions du Corps
législatif de la République du
Chili), t. XIV; M. Féraud-Giraud. 522</p><p>Liesse (André), Leçons d'économie politique; M. Maurice Dufourmantelle 644</p><p>LINDER, Les Caisses d'épargne
en France et à l'étranger; M. Maurice Bellom 609</p><p>Louvkt (Lucien), Notice sur les
procédés de tirages; M. P. Lallier 131</p><p>Lyon-Cabn (Ch.) et L. RENAULT,</p><p>Traité de droit commercial, t. II
et III; M. Paul Fauchille ... 529</p><p>Mabquardt (J.) et MOMMSEN,Manuel des antiquités romaines,</p><p>MARQUARDT, t. XI, de l'organisation militaire chez les Romains
(Trad.Brissaud);M. !.. Guérin. 639</p><p>Martin (Alfred), Étude des lois
fédérales sur la responsabilité
civile; M. P. L allier. . . . '. 455'</p><p>MASON, V. Harvard.</p><p>MECHBLIN, Précis du droit public du grand-duché de Fin-
</p><pb n="664"/><p>lande; M. Fromageot 447</p><p>Meyer (Georges), Lehrbuch des
deutschen Staatsrechtes (Précis de
droit constitutionnel allemand);</p><p>M. Penet 297</p><p>Mezzogori (Clemente), Codiee
delia giustizia amministrativa ossia
teslo cooidinato delie leggi organiche con annotazioni (Code de la
justice administrative annoté)^
M. L. Lallemand 524</p><p>MOI.ENGRA.AF, L.EGEBEKE et HUYSINGA, De Begrafenisfondsen in
Nederland (Les Fonds d'enterrement en Hollande); M. Maurice
Bellom 604</p><p>Moreau (Félix), Précis élémentaire de droit constitutionnel;</p><p>M. Raymond Saieilles 460</p><p>Osterrieth (Albert), Altes und
Neues zur Lehre vom Urheberrecht
(Le Droit d'auteur ancien et actuel); M. Maurice Dufourmantelle. 634</p><p>Pandectes françaises (t. X, XI,</p><p>XII et t. II des Donations et testamentx); M. Alpy 451</p><p>Paoli (Louis), le Code pénal
d'Italie rt son système pénal;</p><p>M. A. Rivière ...... ... 520</p><p>Pascaud (Henri), Le Suffrage
politique chez les principaux peuples civilisés ; M. Fernand Daguin. 530</p><p>Pouillet (Eugène), Traité des
marques de fabrique et de la
concurrence déloyale en tous
genres; M. Alcide Darras. . . 614</p><p>Proal (Louis), Le Crime et
la peine; M. Emmanuel Besson.
. 315</p><p>Revilla (Leopoldo Gonzàlez), La
Hipoteca naval en Espana (L'Hypothèque maritime en Espagne); La
Hipoteca naval; observaciones al
proyecto de ley del ministerio de
gracia y justicia (L'Hypothèque
maritime, observations sur le
projet de loi du ministre de grâce
et de justice); M. Fernand Daguin. 128</p><p>Roelants (W.), Le Pouvoir législatif et lesCortès en Portugal;</p><p>M. G. Laneyrie 521</p><p>ROGUIN, Conflits des lois suisse?
en matière internationale et intercantonale, commentaire du
traité franco-suisse du 15 juin
1869; M. Henri Chapoy. ... 312</p><p>Rosse (Raoul), Code manuel de
la responsabilité civile des propriètaires, locataires et autres
détenteurs ou possesseurs en matière d'incendie; M. A. Cnaumat. 649
— Manuel pratique et juridique du commerçant ou commentaire méthodique de» lois,
décrets et ordonnances concernant le commerce terrestre, A
l'usage des tribunaux, chambrez,
écoles de commerce et écoles de
droit; M. Henri Chapoy. . . 302</p><p>Rouard de CARD, Les destinées
de l'arbitrage international;</p><p>M. Pierre Lallier 607</p><p>Rouvin (Amédée), Mémoire sur
l'éducation correctionnelle an
province; M. P. Vial 453</p><p>SAIGE, Documents historiques
relatifs à la principauté de MONACO, depuis le XV' siècle, recueillis et publiés par ordre du
S. A. S. le prince Albert I", t. III:</p><p>M. C. Jolivot. 216</p><p>Sawas PACHA, Étude sur la
théorie du droit musulman.</p><p>1" partie; M. Albert Wahl . . 214</p><p>SCHANTZ, Im Konigreicn Bayern
</p><pb n="665"/><p>zu Recht bestehende Gesetze und
Verordnungen (Lots et ordonnances en vigueur dans le royaume
de Bavière; M. L Thévenet. 518</p><p>Stephenson (Andrew), Public
Laws and Agrarian Laws of the Roman Republic (Lois publiques et
agraires de la République romaine); M. L. Guérin .... 603</p><p>Tuozzi (Pasquale , Corso didiritto
penale secundo il nuovo Codice
d'Italia (Cours de droit pénal d'après le nouveau Code pénal italien); M. Henri Prudhomme. 297</p><p>Vaunois (Albert), La Condition
et les droits d'auteur des artistes
jusqu'à la Révolution; M. Alcide
Darras 638</p><p>Vera (Robustiano), Prontuario
de los juicios m Hilares (Traité
abrégé de la procédure en usage
devant les tribunaux militaires);</p><p>M. Fernand Daguin 215</p><p>VLLLETARD DE PRLNIÉRES, De l*SSsurance contre les accidents du
travail; M. Amédée Rouvin. . 645</p><p>Von JHERING, Études complémentaires de l'esprit du droit
romain : du rôle de la volonté
dans la possession (Trad. 0. de
Meulenaere); M. L. Guérin. 611</p><p>Von Stengel (CL, Wôrterbuch
des deutscben Verwaltungsrechts;</p><p>I Ergânzungsband (Dictionnaire
du droit administratif allemand,</p><p>1" supplément); M. Henri Fromageot 518</p><p>WEISS, Traité théorique et pratique de droit international
privé, t. I", la Nationalité;</p><p>M. Louiche-Desfontaines. ... 641</p><p>Western Law Times (the);</p><p>M. Pret .294</p><p>X., Annual Report of the Attorney-General of the United-Stalesfor
the year 1890 (Rapport annuel de
l'atlorney-générai des Etats-Unis
pour l'année 1890); M. R. Nicolas 447</p><p>X., Compte rendu slénographique du Congrès international
tenu en 1890 à ANVERS, pour l'étude des questions relatives au
patronage des détenus et à la protection des enfants moralement
abandonnés; M. Pierre Laitier. 613</p><p>X., Procès-verbaux de la commission extra-parlementaire du
cadastre inslitucê au ministère
des finances; M. Louis Thevenet. 525</p><p>X., Estatutos da Faculdade livre
de sciencias juridicas e sociaes do
Rio de Janeiro (Statuts de la Faculté libre des sciences juridiques et sociales de Rio de Janeiro) ; M. Fernand Daguin. . 447</p><p>Bibliothèque (Ouvrages offerts
pendant l'année à la). 61, 139,</p><p>222, 318, 466, 534, 622</p><p>Bosnie. V. Procédure pénale.</p><p>Bourse. V. Bibliographie. — Buchère; — Jannet.</p><p>Brésil. V. Armée; Commissions
rogatoires; Mouvement législatif ; Procédure criminelle.</p><p>Brevets d'invention. (Étude sur
les modifications apportées au
régime des) dans l'Empire d'Allemagne; M. Gustave Huard. 558
</p><pb n="666"/><p>C</p><p>Cadastre. V. Bibliographie. — X.</p><p>Caisses d'épargne. V. Bibliographie.— Linder.</p><p>Caution judicatum solvi. V. Bibliographie. — Baisini.</p><p>Chambre des députés. V. Bibliographie. — Beurdeley.</p><p>Chasse. V. Bibliographie. —
Chenu.</p><p>Chemins de fer. Nouvelle loi
prussienne sur les petits chemins de fer et les chemins de
fer privés d'embranchement, 634.
— V. Bibliographie.—Bedarride.</p><p>Chili. V. Bibliographie. — Letelier; — Vkr:a.</p><p>Chroniques législatives:
— Allemagne (P. Hamel)... 427
— Autriche (G. Huard). ... 595
— Belgique (Emile Oulif). . . 115</p><p>207, 437
— Espagne (P. David). ... 196
— Grande-Bretagne (L. Guérin ),</p><p>188
— France (P. Vial). . . . 120, 28fi
509, 597
— Portugal (G. Laneyrie). . . 494
— Suède (Wilhelm Uppstrôm). 278</p><p>Citation (en justice). V. Bibliographie. — Baisini.</p><p>Code pénal.— Venezuela. Loi nouvelle 127
— Étude sur le nouveau Code
pénal du canton de Neuchâtel;
-M. Georges Leloir 537
— V. Droit pénal.</p><p>Commissions rogatoires. Traité
entre le Brésil et le Pérou . 292
— V. Bibliographie. — Baisini.</p><p>Communes. V. Bibliographie. —
Derouin.</p><p>Concurrence déloyale. V. Bibliographe. — Allaut ; — Pouillet.</p><p>Conflits d'attribution. V. Bibliographie. — Féraud-Giraud.</p><p>Congrès des Sociétés savantes:
— Programme 113
—• Nomination de délégués. V.</p><p>Conseil de direction.</p><p>Conseil de direction:
— Sa composition 58
— Renouvellements partiels. 73</p><p>114
— Congrès des Sociétés savantes.</p><p>114
— Composition des bureaux de
section 141, 493
— Décorations 587</p><p>Conseil municipal. V. Bibliographie. — Dreyfus.</p><p>Divorce. V. Bibliographie. —
Coulon.</p><p>Droit administratif. V. Bibliographie. — Bertolini; — Bugnottet; — Derouin; — Dreyfus; — Féiiaud-Giraud; — Mezzogori; — Yon Stengel.</p><p>Droit canonique. V. Bibliographie. — Contuzzi; — Esmein.</p><p>Droit civil. V. Bibliographie. —
AUGÉE-DORLHAC; — COUTURIER
et Destréouil; — Duvert; —
Gandré; — Guillouard — I.kkort;— Martin; — Rkvilla; —
Rosse.
</p><pb n="667"/><p>Droit commercial. V. Bibliographie. — Holdheim; — Lyon-</p><p>Caen et Renault; — Rosse.</p><p>Droit comparé. De l'usage et de
l'abus en matière de législation
comparée; M. Léon Aucoo. 141</p><p>V. Assurance contre la maladie. — Bibliographie. — Du
Sainte-Croix; — Feichtinger;
— Lindbr ; — Fasuaud ;— Livres
fonciers.</p><p>Droit constitutionnel. V. Bibliographie. — Bertouni; — Brdnialti; — Deploige; — Harvard; — Meyer; — Moreau; —-</p><p>ROÈLANTâ; — Droit pénal.</p><p>Droit fiscal. V. Bibliographie. —
Holdheim.</p><p>Droit industriel. V. Assurance
contre la maladie; — Bibliographie. — Allaut; — DRROUR-</p><p>MANTELLE; — MARTIN; — Ogterrieth; — Pouh.let; — Vaunois; —Brevets d'invention;—
Marques de fabrique.</p><p>Droit international privé. V. Armée; — Bibliographie. — Baisini; — Lainé; — Roguin; —
Weîss; — Etrangers.</p><p>Droit international public. V.Arliitrage international; — Bibliographie. — Brunialti; —
De Sainte-Croix; — D'Orgeyal.</p><p>Droit maritime. V. Bibliographie. — Gold80hmidt; — Revilla; — Hypothèque.</p><p>Droit musulman. V. Bibliographie. — Sawas Pacha; — Turquie.</p><p>Droit pénal. Nouvelle loi brésilienne définissant les délits qui
peuvent entraîner la responsabilité du président de la République 446
— Nouveau Code pénal du canton
de Neuchâtel 446
— V. Bibliographie. — André;</p><p>Paoli; — Proai.; — Tuozzi; —
Code )&gt;énul ; — Peines.</p><p>Droit public. V. Bibliographie.
— Gumim.owicz; — Etats-Unis.</p><p>Droit romain. V. Bibliographie.
— Carnazza; — Cuq; — Deloume; — Goldschmidt; — Marquardt et Mommsen; — Stbphenson; — Von Jhering.</p><p>Droits civils. X. Bibliographie.—
Baisini.</p><p>Dynamite. Nouvelle loi portugaise
sur les attenlats commis à l'aide
de la dynamite 516</p><p>Écoles de droit. V. Instruction
publique.</p><p>Economie politique. V. Bibliographie. — Annuaire; — De
Lestradk; — Dreyfus; — Jannet; — Legay; — Liesse.</p><p>Elections. Nouvelle loi brésilienne
sur les élections fédérales. . 446
— V. Bibliographie. — Beurdeley; — Uuristoi'hi.e ; — PASCAUi».</p><p>Enfants moralement abandonnés. V. Bibliographie; — X.</p><p>Enfants naturel*. Y. Bibliographie. — Augée-Dorlhao.</p><p>Enterrement. V. Bibliographie.
— MOLEXGRAAK, Legebeke et
HUYSINGA.</p><p>Erreurs judiciairex (Nouvelle Joi
autrichienne sur les indemnités
à accorder aux victimes d'). 516
</p><pb n="668"/><p>Espagne. V. Bibliographie. —
Reyilla; — Chroniques législatives; — Hypothèque.</p><p>Etablissements publics. V. Bibliographie. — Derouin
États-Unis (Étude sur les droits et
libertés du citoyen aux1. —M. Lucien Guérin 320
— Observations de M. Larnaude.
« 394
— V. Bibliographie. — Dureai;;
— Harvard; X.</p><p>Étrangers (Note sur la condition
des), d'après la Constitution et
les lois de la République mexicaine. — M. Emile Velasco. 623
— V. Bibliographie. — Durand.</p><p>Extradition (Nouvelle loi réglant
1') des criminels entre les États
confédérés du Brésil. .... '446</p><p>Français (Condition juridique des) France. V. Armée; Bibliogra-
à l'étranger. V. Bibliographie. phie; Chroniques législatives.
— Gary.</p><p>Grèce. V. Peine. Guerre. V. Bibliographie. — De
Sainte-Croix.</p><p>Herzégovine. V. Procédure pénale.</p><p>Histoire du droit. V. Bibliographie. — Darestb ; — De Sainte-</p><p>Croix; — Glasson; — Mar-</p><p>QUARDT et MOMMSEN; — OSTERkieth; — Saige ; — Vaunois.</p><p>Hypothèque (Communication sur
1') maritime en Espagne; M. L.</p><p>Gonzalez Reyilla (Trad. de
M. Prudhomme). 574
— V. Bibliographie. — De la
Grasserie.</p><p>Illyriennes (Provinces). V. Bibliographie. — Feichtinger.</p><p>Impôt. Nouvelle loi autrichienne
concernant l'impôt sur la circulation des titres 634</p><p>Incendie. V. Bibliographie. —
Rosse.</p><p>Instruction publique. — Note sur
le projet de loi autrichien relatif
à certaines modifications à introduire dans les études juridiques.</p><p>M. Pappafava (Trad. de M. Pru .
dhomme) 395
— V. Bibliographie. — Blondrl;</p><p>De Foi.leville; — De Savigny;
— X.</p><p>Italie. V. Bibliographie. — Paoli;
— Tiozzi.</p><p>J</p><p>Jugements étrangers. V. Bibliographie. — Baisini.
</p><pb n="669"/><p>Livres fonciers (Étude sur l'orga-
"nisation etle fonctionnement des)
en divers pays. — M. Maurice
Fravaton 398
— Nouvelle loi d'Alsace-Lorraine. 127</p><p>Locataires. V. Bibliographie. —
Rosse.</p><p>Loi Gombelte. V. Bibliographie.
— Dareste.</p><p>Lois agraires. V. Bibliographie.
—Stephenson.</p><p>Mariage. V. Bibliographie. —
Esmein.</p><p>Marques de fabrique. V. Bibliograyihie. -— Pouillet.</p><p>Médecine légale. V. Bibliographie. — Clark Bell.</p><p>Membres correspondants ( Liste
des) 8</p><p>Membres nouveaux admis durant l'année. 60, 138, 222, 318,</p><p>466, 534, 621.</p><p>Membres titulaire.* résidant à
l'étranger 43</p><p>Membres titulaires résidant en
France et dans les colonies
françaises 10</p><p>Mexique. V. Étrangers.</p><p>Monaco. V. Bibliographie. —
Saiqe.</p><p>Mouvement législatif. — Allemagne 516
— Alsace-Lorraine. 127
— Autriche 516, 634
— Brésil 292, 446
— Portugal 516
— Prusse 634
— Suisse 446
— Venezuela 127</p><p>Nationalité. V. Bibliographie.
— Weiss.</p><p>Navire. V, Hypothèque.</p><p>Nécrologie 67, 138, 318</p><p>Notariat. V. Bibliographie. —
Gaire.</p><p>Organisation judiciaire. V. Bibliographie. — Bugnottet; —
Mezzoqori; — Turquie.</p><p>Pays-Bas. V. Bibliographie. —
Moi.engraaf , Legebeke et Huy-</p><p>SINGA.</p><p>Peine (Note sur le sursis à l'exécution de la), d'après le droit pé-</p><p>XXIII.
nal hellénique; M. Typaldo
Bassia 632</p><p>Portugal. V. Bibliographie. —
Roëlants; — Chroniques législatives; Dynamite; — Mou-</p><p>46
</p><pb n="670"/><p>vement législatif : Récidive.</p><p>Presse (Législation turque en matière de) 589
— V. Bibliographie. — Fabreguktte.</p><p>Preuve.V. Bibliographie.— Gandré.</p><p>Procédure pénale. Nouvelle loi
brésilienne qui détermine les
formes à employer pour le jugement du président de la République et des ministres d'État. 293
— Étude sur le Code de procédure
pénale pour la Bosnie et l'Herzégovine; M. S. Mater. . . . 398
— V. Bibliographie. — Véra.</p><p>Propriété littéraire et artistique.</p><p>V. Bibliographie. — Osterrieth
— Vaunois.</p><p>Propriétaire. V. Bibliographie.
— Rosse.</p><p>Protectorat. V. Bibliographie. —
D'Orgeyal.</p><p>Prusse. V. Chemins de fer; —
Mouvement législatif.</p><p>Q</p><p>Question sociale. V. Bibliogra- phie.— Boilley;— Legay;—
Stephenson.</p><p>Récidive. Nouvelle loi portugaise
sur les récidivistes 516</p><p>V. Bibliographie. — André.</p><p>Referendum. V. Bibliographie.
— Deploige.</p><p>Représentation proportionnelle.</p><p>V. Bibliographie. — Chbistophle.</p><p>Responsabilité civile. X. Bibliographie. — Rosse.</p><p>Séances générales:
— du 9 décembre 1891. ... 59
— du 13 janvier 1892 138
— du 10 février 1892 222
— du 9 mars 1892 318</p><p>Secret professionnel. V. Bibliographie. — Jollivet.</p><p>Sections (Composition des bureaux). V. Conseil de direction.</p><p>Sections (Réunion des):
— de la langue anglaise. 275, 425,</p><p>493
— de la langue française. 276, 277,</p><p>427, 594
— des langues du Midi et de l'Orient 276, 426, 588
— des langues du Nord. 187. 425,</p><p>494, 587</p><p>Séparation de corps. V. Bibliographie. — Coulon.</p><p>Séparation des pouvoirs. V. Bi-
■ bliographie. — Féraud-Giraud.</p><p>Service militaire. V. Armée.</p><p>Sociétés. Nouvelle loi allemande
sur les sociétés à responsabilité
limitée 516
— V. Bibliographie. — Guu.-</p><p>LOUARD; HOLDHEIM.</p><p>Statistique. V. Bibliographie. —
Annuaire.</p><p>Statuts 3
</p><pb n="671"/><p>Suède. V. Chroniques législatives.</p><p>Suisse. V. Bibliographie. — Cirésole ; — Dkploige ;—Martin;
— Roguin. — Droit pénal. —
Mouvement législatif.</p><p>Système pénitentiaire. V. Bibliographie. — Rouvin; —X.; —
Peine.</p><p>Tabac. V. Bibliographie. — De
Armelim.</p><p>Timbre. Nouvelle loi autrichienne
relative aux droits de timbre sur
les valeurs étrangères. . . . 634</p><p>Traité international. V. Armée;
— Bibliographie; — Roguin.
— Commissions rogatoires.</p><p>Transferts. V. Bibliographie. —
DUVERT.</p><p>Trésorier (Rapport sur les comptes
du) 73</p><p>Turquie. Des privilèges de l'église
orthodoxe; M. P. D. Nicolopoulo 226
— V. Presse.</p><p>U</p><p>Universités régionales. X. Bibliographie. — De Folleyille.</p><p>V</p><p>Valeurs étrangères. Nouvelle loi Valeurs mobilières. V. Bibliograautrichienne relative aux droits phie.—Dumont; — Duvert; —
de timbre sur les valeurs étran- Louvet.
gères 634 VENEZUELA, V. Code pénal.</p><p>L'Éditeur-Gérant : F. PIGHON.
•AKIS, — IMP. C. 1IARPON ET E. FLAMMARION, RUE RACINE, 26</p></div></body></text></TEI>