<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp37&amp;i=1">Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k3d">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164876">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749592">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
            </notesStmt><sourceDesc>
                
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164876"><title>Bulletin de la Société de législation comparée., v.37-38
                        1908-09.</title></ref>
                <date when="1908-01-01">1908</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 37</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0"
                        >0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <div type="frontMatter">
                    <p>BULLETIN</p>
                    <p>DE LA SOCIÉTÉ</p>
                    <p>DS</p>
                    <p>LEGISLATION COMPARÉE</p>
                    <p>TOME TRENTE-SEPTIÈME</p>
                    <p>1907 — 1908</p>
                    <p>PARIS</p>
                    <p>1908 </p>
                    <pb n="vii"/>
                    <!-- Blank page -->
                    <pb n="viii"/>
                    <p>SOCIÉTÉ</p>
                    <p>DS</p>
                    <p>LÉGISLATION COMPARÉE</p>
                    <p>STATUTS</p>
                    <p>I. Une Société est instituée sous le nom de Sodé té de législation
                        comparée.</p>
                    <p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays et la recherche
                        des moyens pratiques d'améliorer les diverses branches de la
                        législation.</p>
                    <p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p>
                    <p>IV. Elle ne vote sur aucune question.</p>
                    <p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir été admis par le
                        CONSEIL, sur la présentation d'un Sociétaire.</p>
                    <p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un règlement intérieur,
                        lequel ne peut être modifié que par l'Assemblée générale, sur la proposition
                        du Conseil de direction.</p>
                    <p>VII. Le Conseil se compose:</p>
                    <p>1° D'un Président élu pour deux ans;</p>
                    <p>2" De quatre Vice-Présidents et de seize membres, au moins, élus pour quatre
                        ans;</p>
                    <p>3" D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires et d'un TRÉSORIER, nommés
                        chaque année par les Membres du Conseil.</p>
                    <p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la majorité des Membres
                        présents. Au deuxième tour, la majorité relative suffira. </p>
                    <pb n="ix"/>
                    <p>IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés chaque année par
                        quart, à tour de rôle.</p>
                    <p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du Secrétaire général, des
                        Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera immédiatement rééligible.</p>
                    <p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres du Conseil ou
                        parmi les Membres sortants.</p>
                    <p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui entrent dans le
                        plan de la Société. Il ordonne et surveille les publications. Il fixe
                        l'ordre du jour des séances.</p>
                    <p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les affaires concernant
                        son administration.</p>
                    <p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons et legs, à des
                        acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles sont soumises à
                        l'approbation préalable du Gouvernement.</p>
                    <p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a été préalablement
                        autorisée par le Conseil et ordonnancée par le Secrétaire général.</p>
                    <p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte au CONSEIL, qui,
                        après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et
                        approuvé par elle.</p>
                    <p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions d'administration
                        intérieure, et en général toutes les dispositions de détail propres à
                        assurer l'exécution des Statuts.</p>
                    <p>Ce règlement est fait par le CONSEIL, qui peut toujours le modifier.</p>
                    <p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera attribué à une ou
                        plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques désignées par
                        l'Assemblée générale, sauf approbation du Gouvernement.</p>
                    <p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra avoir lieu qu'en
                        Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après l'approbation du
                        Conseil d'État. </p>
                </div>
                <pb n="5"/>
                <div type="frontMatter">
                    <p>RÈGLEMENT</p>
                    <p>TITRE Ie'.</p>
                    <p>Conditions d'admission. — Cotisations.</p>
                    <p>AHT. Ier. — Toute présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au
                        Secrétaire général.</p>
                    <p>Art. 2. — Les membres nouveaux sont informés de leur admission par une lettre
                        du Secrétaire général.</p>
                    <p>Art. 3. — La cotisation annuelle des membres de la Société est fixée à 20
                        francs.</p>
                    <p>Tout membre nouveau est astreint au paiement d'un droit d'entrée de dix
                        francs.</p>
                    <p>Art. 4. — Les membres correspondants étrangers ne sont pas soumis au payement
                        de la cotisation.</p>
                    <p>La liste des membres correspondants est arrêtée, chaque année, par le Conseil
                        de direction, sur la proposition du Secrétaire général.</p>
                    <p>Art. 5. — La cotisation annuelle peut être rachetée par le versement d'une
                        somme de 250 francs.</p>
                    <p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société; le revenu seul
                        peut être employé aux dépenses ordinaires.</p>
                    <p>Art. 6. — Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de l'année peut,
                        après deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre du Secrétaire
                        général, être déclaré démissionnaire par décision du Conseil.</p>
                    <p>Art. 7. — La liste générale des membres est dressée par les soins du
                        Trésorier et imprimée, au commencement de chaque année, après avoir été
                        soumise au Conseil de direction.</p>
                    <p>TITRE II.</p>
                    <p>Conseil de direction.</p>
                    <p>Art. 8. — Le Conseil se réunit au moins une l'ois par mois, du mois de
                        novembre au mois de juillet, sur la convocation du Président.</p>
                    <p>Art. 9. — 11 fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme </p>
                    <pb n="6"/>
                    <p>toutes les COMMISSIONS, autorise toutes les dépenses, ordonne toutes les
                        publications.</p>
                    <p>Art. 10. — Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du PRÉSIDENT, des
                        Vice-PRÉSIDENTS, du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, est
                        fixé h seize.</p>
                    <p>Art. il.— Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-PRÉSIDENTS, Secrétaires généraux et
                        Trésoriers de la SOCIÉTÉ, qui ne sont pas membres du CONSEIL, peuvent
                        assister aux séances avec voix consultative.</p>
                    <p>Art. 12. — Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire général,
                        désigner, chaque année, un ou plusieurs Secrétaires adjoints et un Trésorier
                        adjoint, qifi assistent également aux séances, avec voix consultative.</p>
                    <p>Art. 13. — Les procès-verbaux des séances du Conseil sont rédigés par un des
                        Secrétaires désigné par le Conseil et sont signés par le Président.</p>
                    <p>TITRE III.</p>
                    <p>Travaux de la Société.</p>
                    <p>Art. 14. — Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à des époques
                        fixées, chaque année, par le Conseil de direction.</p>
                    <p>Art. 15. — Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les questions portées
                        à l'ordre du jour.</p>
                    <p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de la Société
                        sont renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil.</p>
                    <p>Art. 16. — L'Assemblée générale ne peut, en aucun cas, être appelée à voter,
                        si ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL, sur l'approbation des
                        comptes du TRÉSORIER, sur la fixation de la cotisation et sur les projels de
                        modification des statuts.</p>
                    <p>Aet. 17. — Les membres qui veulent prendre une part active aux travaux de la
                        Société sont répartis en sections correspondant aux différents pays.</p>
                    <p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par le Conseil de
                        direction.</p>
                    <p>Art. 18. — Les sections se réunissent sur la convocation et sous la
                        présidence d'un membre désigné, chaque année, par le Conseil de
                        direction.</p>
                    <p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une réunion de
                        section, la présidence lui appartient de droit.</p>
                    <p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes </p>
                    <pb n="7"/>
                    <p>les réunions, et peut y assister ou s'y faire représenter par un des
                        Secrétaires de la Société.</p>
                    <p>Art. 19. — Les livres et documents de toute nature communiqués à la Société
                        sont transmis par le Secrétaire général au Président de la section
                        compétente, qui les distribue aux membres, pour qu'il soit fait à la section
                        un rapport sommaire sur le contenu de ces documents el sur l'utilité que la
                        Société peut en tirer.</p>
                    <p>Art. 20. — Les Présidents des sections remettent au Secrétaire généraS les
                        rapports sommaires dont il vient d'être parlé et se concertent avec lui sur
                        les propositions à soumettre au Conseil relativement aux travaux de la
                        SOCIÉTÉ, à la composition des Annuaires et aux acquisitions de livres et
                        documents.</p>
                    <p>TITRE IV.</p>
                    <p>Bibliothèque.</p>
                    <p>Art. 21. — Il est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions de livres
                        el documents de toute nature.</p>
                    <p>Abt. 22. — II est tenu également un registre des prêts de livres faits aux
                        membres de la Société.</p>
                    <p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général,
                        qui en limite la durée.</p>
                    <p>Abt. 33. — Le Conseil désigne, chaque -année, un des SECRÉTAIRES, qui est
                        chargé de surveiller le classement de la bibliothèque et des archives de la
                        Société.</p>
                    <p>TITRE V.</p>
                    <p>Commission &lt;iee fonda et archive*,</p>
                    <p>Art. 24. —Une •Commission de trois membres, nommés chaque année par Je
                        CONSEIL, donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire
                        général et sur les traités à passer, notamment avec l'imprimeur et
                        l'éditeur.</p>
                    <p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport an Conseil. Efle
                        vérifie l*6tat matériel de la bibliothèque et des archives, et surveille la
                        confection de la liste des membres.</p>
                    <p>Art. 23. — Le compte des recettes et dépenses est arrêté «u 31 décembre de
                        chaque année. </p>
                    <pb n="8"/>
                </div>
                <div type="section" feature="membres">
                    <head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE</head>
                     <note>Nota. Les souscripteurs perpétuels sont désignés par les deux lettres : S.
                        P</note><div type="subsection">
                    <head>MEMBRES CORRESPONDANTS.</head>
                    <p>Asser (T.-M.-C), Ministre d'ÉTAT, conseiller d'ÉTAT, 16, Lange HOOGSTRAAT, à
                        La Haye (Pays-Bas).</p>
                    <p>Bali.esteros (Manuel-E.), ancien ministre, conseiller à la Cour suprême, à
                        Santiago (Chili).</p>
                    <p>Beltrani Scalia (M.), conseiller d'État à Rome (Italie).</p>
                    <p>Cano.mgo (Tancredi), sénateur, président de section à la Cour de cassation et
                        du contentieux diplomatique, à Rome (Italie).</p>
                    <p>Caracciolo Parra PEREZ, étudiant en sciences politiques, a Mérida (État des
                        Andes ; Vénézuéla).</p>
                    <p>Garcia (le D' Juan- Augustin), ancien député, président de la Cour d'appel,
                        H57, rue de MONTEVIDEO, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p>
                    <p>Garcia Acevedo (Carlos), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 78, Calle de
                        Perez CASTELLANOS, à Montevideo (Uruguay).</p>
                    <p>Giannini (Torquato-Carlo), chef du contentieux au Ministère des Postes et
                        Télégraphes, H, rue VISCONTI, à Rome (Italie).</p>
                    <p>GRCNHUT, professeur à l'UNIVERSITÉ, IX, BERGGASSE, 22, à Vienne
                        (Autriche).</p>
                    <p>Hôst (FREDERIKI, avocat consultant de la Légation de FRANCE, 1, Frederiks
                        berggade, à COPENHAGUE, K. (Danemark).</p>
                    <p>Jetté (sir L.-A.), lieutenant-gouverneur de la province de QUÉBEC, à Québec
                        (Canada).</p>
                    <p>Jimexez (Nicomedes), bachelier en droit, à San José (Costa-Rica).</p>
                    <p>Jovanovic (Milan-P.), avocat, à Vukovar sur le Danube (Syrmie; Autriche
                        Hongrie).</p>
                    <p>KOHLER, professeur de droit k l'UNIVERSITÉ, LANDGRAFENSTRASSE, 4, a Berlin
                        (Prusse). </p>
                    <pb n="9"/>
                    <p>Leur (Ernest), conseiller-jurisconsulte de l'Ambassade de France en SUISSE,
                        professeur honoraire à l'Université de LAUSANNE, 12, avenue des TOISES,
                        villa Saint-JEAN, à Lausanne (Suisse).</p>
                    <p>Lucchixi (Luigi), député, conseiller a la Cour de cassation, 4, via
                        San-MARTINO, à Rome (Italie).</p>
                    <p>Martens (Frédéric de), correspondant de l'Institut de FRANCE, professeur de
                        droit à l'UNIVERSITÉ, 12, PANTÉLÉMONSKAYA, St-Pétersbourg(Russie).</p>
                    <p>Martin (le D' W.-A.-P.), président du Tungwen-COLLEGE, à Pékin (Chine).</p>
                    <p>Nagï (Ferencz), ancien secrétaire d'ETAT, député, professeur à l'UNIVERSITÉ,
                        2. Kàlvin tér, à Budapest [Hongrie).</p>
                    <p>Nagï (Désiré), avocat, député, VIII, 2t, Jo/.sef-Kôrut, S. Z., h Budapest
                        (Hongrie).</p>
                    <p>PASSAVER, avocat, 46, quai ANGLAIS, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p>
                    <p>Pavlovitch (G.), ancien ministre, président de la Cour de cassation,</p>
                    <p>6, rue du Prince-MICHEL, à Belgrade (Serbie).</p>
                    <p>PIERAXTO.M, sénateur, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 27, rue du 20
                        septembre à Rome (Italie).</p>
                    <p>Platou (Oscar), professeur à l'UNIVERSITÉ, HOLTEGADEN, 16, à Christiania
                        (Norvège).</p>
                    <p>Raxda (A.) professeur à l'Université de PRAGUE, ministre du gouvernement
                        autrichien, 7, llerrengasse, I, à Vienne ( Autriche).</p>
                    <p>Roi.lasd (Baron Hector de), président du Tribunal supérieur, villa des
                        MARGUERITES, à La Condamine (Principauté de Monaco).</p>
                    <p>RUPPERT, conseiller secrétaire général du GOUVERNEMENT, à Luxembourg
                        (Grand-Duché du Luxembourg).</p>
                    <p>Simoms (Edouard), avocat, 3, avenue PESCATORE, à Luxembourg (Grand-</p>
                    <p>Duché du Luxembourg).</p>
                    <p>Torres-Campos (Manuel), professeur de droit international a l'UNIVERSITÉ,
                        Gran Hôtel ALAMEDA, à Grenade (Espagne).</p>
                    <p>Unger ID" Joseph), président du REICHSGERICHT, à Vienne (Autriche).</p>
                    <p>Vidari (Ercole), professeur à l'Université de Pavie (Italie).</p>
                    <p>Westlake (John), barrister at.law, the river HOUSE, 3 Chelsea EMBANKMENT, S.
                        W., ii Londres (Angleterre).</p>
                    <p>VVixtgexs (Willem-Joan), chef de bureau au Ministère de la guerre,</p>
                    <p>428, DAENDELSSTRAAT, à La Haye (Pays-Bas).</p>
                    <p>Accession section state i.ibrary albant (New-York. États-Unis).</p>
                    <p>BUREAU INTERNATIONAL DE DÉPÔT DE DISTRIBUTION ET d'ÉCIIAMGE DE PUBLI-</p>
                    <p>CATIONS, 100, rue SORIANO, à Montévidéo (Uruguay).</p>
                    <p>Cobden CLUB, Secrétaire : M. G. H. PERRIS, 28, Victoria STREET, S. W à
                        Londres (Angleterre).</p>
                    <p>Institct juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie .</p>
                    </div><div type="subsection"><head>MEMBRES TITULAIRES.</head>
                    <p>J.- Membres résidant en France et dans les colonies françaises.</p>
                    <p>Adam (Léon), avocat à la Cour d'appel, 4, rue Saint-Florentin (Paris).</p>
                    <p>Aguillos (L.), inspecteur général des MINES, 71, rue du Faubourg-</p>
                    <p>Saint-Honoré (Paris). </p>
                    <pb n="10"/>
                    <p>Aifassa (Georges), diplômé de l'École libre des Sciences politiques,
                        ingénieur des Arts et MANUFACTURES, 15, rue Soufflot (Paris).</p>
                    <p>Ai.fassi (Maurice), ingénieur civil des MINES, 15, rue Soufflot
                        &lt;Paris|.</p>
                    <p>ALGLAVE, professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 59,
                        avenue d'An tin (Paris).</p>
                    <p>Alix (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 23, boulevard Saint-Germain
                        (Paris).</p>
                    <p>Allais (Frédéric), avocat à la Cour d'appel, 101, boulevard Haussmann
                        (Paris).</p>
                    <p>Alpy (Henry), avocat à la Cour d'appel, membre du Conseil municipal,</p>
                    <p>68, rue Bonaparte (Paris).</p>
                    <p>Alves da VEIGA, avocat, ancien député aux Cortès portugaises, 7, rue Bassano
                        iParis).</p>
                    <p>Amiaud (Albert), président du tribunal de simple police au Palais de justice,
                        19, rue de la Cûte-Sainl-TLIIBAUD, ù ISoi.s-Colomhcs (Seiue).</p>
                    <p>A.miot i H.), ingénieur des MINES, 4, rue Weber (Paris).</p>
                    <p>Ancelme (CLAUDE1, conseiller à la Cour d'appel, à Douai (Nord).</p>
                    <p>Anthoine de Saint-JOSEPH, 23, rue François-I" (Paris).</p>
                    <p>Appert (Georges), ancien professeur à l'Université de TOKIO, 9, rue du
                        Val-de-Grace (Paris).</p>
                    <p>S. P. Arnaud (François), ancien notaire a Barcelonnette (Basses-Alpes).</p>
                    <p>Arnau.né (Auguste), conseiller-maitre à la Cour des comptes, 36, rue de Flou
                        rus (Paris).</p>
                    <p>Artulys (J.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 16, rue
                        Victor-HUGO, à Poitiers (Vienne).</p>
                    <p>Acbertin (Éniile), commissaire de la marine hors cadre, secrétaire du
                        commissaire général de la République au Congo français.</p>
                    <p>Ai'béuy (Gaétan), ancien vice-consul, procureur de la République, a
                        Barcelonnette (Basses-Alpes).</p>
                    <p>Aucoc (Léon), membre de l'institut, président du Comité de législation
                        étrangère, 180, boulevard llaussmann (Paris).</p>
                    <p>Addibert IAd.I, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 55,
                        boulevard Arago (Paris).</p>
                    <p>Aidinet (F..), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, a Aix
                        (Bouches-du-Rhône).</p>
                    <p>Acgée (Adolphe), notaire, il Ardes (Puy-de-Dôme).</p>
                    <p>Al'JAY, avocat à la Cour d'appel, 7, rue Marbcuf (Paris).</p>
                    <p>Ailoge (François), juge suppléant au Tribunal civil, avocat, à Roanne
                        (Loire).</p>
                    <p>Altran (Frédéric), avocat, 62, rue MONTGRAND, à Marseille
                        (Bouchesdu-Rhône).</p>
                    <p>Babinet (Louis), avocat a la Cour d'appel, 48, rue Saint-Ferdinand
                        (Paris).</p>
                    <p>Bach (A.), 5, rue Leverrier (Paris).</p>
                    <p>Bailby i Henri), avocat, chargé de Conférences a la Faculté de droit de
                        l'UNIVERSITÉ, 27 bis, rue Bertrand (Paris). </p>
                    <pb n="11"/>
                    <p>S. P. Bailuère (Paul), avocat, 20, boulevard de Courcelles (Paris).</p>
                    <p>Baillt (E.), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8, avenue du PARC,
                        à Dijon (Côte-d'Or).</p>
                    <p>Bailly (Henri), greffier à la Cour d'appel, 103, rue de Rennes (Paris).</p>
                    <p>Bali.eydibr (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>28, cours Saint-ANDRÉ, à Grenoble (Isère).</p>
                    <p>Ballot-BEAUPRÉ, premier président de la Cour de cassation, 104-, rue du
                        Faubourg-Saiiit-Honoré (Paris).</p>
                    <p>Barandiaran (A. de), avocat À la Cour d'appel, H), avenue de la Grande-Armée
                        (Paris).</p>
                    <p>Barberot (Etienne), docteur eu droit, 1, rue Miehelel (Paris).</p>
                    <p>Barbier (Aimé), étudiant en droit et élève de l'École des Sciences
                        politiques, 18, boulevard Flandrin (Paris-Passy).</p>
                    <p>Barboux (Henri), avocat a la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 14, quai de la
                        Mégisserie (Paris).</p>
                    <p>Barclay (Thomas), barrister at law, 17, rue Pasquier (Paris).</p>
                    <p>S. P. Bard (Alphonse), président de la Chambre criminelle à la Cour de
                        cassation, 72, boulevard Saint-Michel (Paris).</p>
                    <p>Barde (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 13, rue
                        Notre-DAME, à Bordeaux (Gironde).</p>
                    <p>BARTIN, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 28, rue d'Assas
                        (Paris).</p>
                    <p>Basset (Frank), avocat, 13, rue FONTENELLE, le Havre (Seine-Inférieure).</p>
                    <p>Baudouin (Manuel), procureur général près la Cour de cassation,</p>
                    <p>3, rue Corneille (Paris).</p>
                    <p>Bacdouin-Bugnet (Maurice), juge d'instruction au Tribunal civil, à Reims
                        (Marne).</p>
                    <p>Bacdrï-LACANTINERIE, doyen honoraire de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
                        52, cours de TOURNY, a Bordeaux (Gironde).</p>
                    <p>Bazf.net, substitut du procureur de la République, 20, rue ECUYÈRE, à Rouen
                        (Seine-Inférieure).</p>
                    <p>Beacchet (Ludovic), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>7, rue de la RAVINELLE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p>
                    <p>Bea^regard (Olivier), avocat, 70, rue de l'Université (Paris).</p>
                    <p>Beluer (A.), avocat conseil, 8, cité Trévise (Paris).</p>
                    <p>S. P. Bellom (Maurice), professeur d'économie industrielle à l'École
                        nationale supérieure des MINES, ingénieur en chef au Corps des MINES,</p>
                    <p>6, rue baubigny (Paris).</p>
                    <p>Benoist (Charles), député, 12, rue de Tournon (Paris).</p>
                    <p>Benzacar (J.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8, rue des
                        Frères-BONIE, à Bordeaux (Gironde).</p>
                    <p>Berge (Stéphane), président du Tribunal de 1™ instance, 27, rue de la
                        COMMISSION, à Tunis (Tunisie).</p>
                    <p>S. P. Bernon (Just de), docteur en droit, 3, rue des Saints-Pères
                        (Paris).</p>
                    <p>Berr (Louis), juge au Tribunal civil de la SEINE, 8 bis, chaussée de la
                        Muette (Paris). </p>
                    <pb n="12"/>
                    <p>Berryer (Georges), avocat à la Cour d'appel, 89, rue Taitbout (Paris).</p>
                    <p>Bertheau de Chazal (Jules), avocat à la Cour d'appel, 106, rue
                        Denfert-Hochereau (Paris).</p>
                    <p>S. P. Berthéle.my, professeur à la faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue
                        Jean-Bart (Paris).</p>
                    <p>Bertrand (Edmond), avocat à la Cour d'appel de PARIS, ancien magistrat, 83,
                        boulevard Malesherbes (Paris).</p>
                    <p>Bétolaud, avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, membre de l'INSTITUT,
                        21, avenue Marceau (Paris).</p>
                    <p>S P. Beidant (R.), professeur» la Faculté de droii de l'UNIVERSITÉ, 2, square
                        des POSTES, à Grenoble (Isère).</p>
                    <p>Beurdei.ey (Robert), secrétaire général de la préfecture, k Tours
                        (Indreet-Loire).</p>
                    <p>Bickaht-Sée (Edmond), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 02,
                        rue de Monceau (Paris).</p>
                    <p>BIDOIRE, ancien avocat a la Cour de cassation, 38, rue de Courcelles
                        (Paris).</p>
                    <p>Bicaclt du Granult (dk), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Scribe
                        (Paris).</p>
                    <p>BINET, professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 36, rue GRANDVILLE,
                        k Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p>
                    <p>Binociik (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Cambacérès (Paris).</p>
                    <p>S. P. BIOLLAY, conseiller maître k la Cour des comptes, 22, rue Hamelin
                        (Paris).</p>
                    <p>BLACHIER, juge au Tribunal civil, à Valence (Drôme).</p>
                    <p>BLAISOT, avocat à la Cour d'appel, 27, boulevard Saint-Michel (Paris).</p>
                    <p>Blin (Lucien), avocat k la Cour d'appel, 8, quai de la Mégisserie
                        (Paris).</p>
                    <p>Bloch (Raoul), substitut au Tribunal civil, 7, rue d'Anjou (Paris).</p>
                    <p>Blondei. (Georges), docteur es lettres, docteur en droit, professeur à
                        l'Ecole des hautes études commerciales, 31, rue de Bellechasse.</p>
                    <p>(Paris).</p>
                    <p>Blumenthai. (Jacques), avocat à l;i Cour d'appel, 55, boulevard Haussmann
                        (Paris).</p>
                    <p>Bodinuton (Oliver), barris ter a t law, 0, boulevard des
                        Capucines(Paris).</p>
                    <p>Boecr (de), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue
                        BARDINEAU, Bordeaux (Gironde).</p>
                    <p>BOGISIC, correspondant de l'INSTITUT, 7, rue Poisson (Paris).</p>
                    <p>BOISTEL, professeur honoraire à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>12, rue do Seine (Paris).</p>
                    <p>Boivin-Champealx (Paul), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation,
                        13, quai d'Orsay (Paris).</p>
                    <p>S. P. BONNARD, avocat, 20, rue d'ANGLETERRE, k Tunis (Tunisie).</p>
                    <p>BONNET, conseiller k la Cour de cassation, 87, boulevard Saint-</p>
                    <p>Michel (Paris). </p>
                    <pb n="13"/>
                    <p>Bonnet (G.), président de Chambre à la Cour d'appel, 13, rue Soufflot
                        (Paris).</p>
                    <p>Bouchié de BELLE, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,</p>
                    <p>16, rue de Hiromesnil (Paris).</p>
                    <p>Bouchon (L.), avocat à la Cour d'appel, 61, rue de Ponthieu (Paris).</p>
                    <p>Boulay de la MEURTHE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 23, rue de
                        l'Université (Paris).</p>
                    <p>Bocniols (Gaston), docteur en droit, 21, rue de Lubeck (Paris).</p>
                    <p>Bour (Henry), juge d'instruction au Tribunal civil, 15, rue du DOYENNÉ, à
                        Ëpinal (Vosges).</p>
                    <p>Bourcart (G.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, rue de la
                        VISITATION, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p>
                    <p>S. P. BOURGAREL, président du tribunal civil, 42, rue du COMMERCE, à Kpernay
                        (Marne).</p>
                    <p>Bourgeois (Léon), sénateur, 5, rue Palatine (Paris).</p>
                    <p>BOUTET, président de chambre à la Cour d'appel, 43, rue du
                        Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p>
                    <p>Bouvet (Georges), ancien magistrat, avocat à la Cour d'appel de PARIS, a
                        Marnes-la-COQUETTE, par Ville-d'Avray (Seine-et-Oise).</p>
                    <p>Bocvier-Bangii.lon, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Aix
                        (Bouches-du-Rhône).</p>
                    <p>Breul (Charles), juge d'instruction au Tribunal civil, 19, rue BIHOREL, à
                        Rouen (Seine-Inférieure).</p>
                    <p>Brieu (René), avocat à la Cour d'appel, 65, avenue d'Antin (Paris).</p>
                    <p>Brocart (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 17, rue Eugène-Delacroix
                        (Paris).</p>
                    <p>Brlnet (Gaston),avocat à la Cour d'appel, 31, rue Fortuny (Paris).</p>
                    <p>Bry (Georges), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Aix
                        (Bouches-du-Rhône).</p>
                    <p>Bufnoir (Raymond), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel,</p>
                    <p>203,boulevard Saint-Germain (Paris).</p>
                    <p>Bureau (Paul), professeur à l'Institut catholique, 83, rue du Cherche-</p>
                    <p>Midi (Paris).</p>
                    <p>Blret (Daniel), avocat à la Cour d'appel, 41, rue de Saint-Pélersbourg I
                        Paris).</p>
                    <p>Bische (Paul), ancien magistrat, 5 ois, rue de Berri (Paris).</p>
                    <p>Cachard (Henry), avocat-conseil de la Légation des États-Unis en FRANCE, 39,
                        boulevard Haussmann (Paris).</p>
                    <p>CAIIXEMER, doven de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Lyon (Rhône).</p>
                    <p>Cambier (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 67, rue Rambuteau (Paris).</p>
                    <p>Cambu/.at (Francis), ancien magistrat, 95, rue de Rennes (Paris).</p>
                    <p>Capitant (Henri), professeur à la Faculté de droit de l'Université de
                        GRENOBLE, à La Tronche (Isère).</p>
                    <p>Carpentier (Adrien), agrégé des Facultés de droit, avocat à la Cour d'appel,
                        4, rue du Cardinal-Lemoine (Paris). </p>
                    <pb n="14"/>
                    <p>Carpextier (Paul), avocat, 35, me Jacqucraars-GIELÉE, à Lille (Nord).</p>
                    <p>Carré de Mai.berg, professeur à la Faculté de droit dp l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>6, rond-point LEPOIS, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p>
                    <p>Cartier (Ernest), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 7, rue
                        Lamennais (Paris).</p>
                    <p>Casteill (François), président du Tribunal civil, à Perpignan
                        (Pyrénées-Orientales).</p>
                    <p>CASTEL, juge au Tribunal civil, à Ponloise (Seine-et-Oise).</p>
                    <p>Castêras (comte Roger de), docteur en droit, 44, avenue dn Petit-</p>
                    <p>CHAMBORTL, à Bourg-la-Reine (Seine).</p>
                    <p>Causse (Raoul), avocat à la Cour d'appel, 47, rue Gay-Lussar (Paris).</p>
                    <p>CATRITRB(Jules), professeur dedroit à l'Institut catholique, 15, rue
                        Dugay-Trouin (Paris).</p>
                    <p>CAUWÈS, professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS,</p>
                    <p>16, avenue de SCEAUX, à Versailles (Seine-et-Oise).</p>
                    <p>Céi.ice, procureur de la République à Rouen (Seine-Inférieure).</p>
                    <p>Céi.ier (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 1, place Saint-François-</p>
                    <p>Xavier (Paris).</p>
                    <p>CBABRT, notaire, à Maringues (Puy-de-Dôme).</p>
                    <p>CHAIXAMEI, (Jules), avocat à la Cour d'appel, 7, rue Rotiget-de-l'lsle
                        (Paris).</p>
                    <p>Chambon (Charles), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,
                        39, rue Mozart (Paris).</p>
                    <p>Chanpcommi'.nai (J.), docteur en droit, 78, boulevard Saint-Michel
                        (Paris).</p>
                    <p>Champeai (E.), docteur en droit, avocat-conseil de la Légation de France en
                        COLOMBIE, à Decize (Nièvre).</p>
                    <p>Chapoy (Henri), avocat à la Cour d'appel, 33, rue Bonaparte (Paris).</p>
                    <p>Charlemagne (Edmond), ancien magistrat, 7, avenue de Déols, à Châteauroux
                        (Indre).</p>
                    <p>Chap.mont (J.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,. villa
                        CHAMBÉRY, chemin de NAZARETH, à Montpellier (Hérault).</p>
                    <p>Chaufton (Albert), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,</p>
                    <p>20, rue Godol-de-Mauroi (Paris).</p>
                    <p>Chaoiat (Alexandre), avocat a la Cour d'appel, 178, rue de Rivoli
                        (Paris).</p>
                    <p>Ciial'met, Comité d'études sociales, 00, f ue Richelieu (Paris).</p>
                    <p>CHAUSSE, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, h Montpellier
                        (Hérault).</p>
                    <p>Chauveai (Maxime), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Rennes
                        (Ille-et-Vilaine).</p>
                    <p>Chavegrin (Ernest), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>4, rue Bara (Paris).</p>
                    <p>Chazf.ttes de Baugues (René de), docteur en droit, à Saint-Victour
                        (Corrèze).</p>
                    <p>CIIKiïor* (André), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel. 15, rue de
                        Siam (Paris). </p>
                    <pb n="15"/>
                    <p>Cbecvkeex (Casimir), ancien avocat à la Cour d'appel, i, rue do Téhéran
                        (Paris).</p>
                    <p>Chevet (Maurice), avoué, 122, boulevard Saint-Germain (Paris).</p>
                    <p>Cheïsson (Emile), inspecteur général des Ponts et CHAUSSÉES, 4, rue
                        Adolpho-Yvon (Paris).</p>
                    <p>Chipon (Maurice), avocat, a Besançon (Doubs).</p>
                    <p>Chrétien (A.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 31, rue du
                        Faubourg-Saint-JEAN, a Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p>
                    <p>Gkristophlx (Franck), docteur en droit, à MALBATTU, par lssoire
                        (Puyde-Dôme).</p>
                    <p>Cluhet (Edouard), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Keppler (Paris).</p>
                    <p>COHENDY, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Lyon
                        (Rhône).</p>
                    <p>Colis (Ambroise), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, rtie
                        d'Assas (Paris).</p>
                    <p>Colin (Paul), avocat à la Coin- d ap|&gt;el. 6. rue d'Angoulème (Paris).</p>
                    <p>Collet (Maurice), licencié en droit, 25, rue Ije Pelelier (Paris). c.ollettk
                        (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 178, boulevard-Mâlesherbes (Paris).</p>
                    <p>Coiibes de I.estradf. (vicomte), correspondant de l'INSTITUT, 10, rue Crevaux
                        (Paris).</p>
                    <p>Conte (Léonce), juge au Tribunal'civil, 121, nie PARADIS, à Marseille
                        (Bouches-du-RMne).</p>
                    <p>Cortot (Edmond), avoué au Tribunal de la SEINE, 8, rue Blanche (Paris).</p>
                    <p>Coshao-Dbmanoir (Marcel), docteur en droit, 3, rue de la Neva ( Paris).</p>
                    <p>COTTIGNIKS, avocat général à la Cour de passation, 8, rue Boccador (
                        Paris).</p>
                    <p>Cottis (Paul), ancien député, à Beau regard, commune d'Anderth-</p>
                    <p>CONDON, par Belley (Ain).</p>
                    <p>Cocons (Claude), avocal à la Cour d'appel, 12, avenue de l'Aima (Paris).</p>
                    <p>Collon (Henri), avocat à la Cour d'appel, 37, rue de Chateaudun l Paris).</p>
                    <p>COORBALLE, avocat, 28, rue d'AUTUN, k Chalon-sur-Saône (Saône-el-</p>
                    <p>Loire).</p>
                    <p>Cournot (L.), président de Chambre à la Cour d'appel, 3, impasse
                        Pont-BRESSIGNY, à Angers (Maitte-et-Loire).</p>
                    <p>Coosii* (Gaston), docteur en droit, à Péronne (Somme).</p>
                    <p>Crémieux (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 51, avenue Montaigne I
                        Paris).</p>
                    <p>Cbbsson (Paul), avocat à la Cour d'appel, 57, boulevard Haussmann
                        (Paris).</p>
                    <p>Cuékot (Henri), ancien élève de l'École polytechnique, 13, rue Vauquelin
                        (Paris). </p>
                    <pb n="16"/>
                    <p>S. P. Dagdin (FERNANDI, avocat à la Cour d'appel, 29, rue de l'Université
                        (Paris).</p>
                    <p>Dainville (Emmanuel), chef de bureau à la Direction générale de
                        l'ENREGISTREMENT, 34, rue de Miromesnil (Paris).</p>
                    <p>S. P. Dairbadx (Emile), avocat, 15, rue Vernet (Paris).</p>
                    <p>Darbois (Firmin), docteur en droit, chef du Contentieux de la Compagnie des
                        chemins de fer de Paris-Lyon-Méditerranée, 17, boulevard Diderot
                        (Paris).</p>
                    <p>Darcy (Henri), ancien préfet, à BRIMBORION, à Sèvres (Seine et-Oise).</p>
                    <p>Dareste (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de cassation,
                        vice-président du Tribunal des conflits. 9, quai Malaquais (Paris).</p>
                    <p>Dareste (Pierre), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,
                        Les ASPHODÈLES, à Cannes (Alpes-Maritimes).</p>
                    <p>Darras (Alcide), docteur en droit, 108, rue Denfert-Rochereau (Paris).</p>
                    <p>David (Charles), inspecteur des Eaux et FORÊTS, villa des TILLEULS, 5, rue de
                        l'ÉCLUSE, à Melun (Seine-et-Marne).</p>
                    <p>David (Edmond), ancien conseiller d'ÉTAT, 43, rue de COURCELLES,</p>
                    <p>(Paris).</p>
                    <p>Decugis (Henri), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Pasquier (Paris).</p>
                    <p>Defrênois (Charles), avocat à la Cour d'appel, 40, rued'Assas (Paris).</p>
                    <p>De Haye (Alexandre), publiciste, 104, rue de Rennes (Paris).</p>
                    <p>DELACOURTIE, avoué près le Tribunal civil, 4, rue du Rocher (Paris).</p>
                    <p>Delaire (Gustave), conseiller maître à la Cour des comptes, 69, boulevard
                        Haussmann (Paris).</p>
                    <p>De Lalain-Ciiomki., conseiller à la Cour d'appel, 5, rue de l'Université
                        (Paris).</p>
                    <p>Dei.alande (Pierre), avocat, 35, rue TRAVERSIÈRE, à Tours (Indre-et-</p>
                    <p>Loire).</p>
                    <p>Delamarre (le comte Maurice), avocat à la Cour d'appel, 6, rue de Bellechasse
                        (Paris).</p>
                    <p>Dei.ecroix (Emile), avocat, directeur de la Revue de la législation des
                        mUIES, 30, place du CONCERT, a Lille (Nord).</p>
                    <p>Dei.ou.me (Antonin), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5, place
                        LAFAYETTE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p>
                    <p>DELOYNEB, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 24, allées de
                        TOURNY, à Bordeaux (Gironde).</p>
                    <p>Dei.zons (Louis), avocat à la Cour d'appel, 70, rue de l'Université (Paris)..
                        . .</p>
                    <p>Déharest (Maurice), 20, rue Lalo (Paris).</p>
                    <p>Dehay (Ernest), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,
                        76, rue de la Victoire (Paris).</p>
                    <p>Demombynes (Gabriel), avocat à la Cour d'appel, 28, rue Jacob (Parisl.</p>
                    <p>Denisse (Léon), procureur de la République, à CHAteaubriant (Loire-</p>
                    <p>Inférieure).</p>
                    <p>Depeiges (J.), avocat général près la Cour d'appel, à Riom (Puyde Dôme). </p>
                    <pb n="17"/>
                    <p>S. P. Dépinay (Joseph), ancien notaire à VERSAILLES, 8), rue de Miroménil
                        (Paris).</p>
                    <p>Dereux (Georges), juge suppléant au tribunal civil, 20, rue Sainte-</p>
                    <p>GENEVIÈVE, à Laon (Aisne).</p>
                    <p>DEROISIN, ancien maire de VERSAILLES, 77, rue des CHANTIERS, a Versailles
                        (Seine et-Oise).</p>
                    <p>Déroulède (Maxime), avocat, 11, rue Say (Paris).</p>
                    <p>Desanges (Élie), professeur, 35, rue de Lûbeck (Paris).</p>
                    <p>Descostes (Adolphe), avocat, 6, rue de BOIGNE, à Chambéry (Savoie).</p>
                    <p>Deslandres (Maurice), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>2, boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p>
                    <p>DESSERTEAUX, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, boulevard
                        CARNOF, à Dijon (Côte-d'Or).</p>
                    <p>Detourbet (Edmond), ancien magistrat, 29, rue de Liibeck (Paris).</p>
                    <p>Devaux (René), sous-intendant militaire de 1™ classe, 111, rue du
                        Champ-des-OISEAUX, k Rouen (Seine-Inférieure).</p>
                    <p>Devin (Georges), ancien président du Conseil de l'ordre des avocats au
                        Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 66, rue Pierre-Charron
                        (Paris).</p>
                    <p>Devix (Léon), avocalà la Cour d'appel, 17, rue de la Bienfaisance(Paris).</p>
                    <p>Dietz (Jules), avocat a la Cour d'appel, 3, rue des Mathurins (Paris).</p>
                    <p>S. P Dittk (Henri), président du Tribunal civil de la SEINE, 90, rue d'Assas
                        (Paris).</p>
                    <p>Dorma.vd, premier président à la Cour d'appel, à Toulouse (Haute-</p>
                    <p>Garonne).</p>
                    <p>Dreïfous (Georges), avocat à la Cour d'appel, 37, rue de Rome (Paris).</p>
                    <p>Dreyfus (Eugène), substitut du procureur général près la Cour d'appel à Rouen
                        (Seine-Inférieure).</p>
                    <p>Dreyfus (Ferdinand), ancien député, avocat à la Cour d'appel, 93, avenue de
                        Villiers (Paris).</p>
                    <p>Dreyfus (René), avocat à la Cour d'appel, 31, rue Octave Feuillet
                        (Paris).</p>
                    <p>Driocx (Joseph), avocat général près la Cour d'appel, 72, quai du CHÙTELET, à
                        Orléans (Loiret).</p>
                    <p>DNOZ, avocat à la Cour d'appel, 7, rue Saint-Florentin (Paris).</p>
                    <p>Dubarle (Léon), avocat, ancien magistrat, 1, rue MOLIÈRE, à Grenobte
                        (Isère).</p>
                    <p>Direau (Ernest), procureur de la République, a Pont-Audemer (Eure).</p>
                    <p>Dubois (Georges), chef du contentieux de la Compagnie des chemins de fer
                        d'ORLÉANS, ancien magistrat, 120, rue du Faubourg-Sain tllonoré (Paris). ■
                        Di'Biist John), conseiller à la Cour d'appel, 7, rue d'Anjou (Paris).</p>
                    <p>Du Boys (Sylvius), ancien directeur au Ministère des affaires étrangères, 2,
                        rue ERNESTINE, ù Versailles (Seinc-ct-Oise).</p>
                    <p>Du BTIT (Henry), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel,
                        47, rue de Clichy (Paris).</p>
                    <fw place="bottom">XXXIX. 2</fw>
                    <pb n="18"/>
                    <p>DUCUAUFFOLR, juge au Tribunal de la SEINE, 3, rue de la Terrasse (Paris).</p>
                    <p>Dufay (Jules), notaire honoraire à Salins (Jura .</p>
                    <p>Dufourmantelle (Maurice), avocat a la Cour d'appel, 95, avenue Kléber
                        (Paris).</p>
                    <p>DUFRAISSE, avocat à la Cour d'appel, 22, avenue Victoria (Paris).</p>
                    <p>Ducas (Emile), docteur cil droit, auditeur au Conseil d'KTAT, «58, rw.</p>
                    <p>Gay-Lussac (Paris).</p>
                    <p>Uuccit (Léo»), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue
                        LABOTTIÈRE, à Bordeaux (Gironde).</p>
                    <p>Dupuis (Charles), secrétaire général de l'École libre des sciences
                        politiques, 27, me Saint-Guillaume (Paris).</p>
                    <p>S. P. Duquesne (Joseph), professeur à la Faculté de droit, 5, rue VILLARS, à
                        Grenoble (Isère).</p>
                    <p>1X'RA?&lt;B des Ailnois (Antoine), notaire, lô, rue Tronchet (Paris).</p>
                    <p>Duthoit (Eugène), professeur à la Faculté libre de droit, lit, rue
                        Jacqueoiars-GIÉLÉE, à Lille (Nord).</p>
                    <p>Duval (Eugène), conseiller à la Cour de cassation, 7, rue Gustave-</p>
                    <p>Flaubert (Paris).</p>
                    <p>Duverdier de SUZE, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>14, rue Saint-PIERRE, à Dijon (Côte-d'On.</p>
                    <p>Duverdy (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 77, boulevard Haussmann
                        (Paris).</p>
                    <p>Eichthal (Eugène o'), 144, boulevard Malesherbes (Paris).</p>
                    <p>Eisenmann (Ernest), avocat et représentant du Ministère des mines et de
                        l'agriculture de la République mexicaine, 2, cité Rougemont (Paris).</p>
                    <p>Eisenmann (Louis), agrégé d'histoire, 13, boulevard Sévigné, à Dijon
                        (Côte-d'Or).</p>
                    <p>Esmein (Adhémar), professeur à la Faculté de droit de lT'nivcrsité,</p>
                    <p>7, rue Leroux (Paris).</p>
                    <p>Etienne-OLIVIER, directeur de VInternational-CONSEIL, 17, place de la
                        Madeleine (Paris).</p>
                    <p>FALCIMAIGNE, conseiller à la Cour de cassation, 45, rue Blanche (Paris).</p>
                    <p>Fardis (GEORGESI, directeur des Archives diplomatiques 9, rue Gazan
                        (Paris).</p>
                    <p>Faure (Antoine), avocat à la Cour d'appel, 7, rue de Lincoln (Paris).</p>
                    <p>Ferré (Emmanuel), 30, avenue de Villiers (Paris).</p>
                    <p>FRRRUN, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>42, rue MALERET, à Bordeaux (Gironde).</p>
                    <p>Flach (Jacques), professeur au Collège de FRANCE, 37, rue de Berlin
                        (Paris).</p>
                    <p>Fle'jry (Georges), avocat à la Cour d'appel, 23, rue d'Aumale (Paris). </p>
                    <pb n="19"/>
                    <p>— M — Foio.evu.le (Daniel de), avocat à la Cour d'appel de PARI6, doyen
                        honoraire de la Faculté de droit, conseiller général et député de la
                        Seioe-tnféxieure, 22, rue CLauzel (Paris).</p>
                    <p>Fontarce (Gabriel de), licencié en droit et.ès lettres, 29, avenue des
                        Champs-Elysées (Paris).</p>
                    <p>S. P. Fontarce (René de), secrétaire d'ambassade, 95, rue du Faubourg-</p>
                    <p>Saittt-Honaré ((.Paris).</p>
                    <p>Focld (Paul), ancien maître des requêtes au Conseil dlÉTAT, 62, avenue a'Iéoa
                        (Paris).</p>
                    <p>S. P. FRJA8S*©iGEi{Louis&gt;, processeur à la Faculté de droit de
                        l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>43, rue d'AJaace-LORRAINE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p>
                    <p>FJMKECEVTLUE ,(le comte ve), .membre de l'iaisutut, au château de la Muette
                        (Paris-Passy).</p>
                    <p>FRBRFUOUIJi du Saint (Georges^ Avocat à la Cour dlappel, 92, rue du Bac
                        (Paris).</p>
                    <p>KNOJLUIEor (Henri), .avocat à la Cour d'appel, 1, rue de Villersexel
                        (Parisl.</p>
                    <p>F-uboize .(Victor), docteur en médecine, président .honoraire de l'Union des
                        FABRICANTS, 132, rue de Lafayette (Paris).</p>
                    <p>F.ÛRTa (Richard), vice-consul impérial et royal d'Autriche-HONGRIO,</p>
                    <p>21, rue Laffitte (Paris).</p>
                    <p>Fuye (de sla), ancien substitut du procureur de la République, aux CHÊNES,
                        près Maxgerie-Hanceui t (Marne).</p>
                    <p>Gaig.mèki (Henri)., jugie au Tribunal civil, 38, rue GRANDVILLC, k Naney
                        (Meurthe-et-Mosette).</p>
                    <p>Gai.let (Henri), avocat, 1, rue Théophile-GAUTIER, à Neuilly-sur-</p>
                    <p>Seiae (Seine).</p>
                    <p>GRIRMIER, professeur a la Faculté die droit 4e l'UNIVERSITÉ, 6 bis, rue
                        ISABEY, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p>
                    <p>Gabiuis» (R-), professeur à Ja .Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, T9, place
                        des JACOBINS, à Lyon (Rhône).</p>
                    <p>Gastambide (Maurice , avocat à la Cour d'appel, 152, rue du Faubourg-</p>
                    <p>Saint-Honoré (Paris).</p>
                    <p>Gaudemet ^Eugèae), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
                        22, boulevard defirosses, à Dijon (Côle-d'Or).</p>
                    <p>Gal.demet (Paul), professeur a la Faculté de droit de l'UUIVERSILÉ,</p>
                    <p>21, place Saint JEAN, à Dijon (Côte-d'Or).</p>
                    <p>GALLT, avocat an Conseil d'État et à la Cour de cassation, 75, boulevard
                        Malesherbes (Paris).</p>
                    <p>Gacwain (P.), sous-gouverneur du Crédit foncier, !), rue de la Chaise
                        (Paris).</p>
                    <p>S. P. Gentien (André), licencié en droit, 151, boulevard Haussmann
                        (Paris).</p>
                    <p>Géyv (François), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>14, rue de METZ, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p>
                    <p>Geot-frat (Léon), ministre plénipotentiaire, 37, rue de la Pompe (Paris). </p>
                    <pb n="20"/>
                    <p>Geoltkre de Lapbadei.i.e (A), professeur agrégé à la Faculté de droit de
                        l'UNIVERSITÉ, 13, rue Valentin-Haiiy (Paris'.</p>
                    <p>Gérard (Henri), professeur à l'École de droit d'ALGER, villa ORIENTALE, à
                        MUSTAPHA, par Hussein-Dey (Alger).</p>
                    <p>Gérardin (Camille), professeur honoraire à la Faculté de droit de
                        l'UNIVERSITÉ, 73, rue de Rennes iParis).</p>
                    <p>Gheusi (G.), professeur à la Faculté de droit de l'Université de Toulouse
                        (Haute-Garonne).</p>
                    <p>GIBOU, juge au Tribunal civil delà SEINE, 25, rue de Bourgogne (Paris).</p>
                    <p>Gigot (Albert), ancien préfet de police, 49, avenue. Malakoff (Paris).</p>
                    <p>Girard (Max), agréé au Tribunal de commerce, 2, rue Rossini (Paris).</p>
                    <p>Girard (P.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 70, avenue des
                        Ternes (Paris).</p>
                    <p>Giraud (Émilien), avocat à la Cour d'appel, 89, boulevard Saint-Michel
                        (Paris).</p>
                    <p>Cirault (Arthur), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>7, rue de PENTHIÈVRE, à Poitiers (Vienne).</p>
                    <p>Girerd (Cyprien), trésorier-payeur général honoraire, 68, rue Jouffroy
                        (Paris).'</p>
                    <p>S. P. Gi.asson (Paul), juge suppléant au tribunal civil de la SEINE, 4, rue
                        Honoré-Chevalier (Paris).</p>
                    <p>Gontard (P.), avocat à la Cour d'appel, 34, rue de Berlin (Paris).</p>
                    <p>Gosset (Antonin), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation,</p>
                    <p>H, quai d'Orsay (Paris).</p>
                    <p>Goulé (Paul), ancien magistrat, 90, boulevard Péreire (Paris).</p>
                    <p>Gourd (Alphonse), député, avocat à la Cour d'appel de LYON, 34, place
                        BELLECOUR, a Lyon (Rhône).</p>
                    <p>Govare (Paul), avocat à la Cour d'appel, 3, rue de Stockholm (Paris).</p>
                    <p>S. P. Cramer (Camille), inspecteur général au Ministère de l'intérieur,</p>
                    <p>47, rue Boileau (Paris).</p>
                    <p>Grasserie (Raoul de la), juge au Tribunal civil, 14, rue GIGANT, à Nantes
                        (Loire-Inférieure).</p>
                    <p>Gravellier (André), attaché au contentieux des Messageries mari times, 17,
                        rue de Constantinople (Paris).</p>
                    <p>Gravier (l.éopold), préfet honoraire, 93, avenue Kléber (Paris).</p>
                    <p>Gridaine (Camille), avocat à la Cour d'appel, 8, rue des Moines (Paris) .</p>
                    <p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, vice-président du
                        Conseil d'administration du chemin de fer du NORD, 97, avenue Henri-Martin
                        (Paris).</p>
                    <p>Grodet ( Albert), gouverneur des colonies de 1" classe, 13, rue Laccpède
                        (Paris).</p>
                    <p>C.roussai: Constant), professeur de droit administratif a l'Institut
                        catholique, député, à LOMME, près Lille (Nord).</p>
                    <p>Gruner (Edouard), ingénieur civil des MINES, 6, rue Férou (Paris).</p>
                    <p>Guéneae (Victor), avocat, docteur en droit, 6, rue des Balignolles (Paris). </p>
                    <pb n="21"/>
                    <p>Guérin il.ucien), chef de bureau à la Caisse des Dépôts et consignations, 4,
                        villa MICHON, rue Boissière (Paris).</p>
                    <p>GIEftorr (Jules), à Bernay (Eure).</p>
                    <p>GIILLOIARD (L.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Caen
                        (Calvados).</p>
                    <p>Guyho (Corentin), avocat général à la Cour d'appel, 27, avenue de l'Aima
                        (Paris).</p>
                    <p>Guyot iVves), ancien député, ancien ministre, 95, rue de Seine (Paris).</p>
                    <p>Hall (Ch. Kennerley), avocat, 4, rue de la Paix (Paris)</p>
                    <p>Hasiel (Paul), avocat à la Cour d'appel, 96, rue de Rennes (Paris).</p>
                    <p>Hameun (Maurice), docteur en droit, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 47,
                        avenue Henri-Martin (Paris).</p>
                    <p>Harel (Albert), premier président honoraire à la Cour d'appel, 157, boulevard
                        Haussmann (Paris).</p>
                    <p>Harman» (Georges), avocat à la Cour d'appel, 131-, rue de Rivoli (Paris).</p>
                    <p>Haissonville (le vicomte Othenin d'), ancien député, membre de l'Académie
                        française, 6, rue Fabcrt (Paris).</p>
                    <p>Hayem (Henri), avocat à la Cour d'appel, 97, boulevard Malesherbes
                        (Paris).</p>
                    <p>Hély d'OISSEL, ancien député, 45, avenue d'Iéna (Paris'.</p>
                    <p>Hémard (Joseph), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 21,
                        boulevard de BROSSES, a Dijon (Côte-d'Or).</p>
                    <p>Henry (Paul), diplômé de l'École libre des sciences politiques, à Bellevue
                        (Seine-et-Otse).</p>
                    <p>Herrette (Louis), conseiller d'ÉTAT, 17, rue Fortuny (Paris).</p>
                    <p>Héron de Vili.efosse (Etienne), sous-chef de bureau au Ministère de la
                        justice, 29, rue de l'Université (Paris).</p>
                    <p>Horn (G.), avocat à la Cour d'appel, 35, rue de Rivoli (Paris).</p>
                    <p>Houdoy (Jules), docteur en droit, avocat, 10, rue de PUEBLA, à Lille
                        (Nord).</p>
                    <p>Houpin (C), principal clerc de notaire, 7, rue Vezelay (Paris).</p>
                    <p>Hocrtocle (Joseph), juge d'instruction au Tribunal civil, 17, placede la
                        HALLE, a Belhel (Ardennes).</p>
                    <p>Hi'ard (Gustave),avocat àla Cour d'appel,47,ruedeChàteaudun(Paris).</p>
                    <p>S. P. Hcbert-Valleroux (Paul), avocat a la Cour d'appel, 26, rue de
                        l'Université (Paris).</p>
                    <p>Huertas (Edmond de), avocat-conseil de l'ambassade d'ESPAGNE,</p>
                    <p>9, rue Logelbach (Paris).</p>
                    <p>Jacqielin (Bené), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>48 ois, rue Mozart (Paris).</p>
                    <p>Jacques (Jules), chef de contentieux de la Banque de PARIS, 3, rue d'Antin
                        (Paris).</p>
                    <p>Jacquesson (Ernest), avocat à Sillery (Marne).</p>
                    <p>Javal (Henri), avocat à la Cour d'appel, 105, avenue Henri-Martin (Paris). </p>
                    <pb n="22"/>
                    <p>Jeas-Joseph (Le l)r Dalbémar), ancien président de la Cour rte cassation,
                        ministre plénipotentiaire de la République d'HAÏTI, 58, rue Pierre-Charron
                        (Paris).</p>
                    <p>JOBBK-Dt'VAi., professeur à ta FAAUHé de droit de 1"UNIVERSITÉ, 39, avenue de
                        Breleuil (Paris).</p>
                    <p>J&lt;wit (Maurice), directeur des Domaines de la SEINE, 9, rue de la Banque
                        (Paris).</p>
                    <p>S. P. Joi.mvet Guillaume , 6, rue Régis ;Paris).</p>
                    <p>Jordel (Ludovic), avocat, 7, rue des POTIERS, ;'i Douai (Nord).</p>
                    <p>Josseai' (Paul), avocat à la Cour d'appel, 17, rue de Soresnes (Paris).</p>
                    <p>Josserand i Louis), professeur agrégé à la Faeulté de droit de l'Université à
                        Lyon (Rhône).</p>
                    <p>Jouarre (Léon), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 30, nie
                        Saint-Doniinicfue (Paris).</p>
                    <p>Jousset (Édouard), avocat à la Cour d'appel, 9, rue MONDÉNARD, à Bordeaux
                        iGiromtet.</p>
                    <p>JTJFLLE (Eugvne), docteur en droit, 5, rue Parrot (Paris).</p>
                    <p>Kammerer (Albert), consul suppléant, Villa LEBEL, à Vincennes (Seine).</p>
                    <p>Kann (Arthur), avocat à la Cour d'appel, âi, avenue Henri-Martin I
                        Paris).</p>
                    <p>Kapnist (le comte Jean), conseiller d'État actuel de l'empire de RUSSIE,</p>
                    <p>192, boulevard Malesherbes (Paris).</p>
                    <p>Kelly (Edmond), avocat à la Cour suprême des États-UNIS, 82, boulevard
                        llaussmann (Paris),</p>
                    <p>Ketullain (René de), docteur en droit, 3, rue de la MAIRIE, à Quimpei
                        (Finistère).</p>
                    <p>Klotz (Henri), 9, rue de Tilsitt (Paris).</p>
                    <p>Kousoheu (le baron Clemens), chef de section au ministère des finances de
                        PERSE, 9, rue Chalgrin (Paris).</p>
                    <p>Krantz (Camille), député, ancien ministre, 226, boulevard Saint-Germain
                        (Paris).</p>
                    <p>Laas d'Ac.itk», directeur de la C1" d'assurances Le SECOURS, 15, rne des
                        Pyramides (Paria).</p>
                    <p>Labop.de, conseiller à la Cour de cassation, 15, rue Duphot (Paris).</p>
                    <p>Labori (Ferna«d&gt;, avocat à la Cour d'appel, il, rue Condorcet
                        (Paris)-.</p>
                    <p>Laboulaye (René de), administrateur des postes et télégraphes, 240, rue du
                        Fiiubourg-Saint-llonoré (Paris).</p>
                    <p>Lâchât (Charles), avocat a la.Cour d'appel, 3'i, rne de Mambeuge (Paris).</p>
                    <p>Lacoin (Félix), avocat a la Cour d'appel, 6, rue àa Pré-aux-Cleres
                        (Paris).</p>
                    <p>Lacroix (Paul), directeur général du Secrétariat de- la Chambre de commerce,
                        2, place de ta&gt; Bourse (Paris).</p>
                    <p>Laffos (Fernand), procureur général près la Cour d'appel, 3, pla«e de la
                        PRÉFECTURE, à Montpellier (Hérault). </p>
                    <pb n="23"/>
                    <p>— "M — Lahovary (Charles-Cr.). député au Parlement roumain, 16, nie de Lubeck
                        (Paris).</p>
                    <p>Luné (Armand), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 125.
                        boulevard Montparnasse (Parisj.</p>
                    <p>LAIR, ancien conseiller à la Cour d'appel d'Angers (Maine-et-Loire).</p>
                    <p>S. P. Lali.emand (Léon), correspondant de rtnstitrct, 29, rue Bonaparte
                        (Paris).</p>
                    <p>Laliikr (Pierre), juge au Tribunal civil, 15, boulevard GUYENEOURT, à Amiens
                        (Somme).</p>
                    <p>Lambert (Maurice), avocat, 13, quai de STRASBOURG, i* Besancon (Doubsi.</p>
                    <p>Lanetrif. (Gustave), conseiller à la Cour d'appel. G, place Denfert-</p>
                    <p>Kochereau (Paris).</p>
                    <p>LANQUEST, notaire, 92, boulevard Haussmaun (Paris).</p>
                    <p>Lantz (Gaston), juge au Tribunal de la Seine. 128, boulevard Suint-</p>
                    <p>Germain (Paris).</p>
                    <p>Lapasskt (FERNANDI, juge au Tribunal civil, ii Bourges (Cher).</p>
                    <p>Laportf. (Laurent), conseiller à la Cour d'appel, 2, rue Saint-Simon
                        (Paris).</p>
                    <p>Lap.dy (C), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de la
                        Confédération helvétique près la République française, 15 bis, rue de
                        Marignan (Paris).</p>
                    <p>Larnaude (Ferdinand), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>92, boulevard MAILLOT, à Neuilly-sur-Seine (Seincjr.</p>
                    <p>Laroze (Lionel), maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT,</p>
                    <p>9, rue de La Baume (Paris).</p>
                    <p>Lassale (Pierre), principal clerc de notaire, 70, rue Saint-LAZARE,</p>
                    <p>(Paris).</p>
                    <p>S. P. Latreii.le (Armand), docteur en droit, procureur de la République à
                        Saint-Girons (Ariège).</p>
                    <p>Lauuay (Pierre), avoué de 1" instance, 1, rue de la Banque (Paris).</p>
                    <p>Laurent (L.), président du Tribunal civil, h Roanne (Loire).</p>
                    <p>Lauth (E), conseiller à la Conr d'appel, 16, rue de Berlin (Parisi.</p>
                    <p>LAVEnr.NE (Alexandre de), auditeur au Conseil d'ÉTAT, S. rue du. Vieux-</p>
                    <p>Colombier (Paris).</p>
                    <p>S. P. Lavoli.f.e (Henri), avocat à la Cour d'appel, 6, rue du Bellay
                        (Paris).</p>
                    <p>Lavoli.êe (René), ancien consul général de FRANCE,. 162. boulevard Haussmann
                        (Paris).</p>
                    <p>Lazard (Maurice), 2, rue Boutarel(Paris).</p>
                    <p>Lebei. (G.), avocat a la Cour d'appel, 9, boulevard Saint-Michel (Paris).</p>
                    <p>Lebon (André), ancien ministre des COLONIES, ancien député, 2, rue de Tournon
                        (Paris).</p>
                    <p>Lebret (Georges), ancien député, ancien ministre, professeur à la Faculté de
                        droit de l'Unirersité de CAEN, H, rue Michelet (Paris).</p>
                    <p>S P. Le Bret (Robert), docteur en droit, 2, avenue Marceau (Paris).</p>
                    <p>Le Carpentier (GCORGEST, avocat à la Cour d'appel, diplômé de l'École libre
                        des sciences politiques, 73, rue de Vaugirarrf (Paris . </p>
                    <pb n="24"/>
                    <p>Lechf.valier (G.), docteur en droit, ministre plénipotentiaire honoraire, 19,
                        rue de l'Odéon (Paris).</p>
                    <p>Leci.erc (Max), licencié en droit, ?50 oi.«, boulevard Saint-GERMAIN,</p>
                    <p>(Paris).</p>
                    <p>Le COURTOIS, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, i6, rue des
                        Basses-TREILLES, à Poitiers (Vienne).</p>
                    <p>Leiebvre (Charles), professeur à la Faculté de droit île l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>242bis. boulevard Saint-Germain (Paris).</p>
                    <p>Leeebvre de Béhaine, capitaine, 1S3, avenue Victor-Hugo (Paris).</p>
                    <p>Lefévre (Albert), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Castellane (Paris).</p>
                    <p>Lefort (J.), avocat au Conseil d'État et ;i la Cour de cassation, 54, rue
                        Blanche (Paris).</p>
                    <p>Le Foyer (Lucien), avocat à In Cour d'appel, licencié es lettres, 252, rue de
                        Rivoli (Paris).</p>
                    <p>S. P. Le Fur (L.), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
                        place Fou telle, à Caen (Calvados).</p>
                    <p>Legendre iMaxime), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 31,
                        rue Fortuny (Paris).</p>
                    <p>Legra.nd (E.), notaire à Frazé (Eure-et-Loir).</p>
                    <p>Legraxd (Ernest!, avocat, 15, avenue Gourgaud (Paris).</p>
                    <p>Legrand (Georges), avoué de 1" instance, 4), avenue de Sainl-CLOND, à
                        Versailles (Seine-et-Oise).</p>
                    <p>Le IIENAEF, avocat à la Cour d'appel, H, |)lace du Palais-Bourbon
                        (Paris).</p>
                    <p>Lei.oir (Georges), substitut du procureur général près la Cour d'appel, iH'j,
                        rue de Vaugirard (Paris).</p>
                    <p>Le long (Eugène), avocat, o9, rue Monge (Paris).</p>
                    <p>Lei.oup de SANCV, ancien maître des requêtes au Conseil d'état, 02, rue de
                        Monceau Paris).</p>
                    <p>Le Maout (Emmanuel), juge au Tribunal de la SEINE, 39, rue Gay-</p>
                    <p>Lussac (Paris).</p>
                    <p>Lémonos iErnest), avocat à la Cour d'appel, ^, avenue Victor-Hugo
                        (Paris).</p>
                    <p>Lepf.ixetier (Fernand), professeur-adjoint à l'Institut catholique,</p>
                    <p>20, rue de Condé (Paris).</p>
                    <p>Le Poittevin (A.), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2,
                        square du Croisic I Paris).</p>
                    <p>Le Poittevin (G.), juge d'instruction au Tribunal de la SEINE, 19, rue
                        Ernest-Renan (Paris).</p>
                    <p>S. P. Lerebolrs Pigeonnière (Paul), professeur adjoint à la Faculté de.droit
                        de l'UNIVERSITÉ, 25, boulevard Sévignc, à Rennes (Ille-et-Vilaine).</p>
                    <p>Leredu (Georges), avocat à la Cour d'appel, 42, rue Paradis (Paris).</p>
                    <p>Leroy-Beaumeu (Anatole), membre de l'INSTITUT, directeur de l'Ecole libre des
                        sciences politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p>
                    <p>Leroy-Beaulieu (Paul), membre de TLNSLITUT, professeur au Collège de FRANCE,
                        27, avenue du Bois-de-Boulogne Paris). </p>
                    <pb n="25"/>
                    <p>Le Vavasseuk de PRÉCOURT, ancien maître des requêles au Conseil d'ÉTAT, 5,
                        rue Logelbaeh (Paris). t*ÉVEIM.É, professeur honoraire a, la Faculté de
                        droit de l'UNIVERSITÉ, ancien député, 55, rue du Cherche-Midi (Paris).
                        ~tsÊv4p, avocat à, la Cour d'appel, 9, rue d'Aumale (Paris). ïjf¥ÏLLAIN,
                        professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Universitc- •" 9, rue
                        MONTMÉJAN, k Bordeaux (Gironde).</p>
                    <p>Lévy (Emmanuel), professeur ii la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, a Lyon
                        (Rhône). 'Lévy (Raphaël-Georges), professeur à l'École libre des sciences
                        politiques, 26, avenue Victor-Hugo (Paris).</p>
                    <p>Léty-Ullmann (Henri), professeur agrégé à la Faculté de droit de
                        l'UNIVERSITÉ, à Lille (.Nord).</p>
                    <p>Liodvii.ee (Félix), avocat à la Cour d'appel, 104, boulevard Haussmann
                        (Paris).</p>
                    <p>Loméme (Ch. de), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 92, rue de Miromesnil
                        (Paris).</p>
                    <p>LOUBERS, conseiller à la Cour de cassation, 28, rue d'Assas (Paris).</p>
                    <p>Louis (Georges), directeur des Consulats et des Affaires commerciales au
                        ministère des Affaires étrangères, 37, quai d'Orsay (Paris).</p>
                    <p>Louis-Lucas (Paul), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2,
                        boulevard CARNOT, ;i Dijon Cote-d'Or).</p>
                    <p>Lyox-Caex (Charles), membre de l'INSTITUT, doyen de la Faculté de droit de
                        l'UNIVERSITÉ, professeur a l'École libre des sciences politiques, 13, rue
                        Soufflot (Paris).</p>
                    <p>Lton-Caen (Charles), avocat à la Cour d'appel, 20, rue d'Aumale.</p>
                    <p>(Paris).</p>
                    <p>Lyo.n-Caex (Léon), avocat il la Cour d'appel, 22, rue Saint-Marc (Paris).</p>
                    <p>Lyon-Caex (Léon), substitut du procureur de la République, 4, rue du .lard, à
                        Chàlons-sur-Marne (Marne).</p>
                    <p>Madame (Ed.), avocat, ancien bâtonnier, à Pont-de-Briques (Pas-de-</p>
                    <p>Calais).</p>
                    <p>MAHOUDEAU, avocat général près la Cour d'appel, à Rennes (Ule-et-</p>
                    <p>Vilaine).</p>
                    <p>Maillard (Georges), avocat à la Cour d'appel, 241, boulevard Saint-</p>
                    <p>Germain (Paris).</p>
                    <p>MARANDOUT, professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 63, rue
                        CHAMPION, à Bordeaux (Gironde).</p>
                    <p>Marbeau (Eugène), ancien conseiller d'ÉTAT, 14, avenue Henri-Martin I
                        Paris;.</p>
                    <p>Marcé (Victor), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 10, rue du
                        Cirque (Paris).</p>
                    <p>Marchand (H.), avocat, 24, rue de la CHANCELLERIE, a Versailles
                        (Seineet-Oise).</p>
                    <p>Marciievii.ee (Louis de), licencié en droit, 4, rue Meissonier (Paris).</p>
                    <p>MARGUERIE, conseiller d'ÉTAT, 6, cité Martignac (Paris). </p>
                    <pb n="26"/>
                    <p>— 2t&gt; — Marot (Félix), docteur en médecine, 07, avenue des Champs-Elysées
                        (Pari si.</p>
                    <p>Martin (Bienvenu), dépoté, ancien ministre de l'Instruction publique,</p>
                    <p>12, rue Decamps l Paris-Passy).</p>
                    <p>Martinet (CAMILLEI, président de Chambre honoraire a la Cour d'appel de
                        PARIS, L'ONNETEAU, à ltruilly (Indre).</p>
                    <p>Martinière (de la|, ancien député, 52, boulevard Malesherbe- (Paris).</p>
                    <p>Maryai» (Angel), docteur on droit, 17, rue Leverrier (Paris!.</p>
                    <p>Masse (Louis), docteur en droit, 18, rue GOUNOD, à Nice
                        (Alpes-Maritimesi.</p>
                    <p>Massigli (Ch.), professeur à la Faeulté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>276, boulevard Raspail (Paris).</p>
                    <p>MAXWELL, avocat général près la Cour d'appel, 37. rue THIAC, à Bordeaux
                        (Gironde).</p>
                    <p>Mayer (Gaston), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 3, avenue
                        Montaigne (Paris).</p>
                    <p>Mayer (Salomon), conseiller du gouvernement autrichien, ancien professeur de
                        droit à l'Université de VIENNE, avocat consultant, t'i, rue Rougemont
                        (Paris).</p>
                    <p>MAYNIEL, conseiller d'ÉTAT, 12, rue de Berri (Paris).</p>
                    <p>Maysse.nt (A.), procureur de la République, à Fougères (Ille-et-</p>
                    <p>Vilaine).</p>
                    <p>Mexardière (Arxailt de la), ancien professeur à la Faculté de droit de
                        l'UNIVERSITÉ, 9, rue BONCENNES, à Poitiers (Vienne).</p>
                    <p>MÉRKIXHAC (Alexandre), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10,
                        rue Vélane, a Toulouse (Haute-Garonne).</p>
                    <p>Mk.rid (E.), professeur. 39, rue de L'AVALASSE, à Rouen
                        (Seine-Inférieure).</p>
                    <p>Mestre (Achille), professeur adjoint à la Faculté de droit, 36, rue
                        MONTAUDRAN, à Toulouse (Haute-Garonne).</p>
                    <p>Metmax (Étienne), avocat à la Cour d'appel, 23, place Saint-MICHEL, a Dijon
                        (Côte-d'Or).</p>
                    <p>Mevmal (Edmond), professeur agrégé a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
                        185, rue de Vaugirard (Paris).</p>
                    <p>Micuoc» (Léon), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 26 rue
                        LESDIGUIÈRES, à Grenoble (Isère).</p>
                    <p>MILIIAt'D (Léon), avocat, docteur en droit, 5, rue de la République, à
                        Perpignan (Pyrénées-Orientales).</p>
                    <p>MILLIARD, sénateur, ancien ministre de la Justice et des CNLTES, avocat à la
                        Cour d'appel, 131, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris;.</p>
                    <p>Mimerel (Antoine), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,</p>
                    <p>205, boulevard Saint-Germain (Paris).</p>
                    <p>Mirtil (Marcel), avocat à la Cour d'appel, 60, avenue Malakoff (Paiis).</p>
                    <p>Monmer (H.), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue BARDINEAU,
                        ii Bordeaux (Gironde).</p>
                    <p>S. P. Montai.ivkt ^Georges Masson de), 53. avenue Montaigne (Paris . </p>
                    <pb n="27"/>
                    <p>Moxtvalon (de), procnreur de la République, à Castcllano (Busses-</p>
                    <p>Alpes).</p>
                    <p>Morand tM.), professeur à l'Ecole de droit, 137, rut- de CONSTANTINE, à Alger
                        (Algérie).</p>
                    <p>Moreau (Félix), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, cours
                        MIRABEAU, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p>
                    <p>S. P. Morel d'Arleux (Charles), notaire honoraire, 13, avenue de l'Opéra
                        (Paris).</p>
                    <p>Morgand (Henri), chef de bureau au Ministère de l'intérieur, 35, rue Brochant
                        (Paris).</p>
                    <p>MORIIXOT, avocat au Conseird'État et à la Cour de cassation, 4Ï, rue du
                        Louvre (Paris).</p>
                    <p>Morise (Paul), conseiller ii la Cour d'appel, 53, rue de Lisbonne
                        (Paris).</p>
                    <p>Morizot-Thibault (Charles), substitut du procureur général à l;i Cour
                        d'appel, 79, rue de la Tour (Paris-Passy&gt;.</p>
                    <p>Morxard (Henry), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de tnssation,</p>
                    <p>17, rue Monsigny (Paris).</p>
                    <p>MOTET, docteur en médecine, 101, rue de Charonne (Paris».</p>
                    <p>Mouchet (Charles), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>2, boulevard PAPIN, à Lille (Nord).</p>
                    <p>Mocrier (Eugène), ancien notaire, chef du contentieux de la Compagnie la
                        New-YORK, 1, rue Le Peletier ( Paris).</p>
                    <p>Mourrai. (Amédée), conseiller a la Cour d'appel, 8, rue PONCHET, a Routm
                        (Seine-Inférieure-).</p>
                    <p>MRZAR» (Henri-Georges), capitaine au 3o" régiment d'infanterie, à Belfort
                        (Haut-Rhin).</p>
                    <p>Nachbaur (Paul), avoué, 23, rue des HALLES, à Mirecourt (Vosges).</p>
                    <p>Naquet-Radiguet (Henri), avocat, 73, boulevard llaussmann (Paris).</p>
                    <p>Nast (Alfred), avocat à la Cenr d'appel. 16. rue Berlin-Poiré*.' (Paris).</p>
                    <p>Nast (Marcel), docteur en droit, 47, rue des IVtitra-Écuries (Paris).</p>
                    <p>S. P. Naubot (Edme-Alexandre), ancien chef du service de l'ENREGISTREMENT,
                        18, rue de la MAIRIE, à Gentilly (Seine).</p>
                    <p>Norceot (Georges), avoué près le Tribunal civil, 64, rue Tiquetonne
                        (Paris).</p>
                    <p>Normier (René), avocat à la Cour d'appel, 10, rue de Vaugirard (Paris).</p>
                    <p>Nouea. (René), avocat a la Cour d'appel, 41, rue du Four (Parisl.</p>
                    <p>Nourrisson (Paul), avocat à la Cour d'appel, 19, rue Saint-Guillaume
                        (Paris).</p>
                    <p>Oldart (Antonio.), avocat à la Cour d'appel, 20, rue du Cloître-Notre-</p>
                    <p>Dame (Paris).</p>
                    <p>Oui.if (Emile), avocat à la Cour d'appel, 04, rue des Mathurins (Paris).</p>
                    <p>Pagès (Emile), chef de bureau au Ministère des finance*, 0, avenue de La
                        Bourdonnais (Paris). </p>
                    <pb n="28"/>
                    <p>— "28 — Faisant (Alfred), président honoraire du Tribunal civil, 35, rue
                        NEUVE, k Versailles (Seine-et-Oise).</p>
                    <p>Pascald (HENRIL, président de chambre honoraire, à Rourges (Cher).</p>
                    <p>Passez (ERNESTL, avocat au Conseil d'Rtat et k la Cour de cassation,</p>
                    <p>122, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p>
                    <p>Passy (Louis), député, ancien sous-secrélaire d'ÉTAT, 75, rue deCoureelles
                        (Paris).</p>
                    <p>Paclet (Georges), chef de bureau au Ministère du commerce, 47, boulevard
                        Suchet Paris).</p>
                    <p>Pé de Arros (Henri), juge au Tribunal civil, k Foix (Ariège).</p>
                    <p>Pédone (A.), libraire-éditeur, 13, rue Soufflot (Paris).</p>
                    <p>Peiron (Alfred), avoué près le Tribunal civil, 19, rue d'ALGÉRIE, à Lyon
                        (Rhône).</p>
                    <p>Pelletier (Ch.-A-.G.), publiciste, 4, boulevard de la République, k
                        Versailles (Seine-et-Oise).</p>
                    <p>Penet (Joseph), secrétaire du contentieux de la C* P.-L.-M., 203 bit,
                        boulevard Saint-Germain (Paris).</p>
                    <p>Pénigaud, ancien notaire, 108, rue Legendre (Paris).</p>
                    <p>Perceroi:, professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 110, rue de la
                        PRÉFECTURE, à Dijon (Côte-d'Or).</p>
                    <p>Péronne (Lucien), avocat a lu Cour d'appel, 79, boulevard Maleslierbes
                        (Paris).</p>
                    <p>Perret (Hippolyte), ancien conseiller d'ETAT, 6, rue François I" (Paris1-</p>
                    <p>S. P. Peyre-COURANT, avocat à la Cour d'appel, 14, quai de Gesvres
                        (Paris).</p>
                    <p>Pic (Paul), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, place
                        OLLIER, à Lyon (Rhône).</p>
                    <p>PICHON (F.), administrateur-délégué de la Librairie générale de droit et de
                        jurisprudence, 20, rue Soufflot (Paris).</p>
                    <p>Picot (Georges), membre de l'INSTITUT, secrétaire perpétuel de l'Académie des
                        sciences morales et politiques, 51, rue Pigalle (Paris).</p>
                    <p>Pignart-Dl'dêzert, conseiller k la Cour d'appel, 37, rue Ampère (Paris).</p>
                    <p>Pignon (Armand), conseiller à la Cour d'appel, 25, rue du Montparnasse
                        (Paris).</p>
                    <p>Pilon (Eustache), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>45, rue de PUÉBLA, à Lille (Nord).</p>
                    <p>Pinson (Charles), président du Tribunal civil, 4, rue Saint-GEOFFROY, k
                        Amiens (Somme).</p>
                    <p>Piot (Gaston), chef du contentieux de la Cie des Chemins de fer du MIDI, 1,
                        place d'iéna (Paris).</p>
                    <p>Planiol (Marcel), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 56, rue
                        d'Assas (Paris).</p>
                    <p>Poignant (Georges), avocat à la Cour d'appel, H, rue Dupont-des Loges
                        (Paris). </p>
                    <pb n="29"/>
                    <p>Poignard (Daniel), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Danton (Paris).</p>
                    <p>Poincaré (Raymond), avocat à la Cour d'appel, député, ancien ministre, 26,
                        avenue des Champs-Klysées (Paris).</p>
                    <p>Poisot (Charles), avocat à la Cour d'appel, i, rue BUFFON, a Dijon
                        (Côte-d'Or).</p>
                    <p>POLETMCH, notaire, 116, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p>
                    <p>Politis (Nicolas-Socrate), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
                        25, rue de la MONNAIE, à Poitiers (Vienne).</p>
                    <p>PONER (Georges), conseiller a la Cour de cassation, 12 bis, place de Laborde
                        (Paris).</p>
                    <p>Podgy (Arthur), avocat a la Cour d'appel, 80, rue de Grenelle-Saint-</p>
                    <p>Germain (Paris).</p>
                    <p>Poux-FRANKLIN, conseiller honoraire a la Cour de cassation, 16, rue de
                        Montalivet (Paris).</p>
                    <p>Prat (Paul de), ancien magistrat, 2, rue d'AVON, à Fontainebleau (Seine-et
                        Marne).</p>
                    <p>Prêt (Célestin), avocat à la Cour d'appel, 39, rue Monge (Paris).</p>
                    <p>Prudhosime (Henri), juge au Tribunal civil, 234, rue de SOLFÉRINO, à Lille
                        (Nord).</p>
                    <p>Ramel (Fernand de), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,
                        député, 23, rue de Bourgogne (Paris).</p>
                    <p>S. P. Rampai. (Auguste), avocat, 32, rue GRIGNAN, à Marseille
                        (Bouchesdu-Rliône).</p>
                    <p>Ranquet (Louis du), avocat, à TISSONNIÉRES, par Maringues (Puy-de-</p>
                    <p>Dôme).</p>
                    <p>Rapoport (Salmon), avocat à la Cour d'appel, 78, rue Lafayette (Paris).</p>
                    <p>Rau (Gaston), conseiller à la Cour de cassation, 43, rue La Bruyère
                        (Paris).</p>
                    <p>Regnaud (Georges), docteur en droit, avocat, 9, rue Saint-LOUIS, à Versailles
                        (Sfine-et-Oise).</p>
                    <p>Rei.nach (Théodore), avocat, député, 9, rue Hamelin (Paris).</p>
                    <p>REITLINGBR, avocat a la Cour d'appel, 9, avenue Hoche (Paris).</p>
                    <p>Renauld (Albert), avoué, à liar-le-Due (Meuse).</p>
                    <p>Renault (Louis), membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de droit de
                        l'UNIVERSITÉ, \j, rue de Lille (Paris).</p>
                    <p>Reci.os (Alexandre), juge d'instruction, lu, rue S;iint-MARTIN, à Versailles
                        (Seine-et-Oise).</p>
                    <p>Revon. professeur à l'Université impériale deTokio.à
                        Orgerus(Soineet-Oise).</p>
                    <p>Rey (Francis), avocat à la Cour d'appel, 7, rue d'Assas (Paris).</p>
                    <p>REYNAUD, conseiller à la Cour de cassation, 7, rue Alboni (Paris).</p>
                    <p>Rky.naud (Joseph), conseiller d'ÉTAT, 86, rue de Miromesnil (Paris).</p>
                    <p>Ribadeu-Dumas (Charles) avoué, à la Cour d'appel, îi, rue de l'Université
                        (Paris). </p>
                    <pb n="30"/>
                    <p>Ribot (Alexandre), ntemJMV de l'Académie IRAURANSE, député, ancien ministre,
                        6, rue de Tournon (Paris).</p>
                    <p>Rigaui.t (l'aiil^ notaire, H, boulevard Sébastopol (Paris).</p>
                    <p>Rigot (Pierre), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation,</p>
                    <p>75, rue Blanche (Paris)</p>
                    <p>S. P. RIOCIIEirx (Georjjes), membre de la Société d'économie sociale, -18,
                        rue Guilhesa (Paris).</p>
                    <p>Rivière: (Albert), ancien ma^i^trat, 52, rue d'Amsterdam (Paris).</p>
                    <p>RniÈin: (Charles), avocat à la Cour d'appel, 22, rue Caauchat (Parts).</p>
                    <p>Robiquet (Paul), avocat au Conseil d'État età la Cour de cassation,*)), rue
                        de Rennes (Paris).</p>
                    <p>Rolland (Louis), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 24,
                        me CNINDVILLE, a Naney (Meurthe-et-Moseile).</p>
                    <p>Rolland (Pierre ), avocat, 47, rue GRIGNAN, à Marseille (Bouclies-du-</p>
                    <p>Rhone).</p>
                    <p>Romieu (Jean), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, IX, rue des Pyramides
                        ;Paris^.</p>
                    <p>ROKHSIÎI, délégué à la Résidence générale de la République IRANEAISE, à Tunis
                        (Tunisie).</p>
                    <p>S. P. Rothschild (baron de), 21, rue Laffitte (Paris).</p>
                    <p>Rol'ard de Cakd(£.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>45, rue de METZ, a Toulouse (Haute-Garonne).</p>
                    <p>Rolssel (Félix), avocat a la Cour d'appel, i, boulevard Saint-André
                        (Paris;.</p>
                    <p>Roussel (Louis), docteur en droit, avocat, 17, rue Saint-JEAN, à Péronne
                        (Somme).</p>
                    <p>Rousselle (Edouard), licencié en droit, 99, rue du Bue (Paris).</p>
                    <p>ROISSET (Raoul), avocat à la Cour d'appel, 52, boulevard Malesherbes
                        (Paris).</p>
                    <p>Rouville (de), conseiller d'ÉTAT, 64, rue de Monceau (Paris).</p>
                    <p>Roux (Jean-André), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>22, boulevard de UROSSES, à Dijon (Cote-d'Or).</p>
                    <p>Rozey (Paul), avocat, 21, rue WARNIER, à Reims (Marne).</p>
                    <p>RNIEN de COUDER, conseiller à la Cour de cassation, 43, rue du Rennes
                        (Paris).</p>
                    <p>SABATIEH, avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation. 48, rue de
                        Grenelle (Paris).</p>
                    <p>Saixt-Girons (A.), avocat-conseil de MM. Schneider et CIE, 42, rue d'Anjou
                        (Paris).</p>
                    <p>Salefranql'e (Léon), directeur de l'enregistrement, des doiuaines et du
                        timbre du département des LANDES, 30, rue MARTINON, à Montde-Marsan
                        (Landes).</p>
                    <p>Saleilles (Raymond), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>14, rue Saint-Guillaume iParis).</p>
                    <p>Sanial du FAY, ancien préfet, 17, nie PHILONARDE, à Avignon (Vaucluse). </p>
                    <pb n="31"/>
                    <p>Sa.vsas iC). ju^e au Tribunal civil, 3i&gt;, rue Saint-CUILHEM, a Montpellier
                        (Hérault).</p>
                    <p>Sacteiui'd (Marcel), substitut du procureur de la République au Tribunal de
                        la SEINE, 3, rue Robert-Ksticnm' (Paris).</p>
                    <p>STACVAGMC (Marcel), docteur en droit des Facultés de Paris et de HEIDELBERG,
                        avocat à la Cour d'appel, 62, boulevard Malesherbes (Paris).</p>
                    <p>Saczet (Marc), ancien député, professeur à la Faculté de droit de
                        l'UNIVERSITÉ, 4, rue de la Planche (Paris).</p>
                    <p>SCHinut (Rndolf), docteur en droit, avocat international, %, boulevard
                        Haussmann i Paris).</p>
                    <p>Sghwartï (Rodolphe), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel,</p>
                    <p>26, avenue du Bois-de-Boulogoe (l'ari6).</p>
                    <p>SEe ( Edgar), avocat, docteur en droit des Université* de Paris et de
                        HEIDELBERG, 4, rue Le Peletier (Paris).</p>
                    <p>Sée (Eugène), ancien préfet, 103, rue de Mironiesnil (Paris).</p>
                    <p>Seligman (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 5, avenue Montaigne iParis).</p>
                    <p>Sw.k.e (Georges), avocat, 47, rue du Parc-de-CLAGNY, à Versailles
                        \Seine-«t-Oi«e).</p>
                    <p>Serre (Henri), avocat à la Cour d'appel, 17, boulevard de la Madeleine
                        (Paris).</p>
                    <p>Serville (Raymond), avocat à la Cour d'appel, 6, rue ESPINASSE, à Toulouse
                        (Haute-Garonne).</p>
                    <p>Simonin (Armand), avocat à la Cour d'appel, 3, rue du Dôme (Paris).</p>
                    <p>Sirev (J.), avocat, 7, rue Rernard-du-VENTADOUR, à Brive (Corrèze).</p>
                    <p>Soi'biran (Georges), sous-préfet, à Provins (Seine-et-Marne).</p>
                    <p>Soccho* (Auguste), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>51, avenue Bugeaud ( Paris).</p>
                    <p>Solriac (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 42, rue Barbet-de-</p>
                    <p>Jouy (Paris).</p>
                    <p>Stolrm (René), membre de l'INSTITUT, 218, boulevard Saint-Germain i
                        Paris).</p>
                    <p>Stschodïi.ne (IVANI, 91, avenue de Wagram (Paris).</p>
                    <p>Si mien (Paul), docteur en droit, 2, rue Mizon (Paris).</p>
                    <p>Scrville (F.),professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 19, rue du
                        Gervis-VERT, a Poitiers (Vienne).</p>
                    <p>TANON, président de Chambre à la Cour de cassation, 46, rue Jacob
                        (l'ans).</p>
                    <p>Tarboihiech (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 19, rue du Sommerard IParish
                        Ta t dieu t. (Henri), professeur de droit à l'Institut catholique, 70, rue
                        Madame (Paris).</p>
                    <p>Tekchjeh (Henri), avocat, 41, rue Saint-JEAN, a Dunkerque (Nord).</p>
                    <p>TKRRAT, doyen de la Faculté libre de droit à l'Institut catholique,</p>
                    <p>18, rue Saint-Romain (Paris). </p>
                    <pb n="32"/>
                    <p>Têtu (Emile), juge honoraire au Tribunal de SOISSONS, à Crépy-en-</p>
                    <p>Valois (Oise).</p>
                    <p>Thaller (Edmond), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>8 bis, rue de l'Arrivée (Paris).</p>
                    <p>Theurault (Aristide), docteur en droit, ancien magistrat, 13, rue de Naples
                        (Paris).</p>
                    <p>Thévenet (Louis), avocat à la Cour d'appel, 70, boulevard de Courcelles
                        (Paris).</p>
                    <p>THIHAULT, directeur de l'Office du travail législatif et parlementaire,</p>
                    <p>63, rue de l'Université (Paris).</p>
                    <p>TUIRRIA, ancien commissaire du gouvernement près le Conseil de préfecture de
                        la SEINE, 37, avenue Montaigne (Paris).</p>
                    <p>Thureau (Georges), conseiller honoraire k la Cour d'appel, il, rue Garancière
                        ( Paris).</p>
                    <p>Tissier (Albert), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>84, rue du Kanelagh (Paris),</p>
                    <p>Tourdes (G.), juge d'instruction au Tribunal civil, à Saint-Dié (Vosges).</p>
                    <p>Tranchant (Charles), ancien conseiller d'ÉTAT, vice-président de la section
                        économique et sociale du comité des travaux historiques et scientifiques,
                        28, rue Barbey-de-Jouy (Paris).</p>
                    <p>Travers (Maurice), avocat k la Cour d'appel, 128, boulevard Saint-Germain
                        (Paris).</p>
                    <p>Triamaphyi.lidês (Grégoire), avocat k la Cour d'appel, 127, boulevard
                        Malcsherbcs (Paris).</p>
                    <p>Tribollet (Maurice), agréé au Tribunal de commerce, H, rue de Valois
                        (Paris).</p>
                    <p>Trucby (Henry), professeur-adjoint à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 21.
                        rue Saint-Ferdinand (Paris).</p>
                    <p>TURREI, (Edmond), avocat k la Cour d'appel de CHAMBÉRY, k Montmélian
                        (Savoie).</p>
                    <p>VALABRÊGIE, conseiller ii la Cour d'appel, 41, rue de Vaugirard (Paris).</p>
                    <p>Valéry (Jules), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 9, rue
                        Vieille-INTENDANCE, à Montpellier (Hérault).</p>
                    <p>VALFRAMBERT, avocat k la Cour d'appel, 18, rue Blanche (Paris).</p>
                    <p>VALLON, maître des requêtes honoraire au Conseil d'KTAT, 18, rue de Dunkerque
                        (Paris).</p>
                    <p>Va.nlaer (E.), avocat, professeur de droit k l'Institut catholique, 127,
                        boulevard de la LIBERTÉ, k Lille (Nord).</p>
                    <p>VARIN, avocat, HO, boulevard Haussmann (Paris).</p>
                    <p>Vaulx d'Achy (de), conseiller k la Cour d'appel, 6, rue Frédéric-Bas -</p>
                    <p>Liât iParis).</p>
                    <p>Vavasseuii (Jacques), avocat a la Cour d'appel, 17, rue Soufflot (Paris).</p>
                    <p>Vergé (Ch.), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, ij, avenue de
                        l'Aima [Paris). </p>
                    <pb n="33"/>
                    <p>S. P. Vermond (Edouard), professeur à la Faculté de droit de
                        l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>50, cours MIRABEAU, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p>
                    <p>Ver.veaux (René), chef du contentieux à l'administration centrale des
                        Messageries maritimes, 75, rue de Miromesnil (Paris).</p>
                    <p>Vial (Paul), ancien magistrat, H, rue de Lille (Paris).</p>
                    <p>Vidal (Georges), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>12, rue Saint-Rémézy, à Toulouse (Haute-Garonne).</p>
                    <p>Vidal-Naqukt (Albert), avocat, 66, rue MONTGRAND, à Marseille
                        (Bouches-du-Rhône).</p>
                    <p>S. P. VILLARD, avocat, 6, quai d'OCCIDENT, à Lyon (Rhône).</p>
                    <p>Villetard de Prunières (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 179, boulevard
                        Saint-Germain (Paris).</p>
                    <p>S. P. VILLEY, membre de l'INSTITUT, doyen de la Faculté de droit de
                        l'UNIVERSITÉ, 58, rue BICOQUET, à Caen (Calvados).</p>
                    <p>Viollet (Edouard), avocat à la Cour d'appel, 75, rue de Vaugirard
                        (Paris).</p>
                    <p>Virolet (Léon), licencié en droit, 39, rue de Moscou (Paris).</p>
                    <p>Wahl (Albert), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 106,
                        boulevard Saint-Germain (Paris).</p>
                    <p>Waldmann (Abel), agent de change honoraire, 53, rue de la BOURSE, à Lyon
                        (Bhône).</p>
                    <p>Werer (Eugène), avocat a la Cour d'appel, 194, rue de Rivoli (Paris).</p>
                    <p>Weiss (André), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue
                        Copernic (Paris).</p>
                    <p>Weiss (Paul), ingénieur au Corps des MINES, 78 bis, avenue Henri-</p>
                    <p>Martin (Paris).</p>
                    <p>S. P. Worms (René), docteur ès lettres, agrégé des Facultés de droit,
                        auditeur de 1" classe au Conseil d'ÉTAT, directeur de la Revue
                        internationale de sociologie, 115, boulevard Saint-Germain (Paris).</p>
                    <p>Wormser (Albert), agréé près le tribunal de commerce, 56, rue de la PAROISSE,
                        à Versailles (Seine-et-Oise).</p>
                    <p>Yvernès (Maurice-Léon), chef de bureau au ministère de la JUSTICE,</p>
                    <p>85, rue Lemercier (Paris).</p>
                    <p>Zoegger (}■), avocat il la Cour d'appel, 7, rue de la Manutention
                        (Paris).</p>
                    </div><div type="subsection">  <p>Académie de Bordeaux (Bibliothèque universitaire, section de droit),</p>
                    <p>143, cours Victor-HUGO, à Bordeaux (Gironde).</p>
                    <p>Association nationale des porteurs français de valeurs étrangères,</p>
                    <p>5, rue Gaillon (Paris).</p>
                    <p>Avocats a la Cour d'appel de Lyon (Bibliothèque).</p>
                    <p>Avocats a la Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p>
                    <p>Avocats a la Cour de cassation (Bibliothèque).</p>
                    <p>Banque de Paris et des Pays-Bas (Service des études financières), 3, rue
                        d'Antin (Paris).</p>
                    <fw place="bottom">XXXIX. 3</fw>
                    <pb n="34"/>
                    <p>Bibliothèque universitaire d'Aix (Bouches-du-Rhftne).</p>
                    <p>Bibliothèque universitaire d'Alger.</p>
                    <p>Bibliothèque universitaire, nie PASTEUR, à Caen (Calvados).</p>
                    <p>Bibliothèque universitaire de Grenoble (Isère).</p>
                    <p>Bibliothèque universitaire de Lille (Nord).</p>
                    <p>Bibliothèque universitaire, section de droit et lettres, 18, quai
                        Claude-BERNARD, à Lyon (Rhône).</p>
                    <p>Bibliothèque universitaire de Montpellier (Héraufl).</p>
                    <p>Bibliothèque universitaire de Kancy (Meurthe-et-Moselle).</p>
                    <p>Bibliothèque universitaire de Rennes (Ille-et-Vilaine).</p>
                    <p>Caisses d'amortissement et des dépôts et consignations (Bibliothèque),</p>
                    <p>56, rue de Lille (Paris).</p>
                    <p>Cercle de la librairie, 117, boulevard Saint-Germain (Paris).</p>
                    <p>Chambre de commerce de Lille (Bibliothèque).</p>
                    <p>Chambre de commerce de Lyon (Bibliothèque).</p>
                    <p>Chambre de commerce de Paris (Bibliothèque), place de la Bourse.</p>
                    <p>Chambre de commerce de Saint-Etienne (Bibliothèque).</p>
                    <p>Chambre des avoués près le tribunal de 1" instance de la Seine
                        (Bibliothèquei.</p>
                    <p>Chambre des députés (Bibliothèque).</p>
                    <p>Chambre des notaires de Paris (Bibliothèque).</p>
                    <p>Chambre syndicale des agents de change (M. Edouard LEBEL, chef adjoint du
                        contentieux]. Palais de la BOURSE, place de la Bourse (Paris).</p>
                    <p>Compagnie centrale du gu. (MM. Lebon et Cic. 26, rue de LONDRES,</p>
                    <p>Paris).</p>
                    <p>Conseil d'État (Bibliothèque).</p>
                    <p>Cour de cassation (Bibliothèque).</p>
                    <p>Cour d'appel de Besançon iBibliothèque)</p>
                    <p>Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p>
                    <p>Cour d'appel de Rouen (Bibliothèque).</p>
                    <p>Cour des comptes (Bibliothèque), Palais-Royal (Parisi.</p>
                    <p>Crédit Lyonnais (service des études financières), 19, boulevard des Italiens
                        (Paris).</p>
                    <p>École coloniale (Bibliothèque), 2, avenue de l'Observatoire (Paris).</p>
                    <p>École libre des Sciences politiques (Bibliothèque), 27, rue Saint-</p>
                    <p>Guillaume (Paris;.</p>
                    <p>École militaire d'infanterie (Bibliothèque), à Saint-Maixent (Deux-</p>
                    <p>Sèvres).</p>
                    <p>Faculté de droit de Dijon (Bibliothèque*.</p>
                    <p>Faculté de droit de Paris (Bibliothèque).</p>
                    <p>Faculté de droit de Paris (Secrétariat).</p>
                    <p>Faculté de droit de Poitiers (Bibliothèque).</p>
                    <p>Faculté de droit de Toulouse (Bibliothèque).</p>
                    <p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Lyon 'Bibliothèque).</p>
                    <p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Paris Bibliothèque. </p>
                    <pb n="35"/>
                    <p>Institut catholique d'Axgers (Bibliothèque), Palais universitaire,</p>
                    <p>2, rue Volney.</p>
                    <p>Institut catholique de Lille (Bibliothèque), 60, boulevard Vaubau.</p>
                    <p>Ministère de l'Intérieur du CHILI, chez M. Pedone (Paris).</p>
                    <p>Ministère dbs affaires étrangères (Bibliothèque).</p>
                    <p>Ministère des finances (Bibliothèque centrale).</p>
                    <p>Ministère des finances (Bibliothèque du bureau central du cabinet).</p>
                    <p>Ministèrb des finances (Bureau de la statistique).</p>
                    <p>Ministère de la guerre (Bibliothèque).</p>
                    <p>Ministère de la justice (Bibliothèque du Comité de législation
                        étrangère).</p>
                    <p>Musée social (Bibliothèque), 5, rue Las-Cazes (Paris).</p>
                    <p>S. P. Ordre des avocats de Marseille (Bibliothèque).</p>
                    <p>Parquet de la Cour de cassation (Bibliothèque).</p>
                    <p>Préfecture de police (Bibliothèque).</p>
                    <p>Préfecture de la Seine (Bibliothèque).</p>
                    <p>Sénat (Bibliothèque).</p>
                    <p>Société des Agriculteurs de FRANCE, 8, rue d'Athènes (Paris).</p>
                    <p>Tribunal civil de la Seine (Bibliothèque).</p>
                    <p>Tribunal mixte de Tunis (Bibliothèque).</p>
                    <p>Ville de Rennes (Bibliothèque).</p>
                    </div><div type="subsection">  <head>2" Membres résidant à l'étranger.</head>
                    <p>Ada.niH.), directeur de la compagnie d'assurances la Royale BELGE, rue
                        BOYALE, au coin de l'impasse du PARC, à Bruxelles (Belgique).</p>
                    <p>Ahmed Afifi-BEY, conseiller à la Cour indigène, au Caire (Egypte).</p>
                    <p>Ahmed Chafik-BEV, secrétaire général de S. A. le KHÉDIVE, palais ABDINE, au
                        Caire (Égypte).</p>
                    <p>Alexandresco (D.), conseiller à la Cour de cassation, professeur à
                        l'UNIVERSITÉ, à Jassy (Roumanie).</p>
                    <p>Alimanestiano (Mad* Constantin), docteur en droit, 31, rue COLTZEA, à
                        Bucarest (Roumanie).</p>
                    <p>Alimena (Bernardino), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Modène (Italie).</p>
                    <p>Almenara (Domingo de), avocat, CASILLA, n° 275, à Lima (Pérou).</p>
                    <p>Alvares Borgerth (J.-S.), procureur tiscal et avocat, rua do ROSARIO,</p>
                    <p>68, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p>
                    <p>Anderson (Luis), avocat, 316, boîte postale, à San-José (Costa-</p>
                    <p>Rica).</p>
                    <p>Arangio Buiz (Gaetano), doyen et professeur ordinaire de droit
                        constitutionnel à l'UNIVERSITÉ, à Macerata (Italie).</p>
                    <p>Archibald (S.-G.), sous-directeur de l'École Khédiviale de droit, Le Caire
                        (Égypte).</p>
                    <p>Arminjon (Pierre), professeur a l'école khédiviale de droit, poste restante,
                        au Caire (Égypte).</p>
                    <p>A/evedo f. Silva (José-Kraneisco d"), avocat, 76-2°, rua do CRUCITIXO, à
                        Lisbonne (Portugal). </p>
                    <pb n="36"/>
                    <p>Baisini (le chevalier), avocat a la Cour d'appel, directeur de l'Institut
                        juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie).</p>
                    <p>BAKALOFF, ancien président de la Chambre des députés, avocat a Choumla
                        (Bulgarie).</p>
                    <p>Balbin de Unouera (Antonio), docteur en droit, secrétaire général du Conseil
                        d'ÉTAT, 2.1. I" calle del AMIRANTE, k Madrid (Espagne).</p>
                    <p>Bance (J.-B.), avocat, à Caracas (Venezuela).</p>
                    <p>Bar (L. de), député au Heichstag allemand, professeur de droit à
                        l'UNIVERSITÉ, à Gôttingue (Allemagne).</p>
                    <p>Barahona (Carlo), docteur en droit, 14, PIAZZARO, à Madrid (Espagne).</p>
                    <p>Barros Raja Gabaglia (0' Julio de), professeur à la Faculté libre des
                        sciences juridiques et sociales, 108, rua dos Invalidos (Forum), k
                        Rio-de-Janeiro (Brésil).</p>
                    <p>Basilesco (Nicolas), professeur d'économie politique à la Faculté de droit,
                        196, calea VICTORIEI, à Bucarest (Roumanie).</p>
                    <p>Baumgarten (Ferdinand), docteur en droit, V, Nagykorona UTCZA, 18, à Budapest
                        (Hongrie).</p>
                    <p>Baumgarten (Dr Isidore), procureur du ROI, VIII, ERZSEBETKÔNIT, 41, à
                        Budapest (Hongrie).</p>
                    <p>Beckers (René), place Saint-JACQUES, à Louvain (Belgique).</p>
                    <p>Bf.li.ando de Castro (Lucien), avocat à Monaco (Principauté).</p>
                    <p>Benevides (José), Banco nacional Ultramarino à S. l'home, via Lisbonne
                        (Afrique occidentale portugaise).</p>
                    <p>Benito y de Kndara (Lorenzo), professeur de droit commercial a l'UNIVERSITÉ,
                        avocat, 74, 4', CLARIS, k Barcelone (Espagne).</p>
                    <p>Benoit (Georges), ministre plénipotentiaire, à Belgrade (Serbie).</p>
                    <p>Bensa (Enrico), professeur à l'Université et à l'École supérieure de
                        commerce, 19, via San-BERNARDO, à Gènes (Italie).</p>
                    <p>BERNAERT, ministre d'ÉTAT, président de la Chambre des représentants de
                        BELGIQUE, ancien président du Conseil des ministres, à Bruxelles
                        (Belgique).</p>
                    <p>Bernardes da Su.va (Aifredo), avocat, 71, rua dos Vohmtarios da PATRIA, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil).</p>
                    <p>S. P. Bernardi (Pierre), conseiller khédivial au ministère de l'INTÉRIEUR, au
                        Caire (Egypte).</p>
                    <p>Bi.umstein (Félix), bibliothécaire honoraire de la ville, 1, TIVOLISTRASSE, à
                        Strasbourg (Alsace).</p>
                    <p>Bobtcheff (Stefan S.), avocat, rédacteur en chef de la Revue juridique
                        bulgare, député, professeur à l'UNIVERSITÉ, 26, rue SLAVIANSKA, k Sofia
                        (Bulgarie).</p>
                    <p>Boddaert (Henri), avocat k la Cour d'appel, coupure n° 46, àGand
                        (Belgique).</p>
                    <p>Bodeux (Michel), substitut du procureur du ROI, 4, rue Charles-MORREN, k
                        Liège (Belgique).</p>
                    <p>Boernreither (Joseph), ancien ministre du commerce, député au Reichsrath.
                        vin, LANDESGERICHTSSLRASSE, H, k Vienne (Autriche). </p>
                    <pb n="37"/>
                    <p>Boiceau (Charles), avocat et conseiller national, 14, place Saint-Fran- çois,
                        k Lausanne (canton de VAUD, Suisse).</p>
                    <p>Bonamy (Auguste), bâtonnier de l'ordre des avocats, professeur à l'École
                        nationale de droit, à Port-au-Prince (Haïti).</p>
                    <p>Bonxo (Louis), ministre d'Haïti à Santo-Domingo (Rép. Dominicaine).</p>
                    <p>Borzenko (Alexandre de), ancien professeur de droit civil, 10, rue POUCHKINE,
                        à Odessa (Russie).</p>
                    <p>Boubocus (D.), avocat à la Cour d'appel mixte, au Caire (Egypte).</p>
                    <p>Bouzon (Justin), arpenteur-géomètre, 146, rue du CENTRE, à Portau-Prince
                        (Haïti).</p>
                    <p>Bbants (Victor), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 9, place
                        du Marché-aux-GRAINS, à Louvain (Belgique).</p>
                    <p>BRESIEwicz(Taddée), conseiller du tribunal,au ministère de la JUSTICE,</p>
                    <p>VI, Kôstlergasse, 7, k Vienne (Autriche-Hongrie).</p>
                    <p>Bridel (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'Université impériale
                        KAJAYASKI, DAIGAKU, 11, HONGO, k Tokio (Japon).</p>
                    <p>Brifaut (Valentin), avocat k la Cour d'appel, 131, rue de STASSART, a
                        Bruxelles (Belgique).</p>
                    <p>Brocwer (Jean de), avocat, Château Les HOUX, à Saint-André-lez-</p>
                    <p>Bruges (Belgique).</p>
                    <p>Brumalti (Altilio), député, conseiller d'ÉTAT, professeur à l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>19, rue Virginia ORSINI, à Rome (Italie).</p>
                    <p>Brlsa (Emilio), professeur de droit pénal a l'UNIVERSITÉ, 22, Corso
                        VINZAGLIO, à Turin (Italie).</p>
                    <p>Bulhoes Jardim (J. Leopoldo de), sénateur, au palais du Sénat, à
                        Riode-Janeiro (Brésil).</p>
                    <p>Bcstamante (Antonio S. de), sénateur, professeur de droit international à
                        l'Université et directeur de la Revista del FORO, AGUACATE, 128, à La Havane
                        (Cuba).</p>
                    <p>Bi'stillo (Pedro J.), avocat, ancien juge à la Cour suprême de justice et à
                        la Cour de cassation, k Tegucigalpa (Honduras).</p>
                    <p>Bi'zzati (J.-C), professeur k l'UNIVERSITÉ, 12, via San MARCO, k Milan
                        (Italie).</p>
                    <p>Caleb (Albert), privat-docent k l'UNIVERSITÉ, 9, place MALARD, k Genève
                        (Suisse).</p>
                    <p>Caloyaxni (Mégalos A.), juge au tribunal indigène de 1'° instance, au Caire
                        (Égypte).</p>
                    <p>Campo (Maximo del), avocat, député, 107, CATÉDRAL, à Santiago (Chili).</p>
                    <p>Cantilli (GEORGESI, avocat, professeur a la Faculté de droit, ancien
                        'ninîstre, 4, strada ACADEMIEI, k Bucarest (Roumanie).</p>
                    <p>Caxth.li (P. G.), avocat, 33, strada SCULPTUREI, k Bucarest (Roumanie).</p>
                    <p>S. P. Carbonell y Ruiz (José M.), professeur à l'Université de La HAVANE,
                        bâtonnier de l'ordre des avocats, sénateur aux Cortès espagnoles,</p>
                    <p>116, calle de CUBA, k La Havane (île de Cuba). </p>
                    <pb n="38"/>
                    <p>Carfora (Francisco), avocat, 84, via CONSLANTINOPOLI, à Naplcs (Italie).</p>
                    <p>Carnaxide (Vicomte de), avocat au Tribunal de commerce, a Lisbonne
                        (Portugal).</p>
                    <p>S. P. Casascs (Joaquin), avocat, calle NORTO, 10-3% à Mexico (Mexique).</p>
                    <p>S. P. CASTASa (Estanislao), avocat et fiscal municipal du district ouest de
                        la HAVANE, calle 11 Esquina A VEDADO, La Havane (lie de Cuba).</p>
                    <p>CASTORI, avocat à la Cour de cassation de Florence et professeur à
                        l'UNIVERSITÉ, h l'adoue (Italie).</p>
                    <p>Celso dk Assis Figueiredo (Dr Afifonso), villa PETIOTE, ù Petropolis
                        (Brésil).</p>
                    <p>Challanues (Léon), privat-docenl à l'UNIVERSITÉ, à Jouriew (Dorpat)</p>
                    <p>(Russie).</p>
                    <p>S. P. Chai.mehs (M.-D.), ancien conseiller légiste du Conseil du vice-roi de
                        l'INDE, Office ol" the Parliamentary COUNSEL, 3, Whitehall GARDENS, à
                        Londres (Angleterre).</p>
                    <p>CHIRONI, professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, via délie ROSINE, 10, à Turin
                        (Italie).</p>
                    <p>Chdng-Hdi-WANG, licencié en droit, 126, Howe street, à New Haven
                        (CONNECTICUT, Étals-Unis).</p>
                    <p>Codeiich Manai; (Secundino), avocat, calle alla de San PEDRO, 6-1°, à
                        Barcelone (Espagne).</p>
                    <p>Codt (de), avocat-conseil du ministère de la JUSTICE, Le Caire (Egypte).</p>
                    <p>Cohn (Georg), professeur ordinaire à l'UNIVERSITÉ, llotlingen, 10,
                        MERCURSTRASSE, à Zurich (Suisse).</p>
                    <p>Cola-Proto (Francesco de), avocat, professeur de procédure pénale à
                        l'UNIVERSITÉ, à Messine (Sicile).</p>
                    <p>Colassi (E.-L.), avocat, GALATA, 11, E 12, KUREKTSILER, CARACACHAGLANLLAN, à
                        Constantinople (Turquie).</p>
                    <p>S. P. Coler (F.-W.), attaché d'ambassade, 11, Pine slreel, à New-York
                        (Élats-Unis).</p>
                    <p>Conixck-Liefsting (F.-B.), vice-président de la Haute-COUR, liO,
                        KONINGINNEGRACHT, à La Haye (Pays-Bas).</p>
                    <p>S. P. Contczii (Francesco), professeur de droit international à
                        l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>143, rue TOLEDO, à Naples (Italie).</p>
                    <p>Consi (Alexandre), professeur de droit public et privé à l'Université de
                        PISE, 15, via CENOVE, à Turin (Italie).</p>
                    <p>Costa (Augusto da), ministre du BRÉSIL, chez MM. Sebasti et REALI, banquiers,
                        20, Piazza di SPAGNA, à Rome (Italie).</p>
                    <p>Covian v Juxco (Victor), conseiller au Tribunal suprême, glorieta de San
                        BERNARDO, ."&gt;, 2* izqda, à Madrid (Espagne).</p>
                    <p>Craese (G. de), professear de droit commercial comparé à l'Université de
                        LIÈGE, avocat à la Cour d'appel de BRUXELLES, 28, rue des DRAPIERS, à
                        Bruxelles (Belgique).</p>
                    <p>Ciiamay (Edouard), professeur à l'UNIVERSITÉ, 31, rue HENRICOURL, à Liège
                        (Belgique). </p>
                    <pb n="39"/>
                    <p>Ciikmazy (Laurent), conseiller légiste du gouvernement coréen, à Séoul
                        (Corée).</p>
                    <p>Csuj-agh, professeur extraordinaire à la Faculté de BUDAPEST, 47, JOSEFRING,
                        à Budapest (Hongrie).</p>
                    <p>Cclir (Jaroslaw), docteur en droit, notaire impérial et royal,</p>
                    <p>321, VINOHRADY, à Prague (Bohême-Autriche).</p>
                    <p>Damaschino (.N.), avocat, professeur à l'UNIVERSITÉ, 42, rue du PIRÉE, à
                        Athènes (Grèee).</p>
                    <p>Daniell (D' Alfred), avocat,8, NEWCOURT, Lincoln'» lnn,à Londres W. C.</p>
                    <p>(Angleterre).</p>
                    <p>Daocd-Roi'SSO, avocat, Altiparmak llan, STAMBOUL, à C.onstantinople
                        (Turquie).</p>
                    <p>Dauge (Eugène), professeur à l'UNIVERSITÉ, 18, rue GUINARD, k Gand
                        (Belgique).</p>
                    <p>Deligeorges (Démétrius Bp.), conseiller à la Gour d'appel, 68, rue NIKIS, à
                        Athènes (Grèce).</p>
                    <p>S P. Demsos (Henri Willard), conseiller légiste au ministère des Affaires
                        étrangères, k Tokio (Japon).</p>
                    <p>Descamps-Davii» (E.), professeur "a la Faculté de droit de l'Université de
                        LOUVAIN, membre du conseil supérieur de l'État indépendant du CONGO,
                        sénateur, 99, rue de NAMUR, k Louvain (Belgique!.</p>
                    <p>Detot (Justin), avocat, ancien professeur à l'École nationale de droit,</p>
                    <p>91, rue du PEUPLE, à Port-au-Prince (Haïti).</p>
                    <p>Dibmep.-H.eii.ma.vn (Michel), ancien notaire, a Mulhouse (Alsace).</p>
                    <p>Diomède i Alexandre), professeur agrégé do droit publie à l'UNIVERSITÉ, 6,
                        rue Xénophon. à Athènes (Grèce).</p>
                    <p>Dissescou (Constantin), ancien ministre, professeur il l'UNIVERSITÉ, avocat,
                        à Bucarest (Roumanie).</p>
                    <p>Ojelal NOURY, docteur en droit, Inayet Han 4, GALATA, Gonstantinople
                        ■Turquie).</p>
                    <p>Uoblado (Dionisio), avocat, calle de GRANADA, Motel il" 1, à Madrid I
                        Espagne).</p>
                    <p>Dricker (T.-L.), membre de la seconde Chambre des États-Généraux, *"&gt;,
                        NASSAUPLEIN, à 1a Haye (Pays-Bas).</p>
                    <p>Drnois (Ernest), directeur de l'Institut supérieur de COMMERCE, 51, rue des
                        PEINTRES, à Anvers (Belgique).</p>
                    <p>Dcpriez (L.), professeur de droit à l'Université catholique, 120, rue delà
                        STATION, à Louvain (Belgique).</p>
                    <p>Dupuy (Edmond), avocat, sous-inspecteur des écoles, au Cap-HATtien
                        (Haïti).</p>
                    <p>Dira!»!) (Constantin), conseiller k la Cour de cassation, k Port-au-</p>
                    <p>Prince (Haïti).</p>
                    <p>Elewyck (Ernest van), 31, boulevard BAUDOUIN, a Bruxelles (Belgique).</p>
                    <p>Elmore (Alberto), conseiller k la Cour suprême, k Lima (Pérou).</p>
                    <p>Eneff (J. S.), avocat, k Toutrakan (Bulgarie). </p>
                    <pb n="40"/>
                    <p>Errera (Paul), avocat, professeur à l'UNIVERSITÉ, 14, rue ROYALE, à Bruxelles
                        (Belgique).</p>
                    <p>Ethêaiit (Emmanuel), avocat, ancien professeur à l'École de droit, à
                        Port-au-Prince (Haïti).</p>
                    <p>Fabre de Larche Jean), secrétaire d'ambassade, Légation de FRANCE,</p>
                    <p>OSLERBROGADE, 2 B, à Copenhague (Danemark).</p>
                    <p>S. P. Fakry-Pacha (Hussein), ministre de l'Instruction publique et des
                        Travaux publics, au Caire (Égypte).</p>
                    <p>Faria Filho (Zcferino de), avocat, 64, rua General CAMARA, à Rio-de-</p>
                    <p>Janeiro (Brésil).</p>
                    <p>S. P. Farnam (Henry W.), professeur, 43, Hillliouse avenue, à New-HAVEN,</p>
                    <p>Connecticut (Étals-Unis).</p>
                    <p>FAVEY, Juge fédéral, 1, GROTTE, à Lausanne (Suisse).</p>
                    <p>Fei.dstein (Gregoir), professeur, ARBATE, 14, rue KALOCHINE, maison propre, à
                        Moscou (Russie).</p>
                    <p>Férère, secrétaire d'État des relations extérieures, à Port-au-Prince
                        (Haïti).</p>
                    <p>Ferrari (Auguste), avocat, H, via Borgo-NOVO, à Milan (Italie).</p>
                    <p>Fietta (Paul), professeur à l'UNIVERSITÉ, 9, Grand'RUE, à Fribourg
                        (Suisse).</p>
                    <p>Fiore (Pasquale), professeur dedroit à l'UNIVERSITÉ, 460, corso Vittorio
                        EMANUELE, àNaples (Italie).</p>
                    <p>S. P. Firmin (A.), ancien minisire plénipotentiaire de la République d'Haïti
                        en FRANCE, à Saint-Thomas (Antilles Danoises).</p>
                    <p>S. P. Fuerden (And.), conseiller à la Cour de ville, 1, SORGENFRIGADEN, à
                        Christiania (Norvège).</p>
                    <p>Fortunato (Ernesto), secrétaire général du Circolo GIURIDICO,</p>
                    <p>52, Gennarn SERRA, àNaples (Italie).</p>
                    <p>Fréchettk (Arthur), traducteur en chef de la Chambre des COMMUNES, à Ottawa
                        (Canada).</p>
                    <p>Frey (Friedrich), Hof-und GERICHTSADVOKAT, i, ESSLINGSGASSE, i, à Vienne
                        (Autriche).</p>
                    <p>S. P. Frezai.s (Jorge de), avocat, ancien agent consulaire de Belgique et de
                        France à Mendoza (République Argentine), 355, Casella-postale, à Rome
                        (Italie).</p>
                    <p>8. P. Frisch (Edouard), secrétaire d'État de S. M. l'EMPEREUR, membre du
                        Conseil de l'EMPIRE, sénateur, Novo lsaakierskaija, 22, à Saint-</p>
                    <p>Pétersbourg (Russie).</p>
                    <p>S. P. Frutos OSANDON, avocat à la Cour d'appel, à la Serena (Chili).</p>
                    <p>Fuld (Ludwig), avocat-avoué, 11, Heidelbergerfassgas.se, à Mayence
                        (Allemagne).</p>
                    <p>Furuya(H.), docteur en sciences politiques, Tokio CLUB, àTokio (Japon).</p>
                    <p>Galopin (Gérard), professeur a l'UNIVERSITÉ, 23, boulevard de LAVELEYE, à
                        Liège (Belgique). </p>
                    <pb n="41"/>
                    <p>Jarra.miSo (Javier M.), avocat, 53, Galle SALTA, à San Juan (République
                        Argentine).</p>
                    <p>Geigy (Alfred), 48, fossé Saint-Léonard, a Bâle (Suisse).</p>
                    <p>Gkrvaîs (Honoré), avocat, député au Parlement du CANADA, New-</p>
                    <p>York Life BUILDING, à Montréal (Canada).</p>
                    <p>G h ica (Jean), préfet du département de VLASCA, àGiurgiu (Roumanie).</p>
                    <p>Gian.nelia (Dr Basilio), secrétaire de la Cour suprême, iv, RAINERGASSE,</p>
                    <p>18, à Vienne (Autriche).</p>
                    <p>Giroul (Lucien), avocat, membre de la Chambre des représentants, à Charl eroi
                        (Belgique).</p>
                    <p>Godfroy-LANGLOIS, directeur-gérant du CANADA, à Montréal (Canada).</p>
                    <p>Gomez (Adolphe-Léon), président de l'académie de Jurisprudence de COLOMBIE, à
                        Bogota (Colombie).</p>
                    <p>Gongora y Echexiql'e (Francisco de), directeur de la Revista de los
                        TRIBU7IALES, 43, San BERNARDO, à Madrid (Espagne).</p>
                    <p>Gonzalez (Pedro Luiz), avocat et professeur d'économie politique à
                        l'UNIVERSITÉ, 132, BANDERA, à Santiago (Chili).</p>
                    <p>GRENIER, professeur de droit civil à l'Académie de Lausanne (Suisse).</p>
                    <p>Groulard (Jules), juge au Tribunal de 1" instance, à Dinanl (Belgique).</p>
                    <p>Hakky Bey (Ibrahim), conseiller légiste de la Sublime-PORTE, au Cercle
                        d'ORIENT, Péra, à Constantinople (Turquie).</p>
                    <p>Harbihger (Henri), professeur honoraire à l'UNIVERSITÉ, conseiller à la Cour
                        suprême, 21, KARLSSTRASSE, à Munich (Bavière.)</p>
                    <p>HARDOUIN, chancelier-interprète du consulat de FRANCE, à Bangkok (Siani).</p>
                    <p>Hassan Assem PACHA, au Cuire (Égypte).</p>
                    <p>Herrmann-Otahsiiy (Charles de), docteur endroit, professeur de droit
                        commercial à l'Université bohème, 2, Sérikova ulice, à Prague (Bohême-Au
                        triche).</p>
                    <p>Houbotte (Eugène), commissaire général du gouvernement pour les Sociétés
                        anonymes, 52, rue aux LAINES, a Bruxelles (Belgique).</p>
                    <p>Hcberich (Charles-Henry), professeur de droit à l'Université du TEXAS, à
                        Austin (Texas; Étals-Unis).</p>
                    <p>Hurtado (José Nicolas), avocat, membre de la Faculté des lois et sciences
                        politiques, à Santiago (Chili).</p>
                    <p>S. P. S. E. Ibrahim Fouad PACHA, ministre de la JUSTICE, au Caire
                        (Égypte).</p>
                    <p>Ig.natics (Kaarlo), juge suppléant, 44, ALEXANDEREZ, a Helsingfors
                        (Finlande).</p>
                    <p>Ilbert (sir Courtenay), K. C. S. I. Speaker's Court Palace of WESTMINSTER, à
                        LONDRES, S. W. (Angleterre).</p>
                    <p>Inglez de Solza (H.-M.), avocat, 42, rua HOSPICIO, à Rio-de-Janeiro
                        (Brésil).</p>
                    <p>Israels (Louis), avocat, loi, WETERINGSCHANS, à Amsterdam (Pays-</p>
                    <p>Bas). </p>
                    <pb n="42"/>
                    <p>Jackson (John-Doy), iïS, Whitney avenue, à New Haven (CONNEETICUT,
                        États-Unis).</p>
                    <p>Jaspar (Henri), avocat à la Cour d'appel, 93, avenue de la Toison d'OR, à
                        Bruxelles (Belgique).</p>
                    <p>Jellinck (ARTHURI, avocat, 3, Nagy Korona litcza, à Budapest (Hongrie).</p>
                    <p>Jellinek (Georges), professeur de droit k l'UNIVERSITÉ, k Heidelberg
                        (grand-duché de Bade).</p>
                    <p>Jitta (Josephus), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ, KEIXERSGRACHT,
                        80H, k Amsterdam (Pays-Bas).</p>
                    <p>Johaxsskn (Kristen), avocat à la Cour d'appel, SOPHIEGADE, 3, à Christiania
                        (Norvège).</p>
                    <p>Jouis (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 47, rue de JONCKER, à
                        Bruxelles-Sainl-Gilles (Belgique;.</p>
                    <p>Jlnker (Cari), III, HAUPTSTRASSE, 0, à Vienne (Autriche).</p>
                    <p>Justin (Joseph), directeur de l'Kcole de droit, à Port-au-Prince (Haïti).</p>
                    <p>Kalindéro (Jean), de l'Académie roumaine, 2, Strada Renas cerei, à Bucarest
                        (Koumanie).</p>
                    <p>RAMAI, (K.), juge au tribunal indigène il Mansourah (Egypte).</p>
                    <p>Karayan (Stephan-Effendi), jugea la 1" chambre du tribunal de commerce,
                        ministère de la JUSTICE, Sainte-SOPHIE, à Constantinople (Turquie;.</p>
                    <p>Kebedgv (Michel), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>1, Alpeneck-strasse, à Berne (Suisse).</p>
                    <p>Khokassandji (Bedros), docteur eu droit, i'&gt;, rue Tépé liachi, k
                        Constantinople (Turquie).</p>
                    <p>Kobincer (Frédéric), conseiller du gouvernement, poste filiale, k Sarajéwo
                        (Bosnie).</p>
                    <p>Kr.CMÂR (Jan), chancelier de l'Université bohème, 3, MORÂÏI, à Prague
                        (BOHÊME, Autriche).</p>
                    <p>KREUER, counsellor at law, 120, BROADWAY, à New-York (Étals-Unis).</p>
                    <p>Labha (Hdfael-Maria i&gt;e), avocat, sénateur, recteur de l'Institut libre
                        d'enseignement, SERRANO, 43, esq. lista, k Madrid (Espagne).</p>
                    <p>Lai-orest (Athanase), directeur des douanes, à Polit-Goàvc (Haïti).</p>
                    <p>Laforest (Maximilien), président de la Société de législation, k
                        Port-au-Prince (Haïti).</p>
                    <p>Lalkai- (T.), secrétaire d'État de la Justice et de l'Instruction publique,
                        ii Port-au Prince (Haïti).</p>
                    <p>Lambert (Edouard), directeur de l'Kcole Khédivialc de droit an ("aire
                        (Égypte).</p>
                    <p>LAMEEIIE, conseiller a la Cour de cassation, 45, rue de NAPLES, k Bruxelles
                        (Belgique).</p>
                    <p>Lammasch (Heinrich), professeur de droit pénal k l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>IX, FRANKGASSE, 2, a Vienne (Autriche). </p>
                    <pb n="43"/>
                    <p>Lamocche (Léon), bey, lieutenant-colonel do la gendarmerie impériale
                        ottomane, k Salonique (Turquie d'Europe).</p>
                    <p>Landucci (Lando), député, avocat, professeur ordinaire à l'UNIVERSITÉ, plare
                        Victor-EMMANUEL, 2152, à Padoue (Italie).</p>
                    <p>Langa-Rascaso (Constantin), secrétaire de légation de S. M. le roi de
                        Roumanie. au ministère des Affaires étrangères, à Bucarest (Roumanie).</p>
                    <p>Langgaakd-Mene/.ks (Rodrigo Octavio de), avocat, 47, rua QUITANDA, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil).</p>
                    <p>La Poza (Avolino-Fernaudez de), avocat fiscal, substitut k l'audiencia,</p>
                    <p>4, Glorieta de San-BERNARDO, à Madrid (Espagne).</p>
                    <p>Le Fort iHENRII, juge à la Cour cantonale de justice, Grande BOISSIÈRE, près
                        Genève (Suisse''.</p>
                    <p>Léger (Jacques-Nicolas), ministre plénipotentiaire d'HAÏTI, 1429,</p>
                    <p>Rhode Island avenue, à Washington (D.C.) (États-Unis).</p>
                    <p>Leitïo da CUNHA, avocat, 1, rua d'ALFANDAGA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p>
                    <p>Leite (Solidonio A.), avocat, \, rua Visconde-de-ITABORAHY, à Riode-Janeiro
                        (Brésil/.</p>
                    <p>S. P. Lenci.nas (Dr José-M.), avocat, Calle Riva DAVIA, k Mendoza (République
                        Argentine).</p>
                    <p>Leroux (André), docteur en droit, séminaire français, 43, rue Santa CHIAVA, à
                        Rome (Italie).</p>
                    <p>Lespinasse (Edmond), avocat, président de la Société de Législation, k
                        Port-au-Prince (Haïti)-.</p>
                    <p>Leteliek Valentin), professeur de droit à lT:niversib'\ calle de las CLAVAS,
                        20o, à Santiago (Chili).</p>
                    <p>Lkto (Gaetano), professeur à l'UNIVERSITÉ, à l'alerme i Italie).</p>
                    <p>Lettesback (G.-A.), consul de l'Empire d'ALLEMAGNE, à Cincinnati
                        (États-Unis).</p>
                    <p>Levy (J.-A.), avocat à Amsterdam (Pays-Bas).</p>
                    <p>Lima Drc.mmond (Joào da Costa), juge à la Cour d'appel, 8, rua D. LUIZA, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil).</p>
                    <p>S. P. Limantour (J.-V.), avocat,professeur suppléant à l'Université de Mexico
                        (Mexique).</p>
                    <p>Lipifts&amp;i (Lucien), notaire, a Neu-Sandez (GALICIE,
                        Autriche-Hongrie).</p>
                    <p>Lisoni (Tito V.), consul général du GUATEMALA, k Santiago (Chili).</p>
                    <p>Liszt (Franz di), professeur de droit à l'Université de BERLIN,
                        Hardenbergslr., 10, k Charlottenburg (Allemagne).</p>
                    <p>Lojodice (Vincenl-Édouard), avocat, 18, via AMEDEO, k Naples (Italie).</p>
                    <p>Londvxski (Zdzislaw), avocat-juré, ci-devant juge d'instruction,</p>
                    <p>ZORAWIA, 35 (. 2, k Varsovie (Russie .</p>
                    <p>Lopes de Miranda (Affonso), juge k la Cour d'appel, 10, rua das MARRECAS, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil).</p>
                    <p>Lorenzen (Ernest), professeur de droit k l'Université de Georges WASHINGTON,
                        à WASHINGTON, D. C. iÉtats-Unis). </p>
                    <pb n="44"/>
                    <p>Lousanokf (Michel), juge au tribunal de commerce, rue REMESLENNAJA, maison
                        propre, ir 22, Igt 1, a Odessa (Russie).</p>
                    <p>Liz/.atti (Luigi), député, associazione fra le Banche populari, 75, via
                        nazionale, à Rome (Italie).</p>
                    <p>Mac-Dowem. (Samuel) docteur en droit, 10, Travessa Campos SALLES, à Para
                        (Brésil).</p>
                    <p>Machado (José Olegario), avocat, 132, Calle de AYACUCHO, à Buenos-</p>
                    <p>Aires (République Argentine).</p>
                    <p>Macibira (Antonio), avocat, 162-2°, rua de San JULIÀO, à Lisbonne
                        (Portugal).</p>
                    <p>Mac Ilwraith (Malcolm), conseiller judiciaire de S, A. le KHÉDIVE, au Caire
                        (Egypte).</p>
                    <p>Magny (J.-B.), ancien ministre de la JUSTICE, au cap Haïtien (Haïti).</p>
                    <p>Majthényi (barûn Ladislas), chambellan de S. M. l'Empereur d'AUTRICHE,
                        i&gt;0, rue Léopold, à Budapest (Hongrie).</p>
                    <p>Mallikux (Fernand ), avocat a la Cour d'appel, 20, rue BEECKMAN, à Liège
                        (Belgique).</p>
                    <p>Manara Ulisse), professeur ordinaire de droit commercial à l'UNIVERSITÉ, via
                        PALESLRO, 16, à Gènes (Italie).</p>
                    <p>Mandrea (Nicolas), conseiller à la Cour de cassation, str. PONTANEI, à
                        Bucarest (Roumanie).</p>
                    <p>Mamu (Grégoire), rédacteur au journal DRCPTUL, 19, strada CRINU, à Bucarest
                        (Roumanie).</p>
                    <p>Marghieri (Alberto), professeur de droit à l'Université de NAPLES, directeur
                        du FILANGIERI, à Naples (Italie).</p>
                    <p>S. P. Marghilohan (Alexandre), ministre des Affaires étrangères, 14, Strada
                        MERCUR, à Bucarest (Roumanie).</p>
                    <p>Martine/, del Campo (Eduardo), sénateur, président de la Cour suprême, au
                        Palais de JUSTICE, à Madrid (Espagne).</p>
                    <p>Martitz (F. de), conseiller intime, 93, Fasanenstrasse W, 15, à Berlin
                        (Prusse).</p>
                    <p>Mathon (Etienne), avocat, ancien maire, 89, rue du CENTRE, à Portau-Prince
                        (Haïti).</p>
                    <p>MAUREL, juge au Tribunal supérieur, à Monaco (principauté de Monaco).</p>
                    <p>Maxim (Démètrel, conseiller à la Cour d'appel, 3, rue CAROL, à Galatz
                        (Roumanie).</p>
                    <p>MAZZURA, avocat, membre du Parlement de CROATIE, à Agram (Croatie;</p>
                    <p>Autriche-Hongrie).</p>
                    <p>Mechei.in (Dr L.), sénateur, ancien ministre, 8, WASAGALAN, à Stockholm
                        (Suède).</p>
                    <p>Mechelinck (Albert), avocat à la Cour d'appel, 111, rue Digue-de-BRABANT, à
                        Gand (Belgique).</p>
                    <p>Meckenstock (Ch.), avocat, professeur de droit comparé à l'ACADÉMIE, à
                        Neuchâtel (Suisse).</p>
                    <p>Meili(D'), professeur, Sonnenquai 1, Zurich I, à Zurich (Suisse). </p>
                    <pb n="45"/>
                    <p>Hendes de Almeida (Candido), professeur à la Faculté libre des Sciences
                        juridiques et sociales, Rua Sefiador VERGUEIRO, 3, à Riode-Janeiro
                        (Brésil).</p>
                    <p>Menues de Almeida (l)r Fernando), professeur de droit international privé à
                        la Faculté libre des sciences juridiques et sociales, 54, rue Conzalves
                        DIAS, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p>
                    <p>S P. Hendez (Louis), avocat, 4, calle del Hospicio San-NICOLAS, k Mexico
                        (Mexique).</p>
                    <p>MEXGOLA, docteur en droit, bâtonnier de l'Ordre des avocats à la Cour
                        d'appel, à Alexandrie (Egypte).</p>
                    <p>Ménos (Solon), docteur en droit de la Faculté de PARIS, ancien ministre des
                        Affaires élrangères, président de la Société de législation, à
                        Port-au-Prince IHaïti).</p>
                    <p>Mesml (Henry), avocat, il, New COURT, Carcy STREET, Lincoln's INN, à Londres
                        (Angleterre).</p>
                    <p>Meszlént (D1 Arthur), avocat, notaire du Tribunal de Commerce V. Alkotmâny
                        utcza, 22, à Budapest (Hongrie).</p>
                    <p>Meyer (F.), juge de bailliage, président de la Société de législation et
                        d'économie politique comparées de BERLIN, 5, W. Meierolte-STRASSE, à Berlin
                        (Prusse).</p>
                    <p>Midzlmatchi (Késaroku), conseiller au ministère des FINANCES, aTokio
                        (Japon).</p>
                    <p>Minkoff (Dobri), procureur à la Cour de cassation, à Sofia (Bulgarie).</p>
                    <p>Miranda Ribeiro (J. Cesario de), juge, à la Cour d'appel du district fédéral,
                        73, rua dos OURIVES, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p>
                    <p>Mitesco (Jean), licencié en droit, avocat à la Cour d'appel, à Craïova
                        (Roumanie).</p>
                    <p>Mittermaier (Wolfgang), professeur k l'UNIVERSITÉ, 3G, LIEBIGSTRASSE, à
                        Giessen (HESSE, Allemagne).</p>
                    <p>Moerun Visco.nti (Oscar), secrétaire du département de la JUSTICE, k Chiasso
                        (TESSIN, Suisse).</p>
                    <p>Molengraafk(W.-L.-P.-A.j, professeur de droit k l'UNIVERSITÉ, MALIEBAAN, à
                        Utrecht (Pays-Bas).</p>
                    <p>S. P. Molina (Victor-Manuel), avocat, inspecteur général des collèges
                        nationaux, k Buenos-Ayres (République Argentine).</p>
                    <p>Montan (Cari), juge au tribunal mixte de Mansourah (Egypte), Kiksdagens
                        Bibliotek. k Stockholm (Suède).</p>
                    <p>Moxteiro (Vicente Rodrigues), avocat, ancien gouverneur civil, rua
                        doCRUCIFIXO, 16-1", à Lisbonne (Portugal).</p>
                    <p>Mostero (Anibal), avocat, 55, calle Arturo-PRAT, à Santiago (Chili).</p>
                    <p>Montero-Rios (Kugenio), président du Sénat espagnol, 24, rue Vélasquez, k
                        Madrid (Espagne).</p>
                    <p>Moxtt (Anacleto), conseiller k la Cour d'appel, a Santiago (Chili).</p>
                    <p>Mostt (Pedro), Président de la République, à Santiago (Chili).</p>
                    <p>Moreira da Motta (Aristide), avocat, docteur en droit, k Ponta-</p>
                    <p>Delgada (île Saint-Michel; Açores). </p>
                    <pb n="46"/>
                    <p>S. P. Mon fi. (Miguel), avocat, rédacteur en chef de la NACION, ancien
                        député,</p>
                    <p>1*48, calle de CORDOBA,à Buenos-Ayres (République Argentine).</p>
                    <p>Moret y Prendergast. ancien président du Conseil des MINISTRES,</p>
                    <p>4, Blanc* de NAVARRA, à Madrid 'Espagne).</p>
                    <p>S. P. Moriaïd (Paul), professeur de législation comparée à l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>4, boulevard de la TOUR, à Genève (Snisse).</p>
                    <p>Motono (Itcbiro), ambassadeur du JAPON, » Saint-Pétersbourg (Russie).</p>
                    <p>Mi'nroe SMITH, professeur à l'École des sciences politiques, au
                        Columbia-UNIVERSITY, a New-York (Etats-Unis]. "Naco (Constantin), avocat et
                        professeur de droit, 36, slrada TEILOR, à Bucarest (Roumanie).</p>
                    <p>Naggls (Ludovic), substitut du procureur du ROI, 1, rue de l'ACADÉMIE, à
                        Liège (Belgique).</p>
                    <p>Nai (Léon), doyen du Tribunal civil, à Port-au-Prince iHaïti).</p>
                    <p>Negui.esco (Déinètre), professeur à l'École des sciences politiques, chargé
                        de cours à l'UNIVERSITÉ, juge au tribunal, 85, Strada ROMANA, à Bucarest
                        (Roumanie).</p>
                    <p>Nessmann (Victor), docteur en droit, 27, rue de la Haute-MONTÉE, à Strasbourg
                        (Alsace-Lorraine).</p>
                    <p>Nelmaxn (Hugo), avocat au Kammergerient US, POTSDAMERSTRASSE, à Berlin
                        (Allemagne).</p>
                    <p>Nei'maxn-Ettenreich (Robert de), conseiller à la Cour administrative 16,
                        UNGARGASSE, III, à Vienne Autriche).</p>
                    <p>Nieheyer (THÉODORI, professeur a l'UNIVERSITÉ, 14, LORNSENSTRASSE, a Kiel
                        (Allemagne).</p>
                    <p>NISARD, ancien ambassadeur de France auprès du Saint-SIÈGE, à ROME,</p>
                    <p>16, Lungarno-VESPUCCI, à Florence (Italie).</p>
                    <p>Noradounghian (Cabriel-Effendi), conseil du ministère des Affaires
                        étrangères, 19. rue Syra Selvy. Péra, à Constantinople (Turquie).</p>
                    <p>Ouïra (K.). procureur impérial près le tribunal de district, à Yokohama
                        (Japon).</p>
                    <p>OROMATSO, professeur à la Faculté de droit, a Kyoto (Japon}.</p>
                    <p>Oi.ivecroxa (Axel d'), président du Tribunal de HARAD, à Upsala (Suède).</p>
                    <p>Oi.iveira Lima (d'), ministre du BRÉSIL, à la légation du BRÉSIL, à Londres
                        (Angleterre).</p>
                    <p>Oliver y Esteller (BIENVENIDOI, membre de l'Académie royale d'histoire,
                        directeur général des registres fonciers de l'état civil et du notariat, au
                        ministère de la JUSTICE, 3, Travosia de TRUJILLOS, a Madrid (Espagne).</p>
                    <p>Omak-LOCTFY, sous-directeur de l'Kcole de droit, au Caire (Egypte).</p>
                    <p>S. P. OPPENHEIM, ancien professeur à l'Université de BALE, 31, Inverness-</p>
                    <p>TERRACE, à Londres W. (Angleterre).</p>
                    <p>Oram;f.i. Rodrigue/ (Dr B. , avocat à Maraeaibo (Venezuela). </p>
                    <pb n="47"/>
                    <p>Osterrieth (Albert;, docleur en droit, 57-58, WILHELMSTRASSE, W, à Berlin
                        (Allemagne).</p>
                    <p>Ostbo&amp;og (comte Léon), docteur en droit, conseiller au ministère
                        d'AGRICULTURE, des Mines et des POSTES, 1, rue de SUÈDE, A Péra,</p>
                    <p>Coastantinople (Turquie).</p>
                    <p>Oumé (Kenjiro), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ, 30, Koishikawa
                        Hayashitshan àTokio (Japon).</p>
                    <p>Pacheco (Alfonso), oficial mayor du ministère do FOMENTO, à Montevideo
                        (Urnguay).</p>
                    <p>Padoa-Bev (Albert), avocat ;ï la Cour d'appel, ancien bâtonnier, à Alexandrie
                        (Egypte).</p>
                    <p>PADorx (Georges), consul général de FRANCE, conseiller législatif du
                        gouvernement siamois, a Bangkok (Siam).</p>
                    <p>Païva (Dr Ataulfo-N. de), magistrat, 20, rua do Visconde de TBITURUNA, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil).</p>
                    <p>Pai.êoi.oghos (Aristide-N.), avocat à la Cour d'appel, professeur à l'Ecole
                        des sons-officiers, 56, rue ARISTOTE, à Athènes (Grèce).</p>
                    <p>S P. Papilloî» (S.), ministre de l'INTÉRIEUR, à Port-au-Prince (Haïti).</p>
                    <p>Pappafava (Dr Vladimiro), avocat, à Zara (Dalmatie).</p>
                    <p>Parembari (Emmanuel), ancien ministre, 10, REGALA, à Bucarest (Roumanie).</p>
                    <p>Pascasc (Michel), avocat à la Cour d'appel, 25, rue Radu-VODA, à Bucarest
                        (Roumanie).</p>
                    <p>Patlicek (Antonin), membre de l'Académie bohème, avocat, 209. à KARLIN, près
                        Prague (BOHÊME, Autriche).</p>
                    <p>Payas (José), directeur de la Banque du Pérou et de LONDRES, à Lima
                        (Pérou).</p>
                    <p>Pereira Reis (Antonio), avocat, rua do CRUCIFIXO, 86-1*, à Lisbonne
                        (Portugal).</p>
                    <p>Pergamainte (Joseph), avocat à la Cour d'appel, 76, POUCHKINE, à Odessa
                        (Russie).</p>
                    <p>Peritcii (Jivoïn), professeur à la Faculté de droit, 16, Kossantch Vénalz, à
                        Belgrade (Serbie).</p>
                    <p>Per.net (C -C), professeur ii la Faculté des sciences économiques et École
                        polytechnique, 2!), rue MILLIONNAÏA, app. 27, à Saint-Pétersbourg
                        (Russie).</p>
                    <p>Pessina (Enrico), sénateur, professeur à l'UNIVERSITÉ, 66, solita MUSEO, a
                        Naples (Halle).</p>
                    <p>Pétasès (S.), avocat à Jérusalem (Palestine).</p>
                    <p>Pkersche (Emile), professeur de droit ii l'Université allemande, m, TYLPLATZ,
                        21, à Prague-Weinberg (Autriche; Bohême).</p>
                    <p>Piiil\retos (Georges N.), avocat près l'ARÉOPAGE, député, 5, rue EPITI, à
                        Athènes (Grèce).</p>
                    <p>Pl.*mas Si'.arez (Simon), chargé d'alt'aires du NICARAGUA, à Caracas
                        (Venezuela ). </p>
                    <pb n="48"/>
                    <p>Pi.a/.a (de la), avocat, poste restante, à Buenos-Ayres (République
                        Argentine).</p>
                    <p>Poirier (Edouard), ministre plénipotentiaire du GUATEMALA, à Santiago
                        (Chili).</p>
                    <p>Poi.lock (Frédéric), 13, Old Square Lincoln's INN, à LONDRES, W. C.</p>
                    <p>(Angleterre).</p>
                    <p>Pompêi ( Paul), avocat de la légation de FRANCE, 2-2", rua S. ROQUE, à
                        Lisbonne (Portugal).</p>
                    <p>Popoviliev (Michaïl), professeur à l'Université de Sophia (Bulgarie)</p>
                    <p>S. P. Pol'jol (Alex.), juge au Tribunal civil, ancien député, chemin des
                        DALLES, à Port-au-Prince (Haïti).</p>
                    <p>Prado y Ugarteche (Javier), avocat, à Lima (Pérou).</p>
                    <p>Piiebensen (N.), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de S. M.
                        le roi de NORVÈGE, 18, quai FRANÇAIS, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p>
                    <p>S. P. Price (HANNIBAL, avocat, professeur à l'École nationale de droit, à
                        Port-au-Prince (Haïti).</p>
                    <p>Pyfferoen (Oscar), avocat à la Cour d'appel, chargé de cours à l'UNIVERSITÉ,
                        7o, boulevard de l'HEIRNESSE, à Gand (Belgique).</p>
                    <p>Rapaporï (Mordche W.), publiciste, à STRYJ, via Lemberg (GALICIE,</p>
                    <p>Autriche).</p>
                    <p>Kassih Bey Dm (S.-E), premier président de la Cour des COMPTES, à la Cour des
                        COMPTES, à Constantinople (Turquie).</p>
                    <p>Ray.nolds (E.-U.)j professeur de droit à Yale-UNIVERSITY, 77, Elm-</p>
                    <p>STREET, à New-Haven iConnecticut; États-Unis).</p>
                    <p>Rémy, directeur général au ministère de la JUSTICE, 2, rue DUCALE, à
                        Bruxelles (Belgique).</p>
                    <p>RICHARD, avocat à Genève (Suisse).</p>
                    <p>Rodriuukz Montano (D.), avocat, i2, SEPARACION, à Santo Domingo (République
                        Dominicaine).</p>
                    <p>Rodriglez San Pedro (Faustino), avocat, sénateur, 13, calle del BARQUTLLO, à
                        Madrid (Espagne).</p>
                    <p>Roguin (Ernest), doyen de la Faculté de droit a l'Académie de LAUSANNE, 5,
                        Grand-CHÊNE, à Lausanne (canton de VAUD, Suisse).</p>
                    <p>Rolin (Édouard), avocat à la Cour d'appel, auditeur au Conseil supérieur du
                        CONGO, 35, place de l'INDUSTRIE, à Bruxelles (Belgique).</p>
                    <p>Rolland (Guillerino 11.), membre de l'Académie royale de jurisprudence et de
                        législation, 21, calle de GOYA, à Madrid (Espagne).</p>
                    <p>Romniceano-Manolesco (CORNEILLER, conseiller à la Haute-Cour de cassation et
                        de justice, 7, strada DIONISIE, k Bucarest (Roumanie).</p>
                    <p>Rosario (Joào-José de), 22, rua Aguiar (Eugenho Veiho), à Rio-de-Janeiro
                        (Brésil).</p>
                    <p>ROSESrerg (Wilhelm), docteur en droit, Hof und gerichtsadvokat 11, Am HOF, I,
                        à Vienne (Autriche-Hongrie).</p>
                    <p>Rostworowski (comte Michel),privat-docent à l'UNIVERSITÉ, 8, rue STUDENCKA, à
                        Cracovie (Autriche-Hongrie). </p>
                    <pb n="49"/>
                    <p>Sacerdoti (Adolfo), professeur de droit commercial k l'Université de Padoue
                        (Italie).</p>
                    <p>S. P. Salis (Louis-Rodolphe de), professeur à l'UNIVERSITÉ, ancien chef de la
                        section de législation et de jurisprudence au département fédéral de la
                        JUSTICE, 31, rue de la JUSTICE, à Berne (Suisse).</p>
                    <p>S. P. Sanchez Gavito (Manuel), avocat près les tribunaux de la République
                        mexicaine, 42, San AGUSTIN, k Mexico (Mexique).</p>
                    <p>Sanderson (F.-R), professeur à l'École Khédiviale de droit au Caire
                        (Egypte).</p>
                    <p>Santamaria de Paredes (Vicente), catedratico de la Universidad central, 20,
                        calle de CANIPOAMOR, à Madrid (Espagne).</p>
                    <p>Sarfatti (Mario), avocat, libero docente k l'UNIVERSITÉ, 22 bis, corso
                        Vittorio EMMANUELE, à Turin (Italie).</p>
                    <p>Savignt (Léon de), professeur de droit k l'UNIVERSITÉ, 26, Jâgertrasse, W, k
                        Munster (YVestphalie; Prusse; Allemagne).</p>
                    <p>Satoja (Antonio), procuratore légale, 163, via Santa MARTA, à Messine
                        (Italie).</p>
                    <p>Schupfer (Francesco), professeur à l'UNIVERSITÉ, 12, piazza ESQUILINO, à Rome
                        (Italie).</p>
                    <p>Scott (James Harry), professeur k l'École Khédiviale de droit, au Caire
                        (Égypte).</p>
                    <p>Sêfériadés (Stylian), docteur en droit de la Faculté de PARIS, avocat, k
                        Smyrne (Turquie d'Asie).</p>
                    <p>S. P. Segovia (Lisandro), fiscal de la Chambre des appels criminels et
                        commerciaux, 2307, rue CANGALLO, à Buenos-Ayres (Républ. Argentine).</p>
                    <p>Semmola (Joseph), professeur de législation pénale comparée k l'UNIVERSITÉ,
                        ancien député, 3, piazza San Oomenico MAGGIORE, à Naples (Italie).</p>
                    <p>Senigai.ua (Leone Adolfo), avocat, directeur da la Rivista di diritlo
                        internazionale e comparato, 16, Piazza BORZTT, k Naples (Italie).</p>
                    <p>Siebold (baron Alexandre de), conseiller de légation honoraire du JAPON,
                        Hôtel des ALPES, k Vevey (Suisse).</p>
                    <p>S. P. Silva Costa (José da), ancien conseiller d'ÉTAT, 6i, rue General-</p>
                    <p>CAMARA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p>
                    <p>S. P. SILVACR.cz (Raimundo), avocat, député, professeur k l'UNIVERSITÉ, k
                        Santiago (Chili).</p>
                    <p>Silva Gordo (Adolpho de), avocat et député au Congrès national,</p>
                    <p>1*, praça Républica, k Sào l'aulo (Brésil).</p>
                    <p>Silvf.ucrcïs (F.), conseiller à la Cour d'appel, à Liège (Belgique).</p>
                    <p>Simon (Hermann-Veit), docteur en droit, avocat-avoué près le tribunal
                        régional, S, VICLORIASLRASSE, S. W., à Berlin (Prusse).</p>
                    <p>SIRMAGIEFF, docteur en droit, avocat, ancien agent diplomatique,</p>
                    <p>2. Oulilza TZAR, OSVOBODITEL, à Sofia (Bulgarie).</p>
                    <p>Skuuses (Alexandre), ministre des Affaires étrangères, a Athènes (Grèce).</p>
                    <p>SOLAr; ^Emiiio del), député, k Lima (Pérou).</p>
                    <fw place="bottom">XXXIX. 4</fw>
                    <p>K </p>
                    <pb n="50"/>
                    <p>Soto (Antonio), avocat, rédacteur en chef de la Revisla de los tribunales y
                        législation universal, 1, principal Glorieta de BILBAO, à Madrid
                        (Espagne).</p>
                    <p>Soi'ghimoura (K.), ministre du lapon, a la légation japonaise, à Stockholm
                        (Suède).</p>
                    <p>Socza Bandeira (Joào de), procureur fiscal, 68, rua do ROSARIO, à
                        Riode.-Janeiro (Brésil).</p>
                    <p>Souza Pinto (A. de), ancien avocat à PERNAMBUCO, 32, Ponte d'UCHOA, à
                        Pernambuco (Brésil).</p>
                    <p>Spée (Germain), greffier en chef du tribunal de commerce, à Anverx
                        (Belgique).</p>
                    <p>S. P. Speiser (abbé Frédéric), professeur de droit canon à l'UNIVERSITÉ, à
                        Fribourg (Suisse).</p>
                    <p>Speiser (Paul), ancien attaché a la légation de Suisse en FRANCE, docteur en
                        droit, avocat. 31, Freie STRASSE, à Baie (Suisse).</p>
                    <p>Spira (Emile), professeur a l'UNIVERSITÉ, avenue de l'Ermitage (Chêne
                        Bongeries), Villa AUSTRIA, à Genève (Suisse).</p>
                    <p>Stamboullan (A.), avocat, GALATA, Izzet Pacha HAN, à Constantinople
                        (Turquie).</p>
                    <p>Stéuan (Thomas), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 132, Calea VICTORIEI, à
                        Bucarest (Roumanie).</p>
                    <p>Sïocquart (Émile). avocat à la Cour d'appel, 92, rue du Prince-ROYAL, à
                        Bruxelles (Belgique).</p>
                    <p>Stoerk (Félix), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Greifswald
                        (Prusse).</p>
                    <p>Stoïcesco (Constantin J.), ministre de l'AGRICULTURE, docteur en droit de la
                        Faculté de PARIS, député, avocat, 6, rue BATISTES, à Bucarest
                        (Roumanie).</p>
                    <p>Stoppato (Alessandro), professeur à l'UNIVERSITÉ, 3t, via ZAMBONI, à Bologne
                        (Italie).</p>
                    <p>Streit (Georges), avocat a la Cour d'appel, professeur à l'UNIVERSITÉ, à la
                        Banque nationale, à Athènes (Grèce).</p>
                    <p>Strisower (Léon), Hof- und GERICHTSADVOCAT, privat-docent à l'UNIVERSITÉ, I,
                        LICHTENFELSGASSE, 5, à Vienne (Autriche).</p>
                    <p>Suyling (G.-Ph.), docteur en droit, conseiller au ministère de la JUSTICE,
                        95, Mauritz-KADE, à La Haye (Pays-Bas).</p>
                    <p>S. P. Swktchinsky (Nicolas de), sénateur, 42 a, rue PRÉOBRAJENSKAYA, à
                        Saint-Pétersbourg (Russie).</p>
                    <p>Szegheô (Gabor), docteur en droit, avocat, 9-3, Lipot-KORUT, V, à Budapest
                        (Autriche-Hongrie).</p>
                    <p>Tagger (Joseph), avocat, 49, rue TIRGORSKÂ, à Sofia (Bulgarie).</p>
                    <p>Tarassoff (Iwan), professeur de droit a l'Université de Moscou (Russie).</p>
                    <p>TASHIRO, conseiller à la Cour de cassation de Tokio (Japon).</p>
                    <p>Théotokas (Michel), avocat, 20, 21, Nomico HAN, GALATA, à Constantinople
                        (Turquie).</p>
                    <p>Tilsch (Emmanuel), professeur de droit à l'Université bohème, 866,</p>
                    <p>VINOHRADY, k Prague (Bohême; Autriche). </p>
                    <pb n="51"/>
                    <p>Tomii (Masaakira), membre de la Chambre des PAIRS, professeur honoraire à
                        l'Université impériale, Idamachi ROKUCHOME, 13, à Tokio (Japon).</p>
                    <p>Torres (Alberto), conseiller au tribunal suprême, à Rio-de-Jaaeiro
                        (Brésil).</p>
                    <p>Torres Agmlar-Amat (Salvador), avocat, professeur de la Faculté de droit à
                        l'UNIVERSITÉ, membre de la Commission générale de codification d'ESPAGNE,
                        SAUCO, 5, à Madrid (Espagne).</p>
                    <p>Trias y Domenech (Martin), avocat, calle de LAURIA, 2, ent'% à Barcelone
                        (Espagne).</p>
                    <p>Tripels (Gustave), avocat, 36, Brusselsche-STRAAT, a Maestrieht (Pays-</p>
                    <p>Bas).</p>
                    <p>Tbozzi (Pasquale), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, Piazza del
                        SANTO, 4138, à Padoue (Italie).</p>
                    <p>Tybjerg (Erland), docteur en droit, 101, Nordre FRIHAVNSVIJ, à Copenhague
                        (Danemark).</p>
                    <p>S. P. Tïpaldo-Bassia (A.), député au Parlement hellénique, professeur agrégé
                        à l'UNIVERSITÉ, 20, rue HOMÈRE, à Athènes (Grèce).</p>
                    <p>L'ppstrôh (Wilhelm), juge au tribunal de première instance, 10, rue de FLORA,
                        à Stockholm (Suède).</p>
                    <p>URESa Smenjaco (Rafaël de), avocat, professeur de droit à l'Université
                        centrale, 39, Claudio COELLO, à Madrid (Espagne).</p>
                    <p>Urzda Gana (Luis), avocat, promoteur fiscal, 33, Ejercito libertador, à
                        Santiago (Chili).</p>
                    <p>Valvrino (Nerio), consul du NICARAGUA, à Caracas (Venezuela).</p>
                    <p>Valdès Pagès (Juan), avocat, 38, rue AGUIAR, à la Havane (Cuba).</p>
                    <p>Valdês Rubio (José), avocat, professeur de droit pénal a l'UNIVERSITÉ,</p>
                    <p>1, dnp* 2°, calle de Marriana PINEDA, à Madrid (Espagne).</p>
                    <p>Valdeterrazo (marquis de), sénateur, HORTALEZA, 67, principal, à Madrid
                        (Espagne).</p>
                    <p>Vas den HEUVEL,-ministre d'ÉTAT, 33, rue SAVAEN, à Gand (Belgique).</p>
                    <p>S. P. Varas (ANTONIOI, avocat et auditeur de la Guerre et de la MARINE, 43,
                        calle SERRANO, Casilla 1220, à Valparaiso (Chili).</p>
                    <p>S. P. Varâs (Miguel A.), avocat, sénateur, professeur de droit international
                        à l'UNIVERSITÉ, calle de HUERFANOS, 1350, à Santiago (Chili).</p>
                    <p>Vayaxnis (Costaki Effendi), conseiller à la Cour de cassation, Cadi-</p>
                    <p>KENY, à Constantinople (Turquie).</p>
                    <p>Vellozo-Armelim junior (Manuel), avocat, 81-2°, rua Bella da RAINHA, à
                        Lisbonne (Portugal).</p>
                    <p>Venezian (Giacomo), avocat, professeur de droit civil à l'Université royale,
                        à Bologne (Italie).</p>
                    <p>S. P. Vera (Robustiano), avocat et promoteur fiscal près le tribunal
                        criminel, 295, calle Arturo PRAT, à Santiago (Chili).</p>
                    <p>8. P. Vergara Salva (Juan de Dios), prof, extraordinaire de droit commercial
                        à l'UNIVERSITÉ, 74, calle COCHRANE, ou CASILLA, 689, à Valparaiso (Chili). </p>
                    <pb n="52"/>
                    <p>Vithyno (Yanco Effendi), prince de SAMOS, à SAMOS, île de Samos
                        (Turquie).</p>
                    <p>Vocotopoulos (D. C.)i député au Parlement hellénique, àSyra (Grèce).</p>
                    <p>Warocqué (RAOULL, 45, avenue des ARTS, à Bruxelles (Belgique).</p>
                    <p>Wills (Sir Alfred), juge de la Cour du Banc du roi, membre du Conseil privé
                        du ROI, SAXHOLM, à BASSET, près Southampton (Angleterre).</p>
                    <p>Wlassics (Jules de), professeur à l'UNIVERSITÉ, ministre de l'Instruction
                        publique, 24, ÉRSTERHÂZYUTCZA, à Budapest (Hongrie).</p>
                    <p>Woeïkow (Siméon), attaché à la Chancellerie du Comité des ministres, chez M.
                        le comte KAPNIST, 192, boulevard Malesherbes (Paris).</p>
                    <p>Wolf (Prosper), docteur en droit, avocat, 77, HIRZBODENWEG, Bâle
                        (Suisse).</p>
                    <p>Yantcheff (Naoum Y.), docteur en droit, avocat, rue Tzar SIMÉON, à Sofia
                        (Bulgarie).</p>
                    <p>Yofre (Félipe), sénateur, calle San MARTIN, 669, à Buenos-Ayres (République
                        Argentine).</p></div><div type="subsection">
                    <p>Association du jeune barreau be MONTRÉAL, 15, côte Saint-LAMBERT, à Montréal
                        (Canada).</p>
                    <p>Atenf.o cientifico, literario y artistico, calle del PRADO, 21, à Madrid
                        (Espagne).</p>
                    <p>Avocats a la Cour d'appel d'Amsterdam (Bibliothèque). — M. Kirberger.
                        bibliothécaire, 73, van EEGHENSTRAAT, à Amsterdam (Pays-Bas).</p>
                    <p>Avocats a la Cour d'appel de Bruxelles (Bibl.), à Bruxelles (Belgique).</p>
                    <p>Avocats a la Cour d'appel de Liège (Bibliothèque), à Liège (Belgique).</p>
                    <p>Bibliothèque de la ville de Berne (Suisse).</p>
                    <p>Bibliothèque de l'École française de droit, au Caire (Egypte).</p>
                    <p>S. P. Bibliothèque de l'École des sciences politiques, Columbia-University
                        Library (New-York).</p>
                    <p>Bibliothèque nationale, k Santiago (Chili).</p>
                    <p>Bibliothèque nationale de TURIN, k Turin (Italie).</p>
                    <p>Bibliothèque publique de Genève (Suisse).</p>
                    <p>Bibliothèque publique de New-York (États-Unis).</p>
                    <p>Bibliothèque royale de Stockholm (Suède).</p>
                    <p>Bibliothèque royale et universitaire à Kôenigsberg (Prusse).</p>
                    <p>S. P. Bureau fédéral des assurances, à Berne (Suisse).</p>
                    <p>Bureau international de la propriété intellectuelle (bureaux réunis des
                        unions pour la protection de la propriété industrielle et des œuvres
                        littéraires et artistiques), à Berne (Suisse).</p>
                    <p>Canton du Valais (Bibliothèque cantonale, Département de justice et police
                        du); a Sion (Valais; Suisse).</p>
                    <p>Canton de Vaud (Bibliothèque cantonale), k Lausanne (Suisse).</p>
                    <p>Chambre des députés d'Italie (Bibliothèque), k Rome.</p>
                    <p>Chambre des députés hellénique (Bibliothèque), à Athènes (Grèce). </p>
                    <pb n="53"/>
                    <p>S. P. Chambre des notaires de Bruxelles (Bibliothèque). — M. Van MONS,
                        bibliothécaire, 54, Chaussée d'IXELLES, à Bruxelles (Belgique).</p>
                    <p>Chambre des représentants de Belgique (Bibliothèque). — M. Van STALLE,
                        bibliothécaire, k Bruxelles (Belgique).</p>
                    <p>Chancellerie de la Confédération suisse, à Berne (Suisse).</p>
                    <p>Circolo GIURIDICO, à Palerme (Italie).</p>
                    <p>S. P. Conseil d'État de l'Empire de Russie (Bibliothèque); directeur M. le
                        conseiller d'État S. LATYSCHEFF, 44, rue LITEINAJA, à Saint-</p>
                    <p>Pétersbourg (Russie).</p>
                    <p>Conseil d'État espagnol (Bibliothèque), à Madrid (Espagne).</p>
                    <p>Co.nsorzio UNIVERSITARIO, à Macerata (Italie).</p>
                    <p>S. P. Consorzio Universitario (Bibliolheca juridica), à Modène (Italie).</p>
                    <p>Congrès national du Chili (Bibliothèque), à Santiago (Chili).</p>
                    <p>Cour d'appel de Bruxelles (Bibliothèque). — M. LARCIER, libraire,</p>
                    <p>26, rue des MINIMES, à Bruxelles (Belgique).</p>
                    <p>Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque), à Bruxelles.</p>
                    <p>DÉPARTEMENT DE JUSTICE DU CANTON DE NEUCHATEL (Suisse).</p>
                    <p>Dikezione générale Del DEMANIO, à Rome (Italie).</p>
                    <p>École khédiviale de droit du Caire (Bibliothèque), au Caire (Egypte).</p>
                    <p>Ecole supérieure de commerce (Bibliothèque), 5, via GARIBALDI, à Gênes
                        (Italie).</p>
                    <p>Harward L'niyersity, à Cambridge (Massachusets ; États-Unis).</p>
                    <p>Institut économico-juridique de l'université royale, à Caiçliari (Sardaigne.
                        Italie).</p>
                    <p>Institut national du Chili (Bibliothèque). — M. G. René MORENO,
                        bibliothécaire, à Santiago (Chili).</p>
                    <p>London I.ibrary, Saint-James square S. W., a Londres (Angleterre).</p>
                    <p>Middle Temple Library (Bibliothèque), Temple bar E. C. a Londres
                        (Angleterre).</p>
                    <p>S. P. Ministère des affaires étrangères du BRÉSIL, à Rio-de-Janeiro.</p>
                    <p>Ministère de l'agriculture, de l'industrie, du commerce et des domaines de
                        l'État (service de la statistique générale), boulevard Carcl I, à Bucarest
                        (Roumanie).</p>
                    <p>Ministère des finances de Bulgarie (Section delà comptabilité publique), k
                        Sofia (Bulgarie).</p>
                    <p>Ministère de grâce et justice (Bibliothèque), à Madrid (Espagne).</p>
                    <p>Ministère de l'intérieur (direction du contentieux), au Caire (Égypte).</p>
                    <p>S. P. Ministère de la justice du DANEMARK, à Copenhague.</p>
                    <p>Ministère de la justice de Hongrie (Bibliothèque), Deâk Ferencz uteza,</p>
                    <p>14, à Budapest.</p>
                    <p>S. P. Ministère de la justice de NORVÈGE, k Christiania (Chef du bureau de
                        législation).</p>
                    <p>S. P. Ministère de la justice des Pays-Bas (Bibliothèque), PLEIN, à La
                        Haye.</p>
                    <p>Ministère de la justice de Boumanie (Bibliothèque), k Bucarest.</p>
                    <p>S. P. Ministère de la justice de Russie (Bibliothèque), a Saint-Pétersbourg. </p>
                    <pb n="54"/>
                    <p>S. P. Misée laboratoire juridique de LCNRVIRSRRÉ centrale, à Madrid
                        (Espagne).</p>
                    <p>New-York Public LIBRARY, à Albany (Etats-Unis).</p>
                    <p>Ordre des avocats, 17-2. rue GIUSTIANI, à Cônes (Italie).</p>
                    <p>Parquet de la Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque), à Bruxelles.</p>
                    <p>Rigsdag danois (Bibliothèque), à Copenhague (Danemark).</p>
                    <p>Société de jurisprudence de la Faculté de droit d'Upsala (Bibliothèque!, 15,
                        FRÂDGÀRDSGATAN, à Upsala (Suède).</p>
                    <p>Société de LECTURE, 11, Grande-RUE, à Genève (Suisse).</p>
                    <p>Société de législation de Port-au-PRINCE, à Port-au-Prince (Haïti).</p>
                    <p>S. P. Société juridique de Saint-Pétersbourg; secrétaire: M. J.
                        TSCHÉGLOVITOFF, 5, ruelle POVAWKOY, à Saint-Pétersbourg.</p>
                    <p>Table royale (Bibliothèque), Temeswar (Hongrie).</p>
                    <p>Tribunal cantonal VAUDOIS, à Lausanne (Suisse).</p>
                    <p>Tribunal de Commerce d'Aavers (Belgique).</p>
                    <p>Université bulgare, à Sotia (Bulgarie).</p>
                    <p>Université cantonale (Bibliothèque). — M. le Dr WEBER, bibliothécaire, à
                        Zurich (Suisse).</p>
                    <p>Université catholique de Louvain (Bibliothèque), a Louvain (Belgique)</p>
                    <p>S. P. Université commerciale, Luigi Bocconi (Bibliothèque). — PIAZZASTATUTO,
                        à Milan (Italie).</p>
                    <p>Université royale de Bologne (Faculté de droit). — (Bibliothèque), à Bologne
                        (Italie).</p>
                    <p>Université de Christiania (Universitas regia Fredericiana) (Bibliothèque), à
                        Christiania (Norvège).</p>
                    <p>Université de Coimbre (Bibliothèque), à Coimbre (Portugal).</p>
                    <p>Université de Gand (Belgique) (Bibliothèquei.</p>
                    <p>Université de Iourif.w (Russiei.</p>
                    <p>Université de Marburg (Bibliothèque), à Marburg (province de Hesse:</p>
                    <p>Prusse).</p>
                    <p>Université de Miciiigan (Bibliothèque), à Détroit, État de Michigan
                        (Étals-Unis).</p>
                    <p>Université de Pise (Bibliothèque), à Pise (Italie).</p>
                    <p>Université de Rostock (Bibliothèque), à Kostock (grand-duehé de
                        Mecklembourg-Schwerin).</p>
                    <p>Université de Tokio (Bibliothèque de laFacultédedroit),àTokio(Japon).</p>
                    <p>Université d'Utrecht (Bibliothèque), à Utrecht (Pays-Bas).</p>
                    <p>White LIBRARY, Cornell UNIVERSITY, Ithaca (New-York).</p>
                    <p>Yale Universïtt LIBRARY, à New-Haven (Connccticut; États-Unis). </p>
                    <pb n="55"/>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIETE DE LEGISLATION COMPARÉE RÉSIDANT A L'ÉTRANGER</head>
                    <p>CLASSÉS d'après i.e lieu de leur résidence</p>
                    <p> AÇORES</p>
                    <p>Morbira da Motta (Aristide).</p>
                    <p>AFRIQUE OCCIDENTALE PORTUGAISE</p>
                    <p>Bexévides (José).</p>
                    <p>ALLEMAGNE</p>
                    <p>Bar (L. de). Mitterjiaier (VVOIfgang).</p>
                    <p>Fold (Ludwig). Nelmann (Hugo).</p>
                    <p>Harburger (Henri). Niemeïep. (Théodor).</p>
                    <p>Jeixinek (Georges). Osterrieth (Albert).</p>
                    <p>Kohi.er. Savigny (Léon de).</p>
                    <p>Liszt (Franz de). Simon (Hermann-Veit).</p>
                    <p>Martitz (F. de). Stoep.k (Félix).</p>
                    <p>Meyer (F.).</p>
                    <p>ALSACE-LORRAINE</p>
                    <p>Blumstein (Félix). Nessmanx (Victor).</p>
                    <p>Diemer-Heii.ma.nn (Michel).</p>
                    <p>ANTILLES DANOISES</p>
                    <p>FLRWN (A.).</p>
                    <p>ARGENTINE (République)</p>
                    <p>Garcia (D' Juan-Agustin). Morel (Miguel).</p>
                    <p>Garramuno (Javier-M.). I'laza (de L*).</p>
                    <p>Lexcinas (Dr José M.). Segovia (Lisandro).</p>
                    <p>Machado (José Olezario). Yofre (Félipe).</p>
                    <p>MOUXA (Victor-Manuel).</p>
                    <p>AUTRICHE-HONGRIE</p>
                    <p>Bacmgarten (Ferdinand). Frey (Friedrich).</p>
                    <p>Bai gmarten (Dr Isidore). Giannei.ia (Basilioi.</p>
                    <p>Bof.rnreither (Joseph). Grunhut.</p>
                    <p>Bremewicz (Taddée). Herrmann-Otarsky (Charles de).</p>
                    <p>Csii.LAcn. Jei.lincs (Arthur).</p>
                    <p>Cli.ik (Jaroslaw). </p>
                    <pb n="56"/>
                    <p>Jovanovic (Milan-P.).</p>
                    <p>Junker (Cari).</p>
                    <p>Kobingf.r (Frédéric.)</p>
                    <p>Krgmar (Jan).</p>
                    <p>Lammasch (Heinrich).</p>
                    <p>Lipinski (Lucien).</p>
                    <p>Majthényi (Baron Ladislas).</p>
                    <p>Mazzura.</p>
                    <p>Meszlény (Dr Arthur).</p>
                    <p>Nagy (Désiré).</p>
                    <p>Nagy (Ferencz).</p>
                    <p>Nefmann-Ettenreicii (Robert de).</p>
                    <p>Pappafava (Dr Wladimiro).</p>
                    <p>Pavlicek (Antonin).</p>
                    <p>Pfersche (Émile).</p>
                    <p>Randa (A.).</p>
                    <p>Rapaport (Mordché-W.).</p>
                    <p>Rosenberg (Wilhelm).</p>
                    <p>Rostworowski (comte Michel).</p>
                    <p>Strisower (Léon).</p>
                    <p>Szegiieo (Gabor).</p>
                    <p>Tii.sch (Kmmanuel).</p>
                    <p>Unger (I)' Joseph).</p>
                    <p>Wi.assigs (Jules de).</p>
                    <p>Adan (H.).</p>
                    <p>Beckers (René).</p>
                    <p>Bernaert.</p>
                    <p>Boddaert (Henri).</p>
                    <p>Bodelx (Michel).</p>
                    <p>Brants (Victor).</p>
                    <p>Brifaut (Valentin).</p>
                    <p>Brouwf.r (Jean de).</p>
                    <p>Craexf. (G. de).</p>
                    <p>Crahay (Edouard).</p>
                    <p>Dauge (Eugène).</p>
                    <p>Df.scamps-David (E.).</p>
                    <p>Dubois (Ernest).</p>
                    <p>Dl'priez (L.).</p>
                    <p>Elewyck (Ernest tas).</p>
                    <p>Errera (Paul).</p>
                    <p>Galopin (Gérard).</p>
                    <p>BELGIQUE</p>
                    <p>Girol'l (Lucien).</p>
                    <p>GNOULARD (Jules).</p>
                    <p>IIoubotte (Eugène).</p>
                    <p>Jaspar (Henri).</p>
                    <p>Joris (Gustave).</p>
                    <p>Lameere.</p>
                    <p>Mallielx (Kernand).</p>
                    <p>Mechelincr (Albert).</p>
                    <p>Nagels (Ludovic).</p>
                    <p>Pyfferoen (Oscar).</p>
                    <p>RÉMY.</p>
                    <p>Rolin (Edouard).</p>
                    <p>SLLYERCRl'YS (F.).</p>
                    <p>Spée (Germain).</p>
                    <p>Stocquart (Émile).</p>
                    <p>Van den Heuvel.</p>
                    <p>Waroc(.ilf. (Raoul).</p>
                    <p>BRÉSIL</p>
                    <p>Alvares Borgerth (J.-S.).</p>
                    <p>Barros Raja Gabaglia (Julio de).</p>
                    <p>Bf.rnardes da Silva (Alfredo).</p>
                    <p>Bui.hôes Jardin (J.-Leopoldo de)</p>
                    <p>Celso de Assis Figueiredo (I)' Affonso).</p>
                    <p>Faria Fii.ho (Zeferino de).</p>
                    <p>Inglez de Souza (H.-M.).</p>
                    <p>Langgaard Menezes (Rodrigo Octavio de).</p>
                    <p>Leitào da Cunha.</p>
                    <p>Leite (Solidonio A.).</p>
                    <p>Lima Drummond (Joào da Costa).</p>
                    <p>Lopes de Miranda (Affonso).</p>
                    <p>Mac-Dowei.i. (Samuel).</p>
                    <p>Mendes de Aemeida (Candido).</p>
                    <p>Mendes de Almeida (Fernando).</p>
                    <p>Miranda Rireiro (J. Cesario de).</p>
                    <p>PAÏVA (Ataulfo N. df:).</p>
                    <p>Rosario (Joào-José de). </p>
                    <pb n="57"/>
                    <p>Silva Costa (José da).</p>
                    <p>Silta Gordo (Adolpho de).</p>
                    <p>Souza Bandeira (Joào de).</p>
                    <p>Sot'ZA-PLNTO (A. DE).</p>
                    <p>Torres (Alberto).</p>
                    <p>Basaloff.</p>
                    <p>Bobtchkff (Stefan-S.).</p>
                    <p>Eneff (J.-S.).</p>
                    <p>Minkoff (Dobri).</p>
                    <p>BULGARIE</p>
                    <p>Popoviliev (Michaïl).</p>
                    <p>SLRMAGLEFF.</p>
                    <p>Tagger (Joseph).</p>
                    <p>Yantcheff (Naoum Y.).</p>
                    <p>CANADA</p>
                    <p>Frechf.tte (Arthur). Godfroy-I.anglois.</p>
                    <p>Gf.rvais (Honoré). Jette (L.-A.).</p>
                    <p>CHILI</p>
                    <p>Ballestkros (Manuel-E.).</p>
                    <p>Campo (Maximo del).</p>
                    <p>Frdtos Osandon.</p>
                    <p>Gonzalez (Pedro-Luiz).</p>
                    <p>Hcrtado (José-Nicolas).</p>
                    <p>Letelier (Valentin).</p>
                    <p>Lisoni (Tito V.).</p>
                    <p>Montero (Anibal).</p>
                    <p>Montt (Anacleto).</p>
                    <p>Martin (D' W.-A.-P.).</p>
                    <p>Gomez (ADOLPHE, Léon).</p>
                    <p>Crêmazy (Laurent).</p>
                    <p>Anderson (I.uis).</p>
                    <p>Montt (Pedro).</p>
                    <p>Poirier (Edouard).</p>
                    <p>Silvacruz (Raimundo).</p>
                    <p>Ij'rzua Gana (Luis).</p>
                    <p>Varas (Antonio).</p>
                    <p>Varas (Miguel-A.).</p>
                    <p>Vera (Robustiano).</p>
                    <p>Vergara Sai.va (Juan de Dios).</p>
                    <p>CHINE</p>
                    <p>COLOMBIE</p>
                    <p>CORÉE</p>
                    <p>COSTA-RICA</p>
                    <p>Jimenf.z (Nicomedes).</p>
                    <p>CUBA</p>
                    <p>Bustajiante (Antonio-S. de). Castana (Estanislao).</p>
                    <p>Carbo.nell y Ruiz (José-M.). Valdès Pages (Juan).</p>
                    <p>DANEMARK</p>
                    <p>Fabke de Larche (Jean).</p>
                    <p>Hôst ( Frederik).</p>
                    <p>Tybjerg (Erland). </p>
                    <pb n="58"/>
                    <p>DOMINICAINE (République!</p>
                    <p>Borno (Louis).</p>
                    <p>Ahmed Afifi-Bey.</p>
                    <p>Ahmed Ciiafik-Bey.</p>
                    <p>Archibald (S. &lt;:.).</p>
                    <p>Arminjon (Pierre).</p>
                    <p>Bf.rnardi (Pierre).</p>
                    <p>Bol'BOl'LIS (D.).</p>
                    <p>Cai.oyanni (Mégalos A.).</p>
                    <p>CODT (DE).</p>
                    <p>Fakry-Pacha (Hussein!.</p>
                    <p>Hassan Assem-Paciia.</p>
                    <p>RODRIGUEZ MONTASO (I).).</p>
                    <p>EGYPTE</p>
                    <p>Ibrahim Fouad-Pacha.</p>
                    <p>Kamal (K.).</p>
                    <p>Lambert (Edouard).</p>
                    <p>Mac Ilwraith (Malcolra).</p>
                    <p>Mengoi.a.</p>
                    <p>Omar-Loitfy.</p>
                    <p>Padoa-Bey (Albert).</p>
                    <p>Sanderson (F.-R.).</p>
                    <p>Scott (James Harry).</p>
                    <p>ESPAGNE</p>
                    <p>Balbin de Unoi era (Antonio).</p>
                    <p>Barahona (Carlo).</p>
                    <p>Bf.xito y de Endara (Lorenzo).</p>
                    <p>Coderch-Manau (Secundino).</p>
                    <p>Covian y Junco (Victor).</p>
                    <p>Doblado (Dionisio).</p>
                    <p>Gongora y Echesiquf. ( Francisco de).</p>
                    <p>Labra (Ral'ael-Maria de).</p>
                    <p>La Poza (Avelino Fernandez de).</p>
                    <p>Martinf.z del Cami'0 (Eduardo).</p>
                    <p>Montero-Rios (Eug.).</p>
                    <p>Moret y Prkndergast.</p>
                    <p>Oliver y Estei.i.er (Bienvenido).</p>
                    <p>Rodriglez San Pedro (Faustino).</p>
                    <p>Rolland (Guillermo-B.).</p>
                    <p>Santamaria de Paredes (Vicente^.</p>
                    <p>Soto (Antonio).</p>
                    <p>Torres Aguilar Amat (Salvador).</p>
                    <p>Torres-Campos (Manuel).</p>
                    <p>Trias y Domenech (Martin).</p>
                    <p>Urena Smenjaid (Rafaël de).</p>
                    <p>Valdès Ribio (José).</p>
                    <p>Vai.deterrazo (Marquis de).</p>
                    <p>ETATS-UNIS</p>
                    <p>Chdng-Hui-Wang.</p>
                    <p>COLER (F.-W.).</p>
                    <p>Farnam (Henry W.).</p>
                    <p>Huberich (Charles-Henry).</p>
                    <p>Jackson (John-Doy).</p>
                    <p>Krf.mer.</p>
                    <p>Lé&lt;;er (J.-N.j.</p>
                    <p>Lettenbalr (G.-A.).</p>
                    <p>Lorenzen (Ernest).</p>
                    <p>Munroe Smith.</p>
                    <p>Raynolds (E.-U.).</p>
                    <p>Chai.mers (M. D.).</p>
                    <p>Daniell (Dr Alfred).</p>
                    <p>Ii.bert (Sir Courtenay).</p>
                    <p>Mesnii. (Henri).</p>
                    <p>Oliveira Lima (d').</p>
                    <p>GRANDE-BRETAGNE</p>
                    <p>Oppenheim.</p>
                    <p>Pollock (Frédéric).</p>
                    <p>Westlare John).</p>
                    <p>Wills (Sir Altred). </p>
                    <pb n="59"/>
                    <p>Damasciiino (N.).</p>
                    <p>Deligeorges (Démctrius).</p>
                    <p>Diomf.de (Alexandre).</p>
                    <p>Pai.f.ologiios (Aristide-M.),</p>
                    <p>Philarbtos (Georges N.).</p>
                    <p>BONAMY.</p>
                    <p>Bouzon (Justin).</p>
                    <p>Dévot (Justin).</p>
                    <p>Dupuy (Edmond).</p>
                    <p>Durand (Constantin).</p>
                    <p>Ethéart (Emmanuel).</p>
                    <p>FÉRÈRE.</p>
                    <p>Justin (Joseph).</p>
                    <p>Laforest (Alhanaso).</p>
                    <p>Laforf.st (Maximilien).</p>
                    <p>BUSTlixo (Pedro J.).</p>
                    <p>Aijmena (Bernardino).</p>
                    <p>Arangio Ruiz (Gaetano).</p>
                    <p>Baisini (Chevalier).</p>
                    <p>Bei.trani Scalia (M. ).</p>
                    <p>Bensa (Enrico).</p>
                    <p>Brunialti (A.).</p>
                    <p>Brusa (Emilio).</p>
                    <p>Bczzati (J.-C.).</p>
                    <p>Canomco (Tancredo).</p>
                    <p>Carfora (Francesco).</p>
                    <p>Castori.</p>
                    <p>Chironi.</p>
                    <p>Coi.a-Proto (Francesco de).</p>
                    <p>Contczzi (Francesco).</p>
                    <p>Corsi (Alexandre).</p>
                    <p>Costa (Augusto da).</p>
                    <p>Ferrari (Auguste).</p>
                    <p>Fiore (Pasquale).</p>
                    <p>Fortonato (Krnesto).</p>
                    <p>Fiîe/.als (Jorge de).</p>
                    <p>Gianjim (Torqnato-Carlo).</p>
                    <p>GRÈCE</p>
                    <p>Skoisf.s (Alexandre .</p>
                    <p>Streit (Georges).</p>
                    <p>Tvpaldo-Bassia (A.).</p>
                    <p>Vocotopoui.os (D. C).</p>
                    <p>HAÏTI</p>
                    <p>Laleau (T.).</p>
                    <p>Lespixasse (Edmond).</p>
                    <p>Magny (J.-B.).</p>
                    <p>Mathox (Étienne).</p>
                    <p>Méxos (Solon).</p>
                    <p>Nau (Léon).</p>
                    <p>Papillon (S.).</p>
                    <p>Poujoi. (Alex.).</p>
                    <p>Price (llannibal).</p>
                    <p>HONDURAS</p>
                    <p>ITALIE</p>
                    <p>Laxuucci (Lando).</p>
                    <p>Leroux (André).</p>
                    <p>Leto (Gaetano).</p>
                    <p>Lojodice (Vincent-Edouard;.</p>
                    <p>Lucchim (Luigi).</p>
                    <p>Luzzatti (Luigi).</p>
                    <p>Manara (Ulisse).</p>
                    <p>Margiiieri (Alberto).</p>
                    <p>Nisard.</p>
                    <p>Pf.ssina (Enrico).</p>
                    <p>Piêrantoni.</p>
                    <p>Sacerdoti (Adolfo).</p>
                    <p>Sarfatti (Mario).</p>
                    <p>Savoja (Antonio).</p>
                    <p>Schupfer (Francesco).</p>
                    <p>Sëmmola (Joseph).</p>
                    <p>Sénigallia (Leone).</p>
                    <p>Stoppato (Alessandro).</p>
                    <p>Tuozzi (Pasquale).</p>
                    <p>Venezian (Giacomo).</p>
                    <p>Vidari (Ercole). </p>
                    <pb n="60"/>
                    <p>JAPON</p>
                    <p>Bhidel (Louis).</p>
                    <p>Denison (Henri Willardj.</p>
                    <p>Firlya (H.).</p>
                    <p>Mid/.i matciii (Késaroku).</p>
                    <p>Ohira (K.).</p>
                    <p>Okomatsu.</p>
                    <p>Oumé (Kenjiro).</p>
                    <p>Tashiro.</p>
                    <p>Tomii (Masaakira).</p>
                    <p>Rl'PPERT.</p>
                    <p>Casasus (Joaquin).</p>
                    <p>LLMANTOl'R (J.-V.).</p>
                    <p>Bellando de Castro (Lucien).</p>
                    <p>Maure l.</p>
                    <p>LUXEMBOURG</p>
                    <p>Simonis (Edouard).</p>
                    <p>MEXIQUE</p>
                    <p>Mendez (Louis).</p>
                    <p>Sanchez Gavito (Manuel).</p>
                    <p>MONACO</p>
                    <p>Roi.i.am) (Hector de).</p>
                    <p>Foerden (And.).</p>
                    <p>Johansskn (Kristen).</p>
                    <p>Asser (T.-M.-C).</p>
                    <p>CONINCK LLEFSTHING (F.-IL)</p>
                    <p>Drccker (T.-L.).</p>
                    <p>(SRAELS (Louis).</p>
                    <p>Jitta (Josephus).</p>
                    <p>NORVÈGE</p>
                    <p>Platou (Oscar).</p>
                    <p>PAYS-BAS</p>
                    <p>Levy (J.-A.).</p>
                    <p>Molengraaff (W.-L.-P.-A.).</p>
                    <p>Sdtlirg (G.-Ph.).</p>
                    <p>Tripbls (Gustave).</p>
                    <p>Wintgens (Willem-Joan).</p>
                    <p>Almenara (Domingo).</p>
                    <p>Elmore (Alberto).</p>
                    <p>Payan (José).</p>
                    <p>PEROU</p>
                    <p>Prado y Ugarteche (Javier).</p>
                    <p>Solar (Emilio del).</p>
                    <p>PORTUGAL</p>
                    <p>Azevedo e Silya (José Francisco Monteiro (Vincente-Rodrigues). d'). Pereira
                        Reis (Antonio).</p>
                    <p>Carnaxide (Vicomte de). Pompéi (Paul).</p>
                    <p>Macieira (Antonio). Vei.lozo-Armei.im junior (Manuel). </p>
                    <pb n="61"/>
                    <p>ROUMANIE</p>
                    <p>Alexandresco (D.).</p>
                    <p>Alimanestiano (Mad. Constantin).</p>
                    <p>Basilesco (Nicolas).</p>
                    <p>Cantilli (Georges).</p>
                    <p>Cantilli (P.-G.).</p>
                    <p>Disskscou (Constantin).</p>
                    <p>Ghica (Jean).</p>
                    <p>Kalindéro (Jean).</p>
                    <p>Langa Rascano (Constantia).</p>
                    <p>Mandréa (Nicolas).</p>
                    <p>Maniu (Grégoire).</p>
                    <p>Marghiloman (Alexandre).</p>
                    <p>Maxim (Démètre).</p>
                    <p>Mitesco (Jean).</p>
                    <p>Naco (Constantin).</p>
                    <p>Negulesco (Démètre).</p>
                    <p>Parumbaru (Emmanuel).</p>
                    <p>Pascanu (Michel).</p>
                    <p>Romnicea.\o Manolesco (Corneille).</p>
                    <p>Stéi.ian (Thomas).</p>
                    <p>Stoïcesco (Constantin).</p>
                    <p>RUSSIE</p>
                    <p>Borsenko (Alexandre de).</p>
                    <p>Challandes (Léon).</p>
                    <p>Feldstein (D' Gregoir).</p>
                    <p>Frisch (Edouard).</p>
                    <p>Ignatius (Kaarlo).</p>
                    <p>Londynsky (Zdzislaw).</p>
                    <p>Lgosanoff (Michel).</p>
                    <p>Martens (Frédéric dk).</p>
                    <p>Benoit (Georges).</p>
                    <p>Pavlovitch (G.).</p>
                    <p>Hardoiin.</p>
                    <p>Motono (Itchivo).</p>
                    <p>Passaveii.</p>
                    <p>Pergamainte (Joseph).</p>
                    <p>Per.net (C. C).</p>
                    <p>Prebensen (N.).</p>
                    <p>Swetchinskï (Nicolas de).</p>
                    <p>Tarassoff (Ivan).</p>
                    <p>Woeïkow (Siméon).</p>
                    <p>SERBIE</p>
                    <p>Peritch (Jivoïn).</p>
                    <p>SIAM</p>
                    <p>Padoix (Georges).</p>
                    <p>SUÈDE</p>
                    <p>Mechelin (Dr L.). Soughimoura (K.).</p>
                    <p>Montas (Cari). Uppstrôm (Wilhelra).</p>
                    <p>Olivecro.na (Axel d")</p>
                    <p>Boiceau (Charles).</p>
                    <p>Caleb (Alb.).</p>
                    <p>Cohn (Georg).</p>
                    <p>Favey.</p>
                    <p>SUISSE</p>
                    <p>Fietta (Paul).</p>
                    <p>Ceigy (Alfred).</p>
                    <p>Grenier.</p>
                    <p>Kebedgy (Michel). </p>
                    <pb n="62"/>
                    <p>62 — Le Kort (Henri).</p>
                    <p>Lehr (Ernest).</p>
                    <p>Meckenstock (Ch.).</p>
                    <p>Meili (Dr).</p>
                    <p>Moerli.n-Visconti (Oscar).</p>
                    <p>Moriaid (Paul).</p>
                    <p>Richard.</p>
                    <p>Roguin (Ernest).</p>
                    <p>Salis (Louis-Rodolphe de).</p>
                    <p>Sif.boli) (baron A. de).</p>
                    <p>Speiser (Abbé Frédéric).</p>
                    <p>Sl'ELSER (P.).</p>
                    <p>Spira (Émile).</p>
                    <p>Wolf (Prosper).</p>
                    <p>TURQUIE</p>
                    <p>Colassi (E.-L.).</p>
                    <p>Daoud Rousso.</p>
                    <p>Djelal Noury.</p>
                    <p>Hvkky-Bey (Ibrahim).</p>
                    <p>Karayan (Stéphan Effendi).</p>
                    <p>Khorassandji (Bedros).</p>
                    <p>Lamoucre (Léon).</p>
                    <p>Noradounghian (Gabriel Effendi).</p>
                    <p>Ostrorog (Comte Léon).</p>
                    <p>Pêtasès (S.).</p>
                    <p>Rassih Bey Dim (S.-E.).</p>
                    <p>Séfêriadès (Stylian).</p>
                    <p>Stamboulian (A.).</p>
                    <p>Théotokas (Michel).</p>
                    <p>Vayanms (Coslaki Effendi).</p>
                    <p>Vithtno (Yanco Effendi)</p>
                    <p>URUGUAY</p>
                    <p>Garcia Acevedo (Carlos). Pacheco (Alfonso).</p>
                    <p>VENEZUELA</p>
                    <p>Bance (J.-B.). Planas Siarez (Simon).</p>
                    <p>Caracciolo Parra Perez. Valari.no (Nerio).</p>
                    <p>Orangel Rodriglez (Dr B.). </p>
                    <pb n="63"/>
                    <p>CONSERVATEUR DE LA BIBLIOTUÈQUE:</p>
                    <p>M. Sacvacnac (Marcel), 62, boulevard Malesherbes (Paris).</p>
                    <p>BIBLIOTHECAIRE ET AGENT »E LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE:</p>
                    <p>M. Bagi^nier-Désormeaix, licencié en droit, 3, rue Crevaux (Paris).</p>
                    <p>ANCIENS PRÉSIDENTS:</p>
                    <p>MM. Laboulaye (1869-1871); f 1883.</p>
                    <p>Renoiard (1872-1873); f 1878.</p>
                    <p>Dufaure (1874-1875;; f 1881.</p>
                    <p>Aucoc (1876-1877). * Larombière (1878-1879); ~ 1893</p>
                    <p>Gide (1880); f 1880.</p>
                    <p>Du verger (1881-18821 ;f 1892.</p>
                    <p>Barboux (1883-1884).</p>
                    <p>Rodolphe Dareste 11885-1886).</p>
                    <p>Alexandre Ribot (1887-1888).</p>
                    <p>Bufnoir (1889-1890); v 1898.</p>
                    <p>Du Buit (1891-1892).</p>
                    <p>Férald-Giraud (1893-1894).</p>
                    <p>Tranchant (1895-1896).</p>
                    <p>Charles Lyon-Caen (1897-1898).</p>
                    <p>(ieorges Picot (1899-1900).</p>
                    <p>BÉTOLAUD (1901-1902).</p>
                    <p>Baudouin (1903-1904).</p>
                    <p>Gi-asson (11(05-1906); -;- 1907.</p>
                    <p>ANCIENS SECRÉTAIRES GÉNÉRAUX</p>
                    <p>MM. Paul Jozo* (1869-1872); f 1881.</p>
                    <p>Alexandre Ribot (1873-1875).</p>
                    <p>Georges Dubois (1876-1878).</p>
                    <p>Jules Dietz (1879).</p>
                    <p>Raphaël Gonse (1880-1881); f 1890. </p>
                </div></div>
                <pb n="64"/>
                <div type="frontMatter">
                    <p>CONSEIL DE DIRECTION POUR L'ANNÉE 1008.</p>
                    <p>Anciens Présidents:</p>
                    <p>MM. Aucoc (Léon), membre de l'INSTITUT, président du Comité de législation
                        étrangère; Barboux (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier;</p>
                    <p>Dareste (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de cassation;
                        Ribot (Alexandre), membre de l'INSTITUT, député, ancien ministre; Du Buit
                        (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier;</p>
                    <p>Tranchant (Charles), ancien conseiller d'Etat; Lyon-Caen (Charles), membre de
                        l'INSTITUT, doyen de la Faculté de droit de l'Université de Paris; Picot
                        (Georges), secrétaire perpétuel de l'Académie des sciences morales et
                        politiques; Bétolaud, membre de l'INSTITUT, avocat à la Cour d'appel de
                        PARIS, ancien bâtonnier; Baudouin (Manuel), procureur général à la Cour de
                        cassation.</p>
                    <p>Président:</p>
                    <p>M. Leroy-Beaulieu (Paul ), membre de l'INSTITUT, professeur au Collège de
                        France.</p>
                    <p>Anciens Vice-Présidents:</p>
                    <p>MM. CHEYSSON, CHAUMAT, Edmond BERTRAND, Louis RENAULT, Albert GIGOT,
                        Gérardin, Hubert-VALLEROUX, Pierre DARESTE, Auguste ARNAUNÉ, E. Thaller.</p>
                    <p>Vice-Présidents:</p>
                    <p>Laneyrie (G.), conseiller à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Challamel (Jules), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Héron de Villefosse (Etienne), sous-chef de bureau au ministère de la
                        Justice.</p>
                    <p>Chaveoiun (Ernest), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p>
                    <p>Membres du Conseil:</p>
                    <p>MM. Baillière (Paul), docteur en droit.</p>
                    <p>Bellom (Maurice), ingénieur en chef au Corps des Mines.</p>
                    <p>BERTHKLEMY, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p>
                    <p>Bureau (Paul), professeur à la Faculté libre de droit de Paris.</p>
                    <p>CÉLIER (Alexandre), avocat à la Cour d'appel de Paris.,</p>
                    <p>Colin (A.), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p>
                    <p>Darras (Aleide), chargé de conférences à la Faculté de droit de Paris.</p>
                    <p>De Lalain-CHOMEL, conseiller à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Ditte (Henri), Président du Tribunal civil de la Seine.</p>
                    <p>Giraud (Emilien), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Guerin (Lucien), chef de bureau à la Caisse des dépôts et consignations.</p>
                    <p>Hamel (Paul;, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Huaru (Gustave), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Paisant (A.), président honoraire du Tribunal civil de Versailles.</p>
                    <p>Theuhault (Aristide), ancien magistrat.</p>
                    <p>Vehneaux (René), chef du contentieux des Messageries maritimes.</p>
                    <p>Anciens Secrétaires généraux:</p>
                    <p>MM. Dubois (Georges), ancien magistrat, chef du contentieux de la Compagnio
                        du chemin de fer d'Orléans.</p>
                    <p>Dietz (Jules), avocat à la Cour d'appel de Paris. </p>
                    <pb n="65"/>
                    <p>Secrétaire général:</p>
                    <p>M. !)aguin (Fernand), avocat'.àila Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Secrétaires:</p>
                    <p>MM. Dufourmantelle (Maurice), chargé de Conférences à la Faculté de droit de
                        Paris.</p>
                    <p>Fromageot (Henri), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Cheuvreux (Casimir), ancien avocat à la Cour d'appel.</p>
                    <p>Hùret (Daniel), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Secrétaires adjoints:</p>
                    <p>MM. Sauvagnac (Marcel), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Adam (Léon), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Pinoche (Edmond), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>NORMIEtt (René), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Cosmao-Dumanoir (Marcel), chef de bureau au contentieux de la Compagnie
                        d'Assurances La Nationale.</p>
                    <p>Bertheau (Jules), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Goulé (Paul), ancien magistrat.</p>
                    <p>Ancien Trésorier:</p>
                    <p>M. Flach (Jacques), professeur au Collège^de France.</p>
                    <p>Trésorier:</p>
                    <p>M. Alix (Edmond), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>XXXIX </p>
                    <pb n="66"/>
                    <!-- Blank page -->
                </div>
            </div>
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            <div type="backMatter">
                <p>TABLE DES MATIÈRES</p>
                <p>BULLETIN N* 1. — JANVIER.</p>
                <p>P»ges.</p>
                <p>Statuts 3</p>
                <p>Règlement 5</p>
                <p>Liste des membres de la Société 8</p>
                <p>Composition du Conseil de Direction 64</p>
                <p>Séance du 18 décembre 1907 67</p>
                <p>Membres nouveaux 68</p>
                <p>Ouvrages offerts à la Société 68</p>
                <p>Allocution de M. le Président Paul Leroy-Beaulieu 70</p>
                <p>Élection d'un vice-président et de quatre membres du Conseil 76</p>
                <p>Communication de M. Léon Lyon-Caen sur la situation de la femme mariée, quant aux
                    biens, en Allemagne 77</p>
                <p>Conseil de Direction 110</p>
                <p>Réunion des Sections. — Section de la langue anglaise. — Section des langues du
                    Nord 118</p>
                <p>Mouvement législatif. — Australienne (Fédération); États-Unis;</p>
                <p>France; Grande-Bretagne et Irlande; Italie; Monaco; Suisse. ... 120</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — Histoire constitutionnelle de l'ANGLETERRE, par M.
                    W. Stubbs; M. Sauvagnac. — Die Schweizerische BUNDESGESETZGEBUNG, nach Materien
                    geordnete Sammlung der GESETZE, BESCHLÛSSE, VERORDNUNGEN, und Staatsvertràge der
                    Schweizerischen EIDGENOSSENSCHAFT, sowie der KONKORDATE, par M. P. Wolf (livres
                    III et IV); M. Sauvagnac. — Les Constitutions el les principales lois politiques
                    de la FRANCE, depuis 1789, par MM. Léon Duguit et Henry Monnier; M. Sauvagnac. —
                    La loi du 27 mars 1907 concernant les Conseils de prud'hommes, par M. A.</p>
                <p>Popineau; M. Sauvagnac. - Traité sur le risque professionnel ou commentaire de la
                    loi du 9 avril 1898, concernant les responsabilités des accidents dont les
                    ouvriers sont victimes dans leur travail, et des lois des 24 mai, 29 et 30 juin
                    1899, 22 mars 1902, 31 mars 1905 et 12 avril 1906, par M. Loubat; M. Sauvaenac —
                    L'Église codifie son droit. Une nouvelle œuvre législative, par M. A. Leroux; M.
                    F. Daguin. — Le ttbre salaire de la femme et la contribution des époux </p>
                <pb n="504"/>
                <p>aux charges du ménage; loi du 13 juillet 1907, par M. Raoul de la Grasserie; M F.
                    Daguin. — Recueil général des lois et des arréls fondé par J.-B. Sirey.
                    Jurisprudence du XIX' siècle (1791-1900), refondue d'après l'ordre
                    chronologique, sous la direction de M. 0. de GOURMONT, par MM. A.</p>
                <p>Darras et Fr. Rey (18* volume : 1894-1895); M. F. Daguin 129</p>
                <p>BULLETIN N° 2. — FÉVRIER.</p>
                <p>Séance du 22 janvier 1908 137</p>
                <p>Membres nouveaux 138</p>
                <p>Ouvrages offerts à la Société 138</p>
                <p>Observations de M. Thaller sur la communication de M. L Lyon-</p>
                <p>CAEN, concernant la situation de la femme mariée, quant aux biens, en Allemagne
                    141</p>
                <p>Observations de M. le Président Paul Leroy-Beaulieu 147</p>
                <p>Communication de M. Henri Fromageot sur les travaux de la deuxième Conférence de
                    la paix 148</p>
                <p>Conseil de Direction 168</p>
                <p>Réunion des Sections. — Section^ de la langue française. — Section des langues du
                    Midi el de l'Orient 169</p>
                <p>Chronique législative. — Chambres françaises. — Parlement anglais 171</p>
                <p>Mouvement législatif. — Belgique; Italie; Suisse 188</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — De l'amnistie en droit serbe par rapport à la
                    question des régicides, par M. Péritch; M. F.</p>
                <p>Daguin. — Du régime des capitulations en Turquie par rapport à la BULGARIE, par
                    M. A Caleb; M. F. Daguin. — Cours de droit forestier, par M. Ch. Guyot(t. I" :
                    Propriété forestière et régime forestier, administration des eaux et forêts,
                    droit pénal forestier); M. F. Daguin. — Le contrôle de l'armée par M. R.
                    Catusse; M. H. Serre. — Traité sur le risque professionnel ou commentaire de la
                    loi du 9 avril 1898 concernant les responsabilités dos accidents dont les
                    ouvriers sont victimes dans leur travail, et des lois des 24 mai, 29 et 30 juin
                    1899, 22 mars 1902, 31 mars 1905,</p>
                <p>12 avril 1906, et 18 juillet 1907 (t. lit, par M. Loubat; M. Sauvagnac. — Les
                    Warrants agricoles, étude théorique et pratique (commentaire de la loi du 30
                    avril 1906), par M. Typaldo-Bassia; M. A. Mourrai. — La législation de 1907 sur
                    les vins et les spiritueux (Étude des loif des 29 juin et 15 juillet 1907,
                    suivie du commentaire de la loi du 30 janvier 1&amp;07 sur les boissons
                    apéritives), par M. L. Vallat; M. F. Da- </p>
                <pb n="505"/>
                <p>Pages guin. — Loi du 31 décembre 1906 relative à la compétence des juges de paix
                    en matière forestière. Com nentaire de cette loi et de la législation du 18
                    juillet 1906, par M. A. Bouchez; M. F. Daguin 191</p>
                <p>BULLETIN N" 3. — MARS.</p>
                <p>Séance du 26 février 1908 201</p>
                <p>Membres nouveaux 202</p>
                <p>Ouvrages offerts à la Société 202</p>
                <p>Communication de M. Marcel SAUVAGNAC, sur la situation de la femme mariée, quant
                    aux biens, en Autriche 203</p>
                <p>Observations de M E. Thaï 1er 232</p>
                <p>Rapport de la Commission des finances sur les comptes de M. le TRÉSORIER,
                    présenté par M. E. Héron de Villefosse 234</p>
                <p>Réunion des Sections. — Section de la langue anglaise. — Section des langues du
                    Nord. — Section de la langue française 244</p>
                <p>Mouvement législatif. — Allemagne; Prusse. — Autriche. — Belgique. — Bolivie. —
                    Canada. — Danemark. — Guatémala. — Honduras. — Nicaragua. — Norvège. — Paraguay.
                    — Salvador.</p>
                <p>Suède 247</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — General statulory rules and orders. Government of
                    INDIA, législative department; M. C.</p>
                <p>Cheuvreux. - Eléments de droit civil anglais, par M. E. LEHR,</p>
                <p>(2* édition revue par M. J. Dumas); M. F. Daguin. — Affaires de Norvège.
                    Documents officiels concernant la dissolution de l'Union entre la Norvège et la
                    SUÈDE, et la Constitution du Royaume de Norcège (1903-1905); M. F. Daguin. — La
                    juslicia y el foro en las legislaciones comparadas, par M. L. Gonzalez Kevilla;
                    M. F. Daguin. — FUNERALI, par M.</p>
                <p>Mario Ricca-Barberis; M. Le Hénaff. — Principes élémentaires du droit
                    international privé, par M. E. Audinet;</p>
                <p>M. F. Daguin. — Psychologie animale. L'homme et les bêtes selon les religions,
                    les philosophes, les sciences naturelles et le droit, par M. E. Engelhardl (2'
                    édition); M F. Daguin. — Les impôts en France. Traité technique. Préface de M.
                    J.</p>
                <p>Caillaux; M. F. Daguin. —Cours d'économie politique professé à l'Épole nationale
                    des Ponts et Chaussées (livre VI):</p>
                <p>Les travaux publics et les transports, par M. C. Colson;</p>
                <p>M. A. Arnauné. — Les règlements des assemblées législatives, par MM. F. Moreau et
                    J. Delpech; M. J. Hémard. — La MONNAIE,' par M. A. de Foville; M. D. Buret. —
                    Essai historique sur les Expositions universelles de PARIS, par M. A. </p>
                <pb n="506"/>
                <p>Démy; M. D. Buret. — Les Régimes politiques au XX' siècle, par MM. A. Soubies et
                    E. Carelte. I. Les Républiques parlementaires. II. La République démocratique;
                    M. D. Buret. — I. Histoire de la doctrine relative à la nature de la Querela
                    inofficiosi testamenti, par M. E. Jobbé-Duval; II. Explication de la loi 16 au
                    CODE, de inofficioso leslamento, par 'le même; M. L. Guérin 251</p>
                <p>BULLETIN N" 4 et 5. — AVRIL-MAI.</p>
                <p>Séance du 25 mars 1908 265</p>
                <p>Membres nouveaux 266</p>
                <p>Ouvrages offerts à la Société 266</p>
                <p>Élection d'un membre du Conseil de Direction 267</p>
                <p>Discussion sur les communications faites au cours des précédentes séances
                    générales : observ.-itions de MM. E. Sée et Ch. Lefebvre. 268</p>
                <p>Communication par M. E. Giraud d'une étude sur la crise de l'enseignement
                    primaire en Angleterre 283</p>
                <p>Observations de M. Paul Leroy-Beaulieu 315</p>
                <p>Conseil de Direction 317</p>
                <p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord. — Section de la langue
                    anglaise. — Section de la langue française. — Section des langues du Midi et de
                    l'Orient 318</p>
                <p>Chronique législative. — Chambres françaises. — Parlement anglais 322</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — Sveriges Rikes Lag (25" édition), par M. W.
                    Uppslrom; M. F. Daguin. — I. Elementos de derecho internacional privado, par M.
                    Torres Campos.</p>
                <p>II. Elementos de derecho internacional publico (2' édition), par le même; M. F.
                    Daguin. — L'impôt sur le revenu en ITALIE, par M. le vicomte 0. de Spoelberch;
                    B. — Essai sur l'histoire économique de l'ESPAGNE, par M. J. Goury du Roslan; M.
                    F. Daguin. — Etudes sur les effets internationaux des jugements, par M. E.
                    Bartin; M. M. Sauvagnac. Histoire de la charité, par M. L. Lallemand (tome III :
                    Le moyen âge: du x' au xvi" siècle): M. F. Daguin. —Le droit international
                    ouvrier, par M. Raynaud; M. E. Lémonon. — La question macédonienne, par M. E.
                    Engelhardt; M. E. Lémonon — La seconde Conférence de la PAIX, par M. E. Lémonon;
                    G. M... 353 </p>
                <pb n="507"/>
                <p>BULLETIN N" 6 et 7. — JUIN-JUILLET.</p>
                <p>Pages.</p>
                <p>Membres nouveaux 361</p>
                <p>Ouvrages offerts à la Société 362</p>
                <p>Étude par M. L. EISENMANN, sur le régime des cultes en Hongrie. 366</p>
                <p>Conseil de Direction 401</p>
                <p>Mouvement législatif. — Allemagne; Prusse; Danemark; Espagne; Etats-Unis; Grèce;
                    Norvège 405</p>
                <p>Réunion des sections. — Section de la langue française. — Section de la langue
                    anglaise. — Section des langues du Nord 410</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — Vergleichende Darslellung des deulschen und
                    auslândischen Strafrechts (11 vol.); M. E. Leduc. — Le contentieux des
                    oppositions sur titres d'actions el d'obligation», par M. J. Bezard-Falgas; M.
                    E. Alix. — Doinaines respectifs de l'Association et de la SOCIÉTÉ, par M. H.
                    Hayem; M. A. Celier. — Émissions et introductions financières, par M. A.
                    Poltier; M. A. Celier. — La vente des biens ecclésiastiques pendant la
                    Révolution française, par M. G. Lecarpentier; M. A. de Lavergne. — Les
                    assurances de responsabilités, par M. C. Ancey; M. E. Lémonon. — De. la
                    puissance paternelle et de la tutelle sur les enfants naturels, par M. E.
                    Travers; M. F. Daguin. — Du projet de loi français sur les sociétés par actions,
                    par M. A. Caleb;</p>
                <p>M. F. Daguin. — Essai d'une théorie générale des Sociétés de fait, par M. H.
                    Loubers; M. G. Frèrejouan du Saint. — Les Caisses de retraites ouvrières, par M.
                    J. Lefort; M. Dufourmanlelle 410</p>
                <p>BULLETIN N" S et 9. — AOUT-SEPTEMBRE.</p>
                <p>Ouvrages offerts à la Société 121</p>
                <p>Étude sur la responsabilité ministérielle en droit comparé, par M. le vicomte
                    Combes de Lestrade 424</p>
                <p>Note de M. L. EISENMANN, sur le régime des cultes en Croatie-</p>
                <p>Slavonie 444</p>
                <p>Chronique législative. — Chambres françaises I4G</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — Die A'rbeilerschutzgesctzgcbung der SCHWEIZ, par M.
                    J. Landmann; M. Dufourmantelle. — L'impérialisme économique el la grande
                    industrie anglaise, par M. P. Gannay; M. Dufourmantelle. — Uuiversidad de
                    Montevideo. La ensenanza universilaria en 1905; rapport présenté par M. E.
                    Acevedo; M. F. Daguin. — Loi des 17-</p>
                <p>20 avril 1907, concernant la sécurité de la navigation maritime et la
                    réglementation du travail à bord des navires de </p>
                <pb n="508"/>
                <p>Pages. commerce, par M. Ar. Bouvier-Bangillon; M. H.-L. Léon. — Les jurés maîtres
                    de la peine, par M. C Guyho;M. F. Daguin. — La question des oiseaux de proie
                    envisagée au point de vue économique et au point de vue juridique, par M. M. de
                    la Fuye; M. F. Daguin. La justice en France pendant la Révolution (1789-1792),
                    par M. Ed. Seligman; M. F. Daguin. -- De la nationalité et des diverses manières
                    dont elle s'acquiert dans les principaux Etats du globe. Etude de législation
                    comparée, par M. E. Lehr; M. F. Daguin. — La lutte contre l'usure dans les lois
                    modernes, par M. V. Brants;</p>
                <p>M. F. Daguin 456</p>
                <p>BULLETIN N" 10, 11 et 12. — OCTOBRE-NOVEMBRE-DÉCEMBRE.</p>
                <p>Ouvrages offerts à la Société 465</p>
                <p>Étude sur le régime des cultes en Italie (2* partie), par M. G. Arangio-Ruiz
                    (traduction par M. Marcel Mirtil) 468</p>
                <p>Note de M. P. Errera sur la compétence des tribunaux appelés à juger, en
                    BELGIQUE, les ministres inculpés de crimes ou de délits de droil commun 491</p>
                <p>Note du Secrétariat 493</p>
                <p>Conseil de Direction 494</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — Nouvelle législation anglaise suites Sociétés par
                    actions; traduction de la loi de 1907 et de la loi de 1900 modifiée, etc., par
                    M. L. Virolet; M. Sauvagnac. — Das Wuchergesetz in der Fassung des Gesetzes vom
                    19 Juni 1893, par M. L. Fuld; M. F. Daguin. — Loi du 26 mars 1908 portant
                    modification ù l'article 105 du Code forestier relatif à l'affouage, par M.
                    Bouchez; M. F. Daguin. — Recueil général des lois et arrêts fondé par J.-B. Sire
                    y\ Jurisprudence du XIX' siècle (1791-1900), refondue (tome XVII); M. F. Daguin.
                    — Une Compagnie française dans l'Empire du Maroc au XVII' siècle, par M. Rouard
                    de Card; M. F. Daguin. — Précis théorique et pratique de procédure civile, par
                    E. Glasson (2e édition, tome 1"); M. Sauvagnac. — Le cinématographe devant le
                    droit, par MM. Maugras et Guégan; M. Sauvagnac. — Aperçu de l'état actuel des
                    législations civiles de l'EUROPE, de l'AMÉRIQUE, etc., par M A. Amiaud (2" édit.
                    de M. G. AMIAUD, avec préface de M. F. Daguin); M. Sauvagnac. — Agnostiques
                    français. Positivisme et anarchie, par le comte P. Cottin; M. F. Daguin 495</p>
                <p>Table des matières 503</p>
                <p>Table analytique des matières, par M. L. Adam 509 </p>
                <pb n="509"/>
                <p>TABLE ANALYTIQUE</p>
                <p>DRESSÉE PAR</p>
                <p>M. LÉON ADAM</p>
                <p>AVOCAT A LA COUR D'APPEL DE PARIS.</p>
                <p>Accidents du travail. Y. Bibliographie (France), Loubat.</p>
                <p>Affouage. V. Bibliographie (France), Bouchez.</p>
                <p>Allemagne. V. Femme mariée,</p>
                <p>Mouvement législatif.</p>
                <p>Amnistie. V. Bibliographie (Serbie), Péritch.</p>
                <p>Angleterre. V. Grande-Bretagne et Irlande.</p>
                <p>Animaux. V. Bibliographie (France*, ENGELHARDT, de la Fuye.</p>
                <p>Armée.X .Bibliographie (France),</p>
                <p>Catusse.</p>
                <p>Assistance publique et privée.</p>
                <p>V. Bibliographie (France), Lal-</p>
                <p>I.EMAND.</p>
                <p>Association. V. Bibliographie (France), Hayem.</p>
                <p>Assurances. V. Bibliographie (France), Ancey.</p>
                <p>Awstra/ieniîc (Fédération). V.</p>
                <p>Mouvement législatif.</p>
                <p>Autriche-Hongrie. V. Cultes;</p>
                <p>Femme mariée; Mouvement législatif.</p>
                <p>Avocats. V. Bibliographie (Espagne), Gonzalez Revilla.</p>
                <p>Belgique. V. Ministres (Responsabilité des), Mouvement législatif.</p>
                <p>Bibliographie.</p>
                <p>France.</p>
                <p>AMAUD, Aperçu cie i'éfa/ actuel des législations ciciles de l'EUROPE, de
                    l'AMÉRIQUE, etc., avec préface, de M. Daguin; M. Marcel Sauvagnac 500</p>
                <p>ANCEY, Les assurances de responsabilité; M. Ernest Lémonon.- . . . .' 416</p>
                <p>AUDINET, Principes élémentaires du droit international privé;</p>
                <p>M. Fcrnand Daguin 256</p>
                <p>BARTIN, Études sur les effets internationaux des jugements;</p>
                <p>M. Marcel Sauvagnac . . . 350</p>
                <p>Bezard-FALGAS, Le contentieux des opi&gt;ositions sur titres d'ac- </p>
                <pb n="510"/>
                <p>— MO — tions et d'obligations; M. E.</p>
                <p>Alix 411</p>
                <p>BOUCHEZ, Loi du 31 décembre 1906, relative à la compétence des juges de paix en
                    matière forestière. Commentaire de celle loi et de la législation du 18 juillet
                    1906; M. Fernand Daguin. 198</p>
                <p>BOUCHEZ, Loi du 20 mars 1908 portant modification à l'article 105 du Code
                    forestier relatif à !'a/7'ouage;M. FERNANDDaguin 196</p>
                <p>Boivier-BANGILLON, Lui des 17-20 avril 1907, concernant la sécurité de la
                    navigation maritime et la réglementation du travail à bord des navires de
                    commerce; M. Henri J.-Léon. 458</p>
                <p>BRANTS, La lutte contre l'usure dans les lois modernes; M. Fernand Daguin.......
                    463</p>
                <p>CAILLAUX, Les impôts en France. Traité technique; M.</p>
                <p>Fernand Daguin 258</p>
                <p>CALEB, Du projet de lui fran- çais sur les Sociétés par actions;</p>
                <p>M. Fernand Daguin .... 418</p>
                <p>CATUSSE, Le contrôle de l'armée; M. Henri Serre. . . . 194</p>
                <p>COLSON, Cours d'économie politique professé à l'École nationale des Ponts et
                    Chaussées.</p>
                <p>Livre sixième : Les travaux publics el les transports; M. A. Arnauné . 259</p>
                <p>COTTIN, Agnostiques français.</p>
                <p>Positivisme et anarchie, etc.;</p>
                <p>M. Fernand Daguin 501</p>
                <p>Delpech. V. Moreau et Delpech.</p>
                <p>Démy, Essais historiques sur les Expositions universelles de Paris; M. Daniel
                    Buret. . . 262</p>
                <p>Droit pénal comparé, Vergleichende Darstellung des deutschen und auslàndischen
                    Strafrecht* (Exposé comparé du droit pénal allemand et du droit pénal étranger);
                    M. Etienne Leduc. 410</p>
                <p>Duguit et MONMER, Les constitutions el les principales lois politiques de la
                    France depuis 1789; M. Marcel Sauvagnac. 131</p>
                <p>ENGELHARDT, Psychoogie animile. L'homme et les bêles selon les religions, les
                    philosophes, les science* naturelles et le droit (Etude historique et
                    critique};</p>
                <p>M. Fernand Daguin .... 257</p>
                <p>De Fovili.b, La monnaie; M.</p>
                <p>Daniel Buret 262</p>
                <p>De la FUTE, La question des oiseaux de proie envisagée au point de vue économique
                    et au point de vue juridique; M. Fernand Daguin 460</p>
                <p>Dk la Grasserie (Raoul), Le libre salaire de la femme et la contribution des
                    époux aux charges du ménage; loi du 13 juillet 1907; M. Fernand Daguin 135</p>
                <p>GUÉRIAN. — V. Maugras et Guégan.</p>
                <p>GUYOT, Cours de droit forestier (tome I" : Propriété forestière et régime
                    forestier, administration des eaux et forêts, droit pénal forestier); M. Fernand
                    Daguin 193</p>
                <p>GUYHO, les jurés maîtres de la peine; M. Fernand Daguin. 458</p>
                <p>HAYEM, Domaines respectifs de l'Association el de la Société;</p>
                <p>M. A. Célier 412</p>
                <p>JOITBÉ-DUVAL, Histoire de la doctrine relative à (a nature de laquerela
                    inofficiosi testamenti.</p>
                <p>Explication delà loi 16 au Code de inofficioso lestamento; M. L.</p>
                <p>Guéri n 263 </p>
                <pb n="511"/>
                <p>— 541</p>
                <p>Lali.bmand, Histoire de la charité (tome III : Le moyen âge; du x' au xvr
                    siècle); M. Fernand Daguin 357</p>
                <p>LECARPENTIER, La vente des biens ecclésiastiques pendant la Révolution française;
                    M. Alexandre de Lavergne 415</p>
                <p>LEFORT, Les caisses de retraites ouvrière*: M M. Dufourmanlelle 420</p>
                <p>LEHR, De la nationalité et des diverses manières dont elle s'acquiert dans les
                    principaux Etats du globe. Etude de législation comparée; M. Fernand Daguin.</p>
                <p>162</p>
                <p>LEROUX, L'Eglise codifie son droit. Une nouvelle œuvre législative; M. Fernand
                    Daguin.. 134</p>
                <p>LOLBAT, Traité sur le risque professionnel ou commentaire de la loi du 9 avril
                    1898, concernant les responsabilités des accidents dont les ouvriers sont
                    victimes dans leur travail, et des lois des 24 mai, 29 et 30 juin 1899, 22 mars
                    1902, 31 mars 1905 et 12 aurii 1906; M. Marcel Sauvagnac 133, 196</p>
                <p>LODBEBS, Lssai d'une théorie générale des Sociétés de fait;</p>
                <p>M. G. Frèrejouan du Saint. 419</p>
                <p>Maugras et GUÉQAN, Le cinématographe devant le droit;</p>
                <p>M. M. Sauvagnac 499</p>
                <p>MONNIER. V. DUGUIT et MONN'IBR.</p>
                <p>Moreau et DELPECH, Les règlements des Assemblées législatives; M. Joseph Hémard..
                    2&lt;iO</p>
                <p>PAPINEAU, La loi du 27 mars 1907, concernant tes Conseils de Prud'hommes; M.
                    Marcel Sauvagnac 132</p>
                <p>POTTIER, Emissions et introductions financières. Commentaire de l'article 3 de la
                    loi du 30 janvier 1907 et du décret du 27 février 1907; M. A. Célier-</p>
                <p>414</p>
                <p>RAYNAUD, Le droit international ouvrier; M. Ernest Lémonon.</p>
                <p>358</p>
                <p>Rou.ard ub GARD, Une Compagnie française dans l'Empire du Maroc au XVII' siècle;
                    M. Fernand Daguin 498</p>
                <p>Sei.igman, La justice en France pendant la Révolution ( 1780-</p>
                <p>1792); M. Fernand Daguin.. 4&lt;il Soubies et CARKTTE, Les régimes politiques au
                    xx"' siècle (I. Les Républiques parlementaires. — II. La République
                    démocratique); M. Daniel Buret.</p>
                <p>263</p>
                <p>SIREY, Recueil général des lois et des arrêts fondé par J.-B. Sirey.
                    Jurisprudence du xix* siècle (1791-1900), refondue d'après l'ordre
                    chronologique, sous la direction de M. O. de GOURMONL, par MM. A. Dan-as et Fr.
                    Rey;</p>
                <p>M. Fernand Daguin. . 135. 497</p>
                <p>TISSIER, Précis théorique et pratique de procédure civile, par E. Glasson et P.
                    Colmet DAAGE,</p>
                <p>2" édition mise au courant de la législation et de la jurisprudence;</p>
                <p>M. Marcel Sauvagnac. . . . 499</p>
                <p>Travers. De la puissance paternelle et de la tutelle sur les enfants naturels
                    (Étude critique de législation comparée); complément relatif aux lois françaises
                    des 25 juin et 2 juillet 1907; M. Fernand Daguin llii Typaldo-BASSIA, Les
                    Warrants agricoles, étude théorique et pratique (commentaire de la loi </p>
                <pb n="512"/>
                <p>du 30 avril 1906); M. Amédée Mourrai 196</p>
                <p>VALLAT, La législation de 1907 sur les vins et les spiritueux {Étude des lois des
                    29 juin et 15 juillet 1907, suivie du commentaire de la loi du 30 janvier 1907
                    sur les boissons apérilives);</p>
                <p>M. Fernand Daguin. ... 198</p>
                <p>Allemagne.</p>
                <p>D' Ludwig FULD, Das Wuchergeselz in der Fasaung des Gt&gt;setzes vom 19 ./uni
                    1893; M. Fernand Daguin 496</p>
                <p>Espagne.</p>
                <p>Gonzalez REVILLA, La justicia y el foro en las legislaciones comparadas; M.
                    Fernand Daguin.</p>
                <p>253</p>
                <p>Goury du ROSLAN, Essai sur l'histoire économique de l'Espagne; M. Fernand Daguin.
                    355</p>
                <p>Torrès CAMPOS, Elemenlos de dereclio internacional privato.</p>
                <p>Elementos de derecho internacional publico; M. Fernand Daguin 351</p>
                <p>Grande-Bretagne.</p>
                <p>Ga.nnay, L'impérialisme économique et la grande industrie anglaise; M. M.
                    Dufourrnantelle.</p>
                <p>456</p>
                <p>LEHR, Eléments de droit civil anglais; M. Fernand Daguin. 254</p>
                <p>STUBHS, Histoire constitutionnelle de l'Angleterre. TRADUCTION, notes et études
                    historiques; M. Marcel Sauvagnac 129</p>
                <p>Viroi.et, Nouvelle législation anglaise sur les Sociétés par actions; traduction
                    de la loi de 1907, de la loi de 1900 modifiée, et de la tabie A (revisée en
                    1906); notions pratiques sur les Sociétés anglaises « Limited » et dispositions
                    légales étrangères les concernant; M. Marcel Sauvagnac 495</p>
                <p>Grande-Bretagne : Inde.</p>
                <p>Inde : Gênera! statutory rules and orders Government oflndia, législative
                    deparlment (Règlements généraux et ordonnances,</p>
                <p>Gouvernement de l'INDE, secrétariat législatif, lome 1"); M. Casimir Cheuvreux
                    251</p>
                <p>Italie.</p>
                <p>Ricca-BAHBERIS, Funerali (Les funérailles); M. F. Le Hénaff. 255</p>
                <p>De Spœlberch, L'impôt sur le revenu en Italie; M. B. . 355</p>
                <p>Norvège.</p>
                <p>NORVÈGE, Affaires de Norvège. — Documents officiels concernant la dissolution de
                    l'union entre la Norvège et la SUÈDE, et la Constitution du royaume de Norvège
                    (1903-1905); M. Fernand Daguin 252</p>
                <p>Pays-Bas.</p>
                <p>Lémonon, La seconde conférence de la Paix (La HAYE, juinoctobre 1907); M. G. M. .
                    359</p>
                <p>Serbie.</p>
                <p>Péritch, De l'amnistie en droit pénal serbe par rapport à la question des
                    régicides; M. Fernand Daguin 191</p>
                <p>Suède.</p>
                <p>UPPSTROM, Sveriges Rikcs Lag (Recueil des lois suédoises, 1907);</p>
                <p>M. Fernand Daguin. . . . 353 </p>
                <pb n="513"/>
                <p>Suisse.</p>
                <p>LANDMANN, Die Arbeiterschutzgesetzgebung der Schweiz; M.</p>
                <p>M. Dufourmanlelle 456</p>
                <p>Wolf , Die Schiveizerische BUNDESGESETZGEBUNG, nach materien geordnete Samriilung
                    der GESETZE, BESCHLÙSSE, VERORDNUNGEN, und Staatsvertrage der Schweizerischen
                    EIDGENOSSENSCHAFL, sowie der honhordate (La législation fédérale suisse. Recueil
                    des lois, décrets, règlements, traités de la Confédération suisse, ainsi que des
                    concordats); M. Marcel Sauvagnac 130</p>
                <p>Turquie.</p>
                <p>CALEB, Du régime des capitulations en TURQUIE, par rapport a la Bulgarie; M.
                    Fernand Daguin 192</p>
                <p>EKGBLHARDT,Laquestwn macédonienne; M. Ernest Lémonon.</p>
                <p>358</p>
                <p>Uruguay.</p>
                <p>ACKVEDO, l'niversidad de Montevideo. La ensenanza universilaria en 1905
                    (Rapport); M. Fernand Daguin 457</p>
                <p>Bibliothèque de la Société:</p>
                <p>Composition du personnel. . 63</p>
                <p>Ouvrages offerts pendant l'année,</p>
                <p>68, 138, 202, 266, 362, 421, 465</p>
                <p>Biens ecclésiastiques. V. Bibliograp/ite(France), Lecarpentier.</p>
                <p>Boissons. V. Bibliographie (France), Vallat.</p>
                <p>Bolivie. V. Mouvement législatif-</p>
                <p>Bourse.V .Bibliographie (France!,</p>
                <p>POTTIER.</p>
                <p>Budget de la Société:</p>
                <p>Vote du budget pour l'année 1908</p>
                <p>117</p>
                <p>Rapport de la Commission des finances sur les comptes de M. le TRÉSORIER, par M
                    E. Héron de Villefosse; approbation des comptes 234</p>
                <p>Bulgarie. V. Bibliographie (Turquie), Cai.eb.</p>
                <p>C</p>
                <p>Caisses de retraites ouvrières.</p>
                <p>V. Bibliographie (France), Lefort.</p>
                <p>Canada. V. Mouvement législatif.</p>
                <p>Capitulations. V. Bibliographie (Turquie), Caleb.</p>
                <p>Charité. V. Bibliographie (Fiance), Lallemand.</p>
                <p>Chasse. V. Animaux.</p>
                <p>Chroniques législatives: — FRANCE, par M. Edm. Binoche.</p>
                <p>171, 322, 446</p>
                <p>XXXIX. — Grande-Bretagne et IRLANDE, par M. ALEX, de Lavergne. 178, 342 — V.
                    Mouvement législatif.</p>
                <p>Cinématographe. V. Bibliographie (France), Maugras et Guégan.</p>
                <p>Compétence. Y. Bibliographie (France), Bouchez; Ministres.</p>
                <p>2" Conférence de la Paix (1907): — Compte rendu des travaux de la 2" conférence
                    de la paix, par M. Henri Fromaqeot . . 148</p>
                <p>34 </p>
                <pb n="514"/>
                <p>— V. Bibliographie (Pays-Bas),</p>
                <p>Lémonon.</p>
                <p>Conseil de direction: — Sa composition. 04, 76, 116, 267 — Composition des
                    bureaux de section 116 — Communications diverses, 116 ..... 168, 317, 401,
                    494</p>
                <p>Crimes et délits. V. Bibliographie (France), Guyho: (Serbie),</p>
                <p>Pébitch; Ministres (Responsabilité des).</p>
                <p>Croatie-Slavonie. V. Autriche-</p>
                <p>Hongrie.</p>
                <p>Cultes: — Étude sur le régime des cultes en HONGRIE, par M. Louis Eisbnmann 366 —
                    Note sur le régime des cultes en Croalie-SLAVONIE, par M.</p>
                <p>Louis Eisenmann 444 — Étude sur le régime des cultes en ITALIE, par M. Gaetano
                    Arangio Rutz (traduction par M. Marcel MIRTU.(sin'&lt;e et fin) (1 ) 468 — V.
                    Hibliographic (France),</p>
                <p>LECARPENTIER, Leroux.</p>
                <p>Danemark. V. Mouvement législatif.</p>
                <p>Décorations 401</p>
                <p>Droit civil. V. Bibliographie.</p>
                <p>Droit constitutionnel: — La responsabilité ministérielle en droit comparé, par M.
                    le vicomte Combes de Lestrade 424 — V. Bibliographie (France), Du-</p>
                <p>GU1T et MONNIER, SOUBIBS et Carette; (Grande-Bretagne),</p>
                <p>Stubbs; (Grande-Bretagne:</p>
                <p>Inde); (Norvège!; (Suède),</p>
                <p>Uppstrom. — V. Parlements.</p>
                <p>Droit forestier. V. Bibliographie (France), BOUCHEZ, Guyot.</p>
                <p>Droit international. V. Bibliographie (France), Audi.net, Bartin; (Espagne),
                    Torrès Campos.</p>
                <p>Droit international ouvrier. Y.</p>
                <p>Bibliographie (France), Raynaud.</p>
                <p>Droit maritime Y. Bibliographie (France), Bouvier Bangiilon.</p>
                <p>Droit pénal. V. Bibliographie (Serbie), Péritch.</p>
                <p>Droit pénal comparé. Y. Bibliographie (France), Droit pénal comparé.</p>
                <p>E</p>
                <p>École desHaulez-Études sociales. — Leçons de Tannée 1908-1909:</p>
                <p>La justice en France et les projets de réforme judiciaire. 493</p>
                <p>Économie politique. V. Bibliographie (France), Colson; (Espagne), Goury du
                    Roslan;</p>
                <p>(Grande-Bretagne), Gan.nay.</p>
                <note place="bottom">(1) Voir n» 6-7 (lu BULLETIN, juin-julllel 1000. pp. Î07-4GO. </note>
<pb n="515"/>
                <p>Église. V. Cultes.</p>
                <p>Enfant naturel. V. Bibliographie (France), Travers.</p>
                <p>Enseignement primaire: — Étude sur la crise de l'enseignement primaire en
                    ANGLETERRE, par M. Emilien Giraud. 283 — Observations de M. Paul Leroy- Beau
                    lieu 315</p>
                <p>Enseignement supérieur V. Bibliographie Uruguay), Aokvedo.</p>
                <p>Espagne. V. BIBLIOGRAPHIE, Mouvement législatif.</p>
                <p>États-Unis d'Amérique. V. Mouvement législatif.</p>
                <p>Expositions universelles. V. Bibliographie (France), Démt.</p>
                <p>Femme mariée: — Étude sur la situation de la femme mariée, quant aux biens,
                    enALLEMAGNE, parM.LéonLTON-</p>
                <p>Caen. 77 — Observations de M. Thaller. 141 — Observations de M. Paul
                    Lerot-Bbaulieu 147 — Étude sur la situation de la femme mariée, quant aux biens,
                    en AUTRICHE, par M. Marcel Sauvaqnac. . . 203 — Observations de M. Thaller. 232
                    — Observations de MM. E. Sée et Ch. Lefebvre • 268 — V. Bibliographie (France),
                    de la Grasserie.</p>
                <p>Forêts. V. Droit forestier.</p>
                <p>France. V. BIBLIOGRAPHIE, Chronique législative, Mouvement législatif.</p>
                <p>Funérailles. V. Bibliographie (Italie), Ricca-Barberis.</p>
                <p>Grande-Bretagne et Irlande. V.</p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE, Chronique législative, Enseignement primaire.</p>
                <p>Grande-Bretagne : Inde. V. Bibliographie.</p>
                <p>Grèce. V. Mouvement législatif.</p>
                <p>Guatemala. V. Mouvement législatif.</p>
                <p>Histoire du droit. V. Bibliographie (France), Duguit et MONNIER, Skligman;
                    (Grande-Bretagne), Stubbs.</p>
                <p>Honduras. V. Mouvement législatif.</p>
                <p>Hongrie. V. Autriche-Hongrie. </p>
                <pb n="516"/>
                <p>Impôts.W. Bibliographie (France),</p>
                <p>Cailla in; (Italie), db Spœl-</p>
                <p>BBRCH.</p>
                <p>Irlande. V. Grande-Bretagne et Irlande.</p>
                <p>Italie. V. BIBLIOGRAPHIE, Mouvement législatif.</p>
                <p>Juge de paix. V. Bibliographie (France), Bouchez.</p>
                <p>Jury. V. Bibliographie (France),</p>
                <p>Guyho.</p>
                <p>Liste des membres de la Société.</p>
                <p>V. Membres de la Société.</p>
                <p>Lois et décrets: — V. Bibliographie (France) SIRBY, Chronique législative,</p>
                <p>Mouvement législatif. dacédoine. V. Bibliographie (Turquie), Engelhardt.</p>
                <p>Maroc. V. Btb/io(7raphie(France),</p>
                <p>Rouard de Gard.</p>
                <p>Membres de la Société (Liste des): — Membres correspondants. 8 — Membres nouveaux
                    (admis pendant l'année, 68, 138, 202,</p>
                <p>266, 361. — Membres titulaires, résidant à l'étranger (classés par ordre
                    alphabétique) 35 — Membres titulaires résidant à l'étranger (classés d'après le
                    lieu de leur résidence) 55 — Membres titulaires, résidant en France et dans les
                    colonies fran- çaises 9</p>
                <p>Ministres (Responsabilité des).</p>
                <p>V. Droit constitutionnel.</p>
                <p>Note de M. Paul ERRERA, sur la compétence des tribunaux appelés à juger, en
                    BELGIQUE, les ministres inculpés de crimes ou délits de droit commun. 491</p>
                <p>Monaco. V. Mouvement législatif.</p>
                <p>Monnaie. V. Bibliographie (France), de Foville.</p>
                <p>Mouvement législatif: — Allemagne 247, 405 — Allemagne (Prusse). 247, 406 —
                    Australienne (Fédération). 120 — Autriche 247 — Belgique 188, 248 — Bolivie 248
                    — Canada 248 — Danemark 248, 406 — Espagne 406 — États-Unis d'Amérique. 121,406
                    — France 124 </p>
                <pb n="517"/>
                <p>Grande-Bretagne et Irlande. 126</p>
                <p>Grèce 409</p>
                <p>Guatémala 248</p>
                <p>Honduras 248</p>
                <p>Italie 128, 188</p>
                <p>Monaco 128</p>
                <p>Nicaragua 249</p>
                <p>Norvège 249, 409</p>
                <p>Paraguay 249</p>
                <p>Salvador 249</p>
                <p>Suède 250</p>
                <p>Suisse 128, 190"</p>
                <p>V. Chronique législative.</p>
                <p>N</p>
                <p>Nationalité. V. Bibliographie (France), Lehr.</p>
                <p>Navigation maritime. V. Bibliographie (France), Bouyibr-Banqillon.</p>
                <p>Nicaragua. V. Mouvement législatif.</p>
                <p>Norvège. V. BIBLIOGRAPHIE, Mouvement législatif.</p>
                <p>Oiseaux de proie. V. Animaux.</p>
                <p>Ouvrier. V. Accident du travail,</p>
                <p>Droit international ouvrier.</p>
                <p>Oppositions sur titres. V. Bibliographie (France), Bezard-Fai-</p>
                <p>GA8.</p>
                <p>Paix (2" Conférence de la). V.</p>
                <p>2' Conférence de la paix.</p>
                <p>Paraguay. V. Mouvement législatif.</p>
                <p>Parlements. V. Bibliographie (France) Moreau et DELPBOH,</p>
                <p>Droit constitutionnel.</p>
                <p>Paternité et filiations. V. Bibliographie (France) Travers.</p>
                <p>Pays-Bas. V. BIBLIOGRAPHIE, 2"</p>
                <p>Conférence de la paix (1907).</p>
                <p>Peines.W. Bibliographie (France),</p>
                <p>Gutho; (Serbie), Péritch.</p>
                <p>Procédure civile. V. Bibliographie (France), Tissure.</p>
                <p>Prud'hommes. V. Bibliographie (France), Popinbau.</p>
                <p>Prusse. V. Allemagne.</p>
                <p>Puissance paternelle. V. Bibliographie (France), Travers.</p>
                <p>R</p>
                <p>Réforme judiciaire. V. École Responsabilité ministérielle. V. des Hautes-Etudes
                    sociales. Droit constitutionnel.</p>
                <p>Règlement de la Société.. . 5 Retraites ouvrières. V. Biblio-</p>
                <p>Responsabilité. V. Bibliographie graphie (France), Lekort.</p>
                <p>(France), Anckt. </p>
                <pb n="518"/>
                <p>Salaires de la femme mariée. V.</p>
                <p>Bibliographie (France), de la.</p>
                <p>Grassbrie.</p>
                <p>Salvador. V. Mouvement législatif.</p>
                <p>Séances générales: — Du 18 décembre 1907. . 67 — Du 22 janvier 1908 ... 137 — Du
                    26 février 1908 ... 201 — Du 25 mars 1908 265</p>
                <p>Sections (Réunion des): — De la langue anglaise. 118, 244, .... 320, 402 — De la
                    langue française. 169, 245, 320, 402 — Des langues du Midi et de l'Orieût 170,
                    318 — Des langues du Nord. 119, 245 319, 403 — Composition des bureaux de
                    sections 116</p>
                <p>Séparation des Eglises et de l'État. V. Cultes.</p>
                <p>Sépulture. V. Funérailles.</p>
                <p>Slavonie. V. Autriche-Hongrie.</p>
                <p>Sociétés. V. Bibliographie (France), Hayem; (Grande-Bretagne),</p>
                <p>VLROLET.</p>
                <p>Sociétés de fait. V. Bibliographie (France), Loubers.</p>
                <p>Sociétés par actions. V. Bibliographie (France), Caleb.</p>
                <p>Statuts et Règlement de la Société 3</p>
                <p>Suède. V. BIBLIOGRAPHIE, Mouvement législatif.</p>
                <p>Suisse. V. BIBLIOGRAPHIE, Mouvement législatif.</p>
                <p>Système monétaire. V. Bibliographie (France), de Fovïllb.</p>
                <p>Testament. V. Bibliographie (France), Jobbb-Duval.</p>
                <p>Titrçs et valeurs mobilières. V.</p>
                <p>Bibliographie (France), Bkzard-</p>
                <p>FALGAS, Pottier.</p>
                <p>Trésorier. V. Budget de la Société.</p>
                <p>Turquie. V. Bibliographie.</p>
                <p>Tutelle. V. Bibliographie (France), Travers.</p>
                <p>Universités. V. Bibliographie (Uruguay), Acevedo.</p>
                <p>Uruguay. V. Bibliographie.</p>
                <p>Usure. V. Bibliographie (France),</p>
                <p>BRANTS, (Allemagne) D' Ludwig Fuld.</p>
                <p>V W</p>
                <p>Valeurs mobilières. V. BOURSE,</p>
                <p>Titres et valeurs mobilières-</p>
                <p>Warrants agricoles. V. Bibliographie (France), Ttpaldo-</p>
                <p>BRAS8IA.</p>
                <p>VÉditeur-Gérant : F. F1CHON. </p>
                <pb n="519"/>
                <p>63 619. — PARIS, IMPRIMERIE GÉNÉRALE LAHURE</p>
                <p>9, rue de FLEURUS, 9</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
