<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp49&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822407">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164926">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5774113t">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822407"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.49-50 1919-1921.</title></ref>
<date when="1920-01-01">1920</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 49</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><div type="frontMatter"><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ
--</p><p>D E</p><p>LEGISLATION COMPAREE</p><p>TOME QUARANTE-NEUVIÈME</p><p>1919 - 1920
- PARIS</p><p>, , -
. -
: -- -- ,
\- -- .
- - -- .
- e 1 , , e -
- - --
- --
-, *- s -</p><p>, -- - , , -</p><p>, -- -'s
-
*.
-- -
- | l-
-<!-- break in hathi -->
1920
</p></div><pb n="2"/><div type="frontMatter"><p>--</p><p>94</p><p>, * ; -</p><p>A4 -- zo
e 7
</p><pb n="3"/><p>SOCIÉTÉ</p><p>DE</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>STATUTS
-</p><p>I. Une société est instituée sous le nom de Société de
législation comparée. -</p><p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays
et la recherche des moyens pratiques d'améliorer les
diverses branches de la législation.</p><p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p><p>IV. Elle ne vote sur aucune question. .</p><p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir
été admis par le CONSEIL, sur la présentation d'un Sociétaire. -</p><p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un
règlement intérieur, lequel ne peut être modifié que par
l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil de
direction. -</p><p>VII. Le Conseil se compose :</p><p>1° D'un Président élu pour deux àns ;</p><p>2º De quatre Vice-Présidents et de seize MEMBRES,
au moins, élus pour quatre ans ; -</p><p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaire
et d'un TRÈSORIER, nommés chaque année par les
Membres du Conseil.</p><p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la
majorité des Membres présents. Au deuxièome tour, la
majorité relative suffira.
</p><pb n="4" rendition="STATUTS."/>
<p>IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés chaque année par quart, à tour de rôle. -</p><p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du
Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera
immédiatement rééligible.</p><p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres du Conseil ou parmi les Membres sortants.</p><p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui
entrent dans le plan de la Société. Il ordonne et surveille
les publications. Il fixe l'ordre du jour des séances.</p><p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les
affaires concernant son administration.</p><p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons
et legs, à des acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles, sont soumises à l'approbation préalable du Gouvernement. -</p><p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a
été préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée
par le Secrétaire général.</p><p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte
au CONSEIL, qui, après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé par elle.</p><p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions
d'administration intérieure, et en général toutes les dispositions de détail propres à assurer l'exécution des Statuts.</p><p>Ce règlement est fait par le CONSEIL, qui peut toujours le
modifier.</p><p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera
attribué à une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques désignées par l'Assemblée générale, sauf
approbation du Gouvernement.</p><p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra
avoir lieu qu'en Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après l'approbation du Conseil d'État.
</p><pb n="5"/><p>RÈGLEMENT</p><p>TITRE Ier .</p><p>Conditions d'admission. - Cotisations.</p><p>ART. 1°. - Toute présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au Secrétaire général.</p><p>ART. 2. - Les membres nouveaux sont informés de leur
admission par une lettre du Secrétaire général.</p><p>ART. 3. - Ja cotisation annuelle des membres de la Société
est fixée à 20 francs. --</p><p>Tout membre nouveau est astreint au paiement d'un droit
d'entrée de 10 francs.</p><p>ART. 4. - Les membres correspondants étrangers ne sont pas
soumis au payement de la cotisation.</p><p>La liste des membres correspondants est arrêtée, chaque année,
par le Conseil de direction, sur la proposition du Secrétaire
général.</p><p>ART. 5. - La cotisation annuelle peut être rachetée par le
versement d'une somme de 250 francs. TOUTEFOIS, les personnes
morales ne pourront racheter leur cotisation que par le versement d'une somme de 500 francs (1).</p><p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société ;
le revenu seul peut être employé aux dépenses ordinaires.</p><p>ART. 6. - Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de
l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre
du Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par décision du
Conseil. -</p><p>ART. 7. - La liste générale des membres est dressée par les
soins du Trésorier et imprimée, au commencement de chaque
année, après avoir été soumise au Conseil de direction.</p><p>TITRE II.</p><p>Conseil de direction .</p><p>ART. 8. - Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du
mois de novembre au mois de juillet, sur la convocation du Président.</p>
<note place="bottom">(1) Décision de l'Assemblée générale du 22 décembre 1909,</note>
<pb n="6"/><p>6 RÈGLEMENT.</p><p>ART.9. - Il fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme
toutes les COMMISSIONS, autorise toutes les dépenses, ordonne
toutes les publications.</p><p>ART. 10. - Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du
PRÉSIDENT, des Vice-PRÉSIDENTS, du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, est fixé à seize. -</p><p>ART. 11.- Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-PRÉSIDENTS, Secrétaires
généraux et Trésoriers de la SOCIÉTÉ, qui ne sont pas membres
du CONSEIL, peuvent assister aux séances avec voix consultative.</p><p>ART. 12. - Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire
général, désigner, chaque année, un ou plusieurs Secrétaires adjoints et un Trésorier adjoint, qui assistent également aux
séances, avec voix consultative.</p><p>ART. 13. - Les procès-verbaux des séances du Conseil sont
rédigés par un des Secrétaires désigné par le Conseil et sont signés
par le Président. --</p><p>TITRE III. -</p><p>Travaux de la Société.</p><p>ART. 14. - Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à
des époques fixées, chaque année, par le Conseil de direction.</p><p>ART. 15. - Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les
questions portées à l'ordre du jour. .</p><p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de
la Société sont renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil.</p><p>ART. 16. - L'Assemblée générale ne peut, en aucun cas, être
appelée à voter, si ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL, sur l'approbation des comptes du TRÉSORIER, sur la fixation
de la cotisation et sur les projets de modification des statuts.</p><p>ART. 17. - Les membres qui veulent prendre une part active
aux travaux de la Société sont répartis en sections correspondant aux différents pays.</p><p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>ART. 18. - Les sections se réunissent sur la convocation et
sous la présidence d'un membre désigné, chaque année, par le
Conseil de direction. -</p><p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une
réunion de section, la présidence lui appartient de droit.</p><p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes
</p><pb n="7"/><p>----
- RÉGLEMENT. 7
les réunions, et peut y assister ou s'y faire représenter par un des
Secrétaires de la Société.</p><p>ART. 19. - Les livres et documents de toute nature communiqués à la Société sont transmis par le Secrétaire général au Président de la section compétente, qui les distribue aux membres,
pour qu'il soit fait à la section un rapport sommaire sur le contenu de ces documents et sur l'utilité que la Société peut en tirer.</p><p>ART.20. - Les Présidents des sections remettent au Secrétaire
général les rapports sommaires dont il vient d'être parlé et se
concertent avec lui sur les propositions à soumettre au Conseil
relativement aux travaux de la SOCIÉTÉ, à la composition des
Annuaires et aux acquisitions de livres et documents.
- TITRE IV .</p><p>Bibliothée que.</p><p>ART. 21. - Il est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions de livres et documents de toute nature.</p><p>ART. 22. - Il est tenu également un registre des prêts de
livres faits aux membres de la Société.</p><p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général, qui en limite la durée.</p><p>ART. 23. - Le Conseil désigne, chaque année, un des Secrétaires qui est chargé de surveiller le classement de la bibliothèque et des archives de la Société.</p><p>TITRE V.
--</p><p>Commission des fonds et anclnivres,</p><p>ART. 24. - Une Commission de trois membres, nommée chaque
année par le CONSEIL, donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire général et sur les traités à passer, notamment avec l'imprimeur et l'éditeur. -</p><p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil. Elle vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des archives,
et surveille la confection de la liste des membres.</p><p>ART.25. - Le compte des recettes et dépenses est arrêté au
31 décembre de chaque année.
</p><pb n="8"/></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE</head><note>NOTA. Les souscripteurs perpétuels sont désigmés par les deux lettres : S. P.</note><div type="subsection"><head>MEMBRES CORRESPONDANTS.</head><p>BALLESTERos (Manuel-E.), ancien ministre, conseiller à la Cour
suprême, à Santiago (Chili).</p><p>BULL (Jens), secrétaire de la commission arbitrale des litiges marocains, 2, rue Edouard-VII, Paris (9°).. - -</p><p>CARTON DE WIART, ancien vice-président du Conseil des ministres du
royaume de BELGIQUE, à Bruxelles.</p><p>CROCKER (Henry-G.), magister legum, 2, Jackson PLACE, à Washington
(États-Unis).</p><p>EHRSTRÖM (Erik), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire, 4 bis, rue du Sergent HOFF, Paris (17e).</p><p>GARCIA (le Dº Juan-Augustin), ancien député, président de la Cour
d'appel, 1157, rue de MONTEVIDEO, à Buenos-Aires (République
Argentine).</p><p>GARCIA ACEVEDo(Carlos), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 78, calle
de Perez CASTELLANOS, à Montevideo (Uruguay).</p><p>GIANNINI (Torquato-Carlo), professeur à l'École des Postes et Télégraphes, 24, Lungotevere MELLINI, à Rome (Italie).</p><p>GOURVITSCH (Robert), avocat à la Cour d'appel, 99, LIGOVSKAJA, à
Pétrograd (Russie). -</p><p>HösT (Frederik), avocat conseil de la Légation de FRANCE, 46, STORNGADE, à COPENHAGUE, K. (Danemark).</p><p>IBANEz DE IBERO, ingénieur civil, 6, rue Victor-CONSIDÉRANT, Paris (14e).</p><p>JETTÉ (sir Louis), à Québec (Canada).</p><p>JIMENEz (Nicomedes), avocat à Cartago (Costa-Rica).</p><p>LAFARGUE (André), avocat, 407, Carondelet STREET, à la Nouvelle-Orléans (Etats-Unis).</p><p>LAMPIRIS, avocat, 111, rue MAVROMIKALI, à Athènes (Grèce).
</p><pb n="9" rendition="MEMBRES TITULAIRES"/>
<p>LARDY (C.), ancien envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire
de la Confédération helvétique près la République française, CHÂTILLON, près BEVAIX, canton de Neuchâtel (Suisse).</p><p>LIE, docteur en droit, NOBELINSTITUTET, à Christiania (Norvège).</p><p>LINDvik (Adolf), candidatus juris), 14, villa COLLET, Paris (14e).</p><p>LUCCHINI (Luigi), sénateur, président de Chambre à la Cour de cassation, 117, via TORINO, à Rome (Italie).</p><p>MARTIN (le D° W.-A.-P.), président du Tungwen COLLEGE, à Pékin (Chine).</p><p>PARRA PEREz (François-Caracciolo), chargé d'affaires du Venezuela
Consulat du VENEZUELA, place des ALPES, Genève (Suisse).</p><p>PAVLOVITCH (Georges), ancien ministre, président de la Cour de cassation, en retraite, 6, rue du Prince-MICHEL, à Belgrade (Serbie).</p><p>PLATOU (Oscar), professeur à l'UNIVERSITÉ, HOLTEGADEN, 16, à Christiania (Norvège). - -</p><p>Roi.LAND (Baron Hector DE), ancien président de la Cour d'appel de
MONACO, 20, rue de FRANCE, à Nice (Alpes-Maritimes).</p><p>SANTA MARIA Y DE ROJAS, avocat, 10, calle de Monte ESQUINZA, à
Madrid (Espagne).</p><p>SIMONis (Édouard), avocat, 70, rue de DUNKERQUE, Paris (9).</p><p>VESNITCH (R.), ministre de Serbie en FRANCE, 7, rue Léonce-REYNAUD, Paris (16e).</p><p>XAVIER (Alberto), avocat, député, 6, rua San Francisco de PAULO, à
    Lisbonne (Portugal).</p></div><div type="subsection"><p>ALBANY STATE LIBRARY, à Albany (New-YORK, États-Unis).</p><p>BUREAU INTERNATIONAL DE DÉPÔT DE DISTRIBUTION ET D'ÉCHANGE DE PUBLI-CATIONS, 100, rue SORIANO, à Montevideo (Uruguay).</p><p>COBDEN CLUB, Secrétaire : M. G. H. PERRIS, 28, Victoria STREET, S. W.,
à Londres (Angleterre).</p><p>INSTITUT JURIDIQUE INTERNATIONAL, 13, corso P" ROMANA, Milan (Italie).</p></div><div type="subsection"><head>MEMBRES TITULAIRES.</head><head>Membres résidant em FRANCE, dans les colonies françaises
et les pays de protectorat français.</head><p>ADAM (Léon), conseiller à la Cour d'appel, 26, boulevard DELEBECQUE,
à Douai (Nord). -</p><p>AGUMLLON (L.), inspecteur général des MINES, 71, rue du Faubourg-Saint-HONORÉ, Paris (8°).</p><p>ALGLAVE, professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 59,
avenue d'ANTIN, Paris (8e).</p><p>ALix (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 23, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (5e).
</p><pb n="10" rendition="|() MEMBRES TITULAIRES."/><p>S.</p><p>ALPY (Henry), avocat à la Cour d'appel, membre du Conseil municipal, 68, rue BONAPARTE, Paris (6°).</p><p>ALVAREz (Alejandro), docteur en droit, au Grand-Hôtel, 2, rue SCRIBE,</p><p>Paris (9e).</p><p>ALVES DA VEIGA, avocat, ancien député aux Cortès portugaises, 7, rue
BASSANO, Paris (16e).</p><p>AMIAUD (Albert), ancien président du Tribunal de simple police au
Palais de justice, 74, rue MAGENTA, à Asnières (Seine).</p><p>AMIAUD (Georges), présidént du Tribunal de première instance, à
Mende (Lozère).</p><p>AMIOT ( H.), ingénieur des MINES, 4, rue WEBER, Paris (16e).</p><p>ANGOULVENT (Léon), Banque COURVOISIER, Berthoud et C*, 15, rue
RICHER, Paris (9e). -</p><p>ARCE (Francisco DE), chargé d'affaires de la République du GUATEMALA, 110, avenue KLÉBER, Paris (16e). -</p><p>ARCHIBALD (S.-G.), avocat, 82, boulevard HAUSSMANN, Paris (8).</p><p>ARDENNE DE TIZAC (D'), juge honoraire, bibliothécaire à l'Office de
législation étrangère, au Ministère de la JUSTICE, 136, rue de VAUGIRARD, Paris (15e). -</p><p>ARMAND, président de la Compagnie des liquidateurs judiciaires et
syndics au Tribunal de commerce de la SEINE, 17, rue Séguier,</p><p>Paris (6e).</p><p>ARNAUNÉ (Auguste), membre de l'INSTITUT, conseiller-maître à la Cour
des comptes, 36, rue de FLEURUS, Paris (6).</p><p>ARTHUs (Léon), avocat-agréé au Tribunal de commerce, 3, rue du
MUSÉE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>AUBÉRY (Gaëtan), docteur en droit, ancien vice-consul, conseiller à la
Cour d'appel, 2, place Saint-JEAN, à Lyon (Rhône).</p><p>AUBRON, juge suppléant au Tribunal de commerce de la SEINE, 11, rue
de MADRID, Paris (8e). -</p><p>AUDINET (E.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8 bis,
rue de l'Ancienne-COMÉDIE, à Poitiers (Vienne).</p><p>AUJAY, avocat à la Cour d'appel, 7, rue MARBEUF, Paris (8e).</p><p>AULOGE (François), juge suppléant au Tribunal civil, avocat,à Roanne
(Loire). -</p><p>AYGURANDE (D), docteur en droit, juge suppléant au Tribunal de commerce de la SEINE, 22, avenue MOZART, Paris (16).
\
BABINET (Louis), avocat à la Cour d'appel, 47, rue Saint-FERDINAND,</p><p>Paris (17e).
. BAILLIÈRE (Pau), avocat, 20, boulevard de COURCELLES, Paris (17).</p><p>BALLEYDIER (Louis), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 28, cours Saint-ANDRÉ, à Grenoble (Isère).</p><p>BARBIER (Aimé), château de la ROUERIE, par Antrain (Ille-et-Vilaine).</p><p>BARCLAY (Thomas), barrister at law, 17, rue PASQUIER, Paris (8). .
</p><pb n="11" rendition="MEMBRES TITULAIRES. - 1 !"/><p>S. P. BARD (Alphonse), président de la Chambre criminelle de la Cour de
cassation, 72, boulevard Saint-MICHEL, Paris (6°).</p><p>BARDE (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue
Jean-Jacques-ROUSSEAU, à Bordeaux (Gironde).</p><p>BARDOT (Henri), docteur en droit, président de section au Tribunal
de commerce de la SEINE, 190, rue de la Croix-NIVERT, Paris (15).</p><p>BARNARD (Edwin Osmond), avocat au Barreau de LONDRES, 128, rue
de TOCQUEVILLE, Paris (17e).</p><p>BARRAULT (Henry-Émile), chargé de conférences à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, directeur des jurisclasseurs, 24, boulevard des
CAPUCINES, Paris (9e).</p><p>BARTIN, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue
COËTLOGON, Paris (6°).</p><p>BASSET (Frank), avocat, 13, rue FONTENELLE, le Havre (Seine-Inférieure).</p><p>BAUDOUIN-BUGNET (Maurice), vice-président du Tribunal civil, à Metz
(Moselle). - --BAZENET, procureur de la République, à Lyon (Rhône).</p><p>BEACH (Charles-F), avocat à la Cour suprême des États-UNIS, 24, boulevard des CAPUCINES, Paris (9°). -</p><p>BENOIST (Paul), docteur en droit, liquidateur judiciaire et syndic près
le Tribunal de commerce de la SEINE, 48, rue Monsieur-le-PRINCE,</p><p>Paris (6e).</p><p>BENZACAR (J), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 29, rue Emile-FOURCAND, à Bordeaux (Gironde).</p><p>BERGE (Stéphane), conseiller à la Cour de cassation, 6, boulevard
FLANDRIN, Paris (16).</p><p>BERGER (G.), vice-président de la Chambre syndicale des négociants
commissionnaires et du commerce extérieur, 54, rue des Petites-ECURIES, Paris (10°). -</p><p>BERNON (Just DE), docteur en droit, 3, rue des Saints-Pères, Paris (6).</p><p>BERR (Louis), conseiller à la Cour d'appel, 8 bis, Chaussée de la
MUETTE, Paris (16e).
. BERRY (Walter), président de la Chambre de commerce américaine, 32, rue TAITBOUT, Paris (9*.</p><p>BERTHEAU DE CHAZAL (Jules), notaire à Brest (Finistère).</p><p>BERTHÉLEMV, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue
Jean-BART, Paris (6e). -</p><p>BERTRAND (Edmond), avocat à la Cour d'appel de PARIS, ancien
magistrat, à COURLANDON, par Fismes (Marne).</p><p>BEUDANT (R.), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, Paîais de
l'UNIVERSITÉ, à Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>BICKART-SÉE (Edmond), avocat au Conseil d'État et à la Cour de
cassation, 19, place des États-UNIS, Paris (16e).<!-- break in hathi --></p><pb n="12" rendition="12 - MEMBRES TITULAIRES ."/><p>BINET, ancien doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 36, rue
GRANDVILLE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BINOCHE (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 20, avenue de WAGRAM,</p><p>Paris (8e).</p><p>BLACHIER, juge au Tribunal civil, à Valence (Drôme).</p><p>BLAISOT, avocat à la Cour d'appel, 27, boulevard Saint-MICHEL, Paris</p><p>(5). -</p><p>BLANC, secrétaire de la Fédération des industriels et des commer-
çants, 74, boulevard HAUSSMANN, Paris (8e).</p><p>BLIN, avocat-agréé au Tribunal de Commerce de la SEINE, 140, rue
de RIVOLI, Paris (1°).</p><p>BLIN (Lucien), avocat à la Cour d'appel, 8, quai de la Mégisserie,</p><p>Paris (1e).</p><p>BLOCH (Raoul), substitut du Procureur de la République, 7, rue
d'ANJOU, Paris (8).</p><p>BLONDEL (Georges), docteur ès lettres, docteur en droit, professeur
à l'École des hautes études commerciales et à l'École des sciences
politiques, 31, rue de BELLECHASSE, Paris (7°).</p><p>BODINGTON (Oliver), barrister at law, 6, boulevard des CAPUCINES, Paris
(9e).</p><p>BOECK (DE), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 23, rue
Théodore DUCOS, à Bordeaux (Gironde).</p><p>BOIVIN-CHAMPEAUx (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 13, quai d'ORSAY, Paris (7). -</p><p>S. P. BONNARD, avocat, 141, rue de VAUGIRARD, Paris (15).</p><p>BONNET, conseiller à la Cour de cassation, 87, boulevard Saint-MICHEL, Paris (5).
· BORDEREL, ancien président de section au Tribunal de commerce de
la SEINE, 6, boulevard ORNANO, Paris (18).</p><p>BOSC (Henri), avocat, docteur en droit, 92, rue Saint-JACQUES, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>BOTTENHEIM (Paul-W.), avocat, 6, cité MALESHERBES, Paris (9).</p><p>BOUCHERON (L.), juge au Tribunal de commerce de la SEINE, 16, rue
PICOT, Paris (16e).</p><p>BOUCHON (L.), avocat à la Cour d'appel, 61, rue de PONTHIEU, Paris (8°).</p><p>BOULAY DE LA MEURTHE, ancien auditeur au Comseil d'ÉTAT, 7, rue de
VILLERSEXEL, Paris (7e). «-BOURCART (G.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, rue
de la VISITATION, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BOURDEL, apcien juge au Tribunal de commerce de la SEINE, président de l'Alliance syndicale du Commerce et de l'INDUSTRIE, 8, rue
GARANCIÈRE, Paris (6).</p><p>BOURGAIN, juge suppléant au Tribunal de commerce de la SEINE, 106,
boulevard Saint-GERMAIN, Paris (6).</p><p>S. P. BOURGAREL, vice-président au Tribunal de la SEINE, 108, rue du
RANELAGH, Paris (16e).
</p><pb n="13" rendition="MEMBRES UITULAIRES. - 15"/><p>BOURGEOIs (Léon), président du Sénat, ancien ministre, 3, rue PALATINE, Paris (6).</p><p>BOUTELOUP (Maurice), docteur en droit, 104, rue de RENNES, Paris (6).</p><p>BOUTERON, docteur en droit, secrétaire du Comité juridique de la
Banque de FRANCE, 4, rue Etienne-MARCEL, Paris (2e).</p><p>BOUVET-MÉZIÈREs (Georges), ancien magistrat, avocat à la Cour d'appel,</p><p>Grande-RUE, à Marnes-la-COQUETTE, par Ville-d'Avray (Seine-et-Oise).</p><p>BOUVIER-BANGIILON (Av.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 28, quai Claude-BERNARD, à Lyon (Rhône).</p><p>BRICARD (Georges), docteur ès lettres, avocat-agréé au Tribunal de
commerce de la SEINE, 28, rue de RICHELIEU, Paris (1°).</p><p>BRUNEL, notaire à PARIS, 4, rue de la PAIX, Paris (2)</p><p>BRUNET (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 22, avenue de la Grande-ARMÉE, Paris (17e).</p><p>BUISSON, juge suppléant au Tribunal de commerce de la SEINE, 157, rue
de Sèvres, Paris (7e).</p><p>BUREAU (Paul), professeur à l'Institut catholique, 83, rue du Cherche-MIDI, Paris (6e).</p><p>BURET (Daniel), avocat à la Cour d'appel, Ker-ar-MOR, à Saint-Servan
(Ille-et-Vilaine). -</p><p>BURGER (Georges), avocat-avoué, 8, AUGUSTINERGASS, à Colmar (Haut-Rhin).</p><p>CAMILLE-BERNARD (G.), au commissariat général de la République, à
Strasbourg (Bas-Rhin). -</p><p>CAPTANT (Henri), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, rue CASSINI, Paris (14°).</p><p>CARON (Marcel), agréé au Tribunal de commerce de la SEINE, 1, place
BOIELDIEU, Paris (2°).</p><p>CARPENTIER (Adrien), professeur-adjoint à la Faculté de droit de PARIS,
avocat à la Cour d'appel, 4, rue du Cardinal-LEMOINE, Paris (5°).</p><p>CARPENTIER (Charles), juge au Tribunal de commerce de la SEINE, 1, avenue Sylvestre de SACY, Paris (7e).</p><p>CARPENTIER (Paul), avocat, 35, rue Jacquemars-GIELÉE, à Lille (Nord).</p><p>CARRÉ DE MALBERG, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>CARTIER (Ernest), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 16, avenue FRIEDLAND, Paris (8e).</p><p>CASSIN (René), professeur agrégé à la Faculté de droit de LILLE, 5, rue
SEVERO, Paris (14°).</p><p>CASTEILL (François), procureur de la République, à Toulon (Var).</p><p>CASTEL, juge honoraire au Tribunal civil, 16, rue Victor-HUGO, à Pontoise (Seine-et-Oise).
</p><pb n="14" rendition="MEMBRES TITUTAIRES."/>
<p>CÉLICE, conseiller à la Cour de cassation, 70, rue d'ASSAS, Paris (6).</p><p>CÉLIER (Alexandre), 40, boulevard des INVALIDES, Paris (7e).</p><p>CHALLAMEL (Jules) avocat à la Cour d'appel, 108, rue du BAC, Paris</p><p>(7). - - -</p><p>CHAMPCOMMUNAL (J.), docteur en droit, 78, boulevard Saint-MICHEL,</p><p>Paris (6).</p><p>CHAPUIs (L.), ancien président du Tribunal de commerce de la SEINE, 12, rue d'ANJOU, Paris (8e). -</p><p>CHARLEMAGNE (Edmond), ancien magistrat, 26, avenue. de Déols, à
Châteauroux (lndre).</p><p>CHARMONT (Joseph), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
villa CHAMBÉRY, chemin de NAZARETH, à Montpellier (Hérault).</p><p>CHAUFTON (Albert), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 20, rue Godot-de-MAUROI, Paris (9e).</p><p>CHAUMAT (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 178, rue de RIVOLI,</p><p>Paris (1e).</p><p>CHAUVEAU (Maxime), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
à Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>CHAVEGRIN (Ernest), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,-4, rue Joseph-BARA, Paris (6°). -</p><p>CHEVET (Maurice), avoué, 122, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (6).</p><p>CHEVREAU (L.), juge au Tribunal de commerce de la SEINE, 34, rue de .
la VERRERIE, Paris (4°). --CHEVRIER, juge suppléant au Tribunal de commerce de la SEINE, 46, rue de NAPLES, Paris (8).</p><p>CHIPON (Maurice), avocat,à Besançon (Doubs).</p><p>CHRÉTIEN (A), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 31, rue
du Faubourg-Saint-JEAN, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>CHRISTOPHLE (Franck), docteur en droit, 43, cours SABLON, à Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme). -</p><p>CLAIREFOND, arbitre-rapporteur près le Tribunal de commerce de la
SEINE, 6, place de RENNES, Paris (6°).</p><p>CLUNET (Édouard), avocat à la Cour d'appel, 11, rue KEPPLER, Paris
(16e).</p><p>COHENDY, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Lyon
(Rhône).</p><p>COLIN (Ambroise), conseiller à la Cour de cassation 5, rue d'ASSAS,</p><p>Paris (6).</p><p>COLIN (Pierre), avocat, 7, rue DRAPÈS, à Sens (Yonne).</p><p>COLLENOT, industriel, 129, rue du Faubourg-Saint-HONORÉ, Paris (8)</p><p>COLLET (Maurice), licencié en droit, 37, rue LAFFITTE, Paris (9 )</p><p>COLLETTE (Pierre), avocat, 112, boulevard de COURCELLES, Paris (17e).
</p><pb n="15" rendition="MEMBRES TITULAIRES"/>
<p>COLLOT, juge au Tribunal de commerce de la SEINE, 5, rue de
Turbigo. Paris (1er).</p><p>COMAR, ancien président de section au Tribunal de commerce de la
SEINE, 20, rue des Fossés-Saint-JACQUES, Paris (5e).</p><p>COMPAIN (Henri), sous-inspecteur de l'Enregistrement et des DOMAINES, 9, rue de la BANQUE, Paris (2).</p><p>CORMIER, président du Tribunal de commerce de la SEINE, 13, boulevard Saint-MICHEL, Paris (5e).</p><p>CORTOT (Edmond), avoué au Tribunal de la SEINE, 8, rue Blanche
Paris (9e).</p><p>COSMAo-DUMANOIR (Marcel), docteur en droit, 11, avenue MALAKOFF, Paris (16e).</p><p>COTELLE, notaire honoraire, 25, boulevard BEAUMARCHAIS, Paris 4 .</p><p>COULON (Henri), avocat à la Cour d'appel, 37, rue de CHÂTEAUDUN,</p><p>Paris (9e).</p><p>COURCY (Adalbert DE, docteur en droit, capitaine au 129° régiment
d'infanterie, 64, avenue La BOURDONNAIS, Paris (7e).</p><p>COUSIN (Gaston), docteur en droit, à Péronne (Somme).</p><p>COUTOT (Amédée), avocat, 21, boulevard saint-GERMAIN, Paris (5).</p><p>CRÉMIEUx (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 17, place des États-UNIS, Paris (16°).</p><p>CRESSON (Paul), avocat à la Cour d'appel, 6, avenue du COQ, Paris
(9e).</p><p>CUÉNOT (Henri), ancien élève de l'École polytechnique, 13, rue vauquelin Paris (5e).</p><p>CUQ (Édouard), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Joseph-BARA, Paris (6).
. DAGUIN (Fernand), maire, à Chamesson (Côte d'Or).</p><p>DARCY (Henri), ancien préfet, à BRIMBORION, 21, avenue de BELLEVUE,
à Sèvres (Seine-et-Oise).</p><p>DARESTE (Pierre), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, Les ASPHODÈLES, à Cannes (Alpes-Maritimes).</p><p>DECANTE (R.), président du Tribunal civil, à Bar-sur-Aube (Aube).</p><p>DECUGIs (Henri), avocat à la Cour d'appel, 9, rue PASQUIER, Paris (8).</p><p>DEDÉ (E), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 29, avenue MARIGNY, Paris (8°).</p><p>DEFRTNois (Charles), avocat à la Cour d'appel, 40, rue d'ASSAS, Paris
(6e).</p><p>DELACOURTIE, avoué près le Tribunal civil, 6, rue du ROCHER, Paris</p>
<note place="bottom">(8).</note>
<pb n="16" rendition="MEMBRES TITULAIRES."/>
<p>S. P.</p><p>DELAIRE (Gaston), conseiller maître à la Cour des comptes, 69, boulevard HAUSSMANN, Paris (8e).</p><p>DE LALAIN-CHOMEL, conseiller à la Cour d'appel, 5, rue de l'UNIVERSITÉ,</p><p>Paris (7e). -</p><p>DELALANDE (Pierre), rédacteur principal au contentieux des cheminsde fer de l'ETAT, 35, rue TRAVERSIÈRE, à Tours (Indre-et-Loire).</p><p>DELAMARRE (le comte Maurice), château de TROUSSAY, par Cour-Cheverny (Loir-et-Cher).</p><p>DELECRoix (Émile), avocat, directeur de la Revue de la législation des
mines, 30, place du CONCERT, à Lille (Nord).</p><p>DÉMAREST (Maurice), 4, rue LALO, Paris (16e).</p><p>DEMOCUE, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, rue de
LAPLANCHE, Paris (7e).</p><p>DEMOMBYNEs (Gabriel), avocat à la Cour d'appel, 27, boulevard du
MONTPARNASSE, Paris (6e).</p><p>DENISSE (Léon), président du Tribunal civil, à Vannes (Morbihan).</p><p>DEPEIGEs (J), avocat général près la Cour de cassation, 42, boulevard MAGENTA, Paris (10).</p><p>DÉPINAY (Joseph), ancien notaire à VERSAILLES, 153, boulevard HAUSSMANN, Paris (8e). --DERNIS, avocat-agréé au Tribunal de commerce de la SEINE, 128, rue
de RIVOLI, Paris (1e). - -</p><p>DÉROULÈDE (Maxime), 22, rue d'ASSAS, Paris (6e).</p><p>DESANGEs (Élie), professeur, 104, rue de Lauriston PARIS, (16e).</p><p>DESLANDREs (Maurice), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>DESSERTEAUX, doyen honoraire de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 46, rue BAUDIN, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>DETOURBAY (Jean), juge suppléant au Tribunal de commerce de la
SEINE, 17, Hameau BOULAINVILLIERS, Paris (16e).</p><p>DETOURBET (Edmond), ancien avocat général, avocat à la Cour d'appel, 29, rue de Lübeck, Paris (16e).</p><p>DEVIN (Georges), ancien président du Conseil de l'ordre des avocats au
Conseil d'État et à la Cour de cassation, 6, rue Pierre-CHARRON, Paris
(16e).</p><p>DIEMER-HEILMANN (Michel), ancien notaire, à Mulhouse (Alsace).</p><p>DIETz (G.), avocat, 16, rue du Louvre Paris (1e).</p><p>DIETz (Jules), avocat à la Cour d'appel, 3, rue des MATHURINS, Paris
(9e).</p><p>DOYEN, expert-comptable, 13, rue de CASTELLANE, Paris (8e).</p><p>DREVFOUs (Georges), avocat à la Cour d'appel, 37, rue de ROME,</p><p>Paris (8).
</p><pb n="17" rendition="MEMBRES TITULAIRES"/>
<p>DREYFous (Jean), avocat à la Cour d'appel, conseiller juriste du Ministère de la presse, 37, rue de ROME, Paris (8 ).</p><p>DREYFUs (Eugène), avocat général près la Cour d'appel, 15, rue
d'EDIMBOURG, Paris (8e).</p><p>DREYFUs (René), avocat à la Cour d'appel, 31, rue Octave-FEUILLET, Paris (16°).</p><p>DRIoux (Joseph), conseiller à la Cour d'appel, 3, rue du REGARD,</p><p>Paris (6e).</p><p>DROZ, avocat à la Cour d'appel, 9, rue de POITIERS, Paris (7).</p><p>DUBARLE (Léon), avocat, ancien magistrat, 11 bis, place Victor-HUGO,
à Grenoble (lsère). --DUBois (Georges), chef du contentieux en retraite de la Compagnie
des chemins de fer d'ORLÉANS, ancien magistrat, 9, place des TERNES,</p><p>Paris (17).</p><p>DUBois (Joseph), directeur de l'Office de législation étrangère et de
droit international au ministère de la JUSTICE, 25, rue FRANKLIN,</p><p>Paris (16).</p><p>DU BOYs (Sylvius), ancien directeur au Ministère des affaires étrangères, 2, rue ERNESTINE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>P. DUCHESNE (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Arsène-HOUSSAYE, Paris (8).</p><p>DUFOURCQ-LAGELOUSE (L.), vice-président de la Banque ALLARD, 12,
place de la BOURSE, Paris (2e).</p><p>DUFOURMANTELLE (Maurice), professeur au Collège libre des sciences
sociales, 95, avenue KLÉBER, Paris (16°).</p><p>DUFRAISSE, avocat à la Cour d'appel, 22, avenue VICTORIA, Paris (1°).</p><p>DUGAs (Émile), docteur en droit, maître des requêtes au Conseil
d'ÉTAT, 68, rue Gay-LUSSAC, Paris (5).</p><p>DUPLAN, avocat à la Cour d'appel, 25, rue Péclet, Paris (15°).</p><p>DUPUIs (Charles), sous-directeur de l'École libre des sciences politi-
- ques, 27, rue Saint-GUILLAUME, Paris (7).
. P. DUQUESNE (Joseph), professeur à la Faculté de droit, villa Saint-AMAT,
à la Tronche près Grenoble (Isère).</p><p>DURAND (Léon), avocat à la Cour d'appel, 141, rue d'ALÉSIA, Paris (14).</p><p>DURAND DES AULNois (Antoine), notaire, 15, rue TRONCHET, Paris (8).</p><p>DURv (Ernest), vice-président de la Chambre syndicale des confectionneurs, 3, place des VICTOIRES, Paris (1°).</p><p>DUTHOIT (Eugène), professeur à la Faculté libre de droit, 141, rue
Jacquemars-GIÉLÉE, à Lille (Nord).</p><p>DUVAL (Eugène), conseiller à la Cour de cassation, 7, rue Gustave-FLAUBERT, Paris (17e). -</p><p>DUVERDY (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 77, boulevard HAUSSMANN,</p><p>Paris (8).<!-- break in hathi -->
Ll. 2
</p><pb n="18" rendition="MEMBRES TITULAIRES."/>
<p>EICHTHAL (Eugène D), membre de l'INSTITUT, directeur de l'École libre
des Sciences politiques, 144, boulevard MALESHERBES, Paris (17e).</p><p>EISENMANN (Louis), chargé de cours à la Faculté des lettres, 20, rue
Ernest-CRESSON, Paris (14°).</p><p>FALCIMAIGNE (Ch.), président de la Chambre civile de la Cour de cassation, 45, rue BLANCHE, Paris (9).</p><p>FALLOIs (DE), avocat à la Cour d'appel, 69, rue de GRENELLE, Paris (7e).</p><p>FERRON, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 14, rue TURENNE, à Bordeaux (Gironde). -</p><p>FLEUREAU (G.), avocat-agréé au Tribunal de commerce de la SEINE, 43, rue de RICHELIEU, Paris (1°).</p><p>FOIGNET (René), professeur de droit, 65, rue de Rome. Paris (8e).</p><p>FONTARCE (René DE), conseiller d'ambassade, 3, rue MOLLIEN, Paris (8e).</p><p>FRAISSAINGEA (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 43, rue d'Alsace-LORRAINE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>FRÈREJOUAN DU SAINT (Georges), avocat à la Cour d'appel, 92, rue du BAC,</p><p>Paris (7e).</p><p>FROMAGEOT (Henri), avocat à la Cour d'appel, 6, avenue de l'ÉGLISE, à
Versailles-Chesnay (Seine-et-Oise).</p><p>FUNWARA (Kichiro), avocat au barreau de YOKOHAMA, 10, rue COUCHE,</p><p>Paris (14).</p><p>GAMBLIN (Gabriel), avocat du barreau de LILLE, 43, rue Saint-JEAN, à
Dunkerque (Nord). -</p><p>GARNIER, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8 bis, rue
ISABEY, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>GARRAUD (R), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,79, place
des JACOBINS, à Lyon (Rhône).</p><p>GASQUET (Henri), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 10, rue BRÉMONTIER,</p><p>Paris (17e).</p><p>GAUDEMET (Eugène), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 24, rue TWINGER, à Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>GAUDEMET (Paul), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 21, place Émile-ZOLA, à Dijon (Côte-d'Or)
</p><pb n="19" rendition="MEMBRES TITULAIRES"/>
<p>GAUWAIN (P.), conseiller-maître à la Cour des comptes, 18, avenue
La BOURDONNAIS, Paris (7e). -</p><p>GENTIEN (André), licencié en droit, 151, boulevard HAUSSMANN, Paris
(8e). -</p><p>GÉNY (François), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 3, rue
des CHANOINES, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>GEOFFRAY (Léon), ministre plénipotentiaire, 37, rue de la POMPE, Paris (16e).</p><p>GEOUFFRE DE LAPRADELLE (A.), professeur à la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, 2, rue LECOURBE, Paris (15e).</p><p>GÉRARD (Adrien), docteur en droit,4, rue LAGARDE, Paris (5e).</p><p>GÉRARD (Henri), professeur honoraire à l'École de droit d'ALGER, villa
ORIENTALE, à MUSTAPHA, par Hussein-Dey (Alger).</p><p>GERMAIN, juge suppléant au Tribunal de commerce de la SEINE, 5, rue
Joseph-BARA, Paris (6°).</p><p>GIRARD (Max), ancien agréé au Tribunal de commerce, 15, rue Théodule RIBOT, Paris (17e).</p><p>GIRARD (P.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 70, avenue
des TERNES, Paris (17e).</p><p>GIRAUD (Émilien), avocat à la Cour d'appel, 89, boulevard Saint-Michel.</p><p>Paris (5e).</p><p>GIRAULT (Arthur), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 7, rue de PENTHIÈVRE, à Poitiers (Vienne). -</p><p>GIRos et C", ingénieurs civils, 56, rue du Faubourg Saint-HONORÉ,</p><p>Paris (8).</p><p>GLASSON (Paul), juge au Tribunal civil de la SEINE, 2, rue de COMMAILLES, Paris (7°).</p><p>GODDE, juge suppléant au Tribunal de commerce de la SEINE, docteur en droit, 175, boulevard PEREIRE, Paris (17e).</p><p>GODET (Jules), membre secrétaire de la Chambre de commerce, ancien juge au Tribunal de commerce de la SEINE, 48, rue de TOCQUEVILLE, Paris (17e).</p><p>GOEHRs (0.), président du Tribunal régional, 16, rue SALVATOR, à
Mulhouse (Haut-Rhin). -</p><p>GONTARD (P.), avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard HAUSSMANN,</p><p>Paris (8).</p><p>GOULÉ (Paul), ancien magistrat, 165, avenue WAGRAM, Paris (17°).</p><p>GOURD (Alphonse), député, avocat à la Cour d'appel de LYON, 34,
place BELLECOUR, à Lyon (Rhône).</p><p>GOVARE (Paul), avocat à la Cour d'appel, 50, boulevard de COURCELLES,</p><p>Paris (17e).</p><p>GOVON (A. DE), administrateur-directeur de l'Office central des œuvres
de bienfaisance, 175, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (6e).
-<!-- break in hathi --></p><pb n="20"/><p>-20 - MIEMBRES TITULAIRES.</p><p>S. P. GRANIER (Camille), ancien inspecteur général au Ministère de l'intérieur, 10, rue de l'UNIVERSITÉ, à Montpellier (Hérault).</p><p>GRAVELLIER (André), sous-chef du contentieux des Messageries maritimes, 8, rue de FLORENCE, Paris (8e).</p><p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseild'ÉTAT, vice-président
du Conseil d'administration du chemin de fer du NORD, 97, avenue
Henri-MARTIN, Paris (16).</p><p>GRODET (Albert), gouverneur des colonies de 1* classe, 15, rue
LACÉPÈDE, Paris (5°).</p><p>GROUSSAU (Constant), professeur de droit à l'Université catholique
de LILLE, député du NORD, 26, rue Saint-LOUIS, à Versailles (Seineet-Oise). -</p><p>GRUNER (Edouard), ingénieur civil des MINES, 60, rue des Saints-Pères,</p><p>Paris (7e). -</p><p>GUILLOUARD (L.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Caen (Calvados).</p><p>GUYOT (Yves), ancien député, ancien ministre, 95,- rue de SEINE, Paris
(6e).</p><p>HALL (CHARLES, A. Kennerley), avocat, 4, rue Sainte-ANNE, Paris (1°).</p><p>HAMEL (Paul), avocat à la Cour d'appel, 125, boulevard Saint-GERMAIN,</p><p>Paris (6°).</p><p>HAMELET (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 114, rue Saint-DOMINIQUE, Paris (7).</p><p>HAMELIN (Maurice), docteur en droit, ancien auditeur au Conseil
d'ETAT, 26, rue GREUZE, Paris (16e). -</p><p>HARMAND (Georges), avocat à la Cour d'appel, secrétaire de la section
économique et sociale du Comité des travaux historiques et scicmtifiques, 134, rue de RIVOLI, Paris (1e").</p><p>HASSELOT (D.), traducteur-juré près la Cour d'appel, 9, place de la
BOURSE, Paris (2°).</p><p>HATT (Jacques), docteur en droit, 16, rue de CHAZELLES, Paris (17e).</p><p>HAUSSONVILLE (le vicomte Othenin D'), ancien député, membre de
l'Académie française, 5 bis, rue de CONSTANTINE, Paris (7e).
+ HAYEM (Henri), privat docent à l'Université de GENÈVE, mort au
champ d'honneur. -</p><p>HECHT (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 44, rue de la FAISANDERIE, Paris (16°).</p><p>IIEITz (L.-C.-G.), docteur en droit, 48, rue de LONDRES, Paris (8e).</p><p>HELMER (P. A), sénateur, bàtonnier de l'Ordre des avocats d'Alsace et
de LORRAINE, 21, rue CHAUFFOUR, à Colmar (Bas-Rhin).</p><p>HÉMARD (Joseph), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 12, boulevard de Port-ROYAL, Paris 15e).
s. P. HENRY (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de CASSATION, 9, cité VANEAU, Paris (7°).
</p><pb n="21" rendition="MEMBRES TITULAIRES"/>
<p>HÉRON DE VILLEFOSSE (Étienne), docteur en droit, 29, rue de l'UNIVERSITÉ, Paris (7e).</p><p>HEURTEAU, délégué général du Conseil d'administration de la Cie P. O., 7, rue de CLICHY, Paris (9e).</p><p>HOUPIN (C), rédacteur en chef du Journal des SOCIÉTÉS, 7, rue
VEZELAY, Paris (8e).</p><p>HOURTOULE (Joseph), président du Tribunal civil, à Chartres (Eure-et-Loir).
-HUARD (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 83, rue de LILLE, Paris (7e).</p><p>S. P. HUBERT-VALLEROUx (Paul), avocat à la Cour d'appel, 26, rue de l'UNIVERSITÉ, Paris (7e).</p><p>HUERTAs (Edmond de), avocat-conseil de l'ambassade d'ESPAGNE, 9, rue LOGELBACH, Paris (17e).
-</p><p>ISBECQUE (Pierre), docteur en droit de l'Université de LIÈGE, 100, rue
de la TOUR, Paris (16e).</p><p>JACQUELIN (René), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 40, boulevard Emile-AUGIER, Paris (16e).</p><p>JACQUEs (Jules), chef de contentieux de la Banque de PARIS, 3, rue
d'ANTIN, Paris (2e).</p><p>JACQUESSON (Ernest), avocat à Sillery (Marne).</p><p>JAMET (Jules), doyen de la Faculté libre de droit, 27, rue de FLEURUS,</p><p>Paris (6e).</p><p>JARDEL (Ludovic), avocat, 7, rue des POTIERS, à Douai (Nord).</p><p>JAVAL (Henri), avocat à la Cour d'appel, 105, avenue Henri-MARTIN,</p><p>Paris (16). -</p><p>JEANNINGROS, avocat-agréé près le Tribunal de commerce de la SEINE, 41, rue de VALOIS, Paris (1e).</p><p>JOBBÉ-DUVAL, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 39, avenue de BRETEUIL, Paris (7e).</p><p>JOBIT (Maxime), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 169, rue
de RENNES, Paris (6°).</p><p>S. P. JOLLIVET (Guillaume), 6, rue Régis, Paris (6).</p><p>JORDAN (Camille), ministre plénipotentiaire, 46, rue de VARENNES,</p><p>Paris (7e),</p><p>JOSSERAND (Louis), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Lyon
(Rhône).</p><p>KAMMERER (Albert), consul de FRANCE, 4 bis, boulevard d'INKERMANN,
à Neuilly-sur-Seine (Seine). -</p><p>KASTLER (Henri), notaire, 116, rue du Faubourg-Saint-HONORÉ, Paris (8).</p><p>KEMPF (Paul), président de l'Association des matières textiles, 36, rue
des JEÛNEURS, Paris (2e).
</p><pb n="22" rendition="MEMBRES TITULAIRES."/>
<p>KOENIG (P. E), docteur en droit, industriel, juge au Tribunal régional, 23, rue CHAUFFOUR, à Colmar (Haut-Rhin).</p><p>KERALLAIN (René DE), docteur en droit, 3, rue de la MAIRIE, à Quimper
(Finistère). -</p><p>KLOTz (Henri), 9, rue de TILSITT, Paris (17e).</p><p>KORAL (Henri), docteur en droit, avocat accrédité à l'ambassade de
POLOGNE, 4, rue ROCHAMBEAU, Paris (9).</p><p>KRANTz (Uamille), ancien ministre, 226, boulevard Saint-GERMAIN,</p><p>Paris (7e).</p><p>LAAS D'AGUEN, directeur de la C° d'assurances Le SECOURS, 15, rue
des PYRAMIDES, Paris (1e).</p><p>LABIC (J.), directeur des juris-classeurs, 18, rue Séguier, Paris (6e).</p><p>LABORDE, conseiller à la Cour de cassation, 15, rue DUPHOT, Paris (1*).</p><p>LACOIN (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 6, rue du Pré-aux-CLERCS,</p><p>Paris (7).</p><p>LACOUR (Léon), professeur à la Faculté de droit de l'Université de
LILLE, chargé des fonctions d'agrégé à la Faculté de Droit de
PARIS, 19, rue de ROCROI, Paris (10). -</p><p>LACRoix (Paul), directeur général du Secrétariat de la Chambre de
commerce, 2, place de la BOURSE, Paris (2).</p><p>LAFARGE (Léon), huissier, 16, rue du DRAGON, Paris (6).</p><p>LAFFON (Fernand), conseiller à la Cour d'appel, 47, boulevard Saint-MICHEL, Paris (5e).</p><p>LAHOVARY (Charles-Gr.). (Voir aux membres étrangers.)</p><p>LAMBERT (Edouard), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 24, rue SULLY, à Lyon (Rhône).</p><p>LAMBERT (Maurice), avocat, 13, quai de STRASBOURG, à Besançon
(Doubs).
. LAMOUCHE (Léon), colonel en retraite, 32, boulevard Saint-GERMAIN,</p><p>Paris (5°). -,</p><p>LANEYRIE (Gustave), conseiller honoraire à la Cour d'appel, 6, place
Denfert-ROCHEREAU, Paris (14e).</p><p>LANQUEST, notaire, 92, boulevard HAUSSMANN, Paris (8e).</p><p>LANTz (Gaston), président de section au Tribunal de la SEINE, 128,
boulevard Saint-GERMAIN, Paris (6).</p><p>LAPORTE (Laurent), conseiller honoraire à la Cour. d'appel, 2, rue
Saint-SIMON, Paris (7e).</p><p>LARNAUDE (Ferdinand), doyen de la Faculté de droit de l'Université
de PARIS, 92, boulevard MAILLOT, à Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>LAROZE (Lionel), maître des requêtes honoraire au Conseil d'ETAT, 9, rue de La BAUME, Paris (8e).
</p><pb n="23" rendition="MEMBRES TITULAIRES, 25
"/><p>LASSALLE (Pierre), principal clerc de notaire, 7, rue KILFORD, à
Courbevoie (Seine).</p><p>LASTEYRIE (DE), ancien inspecteur des finances, 4, rue BAYARD,</p><p>Paris (8e). - -</p><p>LA TASTE (DE), avocat à la Cour d'appel, 1, rue de l'UNIVERSITÉ, Paris
(7e).
. LATREILLE (Armand), docteur en droit, juge au Tribunal civil, 12, rue
de l'ÉCHARPE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>LAURENT (Ch.), docteur en droit, 42, rue VIGNON, Paris (9e).</p><p>LAURENT-BAILLY, ancien greffier au Tribunal de la SEINE, 3, rue
MEISSONIER, Paris (17e).</p><p>LAVERGNE (Alexandre de), maître des requêtes honoraire au Conseil
d'ÉTAT, 203, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (7e).
. LAVOLLÉE (Henri), adjoint au chef de contentieux de la Société parisienne du gaz, 6, rue Jean du BELLAY, Paris (4e).</p><p>LAVOLLÉE (René), consul général honoraire, 162, boulevard HAUSSMANN, Paris (8).
+ LE BER (JACQUES, Gabriel), avocat à la Cour d'appel, mort au champ
d'honneur.</p><p>LEBON (André), ancien ministre des COLONIES, ancien député, 2, rue
de TOURNON, Paris (6°).</p><p>LEBRET (Georges), ancien député, ancien ministre, professeur à la
Faculté de droit de l'Université de CAEN, 37, rue Denfert-ROCHEREAU,</p><p>Paris (5e).</p><p>LE BRET (Robert), docteur en droit, 2, avenue MARCEAU, Paris (8).</p><p>LE CARPENTIER (Georges), avocat à la Cour d'appel, diplômé de l'École
libre des sciences politiques, à Malleville-les-GRÈS, par Veulettes
(Seine-Inférieure).</p><p>LECLERC, ancien président de section au Tribunal de commerce de la
SEINE, 8, rue des SAUSSAIES, Paris (8°).</p><p>LECLERC (Max), licencié en droit, 250 bis, boulevard Saint-GERMAIN,</p><p>Paris (7e). --LEDERLIN (Paul), administrateur de la blanchisserie et teinturerie de
THAON, à Thaon-les-Vosges (Vosges).
+ LEDUc (Étienne), avocat à la Cour d'appel, mort au champ d'honmeur,</p><p>LEFEBVRE (Charles), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 242 bis, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (7). , , ,</p><p>LEFEBVRE DE BÉHAINE, chef de bataillon, 183, avenuè victor-HUGO,</p><p>Paris (16e). - -- \ --LEFORT (J.), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassatio , 58, boulevard Emile-AUGIER, Paris (16°). -- - s . --LE FOYER (Lucien), avocat à la Cour d'appel, licencié ès lettres, 43,
rue du Faubourg-Saint-HONORÉ, Paris (8e). -- ,
-
-, -
-- -
-
- S</p><p>N
\N</p><p>, -- ... -- -
-
-- \ , --
- - l -
-- ttttt
-
-<!-- break in hathi --></p><pb n="24" rendition="MEMBRES TITULAIRES."/>
<p>S. P.</p><p>LE FIIR (L.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 4, rue
BLESSIG, à Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>LEGOUÉz (R.), ingénieur en chef des Ponts et CHAUSSÉES, membre de
la Chambre de commerce de PARIS, 25, rue MOLITOR, Paris (16e).</p><p>LEGRAND, président de Chambre au Tribunal de commerce de la
SEINE, 25, rue JOUBERT, Paris (9°). -</p><p>LE HÉNAFF, avocat à la Cour d'appel, 3, place du Palais-BOURBON,</p><p>Paris (7e).</p><p>LEJEUNE (Camille), administrateur des colonies, à Kampot (Cambodge).</p><p>LELOIR (Georges), conseiller à la Cour d'appel, 7, rue de CHATENAY, à
Fontenay-aux-Roses (Seine).</p><p>LELONG (Eugène), avocat, 59, rue MONGE, Paris (5e).</p><p>LEMOINE (Albert), président de section au Tribunal civil de la SEINE, 3, avenue ALPHAND, Paris (16°).</p><p>LÉMONON (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 5, avenue Victor-HUGO,</p><p>Paris (16). --LENOBLE (Henri), avocat à la Cour d'appel, 60, quai des ORFÈVRES,</p><p>Paris (1°). -</p><p>LEPELLETIER (Fernand), professeur à l'Institut catholique, 5, rue de
l'ODÉON, Paris (6).</p><p>LE POITTEVIN (A.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2,
square du CROISIC, Paris (15°).</p><p>LEREBOURs-PIGEONNIÈRE (Paul), professeur adjoint à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, 25, boulevard Sévigné, à Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>LEREDU (Georges), avocat à la Cour d'appel,42, rue PARADIS, Paris (10e).
. LESPINASSE (Pierre), substitut du procureur de la République, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>LE VASSEUR, docteur en droit, juge suppléant au Tribunal de commerce de la SEINE, 2, rue de FLEURUS, Paris (6e).</p><p>LEVEN, avocat à la Cour d'appel, 9, rue d'AUMALE, Paris (9).</p><p>LÉVY (Emmanuel), professeur à la Faculté de droit de l'Université.
à Lyon (Rhône).</p><p>LÉVY (Marcel), docteur en droit, 4, rue Édouard-DETAILLE, Paris (17).</p><p>LÉVY (Raphaël-Georges), membre de l'INSTITUT, professeur à l'École
libre des sciences politiques, 3, rue de NOISIEL, Paris (16e).</p><p>LÉVY-ULLMANN (Henri), professeur agrégé à la Faculté de droit de
l'Université de LILLE, chargé| de cours à la Faculté de droit de
PARIS, 6, rue de la TRÉMOUILLE, Paris (8e)
- L'HERBIER, président de section au tribunal de commerce, 18, rue de
la DOUANE, is (10e).
" Laumilier (Georges), 61, rue de POISSY, à Saint-Germain-en-Laye
- / / / * (Seine-et-Oise).
- LION (M* Thérèse) licenciée ès-lettres (anglais), diplômée d'études
-et supérieurés d'anglais, 227, rue Saint-JACQUES, Paris (5).</p><p>LIOUVILLE (Félix), avocat à la Cour d'appel, 8, rue d'ANJOU, Paris (8e).
-- *</p><p>, - --- -- / .
- t - ( , .
- i r , --
--
</p><pb n="25" rendition="MEMBRES TITULAIRES. "/>
<p>-LOHSE, avocat agréé au tribunal de commerce de la SEINE, 64, rue
TIQUETONNE, Paris (2). -</p><p>LORTAT-JACOB (P), licencié en droit, directeur général de la Société
anonyme « La Grande imprimerie artistique », 47, rue LACORDAIRE,</p><p>Paris (15).</p><p>LUCIUs (Marc), docteur en droit, secrétaire général adjoint de la
Chambre de commerce, 59, rue des VOSGES, à Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>LYON-CAEN (Charles), membre de l'INSTITUT, professeur honoraire à la
Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, doyen honoraire, professeur à
l'École libre des sciences politiques, secrétaire perpétuel de l'Académie des Sciences morales et politiques, 13, rue SOUFFLOT, Paris
(5e).</p><p>LYON-CAEN (Léon), substitut du procureur de la République, 4, rue
LALO, Paris (16e).</p><p>MAc DOWELL (Samuel), docteur en droit, 7, avenue de CAMOËNS, Paris (16e).</p><p>MAILLARD (Georges), avocat à la Cour d'appel, 258, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (7e).</p><p>MARCÉ (Victor DE), conseiller référendaire à la Cour des comptes, professeur à l'École libre des Sciences politiques, 10, rue du CIRQUE,</p><p>Paris (8e). - --MARCHAND (A.), juge au Tribunal de commerce, 122, avenue Victor-HUGO, Paris (16).</p><p>MARCHAND (H.), avocat, 24, rue de la CHANCELLERIE, à versailles (Seineet-Oise).</p><p>MARCHEVILLE (Louis DE), licencié en droit, 4, rue MEISSONIER, Paris (17e).
lMARCOU, docteur en droit, juge au Tribunal de commerce de la SEINE, 69, avenue de la Grande-ARMÉE, Paris (16).</p><p>MARTIN(Bienvenu), sénateur, ancien ministre de l'Instruction publique, 12, rue DECAMPS, Paris-Passy (16e).</p><p>MASSIN (E.), docteur en droit, agréé au Tribunal de commerce de la
SEINE, 14, rue des Pyramides. Paris (1e).
. MASSON (Paul), diplômé notaire, avocat, 30, rue du Faubourg MONTMARTRE, Paris (9e).</p><p>MATIGNON, avocat à la Cour d'appel, 24, rue de Pétrograd, Paris (8e).</p><p>MAUFROY (Lucien), président de Chambre au Tribunal de commerce
de la SEINE, 14, rue ROCHAMBEAU, PARIS, (9e).</p><p>MAUFROY (René), juge au Tribunal civil de la SEINE, 19, avenue MOZART, Paris (16e).</p><p>MAXWELL, procureur général près la Cour d'appel, à Bordeaux
(Gironde).</p><p>MAYER (Gaston), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 3,
avenue MONTAIGNE, Paris (8e).<!-- break in hathi --></p><pb n="26" rendition="MEMBRES TITULAIRES."/>
<p>S,</p><p>MAYSSENT (A.), conseiller à la Cour d'appel, 50, rue de l'Église-Saint-SEURIN, à Bordeaux (Gironde). - -</p><p>MENARDIÈRE (Camille DE LA), ancien professeur à la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, à Poitiers (Vienne).
. MÉNÉTRIER, juge au Tribunal de commerce de la SEINE, 105, rue
JOUFFROY, Paris (17e).</p><p>MÉRIGNHAc (Alexandre), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue Vélane, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>MERLOT, rédacteur au ministère du commerce, directeur de La POLOGNE, 106, rue d'ASSAS, Paris (6e).</p><p>MEYNIAL (Edmond), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5, avenue Daniel-LESUEUR, Paris (7e).</p><p>MIGNOT-MAHON, juge suppléant au Tribunal de commerce de la SEINE, 20, boulevard de CHARONNE, Paris (20e).</p><p>MILLIARD, sénateur, ancien ministre de la Justice et des CULTES, avocat
à la Cour d'appel, 131, rue du Faubourg-Saint-HONORÉ, Paris (8°).</p><p>MIMEREL (Antoine), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 205, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (7e).</p><p>MIRTIL (Marcel), avocat à la Cour d'appel, 60, avenue MALAKOFF, Paris
(16e).</p><p>MOEDER (Marcel), docteur en droit, avocat, secrétaire de la Chambre
de commerce, 18, rue de la SINNE, à Mulhouse (Alsace).</p><p>MONTALIVET (Georges MASSON DE), 53, avenue MONTAIGNE, Paris (8e).</p><p>MONTVALON (DE), avocat général près la Cour d'appel, à Riom (Puyde-Dôme).</p><p>MORAND (M.), doyen de l'École de droit, 137, rue de CONSTANTINE, à
Alger (Algérie).</p><p>MOREAU (Félix), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10,
cours MIRABEAU, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>MOREL, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 75, rue du
Maréchal-OUDINOT, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>MORGAND (Henri), directeur honoraire au Ministère de l'intérieur, 35,
rue BROCHANT, Paris (17e).</p><p>MORILLOT, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 52, avenue
de BRETEUIL, Paris (7e).</p><p>MORIN (René), arbitre-rapporteur près le Tribunal de commerce de la
SEINE, 20, rue de la TERRASSE, Paris (17e).</p><p>MORISE (Paul), conseiller à la Cour d'appel, 53, rue de LISBONNE, Paris
(8e).</p><p>MORIZOT-THIBAULT (Charles), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour
d'appel, 79, rue de la TOUR, Paris-Passy (16e).</p><p>MORNARD (Henry), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 39, boulevard RASPAIL, Paris (7e).</p><p>MOUCHET (Charles), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, boulevard PAPIN, à Lille (Nord).</p><p>MOURRAL (Amédée), conseiller à la Cour d'appel, 2, rue POUCHET,
à Rouen (Seine-Inférieure).
</p><pb n="27" rendition="MEMBRES TITULAIRES, 27"/><p>NACHBAUR (Paul), président du Tribunal régional, à Colmar (Haut-Rhin).</p><p>NAQUET-RADIGUET (Henri), avocat, 73, boulevard HAUSSMANN, Paris (8e).</p><p>NAST (Alfred), rédacteur en chef du juris classeur des SOCIÉTÉS, 37,
avenue MALAKOFF, Paris (16). - -</p><p>NAST (Marcel), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,32, rue
HERDER, à Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>NATTAN-LARRIER (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 69, rue de ROME,</p><p>Paris (8).</p><p>NAUDOT (Edme-Alexandre), chef du service de l'Enregistrement et
du domaine de l'État aux colonies en retraite, 34, rue VALETTE, à
Perpignan (Pyrénées-Orientales).</p><p>NAVARRE, administrateur de sociétés près le Tribunal de commerce
de la SEINE, 3, rue MOGADOR, Paris (9e).
. NESSMANN, notaire, 2, rue des JUIFS, à Strasbourg (Bas-Rhin).
- NIBOYET (J. F.), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 34, allée de la ROBERTSAU, à Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>NOLDE (baron), professeur de droit international à l'Université de
PETROGRAD, 24, avenue Charles-FLOQUET, Paris (7°). -</p><p>NORDMANN (Paul), avocat à la Cour d'appel, 101, boulevard de la
MARNE, à Joinville-le-Pont (Seine).</p><p>NORGEOT (Georges), avoué près le Tribunal civil, 64, rue TIQUETONNE,</p><p>Paris (2). -</p><p>NORMIER (René), docteur en droit, à Châtillon-sur-Seine (Côte-d'Or).</p><p>NOURRISSON (Paul), avocat à la Cour d'appel, 19, rue Saint-Guillaume
Paris (7e).</p><p>NOUVION (Henri), directeur de la Banque de l'Afrique occidentale,
" 38, rue La BRUYÈRE, Paris (9e).
-</p><p>S,</p><p>P</p><p>OLIVIER (Étienne), directeur de l'International-CONSEIL, 17, place de
la MADELEINE, Paris (8e).</p><p>OUDART (Antonin), avocat, docteur en droit, 20, rue du Cloître-Notre
DAME, Paris (4e).
- OULIF (Émile), avocat à la Cour d'appel, 64, rue des MATHURINS, Paris
- (8). -e OZANAM (Charles), docteur en droit, 108, rue de VAUGIRARD, Paris (6°).</p><p>PAISANT (Alfred), président honoraire du Tribunal civil, 35, rue
NEUVE, à Versailles (Seine-et-Oise).<!-- break in hathi --><!-- break in hathi --></p><pb n="28" rendition="MEMBRES TITULAIRES."/>
<p>PAULET (Georges), ancien conseiller d'ETAT, directeur honoraire de
l'assurance et de la prévoyance sociales, au ministère du Travail
et de la Prévoyance sociale, 47, boulevard SUCHET, Paris (16e).</p><p>PAULIAN (Adrien), secrétaire-rédacteur à la Chambre des Députés, 38, rue de SABLONVILLE, à Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>PÉDONE (A.), libraire-éditeur, 13, rue SOUFFLOT, Paris (5e).</p><p>PELLERIN (Pierre), avocat au barreau de LONDRES, 56, rue La BOËTIE,</p><p>Paris (8e).</p><p>PENET (Joseph), chef du contentieux de la Ci° P.-L.-M., 203 bis, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (7*).</p><p>PÉNIGAUD, ancien notaire, 108, rue LEGENDRE, Paris (17e).</p><p>PENNELIER (Robert), docteur en droit, 12, rue Duguay-TROUIN, Paris</p><p>(6 ) - -</p><p>PÉPIN (Eugène), docteur en droit, 44, rue de Lévis, Paris (17e).</p><p>PERCEROU (Jean), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, rue LECOURBE, Paris (15e).</p><p>PERRIN PELLETIER (Georges), sous-directeur de l'Ecole des MINES,
maison DAVID, rond-point, à Saint-Etienne (Loire).</p><p>PETIT (Charles), ancien président du Tribunal de commerce de la
SEINE, 9, avenue PARMENTIER, Paris (11e).</p><p>S. P. PEYRE-COURANT, avocat à la Cour d'appel, 14, quai de GESVRES, Paris (4°).</p><p>PHILBERT, professeur de législation comparée à l'École de notariat, 44, avenue des GOBELINS, Paris (13°).</p><p>PHILLIPPART, avocat à la Cour d'appel, 9, rue des Saints-Pères, Paris
(6e).</p><p>PICHON (F), administrateur-délégué de la Librairie générale de droit
et de jurisprudence, 20, rue SOUFFLOT, Paris (5°).</p><p>PICON-FEBREs (James), consul général des États-Unis du Vénézuéla, 19, rue BUFFAULT, PARIS, (9e). -</p><p>PIGNART-DUDÉZERT, conseiller honoraire à la Cour d'appel, 37, rue
AMPÈRE, Paris (17e). -</p><p>PIGNON (Armand), conseiller à la Cour d'appel, 25, rue du Montpar-
-- nasse, Paris (6). -</p><p>PILLAUT (Julien), sous-chef de bureau au Ministère des affaires étrangères, 15, avenue du Président-WILSON, Paris (16).</p><p>PILON (Eustache), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 45, rue de PUEBLA, à Lille (Nord).</p><p>PINET (A.), juge au Tribunal de commerce de la SEINE, 42, rue PARADIS, Paris (10).</p><p>PINSON (Charles), docteur en droit, conseiller honoraire à la Cour
d'appel, 33, rue de NAPLES, Paris (8).</p><p>PIOT, juge au Tribunal de commerce de la SEINE, 2, rue Rosa BONHEUR,</p><p>Paris (15°).
</p><pb n="29" rendition="MEMBIRES TITULAIRES"/>
<p>PIOT (Gaston), chef du contentieux de la C° des Chemins de fer du
MIDI, 1, place d'Iéna PARIS, (16).</p><p>PLACE (Jean-Achille), inspecteur de l'ENREGISTREMENT, à Beauvais
(Oise). -</p><p>PLAISANT (Marcel), député, avocat à la Cour d'appel, 7, boulevard RASPAIL, Paris (7e).</p><p>POCHET (Georges), avocat agréé au Tribunal de commerce de la SEINE, 64, rue TIQUETONNE, Paris (2°).</p><p>POIGNANT (Georges), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Dupont-des-LOGES, Paris (7e). -</p><p>POIGNARD (Daniel), avocat à la Cour d'appel, 3, rue DANTON, Paris (6e).</p><p>POINCARÉ (Raymond), de l'Académie française, ancien président de la
République, 26, rue MARBEAU, Paris (16°).</p><p>POISOT (Charles), avocat à la Cour d'appel, 4, rue BUFFON, à Dijon
(Côte-d'Or).</p><p>PONSIGNON (Maurice), licencié en droit, 11, rue des IMBERGÈRES, à
Sceaux (Seine).</p><p>POTIER (Georges), conseiller à la Cour de cassation, 8, rue de FLORENCE,</p><p>Paris (8e). --POTULICKI (comte Michel), licencié en droit, Hôtel VENDÔME, 1, place
VENDÔME, Paris (1").</p><p>POURTIER, arbitre-rapporteur au Tribunal de Commerce de la SEINE, 1, place de la NATION, Paris (11).</p><p>Poux-FRANKLIN, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 16, rue
de MONTALIVET, Paris (8).</p><p>PRUDNOWME (André), notaire, 32 bis, boulevard HAUSSMANN, Paris (9).</p><p>PRUDHOMME (Henri), conseiller à la Cour d'appel de DOUAI, 234, rue
de SOLFÉRINO,à Lille (Nord).</p><p>RAIs (Jules), docteur en droit, sous-chef du secrétariat général de la
présidence de la Chambre des députés, 107, boulevard RASPAIL,</p><p>Paris (6e).</p><p>RAISON, conservateur des hypothèques, 8, rue du Clos. à Cognac
(Charente).
. RAMPAL (Auguste), avocat, 72, boulevard LONGCHAMP, à Marseille
(Bouches-du-Rhône).</p><p>RAPOPORT (Salmon), avocat à la Cour d'appel, 2, rue de CHÂTEAUDUN,</p><p>Paris (9e).</p><p>RAU (Gaston), conseiller à la Cour de cassation, 43, rue La BRUYÈRE,</p><p>Paris (9e).</p><p>REGNAUD (Georges), docteur en droit, avocat, 9, rue Saint-LOUIS, à
Versailles (Seine-et-Oise). -<!-- break in hathi --></p><pb n="30" rendition="MEMBRES TITULAIRES."/>
<p>+ REGNAULT (Pierre), avocat à la Cour d'appel, mort au champ d'hon-1l6 11".</p><p>RÉGNIER (André), avoué, 13, rue TRONCHET, Paris (8e).</p><p>REINACH (Théodore), avocat, ancien député, 2, place des États-UNIS, Paris (16e).</p><p>REITLINGER (Henri), licencié ès lettres, avocat à la Cour d'appel, 152
avenue WAGRAM, Paris (17e).</p><p>RENAULD (Albert), avoué, à Bar-le-Duc (Meuse).</p><p>RESSIGA, président de Chambre au Tribunal de commerce de la SEINE, 4, rue Waldeck-ROUSSEAU, Paris (17e).</p><p>REULos (Alexandre), juge au Tribunal civil, 76, place Saint-JACQUES,</p><p>Paris (14).</p><p>REYNAUD (Joseph), conseiller d'ÉTAT, 86, rue de MIROMESNIL, Paris (8).</p><p>RIBOT (Alexandre), membre de l'Académie française, sénateur, ancien
ministre des finances, 11, quai d'ORSAY, Paris (7e).</p><p>RICHARD (Georges), industriel, ancien président du Tribunal de commerce, à Dijon (Côte d'Or).
. RIOCREux (Georges), membre de la Société d'économie sociale, 18,
rue GUILHEM, Paris (11e).</p><p>RIVET, directeur de contentieux, 48, rue de PROVENCE, Paris (9e).</p><p>ROBERT (Henri), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats, 98, boulevard PEREIRE, Paris (17e). --ROBIQUET (Paul), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 80, rue de RENNES, Paris (6°).</p><p>ROLLAND (Louis), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8, rue de RIGNY, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>ROLLAND (Pierre), avocat, 47, rue GRIGNAN, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>ROMIEU (Jean), président de section au Conseil d'ÉTAT, 5, rue HERSCHELL,</p><p>Paris (6°).
. ROTHSCHILD frères, banquiers, 21, rue Laffitte Paris (9e).</p><p>ROUSSEAU (Henri), agrégé des Facultés de droit, 29, rue Eugène-MILON,</p><p>Paris (15°).</p><p>ROUSSEL (Félix), avocat à la Cour d'appel, 8, rue VIGNON, Paris (9e).</p><p>ROUSSELLE (Édouard), licencié en droit, 99, rue du BAC, Paris (7°).</p><p>ROUSSET (Raoul), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour
d'appel, 52, boulevard MALESHERBES, Paris (8e). -</p><p>ROUVILLE (DE), conseiller d'ÉTAT, 64, rue de MONCEAU, Paris (8e).</p><p>Rov (Georges), banquier, ancien président du Tribunal de commerce,
membre de la Chambre de commerce, à Melun (Seine-et-Marne).</p><p>ROZEY (Paul), avocat, 21, rue WARNIER, à Reims (Marne).
</p><pb n="31" rendition="MEMBRES TITULAIRES"/>
<p>SABATUCCI (Guido), étudiant en droit, licencié ès lettres, 18, rue GUÉRIN,
à Charenton (Seine).</p><p>SAINT-GIRONs (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 86 bis, boulevard de
La Tour-MAUBOURG, Paris (7e).</p><p>SALEFRANQUE (Léon), directeur honoraire de l'ENREGISTREMENT, des
Domaines et du TIMBRE, 28, rue SERVANDONI, à Bordeaux (Gironde).</p><p>SANSAs (C), ancien juge au Tribunal civil, villa PAULETTE, pont JUVÉNAL, à Montpellier (Hérault). -</p><p>SAUTERAUD (Marcel), conseiller à la Cour d'appel. 3, villa Victor-HUGO, Paris (16°).</p><p>SAUVAGNAc (Marcel), docteur en droit des Facultés de Paris et de HEIDELBERG, avocat à la Cour d'appel, 70, boulevard PEREIRE, Paris (17e).</p><p>SAYET, docteur en droit, agréé au Tribunal de Commerce de la SEINE, 11, rue de VALOIS, Paris (1e).</p><p>SCHAUER (Rudolf), docteur en droit, avocat international, 82, boulevard Haussmann Paris (8°).</p><p>SCHISSELÉ (A.), avocat avoué, à Saverne (Bas-Rhin).</p><p>SCHWARTz (Rodolphe), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 6, rue de PRESBOURG, Paris (16).</p><p>SCIE-TON-FA, licencié en droit, 93, boulevard HAUSSMANN, Paris (8e).</p><p>SÉBASTIEN (Maurice), président de section au Tribunal de commerce
de la SEINE, 23, rue de l'ARCADE, Paris (8e).
. SÉE (Edgar), docteur en droit des Universités de Paris et de HEIDELBERG, 4, rue Le PELETIER, Paris (9).
+ SEGNITz (Henri), directeur du Crédit foncier ÉGYPTIEN, mort au
champ d'honneur.</p><p>SÉGOONE (Roger de), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel.</p><p>14 bis, avenue du Président WILSON, Paris (16e).</p><p>SERRE (Henri), avocat à la Cour d'appel, 17, boulevard de la MADELEINE, Paris (1er).</p><p>SERVILLE (Raymond), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Vélane, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>SIMON DU MESNIL THORET (Adrien), chef de bureau au Ministère des
finances, 3, rue Pierre-HARET, Paris (9e).</p><p>SIMON (René), avocat à la Cour d'appel, 14, quai de la Mégisserie,</p><p>Paris (1e).</p><p>SIMONET, juge au Tribunal de commerce de la SEINE, 37, avenue de
BRETEUIL, Paris (7°). -</p><p>SIRE (Pierre), rédacteur au ministère de la JUSTICE, 63 bis, avenue
Ledru-ROLLIN, Paris (12°).</p><p>SIREY (J), avocat, 7, rue Bernard-de-VENTADOUR, à Brive (Corrèze).</p><p>SOURIAC (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 22, rue d'ASSAS,r Paris</p><p>(6). _ --SUMIEN (Paul), docteur en droit, 186, rue de VAUGIRARD, Paris (15).</p><p>SURVILLE (F), doyen honoraire de la Faculté de droit de l'Université
de POITIERS, à THIRÉ, par Sainte-Hermine (Vendée). -<!-- break in hathi --></p><pb n="32" rendition="MEMBRES TITULAIRES."/>
<p>TAILLEFER, avocat à la Cour d'appel, 215 bis, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (7°). -</p><p>TAUPIN, avocat agréé au Tribunal de commerce de la SEINE, 29, rue
BERGÈRE, Paris (9).</p><p>TERQUEM (Henri), avocat, 41, rue Saint-JEAN, à Dunkerque (Nord).</p><p>THÉVENET (Louis), avocat à la Cour d'appel, 70, boulevard de COURCELLES, Paris (17e).</p><p>THÉVENIN (André), ancien magistrat, sous-bibliothécaire à l'Office de
Législation étrangère, 116, boulevard MONTPARNASSE, Paris (14e).</p><p>THIRAULT, directeur de l'Office du travail législatif et parlementaire, 36, rue VANEAU, Paris (7e).</p><p>TISSIER (Albert), conseiller à la Cour de cassation, 84, rue du RANELAGH, Paris (16).
. TRAVERs (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 128, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (6°).</p><p>TRIANTAPHYLLIDÈs (Grégoire), avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard
MALESHERBES, Paris (17e).
. TROULLIER (Albert), président de chambre au Tribunal de commerce
de la SEINE, 2, square ALBONI, Paris (16).</p><p>TRYSTRAM, avocat agréé près le tribunal de Commerce de la SEINE, 15, rue du LOUVRE, Paris (1°).</p><p>TURREL (Edmond), avocat à la Cour d'appel de CHAMBÉRY, à Montmélian (Savoie). -</p><p>VACHETTE, avocat à la Cour d'appel, 180, boulevard Saint-GERMAIN,</p><p>Paris (6e). -</p><p>VALABRÈGUE, président de Chambre honoraire à la Cour d'appel, 41,
rue de VAUGIRARD, Paris (6°).</p><p>VALERY (Jules), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, rue
FOURNARIÉ, à Montpellier (Hérault).</p><p>VALETTE (Marc DE), licencié ès lettres et licencié en droit, 6, rue
TOULLIER, Paris (5e).</p><p>VALFRAMBERT, avocat à la Cour d'appel, 18, rue BLANCHE, Paris (9e).</p><p>VALLÉRY-RADOT (René), vice-Président du Conseil de l'Institut PASTEUR, 11 ter, rue COLBERT, place d'ARMES, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>VALLON, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, 18, rue de
DUNKERQUE, Paris (10°). -</p><p>VERGÉ (Ch.), ancien maître des requètes au Conseil d'ÉTAT, 5, avenue
Georges V, Paris (8).
. VERMOND (Edouard), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 50, cours MIRABEAU, à Aix (Bouches-du-Rhône). -</p><p>VERNEAUx (René), chef du contentieux à l'administration centrale des
Messageries maritimes, 132, boulevard RASPAIL, Paris (6°).</p><p>VÉRONE (M° Maria), avocate à la Cour d'appel, 14, rue MILTON, Paris
(9e).
</p><pb n="33" rendition="MEMBRES TITULAIRES"/>
<p>--S. P.</p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>VERSCHAVE (Paul), professeur à la Faculté libre de droit, 22, avenue de
Mont-à-CAMP, à LOMME, près Lille (Nord).</p><p>VIDAL-NAQUET (Albert), avocat, 66, rue MONTGRAND, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>VIGUERIE (Gaston), docteur en droit, 1, rue du Général-FOY, Paris (8).</p><p>VILALLONGA (José DE), avocat du collège de MADRID, 95, boulevard
MALESHERBES, Paris (8e).</p><p>VILLARD, avocat, 6, quai d'OCCIDENT, à Lyon (Rhône).</p><p>VILLEMINOT, arbitre-rapporteur au Tribunal de commerce de la
SEINE, 44, rue des Belles-FEUILLES, Paris (16e).</p><p>VILLETARD DE PRUNIÈREs (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 179, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (7e).</p><p>VILLEY, membre de l'INSTITUT, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 58, rue BICOQUET, à Caen (Calvados).</p><p>VIROLET (Léon), avocat et commissaire près les Cours britanniques, 39, rue de MOSCOU, Paris (8e).</p><p>VOLAND (Pierre), ancien notaire, directeur du Journal des notaires, 6, rue de Mézières, Paris (6e).</p><p>WAHL (Albert), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 106, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (6e).</p><p>WALDMANN (Abel), agent de change honoraire, à MORTUMIER, par les
Choux (Loiret).</p><p>WEIL (Alfred), président du Tribunal régional, à Metz (Moselle).</p><p>WEIss (André), membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ,8, place de Breteuil Paris (15e).
. WORMs (René), docteur ès lettres et ès sciences, agrégé des Facultés
de droit, maître des requêtes au Conseil d'ETAT, directeur de la Revue
internationale de sociologie, 115, boulevard Saint-GERMAIN, Paris
(6e).</p><p>Yo-TSAo-YEU, conseiller de la légation de CHINE, 57, rue de BABYLONE,</p><p>Paris (7e).</p><p>ZAVALIA, premier secrétaire, à la Légation de la République ARGENTINE, 46, avenue KLÉBER, Paris (16°).</p></div><div type="subsection"><p>ACADÉMIE DE BORDEAUx (Bibliothèque universitaire, section de droit), 20, cours PASTEUR, à Bordeaux (Gironde).</p><p>ASSOCIATION NATIONALE DES PORTEURS FRANÇAIS DE VALEURS MOBILIÈRES, 5, rue GAILLON, Paris (2°).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL de Lyon (Bibliothèque).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL de Paris (Bibliothèque).</p><p>AVOCATS A LA COUR DE CASSATION (Bibliothèque).</p><fw place="bottom">LI. 3</fw><pb n="34" rendition="MEM3ES TITULAIRES."/>
<p>S. P.
. BANQUE COURVOISIER, BERTHOUD ET CE, 15, rue RICHER, Paris (9).
. BANQUE DE FRANCE, 39, rue Croix-des-Petits-CHAMPS, Paris (1*r).</p><p>BANQUE oE MULHOUSE, succursale de PARIS, 4. rue de la PAIX, Paris (2e).
. BANQUE DE NEUFLIZE ET C"e, 31, rue LAFAYETTE, Paris (9).</p><p>BAXQUE ODIER, SAUTTER ET C*, 66 rue de la Chaussée d'ANTIN, Paris (9).</p><p>BANQUE DE PARIS ET DES PAYs-BAs (Service des études financières), 3,
rue d'ANTIN, Paris (2e).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE d'Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE rue Mlichelet à Alger.</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, rue PASTEUR, à Caen (Calvados).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Grenoble (Isère).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Lille (Nord).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, section de droit et lettres, 18, quai
Claude-BERNARD, à Lyon (Rhône).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Montpellier (IIérault).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, place CARNOT, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE. DROIT-LETTRES, rue du TAUR, à Toulouse
(Haute-Garonne).</p><p>BLANCHISSERIE ET TEINTURERIE de Thaon (Vosges).</p><p>CAISSES D'AMORTISSEMENT ET DES DÉPÔTS ET CONSIGNATIONs (Bibliothèque), 56, rue de LILLE, Paris (7e).</p><p>CERCLE DE LA LIBRAIRIE, 117, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (6e).</p><p>CHAMBRE DE coMMERCE de Lille (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE DE coMMERCE de Lyon (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE DE coMMERCE de Paris (Bibliothèque), place de la BOURSE,</p><p>Paris (2e).</p><p>CHAMNRE DE coMMERCE SUISSE, 61, avenue Victor Emmanuel III, Paris
(8e).</p><p>CHAMBRE DES AVOUÉs près le tribunal de 1* instance de la Seine (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE DES DÉPUTÉs (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE DES NOTAIREs de PARIS, place du Châtelet (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE SYNDICALE DES AGENTS DE CHANGE (M. Édouard LEBEL, chef
adjoint du contentieux), Palais de la BOURSE, place de la BOURSE,</p><p>Paris (2e).</p><p>COMPAGNIE CENTRALE DU GAz (MM. Lebon et CIE, 26, rue de LONDRES,</p><p>Paris (9e).</p><p>COMPAGNIE DES FORGES ET ACIÉRIES ÉLECTRIQUES PAUL GNROD, 31, rue La
BOÉTIE, Paris (8°),</p><p>CONSEIL D'ÉTAr (Bibliothèque)-COUR DE CASSATION (Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL de Besançon (Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL de Paris (Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL de Rabat (Maroc) (Bibliothèque).
</p><pb n="35" rendition="MEMBRES TITULAIRES,"/>
<p>5</p><p>COUR D'APPEL de Rouen (Bibliothèque).</p><p>COUR DES COMPTEs (Bibliothèque), 13, rue CAMBON, Paris (1e).</p><p>CRÉDIT DU NORD, 24 et 26, boulevard MALESHERBES, Paris (8e).</p><p>CRÉDIT INDUSTRIEL ET COMMERCIAL (M. Ch. Georges Picot), 66, rue de la
VICTOIRE, Paris (9).</p><p>S. P. CRÉDIT FONCIER D'ALGÉRIE ET DE TUNISIE, 43, rue CAMBON, Paris (1e).</p><p>CRÉDIT LYONNAIs (service des études financières), 19, boulevard des
- ITALIENS, Paris (2e). -</p><p>DIRECTION GÉNÉRALE des finances tunisiennes, à Tunis.</p><p>ÉCOLE coLONIALE (Bibliothèque), 2, avenue de l'OBSERVATOIRE, Paris (6e).</p><p>ÉCOLE LIBRE DES SCIENCES POLITIQUEs (Bibliothèque), 27, rue Saint-GUILLAUME, Paris (7e).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Dijon (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Paris (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Paris (Secrétariat).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Poitiers (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de l'Institut catholique de Lyon (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Nancy.</p><p>FÉDÉRATION DES INDUSTRIELS ET DES COMMERÇANTS FRANÇAIS, 74, boulevard HAUSSMANN, Paris (8).</p><p>,</p><p>GOUVERNEMENT TUNISIEN (SECRÉTARIAT GÉNÉRAL POUR LA JUSTICE), à Tunis.</p><p>INSTITUT CATHOLIQUE D'ANGERs (Bibliothèque), Palais universitaire, 2, rue Volney.</p><p>INSTITUT CATHOLIQUE de Lille (Bibliothèque), 60, boulevard Vauban.</p><p>MANUFACTURE DES GLACES ET PRODUITS CHIMIQUES DE SAINT-GOBAIN (Service
du Contentieux), 1, place des SAUSSAIES, Paris (8°).</p><p>MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈREs (Bibliothèque).</p><p>MINISTÈRE DU COMMERCE, DE L'INDUSTRIE, DES POSTES ET TÉLÉGRAPHEs
(Bibliothèque) 107, rue de GRENELLE, Paris (7°).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCEs (Bibliothèque centrale).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCEs (CABINET, bureau des travaux législatifs).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCEs (Bureau de la statistique).</p><p>MINISTÈRE DE LA GUERRE (Bibliothèque).</p><p>MUSÉE soCIAL (Bibliothèque), 5, rue Las-Cases PARIS, t7e).</p><p>OFFICE DE LÉGISLATION ÉTRANGÈRE ET DE DROIT INTERNATIONAL (Ministère
de la justice). --S. P. ORDRE DES AVOCATS DE MARSEILLE (Bibliothèque).
</p><pb n="36" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER."/>
<p>PARQUET DE LA COUR DE CASSATION (Bibliothèque).</p><p>PRÉFECTURE DE POLICE (Bibliothèque).</p><p>PRÉFECTURE DE LA SEINE (Bibliothèque).</p><p>PRÉFECTURE DE LA SEINE. INSTITUT D'HISTOIRE, DE GÉOGRAPHIE ET D'Éco-NOMIE URBAINES DE LA vILLE DE PARIS, 29, rue de Sévigné Paris (3°).</p><p>SÉNAT (Bibliothèque).</p><p>SOCIÉTÉ D'ÉTUDES ET D'INFORMATIONS FINANCIÈRES, 8, place de la BOURSE,</p><p>Paris (2e).</p><p>SOCIÉTÉ FRANÇAISE DES HABITATIONS A BON MARCHÉ, 37, rue de VALOIS,</p><p>Paris (1e).</p><p>SOCIÉTÉ DU GAz DE PARIs. CONTENTIEUX, 6, rue CONDORCET, Paris (9e).</p><p>SOCIÉTÉ GÉNÉRALE DE BONNETERIE, 13, rue LARGENTIER, à Troyes (Aube).</p><p>SOCIÉTÉ GÉNÉRALE POUR LE DÉVELOPPEMENT DU coMMERCE ET DE L'INDUs-TRE EN FRANCE (Service des renseignements financiers), 29, boulevard HAUSSMANN, Paris (9).</p><p>TRIBUNAL CIVIL DE LA SEINE (Bibliothèque).</p><p>TRIBUNAL DE COMMERCE DE LA SEINE (Bibliothèque), 1, boulevard du
    PALAIS, Paris (4e).</p><p>TRIBUNAL MIXTE DE TUNIs (Bibliothèque).</p><p>VILLE DE RENNEs (Bibliothèque).</p></div><div type="subsection"><head>2 ° NIenmbres résidant à 1'étranger.</head><p>ADAN (H.), directeur de la compagnie d'assurances la Royale BELGE,
rue ROYALE, au coin de l'impasse du PARC, à Bruxelles (Belgique).</p><p>AHMED AFIFI-PACHA, ancien Président de la Cour d'appel mixte, au
Caire (Egypte).</p><p>AHMED CHAFIK-PACHA, ancien directeur général des WAKFS, au Caire
(Égypte).
. ALEXANDRESCo (D.), conseiller à la Cour de cassation, professeur à
l'UNIVERSITÉ, à Jassy (Roumanie).</p><p>ALIMANESTIANo-BILCEsco (Madº Constantin), docteur en droit, 27, strada
PARIS, à Bucarest (Roumanie).</p><p>ALIMENA (Bernardino), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Cosenza (Italie).</p><p>ALMENARA (Domingo DE), conseiller à la Cour suprême de justice,</p><p>CASILLA, n° 51, à Lima (Pérou).</p><p>ALVARES BORGERTH (J.-S.), procureur fiscal et avocat, rua do Rosario.</p><p>68, à Rio-de-Janeiro (Brésil). - -</p><p>ALVARo DE CASTRO, avocat, député, ancien ministre de la JUSTICE, 142,
rua de SECULO, à Lisbonne (Portugal). -</p><p>ANSELMI (Anselmo), directeur de l'École libre du notariat de ROME, 40, Corso Vittorio EMÀNUELE, à Viterbe (Italie). -
</p><pb n="37" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER"/>
<p>ARANGIo RUIz (Gaetano), professeur ordinaire de droit constitutionnel
à l'UNIVERSITÉ, à Modène (Italie).
*: (José Loreto), avocat, ancien ministre, à Caracas (Vénézuéla).</p><p>ARMINION (Pierre), juge au Tribunal mixte, à Alexandrie (Égypte).</p><p>ASSMANN I (Arnold Th.), docteur en droit, avocat au KAMMERGERICHT, 7, Konigin-AUGUSTASTRASSE, I, à Berlin (Allemagne).</p><p>ASTRÖM, avocat, docteur en droit, 20, Södergatan à Malmö (Suède).</p><p>ATHANAsovici (Vladimir), avocat, 39, strada BATISTE, à Bucarest (Rou-IILTLIl16 ).</p><p>AUXION DE RUFFÉ (Réturion DE), avocat à Shanghaï (Chine).</p><p>Aziz (Antoine), avocat, à Alexandrie (Egypte).</p><p>Aziz BEY KAOURZADÉ, docteur en droit, directeur de l'agence générale
des « Assicurazioni generali de Trieste », rue VOIVODA, à Constantinople (Turquie).</p><p>AZZONI (F.), avocat, 1, via Monte di VIETO, à Milan (Italie).</p><p>BERNREITHER (Joseph), ancien ministre du COMMERCE, député au
Reichsrath. vIII, Friedrich SCHMIDPLATZ, 5, à Vienne (Autriche).</p><p>BAISINI (Victor), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 13, Corso
Porta ROMANA, à Milan (Italie).</p><p>BAKALOFF, ancien président de la Chambre des députés, avocat à
Choumla (Bulgarie). -</p><p>BAKALOFF (G.), président du TRIBUNAL, à Stara-Zagora (Bulgarie).</p><p>BALBIN DE UNQUERA (Antonio), docteur en droit, secrétaire général du
Conseil d'ÉTAT, 25,.1°, calle del AMIRANTE, à Madrid (Espagne).</p><p>BALLIVIAN (Luis), ancien député, ancien sous-secrétaire d'État au ministère des finances et de l'industrie de BOLIVIE, à La Paz (Bolivie).</p><p>BANCE (Jean-Baptiste), avocat, 16, Saint Vincent STREET, à Port of
Spain (Ile de la Trinité). -</p><p>BARBOSA (Ruy), président du Sénat, ancien ministre, 104, rua Sao-CLEMENTE, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>BARRos PIMENTEL (Sancho DE), avocat, 118, rua do ROSARIO, à Rio-de-Janeiro (Brésil). -</p><p>BAUMGARTEN (Ferdinand), docteur en droit, V, Nagykorona UTCZA, 18
à Budapest (Hongrie).</p><p>BAUMGARTEN (Dr Isidore), procureur du ROI, VIII, ERZSEBETKÓNIT, 41,
à Budapest (Hongrie).</p><p>BELLANDo DE CASTRo (Lucien), juge au TRIBUNAL, villa LUCY, rue GRIMALDI, à Monaco (Principauté). -</p><p>BENEVIDEs (José), rue de SALITRE, 214, 2° à Lisbonne (Portugal).
. BENGOLEA (Abel), docteur en droit, avocat et député, 1255, PARANA,
à Buenos-Aires (République Argentine).</p><p>BENSA (Enrico), professeur à l'Université et à l'École supérieure de
commerce, 19, via San-BERNARDO, à Gênes (Italie).
</p><pb n="38" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER."/>
<p>S. P,</p><p>BERNARDES DA SILVA (Alfredo), avocat, 71, rua dos Voluntarios da
PATRIA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>BAANARDI (Pierre), conseiller à la Cour d'appel mixte, 11, boulevard
Sultan HUSSEIN, à Alexandrie (Egypte).</p><p>BIRGER EKEBERG (Lars) professeur à la Haute ECOLE, 3, HOOSLAREGATAN,
à Stockholm (Suède).</p><p>BODDAERT (Henri), avocat à la Cour d'appel, coupure n° 46, à Gand
(Belgique).</p><p>BODEUx (Michel), substitut du procureur général, 7, rue de la PAIX, à
Liége (Belgique). 4</p><p>BONAMY (Auguste), président du Tribunal de cassation 15, rue Féron,
à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>BORNo (Louis), avocat, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>BOUBOULIs (D.), avocat à la Cour d'appel mixte, au Caire (Égypte).</p><p>BRESIEWICz (Taddée), conseiller aulique, au ministère de la JUSTICE,</p><p>VI, Linke WIENZEILE, 44, Stock 3, à Vienne (Autriche).</p><p>BRIFAUT (Valentin), avocat à la Cour d'appel, 131, rue de STASSART, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>BROMAN (Iven), secrétaire de district à l'administration des chemins
de fer de l'ÉTAT, à Luléa (Suède).</p><p>BROUWER (Jean DE), avocat, 6, rue HAUTE, à Bruges (Belgique).</p><p>BRUNIALTI (Attilio), député, conseiller d'ÉTAT, professeur à l'UNIVERSITÉ, 19, rue Virginia ORSINI, à Rome (Italie).</p><p>BRUNTON, directeur au ministère de la JUSTICE, au Caire (Égypte).</p><p>BUISSERET (Auguste), avocat à la Cour d'appel de LIÉGE, 118, rue du
Saint-ESPRIT, à Liége (Belgique).</p><p>BULHOES JARDIM (J. Leopoldo DE), sénateur, au palais du Sénat, à Rio-
- de-Janeiro (Brésil). -</p><p>BUSTAMANTE (Antonio S. DE), sénateur, professeur de droit international à l'Université et directeur de la Revista del FORO, AGUACATE, 128, à La Havane (Cuba).</p><p>BUSTILLo (Pedro J.), avocat, ancien juge à la Cour suprême de justice
et à la Cour de cassation, à Tegucigalpa (Honduras).</p><p>BUZZATI (J.-C.), professeur à l'Université de PAVIE, 12, via San MARCO,
à Milan (Italie).</p><p>CAFANTARIs (Georges), ancien secrétaire général du ministère des
FINANCES, député, avocat à la Cour suprême, 2, rue EPITI, à Athènes
(Grèce).</p><p>CALEB (Albert), privat-docent à l'Université de GENÈVE, professeur à
l'Académie de commerce de LAUSANNE, 57, rue du RHÔNE, à Genève
(Suisse).</p><p>CALOYANNI (Mégalos A.), conseiller à la Cour d'appel indigène, villa
PRIVAT, GHÉZIREH, au Caire (Égypte).</p><p>CARBONELL v RUIz (José M.), professeur à l'Université de La HAVANE, 116, calle de CUBA, à La Havane (Ile de Cuba).</p><p>CARFORA (Francesco), avocat, 84, via CONSTANTINOPOLI, à Naples (Italie).
</p><pb n="39" rendition="MEMBRES TITULAIRES tÉS lbANT A L'ÉTRANTER. 59
"/><p>S. P.</p><p>S, P.</p><p>S. P.</p><p>S, P.</p><p>CARMo BRAGA, avocat, docteur en droit, 146, rua do ROSARIO, à Biode-Janeiro (Brésil).</p><p>CARNAXIDE (Vicomte de), avocat au Tribunal de commerce, 22, rue
Borges CARNEIRA, à Lisbonne (Portugal).</p><p>CARRARA (Giovanni), professeur, secrétaire général de l'lnstitut international d'agriculture, à Rome (Italie).</p><p>CARVALHo MONRoÈ (Joao Martins de), 39, rua Saé SALVADOR, à Rio-de-Janeiro (Brésil).
. CASASUs (Joaquin), avocat, calle NORTE, 10-3°, à Mexico (Mexique).
. CASTANA (Estanislao), avocat et fiscal municipal du district ouest de
la HAVANE, calle 11 Esquina A VEDADO, La Havane (lle de Cuba).</p><p>CASTEJON (Frederico), avocat, professeur à l'UNIVERSITÉ, 16, paseo de
COLON, à Séville (Espagne).</p><p>CASTORI, avocat à la Cour de cassation de Florence et professeur à
l'UNIVERSITÉ, à Padoue (ltalie).</p><p>CATELLANI (E- L.), professeur à l'UNIVERSITÉ, 180*, via Spirito SAATO,
à Padoue (Italie).</p><p>CHALLANDEs (Léon), privat-docent à l'UNIVERSITÉ, à Jouriew (Dorpat)</p><p>(Russie). -</p><p>CHALMERs (M.-D.), ancien conseiller légiste du Conseil du vice-roi de
l'INDE, Office of the Parliamentary COUNSEL, 3, Whitehall GARDENS,
à Londres (Angleterre).</p><p>CHAVAGAT (Henry), avocat à la Cour d'appel mixte d'Alexandrie et à
la Cour d'appel indigène du CAIRE, 2, rue Chawarbi PACHA, au
Caire (Egypte). -</p><p>CHUNG-HUI-WANG, licencié en droit, à la légation de CHINE, 49, Portland place, à Londres (Angleterre). -</p><p>CODT (de), conseiller au Wai-Kiao-POU, à Pékin (Chine).</p><p>COLA-PROTo (Francesco DE), avocat, professeur à l'Université de Messine (Sicile).</p><p>COLER (F.-W.), attaché d'ambassade, 11, Pine street, à New-York
(Etats-Unis).</p><p>CONCHA (Luis-Malaquias), avocat, 1243, Santo Domingo à Santiago
(Chili).</p><p>COXTuzzi (Francesco), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ, 143, rue TOLEDO, à Naples (Italie).</p><p>CORSI (Alexandre), professeur de droit public et privé à l'Université
de PISE, 74, corso Vittorio EMANUEL, à Turin (Italie).</p><p>COVIAN v JUNco (Victor), procureur général à la Cour de cassation, 6, 8 et 10, 2° rue FOMENTO, a Madrid (Espagne).</p><p>CRAENE (G. DE), professeur de droit commercial comparé à l'Université
de LIÉGE, avocat à la Cour d'appel de BRUXELLES, 28, rue des DRAPIERS, à Bruxelles (Belgique). -</p><p>CRAHAY (Édouard), professeur à l'UNIVERSITÉ, 31, rue HEMRIEOURT, à
Liége (Belgique).</p><p>CSILLAG (Jules DE), professeur extraordinaire à la Faculté de BUDAPEST, 30, Hunyadi-UTCZA, VIII, à Budapest (Hongrie).
</p><pb n="40" rendition="MEMBRES TITULAIIRES RÈSIDANT A L'ÉTRANGER."/>
<p>S. P</p><p>S. P.
l)ANIELL (D' Alfred), avocat, 6, New Square Lincoln's Inn à Londres
W. C. 2 (Angleterre).</p><p>DAUGE (Eugène), professeur à l'UNIVERSITÉ, 18, rue GUINARD, à Gand
(Belgique).</p><p>DENISON (Henri Willard), conseiller légiste au ministère des Affaires
étrangères, à Tokio (Japon).</p><p>DESCAMPs-DAVID (E.), ministre des Sciences et des ARTS, membre du
conseil supérieur de l'État indépendant du CONGO, sénateur, 99, rue
de NAMUR, à Louvain (Belgique).</p><p>DÉVOT (Justin), juge au Tribunal de cassation, 91, rue du PEUPLE, à
Port-au-Prince (Haïti).</p><p>DJELAL NOURY, docteur en droit, Inayet Han 4, GALATA, Constantinople
(Turquie).</p><p>DORADo (Pedro), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, à Salamanque (Espagne).</p><p>DORSAINVIL (Jean-Baptiste), avocat, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>DU MONCEAU DE BERGENDAL (comte Arnold), bibliothécaire-adjoint de
la Chambre des REPRÉSENTANTS, 18, avenue des GERMAINS, à
Bruxelles (Belgique). -</p><p>DUPLATRE (L.), conseiller judiciaire à Chantaboun (Siam).</p><p>DUPRIEz (L.), professeur de droit à l'Université catholique, 194, rue
de BRUXELLES, à Louvain (Belgique).</p><p>DURAN VENTOSA (Raymundo), avocat, Durán y BAS, 1, p", à Barcelone
(Espagne).</p><p>EDER (Phanor J.), solicitor, 60, Wall street, à New-York (Etats-Unis).</p><p>ELEWYCK (Ernest vAN), 31, boulevard BAUDOUIN, à Bruxelles (Belgique).</p><p>ENEFF (J. S.), avocat, 15, oulitza FLOTSCA, à Roustchouk (Bulgarie).</p><p>ERRERA (Paul), avocat, ancien recteur de l'UNIVERSITÉ, 14, rue ROYALE,
à Bruxelles (Belgique).</p><p>ESPINOSA (Carlos M.), avocat, 158, calle san Sébastiano, à Lima
(Pérou).</p><p>ESTRADA CABRERA (Manuel), licencié en droit, Président de la République du GUATÉMALA, à Guatémala (République du Guatémala).</p><p>FABRE DE LARCHE (Jean), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de FRANCE, à Caracas (Vénézuéla).</p><p>FAKHRr-PACHA (Mahmoud), gouverneur du CAIRE, Le Caire (Égypte).</p><p>FARIA[(Zeferino DE), avocat, 45, rua do HOSPICIO, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>FARNAM (Henry W), professeur, 43, Hillhouse avenue, à New-HAVEN,</p><p>Connecticut (Etats-Unis).</p><p>FEDOROVITCH (Georges), professeur à l'Université de Pétrograd et de
LUBLIN, 18, rue BRACHA, à Varsovie (Pologne).
</p><pb n="41" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER"/>
<p>S. P.</p><p>8, P.</p><p>S, P,</p><p>FELDSTEIN (Gregoir), professeur, ARBATE, 14, rue KALOCHINE, maison
propre, à Moscou (Russie).</p><p>FERRARI (Auguste), avocat, 11, via Borgo-NOVO, à Milan (Italie).</p><p>FIGUEIREDo (Torquato B. DE), juge au Tribunal de commerce, 10, rua
Sao Francisco XAVIER, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>FILDERMANN (Wilhelm), docteur en droit, 24 bis, rue J.-C. BRATIANO, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>FOERDEN (And.), conseiller à la Cour de ville, 1, SORGENFRIGADEN, à
Christiania (Norvège).</p><p>FORTUNATo (Ernesto), secrétaire général du Circolo GIURIDICO, 48, via Gaetano FILANGIERI, à Naples (Italie).</p><p>FRANGHIA (A.), avocat, ministre des Chemins de fer, des Postes et
des Télégraphes, boulevard DONDOUCOV, à Sofia (Bulgarie).</p><p>FREY (Friedrich), Hof und GERICHTSADVOKAT, 1, ESSLINGSGASSE, 4, à
Vienne (Autriche).</p><p>FRISCH (Édouard), secrétaire d'État de S. M. l'EMPEREUR, membre du
Conseil de l'EMPIRE, sénateur, Novo ISAAKIERSKAIJA, 22, à Petrograd (Russie).</p><p>FRUTos OSANDON, avocat à la Cour d'appel, 1261, calle de Santo-DOMINGO, à Santiago (Chili).</p><p>FULD (Ludwig), avocat à la COUR, conseiller de justice, 32, FLACHSMARKTSTRASSE, à Mayence (Allemagne).</p><p>GALOPIN (Gérard), professeur à l'UNIVERSITÉ, 51, boulevard de LAVELEYE, à Liége (Belgique).</p><p>GARCIA DE HITA (Eduardo Ruiz), président de la Chambre civile de la
Cour de cassation, 31, rue SERRANO, à Madrid (Espagne).</p><p>GARRAMUNo (Javier M.), avocat, 762, rue LAPUDA, à San Juan (République Argentine).</p><p>GATINE (Hyacinthe), directeur principal de la Banque hypothécaire et
agricole de l'État d'Espirito-SANTO, à Victoria (Brésil).</p><p>GHIRON (Mario), professeur de droit à l'Université de PAVIE, avocat à
la Cour de cassation, 8, via CESARIANO, à Milan (Italie).</p><p>GIANNELIA (D* Basilio), secrétaire de la Cour suprême, IV, RAINERGASSE, 18, à Vienne (Autriche).</p><p>GIROUL (Lucien), avocat, membre de la Chambre des représentants,
à Charleroi (Belgique).</p><p>GODFROY-LANGLOIS, directeur-gérant du CANADA, à Montréal (Canada).</p><p>GONGORA Y ECHENIQUE (Francisco DE), rédacteur à la Revista de los
TRIBUNALES, 43, San BERNARDO, à Madrid (Espagne).</p><p>GORSKI (Antoine), professeur de droit commercial à l'UNIVERSITÉ, à
Cracovie (Pologne).</p><p>GRENIER, professeur de droit civil à l'Académie de Lausanne (Suisse).
</p><pb n="42" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER."/>
<p>GRISANTI (Carlos Fr.), plénipotentiaire du Gouvernement du Vénézuéla, ancien président de la Cour fédérale et de cassation, à Caracas (Vénézuéla).</p><p>GULLON (ELISÉE, envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire
de la République Dominicaine dans les Pays-Bas. hôtel de Zalm. à
La Haye (Pays-Bas).</p><p>HADJIDAKIs (Georges), professeur à l'Université d'ATHÈNES, Le Pirée
(Grèce).</p><p>HARKY-PACHA (Ibrahim), ex grand vizir, Nichan TACHE, à Constantinople (Turquie).</p><p>HAMAWY (CONSTANTIN, A.), avocat, 17, rue Nébi-DAMIEL, à Alexandrie
(Égypte).</p><p>IHARALAMBIDIs (THRASYVOULOS, A.), avocat, docteur en droit, 50, Abit
HAN, GALATA, à Constantinople (Turquie).</p><p>HARDOUIN, chancelier-interprète du consulat de FRANCE, à Bangkok
(Siam).</p><p>HEINSHEIMER (Karl), professeur ordinaire de droit à l'UNIVERSITÉ, à
Heidelberg (Bade).</p><p>IIENRIQUEz (Alfred), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats du bar-
- reau de Port-de-PAIX, juge au Tribunal de cassation, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>HERRMANN-OTAVSKY (Charles de), docteur en droit, professeur de droit
commercial à l'Université bohême, 419, SMICHOV, à Prague
(Tchéco-Slovaquie).</p><p>HINKOVICH (H.), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel d'AGRAM, 5, JURICISEVA, à Zagreb (Croatie).</p><p>HOLMBACH (AKE, ERNEST, Wilhelm), docteur en droit, maître de conférences à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Upsal (Suède).</p><p>S. P. Hoo CHI-TSAÏ, docteur en droit, provisoirement 8, boulevard Emile-S.</p><p>P.</p><p>AUGIER, Paris (16).</p><p>HUBERICH (Charles-Henry), counsellor at law, 16, KNEUTERDIJK, à La
Haye (Pays-Bas).</p><p>IGNATIUs (Kaarlo), conseiller à la Cour d'appel, 19, HAGBERGSGATAN, à
Helsingfors (Finlande).</p><p>INGWERSEN (C. B.), avocat à la Cour d'appel, 7, NYGADE, à Copenhague
(Danemark). -</p><p>INGLEz DE SOUZA (II.-M.), avocat, 35, rua General CAMARA, à Rio-de-Janeiro (Brésil). lsRAELs (Louis), avocat, 151, WETERINGSCHANS, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>JACKSON (John-Doy), Care New-Haven register, à New-Haven (CONNECTICUT, États-Unis).
</p><pb n="43" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER"/>
<p>JANSSEN (Albert), avocat à la Cour d'appel, professeur à l'École des
sciences politiques de l'Université de LOUVAIN, 81, rue d'ARLON, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>JELLINCK (Arthur), avocat, 19, Lipót-Körut, V, à Budapest (Hongrie).</p><p>JITTA (Josephus), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ, 21, Laan
Copes van CATTENBURCH, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>JOHANSSEN (Kristen), avocat à la Cour d'appel, SOPHIEGADE, 3, à Christiania (Norvège).</p><p>JORIs (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 47, rue de JONCKER, à
Bruxelles-Saint-Gilles (Belgique).</p><p>JUNKER (Carl), III, HAUPTSTRASSE, 6, à Vienne (Autriche).</p><p>KALLAB (Jaroslaw), docteur en droit, Universitné profesor, 368, BREFSRA,
à Bubeneč (Tchéco-Slovaquie).</p><p>KARAYAN (Stephan-Effendi), conseiller à la Cour de cassation, rue
Yéménidji, appartement CAMONDO, nº 6, Péra, à Constantinople
(Turquie).</p><p>KEBEDGY (Michel), professeur, docteur en droit, poste restante, à
Berne (Suisse).</p><p>KHORASSANDII (Bedros), docteur en droit, conseiller légiste du ministère des Travaux publics, 15, rue Tépé BACHI, à Constantinople
(Turquie).</p><p>KINIASSKI, professeur de droit politique et international, à Cracovie
(Pologne).</p><p>KOBINGER (Frédéric), président de Cour d'appel, en congé, 65, rue
TYRS, à Pisek (Tchéco-Slovaquie).</p><p>KOSHER (Ugo), avocat, 6119, borgoloco Santa Maria formosa, à
Venise (Italie).</p><p>KOURATOFF (Roman), avocat, 10, rue TREMBACKA, à Varsovie (Pologne).</p><p>KRÖMR (Jan), professeur de droit à l'Université bohême, 3, MORÂN, à
Prague (Tchéco-Slovaquie).</p><p>KUTRZEBA, professeur de l'histoire du droit polonais, à Cracovie
(Pologne).</p><p>LABRA (Rafael-Maria DE), avocat, sénateur, recteur de l'Institut libre
d'enseignement, SERRANO, 43, esq. lista, à Madrid (Espagne).</p><p>LAHOVARY (Charles-Gr.), avocat, ancien député au Parlement roumain, Calea DOROBANTZI, à Bucarest (Roumanie), et 8, rue Henri-MARTIN, Paris (16e).</p><p>LALEAU (T), avocat, ancien secrétaire d'État de la Justice et de l'Instruction publique, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>LAMEERE, président à la Cour de cassation, 45, rue de NAPLES, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>LANGGAARD-MENEZEs (Rodrigo Octavio DE), avocat, 38, rua dos PALMEIROS,à Rio-de-Janeiro (Brésil). -
</p><pb n="44" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER."/>
<p>LE FORT (Henri), juge à la Cour cantonale de justice, 14, rue des
GRANGES, à Genève (Suisse).</p><p>LEITKo DA CUNHA, avocat, 30, rua da ALFANDEGA, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>LEITE (Solidonio A.), avocat, 24, Affonso Penna à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>LENCINAs (Dr José-M.), avocat, Calle Riva DAVIA, à Mendoza (République Argentine).</p><p>LETELIER (Valentin), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, calle de las
CLARAS, 205, à Santiago (Chili).</p><p>LETo (Gaetano), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Palerme (Italie).</p><p>LETTENBAUR (G.-A.), consul général d'ALLEMAGNE, à Batavia (Java).</p><p>LÉVY (Arnold), avocat, SINGEL, 364, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>LIMANTOUR (José Yves), avocat, ministre des FINANCES, 42, avenida
JUAREZ, à Mexico (Mexique). -</p><p>LIPINSKI (Lucien), notaire, 5, rue JAGIELLÓNSKA, à Cracovie (Pologne).</p><p>LOJODICE (Vincent-Édouard), avocat, sénateur, 20, Via CALABRITTO, à
Naples (Italie).</p><p>LOPES DE MIRANDA (Affonso), juge à la Cour d'appel, 68, rua Luiz de
CAMÕES, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>LORENZEN (Ernest), professeur de droit à Yale Law SCHOOL, à New
Haven (CONNECTICUT, États-Unis).</p><p>LOU-TSENG-TSIANG, Ministre des Affaires ÉTRANGÈRES, à Pékin (Chine).</p><p>MACCAs (Léon), docteur en droit, 10, rue Démocrite, à Athènes
(Grèce).</p><p>MACIEIRA (Antonio), avocat, 162-2°, rua de San JULIÃO, à Lisbonne (Portugal). -</p><p>MADAY (André DE), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 16, rue des Beaux-ARTS, Neuchâtel (Suisse).</p><p>MALLIEUx (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 24, rue HEMRICOURT, à
Liége (Belgique).</p><p>MANARA (Ulisse), professeur ordinaire de droit commercial à l'UNIVERSITÉ, 11, via Innocenzo FRUGONI, à Gênes (Italie).</p><p>MANDY (Georges A.), avocat à la Cour d'appel, 8, Strada CARAGEALE, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>MANIU (Horia G.), étudiant en droit, 50 bis, strada PLANTELOR, à Bucarest (Roumanie). -</p><p>MARCONI (Emilio), avocat à la Cour d'appel, 27, via SISTINA, à Rome
(Italie).
</p><pb n="45" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER"/>
<p>S.</p><p>P.</p><p>MARGHIERI (Alberto), professeur de droit à l'Université de NAPLES, directeur du FILANGIERI, 30, piazza dei MARTIRI, à Naples (Italie).
. MARGHILOMAN (Alexandre), ancien ministre de l'INTÉRIEUR, 14, Strada
MERCUR, à Bucarest (Roumanie).</p><p>MARTITz (F. DE), conseiller intime, 93, Fasanenstrasse W, 15, à Berlin
(Prusse).</p><p>MATHON (Étienne), avocat, ancien maire, 89, rue du CENTRE, à Portau-Prince (Haïti).</p><p>MAUREL (J.), vice-président du Tribunal supérieur, à Monaco (principauté de Monaco).</p><p>MAws (Frederick James), L. L. D. solicitor, Amberley HOUSE, Bosforth
STREET, STRAND, à Londres (Angleterre).</p><p>MAXIM (Démètre), conseiller à la Cour d'appel, 14 bis, rue du 11 Février, à Bucarest (Roumanie). -</p><p>MAYER (Salomon), conseiller du Gouvernement autrichien, ancien
professeur à l'Université de VIENNE, 9, rue d'ÉCOSSE, à Bruxelles
(Belgique).</p><p>MAZZURA, avocat, membre du Parlement de CROATIE, à Agram (Croatie).</p><p>MECHELINCK (Albert), avocat à la Cour d'appel, 111, rue Digue-de-BRABANT, à Gand (Belgique).</p><p>MECKENSTock (CH.), avocat, professeur de droit comparé à l'ACADÉMIE,
à Neuchâtel (Suisse).</p><p>MEDINA (Marino), juge de première instance, Fonda NUEVA, à Pola de
Siero (ASTURIES, Espagne).</p><p>MENDES DE ALMEIDA (Candido), professeur à la Faculté libre des
Sciences juridiques et sociales, Rua Señador VERGUEIRO, 14, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>MENDES DE ALMEIDA (Dr Fernando), professeur de procédure civile et
commerciale à la Faculté des sciences juridiques et sociales, 207, rue
du CATTETE, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>MENDEz (Eduardo-R.), vice-consul attaché au consulat général de
CUBA, 139, Chaussée de MALINES, à Anvers (Belgique).</p><p>MENDEz (Louis), avocat, 4, calle del Hospicio San-NICOLAS, à Mexico
(Mexique).</p><p>MENGOLA, docteur en droit, bâtonnier de l'Ordre des avocats à la Cour
d'appel mixte, à Alexandrie (Egypte).</p><p>MÉNos (Solon), docteur en droit de la Faculté de PARIS, ministre plénipotentiaire d'HAÏTI, 1429, Rhode Island avenue, à Washington
(États-Unis). - -</p><p>MESSINA (S), consul, juge d'Italie aux tribunaux mixtes, à ALEXANDRIE, (Egypte).</p><p>MEVER (F.), conseiller au KAMMERGERICHT, président de la Société de
législation et d'économie politique comparées de BERLIN, 17, REGENSBURGERSTRASSE, 50, W., à Berlin (Prusse).</p><p>MIDZUMATCHI (Késaroku), vice-président de la Banque du JAPON, à
Tokio (Japon). -
</p><pb n="46" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER."/>
<p>S. P.</p><p>MIRANA VILLAGRASA (Emilio), avocat et publiciste, calle de MONTELÉON, 30, principal, à Madrid (Espagne).</p><p>MINKOFF (Dobri), président de section à la Cour de cassation, à Sofia
(Bulgarie).</p><p>MITEsco (Jean), licencié en droit, avocat à la Cour d'appel, à Craïova
(Roumanie).</p><p>MOLENGRAAFF(W.-L.-P.-A.), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 13, Rozenburglaan à Rotterdam (Pays-Bas).</p><p>MOLINA (Victor-Manuel), avocat, inspecteur général des collèges mationaux, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>MONSALVE (José D.), avocat, Carrera 10, n° 270, à Bogota (Colombie).</p><p>MONTEIRo (Vicente Rodrigues), avocat, ancien gouverneur civil, rua
Saint Filippe NERY, 124, à Lisbonne (Portugal).</p><p>MORAGA (Armand), avocat, à Puerto Montt (Chili).</p><p>MOREIRA DA MOTTA (ARISTIDE, avocat, docteur en droit, 75, rua do
CONDE, à Ponta-Delgada (île Saint-Michel; Açores).</p><p>MOREL (Miguel), avocat, rédacteur en chef de la NACION, ancien député, 1448, calle de CORDOBA, à Buenos-Ayres (République Argentine).
. MORIAUD (Paul), professeur de législation comparée à l'UNIVERSITÉ, 7, place CLAPARÈDE, à Genève (Suisse).</p><p>MORNIG (K. A.), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, N. MAGASINSG, 7, Helsingfors (Finlande).</p><p>MORSSING (Ivar), avocat, à Stockholm (Suède). ,</p><p>MOYAL (David), avocat, licencié en droit de la Faculté de PARIS, à Jaffa
(Palestine). -</p><p>MURTULA (Mauro), avocat, 6, via XX SETTEMBRE, à Gênes (Italie).</p><p>MUYLDER (A. DE), procureur du ROI, 73, rue du PALAIS, à Bruxelles
(Belgique).</p><p>MVRBERG (Israël), secrétaire de la Chancellerie du Ministère de la JUSTICE, 60" GREVGATAN, à Stockholm (Suède).</p><p>NACo (Constantin), avocat et professeur de droit, 18, strada Vasile
LASCAR, à Bucarest (Roumanie).</p><p>NAGELs (Ludovic), substitut du procureur du ROI, 73, rue Hocheporte
à Liége (Belgique). -</p><p>NARCISSE (Franck D.), licencié en droit, avocat, 4, avenue Magloire
AMBROISE, à Port-au-Prince (Haiti).</p><p>NEGULEsco (Démètre), professeur à l'UNIVERSITÉ, avocat à la Cour
d'appel, 33, rue Alex. LAHOVARY, à Bucarest (Roumanie).</p><p>NEUMANN-ETTENREICH (Robert DE), conseiller à la Cour administrative, 3, SCHELLINGGASSE, I, à Vienne (Autriche).</p><p>NIEMEYER (Théodor), professeur à l'UNIVERSITÉ, Kitzeberg bei, à Kiel
(Allemagne).
</p><pb n="47" rendition="MHEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER"/>
<p>S. P.</p><p>S, P.</p><p>NISARD, ancien ambassadeur de France auprès du Saint-SIÈGE, à ROME, 16, Lungarno-VESPUCCI, à Florence (Italie).</p><p>NORADOUNGHIAN (Gabriel-Effendi), ancien ministre des Affaires étrangères, sénateur, 19, place TAXIM, Péra, à Constantinople (Turquie).</p><p>NUSBAUM-HILAROWICz (Thadée), docteur en droit, magistrat, 38, ZYBLIKIEWICZA, à Lemberg (Galicie).</p><p>OKOMATSU, professeur à la Faculté de droit, à Kyoto (Japon).</p><p>OLIVECRONA (Axel d'), président du Tribunal de HARAD, à Upsala
(Suède).</p><p>OLIVEIRA LIMA (d'), ministre du BRÉSIL, 15, Wetherby gardens south
KENSINGTON, S. W. à Londres (Angleterre).</p><p>OLSZOWSKI, avocat, à Varsovie (Pologne).</p><p>ORANGEL RODRIGUEz (D B.), avocat à Caracas (Vénézuéla).</p><p>OSTERRIETH (Albert , docteur en droit, 57-58, WILHELMSTRASSE, W, à Berlin (Allemagne).</p><p>OSTRORoc (comte Léon), docteur en droit, conseiller au département
de la JUSTICE, 1, rue de SUÈDE, à Péra, Constantinople (Turquie).</p><p>OUANG-KING-KY, Conseiller au Ministère des Affaires ÉTRANGÈRES, diplômé de l'École libre des sciences politiques, 5, Swampé IIOUTONG,
à Pékin (Chine).</p><p>PADoux (Georges), ministre plénipotentiaire, conseiller législatif du
gouvernement chinois, à Pékin (Chine).</p><p>PAN PETRACKIS, avocat, à Athènes (Grèce).</p><p>PAPILLON (S.), ministre de l'INTÉRIEUR, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>PAPPAFAVA (Dr Vladimiro), avocat, à Zara (Dalmatie).</p><p>PAPPENHEIM (Wilhelm), avocat à la COUR, 7, SEILERSTÄTTE, I, à Vienne
(Autriche).</p><p>PARUMBARU (Emmanuel), ancien ministre, 16, REGALA, à Bucarest
(Roumanie).</p><p>PASCANU (Michel), docteur en droit, conférencier à la Faculté de droit, 7, rue ARMENEASCA, à Bucarest (Roumanie).</p><p>PATEK, ministre des Affaires étrangères, à Varsovie (Pologne).</p><p>PÉREz (Eugenio), consul général du Vénézuéla, Longue rue NEUVE, 74, à Anvers (Belgique).</p><p>PÉREz CIZNERos (Enrique), avocat, consul général de la République
de CUBA,à Anvers (Belgique).</p><p>PERITCH (Jivoïn), professeur à la Faculté de droit, 16, Kossantch
Vénatz, à Belgrade (Serbie).</p><p>PERNET (C-C), professeur à la Faculté des sciences économiques et
École polytechnique, 11, MOÏKA, app. 23, à Pétrograd (Russie).
</p><pb n="48" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER."/>
<p>S.</p><p>PFERSCHE (EMILE, professeur de droit à l'Université allemande,</p><p>III, TYLPLATZ, 21, à Prague-Weinberg (Tchéco-Slovaquie).</p><p>PHILARETos (Georges N.), avocat à l'ARÉOPAGE, ancien ministre de la
JUSTICE, Helysée de KALLITHÉA, à Athènes (Grèce).
. PLANAS SUAREz (Simon), ministre plénipotentiaire du Vénézuéla, 157,
avenidade da LIBERDADE, à Lisbonne (Portugal).</p><p>PLAZA (DE LA), avocat, poste restante, à Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>POLITIs (Nicolas-Socrate), ministre des affaires étrangères, à Athènes
(Grèce).</p><p>POLLOCK (Frédéric), 13, Old Square Lincoln's INN, à LONDRES, W. C.</p><p>(Angleterre). -</p><p>POMPÉI (Paul), avocat de la légation de FRANCE, 15-2°, largo do CARMO,
à Lisbonne (Portugal).</p><p>POPOVILIEv (Michaïl), professeur à l'Université de Sofia (Bulgarie).</p><p>POUJOL (Alex.), ex-juge au Tribunal civil, ancien député, chef de division au département des Relations extérieures, 105, rue Dantès-DESTOUCHES, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>PRADo v UGARTECHE (Javier), avocat, à Lima (Pérou).</p><p>PREBENSEN (N.), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de
S. M. le roi de NORVÈGE, 3, POTEMKINSKAIA, à Pétrograd (Russie).
. PRICE (Hannibal), conseiller d'ÉTAT, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>RAMos (Eduardo), docteur en droit, 16, rua Marquez de OLINDA, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>RAPAPORT (Mordche W.), docteur en philosophie, 7, AGUESSTRASSE, à
Zurich (Suisse).</p><p>REINACH (Frédéric), avocat au Tribunal régional supérieur, avocat
du consulat de FRANCE, 5, HASENGASSE, à Francfort-sur-le-Mein
(Allemagne).</p><p>RÉMY, directeur général au ministère de la JUSTICE, 2, rue DUCALE, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>REUTERSKIÖLD (DE), professeur à l'UNIVERSITÉ, 1015, Jern-bvo-galan,
à Upsal (Suède).</p><p>REv (Francis), secrétaire général de la Commission européenne du
DANUBE, à Galatz (Roumanie).</p><p>RHALLvs (Jean D.), député, avocat à la Cour de cassation, 3, rue KORAÏ,
à Athènes (Grèce). -</p><p>RICHARD, avocat à Genève (Suisse).</p><p>RIVAs (Angel César), docteur en droit, avocat, à Caracas (Vénézuéla).</p><p>RODRIGUEs (José Santiago), ancien vice-président de la Cour fédérale
et de cassation, à Caracas (Vénézuéla).
</p><pb n="49" rendition="MEMBRES TITI'LAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER"/>
<p>RODRIGUEz (Antonio Gabriel), avocat à la Cour de cassation et à
l'AUDIENCIA, avocat du consulat et de l'Empire allemand, 52, 3°,</p><p>Alcala à Madrid (Espagne).</p><p>RODRIGUEz (Dr José Salvador), ministre des Affaires étrangères, à Sam
Salvador Salvador).</p><p>RODRIGUEz SAN PEDRo (Faustino), avocat, sénateur, 57, 1°, GOYA, à
Madrid (Espagne).</p><p>ROGUIN (Ernest), doyen de la Faculté de droit à l'Académie de LAUSANNE,villa ORVILLE, 41, avenue du Léman, à Lausanne (canton de
VAUD, Suisse). -</p><p>ROLIN (Édouard), avocat à la Cour d'appel, auditeur au Conseil supérieur du CONGO, 35, place de l'INDUSTRIE, à Bruxelles (Belgique)..</p><p>ROLLAND (Guillermo B.), membre de l'Académie royale de jurisprudence et de législation, 21, calle de GOYA, à Madrid (Espagne).</p><p>ROMNICEANo-MANOLEsco (Corneille), président à la Haute-Cour de cassation et de justice, 7, strada DIONISIE, à Bucarest (Roumanie).</p><p>RONSSIN, consul général de FRANCE, à Calcutta (Inde anglaise).</p><p>ROSENBERG (Wilhelm), docteur en droit, Hof und gerichtsadvokat
11, Am HOF, I, à Vienne (Autriche).</p><p>ROSTWOROWSKI (comte Michel), privat-docent à l'UNIVERSITÉ,8, rue Stu
dencka, à Cracovie (Pologne).</p><p>ROUDITZKY (M* Youlia), licenciée en droit, 43* 8, KIROTSHMAYA, à
Pétrograd (Russie). -</p><p>ROUGIER (Antoine), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
villa du RHÔNE, avenue des CHAMBLANDES, à Lausanne (Suisse).</p><p>ROZWADOWSKI, professeur d'économie politique, à Lvow (Pologne).</p><p>RUNDSTEIN (Simon), professeur de droit international, 6/8, rue FLOMACKIE, à Varsovie (Pologne).</p><p>RYBARSKI, professeur d'économie politique et de finances, à Cracovie
(Pologne).</p><p>SACERDOTI (Adolfo), professeur de droit commercial à l'Université de --Padoue (Italie).</p><p>SAINT EDME MATHIEU, avocat, juge au Tribunal de cassation, 157, rue
du CENTRE, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>SALIs (Louis-Rodolphe DE), professeur à l'UNIVERSITÉ, ancien chef de
la section de législation et de jurisprudence au département fédéral de la JUSTICE, au château MARSCHLINS, près Landquart (Grisons ;</p><p>Suisse).
. SANCHEz GAVITo (Manuel), avocat près les tribunaux de la République
mexicaine, 12, Calle de San AGUSTIN, à Mexico (Mexique).</p><p>SANDERSON (F.-R.), juge au Tribunal indigène de première instance,
à Alexandrie (Égypte). -</p><p>SANTAMARIA DE PAREDEs (Vicente), catedratico de la Universidad central, 20, calle de CAMPOAMOR, à Madrid (Espagne).
l. 4
</p><pb n="50" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER."/>
<p>SARFATTI (Mario), avocat, libero docente à l'UNIVERSITÉ, 26, via Pio
QUINTO, à Turin (Italie).</p><p>SCHEY (baron Joseph DE), professeur à l'UNIVERSITÉ, membre de la
Chambre des Seigneurs d'AUTRICHE, à Vienne (Autriche).</p><p>SCHUPFER (Francesco), professeur à l'UNIVERSITÉ, 12, piazza ESQUILINO,
à Rome (Italie).</p><p>SCHWARTz (le D), professeur à l'UNIVERSITÉ, VI, Bulgorsty-UTCZA, à
Budapest (Hongrie).</p><p>S. P. SCOTT (James Brown), directeur de la Division internationale de la
Fondation CARNEGIE, Carnegie Endowment for international peace, 2, Jackson PLACE, à WASHINGTON, D. C. (Etats-Unis).</p><p>SÉRÉRIADÈs (Styliam), professeur à la Faculté de droit, à Athènes
(Grèce).</p><p>S. P. SEGOVIA (Lisandro), fiscal de la Chambre des appels criminels et
commerciaux, 2307, rue CANGALLO, à Buenos-Ayres (Républ. Argentine).</p><p>SEMMOLA (Joseph), professeur de législation pénale comparée à l'UNIVERSITÉ, ancien député, 3, piazza San Domenico MAGGIORE, à Naples
(Italie).</p><p>SÉNIGALLIA (Leone Adolfo), avocat, directeur de la Rivista di diritto internazionale e comparato, 14, Piazza BORZA, à Naples (Italie).</p><p>SHICK (Robert Porter), secrétaire du Comparative law bureau de
l'American bar association, à Philadelphie (PENSYLVANIE, Etats-Unis).</p><p>S. P. SILVA COSTA (José DA), ancien conseiller d'ÉTAT, 76, rue General-CAMARA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>S. P. SILVACRUz (Raimundo), avocat, député, professeur à l'UNIVERSITÉ, à
santiago (Chili).</p><p>SILVA GORDo (Adolpho da), avocat et député au Congrès national, 26, praça da Républica, à Sâo Paulo (Brésil).</p><p>SILVIANO, docteur en droit, avocat, 4, Strada Caragiale (Fosta Rotarilor), à Bucarest (Roumanie).</p><p>SIMON (Hermann-Veit), docteur en droit, avocat-avoué près le Tribunal
régional, 5, VICTORIASTRASSE, S. W., à Berlin (Prusse).</p><p>SMITHERs (WILLIAM, W.), avocat, secrétaire du Comparative law Bureau of the american BAR, 1100, Land Title BUILDINGS, à Philadelphie (PENNSYLVANIE, États-Unis).</p><p>SOMMARIN (Emil), professeur d'économie politique à l'UNIVERSITÉ, à
Lund (Suède). -</p><p>SPÉE (Germain), avocat, 42, rue des ESCRIMEURS, à Anvers (Belgique).
spEISEr (Paul), ancien attaché à la légation de Suisse en FRANCE, docteur en droit, avocat, 31, Freie STRASSE, à Bâle (Suisse).</p><p>SPIRA (Emile), professeur à l'UNIVERSITÉ, 24, corso François-JOSEPH, à
Goritzia (Italie).</p><p>STAvrini (John), solicitor,40, old Broad street, E. C. à Londres (Angleterre).
</p><pb n="51" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER"/>
<p>STÉLIAN (Thomas), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 8, Aléea KISSELEF,
à Bucarest (Roumanie).</p><p>STOÏCESCo (Constantin J.), professeur à la Faculté de droit, 13, strada
COLUMB, à Bucarest (Roumanie).</p><p>STOPPATo (Alessandro), professeur à l'UNIVERSITÉ, 34, via ZAMBONI, à
Bologne (Italie). -</p><p>STRISOWER (Léon), Hof- und GERICHTSADVOCAT, privat-docent à l'UNIVERSITÉ, VIII, PIASISTENGASSE, 58, à Vienne (Autriche).</p><p>STRUPP (Karl), docteur en droit, 40, REUTERWEG, à Francfort-sur-le-Mein (Allemagne).</p><p>SUYLING (J.-Ph.), professeur, RAMSTR, 25, à Utrecht (Pays-Bas).</p><p>S. P. TAI TCH'ENNE LINNE, ministre de CHINE, diplômé de l'École libre des
sciences politiques, à Madrid (Espagne).</p><p>S. P. TANG-TSA-FOO, ministre de CHINE, diplômé de l'École libre des Sciences
, politiques, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>S. P. TCHÉou-WEI, docteur en droit et ingénieur des Ponts et CHAUSSÉES,
secrétaire adjoint au Ministère des Affaires Etrangères et membre
du Corps législatif du Ministère des Communications de CHINE, au
secrétariat du Wai-Kiao-Pou (Ministère des Affaires Etrangères), à
Pékin (Chine).</p><p>TEIXEIRA LEITE (D* Leopoldo), avocat, 68, rua do OUVIDOR, Sala n° 6-1°,</p><p>ANDOR, à Rio-de-Janeiro (Brésil). -</p><p>THÉOTOKAs (Michel), avocat, 20, 21, Nomico HAN, GALATA, à Constantinople (Turquie).</p><p>THUYSBAERT (Prosper), avocat à la Cour d'appel de GAND, 8, place de la
GARE, à Lokereen (Belgique).</p><p>TOXII (Masaakira), membre de la Chambre des PAIRS, professeur
honoraire à l'Université impériale, 71, Ushigome YAKNOJICHO, à
Tokio (Japon).</p><p>TONDON (William), avocat, C/o, poste française, à Pékin (Chine).</p><p>TORRES AGUILAR-AMAT (Salvador), avocat, professeur à la Faculté de
droit de l'UNIVERSITÉ, membre de la Commission générale de codiflcation d'ESPAGNE, 5, calle de PRIM, à Madrid (Espagne).</p><p>TRIANTAFYLLOPOULos (C.), professeur de droit civil à l'UNIVERSITÉ, 6, rue
VALAORITI, à Athènes (Grèce).</p><p>TRoy W. LEWIS, attorney and counsellor at law, à Little Rock (ARKANSAS, États-Unis).</p><p>S. P. TSIEN-TAI, conseiller au Ministère de la JUSTICE, docteur en droit, à
Pékin (Chine).</p><p>TYBERG (Erland), conseiller à la Cour suprême, 9, Rosenvongets
SIDEALLÉ, à Copenhague (Danemark).
s. P. TYPALDo-BASSIA (A), député, membre de la Cour internationale de La
HAYE, professeur agrégé à l'UNIVERSITÉ, 20, rue HOMÈRE, à Athènes
(Grèce).
</p><pb n="52" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER."/>
<p>UPPSTRÖM (Wilhelm), docteur ès lettres, ancien magistrat, 22, rue de
NARWA, à Stockholm (Suède). -</p><p>URBANEJA (Alejandro), avocat, ancien ministre, à Caracas (Venezuela).</p><p>URBANEJA ARISMENDI (Ernesto), docteur en droit, chez M. le docteur
J. L. ARISMENDI, à Caracas (Venezuela).</p><p>URENA SMENJAUD (Rafael DE), avocat, professeur de droit à l'Université
centrale, 39, Claudio COELLO, à Madrid (Espagne).
-</p><p>VALARINo DE LORRAINE (Nerio), consul général du SALVADOR, à Caracas
(Venezuela).</p><p>VALDETERRAzo (marquis DE), sénateur, HORTALEZA, 67, principal, à
Madrid (Espagne).</p><p>VAN DEN HEUVEL, ministre d'ÉTAT, 33, rue SAVAEN, à Gand (Belgique)</p><p>VAN KAN, professeur à la Faculté de droit, à Leyde (Hollande).</p><p>VARAs (Antonio), avocat, 1381, HUERFANOS,à Santiago (Chili).</p><p>VARAs (Miguel A.), avocat, sénateur, professeur de droit international
à l'UNIVERSITÉ, calle de HUERFANOS, 1350, à Santiago (Chili).</p><p>VARGAs (Moïse), sous-secrétaire d'État au ministère de l'Instruction
publique, 655, calle MONEDA, à Santiago (Chili).</p><p>VAYANIs (Costaki-Effendi), conseiller à la Cour de cassation, sous-
- secrétaire d'État au ministère de la JUSTICE, Cadi-KENY, à Constantinople (Turquie). "</p><p>VELLoso REBELLo (Anibal), chargé d'affaires du BRÉSIL, à la Légation
du BRÉSIL, 30, rua da EMENDA, à Lisbonne (Portugal).</p><p>VELLozo-ARMELIM junior (Manuel), avocat, 81-2°, rua Bella da RAINHA,
à Lisbonne (Portugal).
+ VENEZIAN (Giacomo), professeur de droit civil à l'Université de
Bologne. Mort au champ d'honneur.</p><p>S. P. VERGARA SALVA (Juan de Dios), professeur extraordinaire de droit
commercial à l'UNIVERSITÉ, 74, calle COCHRANE, ou CASILIA, 689, à
Valparaiso (Chili).</p><p>VISSCHER (Ch. DE), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 86, rue COUPURE, à Gand (Belgique).</p><p>VOCOTOPOULos (D.-C.), député au Parlement hellénique, à Syra (Grèce).</p><p>VROONEN, juge au tribunal de Huy (Belgique).
:
:</p><p>WADID sneNOUBA, avocat, chef de bureau au service du GOUVERNEMENT, immeuble Hussein Moharrem PACHA, 664, rue El-Khalig El-Masri (Chamra), au Caire Égypte).</p><p>S. P. WANG-KUANGKY, ministre de CHINE, diplômé de l'Ecole libre des
sciences politiques, à Rome (Italie).
</p><pb n="53" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ETRANGER."/>
<p>7,</p><p>WAROCOUÉ (Raoul), 45, avenue des ARTS, à Bruxelles (Belgique).</p><p>S. P. WEI-SUNTCHOU, ministre de CHINE, licencié en droit, à Bruxelles (Belgique). -</p><p>S. P. WELLINGTON Koo (V.), ministre de CHINE, docteur en philosophie, à
Washington (États-Unis).</p><p>WHELEss (Joseph), attorney, counsellor at law, 1, Wall street, à
- New-York (États-Unis). -</p><p>WIEDENHIELM (Christer Auguste DE), conseiller à la Cour royale de
SVÉA, chambellan près S. M. le ROI, à Stockholm (Suède).</p><p>WIELAND (Charles), professeur de droit civil et commercial, à la
Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 11, LINDENWERG, à Bâle (Suisse).</p><p>WIFVESSON (Adil), t.f. Andre Kanlisekreterare i JUSTITIEDEPARTEMENTET,
à Stockholm (Suède).</p><p>WILLAN (William-Edward), solicitor, Estate Duty OFFICE, Somerset
HOUSE, à LONDRES, W. C. (Angleterre).</p><p>WLASSICs (Jules DE), ancien ministre, président de la Haute Cour
royale administrative, 1, Duna UTCZA, à Budapest (Hongrie).</p><p>WRÈDE (Baron R. A.), professeur de droit à l'Université d'Helsingfors
(Finlande).</p><p>WUARIN (Albert), docteur en droit, 53, rue du STAND, à Genève
(Suisse). -
- YOFRE (Félipe), sénateur, calle San MARTIN, 669, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>ZALLÈs (Juan-Maria), avocat, à La Paz (Bolivie).</p><p>Tissis (E), docteur en droit, 74, rue Trois SEPTEMBRE, à Athènes
(Grèce). -</p><p>ZOBkow (Michel), docteur en droit, professeur agrégé à la Faculté de
droit d'AGRAM, secrétaire du Gouvernement de Bosnie-Herzégovine
(Département de la Justice), à Sarajevo (SERBIE, CROATIE, etc.).</p><p>S. P. ZOKAOL MOLK, premier président à la Cour de cassation de PERSE,
ancien président du PARLEMENT, ancien ministre de la JUSTICE, à
Téhéran (Perse).</p><p>ZOLTAN LONGYEL, docteur en droit, avocat au Barreau de BUDAPEST,
député au Parlement hongrois, VI, Terez Körut, 3, à Budapest
(Hongrie).</p></div><div type="subsection"><p>ASSOCIATION DU JEUNE BARREAU DE MONTRÉAL, 15, côte Saint-LAMBERT, à
Montréal (Canada).</p><p>ATENEo CIENTIFICO, LITERARIo Y ARTISTICO, calle del PRADO, 21, à Ma-
* drid (Espagne). -</p><p>AVOCATS A LA coUR D'APPEL D'AMSTERDAM (Bibliothèque). - M. J. C. Van
KEMPEN, avocat, bibliothécaire, 197-199, WARMOESSTRAAT, à Amsterdam (Pays-Bas).
</p><pb n="54" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER."/>
<p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>P</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL DE BRUXELLEs (Bibl.), à Bruxelles (Belgique).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL DE LIÉGE (Bibliothèque), à Liége (Belgique).</p><p>AVOCATS DU BARREAU D'ANVERs (Bibliothèque de l'Ordre), à Anvers (Belgique). -</p><p>BARREAU oTTOMAN (Bibliothèque), à Constantinople (Turquie).</p><p>BIBLIOTHÈQUE CANTONALE ET UNIVERSITAIRE, à Fribourg (Suisse).</p><p>BIBLIOTHÈQUE CENTRALE, à Zurich (Suisse). /
BIBLIOTHÈQUE DE L'ASSOCIATION CHINOISE DES SCIENCES POLITIQUES ET</p><p>SOCIALES, à Pékin (Chine).</p><p>BIBLIOTHÈQUE DE LA vILLE DE BERNE (Suisse).</p><p>BIBLIOTHÈQUE DE I'ÉCOLE FRANÇAISE DE DROIT, au Caire (Égypte).</p><p>BIBLIOTHÈQUE Du WAI-KIAo-POU (ministère des Affaires étrangères), à
Pékin (Chine).</p><p>BIBLIOTHÈQUE NATIONALE, à Santiago (Chili).</p><p>BIBLIOTHÈQUE NATIONALE DE TURIN, à Turin (Italie).</p><p>BIBLIOTHÈQUE PUBLIQUE ET UNIVERSITAIRE DE GENÈVE (Suisse).</p><p>BIBLIOTHÈQUE PUBLIQUE DE NEw-YORk (États-Unis).</p><p>BIBLIOTHÈQUE ROYALE DE STOCKHOLM (Suède).</p><p>BIBLIOTHÈQUE ROYALE ET UNIVERSITAIRE à Königsberg (Prusse).</p><p>BUREAU FÉDÉRAL DES ASSURANCES, à Berne (Suisse).</p><p>BUREAU INTERNATIONAL DE LA PROPRIÉTÉ INTELLECTUELLE (bureaux réunis des Unions pour la protection de la propriété industrielle et des
œuvres littéraires et artistiques),7, HELVETIASTRASSE, à Berne (Suisse).</p><p>CANTON DE VAUD (Bibliothèque cantonale), à Lausanne (Suisse).</p><p>CHAMBRE DE COMMERCE FRANÇAISE, 17, Calle del PRINCIPE, à Madrid
(Espagne).</p><p>CHAMBRE DES DÉPUTÉS D'ITALIE (Bibliothèque), à Rome.</p><p>CHAMBRE DES DÉPUTÉS HELLÉNIQUE (Bibliothèque), à Athènes (Grèce).</p><p>CHAMBRE DES NOTAIRES DE BRUXELLEs (Bibliothèque), 38, rue du Fossé- aux-LOUPS, à Bruxelles (Belgique).</p><p>CHAMBRE DES REPRÉSENTANTS DE BELGIQUE (Bibliothèque). - M. le
bibliothécaire, à Bruxelles (Belgique).</p><p>CHANCELLERIE DE LA CONFÉDÉRATION SUISSE, à Berne (Suisse).</p><p>CIRCOLo GIURIDICO, à Palerme (Italie).</p><p>COLUMBIA UNIVERSITY LIBRARY (BIBLIOTHÈQUE DE L'ÉCOLE DEs sCIENCEs
POLITIQUEs), à New-York (États-Unis).</p><p>CONGRÈs NATIONAL DU CHILI (Bibliothèque), à Santiago (Chili).</p><p>S. P. CONSEIL D'ÉTAT DE L'EMPIRE DE RUSSIE (Bibliothèque); directeur :</p><p>M. le conseiller d'État S. LATYSCHEFF, 44, rue LITEINAJA, à Petrograd (Russie).
</p><pb n="55" rendition="| MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER. 55"/><p>S. P.</p><p>CONSEIL D'ÉTAT ESPAGNOL (Bibliothèque), à Madrid (Espagne).</p><p>CONSORZIo UNIVERSITARIO, à Macerata (Italie).</p><p>CONSORZIo UNIVERSITARIo (Bibliotheca juridica), à Modène (Italie).</p><p>CORNELL uNIVERSITY, à Ithaca (New-York; États-Unis).</p><p>COUR n'APPEL DE BRUXELLEs (Bibliothèque), à Bruxelles (Belgique).</p><p>COUR D'APPEL MIXTE D'ALEXANDRIE (Bibliothèque), à Alexandrie (Égypte).</p><p>COUR DE CASSATION DE BELGIQUE (Bibliothèque), à Bruxelles (Belgique).</p><p>COUR SUPRÉME DE JUSTICE (M. le président), à Lima (Pérou).</p><p>COUR SUPRÉME DU CANADA (Supreme Court of Canada), à Ottawa (Canada). -</p><p>CRÉDIT SUISSE, à Zurich (Suisse).</p><p>DÉPARTEMENT DE JUSTICE DU CANTON DE NEUCHATEL (Suisse).</p><p>DÉPARTEMENT DE JUSTICE ET POLICE Du cANTON DU VALAIs (Bibliothèque
cantonale), à Sion (VALAIS, Suisse).</p><p>DIREZIONE GENERALE DELLE TASSE SUGLI AFFARI, à Rome (Italie).</p><p>ÉCOLE DES HAUTES ÉTUDEs coMMERCIALES, à Montréal (Canada).</p><p>ÉCOLE suLTANIENNE DE DROIT DU CAIRE (Bibliothèque), au Caire (Égypte)</p><p>ÉCOLE suPÉRIEURE DE coMMERCE (Bibliothèque), 5, via GARIBALDI, à
Gênes (Italie). -
. ESCUELA DE DERECHo DE LA UNIVERSIDAD DE CHILE, à Santiago (Chili).</p><p>FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ DE BARCELONE (Espagne).</p><p>FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ DE VARSOVIE (Pologne).</p><p>HARVARD uNIVERSITY, à Cambridge (Massachusetts ; Etats-Unis).</p><p>HAUT COMMISSARIAT DE LA RÉPUBLIQUE FRANÇAISE DANS LES PROVINCES DU</p><p>RHIN (Service juridique), secteur postal 131, à Coblence (provinces
du Rhin).</p><p>INSTRTUT ÉCONOMICo-JURIDIQUE DE L'UNIVERSITÉ ROYALE, à Cagliari (SARDAIGNE, Italie).</p><p>INSTITUT NATIONAL DU CHILI (Bibliothèque). - M. G. René MORENO,
bibliothécaire, à Santiago (Chili).</p><p>LELAND STANFORD UNIVERSITY LIBRARY, Stanford UNIVERSITY,'à Stanford
(Etats-Unis).</p><p>LIBRARY or UNIVERSITY or MISSOURI, à Columbia (États-Unis).</p><p>LONDON LIBRARY, Saint-James square, S. W., à Londres (Angleterre).
</p><pb n="56" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER."/>
<p>S.
:</p><p>P.
*</p><p>MIDDLE TEMPLE LIBRARY (Bibliothèque), 11 et 12, Bell YARD, Temple
bar, E. C., à Londres (Angleterre).
. MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES DU BRÉSIL, à Rio-de-Janeiro.</p><p>MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES DU PORTUGAL, à Lisbonne.</p><p>MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES DU ROYAUME HELLÉNIQUE, à Athènes
(Grèce).</p><p>MINISTÈRE DE L'AGRICULTURE, DE L'INDUSTRIE, DU COMMERCE ET DEs
noMAINES DE L'ÉTAT (service de la statistique générale), boulevard
Carol I, à Bucarest (Roumanie).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCES DE BULGARIE (Section de la comptabilité publique),à Sofia (Bulgarie).</p><p>MINISTÈRE DE GRACE ET JUSTICE (Bibliothèque), à Madrid (Espagne).</p><p>MINISTÈRE DE L'INSTRUCTION PUBLIQUE DU CHILI, à Santiago (Chili).</p><p>MINISTÈRE DE L'INTÉRIEUR (direction du contentieux), au Caire (Égypte).</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DU-DANEMARK, à Copenhague.</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE D'ÉGYPTE (Cabinet de S. E. M. le ministre de
la Justice), au Caire (Egypte).</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE HONGRIE (Bibliothèque), Országház tér, à
Budapest.</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE No*. à Christiania (Chef du bureau de
législation).</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DES PAYs-BAs (Bibliothèque), PLEIN, à La Haye.</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE ROUMANIE (Bibliothèque), à Bucarest.</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE RUSSIE (Bibliothèque),à Petrograd.</p><p>MUSÉE LABORATOIRE JURIDIQUE DE L'UNIVERSITÉ CENTRALE, à Madrid
(Espagne).
--ORDRE DES AVOCATS, 17-2, rue GIUSTIANI, à Gênes (Italie).</p><p>PARQUET DE LA COUR DE CASSATION DE BELGIQUE (Bibliothèque), à
Bruxelles.</p><p>QUESTURE DU SÉNAT oTTOMAN, à Constantinople (Turquie).</p><p>RIGSMAG DANOIs (Bibliothèque), à Copenhague (Danemark).</p><p>SEMINARIo GIURIDICo A PISE, chez M. Enrico SPOERRI, libraire, à Pise
(Italie).</p><p>SOCIÉTÉ DE JURISPRUDENCE DE LA FACULTÉ DE DROIT D'UPSALA (Bibliothèque), 15, FRÄDGÅRDSGATAN, à Upsala (Suède).</p><p>SOCIÉTÉ DE LECTURE, 11, Grande-RUE, à Genève (Suisse).</p><p>SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION DE PORT-AU-PRINCE, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>S. P. SOCIÉTÉ JURIDIQUE DE PETROGRAD ; secrétaire : M. J. TSCHÉGLOVITOFF, 5, ruelle POVAWKOY, à Petrograd (Russie). -
</p><pb n="57" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER"/>
<p>S, P.</p><p>TABLE ROYALE (Bibliothèque), Temeswar (Hongrie).</p><p>TRIBUNAL CANTONAL VAUDOIS, à Lausanne (Suisse).</p><p>TRIBUNAL DE coMMERCE D'ANVERs (Belgique).</p><p>UNIVERSITÉ BULGARE, à Sofia (Bulgarie).</p><p>UNIVERSITÉ CATHOLIQUE DE LOUVAIN (Bibliothèque), à Louvain (Belgique).</p><p>UNIVERSITÉ coMMERCIALE, Luigi Bocconi (Bibliothèque). - Piazza Sta-
- tuto, à Milan (Italie).</p><p>UNIVERSITÉ D'UTRECHT (Bibliothèque), à Utrecht (Pays-Bas).
*: DE CALIVORNIE(Bibliothèque), à Berkeley(Californie ; États-ILLS].</p><p>UNIVERSITÉ DE CHRISTIANIA (Universitas regia Fredericiana) (Bibliothèque), à Christiania (Norvège).</p><p>UNIVERSITÉ DE CONMBRE (Bibliothèque), à Coïmbre (Portugal).</p><p>UNIVERSITÉ DE GAND (Belgique) (Bibliothèque).</p><p>UNIVERSITÉ DE loURIEw (Russie) (Bibliothèque). -</p><p>UNIVERSITÉ DE L'ILLINOIs (Bibliothèque), à Urbana (Illinois ; États-Unis).</p><p>UNIVERSITÉ DE LEIPZIG (Bibliothèque), à Leipzig (Allemagne).</p><p>UNIVERSITÉ DE LIVERPOOL (Bibliothèque), à Liverpool (Angleterre).</p><p>UNIVERSITÉ DE MARBURG (Bibliothèque), à Marburg (province de Hesse ;</p><p>Prusse). -</p><p>UNIVERSITÉ DE MICIIIGAN (Bibliothèque), à Ann-ARBOR, État de Michigan
(Etats-Unis). -</p><p>UNIVERSITÉ DE ROSTock (Bibliothèque), à Rostock (Mecklembourg-Schwerin).</p><p>UNIVERSITÉ DE TOKIo(Bibliothèque de la Faculté de droit), à Tokio(Japon).</p><p>UNIVERSITÉ DU TEXAs (Bibliothèque), à Austin (Texas; États-Unis).</p><p>UNIVERSITÉ ROYALE DE BOLOGNE (Faculté de droit) (Bibliothèque), à
Bologne (Italie).</p><p>VILLE D'AMSTERDAM (SECRÉTARIAT, section de l'état civil), à l'Hôtel de
VILLE, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>YALE UNIVERSITY LIBRARY, à New-Haven (Connecticut; États-Unis).
</p></div></div><pb n="58" rendition="ANCIENS PRÉSIDENTS."/><div type="section" feature="officers">
<p>CONSERVATEURS DE LA BIBLIOTHÈQUE :</p><p>
' M. SAUVAGNAc (Marcel), 70, boulevard PEREIRE, Paris (17e).</p><p>M. THÉVENIN (André), 116, boulevard MONTPARNASSE, Paris (14°),
conservateur-adjoint.</p><p>BIBLI0THÉCAIRE ET AGENT</p><p>DE LA soCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE :</p><p>M. BAGUENIER DESORMEAUX, licencié en droit, 21, rue DUHESME,</p><p>Paris (18e).</p><p>ANCIENS PRESIDENTs *</p><p>MM. LABOULAYE (1869-187l); + l883.</p><p>RENOUARD (1872-1873); + 1878.</p><p>DUFAURE (1874-1875);+ l88l.</p><p>AUcoc (1876-1877);+ 1910.</p><p>LAROMBIÈRE (1878-1879); + 1893.</p><p>GNE (1880);+ 1880.</p><p>DUVERGER (188l-1882);+ l892.</p><p>BARBOUx (1883-1884); - l9l0.</p><p>Rodolphe DARESTE (1885-1886);- l9ll.</p><p>Alexandre RIBOT (1887-1888).</p><p>BUFNOIR (1889-1890);+ 1898.</p><p>DU BUIT (189l-1892); + 1919.</p><p>FÉRAUD-GIRAUD (1893-1894);+ 1908.</p><p>TRANCHANT (l895-1896); + l9l3.</p><p>Charles LYON-CAEN (1897-1898).</p><p>Georges PICOT (1899-1900);+ 1909. .</p><p>BÉTOLAUD (1901-1902); + 1915.</p><p>BAUDOUIN (1903-1904);+ 1917.
- GLASSON (1905-1906);+ 1907. -</p><p>Paul LEROY-BEAULIEU (1907-1908); + 1916</p><p>Ernest CARTIER (1909-1910).</p><p>FALCIMAIGNE (1911-1912).</p><p>ARNAUNÉ (1913-1918).</p><p>ANCIENS SECRÉTAIRES GÉNÉRAUX</p><p>MM. Paul JOZON (1869-1872); + l88l.</p><p>Alexandre RIBOT (1873-1875).</p><p>Georges DUBois (1876-1878).</p><p>Jules DIETz (1879).</p><p>Raphaël GONSE (1880-1881);+ 1890.
</p><pb n="59"/><p>CONSEIL DE DIRECTION. :)0</p><p>MM.</p><p>MM .</p><p>MM.</p><p>MM.</p><p>CONSEIL DE DIRECTION POUR L'ANNÉE 1920.</p><p>Président d'honneur :
. POINCARÉ (Raymond), sénateur, ancien Président de la République.</p><p>Anciens Présidents :</p><p>RIBOT (Alexandre), de l'Académie française, sénateur, ancien président
du Conseil des ministres; LYON-CAEN (Charles), doyen honoraire de la
Faculté de droit de l'Université de PARIS, secrétaire perpétuel de l'Académie des sciences morales et politiques ; CARTIER (Ernest), ancien
bâtonnier de l'Ordre des avocats à la Cour d'appel de Paris ; FALCI-MAIGNE (Ch.), président à la Cour de cassation ; ARNAUNÉ (Auguste),
membre de l'INSTITUT, conseiller-maître à la Cour des comptes.</p><p>Président :
. LARNAUDE (Ferdinand), doyen de la Faculté de droit de l'Université de
Paris.</p><p>Anciens Vice-Présidents :</p><p>CHAUMAT, Edmond BERTRAND, HUBERT-VALLEROUX, Pierre DARESTE,</p><p>G. LANEYRIE, J. CHALLAMEL, Etienne HÉRON DE VILLEFOSSE, Ernest
CHAVEGRIN, Paul HAMEL, Joseph DRIOUX, Alfred LE POITTEVIN.</p><p>Vice-Présidents :</p><p>FROMAGEOT (Henri), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>FRÈREJOUAN DU SAINT (G.), ancien magistrat.</p><p>DUFOURMANTELLE (Maurice), professeur au Collège libre des Sciences
sociales.</p><p>GEOUFFRE DE LA PRADELLE, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Membres du Conseil :</p><p>BABINET (Louis), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>BERGE (S.), conseiller à la Cour de cassation.</p><p>BINOCHE (Edmond), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>CAPITANT (Henri), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>DUBOIs (Joseph), directeur de l'Office de législation étrangère et de
droit international.</p><p>DU BOYs (Sylvius), ancien directeur au Ministère des Affaires étrangeres.</p><p>GOVARE (Paul), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>JAMET, doyen de la Faculté libre de droit. -</p><p>LAVERGNE (Alex. DE), maître des requêtes honoraire au Conseil d'Etat.</p><p>LE HÉNAFF, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>LÉVY-ULLMANN, chargé de cours à la Faculté de droit de Paris.</p><p>MORIZOT-THIBAULT, membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour d'appel
de Paris.</p><p>PERCEROU, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>PRUDHOMME (Henri), conseiller à la Cour d'appel de Douai.</p><p>SAUVAINAc (Marcel), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>TROULLIER (Albert), président de section au Tribunal de commerce
de la Seine.
</p><pb n="60"/><p>tit) - CONSEIL DE DIRECTION .</p><p>Anciens Secrétaires généraux :</p><p>MM. DUBOIs (Georges), ancien magistrat, chef du contentieux en retraite de la
Compagnie du chemin de fer d'Orléans.</p><p>DIETz (Jules), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Secrétaire général honoraire :</p><p>M DAGUIN (Fernand), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Secrétaire général :</p><p>M. GOULÉ (Paul), ancien magistrat.</p><p>Secrétaires :</p><p>MM. DUCHESNE (Maurice), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>HENRY (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de Cassation.</p><p>LAURENT-BAILLY, ancien greffier au Tribunal civil de la Seine.</p><p>BOUTELOUp (Maurice), docteur en droit.</p><p>Secrétaires adjoints :</p><p>MM. LAVOLLÉE (Henri), adjoint au chef du contentieux de la Société du
Gaz. -</p><p>VACHETTE (Henri), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>BOUTERON (Jacques), conseiller juridique de la Banque de France.</p><p>THÉVENIN (André), sous-bibliothécaire à l'Office de législation étrangère.</p><p>Trésorier :</p><p>M. ALIx (Edmond), avocat à la Cour d'appel de Paris.
</p></div></div><div type="backMatter"><div type="section"><head>TABLE DES MATIÈRES
v,</head><p>BULLETIN Nº 1-6. - JANVIER-JULN 1920.</p><p>Statuts. .. . . .. . . .. . .. . .. . . - - - - - - - - - - - - -</p><p>Règlement . .. . .. .. . .. . .. . .. .. .. . - . . … .. . - . . .</p><p>Liste des membres de la Société . . . .. . . . . .. . . .. . . .</p><p>Séance du mardi 13 janvier 1920. - Allocution de M. LARNAUDE,</p><p>Président. Notice nécrologique . . .. . . . . . . . .. . . . .</p><p>Conseil de Direction . .. . .. .. . .. . .. . - … · · · · · · · · ·
Communication de M. Eugène Pépin, sur la situation des étrangers en Angleterre. .. . .. .. . . . .. . .. . .. . .. . - - --</p><p>Séance du jeudi 25 mars 1920 . . .. . . . .. . . . . .. . . . .</p><p>Ingérence parfois utile du législateur dans les questions d'aide,
d'assistance et de développement de la race, par Albert Troullier.</p><p>France-Pologne. - L'unification du droit civil et commercial en
Pologne . .. . .. .. .. . - . … … … … … .. … .. . - … … . - - s
L'Annuaire de Législation étrangère faisant preuve de l'existence
d'une loi américaine. . . . . .. . . . .. . .. . .. . .. . .. . .</p><p>Ordonnances de la IIaute Commission interalliée des territoires
rhénans, notice par M. Marcel Nast . . . . . . . . . .. . . .</p><p>Réunions des sections . . . . .. . . . . . .. . .. . .. . .. .</p><p>Informations.. .. . .. .. .. … … … .. . - … .. .. .. .. … .. .. . - … .</p><p>Comptes rendus d'ouvrages : -</p><p>Annuaire général des UNIVERSITÉS, publié sous la direction de
M. R. Montessus de Ballore. Année 1919; H. Baguenier Desormeaux. - Codes et lois en vigueur dans le protectorat francais du MAROC, supplément au tome premier. Organisation et
lois judiciaires (1914-1918); E. Héron de Villefosse. - Méthode
d'interprétation et Sources en droit privé positif, par M. Gény,</p><p>2° édition; N. - Traité pratique de la légitimation des enfants
naturels, simples, incestueux ou adultérins, par M. Édouard
Lévy; J. Champcommunal. - Le Crédit et les BANQUES, conférences faites aux étudiants américains à l'Ecole interalliée des
hautes études sociales, par Dufourcq-Lagelouse ; Albert Troullier. - The conflict of laws, relating to bills and notes, par
Ernest G. Lorenzen ; Albert Troullier. - Essays and lectures
upon some legal effects of war, par Arnold D. Mc. Nair; G. -</p><p>Pages.</p><p>62</p><p>84</p><p>85</p><p>96</p><p>98</p><p>110</p><p>L enseignement du droit comparé. Sa coopération au rappro- .
chement entre la jurisprudence française et la jurisprudence
anglo-américaine, par M. Edouard Lambert; Paul Goulé -</p><p>The Taxation of capital, par MM. Alfred W. Soward et W.
:
</p><pb n="279" rendition="TABLE DES MATIÈRES."/>
<p>Em. Willan; Hubert-Valleroux. - Codigo civil dos Estalos
Unidos do BRAZIL, commentado par Clovis Bevilaqua; P. Goulé.
– Territoires polonais sous la domination prussienne, par
Maryan Seyda; H. Baguenier Desormeaux. - Bulletin de l'Institut intermédiaire international, t. II. - l ne législàtion
communiste. - Recueil des lois, décrets, arrêtés principaux
du gouvernement bolcheviste, par Raoul Labry. - Organisation politique et administrative et Législation de l'Alsace-</p><p>Lorraine ; A. T. - La Constitution de l'Empire allemand du
11 août 1919, traduite et annotée par Joseph DUBOIS, préface,
par F. Larnaude . .. . .. . . . .. . .. . . .. . .. . .. .. . .</p><p>BULLETIN N° 7-12. - JUILLET-DÉCEMBRE 1920.</p><p>Séance du 3 juin 1920. - Membres nouveaux.- Communication
sur la législation belge en matière de nationalité et la condition
des étrangers en BELGIQUE, par M. Pierre Isbecque. .. . . . .</p><p>Rapport de la Commission des comptes. Augmentation de la cotisation, par M. Étienne Héron de Villefosse . . .. . . .. . .. .</p><p>Leçon d'introduction à un cours d'institutions civiles d'Alsace et
de LORRAINE, par M. René Morel . .. . . .. . .. . .. . . .. . .</p><p>Les progrès de l'unification du droit commercial au Canada et
dans l'Empire britannique, par M. C. Sansas. . .. . . .. . . .</p><p>Bel iqué - Cinquante ans de droit public, par M. Paul Errera.</p><p>La législation en vigueur en ALBANIE, par le colonel L. Lamouche.</p><p>Ordonnance de la Haute Commission interalliée des territoires
rhénans (suite) . .. . .. . .. .. . . .. . . - - - - - - - - - -</p><p>Comptes rendus d'ouvrages : -</p><p>Contribution à l'étude des blocus normaux, par M. Jean Alessandri; La protection internationale de la propriété intellectuelle et
la guerre mondiale; M. Et. Héron de Villefosse. - La création
artistique et littéraire et le droit, par M. Plaisant. - Guerre
juste et juste paix, par M. Louis Le Fur. - Manuel de droit
commercial, par MM. Lyon Caen et Renault; M. Héron de Villefosse. - Histoire de la liberté d'association en FRANCE, par
M. Nourrisson (Paul); M. Hubert-Valleroux. - Le droit pénal
international ct sa mise en œuvre en temps de paix et en temps
de guerre, par M. Travers (M.); M. Arminon. - Attitude do
Brazil; M. Daguin. - Curso de direito commercial, par M. de
Magalhaes; M. Rousseau. - Codc pénal de la République de
Chine ; M. Raoul Dufour. - The journal of comparative legislation, juin 1920; M. Sansas. - The lau of contracts, par
M. S. Williston ; M. Cohen. - Dictionnaire de droit et de
termes juridiques anglais, par MM. Anspach et Coutanche. .</p><p>Informations. - Décoration.. .. . .. . . - - - • • « -</p><p>129</p><p>152</p><p>168</p><p>173 *</p><p>186</p><p>192</p><p>244</p><p>261</p><p>266</p><p>277
</p></div><pb n="280"/><div type="index"><head>TABLE ANALYTIQUE</head><p>Albanie. → La législation en vigueur en ALBANIE, par le colonel L. Lamouche. .. . .. . 244</p><p>Belgique.</p><p>Cinquante ans de droit public
(1869-1919), par Paul Errera.
- - - - - - . . .. . - . .. 192</p><p>Bibliographie :</p><p>Allemagne.</p><p>DUBois (Joseph ). La constitution de l' Empire allemand lu
l l août l9l9. .. . .. .. .. . . l 45</p><p>Brésil.</p><p>BEVILAQUA (Clovis). Coligo civil dos Estados l nidos do BRAZIL,</p><p>Ml. P. Goulé. .. . .. . . . . l4 l
MLAGALHAEs (Dr Descartes Drumnond de). Curso de direito commercial , M , Henri Rousseau.
- - ------- -- 27 |
Mlinisterio dc rela aoes exteriores. - Guerra de Europa. -</p><p>Annuaire de législation étrangère faisant preuve de l'existence d'une loi américaine. 112
--</p><p>Documentos diplomaticos. -</p><p>Attitude do BRAZIL, 1914-1917,</p><p>M. Fernand Daguin . .. . 270
--</p><p>Chine.</p><p>Code pénal de la Républuque
de CHINE, M. Raoul Dufour.
- - - - . . 272</p><p>États Unis d'Amérique.</p><p>WILLISTON (Samuel). The Laus
of contracts, M. A. Cohen. 275</p><p>France.</p><p>ALESSANDRI (Jean). Contribution à l'étude des blocus nouveau.c. M. E. Héron de Villefosse . .. .. .. . .. .. .. . . . 264</p><p>Annuaire général des UNIVERSITÉS, M. H. Baguenier DESORLIl lllX . .. , . .. . . . .. 129
-
-
----
--<!-- break in hathi --></p><pb n="281" rendition="TABI E ANALYTIQUE"/><p>Codes et lois en vigueur dans le
protectorat francais du MAROC,
supplément au tome 1°. - Organisation et lois judiciaires
(1914-1918), M. Héron de Ville-
- fosse . . .. . .. . .. . .. . 130</p><p>DUFOURco-LAGELOUSE. Le Crédit
et les BANQUES, M. Albert Troullier. .. .. . .. . .. . . 13t
GÉNY. Méthode d'interprétation
et sources en droit privé positif,</p><p>N. .. . .. .. . . . 131</p><p>LE FUR (Louis). Guerre juste et
juste paix , M. Fernand Daguin . .. . . .. . .. .. .. . . 265</p><p>LÉVY (Edouard).Traité pratique
de la légitimation des enfants naturels, simples, incestueux ou
adultérins, J. Champcommunal .
. . - … … … … … … . - . 136</p><p>LYON CAEN et RENAULT. Manuel
de droit commercial, M. Héron
de Villefosse . . . .. . . . 268</p><p>NOURRISSON (Paul). Histoire de
la liberté d'association en France
par M. Paul Hubert-Valleroux.
. . . . .. . .. 266</p><p>PLAISANT(M). La création artistique et littéraire et le droit. 266</p><p>TRAVERs (M.). Le droit pénal
international et sa mise cn œuvre
en temps de paix et en temps de
guerre, M. Arminjon. . 269</p><p>Organisation politique et administrative et Législation de
l'Alsace - Lorraine , M. A. T.
• - - • • • l 13</p><p>Grande-Bretagne.</p><p>ANSPACH et COUTANCHE. Dictionnaire de droit et de termes
juridiques anglais. 276</p><p>LAMBERT (Edouard). L'enseignement du droit comparé.Sa coopé-
- communiste. . .. . .. . . .
ration au rapprochement entre
la jurisprudence française et la
jurisprudence anglo-américaine,</p><p>M. l'aul Goulé. .. . .. . . . 138</p><p>LORENZEN (Ernest G.). The conflict of laws relating to bills and
notes, M. Albert Troullier. .. 137</p><p>Mc NAIR (Arnold D). Essays
and lectures upon some legal
effects of war. .. . .. . . 138</p><p>SOWARD (Alfred W. ) et WIL-</p><p>LAN (W. Em.). The taxation of
capital, M. Hubert-Valleroux.
- - - - - - -- • - 1 40</p><p>The Journal of comparative Legislation and International
Lauw ; 3° série, vol. 2, 2° partie,</p><p>M. C. Sansas . . .. . .. . 274</p><p>Pays-Bas.</p><p>Bulletin de l'Institut intermédiaire international, tome IL,
fasc.2 . . .. . . . .. . . 143/
Pologne.
-</p><p>SEVDA (Maryan). Territoires
polonais sous la domination prussienne, M. H. Baguenier Desor-</p><p>Il l0lllX . .. .. .. . --- - - - - - 1 42</p><p>Russie.</p><p>LABRv (Raoul). Une législation
l 43</p><p>Suisse.</p><p>La protection internationale de
la propriété intellectuelle et la
guerre mondiale (1914-1918),</p><p>M. E. Héron de Villefosse .</p><p>265
</p><pb n="282" rendition="TABLE ANALYTIQUE."/>
<p>Canada. - Origine et évolution
des lois françaises au CANADA,
en matière civile (1869-1919),
par M. Jean Désy. . .. . 232</p><p>Commission des Finances. - Rapport de M. Héron de Villefosse.
- - - - - - - - - - - - - 168</p><p>DÉSY (Jean). Origine et évolution des lois françaises au Canada en matière civile (1869-1919).
- - - - - - . . .. . . . . 232</p><p>Droit civil et commercial. -</p><p>L'unification du droit civil et
commercial en Pologne. .. 110</p><p>École française de droit de
Mayence . . .. .. . . . . 18</p><p>France-Pologne.</p><p>Ingérence parfois utile du législateur dans les questions d'aide,
d'assistance et de développement de la race, par M. Troullier . .. . - . .. .. .. .. . 8</p><p>Condition des étrangers. - Voir
Nationalité . .. . . .. . .. . -</p><p>Conseil de Direction (Membres
du). .. . .. . . .. . .. .. . 59</p><p>Conseil de Direction (Séance du)
------- --- ----- -- 84</p><p>Conférences techniques . .. 147</p><p>Droit public. -- Belgique. Cinquante ans de droit public
(1869-1919), par Paul Errera.</p><p>Droit comparé. - Le droit comparé à l'Université italienne.
- - - - - - - . . . . . 27 l
ERRERA (Paul). Cinquante (l7S
de droit public (1869-1919). Belgique . .. . .. . .. . .. . . 192</p><p>L'unification du droit civil et
commercial en Pologne .. 110</p><p>ISBECQUE(Pierre). La législation
belge en matière de nationalité
et la condition des étrangers en
Belgique (Communication sur).
- - - - - - - - - . . .. .. l52
</p><pb n="283" rendition="TABLE ANALYTIQUE."/>
<p>-
-</p><p>LAMOUCHE (L.). La Législation
en vigueur en Albanie. .. . 244</p><p>Leçon d'introduction à un cours
d'institutions civiles d'Alsace
, Membres correspondants (Liste
des). .. . . .. . . . . .. . .. 8</p><p>Membres de la Société (Liste
des). .. .. . .. .. . .. . .. . . 8</p><p>Membres du Conseil de Direction
- - - • • • • • • ----- 59</p><p>Membres nouveaux (Liste des)</p><p>62, 96, 150</p><p>NAST (Marcel). Ordonnances de
la Haute Commission interalliée des territoires rhénans
(notice) . .. . . .. . . 11 .. 261</p><p>Nécrologie (Notice) 65</p><p>O</p><p>Origine et évolution des Lois
françaises au Canada en matière
PÉPIN Eugène). Situation des
étrangers en Angleterre . .
et LORRAINE, par M. René Morel. . .. … … … … .. … . . 174</p><p>Législation. - Albanie . . 244</p><p>Législation. - Belgique . .. 152</p><p>Membres titulaires résidant à
l'étranger. .. . .. .. . .. . 56</p><p>Membres titulaires résidant en
FRANCE, dans les colonies fran-
çaises et les pays de protectorat . .. .. .. . .. . . - - - 9</p><p>MOREL (René). Leçon d'introduction à un cours d'institutions
civiles d'Alsace et Lorraine. 174</p><p>Nationalité.</p><p>Communication sur la législation
belge en matière de nationalité
et la condition des étrangers en
BELGIQUE, par M. Pierre lsbecqule . .. .. .. .. . .. . .. . 152
civile (1869-1919), par M. Jean
Désy . 232</p><p>Pologne.</p><p>85 | V. FRANCE, Pologne.
</p><pb n="284" rendition="TABLE ANALYTIQUE."/>
<p>Règlement de la Société . .</p><p>SANSAs (C.). Les travaux de la
Société de Législation comparée
anglaise. - Les progrès de l'Unification du droit commercial au
Canada et dans l'Empire britannique. . .. . .. . .. .. . . .. 186</p><p>Séance du Conseil de Direction
du 22 janvier 1920. .. . .. 84</p><p>Séances générales . .. 62, 96, 150</p><p>Section de la langue anglaise.</p><p>Territoires Rhénans. - V. Nast
(Marcel).</p><p>Travaux de la Société de Législation comparée anglaise. - Les
Progrès de l'unification du droit
commercial au Canada et dans
5 | Réunion des Sections . . .. 12</p><p>Séance du 13 février 1920. 12</p><p>Section de la langue francaise
- Séance du 6 février 1920. 12t
Section des langues du Midi e
de l'Orient. Séance du 5 mars
1920 . .. . .. . .. . .. . . 128</p><p>Situation des étrangers en ANGLETERRE, par M. Eug. Pépin . 85</p><p>Statuts de la Société. .. . . 3
l'Empire britannique, par C.San-</p><p>SAS . .. .. » . . - . - . . 186</p><p>TROULLIER. Ingérence parfois
utile du législateur dans les questions d'aide, d'assistance et de développement de la race . .. 98</p><p>L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.</p><p>85867. - Imprimerie LAHURE, 9, rue de FLEURUS, à Paris.
</p></div></div></body></text></TEI>