<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp47&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822506">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164918">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148701">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822506"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.47 1917-1918.</title></ref>
<date when="1918-01-01">1918</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 47</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><div type="frontMatter"><p>B U L L ET IN</p><p>DE LA soCIÉTÉ</p><p>LEGISLATION COMPAREE
-</p><p>TOME QUARANTE-SEPTIÈME</p><p>1917 -- 1918</p><p>PARIS</p><p>1918
</p><pb n="2"/><p>nec 27
</p><pb n="3"/><p>-</p><p>SOCIÉTÉ</p><p>LDE</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>STATUT S</p><p>I. Une Société est instituée sous le nom de Société de
législation comparée.</p><p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays
et la recherche des moyens pratiques d'améliorer les
diverses branches de la législation. -</p><p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p><p>IV. Elle ne vote sur aucune question. -</p><p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir
été admis par le CONSEIL, sur la présentation d'un Sociétaire.</p><p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un
règlement intérieur, lequel ne peut être modifié que par
l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil de
direction. -</p><p>VII. Le Conseil se compose :</p><p>1° D'un Président élu pour deux ans ;</p><p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize MEMBRES,
au moins, élus pour quatre ans ;</p><p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires
et d'un TRÉSORIER, nommés chaque année par les
Membres du Conseil.</p><p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la
majorité des Membres présents. Au deuxième tour, la
majorité relative suffira. -
</p><pb n="4"/><p>--</p><p>IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés chaque année par quart, à tour de rôle.</p><p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du
Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera
immédiatement rééligible.</p><p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres du Conseil ou parmi les Membres sortants.</p><p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui
entrent dans le plan de la Société. Il ordonne et surveille
les publications. Il fixe l'ordre du jour des séances.</p><p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les
affaires concernant son administration.</p><p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons
et legs, à des acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles, sont soumises à l'approbation préalable du Gouvernement.</p><p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a
été préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée
par le Secrétaire général.</p><p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte
au CONSEIL, qui, après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé par elle.</p><p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions
d'administration intérieure, et en général toutes les dispositions de détail propres à assurer l'exécution des Statuts.</p><p>Ce règlement est fait par le CONSEIL, qui peut toujours le
modifier. -</p><p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera
âttribué à une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques désignées par l'Assemblée générale, sauf
approbation du Gouvernement.</p><p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra
avoir lieu qu'en Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après l'approbation du Conseil d'Etat.
</p><pb n="5"/><p>-──- - - ----- - --------- - →- -- -- - ------ T - -</p><p>RÈGLEMENT</p><p>TITRE Ier .</p><p>Connçlitions d'admission. - Cotisations.</p><p>ART. 1" - Toute présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au Secrétaire général.</p><p>ART 2. - Les membres nouveaux sont informés de leur
admission par une lettre du Secrétaire général.</p><p>ART. 3. - La cotisation annuelle des membres de la Société
est fixée à 20 francs.</p><p>Tout membre nouveau est astreint au paiement d'un droit
d'entrée de 10 francs.</p><p>ART. 4. - Les membres correspondants étrangers ne sont pas
soumis au payennent de la cotisation.
la liste des membres correspondants est arrêtée, chaque amnée,
par le Conseil de direction, sur la proposition du Secrétaire
général. -</p><p>ART. 5. - La cotisation annuelle peut être rachetée par le
versement d'une somme de 250 francs. TOUTEFOIS, les personnes
morales ne pourront racheter leur cotisation que par le versement d'une somme de 500 francs (1).
les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société ;
le revenu seul peut être employé aux dépenses ordinaires.</p><p>ART. 6. - Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de
l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre
du Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par décision du
Conseil.</p><p>ART. 7. - La liste générale des membres est dressée par les
soins du Trésorier et imprimée, au commencement de chaque
année, après avoir été soumise au Conseil de direction.</p><p>TITIRE II.</p><p>Conseil de direction .</p><p>ART. 8. - Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du
mois de novembre au mois de juillet, sur la convocation du Présilent.</p>
<note place="bottom">(1) Décision de l'Assemblée générale du 22 décembre 1909</note>
<pb n="6"/><p></p><p>ART. 9. - Il fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme
toutes les COMMISSIONS, autorise toutes les dépenses, ordonne
toutes les publications. -</p><p>ART. 10. - Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du
PRÉSIDENT, des Vice-PRÉSIDENTS, du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, est fixé à seize.</p><p>ART. 11.- Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-PRÉSIDENTS, Secrétaires
généraux et Trésoriers de la SOCIÉTÉ, qui ne sont pas membres
du CONSEIL, peuvent assister aux séances avec voix consultative.</p><p>ART. 12. - Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire
général, désigner, chaque année, un ou plusieurs Secrétaires adjoints et un Trésorier adjoint, qui assistent également aux
séances, avec voix consultative.</p><p>ART. 13. - Les procès-verbaux des séances du Conseil sont
rédigés par un des Secrétaires désigné par le Conseil et sont signés
par le Président.</p><p>TITRE III.</p><p>Travaux de la Société.</p><p>ART. 14. - Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à
des époques fixées, chaque année, par le Conseil de direction.</p><p>ART. 15. - Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les
questions portées à ordre du jour.</p><p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de
la Sociéte sont renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil.</p><p>ART. 16. - L'Assemblée générale ne peut, en aucun cas, être
appelée à voter, si ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL, sur l'approbation des comptes du TRÉSORIER, sur la fixation
de la cotisation et sur les projets de modification des statuts.</p><p>ART. 17. - Les membres qui veulent prendre une part active
aux travaux de la Société sont répartis en sections correspondant aux différents pays.</p><p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>ART. 18. - Les sections se réunissent sur la convocation et
sous la présidence d'un membre désigné, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une
réunion de section, la présidence lui appartient de droit.</p><p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes
</p><pb n="7"/><p> les réunions, et peut y assister ou s'y faire représenter par un des
Secrétaires de la Société. 1</p><p>ART. 19. - Les livres et documents de toute nature communiqués à la Société sont transmis par le Secrétaire général au Président de la section compétente, qui les distribue aux membres,
pour qu'il soit fait à la section un rapport sommaire sur le contenu de ces documents et sur l'utilité que la Société peut en tirer.</p><p>ART. 20. - Les Présidents des sections remettent au Secrétaire
général les rapports sommaires dont il vient d'être parlé et se
concertent avec lui sur les propositions à soumettre au Conseil
relativement aux travaux de la SOCIÉTÉ, à la composition des
Annuaires et aux acquisitions de livres et documents.</p><p>TITRE IV .</p><p>Eibliothèque.</p><p>ART. 21. - Il est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions de livres et documents de toute nature.</p><p>ART. 22. - Il est tenu également un registre des prêts de
livres faits aux membres de la Société.</p><p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général, qui en limite la durée.</p><p>ART. 23. - Le Conseil désigne, chaque année, un des Secrétaires qui est chargé de surveiller le classement de la bibliothèque et des archives de la Société.</p><p>TITRE V.
- Commission des fonds et a 1°c hives.</p><p>ART. 24. - Une Commission de trois membres, nommée chaque
année par le CONSEIL, donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire général et sur les traités à passer, notamment avec l'imprimeur et l'éditeur.</p><p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil. Elle vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des archives,
et surveille la confection de la liste des membres. -</p><p>ART. 25. - Le compte des recettes et dépenses est arrêté au
31 décembre de chaque année.
</p><pb n="8"/></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE</head><note>NOTA. Les souscripteurs perpétuels sont désignés par les deux lettres : S. P.</note><div type="subsection"><head>
MEMBRES CORRESPONDANTS.</head><p>BALLESTERos (Manuel-E.), ancien ministre, conseiller à la Cour
suprême, à Santiago (Chili).</p><p>CARTON DE WART, vice-président du Conseil des ministre du royaume
de Belg que, à Sainte-ADRESSE, Le Havre (Seine-ln érieure).</p><p>CROCKFR (Ilenry-G.), magister legum, 2, Jackson PLACE, à Washington
(États-linis). --EHRSTRÖM (Erik), docteur en droit, 4 bis, rue du Sergent IIoff (Paris).</p><p>GARCIA (le Dº Juan-Augustin), ancien député, président de la Cour
d'appel, 1157, rue de MONTEVIDEO, à Buenos Aires (République
Argentine).</p><p>GARCIA ACEVEDo (Carlos), * rofesseur de droit à l'UNIVERSITÉ, 78, calle .
de Perez CASTELLANOS, à Montevideo (Uruguay).</p><p>GIANNINI Torquato-CARLO, professeur à l'École des Postes et Télégraphes, 24, Lungotevere MELLINI, à Rome ( Italie).</p><p>GOURVITSCH (Robert), avocat à la Cour d'appel, 99, LIGOVSKAJA, à
Pétrograd (Russie).</p><p>HösT (Frederik), avocat conseil de la Légation de FRANCE, 46, STORMGADE, à COPENHAGUE, K. (l)anemark).</p><p>IBANEz DE IBERO, ingénieur civil, 6, rue Victor-Considérant (Paris).</p><p>JETTÉ (sir Louis), à Québec (Canada).</p><p>JIMENEz (Nicomedes), bachelier en droit, à San José (Costa-Rica).</p><p>LAFARGUE (André), avocat, 407, Carondelet STREET, à la Nouvelle-Orléans (Etats-Unis).</p><p>LARDY (C.), ancien envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire
de la Confédération helvétique près la Répub ique frauçaise, Châ-
*tillon, près BEVAIX, canton de Neuchâtel (Suisse).
</p><pb n="9"/><p></p><p>LEHR (Ernest), conseiller-jurisconsulte de l'Ambassade de France
en SUISSE, professeur honoraire à l'Université de LAUSANNE, 12,
avenue des TOISES, villa Saint-JEAN, à Lausanne (Suisse).</p><p>LIE, docteur en droit, NOBELINSTITUTET, à Christiania (Norvège).</p><p>LUCCHINI ( Luigi), sénateur, président de Chambre à la Cour de cassation, 117, via TORINO, a Rome (ltalie). - -</p><p>MARTIN (le D W.-A.-P.), président du Tungwen COLLEGE, à Pékin (Chine).</p><p>PARRA PEREz (Francois-Caracciolo), secrétaire de la légation du Venezuela , 7, rue de Villersexel (Paris). -</p><p>PAVIOVITCn (Georges), ancien ministre, président de la Cour de cassation, en retraite, 6, rue du Prince-MICHEL, a Belgrade Serbie).</p><p>PLATOU (Oscar), professeur à l'UNIVERSITÉ, ILOLTEGADEN, 16, à ..hristiania (Norvège). -</p><p>ROLLAND (Baron Hector DE), ancien président de la Cour d'appel de
Ml onaco, 20, rue de FRANCE, à Nice (Alpes-Marit mes)</p><p>RUPPERT, conseiller secrétaire général du GOUVERNEMENT, à Luxembourg (Grand-Duché du Luxembourg).</p><p>SIMONis (Edouar), av ocat, 3, avenue PESCATORE, à Luxembourg (Grand-Duché du Luxembourg).</p><p>TORRE-CAMPos (Manuel), professeur de droit international a l'UNIVERSITÉ, Gran Ilotel AAMEDA, à Grenade (Espagne) .</p><p>VEs vI ICI (R.), ministre de Serbie en FRANCE, 7, rue Léonce-Reynaud
" (Paris) -</p><p>VIDARI Ercol), professeur à l'Université de Pavie (Italie).</p><p>XAVIER (Alberto), avocat, député, 6, rua San Francisco de PAULO, à
Lisbonne (Portugal).</p><p>ALBANv sTATE LIBRARY. à Albany (New-YORK, États-Unis).</p><p>BUREAU INTERNATIONAL DE DEPÔT DE DISTRIBUTION ET D'ECIIANGE DE PUBLICATIONS, 100, rue Soriano. à Montevideo (Uruguay).</p><p>COBDEN CLUB. Secrétaire : M. G. II. PERRIS, 28. Victoria STREET, S. W.,
à l.ondres (Angleterre).</p><p>INSTITUT JURIDIQUE INTERNATIONAL, 3, via BRISA, Milan (Italie .</p></div><div type="subsection"><head>MEMBRES TITULAIRES.</head><p>1° Mnembres résidant en FRANCE, dans les colonies françaises
et les pays de protectorat français.</p><p>ADAM (Léon), conseiller à la Cour d'appel, à Rabat (Maroc).</p><p>AGUILLON (L.), inspecteur général des MINES, 71, rue du Faubourg-Saint-Hloiioré (Paris).</p><p>ALGLAVE professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 59,
avenue d'Antin ( Paris). -</p><p>ALix (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 23, boulevard Saint-Germain (Paris).
|
</p><pb n="10"/><p></p><p>ALPv (Henry), avocat à la Cour d'appel, membre du Conseil municipal, 68, rue Bonaparte (Paris .</p><p>ALVES DA VEIGA, avocat, ancien député aux Cortès portugaises, 7, rue
Bassano (Paris). -</p><p>AMIAUD (Albert), président du Tribunal de simple police au Palais de
justice, 74, rue MAGENTA, à Asnières (Seine).</p><p>AMIAUD (Georges), président du Tribunal de première instance, à
Mende (Lozère).</p><p>AMIor ( H.), ingénieur des MINES, 4, rue Weber (Paris).</p><p>ARCE (Francisco DE), chargé d'affaires de la République du GUATEMALA, 110, avenue Kléber (Paris). -</p><p>ARCHIBALD (S.-G.), avocat, 82, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>ARDENNE DE TIZAC (D'), juge honoraire, bibliothécaire à l'Office de
législation étrangère, au Ministère de la JUSTICE, 136, rue de Vaugirard (Paris). -</p><p>ARNAUNÉ (Auguste), membre de l'INSTITUT, conseiller-maître à la Cour
des comptes, 36, rue de Fleurus (Paris).</p><p>ARTHUs (Léon), avocat-agréé au Tribunal de commerce, 3, rue du
MUSÉE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>AUBÉRY (Gaëtan), docteur en droit, ancien vice-consul, conseiller à la
Cour d'appel, 29, rue de TRION, à Lyon (Rhône).</p><p>AUBRON, juge suppléant au Tribunal de commerce de la SEINE, 11, rue
de Madrid (Paris). -</p><p>AUDIBERT (Ad.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 55, boulevard Aragn (Paris).</p><p>AUDINET (E.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8 bis,
rue de l'Ancienne-COMÉDIE, à Poitiers (Vienne).</p><p>AUJAY, avocat à la Cour d'appel, 7, rue Marbeuf (Paris).</p><p>AULOGr (François), juge suppléant au Tribunal civil, avocat, à Roanne
(Loire).</p><p>AYGURANDE (D), docteur en droit, juge suppléant au Tribunal de commerce de la SEINE, 22, avenue Mozart (Paris).</p><p>BABINET (Louis), avocat à la Cour d'appel, 47, rue Saint-Ferdinand
(Paris). -</p><p>BAILLÈRE (Paul), avocat, 20, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>BALLEYDIER (Louis), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 28, cours Saint-ANDRÉ, à Grenoble (Isère).</p><p>BARBIER (Aimé), château de la ROUERIE, par Antrain (llle-et-Vilaine).</p><p>BARCLAY (Thomas), barrister.at law, 17, rue Pasquier (Paris).
. BARD (Alphonse), président de la Chambre criminelle de la Cour de
cassation, 72, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>BARDE (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue
Notre-DAME, à Bordeaux (Gironde).
</p><pb n="11"/><p></p><p>BARDOT (Henri), docteur en droit, président de section au Tribunal
de commerce de la SEINE, 190, rue de la Croix-Nivert (Paris).</p><p>BARNARD (Edwin Osmond), avocat au Barreau de LONDRES, 128, rue
de Tocqueville (Paris .</p><p>BARRAULT (Henry-Émile), chargé de conférences à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, directeur des juris-classeurs, 24, boulevard des
Capucines (Paris).
- BARTIN, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 11, rue
d'Assas (Paris).</p><p>BASSET (Frank), avocat, 13, rue FONTENELLE, le Havre (Seine-Inférieure .</p><p>BAUDOUIN-BUGNET (Maurice), juge d'instruction au Tribunal civil,
à Reims (Marne). -</p><p>BAZENET, avocat général, 29, rue ÉCUYÈRE, à Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>BEACH (Charles-F), avocat à la Cour suprême des États-UNIS, 24, boulevard des Capucines (Paris). -</p><p>S. P. BELLOM (MAURICE, professeur d'économie industrielle à l'École nationale supérieure des MINES, ingénieur en chef au Corps des MINES, 6, rue Daubigny (Paris).</p><p>BENOIST (Paul), docteur en droit, liquidateur judiciaire et syndic près
- le Tribunal de commerce de la SEINE, 48, rue Monsieur-le-Prince
(Paris). ,</p><p>BENZACAR (J.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 29. rue Émile-FOURCAND, à Bordeaux (Gironde).</p><p>BERGE (Stéphane), conseiller à la Cour de cassation, 6, boulevard
Flandrin Paris). -</p><p>BERGER (G.), vice-président de la Chambre syndicale des négociants
commissionnaires et du commerce extérieur, 54, rue des Petites-Ecuries (Paris).</p><p>S. P. BERNON (Just DE), docteur en droit, 3, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>BERR ( LOUIS, conseiller à la Cour d'appel, 8 bis, chaussée de la
Muette (Paris).</p><p>BERTHEAU DE CHAZAL (Jules), notaire à Brest (Finistère).</p><p>S. P. BERTHÉLEMV, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue
Jean-Bart (Paris).</p><p>BERTRAND (Edmond), avocat à la Cour d'appel de PARIS, ancien
magistrat, à COURLANDON, par Fismes (Marne).</p><p>S. P. BEUDANT (R.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, square
des POSTES, à Grenoble (Isère). -</p><p>BICKANT-SÉE (Edmond), avocat au Conseil d'État et à la Cour de
cassation, 19, place des États-Unis (Paris). -
|
</p><pb n="12"/><p></p><p>BIDONRE, ancien avocat à la Cour de cassation, 38, rue de Courcelles
(Paris).</p><p>BINET, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 36, rue GRANDVILLE,
à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BINOCHE (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 20, avenue de Wagram
(Paris).</p><p>BLACHIER, juge au Tribunal civil, à Valence (Drôme .</p><p>BLAISOT, avocat à la Cour d'appel, 27, boulevard S int-Michel (Paris).</p><p>BLIN (Lucien), av ocat à la Cour d'appel, 8, quai de la - Mégisserie
(Par.s).</p><p>BLOCH ( Raoul), substitut du Procureur de la République, 7, rue
d'Anjou (Paris).</p><p>BLONDEL Georges). docteur ès lettres, docteur en droit, professeur
à l'Ecole des hautes études commerciales et a l École des sciences
politi ues 31, rue de B llechasse (Paris).</p><p>BODING1 oN (OLIVER, barristerat law, 6, boulevard des Capucines (Paris).</p><p>BOECK (nE), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 23, rue
Théodore DUCOS, a Bordeaux Gironde ).</p><p>BOIVN-CHAMPAUx (Paul). avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 13. quai d Orsay (Paris).</p><p>BONNARD, avocat, 20, rue d'ANGLETERRE, à Tunis (l unisie).</p><p>BONNET, conseiller à la Cour de cassation, 87, b ulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>BOSC (llenri), avocat, docteur en droit, 92, rue Saint-JACQUES, à Marseille (Bouch s-lu-Rhône).</p><p>BOTTENHEIM (P.), avocat, 6. cité Malesherbes (Paris).</p><p>BOUCHON (L., avocat a la Cour d'appel, 61, rue de Ponthieu (Paris).</p><p>BOULAv DE LA MU« 1 HE, ancien auditeur au Conseil d ÉTAT, 7, rue de
Villersexel (Paris).</p><p>BOUR 1 Ilenry), conseiller à la Cour d'appel de Nancy (Meurthe-et-Moselle.</p><p>BOURCART (G., professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, rue
de la VISITATION, a Nancy (Meurthe-et-Moselle).
. BOURGAREL, juge d'instruction au Tribunal de la SEINE, 108, rue du
Ranelagh (Paris).</p><p>BOURGEOIs (Léon) sénateur, ancien ministre, 3, rue Palatine (Paris).</p><p>BUTELOUP Murice), docteur en droit, 104, rue de Rennes (Paris).</p><p>Bou 1 RON, docteur en droit. secrétaire du Comité juridique de la
, Banque de FRANCE, 4, rue Etienne-Marcel (Paris).</p><p>BOUVET (Georges), ancien magistrat, avocat à la tour d'appel, Grande-RUE, à Marnes-la-COQUETTE, par Ville-d'Avray (Sein-et-Oise).</p><p>BOUVIER-BANGIILON (Av.), protesseur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 28, quai Claude lternard, à Lyon (Rhône).</p><p>BOVERAT (F.), secrétaire de l'Alliance nationale pour l'accroissement
de la population française, 10, rue Vivienne (Paris).
* /
</p><pb n="13"/><p></p><p>BOVER Marcel), avocat à la Cour d'anpel, 59, rue de Prony (Paris).</p><p>BRICARn (Georg s), docteur ès lettres, avocat-agréé au Tribunal de
commerce de la SEINE, 28, rue de Richelieu (Paris).</p><p>BRUNET ( Gaston), avocat a la Cour d'appel, 22, aven ue de la Grande-Armée (Paris).</p><p>BUREAU (Paul), professeur à l'Institut catholique, 83, rue du Cherche-Midi (Paris)</p><p>BURET ( Daniel), avocat à la Cour d'appel, Ker-ar-MOR, à Saint-Servan
(Ille-et-Vilaine).</p><p>BUSCHE (Paul), ancien magistrat, 12, rue de Monceau (Paris).</p><p>CACHARD (IIenry), avocat-conseil de la Légation des Etats-Unis en
FRANCE, 68, rue Boissière (Paris).</p><p>CAMILLE-BERNARD (G.), avocat à la Cour d'appel, 7, avenue Daniel-Lesueur (PARIS, Vllº).</p><p>CAPITANT (IIenri), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, rue Cassini (Paris).</p><p>CARON (Marcel), agréé au Tribunal de commerce de la SEINE, 1, place
Boïeldieu (Paris).</p><p>CARPENTIER (Adrien), professeur-adjoint à la Faculté de droit de PARIS,</p><p>, avocat à la Cour d'appel, 4, rue du Cardinal-Lemoine Paris).</p><p>CARPENTIER (Paul), avocat, 35, rue Jacquemars-GIELÉE, à Lille (Nord).</p><p>CARRÉ DE MALBERG, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rond-point LEPOIS, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>CARTIER (Ernest), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 7, rue
Lanmennais (Paris).</p><p>CASTEILL (François), avocat général près la Cour d'appel, à Besançon
(Doubs). -</p><p>CASTEL, juge au Tribunal civil, 16, rue Victor-HUGO, à Pontoise
(Seine-et-Ouse).</p><p>CASTÉRAs (comte Roger DE), docteur en droit, 44, avenue du Petit-CHAMBORD, à Bourg-la-Reine (Seine). -</p><p>CÉLICE, premier président de la Cour d'appel, à Nancy (Meurtheet-Moselle).</p><p>CÉLIER (Alexandre), avocat à la Cour d'appel,40, boulevard des Invalides (Paris).</p><p>CHALLAMEL (Jules), avocat à la Cour d'appel, 108, rue du Bac (Paris).</p><p>CHAMPCOMMUNAL (J.), docteur en droit, 78, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>CHAMPEAU (E.), docteur en droit, avocat-conseil de la Légation de
France en COLOMBIE, à Decize (Nièvre).
</p><pb n="14"/><p></p><p>CHARLEMAGNE (Edmond), ancien magistrat, 26, avenue de Déols, à
Châteauroux (lndre).</p><p>CHARMONT (Joseph), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
villa CHAMBÉRY, chemin de NAZARETH, à Montpellier (Hérault).</p><p>CHAUFTON Albert), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 20, rue Godot-de-Mauroi (Paris).</p><p>CHAUMAT (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 178, rue de Rivoli
(Paris).</p><p>CHAUSSE, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Montpellier
(Hérault).</p><p>CHAUVEAU (Maxime), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
à Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>CHAVEGRIN (Ernest), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 4, rue Bara (Paris).</p><p>CHEVET (Maurice), avoué, 122, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>CHEVREAU (L.), juge au Tribunal de commerce de la SEINE, 34, rue de
la Verrerie (Paris).</p><p>CHIPON (Maurice), avocat, à Besançon (Doubs).</p><p>CHRÉTIEN (A), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 31, rue
du Faubourg-Saint-JEAN, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>CHRISTOPHLE (Franck), docteur en droit, 43, cours SABLON, à Clermont-Ferrand (Puy de-Dôme).</p><p>CLAIREFOND, arbitre-rapporteur près le Tribunal de commerce de la
SEINE, 93, rue de Rennes (Paris).</p><p>CLUNET (Édouard), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Keppler (Paris).</p><p>COHENDV, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Lyon
(Rhône).</p><p>COLIN (Ambroise), conseiller à la Cour de cassation 5, rue d'Assas
(Paris). -</p><p>COLLENOT, industriel, 129, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>COULET (Maurice), licencié en droit, 37, rue Laffitte (Paris).</p><p>COLLETTE (Pierre), avocat, 112, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>COMBES DE LESTRADE (vicomte), correspondant de l'lnstitut, au château de Saint-AGNE, par Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>COMPAIN (Henri), sous-inspecteur de l'Enregistrement et des DOMAINES, 9, rue de la Banque (Paris).</p><p>CORTOT. (Edmond), avoué au Tribunal de la SEINE, 8, rue Blanche
(Paris).</p><p>COSMAo-DUMANOIR (Marcel), docteur en droit, 11, avenue Malakoff
(Paris).</p><p>COTTIGNIES, conseiller à la Cour de cassation, 16, place des Vosges
(Paris).</p><p>COULON (Henri), avocat à la Cour d'appel, 37, rue de Châteaudun
(Paris).
</p><pb n="15"/><p></p><p>COURCY (Adalbert DE), docteur en droit, capitaine au 129 régiment
d'infanterie, rapporteur près le conseil de guerre du 3° corps
d'armée, 1 bis, avenue de CAEN, à Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>COURNOT (L.), président de Chambre à la Cour d'appel, 3, rue de la
MADELEINE, à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>COUSIN (Gaston), docteur en droit, à Péronne (Somme).</p><p>COUTOT (Amédée), avocat, 21, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>CRÉMIEUx (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 17, place des États-Unis (Paris .</p><p>CRESSON (Paul), avocat à la Cour d'appel, 6, avenue du Coq (Paris).</p><p>CROCHEPIERRE (Ch.), directeur de l'École de notariat, directeur de
l'Ecole supérieure de droit, 5, avenue du Puy-de-Dôme, à Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme).</p><p>CUÉNOT (Henri), ancien élève de l'École polytechnique, 13, rue Vauquelin (Paris).</p><p>S. P. DAGUIN (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 29, rue de l'Université
(Paris).</p><p>DARCY (Henri), ancien préfet, à BRIMBORION, 21, avenue de BELLEVUE,
à Sèvres (Seine-et-Oise)</p><p>DARESTE (Pierre), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, Les ASPHODÈLES, à Cannes (Alpes-Maritimes).</p><p>DECANTE (R.), président du Tribunal civil, à Bar-sur-Aube (Aube).</p><p>DECUGIs (Henri), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Pasquier (Paris).</p><p>DEDE (E.), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 29, avenue Marigny (Paris). -</p><p>DEFRÉNOIs (Charles), avocat à la Cour d'appel, 40, rue d'Assas (Paris).</p><p>DELACOURTIE, avoué près le Tribunal civil, 6, rue du Rocher (Paris).</p><p>DELAIRE (Gustave), conseiller maître à la Cour des comptes, 69, boulevard Haussmann (Paris). - -</p><p>DE LALAIN-CHOMEL, conseiller à la Cour d'appel, 5, rue de l'Université
(Paris).</p><p>DELALANDE (Pierre), rédacteur principal au contentieux des chemins
de fer de l'ETAT, 35, rue TRAVERSIÈRE, à Tours (Indre-et-Loire).</p><p>DELAMARRE (le comte Maurice), avocat à la Cour d'appel, 6, rue de
Bellechasse (Paris).</p><p>DELECRoix (Émile), avocat, directeur de la Revue de la législation des
mines, 30, place du CONCERT, à Lille (Nord).</p><p>DÉMAREST (Maurice), 4, rue Lalo (Paris). t -</p><p>S. P. DEMOMBYNEs (Gabriel), avocat à la Cour d'appel, 27, - boulevard du
Montparnasse (Paris). -</p><p>DENISSE (Léon), président du Tribunal civil, à Ploërmel (Morbihan).</p><p>DEPEIGEs (J.), procureur général près la Cour d'appel de Riom (Puyde-Dôme). -</p><p>S. P. DÉPINAY (Joseph), ancien notaire à VERSAILLES, 153, boulevard Haussmann (Paris). -
*
</p><pb n="16"/><p>- -- 16 -</p><p>DÉROULÈDE (Maxime), 22, rue d'Assas (Paris).</p><p>DESANEs (Elie), professeur, 104, rue de Lauriston (Paris).</p><p>DES JARDINs (Charles), secrétaire de l'Office central de bienfaisance, 23, avenue Victor-Hugo (Paris). - -</p><p>DESLANDREs (Maurice), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>DESSERTEAUX, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 46, rue
Ba din, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>DETOURBAY (Jean), juge suppléant au Tribunal de commerce de la
SEINE, 17, Hameau Boulainvilliers (Paris).</p><p>DETOURBET (Edmond), ancien avocat général, avocat à la Cour d'appel, 29, rue de 1übeck (Paris). -</p><p>DEVIN (Georges), ancien président du Conseil de l'ordre des avocats a
Conseil d'État et à la Cour de cassation, 6, rue Pierre-Charron (Paris).</p><p>DEVIN (Léon), avocat a la Cour d'appel, 17, rue de la Bienfaisance (Paris).</p><p>DIETz (G), avocat, 16, rue du Louvre (Paris). -</p><p>DIETz (Jules), avocat à la Cour d'appel, 3, rue des Mathurins (Paris).</p><p>DREVFous (Georges), avocat à la Cour d'appel , 37, rue de Rome
(Paris).</p><p>DREVFUs (Eugène), vice-président au Tribunal civil de la SEINE, 15, rue d'Edimbourg (Paris).</p><p>DREVFUs (René), avocat à la Cour d'appel, 31, rue Octave-Feuillet
(Paris).</p><p>DRIoux (Joseph), conseiller à la Cour d'appel, 3, rue du Regard
(Paris).</p><p>DMOZ, avocat à la Cour d'appel, 9, rue de Poitiers (Paris).</p><p>Durante (Léon), avocat, ancien magistrat, 11 bis, place Victor-HUGO,
à Grenoble (lsère). -</p><p>DUBois (Georges), chef du contentieux en retraite de la Compagnie
des chemins de fer d'ORLÉANS, ancien magistrat, 9, place des Ternes
(Paris).</p><p>DUBois (Joseph), directeur de l'Office de législation étrangère et de
droit international au ministère de la JUSTICE, 10, rue Decamps
(Paris).</p><p>Du Bovs (Sylvius), ancien directeur au Ministère des affaires étrangères, 2, rue ERNESTINE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>DU BUIT (lIenry), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour
d'appel, 47, rue de Clichy (Paris)
. DUCHESNE (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Arsène-Houssaye (Paris).</p><p>DUFOURMANTELLE (Maurice), professeur au Collège libre des sciences
sociales, 95, avenue Kléber (Paris).</p><p>DUFRAISSE, avocat à la Cour d'appel, 22, avenue Victoria (Paris).
</p><pb n="17"/><p></p><p>S.</p><p>P.</p><p>DUG vs (Émile), docteur en droit, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 68, rue
Gay-Lussac (Paris).</p><p>DUPUIs (Charles), sous-directeur de l'École libre des sciences politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).
. DUQUESNE (Joseph), professeur à la Faculté de droit, villa Saint-AMAT,
à la Tronche près Grenoble (Isère). - -
-</p><p>DURAND DES AULNOIs (Antoine), notaire, 15, rue Tronchet (Paris).</p><p>DUTHOIT (Eugène), professeur à la Faculté libre de droit, 141, rue
Jacquemars-GIÉLÉE, à Lille (Nord).</p><p>DUVAL (Eugène), conseiller à la Cour de cassation, 7, rue Gustave-Flaubert (Paris).</p><p>DUVERDY (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 77, boulevard Haussmann
(Paris).</p><p>EICHTHAL (Eugène D'), membre de l'INSTITUT, directeur de l'École libre
des Sciences politiques, 144, boulevard Malesherbes (Paris .</p><p>EISENMANN (Louis), chargé de cours à la Faculté des lettres, 20, rue
Ernest-Cresson (Paris).</p><p>FALCIMAIGNE (Ch.), président de la Chambre civile de la Cour de cassation, 45, rue Blanche (Paris).</p><p>FALLOIs (DE), avocat à la Cour d'appel, 69, rue de Grenelle Paris).</p><p>FERRON, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 42, rue MALERET, à Bordeaux (Gironde). -</p><p>FLACH (Jacques), professeur au Collège de FRANCE, 37, rue de Liège
(Paris). -
|
FLEUREAU (G.), avocat-agréé au Tribunal de commerce de la SEINE, 43, rue de Richelieu (Paris).</p><p>FOIGNET (René), professeur de droit, 65, rue de Rome (Paris).
. FONTARCE (René DE), conseiller d'ambassade, 3, rue Mollien (Paris).</p><p>FRAISSAINGEA (Louis), professeur à la Faculté de droit de l' UNIVERSITÉ, 43, rue d'Alsace-LORRAINE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>FRANQUEVILLE (le comte DE), membre de l'INSTITUT, au chàteau de la
Muette (Paris-Passy).</p><p>FRÈRE ouAN DU SAINT (GEORGES, avocat à la Cour d'appel, 92, rue du Bac
(Paris. -</p><p>FROMAGEOT (IIenri), avocat à la Cour d'appel, 6, avenue de l'ÉGLISE, à
Versailles-Chesnay (Seine-et-Oise).</p><p>FUJIWARA (Kichiro), avocat au barreau de YOKOHAMA, 10, rue Couche
(Paris). -</p><p>XLIX. - 2
</p><pb n="18"/><p></p><p>FUMOUZE (Victor), docteur en médecine, président honoraire de
l'Union des FABRICANTS, 132, rue Lafayette (Paris).</p><p>FTRTH (Richard), consul impérial et royal d'Autriche-HONGRIE, 89,
boulevard Haussmann (Paris).</p><p>, GAMBLIN (Gabriel), avocat du barreau de LILLE, 43, rue Saint-JEAN, à
Dunkerque (Nord).</p><p>GARNIER, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8 bis, rue
ISABEY, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>GARRAUD (R), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,79, place
des JACOBINS, à Lyon (Rhône).</p><p>GASQUET (Henri), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 10, rue Brémontier
(Paris).</p><p>GAUDEMET (Eugène), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 22, boulevard de BROSSES, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>GAUDEMET (Paul), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 21, place Émile-ZOLA, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>GAUWAIN (P.), conseiller-maître à la Cour des comptes, 18, avenue
La Bourdonnais (Paris).</p><p>S. P. GENTIEN (André), licencié en droit, 151, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>GÉNY (Francois), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 3, rue des CHANOINES, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>GEOFFRAY (Léon), ministre plénipotentiaire, 37, rue de la Pompe
(Paris).</p><p>GEOUFFRE DE LAPRADELLE (A.), professeur à la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, 2, rue Lecourbe (Paris).</p><p>GÉRARD (Adrien), docteur en droit, 4, rue Lagarde (Paris).</p><p>GÉRARD (Henri), professeur honoraire à l'École de droit d'ALGER, villa
ORIENTALE, à MUSTAPHA, par Hussein-Dey (Alger).</p><p>GERMAIN, juge suppléant au Tribunal de commerce de la SEINE, 5, rue
Joseph-Bara (Paris).</p><p>GIRARD (Max), ancien agréé au Tribunal de commerce, 15, rue Théodule Ribot (Paris).</p><p>GIRARD (P), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 70, avenue
des Ternes (Paris).</p><p>GIRAUD (Émilien), avocat à la Cour d'appel, 89, boulevard Saint-Michel
(Paris). -</p><p>GIRAULT (Arthur), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 7, rue de PENTHIÈVRE, à Poitiers (Vienne).</p><p>S. P. GLASSON (Paul), juge suppléant au Tribunal civil de la SEINE, 2, rue
de Commailles (Paris).
</p><pb n="19"/><p></p><p>GONTARD (P.), avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard Haussmann
(Paris).</p><p>GOULÉ (Paul), ancien magistrat, 90, boulevard Pereire (Paris).</p><p>GOURD (Alphonse), député, avocat à la Cour d'appel de LYON, 34,
place BELLECOUR,à Lyon (Rhône).</p><p>GOVARE (Paul), avocat à la Cour d'appel, 50, boulevard de Courcelles
(Paris).</p><p>GOYON (A. DE). administrateur de l'Office central des œuvres de bienfaisance, 175, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>GRANIER (Camille), inspecteur général au Ministère de l'intérieur, 47, rue Boileau (Paris).</p><p>GRAVELLIER (André), sous-chef du contentieux des Messageries maritimes, 8, rue de Florence (Paris).</p><p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, vice-président
du Conseil d'administration du chemin de fer du NORD, 97, avenue
Henri-Martin (Paris).</p><p>GRODET (Albert), gouverneur des colonies de 1° classe, député, 15, rue
Lacépède (Paris).</p><p>GROUSSAU (Constant), professeur de droit à l'Université catholique
de LILLE, député du NORD, 26, rue Saint-LOUIS, à Versailles (Seineet-Oise).</p><p>GRUNER (Edouard), ingénieur civil des MINES, 60, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>GUILLOUARD (L.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Caen (Calvados).</p><p>GUVOT (Yves), ancien député, ancien ministre, 95, rue de Seine (Paris).</p><p>HALL (CHARLES, A. Kennerley), avocat, 4, rue Sainte-Anne (Paris).</p><p>IIAMEL (Paul), avocat à la Cour d'appel, 96, rue de Rennes (Paris).</p><p>HAMELIN (Maurice), docteur en droit, ancien auditeur au Conseil
d'ÉTAT, 26, rue Greuze (Paris).</p><p>HARMAND (Georges), avocat à la Cour d'appel, secrétaire de la section
économique et sociale du Comité des travaux historiques et sciemtifiques, 134, rue de Rivoli (Paris).</p><p>HASSELOT (D.), traducteur-juré près la Cour d'appel, 9, place de la
Bourse (Paris).</p><p>HATT (Jacques), docteur en droit, 16, rue de Chazelles (Paris).</p><p>HAUSSONVILLE (le vicomte Othenin D'), ancien député, membre de
l'Académie française, 5 bis, rue de Constantine (Paris).
+ HAYEM (Ilenri), privat docent à l'Université de GENÈVE, mort au
champ d'honneur.</p><p>HEITz (L.-C.-G.), docteur en droit, 48, rue de Londres (Paris).</p><p>HÉLY D'OISSEL, ancien député, 45, avenue d'Iéna (Paris).</p><p>HÉMARD (Joseph), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 21, boulevard de BROSSES, à Dijon (Côte-d'Or).
</p><pb n="20"/><p>- - 20 -
. P.</p><p>HENrv (Paul), avocat à la Cour d'appel, 183, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>HÉRON DE VILLEFOSSE (Étienne), docteur en droit, 29, rue de l'Univer-
- sité (Paris). -</p><p>HONPIN (C), rédacteur en chef du Journal des SOCIÉTÉS, 7, rue
Vezelay (Paris). -</p><p>HOURTOULE (Joseph), président du Tribunal civil, à Montmédy (Meuse).</p><p>HUARD (GUSTAVE, avocat à la Cour d'appel, 83, rue de Lille (Paris).</p><p>HUBERT-VALLEROUx (Paul), avocat à la Cour d'appel, 26, rue de l'Université (Paris). -</p><p>HUERTAs (Edmond de), avocat-conseil de l'ambassade d'ESPAGNE, 9, rue Logelbach (Paris).</p><p>JACQUELIN (René), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 40, boulevard Emile-Augier (Paris).</p><p>JACQUEs (Jules), chef de contentieux de la Banque de PARIS, 3, rue
- d'Antin (Paris).</p><p>JACQUESSON (Ernest), avocat à Sillery (Marne).</p><p>JAMET (Jules), doyen de la Faculté libre de droit, 27, rue de Fleurus
(Paris. . - _
JARDEL (Ludovic), avocat, 7, rue des POTIERS, à Douai (Nord).</p><p>JAVAL (llenri), avocat à la Cour d'appel, 105, avenue Henri-Martin
(Paris),</p><p>JOBBE-DUVAL, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 39, avenue de Breteuil (Paris).</p><p>JOBIT (Waxime), docteur en droit, avocal à la Cour d'appel, 169, rue
de Rennes ( Paris).</p><p>JOLLIVET (Guillaume), 6, rue Régis (Paris).</p><p>JORDAN (Camille), consul général de FRANCE, 17, rue Mirabeau (Paris).</p><p>JOSSERAND (LOUIS, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Lyon (Rhône).
\ - - -,</p><p>KAMWERER (Albert), consul de FRANCE, 4 bis, boulevard d'INKERMANN,
à Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>KASTLER (Henri), notaire, 116, rue du faubourg Saint-Honoré (Paris).</p><p>KERALLAIN (René DE), docteur en droit, 3, rue de la MAIRIE, à Quimper
Finistere).</p><p>KLOTz (Henri), 9, rue de Tilsitt (Paris).</p><p>KRANTz \Camille), ancien ministre, 226, boulevard Saint-Germain
(Paris).
</p><pb n="21"/><p></p><p>LAAS D'AGUEN, directeur de la C* d'assurances Le SECOURS, 15, rue
des Pyramides (Paris). -</p><p>LABIc (J.), directeur des juris-classeurs, 18, rue Séguier (Paris).</p><p>LABORDE, conseiller à la Cour de cassation, 15, rue Duphot (Paris).</p><p>LACOIN (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 6, rue du Pré-aux-Clercs
(Paris).</p><p>LACRoix (Paul), directeur général du Secrétariat de la Chambre de
commerce, 2, place de la Bourse (Paris).</p><p>LAFARGE (Léon), huissier, 16, rue du Dragon (Paris). -</p><p>LAFRON (Fernand), conseiller à la Cour d'appel,47, boulevard Saint-, Michel (Paris).</p><p>LAHOVARY (Charles-Gr.). (Voir aux membres étrangers.)</p><p>LAMBERT (Edouard), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue MOLIÈRE, a Lyon (Rhône).</p><p>LAMBERT (Maurice), avocat, 13, quai de STRASBOURG, à Besançon
(Doubs.</p><p>LAMOUCHE (Léon), lieutenant-colonel en retraite, 12, rue de Rivoli
(1'aris). -</p><p>LANEYRIE (Gustave), conseiller à la Cour d'appel, 6, place Denfert-Rochereau (Paris).</p><p>LANQUEST, notaire, 92, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>LANTz (Gaston), président de section au Tribunal de la SEINE, 128,
boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>LAPORTE (Laurent), conseiller honoraire à la Cour d'appel, 2, rue
Saint-Simon (Paris).</p><p>LARNAUDE (Ferdinand), doyen de la Faculté de droit de l'Université
de PARIS, 92, boulevard MAILLOT, à Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>LAROZE (Lionel), maître des requêtes honoraire au Conseil d'Etat.</p><p>9, rue de La Baume (Paris).</p><p>LASSALE (I'ierre), principal clerc de notaire, 70, rue Saint-Lazare
(Paris).</p><p>LASTEYRIE (DE), ancien inspecteur des finances, 4, rue Bayard
-- (Paris).</p><p>S. P. LATREILLE (Armand), docteur en droit, juge au Tribunal civil, 12, rue
- de l'ÉCHARPE, à Toulouse (Haute-Garonne). -</p><p>LAURENT (Ch.), docteur en droit, 148, rue de Rivoli (Paris).</p><p>LAURENT-BAILLV, ancien greffier au Tribunal de la SEINE, 3, rue
Meissonier (Paris). -</p><p>LAVERGNE (Alexandre de), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 118,
boulevard Raspail (Paris).</p><p>S. P. LAVOLLÉE (Ilenri), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Jean du Bellay
(Paris).
</p><pb n="22"/><p></p><p>LAVOLLÉE (René), consul général honoraire, 162, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>LEBON (André), ancien ministre des COLONIES, ancien député, 2, rue
de Tournon (Paris).</p><p>LEBRET (Georges), ancien député, ancien ministre, professeur à la
Faculté de droit de l'Université de CAEN,37, rue Denfert-Rochereau
(Paris). -</p><p>S. P. LE BRET (Robert), docteur en droit, 2, avenue Marceau (Paris).</p><p>LE CARPENTIER (Georges), avocat à la Cour d'appel, diplômé de l'École
libre des sciences politiques, à Malleville-les-GRÈS, par Veulettes
(Seine-lnférieure).</p><p>LECLERC (Max), licencié en droit, 250 bis, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>LEDERLIN (Paul), administrateur de la blanchisserie et teinturerie de
THAON, à Thaon-les-Vosges (Vosges).
† LEDuc (ÉTIENNE, avocat à la Cour d'appel, mort au champ d'honte tr*. -</p><p>LEFEBVRE (Charles), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 242 bis, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>LEFEBVRE DE BÉHAINE, chef de bataillon, 183, avenue Victor-Hugo
(Paris).</p><p>LEFORT (J.), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 58, boulevard Emile-Augier (Paris). -</p><p>LE FOYER ( Lucien), avocat à la Cour d'appel, licencié ès lettres, 43, 1 me du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>S. P. LE FIIP (L.), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
place FONTETTE, à Caen (Calvados).</p><p>LEGOUÉz (R.), ingénieur en chef des Ponts et CHAUSSÉES, membre de
· la Chambre de commerce de PARIS, 25, rue Molitor (Paris).</p><p>LE HENAFF, avocat à la Cour d'appel, 3, place du Palais-Bourbon
(Paris).</p><p>LEJEUNE (Camille), administrateur des colonies, à Kampot (Cambodge). -</p><p>LELOIR (Georges), conseiller à la Cour d'appel, 7, rue de CHATENAY, à
Fontenay-aux-Roses (Seine).</p><p>LELONG (Eugène), avocat, 59, rue Monge (Paris).</p><p>LEMOINE (Albert), président de section au Tribunal civil de la SEINE, 6, rue Castellane (Paris).</p><p>LÉMONON (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 5, avenue Victor-Hugo
(Paris). , -</p><p>LENOBLE (Henri), avocat à la Cour d'appel, 60, quai des Orfèvres
(Paris).</p><p>LE PONTTEVIN (A.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2,
square du Croisic (Paris).
s. P. LEREBouns-PICEONNIÈRE (Paul), professeur adjoint à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, 25, boulevard Sévigné, à Rennes (Ille-et-Vilaine).
</p><pb n="23"/><p></p><p>LEREDU (Georges), avocat à la Cour d'appel,42, rue Paradis (Paris).
. LESPINASSE (Pierre), substitut du Procureur de la République, à Albi
(Tarn).</p><p>LE VASSEUR, docteur en droit, juge suppléant au Tribunal de commerce de la SEINE, 2, rue de Fleurus (Paris).</p><p>LEVEN, avocat à la Cour d'appel, 9, rue d'Aumale (Paris). |
LÉVY (Emmanuel), professeur à la Faculté de droit de l'Université.
à Lyon (Rhône).</p><p>LÉVY (Marcel), docteur en droit, 4, rue Edouard-Detaille (Paris).</p><p>LÉVY (Raphaël-Georges), membre de l'INSTITUT, professeur à l'École
libre des sciences politiques, 3, rue de Noisiel (Paris).</p><p>LÉVY-ULLMANN (Henri), professeur agrégé à la Faculté de droit de
l'Université de LILLE, chargé de cours à la Faculté de droit de
PARIS, 6, rue de la Trémouille (Paris).</p><p>L'HERBIER, président de section au tribunal de commerce, 18, rue de
la Douane (Parms).</p><p>LHUILLIER (Georges), 61, rue de POISSY, à Saint-Germain-en-Laye
(Seine-et-Oise). -</p><p>LIOUVILLE (Félix), avocat à la Cour d'appel, 8, rue d'Anjou (Paris).</p><p>LORTAT-JACOB (P.), licencié en droit, directeur général de la Société
anonyme « La Grande imprimerie artistique », 47, rue Lacordaire
(Paris). -</p><p>LOUIs-LUCAs (Paul), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2,
boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>LYON-CAEN (Charles), membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de
droit de l'UNIVERSITÉ, doyen honoraire, professeur à l'École libre
des sciences politiques, secrétaire perpétuel de l'Académie des
Sciences morales et politiques, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>LYON-CAEN (Léon), substitut du procureur de la République, 53, boulevard JAMIN, à Reims (Marne). -</p><p>MAc DOWELL (Samuel), docteur en droit, 7, avenue de Camoëns
(Paris).</p><p>MAILLARD (Georges), avocat à la Cour d'appel, 258, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>MARCÉ (Victor DE), conseiller référendaire à la Cour des comptes, professeur à l'École libre des Sciences politiques, 10, rue du cirque
(Paris). -
- MARCHAND (H.), avocat, 24, rue de la CHANCELLERIE,à Versailles (Seineet-Oise). -</p><p>MARCHEVILLE (Louis DE), licencié en droit,4, rue Meissonier-(Paris).</p><p>MARCOU, docteur en droit, juge au Tribunal de commerce de la Seine
69, avenue de la Grande-Armée (Paris). ,
-,
</p><pb n="24"/><p>. P.</p><p>MARGUERIE, vice-président du Conseil d'ÉTAT, 6, cité Martignac (Paris).
- MARTIN ( Bienvenu), sénateur, ancien ministre de l'Instruction publique, 12, rue Decamps (Paris-Passy).</p><p>MASSE (Louis), docteur en droit, 18, rue GOUNOD, à Nice (Alpes-Maritimes). -</p><p>MASSIN (E.), docteur en droit, agréé au Tribunal de commerce de la
SEINE, 14, rue des Pyramides (Paris).</p><p>MASSON (Paul), premier clerc de notaire, 95, rue Sedaine (Paris).</p><p>MAXWELL, procureur général près la Cour d'appel, à Bordeaux
(Gironde .</p><p>MAVER (Gaston), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 3,
avenue Montaigne (Paris).</p><p>MAYSSENT A.), conseiller à la Cour d'appel, 50, rue de l'Église-Saint-SEURIN, a Bor eaux (Gironde).</p><p>MENARDIÈRE (Camille DE LA), ancien professeur à la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, a Poitiers (Vienne).</p><p>MÉNÉTRIER, uge au Tribunal de commerce de la SEINE, 11 bis, rue
Portalis (Paris).</p><p>MÉRIGNHAC (Alexandre), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue Vélane, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>MEYNIAL ( Fdmond) professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5, avenue Daniel-Lesueur (Paris).</p><p>MICHEL (Marcus-L), avocat à la Cour d'appel, 38, rue Saint-Séverin
* (Paris).</p><p>MIGNOT-MAHON, iuge suppléant au Tribunal de commerce de la SEINE, 20, boulevard de Charonne (Paris).</p><p>MILLIARD. sénateur, ancien ministre de la Justice et des CULTES, avocat
à la Cour d'appel, 131, rue du Faubourg-Saint-Ilonoré (Paris).</p><p>MIMEREL (Antoine), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 205, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>MIRTIL (Marcel), avocat à la Cour d'appel, 60, avenue Malakoff(Paris).</p><p>MONTALIVET (t.eorges MASSON DE), 53, avenue Montaigne (Paris).</p><p>MONTVALON (DE), substitut du procureur général, 7, rue GOYRAUD, à
Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>MORAND (M ), doyen de l'École de droit, 137, rue de CONSTANTINE, à
Alger (Algérie).</p><p>MONEau (Félix), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10,
cours M1RABEAU, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>MORGAND (llenri), directeur honoraire au Ministère de l'intérieur, 35,
rure Brochant (Paris).
-- -</p><p>MORILLOT, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 52, avenue
de Breteuil (Paris). |
</p><pb n="25"/><p></p><p>MORIN (René), arbitre-rapporteur près le Tribunal de commerce de la
SEINE, 20, rue de la Terrasse (Paris).</p><p>MORTSE(Paul), conseiller à la Cour d'appel, 53, rue de Lisbonne (Paris).</p><p>MORIZOT-THIBAULT (Charles), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour
d'appel, 79, rue de la Tour (Paris-Passy). -</p><p>MORNARD (Henry), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 39, boulevard Raspail (Paris).</p><p>MOUCHET (Charles), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, boulevard PAPIN, a Lille (Nord).</p><p>MOURRAL (Amédée), conseiller à la Cour d'appel, 2, rue POUCHET,
à Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>NACHBAUR (Paul), avoué, 23, rue des HALLES, à Mirecourt (Vosges).</p><p>NAQUET-RADIGUET (IIenri), avocat, 73, boulevard Ilaussmann (Paris).</p><p>NAST (Alfred), rédacter en chef du juris classeur des SOCIÉTÉS, 37,
avenue Malakoff (Paris).</p><p>NAST (Marcel), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 71, faubourg Saint-JEAN, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>NATTAN-LARRIER (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 69, rue de Rome
(Paris). -
: NAUDOT (Edme-Alexandre), chef du service de l'Enregistrement et
du domaine de l'État aux colonies en retraite, 34, rue VALETTE, à
Perpignan (Pyrénées-Orientales)</p><p>NAVARRE, administrateur de sociétés près le Tribunal de commerce
de la SEINE, 3, rue Mogador (Paris). -</p><p>NORDMANN (Paul), avocat à la Cour d'appel, 101, boulevard de la
MARNE, à Joinville-le-Pont (Seine).</p><p>NORGEOT (Georges), avoué près le Tribunal civil, 64, rue Tiquetonne
(Paris). '</p><p>NORMIER (René), docteur en droit, à Châtillon sur-Seine (Côte-d'Or).</p><p>NOURRISSON (Paul), avocat à la Cour d'appel, 19, rue Saint-Guillaume
(Paris).
"</p><p>OLIVIER (Ftienne), directeur de l'International-CONSEIL, 17, place de
la Madeleine (Paris). - -</p><p>OUDART (Antonin), avocat à la Cour d'appel, 20, rue du Cloître-Notre-Dame (Paris). - : N</p><p>OULIF (Émile), avocat à la Cour d'appel, 64, rue des Math urins Paris).</p><p>OZANAM (Charles), docteur en droit, 108, rue de Vaugirard (Paris).
-,
</p><pb n="26"/><p></p><p>PAGÈS (Émile), chef de bureau au Ministère des finances, 54, rue de
Bourgogne (Paris).</p><p>PAISANT (Alfred), président honoraire du Tribunal civil, 35, rue
NEUVE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>PAULET (Georges), ancien conseiller d'ETAT, directeur honoraire de
l'assurance et de la prévoyance sociales, au ministère du Travail
et de la Prévoyance sociale, 47, boulevard Suchet (Paris).</p><p>PAULIAN (ADRIEN, secrétaire-rédacteur à la Chambre des Députés, 38, rue de SABLONVILLE, à Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>PAYAN (José), directeur général de la Banque du Pérou et de LONDRES, 1, rue des Mathurins (Paris).</p><p>PÉDONE (A.), libraire-éditeur, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>PELLERIN (Pierre), avocat au barreau de LONDRES, 56, rue La Boëtie
(Paris). -</p><p>PENET (Joseph), chef du contentieux de la Cie P.-L.-M., 203 bis, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>PÉNIGAUD, ancien notaire, 108, rue Legendre (Paris).</p><p>PENNELIER (Robert), docteur en droit, 12, rue Duguay-Trouin (Paris).</p><p>PERCEROU (Jean), professeur adjoint à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, rue Lecourbe (Paris).</p><p>PERRET (Hippolyte), ancien conseiller d'ÉTAT, 6, rue François-I* (Paris).</p><p>PETIT (Charles), président du Tribunal de Commerce de la SEINE, 9, avenue Parmentier (Paris).
s. P. PEVRE-COURANT, avocat à la Cour d'appel, 14, quai de Gesvres Paris .</p><p>PHILBERT, professeur de législation comparée à l'École de notariat, 44, avenue des Gobelins (Paris).</p><p>PICHON (F.), administrateur-délégué de la Librairie générale de droit
et de jurisprudence, 20, rue Soufflot (Paris).</p><p>PIGNART-DUDÉZERT, conseiller à la Cour d'appel, 37, rue Ampère
(Paris).</p><p>PIGNON (Armand), conseiller à la Cour d'appel, 25, rue du Montparnasse (Paris).</p><p>PILON (Eustache), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, -</p><p>45, rue de PUEBLA, à Lille (Nord).</p><p>PINET (A.), juge au Tribunal de commerce de la SEINE, 42, rue Paradis (Paris). -</p><p>PINSON (Charles), docteur en droit, conseiller honoraire à la Cour
- d'appel, 33, rue de Naples (Paris).</p><p>PIOT (Gaston), chef du contentieux de la C° des Chemins de fer du
MIDI, 1, place d'Iéna (Paris).
-- -</p><p>Place (jean-Aehille), inspecteur de l'ENREGISTREMENT, à Beauvais
(Oise). ,
- . -
-
</p><pb n="27"/><p>- l c)-PLANIOL (Marcel), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 56,
rue d'Assas (Paris). -</p><p>POIGNANT (Georges), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Dupont-des-Loges (Paris).</p><p>POIGNARD (Daniel), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Danton (Paris).</p><p>POINCARÉ (Raymond), de l'Académie française, président de la République. - -</p><p>POISOT (Charles), avocat à la Cour d'appel, 4, rue BUFFON, à Dijon
(Côte-d'Or). , \
PONSIGNON (Maurice), licencié en droit, 11, rue des IMBERGÈRES, à
Sceaux (Seine).</p><p>POTIER (Georges), conseiller à la Cour de cassation, 8, rue de Florence
(Paris).</p><p>Poulov (Grégoire-B., avocat, expert près le Tribunal civil, 42, rue
de Trévise (Paris).</p><p>POURTIER. arbitre-rapporteur au Tribunal de Commerce de la SEINE, 1, place de la Nation (Paris). -</p><p>Poux-FRANKLIN, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 16, rue
de Montalivet (Paris).</p><p>PRAT (Paul DE), ancien magistrat, 2, rue d'AVON, à Fontainebleau
(Seine-et-Marne). -</p><p>PRUDHOMME Henri), juge au Tribunal civil, 234, rue de SOLFÉRINO, à
Lille (Nord).</p><p>RAIs (Jules), docteur en droit, sous-chef du secrétariat général de la
présidence de la Chambre des députés, 107, boulevard Raspail
(Paris). -</p><p>RAISON, conservateur des hypothèques, 8, rue du CLOS, à Cognac
(Charente). -
. RAMPAL (Auguste), avocat, 32, rue GRIGNAN, à Marseille (Bouchesdu-Rhône).</p><p>RAPOPORT (Salmon), avocat à la Cour d'appel, 2, rue de Châteaudun
(Paris).</p><p>RAU (Gaston), conseiller à la Cour de cassation, 43, rue La Bruyère
(Paris).</p><p>REGNAUD (Georges), docteur en droit, avocat, 9, rue Saint-LOUIS, à
Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>RÉGNIER (André), avoué, 13, rue Tronchet (Paris).</p><p>REINACH (Théodore), avocat, ancien député, 2, place des États-Unis
(Paris).</p><p>REITLINGER (Henri), licencié ès lettres, avocat à la Cour d'appel, 152,
avenue Wagram (Paris).</p><p>RENAULD (Albert), avoué, à Bar-le-Duc (Meuse).
</p><pb n="28"/><p></p><p>REULos (Alexandre), juge au Tribunal civil, 76, place Saint-Jacques
(Paris).</p><p>REv (Francis), secrétaire général du Comité de restriction du commerce de l'ennemi, 120, boulevard Montparnasse (Paris).</p><p>REYNAUD (Joseph), conseiller d'ÉTAT, 86, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>RIBOT (Alexandre), membre de l'Académie française, sénateur, ancien
ministre des finances, 11, quai d'Orsay (Paris).
. RIOCREux (Georges), membre de la Société d'économie sociale, 18,
rue Guilhem (Paris). -</p><p>RIVIÈRE (Charles), avocat à la Cour d'appel, 22, rue Chauchat (Paris).</p><p>ROBIQUET(Paul), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation. 80, rue de Rennes (Paris).</p><p>ROLLAND ( ous), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8, rue de RIGNY, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>ROLLAND (Pierre), avocat, 47, rue GRIGNAN, à Marseille (Bouches-du-Rhône). -</p><p>ROMIEU (Jean), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 5, rue Herschell
(Paris).
. ROTHSCHILD (baron Edmond DE), 41, rue du Faubourg-Saint-Honoré
et 21, rue Laffitte (Paris).</p><p>ROUSSEAU (Rodolphe), avocat à la Cour d'appel, 26, boulevard Raspail
(Paris).</p><p>ROUSSEL (Félix), avocat à la Cour d'appel, 47, rue de Courcelles
(Paris).</p><p>ROUSSEL (Louis), docteur en droit, avocat, 17, rue Saint-JEAN, à
Péronne (Somme).</p><p>ROUSSELLE (Edouard), licencié en droit, 99, rue du Bac (Paris).</p><p>ROUSSET (Raoul). ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour
d'appel, 52, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>ROUVILLE DE, conseiller d'ÉTAT, 64, rue de Monceau (Paris).</p><p>ROY (Ge rges), banquier, ancien president du Tribunal de commerce,
membre de la Chambre de commerce, à Melun (Seine-et-Marne).</p><p>ROZEY (Paul), avocat, 21, rue WARNIER, à Reims (Marne).</p><p>SABATUCCI Guido), étudiant en droit, licencié ès lettres, 18, rue GUÉRIN,
à Charenton (Seine).</p><p>SAINT-GIRONs (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 26, rue Martignac
(Paris). -</p><p>SALEFRANQUE (Léon), directeur de l'ENREGISTREMENT, des Domaines et
du TIMBRE, 7, rue ROMIGUIÈRES, a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>SANSAs (C.), juge au Tribunal civil, 19, rue de l'UNIVERSITÉ, à Montpellier (Ilérault).</p><p>SAUTERAUD (Marcel), substitut du procureur général près la Cour
d'appel, 3, villa Victor-Hugo (Paris). -
</p><pb n="29"/><p></p><p>SAUVAGNAc (MARCEL, docteur en droit des Facultés de Paris et de Heidelberg. avocat à la Cour d'appel, 70, boulevard Pereire (Paris).</p><p>SAYET, docteur en droit, agréé au Tribunal de Commerce de la SEINE, 11, rue de Valois (Paris). -</p><p>SCHAUER (Rudolf), docteur en droit, avocat international, 82, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>SCHWARTz (Rodolphe), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 6, rue de Presbourg Paris).</p><p>SCIE-TON-FA, licencié en droit, 93, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>SÉE (Edgar), avocat, docteur en droit des Universités de Paris et de
HEIDELBERG, 4, rue Le Peletier (Paris).
. + SEGNITz (llenri, directeur du Crédit foncier ÉGYPTIEN, mort au
chaimp d'honneur.</p><p>SERRE (Henri), avocat à la Cour d'appel, 17, boulevard de la Madeleine (Paris).</p><p>SERVILLE (Raymond), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Vélane, à Toulouse (Ilaute-Garonne). -</p><p>SIMON DU MESNIL THORET (Adrien), chef de bureau au, Ministère des
finances, 3, rue Pierre-Haret (Paris). -</p><p>SIMON (René), avocat a la Cour d'appel, 14, quai de la Mégisserie
, (Paris).</p><p>SIMONET, juge au Tribunal de commerce de la SEINE, 37, avenue de
Breteuil : Paris). -</p><p>SIRE ( Pierre , attaché au ministère de la Justice. 63 bis, avenue Ledru-Rollin (Paris).</p><p>SIREv (J.), avocat, 7, rue Bernard-de-VENTADOUR, à Brive (Corrèze).</p><p>SOURIAC (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 22, rue d'Assas (Paris).</p><p>SUMIEN (PAUL, docteur en droit, 186, rue de Vaugirard (Pari-).</p><p>SURVILLE (F.), doven honoraire de la Faculté de droit de l'Université
de POITIERS, à THIRÉ, par Sainte-Hermine (Vendée).</p><p>TERQUEM (Henri), avocat, 41, rue Saint-JEAN, à Dunkerque (Nord).</p><p>TÉTU (Émile), juge honoraire au Tribunal de SOISSONS, 24, rue de
Courcelles (Paris). -</p><p>THALLER (Edmond), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8 bis, rue de l'Arrivée (Paris).</p><p>THÉVENET (LOUIS, avocat à la Cour d'appel, 70, boulevard de Courcelles (Paris ).</p><p>THIRAULT, directeur de l'Office du travail législatif et parlementaire, 36, rue Vaneau (Paris).</p><p>THURAU (Georges), conseillér honoraire a la Cour d'appel, 11, rue
Garancière ( l'aris).</p><p>TISSIER (Albert , professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 84, rue du Ranelagh (Paris). - -</p><p>TOURDes (G.), président du Tribunal civil, à Saint-Dié (Vosges).
</p><pb n="30"/><p></p><p>S. P. TRAVERs (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 12S, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>TRIANTAPHYLLIDÈs (Grégoire), avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>S. P. TROULLIER (Albert), président de section au Tribunal de commerce de
la SEINE, 2, square Alboni (Paris).</p><p>TURREL (Edmond), avocat à la Cour d'appel de CHAMBÉRY, à Montmélian (Savoie).</p><p>VACHETTE, avocat à la Cour d'appel, 180, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>VALABRÈGUE, président de Chambre honoraire à la Cour d'appel, 41,
rue de Vaugirard (Paris).</p><p>VALERY (Jules), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, rue
FOURNARIÉ, à Montpellier (Hérault).</p><p>VALETTE (Marc DE), licencié ès lettres et licencié en droit, 6, rue
Toullier (Paris).</p><p>VALFRAMBERT, avocat à la Cour d'appel, 18, rue Blanche (Paris).</p><p>VALLÉRY-RADOT (René), vice-Président du Conseil de l'Institut PASTEUR, 11 ter, rue COLBERT, place d'ARMES, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>VALLON, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, 18, rue de
Dunkerque (Paris).</p><p>VERGÉ (Ch.), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 5, avenue
de l'Alma (Paris).</p><p>S. P. VERMOND (Edouard), professeur à la Faculté de droit de l'Université
50, cours MIRABEAU, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>VERNEAUx (René), chef du contentieux à l'administration centrale des
Messageries maritimes, 132, boulevard Raspail (Paris).
veRONE (M* Maria), avocate à la Cour d'appel, 14, rue Milton (Paris).</p><p>VERSCHAVE (Paul), docteur en droit, maître de Conférences à l'Institut
catholique de LILLE, à Wahrem (Nord).</p><p>VIDAL-NAQUET (Albert), avocat, 66, rue MONTGRAND, à Marseille (Bouches-du-Rhône). --VIGUERIE (Gaston), docteur en droit, 1, rue du Général-Foy (Paris)</p><p>VILALLONGA (José DE), avocat du collège de MADRID, 95, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>S. p. VILLARD, avocat, 6, quai d'OCCIDENT, à Lyon (Rhône).</p><p>VILLEMINOT, arbitre-rapporteur au Tribunal de commerce de la
SEINE, 44, rue des Belles-Feuilles (Paris).</p><p>VILLETARD DE PRUNIÈREs (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 179, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>8 p. vILLEY, membre de l'INSTITUT, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 58, rue BICOQUET, à Caen (Calvados).
"
»
</p><pb n="31"/><p></p><p>VIROLET (Léon), avocat et commissaire près les Cours britanniques, 39, rue de Moscou (Paris).</p><p>VISSCHER (Ch. DE), professeur à la Faculté de droit de l'Université de
GAND, 43, rue d'EPRÉMÉNIL, au Havre (Seine-Inférieure).</p><p>VOLAND (Pierre), ancien notaire, directeur du Journal des notaires, 6, rue de Mézières (Paris).</p><p>VORMSER (Albert), avocat, agréé honoraire, 10, rue Sainte-VICTOIRE, à
Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>WAHL (Albert), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 106, boulevard Saint-Germain (Paris). -</p><p>WALDMANN (Abel), agent de change honoraire, à MORTUMIER, par les
Choux (Loiret).</p><p>WEIL (Alfred), attaché à l'Office de législation étrangère au ministère
de la JUSTICE, place Vendôme (Paris).</p><p>WEIss (André), membre de l'lnstitut, professeur à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, 8, place de Breteuil (Paris).</p><p>S. P. WORMs (René), docteur ès lettres et ès sciences, agrégé des Facultés
de droit, maître des requêtes au Conseil d'ETAT, directeur de la Revue
internationale de sociologie, 115, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>ZAVALIA, premier secrétaire, à la Légation de la République ARGENTINE, 46, avenue Kléber (Paris).</p></div><div type="subsection"><p>ACADÉMIE DE BORDEAUx (Bibliothèque universitaire, section de droit), 143, cours Victor-HUGO, à Bordeaux (Gironde).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL de Lyon (Bibliothèque).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL de Paris (Bibliothèque).</p><p>AVOCATS A LA COUR DE CASSATION (Bibliothèque).</p><p>BANQUE DE PARIS ET DES PAYS-BAs (Service des études financières), 3,
rue d'Antin (Paris).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE d'Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE d'Alger.</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, rue PASTEUR, à Caen (Calvados).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Grenoble (Isère).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Lille (Nord).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, section de droit et lettres, 18, quai
Claude-BERNARD, à Lyon (Rhône).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Montpellier (Hérault).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, place CARNOT, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Rennes (Ille-et-vilaine).
</p><pb n="32"/><p></p><p>CAISSES D'AMORTISSEMENT ET DES DÉPÔTS ET CONSIGNATIONs (Bibliothèque).</p><p>56, rue de Lille (Paris).</p><p>CERCLE DE LA LIBRAIRIE, 117, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>CHAMBRE DE COMMERCE de Lille (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE DE coMMERCE de Lyon (Bibliotheque).</p><p>CHAMBRE DE COMMERCE de Paris (Bibliothèque), place de la Bourse.</p><p>CHAMBRE DES AVOUÉs près le tribunal de 1* instance de la Seine (Bibliothèque). -</p><p>CHAMBRE DES DÉPUTÉs (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE DES NOTAIREs de PARIS, place du Châtelet (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE svNDICALE DES AGENTS DE CHANGE (M. Édouard LEBEL, chef
adjoint du contentieux), Palais de la BOURSE, place de la Bourse
(Paris)..</p><p>COMPAGNIE CENTRALE DU GAz (MM. Lebon et CIE, 26, rue de LONDRES,</p><p>Paris). -</p><p>CONSEIL D'ÉTAT (Bibliothèque).</p><p>COUR DE CASSATION (Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL de Besançon (Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL de Paris ( Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL de Rabat (Maroc)(Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL de Rouen (Bibliothèque).</p><p>COUR DEs coMPTEs (Bibliothèque), 13, rue Cambon (Paris).</p><p>CRÉDIT LYONNAIs (service des études financières), 19, boulevard des
. ltaliens (Paris).</p><p>DIRECTION GÉNÉRALE des finances tunisiennes, à Tunis.
-</p><p>ÉCOLE coLONIALE (Bibliothèque), 2, avenue de l'Observatoire (Paris).</p><p>ÉCOLE LIBRE DES SCIENCES POLITIQUEs (Bibliothèque), 27, rue , Saint-Guillaume ( Paris).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Dijon (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Paris (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Paris (Secrétariat).</p><p>FACULTE DE DROIT de Poitiers (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Toulouse (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de l'Institut catholique de Lyon (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque).</p><p>FÉDÉRATION DES INDUSTRIELS ET DES COMMERÇANTS FRANÇAIS, 74, boulevard Haussmann (Paris). -
-
- -</p><p>GOUVERNEMENT TUNISIEN (SECRÉTARIAT GÉNÉRAL POUR LA JUSTICE). à Tunis.
</p><pb n="33"/><p></p><p>INSTITUT CATHOLIQUE D'ANGERs (Bibliothèque), Palais universitaire
2, rue Volney.</p><p>INSTITUT CATHOLIQUE de Lille (Bibliothèque), 60, boulevard Vauban .
»</p><p>MANUFACTURE DES GLACES ET PRODUITS CHIMIQUES DE SAINT-GOBAIN (Service
du Contentieux), 1, place des Saussaies (Paris).</p><p>MINISTÈRE DE L'INTÉRIEUR DU CHILI, chez M. Pedone (Paris).</p><p>MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈREs (Bibliothèque).</p><p>MINISTÈRE DU COMMERCE, DE L'INDUSTRIE, DES POSTES ET TÉLÉGRAPHEs
(Direction de l'exploitation télégraphique), 103, rue de Grenelle
(Paris).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCEs (Bibliothèque centrale).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCEs (CABINET, bureau des travaux législatifs).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCEs (Bureau de la statistique).</p><p>MINISTÈRE DE LA GUERRE (Bibliothèque).</p><p>MUSÉE soCIAL (Bibliothèque), 5, rue Las-Cases (Paris).</p><p>ORFICE DE LÉGISLATION ÉTRANGÈRE ET DE DROIT INTERNATIONAL (Ministère
de la justice).</p><p>OFFICE NATIONAL DEs vALEURS MOBILIÈRES, 5, rue Gaillon (Paris).</p><p>S. P. ORDRE DES AVOCATS DE MARSEILLE (Bibliothèque).</p><p>PARQUET DE LA COUR DE CASSATION (Bibliothèque).</p><p>PRÉFECTURE DE POLICE (Bibliothèque).</p><p>PRÉFECTURE DE LA SEINE (Bibliothèque).
-</p><p>SÉNAT (Bibliothèque).</p><p>SOCIÉTÉ D'ÉTUDES ET D'INFORMATIONS FINANCIÈRES, 8, place de la Bourse.(Paris). --</p><p>SOCIÉTÉ GÉNÉRALE POUR LE DÉVELOPPEMENT DU COMMERCE ET DE L'INDUs-
- TRIE EN FRANCE (Service des renseignements financiers), 29, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>TRIBUNAL CIVIL DE LA SEINE (Bibliothèque).</p><p>TRIBUNAL DE COMMERCE DE LA SEINE (Bibliothèque), 1, boulevard du
Palais (Paris).
/TRIBUNAL MIXTE DE TUNIS (Bibliothèque). --VILLE DE RENNEs (Bibliothèque).</p></div><div type="subsection"><head>2 ° Membres résidant à 1'étranger.</head><p>ADAN (H.), directeur de la compagnie d'assurances la Royale BELGE,
rue ROYALE, au coin de l'impasse du PARC, à Bruxelles (Belgique).</p><p>AUMED AFIFI-PACHA, ancien Président de la Cour d'appel mixte, au
Caire (Egypte). -</p><p>AHMED CHAFIK-PACHA, ancien directeur général des WAKFS, au Caire
(Egypte).</p><fw place="bottom">XLIX. 3</fw><pb n="34"/><p></p><p>ALEXANDREsco (D.), conseiller à la Cour de cassation, professeur à
l'UNIVERSITÉ, à Jassy (Roumanie).</p><p>ALIMANESTIANo-BILCEsco (Mad° Constantin), docteur en droit, 27, strada
PARIS, à Bucarest (Roumanie).</p><p>ALIMENA (Bernardino), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Cosenza (Italie).</p><p>ALMENARA (Domingo DE, conseiller à la Cour suprême de justice, 1 CASILLA, n° 51, à Lima (Pérou).</p><p>ALVARES BORGERTH (J.-S.), procureur fiscal et avocat, rua do Rosario.</p><p>68, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>ALVARo DE CASTRO, avocat, député, ancien ministre de la JUSTICE, 142,
rua de SECULO, à Lisbonne (Portugal). -</p><p>ANSELMI (Anselmo), directeur de l'Ecole libre du notariat de ROME, 40, Corso Vittorio EMANUELE, à Viterbe (Italie).</p><p>ARANGIo RUIz (Gaetano), professeur ordinaire de droit constitutionnel
à l'UNIVERSITÉ, à Modène (Italie).</p><p>ARISMENDI (José Loreto), avocat,. ancien ministre, à Caracas (Vénézuéla).</p><p>ARMINJON (Pierre), juge au Tribunal mixte, à Alexandrie (Égypte).</p><p>ARUNACHALAM (P.), barrister at law (Lincoln's Inn), membre du Conseil législatif de Ceylan ; PONKLAR, Horton Place à Colombo
(Ceylan).</p><p>ASSV1ANN l (Arnold Th.), docteur en droit, avocat au KAMMERGERICHT, 7, Konigin-AUGUSTASTRASSE, I. à Berlin (Allemagne).</p><p>ATHANASOVICI (Vladimir), avocat, 39, strada BATISTE, à Bucarest (Roumanie). -</p><p>AUXION DE RUFFÉ (Réturion DE), avocat à Shanghaï (Chine). ,</p><p>Aziz (Antoine , avocat, à Alexandrie (Egypte).</p><p>Aziz BEY KAOURZADÉ, docteur en droit, directeur de l'agence générale
des « Assicura : ioni generali de Trieste », rue VOIVODA, à Constantinople (Turquie).</p><p>AZZONI (F.), avocat, l, via Monte di VIETO, à Milan (Italie).</p><p>BERNREITHER Joseph), ancien ministré du COMMERCE, député au
lteichsrath. vIII, Friedrich SCHMIDPLATZ, 5, à Vienne (Autriche).</p><p>BAISINI (Victor), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 13, Corso
Porta ROMANA, à Milan (ltalie).</p><p>BAKALOFF, ancien président de la Chambre des députés, avocat à
Choumla (Bulgarie).</p><p>BAKALOFF (G.), président du TRIBUNAL, à Stara-Zagora (Bulgarie).</p><p>BALBIN DE UNQUERA (Antonio), docteur en droit, secrétaire général du
Conseil d'ETAT, 25, 1°, calle del AMIRANTE, à Madrid (Espagne).
lALLIVIAN ( Luis), ancien député, ancien sous-secrétaire d'État au ministère des finances et de l'industrie de BOLIVIE, à La Paz (Bolivie).</p><p>BANCE (Jean-Baptiste), avocat, à Caracas (Venezuela).</p><p>BARBOSA (Ruy), président du Sénat, ancien ministre, 104, rua Sao-CLEMENTE, a Rio-de-Janeiro (Brésil).
- -
</p><pb n="35"/><p></p><p>BARRos PIMENTEL (Sancho DE), avocat, 118, rua do ROSARIO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>BAUMGARTEN (Ferdinand), docteur en droit,V, Nagykorona UTCZA, 18
à Budapest (Hongrie).</p><p>BAUMGARTEN (D Isidore), procureur du ROI, VIII, ERZSEBETKÔMIT, 41,
a Budapest (Hongrie).</p><p>BELLANbo DE CASTRo (Lucien), avocat à Monaco (Principauté).</p><p>BENEVIDEs (José), rue de SALITRE, 214, 2 à Lisbonne (Portugal).
- BENITo v DE ENDARA (Lorenzo), professeur de droit international à
l'UNIVERSITÉ, 75, 4", CLARIS, à Barcelone (Espagne).
. BENGOLEA (ABEB, docteur en droit, avocat et député, 1255, PARANA,
à Buenos-Aires (République Argentine). -</p><p>BENSA (Enrico), professeur à l'Université et à l'École supérieure de
commerce, 19, via San-BERNARDO, à Gênes (Italie).</p><p>BERNARDES DA SILVA (Alfredo), avocat, 71, rua dos Voluntarios da
PATRIA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>BERNARDI (Pierre), conseiller à la Cour d'appel mixte, 11, boulevard
Sultan HUSSEIN, à Alexandrie (Egypte).</p><p>BODOAERT (Henri), avocat à la Cour d'appel, coupure n° 46, à Gand
(Belgique).</p><p>BODEUx (Michel), substitut du procureur général, 7, rue de la PAIX, à
Liége (Belgique).</p><p>Bonamy (Auguste), bâtonnier de l'ordre des avocats, professeur à
l'Ecole nationale de droit, 15, rue Féron, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>BORNo (Louis), avocat, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>BOUBOULis (D.), avocat à la Cour d'appel mixte, au Caire (Égypte).</p><p>BRESIEWICz (Taddée), conseiller aulique, au ministère de la JUSTICE,</p><p>VI, Linke WIENZEILE, 44, Stock 3, à Vienne (Autriche-llongrie).</p><p>BRIFAUT (Valentin), avocat à la Cour d'appel, 131, rue de STASSART, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>BROUWER (Jean DE), avocat, 6, rue HAUTE, à Bruges (Belgique).</p><p>BRUNIALT1 (Attilio), député, conseiller d'ÉTAT, professeur à l'UNIVERSITÉ, 19, rue Virginia ORSINI, à Rome (Italie).</p><p>BNUXTON, directeur au ministère de la JUSTICE, au Caire (Égypte).</p><p>BUISSERET (Auguste), avocat à la Cour d'appel de LIÉGE, 118, rûe du
Saint-ESPRIT, à Liége (Belgique).</p><p>BULHOES JARDIM (J. Leopoldo DE), sénateur, au palais du Sénat, à Riode-Janeiro (Brésil). -</p><p>BUSTAMANTE (Antonio S. DE), sénateur, professeur de droit international à l'Université et directeur de la Revista del FORO, AGUACATE, 128, à La Havane (Cuba). -</p><p>BUSTILLo (Pedro J.), avocat, ancien juge à la Cour suprême de justice
et à la Cour de cassation, à Tegucigalpa (Honduras).</p><p>Buzzat1 (J.-C.), professeur à l'Université de PAVIE, 12, via San MARCO,
à MILAN,(ltalie).
</p><pb n="36"/><p>- – 36 -
:
:</p><p>S. P.</p><p>CAFANTARts (Georges), ancien secrétaire général du ministère des
FINANCES, député, avocat à la Cour suprême, 2, rue EPITI, à Athènes
(Grèce).</p><p>CALEB (Albert), privat-docent à l'Université de GENÈVE, professeur à
l'Académie de commerce de LAUSANNE, 57, rue du RHÔNE, à Genève
(Suisse).</p><p>CALOVANNI (Mégalos A.), couseiller à la Cour d'appel indigène, villa
PRIVAT, GHÉSIREH, au Caire (Égypte).</p><p>CARBONELL v RUIz (José M.), professeur à l'Université de La HAVANE, 116, calle de CUBA, à La Havane (Ile de Cuba).</p><p>CARFORA (Francesco), avocat, 84, via CONSTANTINOPOLI, à Naples (Italie).</p><p>CARMo BRAGA, avocat, docteur en droit, 146, rua do ROSARIO, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>CARNAXIDE (Vicomte de), avocat au Tribunal de commerce, 22, rue
. Borges CARNEIRA, à Lisbonne (Portugal).</p><p>CARRARA (Giovanni), professeur, secrétaire général de l'Institut international d'agriculture, à Rome (Italie).</p><p>CASASUs (Joaquin), avocat, calle NORTE, 10-3°, à Mexico (Mexique).</p><p>CASTARA (Estanislao), avocat et fiscal municipal du district ouest de
la HAVANE, calle 11 Esquina A VEDADO, La Havane (lle de Cuba).</p><p>CASTORI, avocat à la Cour de cassation de Florence et professeur à
l'UNIVERSITÉ, à Padoue (ltalie). -</p><p>CATELLANI (E. L.), professeur à l'UNIVERSITÉ, 180*, via Spirito SANTO,
à Padoue (ltalie). -</p><p>CHALLANDEs (Léon), privat-docent à l'UNIVERSITÉ, à Jouriew (Dorpat)</p><p>(Russie).</p><p>CHALMERs (M.-D.), ancien conseiller légiste du Conseil du vice-roi de
l'INDE, Office of the Parliamentary COUNSEL, 3, Whitehall GARDENS,
à Londres (Angleterre). V</p><p>CHAVAGAT (Henry), avocat à la Cour d'appel mixte d'Alexandrie et à
la Cour d'appel indigène du CAIRE, 5, rue El MANAKH, au Caire
(Egypte).</p><p>CHIRONI, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, via delle ROSINE, 10, à Turin
(Italie).</p><p>CHUNG-HUI-WANG, licencié en droit, à la légation de CHINE, 49, Portland place, à Londres (Angleterre).</p><p>CODERCH MANAU (Secundino), avocat, calle de Bailén 15 y Ausias-MARCH, 48-1°, à Barcelone (Espagne).</p><p>COLA-PROTo (Francesco DE), avocat, professeur à l'Université de Messine (Sicile).
. COLER (F.-W.), attaché d'ambassade, 11, Pine street, à New-York
(Etats-Unis).</p><p>CONCHA (Luis-Malaquias), avocat, 1243, Santo Domingo à Santiago
(Chili).
. CONTUzzu (Francesco), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ, 143, rue TOLEDO, à Naples (ljalie).
</p><pb n="37"/><p>. P.</p><p>CORSI (Alexandre), professeur de droit public et privé à l'Université
de PISE, 74, corso Vittorio EMANUEL, à Turin (Italie).</p><p>COVIAN Y JUNCo (Victor), conseiller au Tribunal suprême, calle de
San QUINTIN, 8, 2°, à gauche, à Madrid (Espagne).</p><p>CRAENE (G. DE), professeur de droit commercial comparé à l'Université
de LIÉGE, avocat à la Cour d'appel de BRUXELLES, 28, rue des DRAPIERS, à Bruxelles (Belgique).</p><p>CRAHAY (Édouard), professeur à l'UNIVERSITÉ, 31, rue HENRICOURT, à
Liége (Belgique).</p><p>CSILLAG (Jules DE), professeur extraordinaire à la Faculté de BUDAPEST, 30, Hunyadi-UTCZA, VIII, à Budapest (Hongrie).</p><p>DANIELL (D° Alfred), avocat, Hendre Near BOX, à Llanelly (Angleterre).</p><p>DAUGE (Eugène), professeur à l'UNIVERSITÉ, 18, rue GUINARD, à Gand
(Belgique).</p><p>DENISON (Henri Willard), conseiller légiste au ministère des Affaires
étrangères, à Tokio (Japon).</p><p>DESCAMPs-DAVID (E), ministre des Sciences et des ARTS, membre du
conseil supérieur de l'Etat indépendant du CONGO, sénateur,99, rue
de NAMUR, à Louvain (Belgique).</p><p>DÉVOT (Justin), juge au Tribunal de cassation, 91,- rue du PEUPLE, à
Port-au-Prince (Haïti). "</p><p>DIEMER-HEILMANN (Michel), ancien notaire, à Mulhouse (Alsace).</p><p>DJELAL NOURY, docteur en droit, Inayet Han 4, GALATA, Constantinople
(Turquie).</p><p>DORADo (Pedro), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, à Salamanque (Espagne).</p><p>DORSAINVIL (Jean-Baptiste), avocat, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>DRUCKER (T.-L.), membre de la première Chambre des États-Généraux, 25, NASSAUPLEIN, à la Haye (Pays-Bas).</p><p>DU MONCEAU DE BERGENDAL (comte Arnold), bibliothécaire-adjoint de
la Chambre des REPRÉSENTANTS, 18, avenue des GERMAINS, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>DUPLATRE (L.), conseiller judiciaire à Bangkok (Siam).</p><p>DUPRIEz (L.), professeur de droit à l'Université catholique, 194, rue
de BRUXELLES, à Louvain (Belgique).</p><p>DURAN VENTOSA (Raymundo) avocat, Durán y BAS, 1, p", à Barcelone
(Espagne);</p><p>EDER (Phanor J), solicitor, 60, Wall street, à New-York (Etats-Unis).</p><p>ELEWYCk (Ernest vAN), 31, boulevard BAUDOUIN, à Bruxelles (Belgique).</p><p>ENEFF (J. S.), avocat, 15, oulitza FLOTSCA, à Roustchouk (Bulgarie).</p><p>ERRERA (Paul), avocat, recteur de l'UNIVERSITÉ, 14, rue ROYALE, à
Bruxelles (Belgique).
-
</p><pb n="38"/><p></p><p>ESPINOSA (Carlos M.), avocat, 158, calle san Sébastiano, à Lima
(Pérou).</p><p>ESTRADA CABRERA (Manuel), licencié en droit, Président de la République du GUATÉMALA, à Guatémala (République du Guatémala).</p><p>FABRE DE LARCHE (Jean), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de FRANCE, à Caracas (Vénézuéla).</p><p>FAKHRY-PACHA (Mahmoud), premier chambellan de Sa Hautesse le
Sultan d'ÉGYPTE, Le Caire (Égypte).</p><p>FARIA (Zeferino DE), avocat, 45, rua do HOSPICIO, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).
. FARNAM (Henry W), professeur, 43, Hillhouse avenue, à New-HAVEN,</p><p>Connecticut (Etats-Unis).</p><p>FAVEY, juge fédéral, 1, GROTTE, à Lausanne (Suisse).</p><p>FELDSTEIN (Gregoir), professeur, ARBATE, 14, rue KALOCHINE, maison
propre, à Moscou (Russie).</p><p>FERRARI (Auguste), avocat, 11, via Borgo-NOVO, à Milan (Italie).</p><p>FIETTA (Paul), professeur à 1'UNIVERSITÉ, 9, Grand'RUE, à Fribourg
(Suisse).</p><p>FIGUEIREDo (Torquato B. DE), juge au Tribunal de commerce, 10, rua
Sao Francisco XAVIER, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>FILDERMANN (Wilhelm), docteur en droit, 24 bis, rue J.-C. BRATIANO, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>FœRBEN (And.), conseiller à la Cour de ville, 1, SORGENFRIGADEN, à
Christiania (Norvège). -
. FONTARCE (René DE), V. liste des membres résidant en France.</p><p>FORTUNATo (Ernesto), secrétaire général du Circolo GIURIDICO, 48, via Gaetano FILANGIERI, à Naples (Italie).</p><p>FRANGHIA (A.), avocat, ninistre des Chemins de fer, des Postes et
des Télégraphes, boulevard DONDOUCOV, à Sofia (Bulgarie).</p><p>FREY (Friedrich), Hof und GERICHTSADVOKAT, 1, ESSLINGSGASSE, 4, à
Vienne (Autriche).
. FREZALs (Jorge DE), avocat, ancien agent consulaire de Belgique et
de FRANCE, à MENDOZA, 62, via Crescenzio à Rome (Italie).</p><p>FRisch (Édouard), secrétaire d'État de S. M. l'EMPEREUR, membre du
Conseil de l'EMPIRE, sénateur, Novo ISAAKIERSKAIJA, 22, à Petrograd (Russie).</p><p>FRUTos OSANDON, avocat à la Cour d'appel, 1261, calle de Santo-DOMINGO, à Santiago (Chili).</p><p>FULD (Ludwig), avocat à la COUR, conseiller de justice, 32, FLACHSMARKTSTRASSE, à Mayence (Allemagne).
f
/ -</p><p>GALOPIN (Gérard), professeur à l'UNIVERSITÉ, 23, boulevard de LAVELEYE, à Liége (Belgique).
</p><pb n="39"/><p></p><p>GARCIA DE HITA (Eduardo Ruiz), conseiller au Tribunal suprême, 7.</p><p>Cuesta de Santo DOMINGO, à Madrid (Espagne).</p><p>GARRAMUNo (Javier M.), avocat, 762, rue LAPUDA, à San Juan (République Argentine .</p><p>GATINE (Hyacinthe), directeur principal de la Banque hypothécaire et
agricole de l'Etat d'Espirito-SANTO, à Victoria (Brésil).</p><p>GIANNELIA (D* Basilio), secrétaire de la Cour suprême, IV, RAINERGASSE, 18, à Vienne (Autriche).</p><p>GIROUL (Lucien), avocat, membre de la Chambre des représéntants,
a Charleroi (Belgique).</p><p>GONOFROY-LANGLOIS, directeur-gérant du CANADA, a Montréal (Canada).</p><p>GONGORA v ECHENIQUE (Francisco nE), rédacteur à la Revista de los
TRIBUNALES, 43, San BERNARDO, à Madrid (Espagne).</p><p>GRENIER, professeur de droit civil à l'Académie de Lausanne (Suisse).</p><p>GRISANTI (Carlos Fr.), plénipotentiaire du Gouvernement du Vénézuéla, ancien président de la Cour fédérale et de cassation, à Caracas (Vénézuéla).</p><p>GULLON (Elisée), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire
de la République dominicaine dans les Pays-BAS, hôtel de ZALM, à
La Haye (Pays-Bas).</p><p>HADJIDAKIs (Georges), pfofesseur à l'Université d'ATHÈNES, Le Pirée
(Grèce). -</p><p>HAKKY-PACHA (Ibrahim), ex grand vizir, Nichan TACHE, à Constantinople (Turquie).</p><p>HAMAwv (CONSTANTIN, A.), avocat, 17, rue Nébi-DANIEL, à Alexandrie
(Égypte). --HARDOUIN, chancelier-interprète du consulat de FRANCE, à Bangkok
(Siam). - - -</p><p>HEINSHEIMER (Karl), professeur ordinaire de droit à l'UNIVERSITÉ, à
1leidelberg (Grand-duché de Bade).</p><p>IIENRIQUEz (Alfred), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats du lbarreau de Port-de-PAIX, juge au Tribunal de cassation, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>IIERRMANN-OTAVSKY (Charles de), docteur en droit, professeur de droit
commercial à l'Université bohême, 419, SMICHOV, à Prague
(Bohême ; Autriche). -</p><p>ILINKOVICH (H. , docteur en droit, avocat à la Cour d'appel d'AGRAM, 5, JURICISEVA, à Zagreb (Croatie-Autriche). -
. HUBERICH (Charles-Henry), Counsellor at law, 16, KNEUTERDIJK, à La
Ilaye (Pays-Bas).
loNATIus (Kaarlo), conseiller à la cour d'appel, 19, IIAGBERGSGATAN, à
Helsingfors (Finlande).
/
</p><pb n="40"/><p> lNGWERSEN (C. B.), avocat à la Cour d'appel, 7, NYGADE, à Copenhague
(Danemark). lNGLEz DE SOUZA (Il.-M.), avocat, 35, rua General CAMARA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).
: (Louis), avocat, 151, WETERINGSCHANS, à Amsterdam (PAYSAS). -</p><p>JACKSON (John-Doy), Care New-Haven register, à New-Haven (CONNECTICUT, États-Unis). -</p><p>JANSSEN (Albert), avocat à la Cour d'appel, professeur à l'École des
sciences politiques de l'Université de LOUVAIN, 81, rue d'ARLON, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>JELLINCK (Arthur), avocat, 19, Lipót-Körut, V, à Budapest (Hongrie).</p><p>JITTA (Josephus), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ, KEIZERSGRACHT, 808, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>JOHANSSEN (Kristen), avocat à la Cour d'appel, SOPHIEGADE, 3, à Christiania (Norvège).</p><p>JORIs (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 47, rue de JONCKER, à
Bruxelles-Saint-Gilles (Belgique).</p><p>JUNKER (Carl), III, HAUPTSTRASSE, 6, à Vienne (Autriche).
- »</p><p>KARAYAN (Stephan-Effendi), conseiller à la Cour de cassation, rue
Yéménidji, appartement CAMONDO, nº 6, Péra, à Constantinople
Turquie). -</p><p>KEBEDGY (Michel), professeur, docteur en droit, poste restante, à
Berne (Suisse).</p><p>KHORASSANDJI (Bedros), docteur en droit, conseiller légiste du ministère des Travaux publics, 15, rue Tépé BACHI, à Constantinople
(Turquie).</p><p>KOBINGER (Frédéric), président de Cour d'appel, en congé, 65, rue
TYRS, à Pisek (BOHÊME, Autriche). -</p><p>KOSHER (Ugo), avocat, 61 19, borgoloco Santa Maria formosa, à
Venise (Italie).</p><p>KOURATOFF (Roman), avocat, 10, rue TREMBACKA, à Varsovie (Pologne-Russie).</p><p>Known (Jan), professeur de droit à l'Université bohême, 3, MORÂIN, à
Prague (BOHÊME, Autriche).</p><p>LABRA (Rafael-Maria DE), avocat, sénateur, recteur de l'Institut libre
d'enseignement, SERRANO, 43, esq. lista, à Madrid (Espagne).</p><p>LAIIOVAny (Charles-Gr.), avocat, ancien député au Parlement roumain, Calea DOROBANTZI, à Bucarest (Roumanie), et 8, rue Henri-Martin (Paris). -
</p><pb n="41"/><p></p><p>LALEAU (T), avocat, ancien secrétaire d'État de la Justice et de l'Instruction publique, à Port-au-Prince (Haïti). -</p><p>LAMEERE, président à la Cour de cassation, 45, rue de NAPLES, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>LAMMASCH (Heinrich), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ,</p><p>IX, FRANKGASSE, 2, à Vienne (Autriche).</p><p>LANGGAARD-MENEZEs (Rodrigo Octavio DE), avocat, 38, rua dos PALMEIROS, à Rio-de-Janeiro (Brésil). -</p><p>LE FORT (Henri), juge à la Cour cantonale de justice, 14, rue des
GRANGES, à Genève (Suisse). -</p><p>LÉGER (Jacques-Nicolas), secrétaire d'État des relations extérieures
et des cultes, à Port-au-Prince (Haïti). /
LEITKo DA CUNHA, avocal, 30, rua da ALFANDEGA, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>LEITE (Solidonio A.), avocat, 24, Affonso Penna à Rio-de-Janeiro - (Brésil).</p><p>LENCINAs (Dr José-M.), avocat, Calle Riva DAVIA, à Mendoza (République Argentine). lESSONA (Carlo), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Pise (Italie).</p><p>LETELIER (Valentin), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, calle de las
CLARAS, 205, à Santiago (Chili).</p><p>LETo(Gaetano), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Palerme (Italie).</p><p>LETTENBAUR (G.-A.), consul général de l'Empire d'ALLEMAGNE, à Batavia (Java).</p><p>LEVY (J.-A.), avocat, 210, HEERENGRACHT, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>LIA (Antonio), premier secrétaire de l'administration provinciale des
contributions directes, TIVOLI, à Rome (Italie).</p><p>LIMANTOUR (José Yves), avocat, ministre des FINANCES, 42, avenida
JUAREZ, à Mexico (Mexique). " -</p><p>LIPINSKI (Lucien), notaire, 5, rue JAGIELLÓNSKA, à Cracovie (Autriche-Hongrie). -</p><p>LOJODICE (Vincent-Édouard), avocat, sénateur, 20, Via CALABRITTO, à
Naples (Italie).</p><p>LOPES DE MIRANDA (Affonso), juge à la Cour d'appel, 68, rua Luiz de
CAMÕES, à Rio-de-Janeiro (Brésil).
. LORENZEN (Ernest), professeur de droit à l'Université de MINNESOTA,
à Minneapolis (MINNESOTA, États-Unis).</p><p>MACCAs (Léon), docteur en droit, 10, rue Démocrite, à Athènes
(Grèce).</p><p>MACIEIRA (Antonio), avocat, 162-2°, rua de San JULIÃO, à Lisbonne (Portugal). -</p><p>1 "
</p><pb n="42"/><p>MAC IIWRAITu (Malcolm), docteur en droit, Ilolly grove. à Worstead
(Norfolk; Angleterre).</p><p>MAKAï (Edmond), docteur en droit, VIII, Vas-UTCZA, 15/b, à Budapest
(Hongrie).</p><p>MALLIEUx (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 24, rue HEMRICOURT, à
Liége (Belgique).</p><p>MANARA (Ulisse), professeur ordinaire de droit commercial à l'UNIVERSITÉ, 11, via Innocenzo FRUGONI, à Gênes (Italie). -
: A.), avocat à la Cour d'appel, 8. Strada CARAGEALE, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>MANIU (Horia G.), étudiant en droit, 50 bis, strada PLANTELOR, à Bucarest (Roumanie).</p><p>MARCONI (Emilio), avocat à la Cour d'appel, 27, via SISTINA, à Rome
(1talie).</p><p>MARGHIERI (Alberto), professeur de droit à l'Université de NAPLES, directeur du FILANGIERI, à Naples (ltalie).
. MARGHILOMAN (Alexandre), ancien ministre de l'INTÉRIEUR, 14, Strada
MERCUR, à Bucarest (Roumanie).</p><p>MARTITz (F. DE), conseiller intime, 93, Fasanenstrasse W, 15, à Berlin
(Prusse).</p><p>MATHON (ÉTIENNE, avocat, ancien maire, 89, rue du CENTRE, à Portau-Prince (Haïti). -</p><p>MAUREL (J.), vice-président du Tribunal supérieur, à Monaco (principauté de Monaco). -</p><p>MAws (Frederick James), L. L. D. solicitor, Amberley HOUSE, Bosforth
STREET, STRAND, à Londres (Angleterre).</p><p>MAXIM (Démètre), conseiller à la Cour d'appel, 14 bis, rue du 11 Février, à Bucarest (Roumanie).</p><p>MAYER (Salomon ), conseiller du Gouvernement autrichien, ancien
professeur à l'Université de VIENNE, 9, rue d'ÉCOSSE, à Bruxelles
(Belgique).</p><p>MAZZURA, avocat, membre du Parlement de CROATIE, à Agram (Croatie ;</p><p>Autriche-Hongrie).</p><p>MECHELINCK (Albert), avocat à la Cour d'appel, 111, rue Digue-de-BRABANT, à Gand (Belgique).</p><p>MECKENSTock (CH.), avocat, professeur de droit comparé à l'ACADÉMIE,
à Neuchàtel (Suisse).</p><p>MEDINA (Marino), juge de première instance, Fonda NUEVA, à Pola de
Siero (ASTURIES, Espagne). -</p><p>MENDES DE ALMEIDA (Candido), professeur à la Faculté libre des
Sciences juridiques et sociales, Rua Señador VERGUEIRO, 14, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>MENDES DE ALMEIDA (Dr Fernando), professeur de droit international
privé à la Faculté libre des sciences juridiques et sociales, 54, rue
Gonzalves DIAS, à Rio-de-Janeiro (Brésil).
</p><pb n="43"/><p></p><p>MENDEz (Eduardo-R.), vice-consul attaché au consulat général de
CUBA, 139, Chaussée de MALINES, à Anvers (Belgique).</p><p>MENDEz (Louis), avocat, 4, calle del Hospicio San-NICOLAS, à Mexico
(Mexique).</p><p>MENGOLA, docteur en droit, bâtonnier de l'Ordre des avocats à la Cour
d'appel mixte, à Alexandrie (Egypte). -</p><p>MÉNos (Solon), docteur en droit de la Faculté de PARIS, ninistre plénipotentiaire d'HAÏTI, 1429, Rhode Island avenue, a Washington
(Etats-Unis).</p><p>MESNIL (Henry), avocat, 11, New COURT, Carey STREET, Lincoln's INN,
à Londres (Angleterre).</p><p>MEYER (F), conseiller au KAMMERGERICHT, président de la Société de
législation et d'économie politique comparées de BERLIN, 17, Regens
burgerstrasse, 50, W., à Berlin (Prusse).</p><p>MIDZUMATCHI (Késaroku), vice-président de 1a Banque du JAPON, à
Tokio (Japon). -</p><p>MINANA VILLAGRASA (Emilio), avocat et publiciste, calle de MONTELÉON, 30, principal, à Madrid (Espagne).</p><p>MINKOFF (Dobri), président de section à la Cour de cassation, à Sofia
(Bulgarie)</p><p>MITEsco (Jean), licencié en droit, avocat à la Cour d'appel, à Craïova
(Roumanie). 1 -</p><p>MOEDER (Marcel),- docteur en droit, avocat, secrétaire de la Chambre
de commerce, 18, rue de la SINNE, à Mulhouse (Alsace-Lorraine).</p><p>MOLENGRAAFF (W.-L.-P.-A.),professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, Maliestraat
à Utrecht (Pays-Bas).</p><p>MOLINA (Victor-Manuel), avocat, inspecteur général des collèges nationaux, à Buenos-Ayres (République Argentime).</p><p>MONSALVE (José D), avocat, Carrera 10, n 270, à Bogota (Colombie).</p><p>MONTEIRo (Vicente Rodrigues), avocat, ancien gouverneur civil, rua
Saint Filippe NERY, 124, à Lisbonne (Portugal).</p><p>MORAGA (Armand), avocat, à Puerto Momtt (Chili).</p><p>MOREIRA DA MOTTA (Aristide), avocat, docteur en droit, 75, rüa do
CONDE, à Ponta-Delgada (île Saint-Michel; Açores).</p><p>MOREL (Miguel), avocat, rédacteur en chef de la NACION, ancien député, 1448, calle de CORDOBA,à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>MORIAUD (Paul), professeur de légisiation comparée à l'UNIVERSITÉ, 7, place CLAPARÈDE, à Genève (Suisse).</p><p>MOTONQ (Itchiro), ministre des Affaires étrangères, à Tokio (Japon).</p><p>MOUSTAPHA BEHA BEY, ancien directeur de la Régie ottomane des
tabacs, avocat, Union HAN, à GALATA, Constantinople (Turquie).</p><p>MOVAL (David), avocat, licencié en droit de la Faculté de PARIS, à Jaffa
(Palestine; Turquie d'Asie). -</p><p>MURT'u A (Mauro), avocat, 6, via XX SETTEMBRE, à Gênes (Italie).</p><p>MUYLDER (A. o, Procureur du ROI, à Léopoldville (Congo Belge).
</p><pb n="44"/><p></p><p>S. P.</p><p>S. P. .</p><p>NACo (Constantin), avocat et professeur de droit, 18, strada Vasile
LASCAR, à Bucarest (Roumanie).</p><p>NAGELs (Ludovic), substitut du procureur du ROI, 73, rue HOCHEPORTE,
à Liége (Belgique). --NEGULEsco (Démètre), professeur à l'UNIVERSITÉ, avocat à la Cour
d'appel, 33, rue Alex. LAHOVARY, à Bucarest (Roumanie).</p><p>NESSMANN (Victor), notaire, à Morhange (Alsace-Lorraine).</p><p>NEUMANN-ETTENREICH (Robert DE), conseiller à la Cour administrative, 3, SCHELLINGGASSE, I, à Vienne (Autriche).</p><p>NIEMEYER (Théodor), professeur à l'UNIVERSITÉ, Kitzeberg bei, à Kiel
(Allemagne). --NISARD, ancien ambassadèur de France auprès du Saint-SIÈGE, à ROME, 16, Lungarno-VESPUCCI, à Florence (Italie).</p><p>NORADOUNGHIAN (Gabriel-Effendi), ancien ministre des Affaires étrangères, sénateur, 19, place TAXIM, Péra, à Constantinople (Turquie).</p><p>NUSBAUM-HILARowicz (Thadée), docteur en droit, magistrat, 38, ZYBLIKIEWICZA, à Lemberg (Galicie-Autriche).</p><p>OKOMATSU, professeur à la Faculté de droit, à Kyoto (Japon).</p><p>OLIVECRONA (Axel d'), président du Tribunal de HARAD, à Upsala.</p><p>(Suède).</p><p>OLIVEIRA LIMA (d'), ministre du BRÉSIL, 15, Wetherby gardens south
KENSINGTON, S. W. à Londres (Angleterre).</p><p>OPPENHEIM, professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ, à Cambridge (Angleterre).</p><p>ORANGEL RODRIGUEz (D B.), avocat à Caracas (Vénézuéla).</p><p>OSTERRIETH (Albert), docteur en droit, 57-58, WILHELMSTRASSE, W, à Berlin (Allemagne). -</p><p>OSTROROG (comte Léon), docteur en droit, conseiller au département
de la JUSTICE, 1, rue de SUÈDE, à Péra, Constantinople (Turquie).</p><p>PADoux (Georges), ministre plénipotentiaire, conseiller législatif du
gouvernement chinois, à Pékin (Chine).</p><p>PAN PETRACKIS, avocat, à Athènes (Grèce).</p><p>PAPILLON (S.), ministre de l'INTÉRIEUR, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>PAPPAFAVA (Dr Vladimiro), avocat, à Zara (Dalmatie).</p><p>PAPPENHEIM (Wilhelm), avocat à la COUR, 7, SEILERSTÄTTE, I, à Vienne
(Autriche).</p><p>PARUMBARU (Emmanuel), ancièn ministre, 16, REGALA, à Bucarest
(Roumanie).</p><p>PASCANU (Michel), docteur en droit, conférencier à la Faculté de droit, 7, rue ARMENEASCA, à Bucarest (Roumanie).</p><p>PÉREz (Eugenio), consul général du Vénézuéla, longue rue NEUVE, 74, à Anvers (Belgique).
</p><pb n="45"/><p></p><p>S. P.</p><p>PÉREz CIZNERos (Enrique), avocat, consul général de la République
de CUBA, à Anvers (Belgique).</p><p>PERITCH (Jivoïn), professeur à la Faculté de droit, 16, Kossantch
Vénatz, à Belgrade (Serbie).</p><p>PERNET (C.-C.), professeur à la Faculté des sciences économiques et
École polytechnique, 11, MOÏKA, app. 23, à Pétrograd (Russie).</p><p>PESSINA (Enrico), sénateur, professeur à l'UNIVERSITÉ, 66, via MUSEO, à
Naples (Italie).</p><p>PFERSCHE (Émile), professeur de droit à l'Université allemande,</p><p>III, TYLPLATZ, 21, à Prague-Weinberg (Autriche; Bohême).</p><p>PHILARETos (Georges N.), avocat à l'ARÉOPAGE, ancien ministre de la
JUSTICE, Helysée de KALLITHÉA, à Athènes (Grèce).</p><p>PLANAS SUAREz (Simon), ministre plénipotentiaire du Vénézuéla, 157,
avenidade da LIBERDADE, à Lisbonne (Portugal).</p><p>PLAZA (DE LA), avocat, poste restante, à Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>POLITIs (Nicolas-Socrate), ministre des affaires étrangères, à Athènes
(Grèce). l
POILock (Frédéric), 13, Old Square Lincoln's INN, à LONDRES, W. C.</p><p>(Angleterre). -</p><p>POMPÉI (Paul), avocat de la légation de FRANCE, 15-2°, largo do CARMO,
à Lisbonne (Portugal).</p><p>POPOVILIEv (Michaïl), professeur à l'Université de Sofia (Bulgarie).</p><p>POUUOL (Alex.), ex-juge au Tribunal civil, ancien député, chef de division au département des Relations extérieures, 106, rue du CENTRE,
à Port-au-Prince (Haïti). -</p><p>PRADo v UGARTECHE (Javier), avocat, à Lima (Pérou).</p><p>PREBENSEN (N.), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de
S. M. le roi de NORVÈGE, 3, POTEMKINSKAIA, à Pétrograd (Russie .
. PRICE (Hannibal), conseiller d'ÉTAT, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>RAMos (Eduardo), docteur en droit, 16, rua Marquez de OLINDA, à
Rio-de-laneiro (Brésil).</p><p>RAPAPORT (Mordche W.), publiciste, 19, TRIBUNALGASSE, à STRYJ, vià
Lemberg (GALICIE, Autriche).</p><p>REINACH (Frédéric), avocat au Tribunal régional supérieur, avocat
du consulat de FRANCE, 5, HASENGASSE, à Francfort-sur-le-Mein
(Allemagne).</p><p>RGMV, directeur général au ministère de la JUSTICE, 2, rue DUCALE, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>RHALLYs (Jean D.), député, avocat à la Cour de cassation, 3, rue KORAÏ,
à Athènes (Grèce). -
</p><pb n="46"/><p></p><p>RICHARD, avocat à Genève (Suisse).</p><p>RIVAs (Angel César), docteur en droit, avocat, à Caracas (Vénézuéla).</p><p>ROCHER (Robert), avocat, bâtisses du PARLEMENT, à Québec (Canada).</p><p>RODRIGUEs (José Santiago), ancien vice-président de la Cour fédérale
et de cassation, à Caracas (Vénézuéla).</p><p>RODRIGUEz (Antonio Gabriel), avocat à la Cour de cassation et à
l'AUDIENCIA, avocat du consulat et de l'Empire allemand, 52, 3°,</p><p>Alcala à Madrid (Espagne).</p><p>RODRIGUEz (Dr José Salvador), ministre des Affaires étrangères, à San
Salvador (Salvador).</p><p>RODRIGUEz SAN PEDRo (Faustino), avocat, sénateur, 57, 1°, GOYA, à
Madrid (Espagne).</p><p>ROGUIN (Ernest), doyen de la Faculté de droit à l'Académie de LAUSANNE, villa ORVILLE, 41, avenue du Léman, à Lausanne (canton de
VAUD, Suisse). --ROLIN (Édouard), avocat à la Cour d'appel, auditeur au Conseil supérieur du CONGO, 35, place de l'INDUSTRIE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>ROLLAND (Guillermo B.), membre de l'Académie royale de jurisprudence et de législation, 21, calle de GOYA, à Madrid (Espagne).</p><p>ROMNICEANo-MANOLEsco (Corneille), président à la Haute-Cour de cassation et de justice, 7, strada DIONISIE, à Bucarest (Roumanie).</p><p>RONSSIN, consul général de FRANCE, à Calcutta (1nde anglaise).</p><p>ROSARio (João-José DE), 60, rua Aguiar (Eugenho Velho), à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>ROSENBERG (Wilhelm), docteur en droit, Hof und gerichtsadvokat
11, Am HOF, I, à Vienne (Autriche-Hongrie).</p><p>ROSTwonowski (comte Michel), privat-docent à l'UNIVERSITÉ, 8, rue Studencka , à Cracovie (Autriche-Hongrie).</p><p>ROUDITZKY (M* Youlia), licenciée en droit, 43* 8, KIROTSHMAYA, à
Pétrograd (Russie).</p><p>SACERDOTI (Adolfo), professeur de droit commercial à l'Université de
Padoue ( Italie).</p><p>SAINT EDME MATHIEU, avocat, juge au Tribunal de cassation, 157, rue
du CENTRE, à Port-au-Prince (Haïti).
. SALIs (Louis-Rodolphe DE), professeur à l'UNIVERSITÉ, ancien chef de
la section de législation et de jurisprudence au département fédéral de la JUSTICE, au château MARSCHLINS, près Landquart (Grisons ;</p><p>Suisse). - --
. SANCHEz GAVRTo (Manuel), avocat près les tribunaux de la République
mexicaine, 12, Calle de San AGUSTIN, à Mexico (Mexique).</p><p>SANDERSON (F.-R.), juge au Tribunal indigène de première instance,
à Alexandrie (Égypte).</p><p>SANTAMARIA DE PAREDEs (Vicente), catedratico de la Universidad central, 20, calle de CAMPOAMOR, à Madrid (Espagne).
</p><pb n="47"/><p></p><p>S.</p><p>S.</p><p>SARFATTI (Mario), avocat, libero docente à l'UNIVERSITÉ, 26, via Pio
QUINTO, à Turin ( Italie).</p><p>SCHEY (baron Joseph DE), professeur à l'UNIVERSITÉ, membre de la
Chambre des Seigneurs d'AUTRICHE, à Vienne (Autriche).</p><p>SCHUPFER (Francesco), professeur à l'UNIVERSITÉ, 12, piazza ESQUILINO,
à Rome (Italie).</p><p>SCHWARTz (le D), professeur à l'UNIVERSITÉ, VI, Bulgorsty-UTCZA, à
Budapest (Hongrie). - -
. SCOTT (James Brown), directeur de la Division internationale de la
Fondation CARNEGIE, Carnegie Endowment for international peace.</p><p>2, Jackson PLACE, à WASHINGTON, D. C. (Etats-Unis).</p><p>SEFÉRIADÈs (Stylian), professeur à la Faculté de droit, à Athènes
(Grèce).
. SEGOVIA (Lisandro), fiscal de la Chambre des appels criminels et
commerciaux, 2307, rue CANGALLO, à Buenos-Ayres ( Républ. Argentine).</p><p>SEMMOLA (Joseph), professeur de législation pénale comparée à l'UNIVERSITÉ, ancien député, 3, piazza San Domenico MAGGIORE, à Naples
(Italie).</p><p>SÉNIGALLIA (Leone Adolfo), avocat, directeur de la Rivista di diritto internazionale e comparato, 14, Piazza BORZA, à Naples (Italie).
. SILVA COSTA (José DA), ancien conseiller d'ÉTAT, 76, rue General-CAMARA, à Rio-de-Jameiro (Brésil).
. SILVACRUz (Raimundo), avocat, député, professeur à l'UNIVERSITÉ, à
Santiago (Chili).</p><p>SILVA GORDo (Adolpho da), avocat et député au Congrès national, 26, praça da Républica, à Sâo Paulo (Brésil).</p><p>SIMON (Hermann-Veit), docteur en droit, avocat-avoué près le Tribunal
régional, 5, VICTORIASTRASSE, S. W., à Berlin (Prusse).</p><p>SMITHERs (WILLIAM, W.), avocat, secrétaire du Comparative law Bureau of the american BAR, 1 100, Land Title BUILDINGS, à Philadelphie (PENNSYLVANIE, États-Unis). -</p><p>SPÉE (Germain), avocat, 42, rue des ESCRIMEURS, à Anvers (Belgique).</p><p>SPEISER (Paul), ancien attaché à la légation de Suisse en FRANCE, doc.
teur em droit, avocat, 31, Freie STRASSE, à Bâle (Suisse).</p><p>SPIRA (Émile), professeur à l'UNIVERSITÉ, 24, corso François-JOSEPH, à
Görz (Autriche).</p><p>STAVIRIDI (John), solicitor, 40, old Broad street, E. C. à Londres (Angleterre). -</p><p>STÉLIAN (Thomas), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 132, Calea victoriei, à Bucarest (Roumanie).
</p><pb n="48"/><p></p><p>S.</p><p>Sroïcesco Constantin J), professeur à la Faculté de droit, 5, strada
FRANKLIN, à Bucarest (Roumanie).
-</p><p>STOPPATo (Alessandro), professeur à l'UNIVERSITÉ, 34, via ZAMBONI, à
Bologne (Italie).</p><p>STREIT (Georges), ministre de GRÈCE, 10, Kaiser WILHEMKIN, à Vienne
(Autriche).</p><p>STRISOWER (Léon), Hof- und GERICHTSADVOCAT, privat-docent à l'UNIVERSITÉ, VIII, PIASISTENGASSE, 58, à Vienne (Autriche).</p><p>STRUPP (Karl), docteur en droit, 40, REUTERWEG, à Francfort-sur-le-Mein (Allemagne).</p><p>SUYLING (J.-Ph.), professeur, RAMSTR, 25, à Utrecht (Pays-Bas).</p><p>TEIXEIRA LEITE (D* Leopoldo), avocat, 68, rua do OUVIDOR, Sala nº 6-1°,</p><p>ANDOR, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>THÉOTOKAs (Michel), avocat, 20, 21, Nomico HAN, GALATA, à Constanti- .
nople (Turquie).</p><p>THUYSBAERT (Prosper), avocat à la Cour d'appel de GAND, 8, place de la
GARE, à Lokereen (Belgique).</p><p>TOMII (Masaakira), membre de la Chambre des PAIRS, professeur
honoraire à l'Université impériale, 71, Ushigome YAKNOJICHO, à
Tokio (Japon).</p><p>TONDON (William), avocat, CO, poste française, à Pékin (Chine).</p><p>TORRES AGUILAR-AMAT (Salvador), avocat, professeur à la Faculté de
droit de l'UNIVERSITÉ, membre de la Commission générale de codiflcation d'ESPAGNE, 5, calle de PRIM, à Madrid (Espagne).</p><p>TRov W. LEWIS, attorney and counsellor at law, à Little Rock (ARKANSAS, Etats-Unis).</p><p>TVBJERG (Erland), conseiller à la Cour suprême, 9, Rosenvongets
SIDEALLÉ, à Copenhague (Danemark). - --
. TYPALDo-BASSIA (A.), député, membre de la Cour internationale de La
HAYE, professeur agrégé à l'UNIVERSITÉ, 20, rue HOMÈRE, à Athènes
(Grèce). -</p><p>UPPSTRÖM (Wilhelm), docteur ès lettres, ancien magistrat, 22, rue de
NARWA, à Stockholm (Suède).</p><p>URBANEA (Alejandro), avocat, ancien ministre, à Caracas (Vénézuéla).
</p><pb n="49"/><p>-- 49 -</p><p>URBANEJA ARISMENDI (Ernesto), docteur en droit, chez M. le docteur
J. I. ARISMENDI, à Caracas (Venezuela).</p><p>URENA SMENJAUD (Rafael DE), avocat, professeur de droit à l'Université
centrale, 39, Claudio COELLO, à Madrid (Espagne). -</p><p>VALARINo DE LORRAINE (Nerio), consul général du SALVADOR, à Caracas
(Venezuela).</p><p>VALDÈs (Manuel-M.), avocat, ancien consul général, à Panama (République de Panama). -</p><p>VALDÈs PAGÈs (Juan), avocat, 81, rue AGUIAR, à la Havane (Cuba).</p><p>VALDÈs RUBIo (José), avocat, professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, 46, p" 13 izqda, calle de Alfonso XII, à Madrid (Espagne).</p><p>VALDETERRAzo (marquis DE), sénateur, HORTALEZA, 67, principal, a
Madrid (Espagne). -</p><p>VAN DEN HEUVEL, ministre d' ÉTAT, 33, rue SAVAEN, à Gand (Belgique).
. VARAs (Antonio), avocat et auditeur de la Guerre et de la MARINE, 43,
calle SERRANO, Casilla 1220,à Valparaiso (Chili).
. VARs (Miguel A.), avocat, sénateur, professeur de droit international
à l'UNIVERSITÉ, calle de HUERFANPS, 1350, à Santiago (Chili).</p><p>VARGAS (Moïse), sous-secrétaire d'État au ministère de l'Instruction
publique, 655, calle MONEDA, à Santiago (Chili).</p><p>VAYANIs (Costaki-Effendi), conseiller à la Cour. de cassation, soussecrétaire d'Etat au ministère de la JUSTICE, Cadi-KENY, à Constantinople (Turquie).</p><p>VELLoso REBELLo (Anibal), chargé d'affaires du BRÉSIL, à la Légation
du BRÉSIL, 30, rua da EMENDA, à Lisbonne (Portugal).</p><p>VELLozo-ARMELIM junior (Manuel), avocat, 81-2°, rua Bella da RAINHA,
à Lisbonne (Portugal).
. VERGARA SALVA (Juan de Dios), professeur 1extraordinaire de droit
commercial à l'UNIVERSITÉ, 74, calle COCHRANE, ou CASILLA, 689, à
Valparaiso (Chili).</p><p>VISSCHER (Ch. DE). V. liste des membres résidant en France.</p><p>VOCOTOPOULos (D.-C.), député au Parlement hellénique, à Syra (Grèce).</p><p>WADID SHENOUDA, avocat, chef de bureau au service du GOUVERNENENT, immeuble Hussein Moharrem PACHA, 664, rue El-Khalig El-Masri (Chamra), au Caire (Égypte). - - --- --WAROCQUÉ (Raoul), 45, avenue des ARTS, à Bruxelles (Belgique).</p><p>WILLAN (William-Edward), solicitor, Estate Duty OFFICE, Somerset
HOUSE, à LONDRES, W. C. (Angleterre).</p><p>XLLX.
</p><pb n="50"/><p></p><p>WLASSICs (Jules DE), ancien ministre, président de la Haute Cour
royale administrative, 1, Duna UTCZA, à Budapest (Hongrie).</p><p>WOLF (Prosper), docteur en droit, avocat, 77, HIRZBODENWEG, à Bâle
(Suisse).</p><p>WUARIN (Albert), docteur en droit, 53, rue du STAND, à Genève
(Suisse). -</p><p>YOFRE (Félipe), sénateur, calle San MARTIN, 669, à Buenos-Ayres (République Argentine). -</p><p>ZALLÈs (Juan-Maria), avocat, à La Paz (Bolivie). --ZOBkow (Michel), docteur en droit, professeur agrégé à la Faculté de
droit d'AGRAM, secrétaire du Gouvernement de Bosnie-Herzégovine
(Département de la Justice), à Sarajevo (Bosnie).</p><p>ZOLTAN LONGVEL, docteur en droit, avocat au Barreau de BUDAPEST,
député au Parlement hongrois, VI, Terez Körut, 3, à Budapest
(Hongrie).</p></div><div type="subsection"><p>ASSOCIATION DU JEUNE BARREAU DE MONTRÉAL, 15, côte Saint-LAMBERT, à
Montréal (Canada).</p><p>ATENEO CIENTIFICO, LITERARIo Y ARTISTICO, calle del PRADO, 21, à Ma-
* drid (Espagne).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL D'AMSTERDAM (Bibliothèque).-M. J.-A. FOEST,
bibliothécaire, 483, HEERENGRACHT, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>AVOCATS A LA coUR n'APPEL DE BRUXELLEs (Bibl.), à Bruxelles (Belgique).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL DE LIÉGE (Bibliothèque), à Liége (Belgique).</p><p>AVOCATS DU BARREAU D'ANVERs (Bibliothèque de l'Ordre), à Anvers (Belgique). -</p><p>BARREAU oTTOMAN (Bibliothèque), à Constantinople (Turquie).</p><p>BIBLIOTHÈQUE CANTONALE ET uNIVERSITAIRE, à Fribourg (Suisse).</p><p>BIBLIOTHÈQUE CENTRALE, à Zurich (Suisse).</p><p>BIBLIOTHÈQUE DE LA vILLE DE BERNE (Suisse).</p><p>BIBLIOTHÈQUE DE L'ÉCOLE FRANÇAISE DE DROIT, au Caire (Égypte).</p><p>BIBLIOTHÈQUE NATIONALE, à Santiago (Chili).</p><p>BIBLIOTHÈQUE NATIONALE DE TURIN, à Turin.(Italie).</p><p>BIBLIOTHÈQUE PUBLIQUE ET UNIVERSITAIRE DE GENÈVE (Suisse).
- BIBLIOTHÈQUE PUBLIQUE DE NEw-YORk (États-Unis).</p><p>BIBLIORTHÈQUE ROYALE DE STOCKHOLM (Suède).</p><p>BIBLIOTHÈQUE ROYALE ET UNIVERSITAIRE à Königsberg (Prusse).
. P. BUREAU FÉDÉRAL DES ASSURANCES, à Berne (Suisse).</p><p>BUREAU INTERNATIONAL DE LA PROPRIÉTÉ INTELLECTUELLE (bureaux réunis des Unions pour la protection de la propriété industrielle et des
œuvres littéraires et artistiques), 7, HELVETIASTRASSE, à Berne (Suisse).
</p><pb n="51"/><p></p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>S, P.</p><p>S. P.</p><p>CANTON DE VAUD (Bibliothèque cantonale), à Lausanne (Suisse).</p><p>CHAMBRE DES COMMUNEs (M. D. S. DESAULNIERS, traducteur en chef), à
Ottawa (Canada).</p><p>CHAMBRE DES DÉPUTÉS D'ITALIE (Bibliothèque), à Rome.</p><p>CHAMBRE DES DÉPUTÉS HELLÉNIQUE (Bibliothèque), à Athènes (Grèce).</p><p>CHAMBRE DES NOTAIRES DE BRUXELLEs (Bibliothèque), 38, rue du Fosséaux-LOUPS, à Bruxelles (Belgique).</p><p>CHAMBRE DES REPRÉSENTANTS DE BELGIQUE (Bibliothèque). - M. Van
STALLE, bibliothécaire, à Bruxelles (Belgique).</p><p>CHANCELLERIE DE LA CONFÉDÉRATION SUISSE, à Berne (Suisse).</p><p>CIRCOLo GIURIDICO, à Palerme (Italie).</p><p>COLUMBIA UNIVERSITY LIBRARY (BIBLIOTHÈQUE DE L'ÉCOLE DES SCIENCES</p><p>POLITIQUEs), à New-York (États-Unis).</p><p>CONGRÈs NATIONAL DU CHILI (Bibliothèque), à Santiago (Chili).</p><p>CONSEIL D'ÉTAT DE L'EMPIRE DE RUSSIE (Bibliothèque); directeur :</p><p>M. le conseiller d'État S. LATYSCHEFF, 44, rue LITEINAJA,*à Petrograd (Russie).</p><p>CONSEIL D'ÉTAT ESPAGNOL (Bibliothèque), à Madrid (Espagne).</p><p>CONSORZIo UNIVERSITARIO, à Macerata (Italie).</p><p>CONSORZIo UNIVERSITARIo (Bibliotheca juridica), à Modène (ltalie).</p><p>CORNELL uNIVERSITY, à Ithaca (New-York; États-Unis).</p><p>COUR D'APPEL DE BRUXELLEs (Bibliothèque), à Bruxelles (Belgique).</p><p>COUR D'APPEL MIXTE D'ALEXANDRIE (Bibliothèque), à Alexandrie (Égypte
COUR DE CASSATION DE BELGIQUE (Bibliothèque), à Bruxelles (Belgique
COUR SUPRÉME DU CANADA (Supreme Court of Canada), à Ottawa (Canada).</p><p>DÉPARTEMENT DE JUSTICE DU CANTON DE NEUCHATEL (Suisse).</p><p>DÉPARTEMENT DE JUSTICE ET POLICE DU CANTON DU VALAIs (Bibliothèque
cantonale), à Sion (VALAIS, Suisse).</p><p>DIREZIONE GENERALE DELLE TASSE SUGLI AFFARI, à Rome (Italie).</p><p>ÉCOLE DES HAUTES ÉTUDES COMMERCIALES, à Montréal (Canada).</p><p>ÉCOLE SULTANIENNE DE DROIT DU CAIRE (Bibliothèque), au Caire (Egypte).</p><p>ECOLE suPÉRIEURE DE COMMERCE (Bibliothèque), 5, via GARIBALDI, à
Gênes (talie).</p><p>ESCUELA DE DERECHo DE LA UNIVERSIDAD DE CHILE, à Santiago (Chili).</p><p>FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ DE BARCELONE (Espagne).</p><p>HARVARD UNIVERSITV, à Cambridge (Massachusetts ; États-Unis)</p><p>INSTITUT ÉCONOMICo-JURIDIQUE DE L'UNIVERSITÉ ROVALE, à Cagliari (SARDAIGNE, ltalie). - -</p><p>INSTITUT NATIONAL DU CHILI (Bibliothèque). - M. G. René MORENO,
bibliothécaire, à Santiago (Chili).
</p><pb n="52"/><p></p><p>S</p><p>LELAND STANFORD.UNIVERSITY LIBRARY, Stanford UNIVERSITY, à Stanford
(Etats-Unis).</p><p>LONDON LIBRARY, Saint-James square, S. W., à Londres (Angleterre.</p><p>MNNOLE TEMPLE LIBRARY (BIBLIOTHÈQUE, 11 et 12, Bell YARD, Temple
bar, E. C., à Londres (Angleterre).</p><p>MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES DU BRÉSIL, à Rio-de-Janeiro.</p><p>MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES DU PORTUGAL, à Lisbonne.</p><p>MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES DU ROYAUME HELLÉNIQUE, à Athènes
(Grèce). -</p><p>MINISTÈRE DE L'AGRICULTURE, DE L'INDUSTRIE, DU COMMERCE ET DEs
DOMAINES DE L'ÉTAT (service de la statistique générale), boulevard
Carol I, à Bucarest (Roumanie).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCES DE BULGARIE (Section de la comptabilité publique), à Sofia (Bulgarie).</p><p>MINISTÈRE DE GRACE ET JUSTICE (Bibliothèque), à Madrid (Espagne).</p><p>MINISTÈRE DE L'INSTRUCTION PUBLIQUE DU CHILI, a Santiago (Chili).</p><p>MINISTÈRE DE L'INTÉRIEUR (direction du contentieux), au Caire (Égypte).</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DU DANEMARK, à Copenhague.</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE D'ÉGYPTE (Cabinet de S. E. M. le ministre de
la Justice), au Caire (Égypte).</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE HONGRIE (Bibliothèque), Országház tér, à
Budapest.</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE NORVÈGE, à Christiania (Chef du bureau de
législation).</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DES PAYs-BAs (Bibliothèque), PLEIN, à La Haye.</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE ROUMANIE (Bibliothèque), à Bucarest.</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE RUSSIE (Bibliothèque), à Petrograd.</p><p>MUSÉE LABORATOIRE JURIDIQUE DE L'UNIVERSITÉ CENTRALE, à Madrid
(Espagne).</p><p>ORDRE DES AVOCATS, 17-2, rue GIUSTIANI, à Gênes (Italie).</p><p>PARQUET DE LA COUR DE CASSATION DE BELGIQUE (Bibliothèque), à
Bruxelles. -
-</p><p>QUESTURE DU SÉNAT oTTOMAN, à Constantinople (Turquie).</p><p>RIGSDAG DANois (Bibliothèque), à Copenhague (Danemark).</p><p>SEMINARio GIURIDico A PISE, chez M. Enrico SPOERRI, libraire, à Pise
(Italie).</p><p>SOCIÉTÉ DE JURISPRUDENCE DE LA FACULTÉ DE DROIT D'UPSALA (Biblio-
- thèque), 15, FRÂDGÂRDSGATAN, à Upsala (Suède).</p><p>SOCIÉRÉ DE LECTURE, 11, Grande-RUE, à Genève 1Suisse).</p><p>SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION DE PORT-AU-PRINCE, à Port-au-Prince (Haïti).
</p><pb n="53"/><p></p><p>S. P. SOCIÉTÉ JURIDIQUE DE PETROGRAD ; secrétaire : M. J. TSCHÉGLOVITOFF, 5, ruelle POVAWKOY, à Petrograd (Russie).</p><p>TABLE ROYALE (Bibliothèque), Temeswar (Hongrie).</p><p>TRIBUNAL CANTONAL VAUDOIS, à Lausanne (Suisse).</p><p>TRIBUNAL DE coMMERCE D'ANVERs (Belgique).</p><p>UNIVERSITÉ BULGARE, à Sofia (Bulgarie).
- UNIVERSITÉ CATHOLIQUE DE LOUVAIN (Bibliothèque), à Louvain (Belgique).</p><p>UNIVERSITÉ coMMERCIALE, Luigi Bocconi (Bibliothèque). - Piazza STATUTO, à Milan (Italie ). -</p><p>UNIVERSITÉ D'UTRECHT (Bibliothèque), à Utrecht (Pays-Bas).</p><p>UNIVERSITÉ DE CALIFORNIE(Bibliothèque), à Berkeley(Californie; États-Unis).</p><p>UNIVERSITÉ DE CHRISTIANIA (Universitas regia Fredericiana) (Bibliothèque), à Christiania (Norvège).</p><p>UNIVERSITÉ DE COIMBRE (Bibliothèque), à Coïmbre (Portugal).</p><p>UNIVERSITÉ DE GAND (Belgique) (Bibliothèque).</p><p>UNIVERSITÉ DE loURIEw (Russie) (Bibliothèque).</p><p>UNIVERSITÉ DE L'ILLINOIs (Bibliothèque), à Urbana (Illinois; États-Unis).</p><p>UNIVERSITÉ DE LEIPZIG (Bibliothèque), à Leipzig (Allemagne).</p><p>UNIVERSITÉ DE LIVERPOOL (Bibliothèque), à Liverpool (Angleterre).</p><p>UNIVERSITÉ DE MARBURG (Bibliothèque),à Marburg (province de Hesse ;</p><p>Prusse).</p><p>UNIVERSITÉ DE MICIIIGAN (Bibliothèque), à Ann-ARBOR, État de Michigan
(Etats-Unis).</p><p>UNIVERSITÉ DE ROSTock (Bibliothèque), à Rostock (gramd-duché de
Mecklembourg-Schwerin).</p><p>UNIVERSITÉ DE Tokio (Bibliothèque de la Faculté de droit), à Tokio (Japon).</p><p>UNIVERSITÉ Du TEXAs (Bibliothèque), à Austin (Texas; États-Unis).</p><p>UNIVERSITE ROYALE DE BOLOGNE (Faculté de droit) (Bibliothèque), à
Bologne (Italie). , -</p><p>VILLE n'AMSTERDAM (SECRÉTARIAT, section de l'état civil), à l'Hôtel de
VILLE, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>YALE UNIVERSITY LIBRARY, à New-Haven (Connecticut; États-Unis).
</p><pb n="54"/></div><div type="subsection"><p>CONSERVATEUR DE LA BIBLIOTHÈQUE :</p><p>M. SAUVAGNAC (Marcel), 70, boulevard Pereire (Paris).</p><p>BLBLIOTHÉCAIRE ET AGENT</p><p>DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE :
*.</p><p>M. BAGUENIER-DÉSORMEAUX, licencié en droit, 21, rue Duhesme
(Paris).</p><p>MM.</p><p>ANCIENS PRESIDENTS :</p><p>LABOULAYE (1869-1871); + 1883</p><p>RENOUARD (1872-1873); + 1878. -</p><p>DUFAURE (1874-1875);+ l88l.</p><p>AUcoc (1876-1877);+ 1910. -</p><p>LAROMBIÈRE (1878-1879); + 1893.</p><p>GIDE (1880);+ 1880.</p><p>DUVERGER (1881-1882);+ 1892.</p><p>BARBOUx (1883-1884);+ 1910.</p><p>Rodolphe DARESTE (1885-1886); | 19l 1.</p><p>Alexandre RIBOT (1887-1888).</p><p>BUFNOIR (1889-1890);+ 1898.</p><p>DU BUIT (1891-1892).</p><p>FÉRAUD-GIRAUD (1893-1894);+ 1908.</p><p>TRANCHANT (1895-1896); + 1913.</p><p>Charles LYON-CAEN (1897-1898).</p><p>Georges PICOT (1899-1900);+ 1909.</p><p>BÉTOLAUD (1901-1902); + 19l5.</p><p>BAUDOUIN (1903-1904); + 1917.</p><p>GLASSON (1905-1906);+ 1907.</p><p>Paul LEROY-BEAULIEU (1907-1908);+ 1916</p><p>Ernest CARTIER (1909-1910).</p><p>FALCIMAIGNE (19ll-1912).</p><p>ANCIENS SECRÉTAIRES GÉNÉRAUX</p><p>MM. Paul JOZON (1869-1872); + 188l.</p><p>Alexandre RIBOT (1873-1875).</p><p>Georges DUBOIs (1876-1878).</p><p>Jules DIETz (1879).</p><p>Raphaël GONSE (1880-1881);+ 1890.
</p><pb n="55"/><p></p><p>CONSEIL DE DIRECTION POUR LES ANNÉES 1911 A 1918.</p><p>Président d'honneur :</p><p>M. POINCARÉ (Raymond), Président de la République.</p><p>Anciens Présidents :</p><p>MM. RIBOT (Alexandre , de l'Académie française, sénateur, président du
conseil des ministres; DU BUIT (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien
bâtonnier; LYON-CAEN (Charles), membre de l'INSTITUT, doyen honoraire
de la Faculté de droit de l'Université de Paris ; CARTIER, ancien bâtonnier de l'Ordre des avocats à la Cour d'appel de Paris ; FALCIMAIGNE (Ch.), président de Chambre à la Cour de cassation.</p><p>Président : --M. ARNAUNÉ (Auguste), membre de l'INSTITUT, conseiller-maître à la Cour
des comptes.</p><p>Anciens Vice-Présidents :
- MM. CHAUMAT, Edmond BERTRAND, HUBERT-VALLEROUX, Pierre DARESTE,</p><p>E. THALLER, G. LANEYRIE, J. CHALLAMEL, Etienne HÉRON DE VIL -</p><p>LEFOSSE, Ernest CIIAVEGRIN, Paul HAMEL, Joseph DRIOUx.</p><p>Vice-Presidents :</p><p>MM. LE POITTE vIN (A.), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>FROMAGEOT (Henri), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>FRÈREIOUAN DU SAINT (G.), ancien magistrat.</p><p>N. ... . - --Membres du Conseu :</p><p>MM. BABINET (Louis), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>BELLOM (Maurice), ingénieur en chef au Corps des mines.</p><p>BLONDEL (Georges), professeur à l'Ecole des Hautes-Etudes commerciales et à l'École des Sciences politiques.</p><p>DU BOYs (Sylvius), ancien directeur au Ministère des Affaires étrangeres. -</p><p>DUFOURMANTELLE Maurice), professeur au Collège libre des Sciences
sociales. -</p><p>GEOUFFRE DE LAPRADELLE, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>GOVARE (Paul), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>MAILLARD (Georges), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>MORIZOT-THIBAULT, membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour d'appel
de Paris. -</p><p>NOURRISSON (Paul), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>TROULLIER (Albert), président de section au Tribunal de commerce
de la Seine.</p><p>WAHL (Albert), professeur à la Faculté de droit de Paris.
-
</p><pb n="56"/><p>Anciens Secrétaires généraux :</p><p>MM. DUBois (Georges), ancien magistrat, chef du contentieux en retraite de la
Compagnie du chemin de fer d'Orléans.</p><p>DIETz (Jules), avocat à la Cour d'appel de Paris. -</p><p>Secrétaire général :</p><p>M DAGUIN Fernand), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Sccrétairc général adjoint :</p><p>M. GOULÉ (Paul), ancien magistrat.
- Secrétaires : -</p><p>MM. SAUVAGNAC (Marcel), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>BINOCHE (EDMOND, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>DUCHESNE (Maurice), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>LAVERGNE (Alexandre DE), maître des requétes au Conseil d'État.</p><p>Secrétaires adjoints :</p><p>MM. HENRY (Paul), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>LAURENT-BAILLY, ancien greffier au Tribunal civil de la Seine.</p><p>DOUTELOUp (Maurice), docteur en droit.</p><p>LAVOLLÉE (Henri), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>VACHETTE (Henri), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Ancien Trésorier :</p><p>M FLACH Jacques), professeur au Collège de, France.</p><p>Trésorier :</p><p>M. ALix (Edmond), avocat à la Cour d'appel de Paris. -
</p></div></div></div><div type="backMatter"><p>TABLE DES MATIÈRES</p><p>BULLETIN N° 1-2. - JANVIER-FÉVRIER.</p><p>Statuts. . . .. .. . .. . . .. . . .. . . . .. . . . . .. . .. . .</p><p>Règlement. .. . . .. . .. . .. . . .. . .. . . .. . . . . .. . . - -</p><p>Liste des membres de la Société . .. . .. . . .. . . . .. . .. . .</p><p>Réunion extraordinaire du 5 décembre l9l7 : réception de M. André
LAFARGUE, chef de la mission de la Nouvelle-Orléans. . .. . . .</p><p>Séance du l9 décembre l9l7 . . .. . .. . . . .. . . . .. . . . -</p><p>Réunion des sections. - Section de la langue anglaise. - Section
de la langue française . . . . . .. . . . .. . . .. . . - - s -</p><p>Main-d'œuvre étrangère et politique d'immigration, par M. Maurice Dufourmantelle . . ." . . . . .. . . . . . . . . .. . . .</p><p>Quelques observations au sujet de la réparation des dommages de
guerre, par M. Albert Troullier. .. . . .. . . .. . . .. . .. . .</p><p>Législation de guerre. - France . .. . . .. . .. . .. .. . .. . . .</p><p>Conseil de Direction . .. . .. . . . . . . .. .. . .. . . .. . . . .</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - La justice française au Maroc.
– Organisation et pratique judiciaire, par M. S. Berge ;</p><p>M. Héron de Villefosse. - La politique de l'honneur, par
M. H. Carton de Wiart; M. Héron de Villefosse. - Bulletin
de l'Union des Chambres de commerce françaises à l'étranger,
décembre l9l7, nouv. série, n° 25; M. Troullier. - Bulletin
de la participation aux bénéfices; M. Troullier. - The
Journal of the Society of Comparative Legislation New
series, n° 39. - The American Bar Association JOURNAL,
vol. 3, n° 2,3 et 4; M. Sansas . . . .. .. . . . . . . . .. . .</p><p>BULLETIN N 3-4.- MARS-AVRIL.</p><p>Séance du 19 décembre l9l7 (suite). - Suite de la discussion de
la communication de M. Ch. Lyon-Caen sur la nationalité des</p><fw place="bottom">XLLX. 34</fw><p>Pages
3</p><p>5</p><p>58</p><p>82</p><p>85</p><p>88
l l l
l 18
l58
l60<!-- break in hathi --></p><pb n="522"/><p>|
sociétés, ayant leur siège social en FRANCE, et composées en tout
ou en partie d'éléments étrangers : MM. Lyon-CAEN, LARNAUDE,</p><p>Camille JORDAN, VIDAL, Bricard . .. . . . .. . - - - - - - -</p><p>Séance du 23 janvier l9l8. - Suite de la précédente discussion :</p><p>MM. Lyon-CAEN, Camille Jordan. - Discussion d'une communication de M. Maurice Dufourmantelle sur la main-d'œuvre
étrangère et la politique d'immigration : M. Hubert-Valleroux.</p><p>Séance du 27 février 1918. - Éloge funèbre de M. Louis Renault :</p><p>M. Arnauné. .. .. . . .. . . .. . .. . . .. . .</p><p>Réunion des Sections. - Section des langues du Midi et de l'Orient.</p><p>Section des langues du Nord . . . . . - - - - - - - - . - -</p><p>Conseil de Direction. - Légion d'honneur et Croix de guerre . .</p><p>Étude de M.Troullier sur le commerce franco-américain. . -</p><p>Législation de guerre. - Portugal. - Grande-Bretagne . .. . .. .</p><p>Mouvement législatif. - France . .. . . .. .. .</p><p>Législation de guerre. - France . . - • • • • • - - - - -</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Les familles terriennes et l'impôt
progressif sur les successions, par M. A. Mascarel; M. Hubert-</p><p>Valleroux. - L'Avenir de la race. Le Problème du peuplement en France. par M. A. L. Galéot; M. Troullier. - Manuel des séquestres (Supplément). - Tarif des séquestres de
guerre, par M. Alexandre Reulos; M. Hasselot. - The American Bar Association JOURNAL, vol. 4, nº l ; M. Sansas
-</p><p>BULLETIN N° 5-9. - MAl-SEPTEMBRE. -</p><p>Séance du 27 février l9l8 (suite). - Suite de la discussion de la
communication de M. Maurice Dufourmantelle sur la maind'œuvre étrangère et la politique d'immigration : MM. Lémonon,</p><p>NOGARO, Hubert-VALLEROUX, PILLET, Dufourmantelle . . . -</p><p>Séance du mercredi l7 avril l9l8. - Discussion de la communication de M. Jules Valéry sur la naturalisation. - Examen des
pouvoirs de la Chancellerie en matière de naturalisation, par
M. Camille Jordan. - Discussion : MM. Lévy-ULLMANN, de
Lapradelle . / . .. . . .. .. . .. .. . .. . .. . .. .. . .. . .. . . .</p><p>Étude de M. Héron de Villefosse sur le régime minier du Maroc .</p><p>Rapport de la Commission des finances : M. Héron de Villefosse.</p><p>Législation de guerre. - Allemagne. - France - - -</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - American Society for judicial
Settlements of International DISPUTES, Proceedings of sixth
national conference; M. Sansas. - League of NATIONS, par
M. Théodore Marburg; M. Sansas. - The Journal of Comparative Legislation and Inlermational Law; M. Sansas. -</p><p>Pages.</p><p>170</p><p>J9l
203</p><p>207</p><p>209</p><p>2l0</p><p>217</p><p>24l
255
. 282</p><p>3l2</p><p>348</p><p>358</p><p>369
</p><pb n="523"/><p></p><p>The American Bar Association JOURNAL, vol. 4, n° 2; M.Sansas.
– De l'extension du risque professionnel aux entreprises
commerciales, aux employeurs et employés non assujettis
et aux délégués à la sécurité des ouvriers mineurs et de ses
conditions d'adaptation législatire : l° à l'ensemble du trarail salarié (agriculture, exploitations forestières, services
domestiques): 2° aux exploitations industrielles et commerciales dépendant des établissements publics ; 3° aux services
publics, par M. J. Cabouat; M. Lévy. - Bourse et JUSTICE,
par M. H. Petellat; M. Lévy. - Eléments d'introduction
générale à l'étude des sciences juridiques. - La définition
du droit. par M. H. Lévy-Ullmann; M. F. Daguin. - Recueil
de législation, de doctrine et de jurisprudence coloniales,
année l9l7, n° l à l2; M. F. Daguin. - Institut Américain
de droit international. Procès-verbaux de la première session tenue à Washington ; M. F. Daguin. - Les anciennes
républiques alsaciennes, par M. L. Batiffol; M. Troullier. -</p><p>Le mépris des lois et ses conséquences sociales, par M. D. Bellet;</p><p>M. Troullier. - L'évolution fiscale. - Les impôts sur les
revenus et les droits de l'administration, par M. Paul Wahl ;</p><p>M. Troullier. - Rome sans Canossa ou la Diplomatie de la
présence, par M. de Monzie; M. Troullier. - La Vie catholique dans la France contemporaine; M. Troullier. - Travaux du Comité français pour l'Union législative entre les
nations amies et alliées (Extrait du Bulletin de la Société
d'Études législatives); M. Goulé. - La Riparazione dei
danni di guerra, par M. G. Carrara ; M. Goulé . .</p><p>Ouvrages offerts à la Société . .. . . .. . .</p><p>BULLETIN N 10-11-12. - OCTOBRE-DÉCEMBRE.</p><p>Quelques points importants de la législation de guerre italienne,
par M. Le Hénaff . - - - - - - . - - • • • • • • -</p><p>Grande-Bretagne. - Modifications à apporter aux lois sur les
sociétés. . - - - - - - - - - - - - - - • • • • -</p><p>Législation de guerre. - Grande-Bretagne. - France . .. . .</p><p>Nécrologie. →- Don Manuel Torres CAMPOS, par M. Baillière . .</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Biens et intéréts français ent
Allemagne et en Alsace-LORRAINE, par M. Eccard ; M. Dufourmantelle. - The American Bar Association JOURNAL, vol. 4,
n° 3; M. Sansas. - Manuel des institutions juridiques des
ROMAINS,par M. E. Cuq ; M. Celier. - La Question flamande
Pages
4l4</p><p>1:35</p><p>467</p><p>47 |
510
</p><pb n="524"/><p>–- 524 - -,
et l'ALLEMAGNE, par M. F. Passelecq ; M. E. Alix. - Rapport
présenté par le bureau de Bruxelles du Comité d'alimentation du Nord de la France; M. Troullier. .. . .. . .. . .. . .</p><p>Réunion des Sections. - Section de la langue anglaise. - Section
des langues du Midi et de l'Orient. .. . . .. .. . .. . .. . .. . .</p><p>Table des matières. . .. .. .. . .. . .. . .. . .. .. . . . .. .. . .</p><p>Table analytique des matières. . .. . . .. . .. . .. . - a - - -</p><p>Table analytique des lois et décrets promulgués à raison
de la guerre. .. .. . . . . . . . . .. . .. .. . . . .. . - - .</p><p>Table chronologique des mémes.. . . . . . .. . . . .. . . .</p><p>Pages.</p><p>513</p><p>519</p><p>521</p><p>525</p><p>529</p><p>533
</p><pb n="525"/><p>Bibliographie.</p><p>France.</p><p>BATIFFOL(L.). Les anciennes républiques alsaciennes ; M. Troullier - - s - s - 428</p><p>BERGE (Stéphane). La justice
française au Maroc. Organisation et pratique judiciaire ;M. Daguin . », • • • • « « . l60</p><p>BELLET (D.). Le mépris des lois
et ses conséquences sociales ;
- M. Troullier . .. . . .. . . 329</p><p>CABOUAT (J.). De l'extension du
risque professionnel aux entreprises commerciales, aux employeurs et employés mon assujettis et aux délégués à la sécurité
des ouvriers mineurs, et de ses
conditions d'adaptation législative : l° à l'ensemble du travail
salarié; 2° aux exploitations industrielles et commerciales dépendant des établissements publics ; 3° aux services publics ;</p><p>M. Marcel Lévy. . 4l7</p><p>CUQ (E.). Manuel des institu-
°
TABLE ANALYTIQUE
tions juridiques des Romains ;</p><p>M. Celier . . 5l4</p><p>ECCARD (F.). Biens et intéréts
français en Allemagne et en Alsace-Lorraine pendant la guerre ;</p><p>M. Dufourmantelle. 5]3</p><p>GALÉOT (A. L.). L'Avenir de la
race. Le problème du peuplement en France ; M. Troullier.
- - - - a - - - - - 276</p><p>Livx-ULLMANN (H.). Éléments
d'introduction générale à l'étude
des sciences juridiques. - I. La
définition du droit; M. Daguin.
• • • • - s - - - 425</p><p>MASCAREL (A.). Les familles
terriennes et l'impôt progressif
sur les successions; M. Hubert-</p><p>Valleroux. . - 275</p><p>DE MONZIE.Rome sans Canossa
ou la diplomatie de la présence ;</p><p>M. Troullier . . .. . .. . . 430</p><p>PASSELECQ. Ia question flamande et l'Allemagne ; M. Alix.
. . - · · · · · · 5l6</p><p>PETELLAT (H.). Bourse et Justice; M. Marcel Lévy . 422</p><p>REULos (A). Manuel des séquestres (Supplément). - Tarif
</p><pb n="526"/><p> des séquestres de guerre ; M. Husselot . .. . .. . . - 277</p><p>WAHL (Paul). L'évolution fiscale. - Les impôts sur les rerennts et les clroits le l'al ministration ; M. Troullier. .. . .. . 429</p><p>Bulletin de la participation aux
bénéfices : M. Troullier .. l65</p><p>Bulletin de l'Union des Chambres de commerce françaises
à l'étranger; M. Troullier. 162</p><p>La vie catholique dans la France
contemporain e; M. Troullier.
- - - - - - - - - - - - - 43l
Recueil de législation, de doctrine et de jurisprudence coloniales : années l9l7, n° l à l2,
et années 1918, n° 1-2; M. Daguin . -- 426</p><p>Travaux du Comité français pour
l'Union législative entre les nations amies et alliées (Extrait du
Bulletin de la Société d'Études
législatives, 1918); M. Goulé.
- - - - - - • • - - 432</p><p>,</p><p>Belgique.</p><p>CARTON DE WIART (H.). La politique de l'honneur ; M. E. Héron de Villefosse 162</p><p>IRapports présentés par le bureau de Bruxelles du Comité
d'alimentation du nord de la
France; M. Troullier . .. 5l7</p><p>Commerce. Étude sur le commerce franco-américain, par
M. A. Troullier . . 210</p><p>États-Unis d'Amérique.</p><p>BUTLER (N. M.). A World in
Ferment : M. Sansas. . .. . 4l4</p><p>MARBURG (Th.). League of Nations ; M. Sansas . .. . .. . 5l4
lnstitut Américain de droit in termalional.- Procès-verbaux
le la première session tenue à
Washington ; M. Daguin. 427</p><p>The American Bar Association
Journal ;
vol, 3, n° 2,3 et4; M. Sansas. l66
vol. 4, n° l ; -- 278
vol. 4, n° 2; -- 4 l(5
.vol. 1, n° 3; - 514</p><p>Grande-Bretagne.</p><p>American Society for Judicial
settlements of International
DISPUTES, Proceedings of sixth
mational conference; M. San-</p><p>S0LS, - 414</p><p>The Journal of the Society of
comparative LEGISLATION, New
series, n° 39; M. Sansas. 166</p><p>The Journal of comparative Legislation and International
LAUW, Neuv series n°40; M. San-</p><p>SAS . .. .. .. . 4l5</p><p>Italie.</p><p>CARRARA (G.). La riparazione
dei danni di guerra; M. Goulé.</p><p>433</p><p>Commission des finances. Rapport de M. Héron de Villefosse . .. . .. . . . 358</p><p>Conseil de Direction. 158, 209
</p><pb n="527"/><p></p><p>D</p><p>Dommages de guerre. Quelques
observations au sujet de la répa-</p><p>E</p><p>Économie politique. Main-d'œuvre étrangère et politique d'imi
Immigration. V. Travail.</p><p>L</p><p>Législation de guerre.
– Allemagne. . .. . .. . . 369
- France .. l 18, 255,374, 487
- Grande-Bretagne . 235, 47 l
- Portugal. . .. . . . . . 217</p><p>Maroc. Étude sur le régime minier du MAROC, par M. Ét. Héron
de Villefosse . .. . . .. . 348</p><p>Membres correspondants . 8
- Membres de la Société (Liste
des) . . . .</p><p>Nationalité. V. Sociétés.</p><p>Naturalisation. Examen des pouvoirs de la Chancellerie en matière de naturalisation : Communication à la Société de
Législation comparée, par M. C.</p><p>, --
- ration des dommages de guerre,
par M. Albert Troullier. .. l l l
migration, par M. Maurice Du
fourmantelle. .. . . 88</p><p>Quelques points importants de la
législation de guerre italienne,
par M. Le Hénaff . .. .. . 442
- Membres titulaires, résidant à
l'étranger. .. . .. . .. . . 33
- Membres titulaires résidant
en France et dans les colonies
françaises. . .. . .. .. . . 9</p><p>Mouvement législatif. France.
---------- ------- 24]
Jordan.-Discussion : MM.Lévy
ULLMANN, de Lapradelle. . 3l3</p><p>Nécrologie :</p><p>Don Manuel Torres Campos. 203
- M. Louis Renault. .. . . 203
</p><pb n="528"/><p>Ouvrages offerts à la Société. .</p><p>Règlement de la Société. . 5 !</p><p>Réunion extraordinaire du 5 décembre 1917 : réception. M. An-</p><p>Sections (Réunion des) :
- De la langue anglaise. 85, 5l9
- De la langue française . .. 85
- Des langues du Midi et de
l'Orient. . . . 207, 520
- Des langues du Nord . . 208</p><p>Sociétés :</p><p>Modifications à apporter aux lois
sur les sociétés (Grande-Bretagne) . .. . . .. . . . . 467</p><p>Nationalité des sociétés ayant leur
Travail. Main-d'œuvre étrangère
et politique d'immigration : communication à la Société de Législation comparée, par M. Dufourmantelle . . . . .. . 200
dré LAFARGUE, chef de la mission
de la Nouvelle-Orléans . , 58
siège social en France et composées, en tout ou en partie,
d'éléments étrangers. - Suite
de la discussion de la communication à la Société de Législation comparée, par M. Lyon-</p><p>Caen; MM. Lyon-CAEN, LARNAUDE, Camille JORDAN, VIDAL,</p><p>Bricard. . . . . 170 s., l9l s.</p><p>Statuts de la Société. .. . .. 3
- Discussion de cette communication : MM. Ernest Lémonon,</p><p>NOGARO, Hubert-VALLEROUX, Pillet
et Dufourmantelle . 282
</p><pb n="529"/><p>TABLE ANALYTIQUE</p><p>DES LOIS ET DÉCRETS PROMULGUÉS A RAISON DE LA 6UERRE
/ -</p><p>A</p><p>Actes de l'état civil. .. l36, 488 | Allocations militaires . . . . 475</p><p>Action économique contre Armée . . . . . .. . .. . . 474
l'ennemi.. . . . . . . . 219 | Assurance (Contrats d'). . .. l50</p><p>Action publique (estimation | . . . .. . 256, 382, 496, 505
de l'). . .. . .. . .. . . . 499 | Assurance (bombardements). 487</p><p>Aéronautique . .. . .. . . . 472 | Assurances nationales.. . . 475</p><p>Alliés résidant en France Automobiles. . .. . . 268, 105</p><p>(Obligations militaires des). 255</p><p>B - -</p><p>Banque de France (Emis- V. liquidations des biens
sions). .. . . .. .. . .. . . 505 ennemis. -</p><p>Baux (Prorogation des). 487, 509 V. Vente des biens des en-</p><p>Baux ruraux (Résiliation des) l42 nemis.</p><p>Biens ennemis. l23, 22l, 222, 234 | Bons de la Défense nationale. 503</p><p>Boulangerie. .. . .. . . .* .. l35</p><p>C</p><p>Cadres et effectifs . . . . . 255 | Contrats civils. . . . . . .. 479</p><p>Capitalisation (Contrats de). l50 | Contrats (Résolutions des). .. 374
- - - - - 256, 382, 496, 505 | Contrebande de guerre. 218, 219</p><p>Censure. .. . . . . .. . .. . 224 | Correspondance postale (Con-</p><p>Céréales . . . .. 129, 256, 404 trôle de la) . . 231, 232, 234</p><p>Commerce avee l'ennemi. 220, 479 | Coupons (Paiement des). .. . 220
- Conseils de guerre (Recours Crédit agricole Avances) . .. l20
en revision). . . .. l27 |
</p><pb n="530"/><p></p><p>Décès aux armées (Déclara-
- tions de) . . . ) .</p><p>Denrées alimentaires ... 377,</p><p>Echéances (Prorogatfon des).</p><p>4)</p><p>197</p><p>153, 269, 270, 412, 497, 506, 507</p><p>Elections . .. .. .. .. . .. . .</p><p>Emplois réservés. .. . .. . .</p><p>47 l
2(58</p><p>Engagements volontaires. 255, 256</p><p>Engrais et produits chimiques. 230</p><p>Fabrications de guerre (Litiges). .. . . . . - - - -</p><p>Farines . .. . .. .. . . 233,</p><p>493</p><p>256
-</p><p>Dépôts-espèces (Retrait des).
l53, 219. 112, 497,</p><p>Disparus (Biens des) . .</p><p>Dommages de guerre.. l25,
r
Epargne (Contrats d'). l50,
- - - 382, 496, 497,
- Essence . . . .. .. . . 268,</p><p>Etrangers nés en France
(Fils d'). .. . . . .. . . .</p><p>Exemptés (Revision des) . .</p><p>Expropriations temporaires.</p><p>Flotte de commerce.. .</p><p>Fret (Réglementation du). .</p><p>Heure légale.. .. . .. . . .. . . .. . . - . . .. . . .. . - . .</p><p>Instituteurs mobilisés. . .. .</p><p>Instruction criminelle. . .</p><p>Intérêt (Taux de l'). .. . . .</p><p>Justice civile ( Fonctionnement des services de la). .</p><p>505</p><p>476</p><p>487</p><p>50l
Inventions se rapportant à la
guerre . .. . .. . .. . .. .</p><p>Irlande (Loi sur l'éducation).</p><p>Justices de paix . . .. .. . .</p><p>506</p><p>476</p><p>369</p><p>256</p><p>505</p><p>405
l23</p><p>474</p><p>230</p><p>157</p><p>157</p><p>403</p><p>230</p><p>476</p><p>504
</p><pb n="531"/><p>-</p><p>L</p><p>Liquidation des biens ennemis 225 | Loyers (Baux à). l l8, 154,</p><p>Logement des ouvriers . . .. 178 | . . .. . .. . .. . . 274,</p><p>Lois ecclésiastiques. .. .. .. .. 177 | Loyers (Commission consultative des) . . .</p><p>M</p><p>Médaille de la « Reconnaissance | Ministère du Service national.
française » . . .. . . . . l28 | Mobilisation (Exception de).</p><p>Métaux et minerais non fer- Mobilisés (Affectations des) .
reux (Exploitation des) . . 235 | Mozambique (Gouv e r neur
Meunerie (Contrôle de la). l29, 404 du). .. .. .. .. .. .. .. .. . .</p><p>Ministère de la Reconstruc- Munitions de guerre . . .. .
tion . . .. . . .. . .. .. . 472</p><p>N</p><p>Navires. . .. . . .. . . .. . 229 | Neutres (Marchandises provenant de pays) . . .. . .</p><p>O</p><p>Obligations de la Défense na- Option. V. Étrangers nés en
tionale . . .. : . .. . . . 5(3 France . .. . .. . .. . . .</p><p>Officiers (Engagés volontaires Ouvriers ( Indemnités pour
nommés) . .. . .. . .. . . 256 incapacité) . .. . . . .. .</p><p>Officiers (Promotions) . . .. l53
p
Pairs et princes de nationa- POUVOIR, exécutif (Portugal).
lité ennemie. . . .. . . . 473 | . . . . . . .. . .. . . 217,</p><p>Papier (Consommation du). 500 | Presse (Restrictions à la li-</p><p>Paris. . . . .. . . . 435, 256 berté de la . . - . . . -</p><p>Parlement (Prorogation du). 47l | Prises maritimes. . . 225,</p><p>Passeports . . .. . .. . .. . 223 | Propriété industrielle. 23l,</p><p>Pensions militaires. 472,475, 476 | Prorogations. 256, 269, 270,</p><p>Pétrole (Emploi du) . . . .. 405 274, 382, 4l2, 487, 496,</p><p>Portugal (Intervention du) . 217 502, 505, 506, 507. .. . .</p><p>472</p><p>502</p><p>136</p><p>234</p><p>478
l68</p><p>475</p><p>248</p><p>223</p><p>274</p><p>23 1</p><p>509
</p><pb n="532"/><p></p><p>Ravitaillement (Sanctions) .</p><p>Réfugiés et rapatriés. . . .</p><p>Salariées (Femmes de mobilisés). . . . .. . . .. . .</p><p>Séquestre. . . .. . . . . .</p><p>Service militaire. . . .. . .</p><p>Sociétés (Assemblées générales). .. . .. .. . .. . .. .</p><p>Tchéco-slovaque (Armée). .</p><p>Terres abandonnées . .. . .
-</p><p>Valeurs négociables . .. 502,</p><p>376</p><p>490</p><p>38l
22l
475</p><p>477</p><p>273</p><p>493</p><p>V</p><p>507 |
Réquisitions civiles .. l32,</p><p>Revision (Recours en) . .</p><p>Sociétés (Fusion). .. . .. . .</p><p>Sociétés (Statuts). .. . .. . .</p><p>Sous-lieutenants (Avancement
des) . . .. . .. . .. .. . .</p><p>Sucre (Taxation du) . .. . .</p><p>Transports maritimes . 228,</p><p>Travail (Arbitrage) . .. l50,</p><p>Vente des biens des ennemis.</p><p>226</p><p>382</p><p>477</p><p>478
l42</p><p>125
</p><pb n="533"/><p>TABLE CHRONOLOGIQUE</p><p>DES LOIS ET DÉCRETS PROMULGUÉS A RAISON DE LA GUERRE</p><p>Novembre 1914.</p><p>Loi du 24(Portug.). .. . .. .</p><p>Mars 1915.</p><p>Loi du l2 (Portug.).. .. . .
septembre 1915</p><p>Loi du 2 (Portug.) . .. .. . .</p><p>Novrembre 1915.</p><p>Décret du 6 (Portug.). . .. .</p><p>Février 1916</p><p>Loi du 6 (Gde-Bretagne) . .</p><p>Décret du 23 (Portug.) . .</p><p>Décret du 24 (Portug.). .. . .</p><p>Mars 1916.</p><p>Décret du l° (Portug.) . .</p><p>Pages
217</p><p>2l8</p><p>235</p><p>226</p><p>228</p><p>228</p><p>Décret du 12 (Portug). 218, 223</p><p>Loi du l2 (Portug.) . . . .</p><p>Décret du 20 (Portug.). .</p><p>Décret du 22 (Portug.). .</p><p>Loi du 28 (Portug.).. .. .</p><p>Décret du 3l (Portug.). 224
»</p><p>230</p><p>220</p><p>224</p><p>234</p><p>Pages.</p><p>Avril 1916.</p><p>Décret du 3 (Portug.) . . . 224</p><p>Décret du 17 (Portug.) . . . 228</p><p>Décret du 20 (Portug.) . . . 231
- Mai 1916.</p><p>Loi du 4 (Portug.)'. .. . . . - 218</p><p>Arrêté du 12 (Portug). . . 229</p><p>Décret du l7 (Portug.). . . 221</p><p>Loi du 20 (Portug.). .. . . . 232</p><p>Décret du 26 (Portug.). .. . 22l
Juin 1916.</p><p>Arrêté du 8 (Portug.). .. . . 225</p><p>Décrets du l7 (Portug.). 231, 231</p><p>Décret du 22 (Portug) . . . 234</p><p>Décret du 24 (Portug.) . . . 221 -</p><p>Juillet 1916.</p><p>Loi du 3 (Allemagne) . . . 369</p><p>Décret du 13(Portug.) . . . 234</p><p>Août 1916.</p><p>Décrets du l4 (Portug). 218, 225</p><p>Décret du 24 (Portug) . .. . 222</p><p>Septembre 1916.</p><p>Décret du 4 (Portug.).. . . 219
</p><pb n="534"/><p></p><p>Pages. - Pages.</p><p>Octobre 1916. Loi du l8 (Ital.). .. . . . . 455</p><p>Décret du 25 (France). .. . .. 128</p><p>Décret du l4 (Portug.) . .. . 222 | Décret du 31 (France). .. .. 129</p><p>Arrêté du 28 (Portug.) . .. . 232</p><p>Décret du 30 (Portug.). .. .. 234</p><p>Août 1917 .</p><p>Février 1917 . Lois du 2 (Gde-Bret.) 475,476,477
-- Décret du 3 France).. . . .. 135</p><p>Décret du 22 (Portug.). . .. 233 Loi du 3 (France). .. . .. . 132</p><p>Lois du 10 (France) .. 136, 142</p><p>Mars 1917 Loi du l7 (France). . .. . . 142
- : - - - r | : -)</p><p>Décret du 7 (Portug.) . . . 229 Loi du 2l (Gde Bretagne. . 472
- , ---- | - - - - - - . 475, 477, 478</p><p>Loi du 25 (Gde-Bretagne) . .. 477 Décret du 28 ( F 150</p><p>Loi du 25 (Ital.). .. .. .. . . : | Décret du 28 (France).. . .</p><p>Lois du 28 (Gde-Bret.). 472, 476 -</p><p>Décret du 30 (Portug). .. . 219 Septembre 1917.
- Décret du 7 (France). . . .. 150</p><p>Avril 1917 . Décret du 14 (France) . .. .. 153</p><p>Loi du 3 (Gde-Bretagne). .. 474 | Décret du 25 (France) . . .. 153</p><p>Loi du 5 (Gde-Bretagne). . 474 | Décret du 28 (France) . .. . 255</p><p>Loi du 26 (Gde Bretagne). .. 471 | Décrets du 29 (France). l54, l57</p><p>Mai 1917. Octobre 1917.
|
Lois du 17 (Gde-BRET,). 475, 477 | Décret du ll (Ital.). .. .. . . 464</p><p>Décret du l8 (Portug) . .. . 220 | Loi du 29 (France. . .. . . 255</p><p>Lois du 24 (G.-Bret.)477,478, 487</p><p>Novembre 1917.</p><p>Juin 1917 .</p><p>Loi du 8 Gde-Bretagne).. .. 473</p><p>Décret du 11 (Ital.. . .. .. . 442 | Lois du 9 (France). .. 255, 256</p><p>Décret du 28 (Ital.). .. .. .. . 45l | Décret du 23 (France) . . .. 256</p><p>Décret du 29 (France ) . .. .. l l8 | Loi du 29 (Gde-Bret.). 471, 472</p><p>Décret du 30 (France) . . .. 120 | Décret du 30 (France) . .. . 256</p><p>Juillet 1917 . Décemmbre 1917 .</p><p>Décret du 2 (France. .. . .. l23 | Loi du 2 (France).. . .. .. . 268</p><p>Décret du 3 (France. .. . .. 125 | Décret du 4 France). .. . .. 268</p><p>Loi du 3 (France) . .. . . l23 | Décret du 10 Ital . .. .. .. . 465</p><p>Loi du 5 France ) . .. . .. .. 126 | Décret du l6 ( France). .. .. 269</p><p>Lois du l0 (G.-Bret.) 475, 477, 479 | Décret du 19 France). .. .. 269</p><p>Décrets du 13 (France). 127, l28 | Lois du 20 (Gde-Bretagne).. 476
</p><pb n="535"/><p></p><p>Décret du 27 (France) . .. .</p><p>Décret du 29 (France) . .. .</p><p>Décret du 30 (France).</p><p>Janvier 1918.</p><p>Loi du 2l (France). .. . .. .</p><p>Février 1918.</p><p>Loi du 6 (Gde-Bret.).</p><p>Loi du 10 (France). .. , . .</p><p>Décret du l2 (France) . . .</p><p>Loi du l5 (France). . . . .</p><p>Décret du l9 (France) . . .</p><p>Décret du 26 (France).. . .</p><p>Décret du 28 (France) . . .</p><p>Mars 1918.</p><p>Loi du 9 (France).</p><p>Décret du ll (France) . .. .</p><p>Loi du l l (France). .. . .</p><p>Décret du 18 (France) . . .</p><p>Décret du 20 (France) . .. .</p><p>Décret du 29 (France). .. . .</p><p>Loi du 3l ( France). . . .
|
Avril 1918.</p><p>Décret du l8 (France). .. . .</p><p>Loi du l8 (France) . .. 487,</p><p>Loi du l9 France). .. . .
l'ages .</p><p>270</p><p>27 l
274</p><p>374</p><p>235</p><p>376</p><p>377</p><p>38]
382</p><p>382</p><p>304</p><p>382</p><p>104</p><p>103</p><p>403</p><p>1()5</p><p>412</p><p>487</p><p>487</p><p>488</p><p>49()</p><p>MIai 1918.</p><p>Décret du 3 (France). .. .. .</p><p>Loi du 4 (France) . .. .. .</p><p>Décret du 2l (France). .. . .</p><p>Juin 1918</p><p>Décret du 26(France) . .</p><p>Décret du 30 (France) . . . .</p><p>Juillet 1918.</p><p>Loi du l° (France ) . .. .. . .</p><p>Loi du 5 (France). - - -</p><p>Loi du l2 (France). .. . .</p><p>Loi du l7 (France). .. .. . .</p><p>Loi du 25 (France). . .. . .</p><p>Loi du 3l (France). .. . . .</p><p>Août 1918.</p><p>Loi du 8 (Gde-Bretagne ). .</p><p>Loi du 9 (France) . . .. .</p><p>Décret du 13 (France).. . .</p><p>Loi du l7 (France). .. . .</p><p>Septembre 1918.</p><p>Décret du 5 (France). .. .. .</p><p>Décrets du 2l (France) 506,
octobre 1918.</p><p>Décret du 22 (France) . .</p><p>Pages.</p><p>493</p><p>493</p><p>496</p><p>497</p><p>497</p><p>499</p><p>499</p><p>500</p><p>50l
502</p><p>503</p><p>507</p><p>509</p><p>L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.</p><p>82 655. - Imprimerie Générale LAUURE, 9, rue de FLEURUS, à Paris.
</p></div></body></text></TEI>