<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp43&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822704">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164892">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415027r">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164892"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.41-43 1912-14.</title></ref>
<date when="1914-01-01">1914</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 43</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><div type="frontMatter"><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DK</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>T O M E Q U A R A N T E - T H ( ) ISIÈ M E</p><p>191.J — l'JH</p><p>PARIS</p><p>101-4
</p><pb n="2"/><!-- Blank page --></div><pb n="3"/><div type="section"><p>SOCIÉTÉ
l)F.</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>I. Une Société est instituée sous le nom de Société de
législation comparée.</p><p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays
et la recherche des moyens pratiques d'améliorer les
diverses branches de la législation.</p><p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p><p>IV. Elle ne vote sur aucune question.</p><p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir
été admis par le CONSEIL, sur la présentation d'un Sociétaire.</p><p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un
règlement intérieur, lequel ne peut être modifié que par
l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil de
direction.</p><p>VII. Le Conseil se compose:</p><p>1° D'un Président élu pour deux ans;
"2° De quatre Vice-Présidents et de seize MEMBRES,
au moins, élus pour quatre ans;</p><p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires
et d'un TRÉSORIER, nommés chaque année par les
Membres du Conseil.</p><p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la
majorité des Membres présents. Au deuxième tour, la
majorité relative suffira.<!-- break in hathi -->
STATUTS
</p><pb n="4"/><p>IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés chaque année par quart, à tour de rôle.</p><p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du
Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera
immédiatement rééligible.</p><p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres du Conseil ou parmi les Membres sortants.</p><p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui
entrent dans le plan de la Société. Il ordonne et surveille
les publications. Il fixe l'ordre du jour des séances.</p><p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les
affaires concernant son administration.</p><p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons
et legs, à des acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles, sont soumises à l'approbation préalable du Gouvernement.</p><p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a
été préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée
par le Secrétaire général.</p><p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte
au CONSEIL, qui, après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé par elle.</p><p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions
d'administration intérieure, et en général toutes les dispositions de détail propres à assurer l'exécution des Statuts.</p><p>Ce règlement est fait par le CONSEIL, qui peut toujours le
modifier.</p><p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera
attribué à une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques désignées par l'Assemblée générale, sauf
approbation du Gouvernement.</p><p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra
avoir lieu qu'en Assemblée générale, et ne deviendra définitivc qu'après l'approbation du Conseil d'État.
</p><pb n="5"/><p>RÈGLEMENT</p><p>TITRE 1er.</p><p>Condition» (l'admission. — Cotisations.</p><p>Art. Ier. — Toute présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au Secrétaire général.</p><p>Art. 2. — Les membres nouveaux sont informés de leur
admission par une lettre du Secrétaire général.</p><p>Art. 3. — La cotisation annuelle des membres de la Société
est lixée à 20 francs.</p><p>Tout membre nouveau est astreint au paiement d'un droit
d'entrée de 10 francs.</p><p>Art. -4. — Les membres correspondants étrangers ne sont pas
soumis au payement de la cotisation.</p><p>La liste des membres correspondants est arrêtée, chaque année,
par le Conseil de direction, sur la proposition du Secrétaire
général.</p><p>Art. 5. — La cotisation annuelle peut être rachetée par le
versement d'une somme de 250 francs. TOUTEFOIS, les personnes
morales ne pourront racheter leur cotisation que par le versement d'une somme de 500 francs (1).</p><p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société:
le revenu seul peut être employé aux dépenses ordinaires.</p><p>Art. 6. — Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de
l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre
du Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par décision du
Conseil.</p><p>Art. 7. — La liste générale des membres est dressée par les
soins du Trésorier et imprimée, au commencement de chaque
année, après avoir été soumise an Conseil de direction.</p><p>TITRE IL</p><p>Contseil de direction.</p><p>Art. 8. — Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du
mois de novembre au mois de juillet, sur la convocation du Président.</p>
<note place="bottom">(1) Décision de l'Assemblée générale du 22 décembre 1909.</note>
<pb n="6"/><p>Art. 9. — Il fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme
toutes les COMMISSIONS, autorise toutes les dépenses, ordonne
toutes les publications.</p><p>Art. 10. — Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du
PRÉSIDENT, des Vice-PRÉSIDENTS, du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, est fixé à seize.</p><p>Art. 11.— Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-PRÉSIDENTS, Secrétaires
généraux et Trésoriers de la SOCIÉTÉ, qui ne sont pas membres
du CONSEIL, peuvent assister aux séances avec voix consultative.</p><p>Art. 12. — Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire
général, désigner, chaque année, un ou plusieurs Secrétaires adjoints et un Trésorier adjoint, qui assistent également aux
séances, avec voix consultative.</p><p>Art. 13. — Les procès-verbaux des séances du Conseil sont
rédigés par un des Secrétaires désigné par le Conseil et sont signés
par le Président.</p><p>TITRE III.</p><p>Travaux de la Société.</p><p>Art. 14. — Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à
des époques fixées, chaque année, par le Conseil de direction.</p><p>Art. 15. — Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les
questions portées à l'ordre du jour.</p><p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de
la Société sont renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil.</p><p>Art. 16. — L'Assemblée générale ne peut, en aucun cas, être
appelée à voter, si ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL, sur l'approbation des comptes du TRÉSORIER, sur la fixation
de la cotisation et sur les projets de modification des statuts.</p><p>Art. 17. —Les membres qui veulent prendre une part active
aux travaux de la Société sont répartis en sections correspondant aux différents pays.</p><p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Art. 18. — Les sections se réunissent sur la convocation et
sous la présidence d'un membre désigné, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une
reunion de section, la présidence lui appartient de droit.</p><p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes
</p><pb n="7"/><p>les réunions, et peut y assister ou s'y faire représenter par un des
Secrétaires de la Société.</p><p>Art. 19. — Les livres et documents de tonte nature communiqués à la Société sont transmis par le Secrétaire général au Président de la section compétente, qui les distribue aux membres,
pour, qu'il soit fait à la section un rapport sommaire sur le contenu de ces documents et sur l'utilité que la Société peut en tirer.</p><p>Art. 20. — Les Présidents des sections remettent au Secrétaire
général les rapports sommaires dont il. vient d'être parlé et se
concertent avec lui sur les propositions à soumettre au Conseil
relativement aux travaux de la SOCIÉTÉ, à la composition des
Annuaires et aux acquisitions de livres et documents.</p><p>TITRE IV.</p><p>Bibliothèque.</p><p>Art. 21. — Il est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions de livres et documents de toute nature.</p><p>Art. 22. — 11 est tenu également un registre des prêts de
livres faits aux membres de la Société.</p><p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général, qui en limite la durée.</p><p>Art. 23. — Le Conseil désigne, chaque année, un des Secrétaires qui est chargé de surveiller le classement de la bibliothèque et des archives de la Société.</p><p>TITRE V.</p><p>Commission des fonds et archives.</p><p>Art. 24. —Une Commission de trois membres, nommée chaque
année par le CONSEIL, donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire général et sur les traités à passer, notamment avec l'imprimeur et l'éditeur.</p><p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil. Elle vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des archives,
et surveille la confection de la liste des membres.</p><p>Art. 25. — Le compte des recettes et dépenses est arrêté au
31 décembre de chaque année.
</p><pb n="8"/></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES xMEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE</head><note>Nota. Les souscripteurs perpétuels sont désignés par les deux lettres : S. P.</note><div type="subsection"><head>MEMBRES CORRESPONDANTS.</head><p>Ballesteros (Manuel-E.), ancien ministre, conseiller à la Cour
suprême, à Santiago (Chili).</p><p>Balog (Elemer), docteur en droit, avocat, 3, KRAUSNICKSTRASSC, à
Berlin (Allemagne).</p><p>Caracciolo Parra Père/., avocat, à Merida (Étal des Andes; Venezuela), 21, avenue de la Grande-Armée (Paris).</p><p>Crocrer (Henry-G.), magister legum, 406, Florence COURT, à Washington (États-Unis).</p><p>Ehrstrom (Erik), docteur en droit, 29, boulevard des Capucines (Paris).</p><p>Garcia (le LV Juan-Augustin), ancien député, président de la Cour
d'appel, HO7, nie de MONTEVIDEO, à Buenos-Aires (République
Argentine).</p><p>Garcia Acevedo (Carlos), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 78, calle
de Perez CASTELLANOS, à Montevideo (Uruguay).</p><p>Giannini (Torqualo-Carlo), professeur à l'École des Postes et Télégraphes, 24, Lungotevere MELLINI, ù Rome (Italie).</p><p>Gourvitsch (Robert), avocat à la Cour d'appel, 99, LIGOVSKAJA, ;t
Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>GRONHUT, professeur à l'UNIVERSITÉ, IX, BERGGASSE, 22, à Vienne (Autriche).</p><p>Host (Frederik), avocat conseil de la Légation de FRANCE, i6,</p><p>SLORNGADE, it COPENHAGUE, K. (Danemark).</p><p>Ihanez de IBERO, ingénieur civil, 38, cjjaussée de l'ÉTANG, ii Saint-Mandé (Seine).</p><p>Jetté (sir Louis), à Québec (Canada).</p><p>Jimknez (Nicomedes), bachelier en droit, à San José (Costa-Riea).</p><p>Joyanovic (Milan-P.), avocat, à Vukovar sur le Danube (Syrmie; Autriche-Hongrie).
</p><pb n="9"/><p>Kohlei',, professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, LANDGRAFENSTRASSE, 4, à
Berlin (Prusse).</p><p>Leur (Ernest), conseiller-jurisconsulte de l'Ambassade de France
en SUISSE, professeur honoraire à l'Université de LAUSANNE, 12,
avenue des TOISES, villa Saint-JEAN, à Lausanne (Suisse).</p><p>Llcchim (Luigi), sénateur, président de Chambre à la Cour de cassation, 117, via TORINO, à Rome (Italie).</p><p>Martin (le Dr VV.-A.-P.), présidcntdu Tungvvcn COLLÈGE, à Pékin (Chine).</p><p>Nagt (Ferencz), ancien secrétaire d'ÉTAT, député, professeur à l'UNIVERSITÉ, 2. Kàlvin tér. à Budapest (Hongrie).</p><p>Pavi.ovitch (Georges), ancien ministre, président de la Cour de cassation, en retraite, 6, rue du Prince-MICHEL, à Belgrade (Serbie).</p><p>Platoc (Oscar), professeur à l'UNIVERSITÉ, HOLTEGAILCN, 10, à Christiania (Norvège).</p><p>Banda (Antoine de), professeur à l'Université de PRAGUE, ministre du
gouvernement autrichien, 7, llerrengasse, I, à Vienne (Autriche).</p><p>Rolland (Baron Hector de), président de la Cour d'appel, villa des
MARGUERITES, à La Condamine (Principauté de Monaco).</p><p>Rlim'eut, conseiller secrétaire général du GOUVERNEMENT, à Luxembourg (Grand-Duché du Luxembourg).</p><p>Si jionis (Edouard), avocat, 3, avenue PCSCATORE, à Luxembourg (Grand-Duché du Luxembourg).</p><p>Szeghkô (Gabor), docteur en droit, avocat. 9-3, l.ipol-Kôrut, V, ;\
Budapest (Autriche-Hongrie).</p><p>Toiires-Campos (Manuel), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ, Gran Hôtel ALAMEDA, à Grenade (Espagne).</p><p>VIDAhi lErcolc), professeur a l'Université de Pavic (Italie).</p><p>Xavier (Alberto), avocat, chef du Cabinet du ministre de la JUSTICE, à
Lisbonne (Portugal).</p><p>Ai.ba.nv mate LIBKAKY, a Albany (New-YORK, Etats-Unis).</p><p>Bt REAL' INTERNATIONAL DE DÉPÔT DE DISTRIBUTION ET D'ÉCHAKGE DE PUBLI-CATIONS, 100, rue SORIANO, à Montevideo (Uruguay).</p><p>Cobden CLUB, Secrétaire : M. G. H. PERRIS, 28, Victoria STREET, S. W".,
a Londres (Angleterre).</p><p>Institut juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie;.</p></div><div type="subsection"><head>MKMBRES TITULAIRES.</head><p>JL' Membres résidant en France et (tans les colonies
frûncaiheîi.</p><p>Adam (Léon), conseiller à la Cour-d'appel, à Rabal (Maroc).</p><p>Agoillon (L.), inspecteur général des MINES, 71, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).
</p><pb n="10"/><p>ALGLAVE, professeur k la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 59,
avenue d'Antin (Paris).</p><p>Alix (Edmond), avocat k la Cour d'appel, 23, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Allain(Frédéric),avocat à la Cour d'appel, 137 bis, boulevard Haussm;inn (Paris).</p><p>Alpy (Henry), avocat k la Cour d'appel, membre du Conseil municipal, 68, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Alves da VEIGA, avocat, ancien député aux Cortès portugaises, 7, rue
Bassano (Paris).</p><p>Amiaud (Albert), président du Tribunal de simple police au Palais de
justice, 74, rue MAGENTA, à Asnières (Seine).</p><p>Ami.ud (Georges), président du Tribunal de première instance, à
Mende (Lozère).</p><p>Ajiiot (H.), ingénieur des MINES, 4, rue Weber (Paris).</p><p>ANDRÉ, juge au Tribunal civil, 15, rue MONGE, k Tarascon-sur-Rhône
(Bouclies-du-Rhône).</p><p>Arce (Francisco de), chargé d'affaires de la République du GUATEMALA, 110, avenue Kléber (Paris).</p><p>Arcribald (S.-G.), avocat, 82, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Ardenne de Tizac (n'), juge au Tribunal civil de CAMBRAI, 136, rue de
Vaugirard (Paris).</p><p>Arnauné (Auguste), conseiller-maître a la Cour des comptes, 36, rue
de Fleurus (Pans).</p><p>Artbus (Léon), avocat-agréé au Tribunal de commerce, 3, rue du
MUSÉE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Auberti.n (Emile), commissaire de la marine hors cadre, secrétaire du
commissaire général de la République au Congo français.</p><p>Aubéry (Gaétan), docteur en droit, ancien vice-consul, procureur de
la République, k Dieppe (Seine-Inférieure).</p><p>Audibert (Ad.), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 55, boulevard Arago (Paris).</p><p>Audinet (E.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, k Aix
(Bouches-du-Rhône).</p><p>AUJAY, avocat k la Cour d'appel, 7, rue Marbeuf (Paris).</p><p>Auloge (François), juge suppléant au Tribunal civil, avocat, k Roanne
(Loire).</p><p>Autran (Frédéric), avocat, 62, rue MONTGRAND, k Marseille (Bouchesdu-Rhône).</p><p>Auxion de Rui FÉ (R. n ), avocat ;ï Shanghaï (Chine), 37, avenue Marceau (Paris).</p><p>(Antoine), licencié en droit, 17, rue des Lavandières-Saiute-Opporluno (Paris).</p><p>Babinet (Louis), avocat k la Cour d'appel, 47, rue Saint-Ferdinand
(Paris).</p><p>S. P. Baillièp.f. (Paul), avocat, 20, boulevard de. Courcelles (Paris).
</p><pb n="11"/><p>Bailly (Laurent), ancien greffier au Tribunal civil de la SEINE, 3, rue Meissonier (Paris).</p><p>Balleydier (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 28, cours Saint-ANDRÉ, à Grenoble (Isère).</p><p>Ballot-BEAUPRÉ, premier président honoraire de la Cour de cassation, 104, rue du Faubourg-Saint Honoré (Paris).</p><p>Karandiaran (A. de), avocat à la Cour d'appel, 38, avenue Wagram
(Paris).</p><p>Barberot (Etienne), docteur en droit, 1, rue Michelet (Paris).</p><p>Barbier (Aimé), étudiant en droit et élève de l'École des Sciences
politiques, 18, boulevard Flandrin (Paris-Passy).</p><p>Barclay (Thomas), barrister at law, 17, rue Pasquier (Paris).</p><p>S. P. B\r,D (Alphonse), président de la Chambre criminelle à la Cour de
cassation, 72, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Barde (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue
Notre-DAME, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Barrault (Henry-Émile), chargé de conférences à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, directeur des juris-classeurs, 52, avenue de Saxe
(Paris).</p><p>Bartin. professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 28, rue
d'Assas (Paris).</p><p>Basset iFrank), avocat, 13, rue FONTENELLE, le Havre (Seine-Inférieure).</p><p>Baudouin (Manuel), premier président de la Cour de cassation, 3, rue
Corneille (Paris).</p><p>Baudouin-Bug.vet (Maurice'!, juge d'instruction au Tribunal civil,
à Reims (Marne).</p><p>Badmann (Théophile), docteur en droit, 30, rue de Naples (Paris).</p><p>BAZENET, avocat général, 29, rue ÉCUYÈRE, k Rouen (Seine-lnfé-.
rieure).</p><p>Beach (Cliarles-F.), avocat à la Cour suprême des États-UNIS, 95, rue
des Petits-Champs (Paris).</p><p>Beauregakd (Olivier), avocat, 70, rue de l'Université (Paris).</p><p>5. P. Bellom (Maurice), professeur d'économie industrielle à l'École nationale supérieure des MINES, ingénieur en chef au Corps des MINES, 6, rue liaubigny (Paris).</p><p>Benoist (Charles), député, 12, rue de Tournon (Paris).</p><p>Bexxacar (J.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 29, rue Émile-FOURCAND, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Berge (Stéphane), premier président à la Cour d'appel, k Rabat
(Maroc).
i. P. Berhon (Just de), docteur en droit, 3, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Berr (LOUISI, conseiller à la Cour d'appel, 8 bis, chaussée de la
Muette (Paris).</p><p>Bekryer (Georges), avocat à la Cour d'appel, 89, rue Taitbout
(Paris).
</p><pb n="12"/><p>Bertheau de Chazal (Jules), notaire ii Brest (Finistère).</p><p>S. P. BERTHÉLEMY, professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue
Jean-Bart (Paris).</p><p>Bertrand (Edmond'', avocat à la Cour d'appel de PARIS, ancien
magistrat, :i COURLANDON, par Fismes (Marne).</p><p>Bétoladd, avocat a la Cour d'appel, ancien bâtonnier, membre de
l'INSTITUT, 21, avenue Marceau .Paris).</p><p>S. P. Beudant |R.), professeurà la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, square
des POSTES, à Grenoble (Isère).</p><p>Bickaiit-Sée (Edmond), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de
cassation, 19, ])lace des Étals-Unis (Paris).</p><p>BIDOIIIE. ancien avocat a la Cour de cassation, 38, rue de Courcelles
(Paris).</p><p>BINET, doyen delà Faculté de droitde l'UNIVERSITÉ, 30, rue GRANDVILLE,
à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Binoche (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 20, avenue de Wagrani
(Paris).</p><p>S. ;P. Bioi.lay (Paul), conseiller maître honoraire ii la Cour des comptes, 22, rue Hamelin (Paris).</p><p>BLACHIER, juge au Tribunal civil, a Valence (Drôme).</p><p>Bi.aisot,.avocat à la Cour d'appel, 27, boulevard Saint-Michel (Paris;.</p><p>Bmn (Lucien), avocat a la Cour d'appel, 8, quai de la Mégisserie
(Paris).</p><p>Bloch (Raoul', substitut au Tribunal civil, 7, rue d'Anjou (Paris).</p><p>Blo.ndel (Georges), docteur es lettres, docteur en droit, professeur
à,l'École des hautes éludes commerciales, 31, rue de Bellechasse. (Paris).</p><p>Bodikgton (Oliver), barristerat la\v,6, boulevard ries Capueines(Paris).</p><p>Hoeck (de), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 23, rue
• Théodore DUCOS, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Boivin-Champeaux (Paul), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 13, quai d'Orsay (Paris).</p><p>S. P. BONNARD, avocat, 20, rue d'ANGLETERRE, à Tunis (Tunisie).</p><p>BONNET, conseiller ii la Cour de cassation, 87, boulevard Saint-Michel (Paris).
lîosc (Henri), avocat, docteur en droit, 27, cours GAMBETTA, à Montpellier (Hérault)</p><p>Bottenheih (P.), licencié en droit, 21, rue de Téhéran (Paris).</p><p>Bouchié de BELLE, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 29, avenue Marigny (Paris).</p><p>Bouchon (L.j, avocat à la Cour d'appel, 61, rue de Ponlhieu (Paris).</p><p>Boulay de la MEUHTHE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 7, rue de
Villersexel (Paris).</p><p>Bnur. (Henry), juge d'instruction au Tribunal civil, 15, rue du DOYENNÉ,
à Epinal (Vosges).</p><p>Bourcart (G.), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, rue
de la VISITATION, à Nancy .Meurthe-et-Moselle).
</p><pb n="13"/><p>S. P. Itour.GAREi., juge d'instruction an Tribunal do la SEINE, 2, avenue
Mozart (Paris). \
Bourgeois (Léon), sénateur, ancien ministre, 3, rue Palatine (Paris).</p><p>Bolteloup (Maurice), docteur en droit, 104. rue de Rennes (Paris).</p><p>HOITET, conseiller à la Cour de cassation, 43, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Bouvet (Georges), ancien magistrat, avocat à la Cour d'appel, Grande-RUE, à Manies-hi-Coqtiette. par Ville-d'Avray (Seine-et-Oise).</p><p>Bouvif.r-Rangii.lon (Av.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 28, t|uni Claude-BERNARD, à Lyon (lihône).
lîhi'NET (Gaston),avocat à la Cour d'appel, 22, avenue de la Grande-Armée (Paris),</p><p>Br.v (Georges), doyen de la l'acuité de droit de l'UNIVERSITÉ, à Aix
i Bouchcs-du-Rhone).
lirKNnir. (Raymond), avocat à la Cour d'appel, 203, boulevard Saint-Germain i Paris).</p><p>Burf.ai: (Paul), professeur à l'Institut catholique, 83, rue (iu Cherche-Midi (Paris).</p><p>Biret (Daniel), avocat à la Cour d'appel, Ker-ar-MOR, ii Saint-Servan
(llle-et-Vilaine).</p><p>Bischi: (Paul), ancien magistrat, 12, rue de Monceau (Paris).</p><p>CABOTÂT, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, a Caen
(Calvados).</p><p>Cachard (Henry), avocat-conseil de la Légation des États-Unis en
FRANCE, 39, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Cambczat (Francis), ancien magistrat, 95, rue de Rennes (Paris).</p><p>Camille-Bernard (G.), avocat a la Cour d'appel, 7, avenue Daniel-Lesueur (PARIS, VU ).</p><p>Capitast (Henri), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 23, avenue de l'Observatoire (Paris).</p><p>Carpentier (Adrien), professeur-adjoint à la Faculté de droit de PARIS,
avocat à la Cour d'appel, 4, rue du Cardinal-Lemoino Paris).</p><p>Carpentier (Paul), avocat, 35, rue Jacquemars-GIELÉE, a Lille (Nord).</p><p>Carré de MALBEUG, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>G, rond-point LEPOIS, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Cartier (Ernest), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 7, rue
Lamennais (Paris).</p><p>Casteii.l (François), avocat général près la Cour d'appel à Besançon
(Doubs).</p><p>CASTEL, juge au Tribunal civil, à Pontoise (Seine-et-Oise).</p><p>Castêras (comte Roger de), docteur en droit, 44, avenue du Pelit-CHAMBORD, à Rourg-Ia-Reine (Seine).</p><p>CACWÊS, doyen honoraire de la Faculté de droit de l'Université de
PARIS, 1f&gt;, avenue de SCEAUX, à Versailles (Seine-el-Oisel.
</p><pb n="14"/><p>CÉLICF. procureur général près la Cour d'appel, à Nancv ( Meurtheet-Moselle). /
Cklikk (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 40, boulevard des Invalides (Paris).</p><p>Challaukl (Jules), avocat à la Cour d'appel, 108, rue du Bac (Paris).</p><p>Champcommlnal (J.), docteur en droit, 78, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>Champeac (E.), docteur en droit, avocat-conseil de la Légation de
France en COLOMBIE, à Decize (Nièvre).</p><p>Charlemagne (Edmond), ancien magistrat, 7, avenue de Déols, à
Châteauroux (Indre).</p><p>Charmont (Joseph), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
villa CHAMBÉRY, chemin de NAZARETH, à Montpellier (Hérault).</p><p>Chaufton (Albert), avocat au Conseil d'Ktat et a la Cour de cassation.</p><p>20, rue Godot-de-Mauroi (Paris).</p><p>Chacsiat (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 178, rue de Rivoli
(Paris).</p><p>CHAUSSE, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Montpellier
(Hérault).</p><p>Chauveau (Maxime), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
à Rennes (llle-et-Vilaine).</p><p>Chavegrin (Ernest), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 4, rue Bara (Paris).</p><p>Cheuvreux (Casimir), ancien avocat à la Cour d'appel, 4, rue de
Téhéran (Paris).</p><p>Chevet (Maurice), avoué, 122, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Chipon (Maurice), avocat, à Besançon (Doubs).</p><p>Chrétien (A.), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 31, rue
du Faubourg-Saint-JEAN, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Christophle (Franck), docteur en droit, à MALBATTU, par lssoire (Puyde-U5me).</p><p>CLARO, avocat à la Cour d'appel, 22, rue de Varenne (Paris).</p><p>Clunet (Edouard), avocat a la Cour d'appel, il, rue Kepplcr (Paris).</p><p>COHENDY, professeur a la Faculté de droit de l'Université de Lyon
(Khône).</p><p>Colin (Ambroise), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5, rue d'Assas (Paris).</p><p>Collet (Maurice), licencié en droit, 37, rue Laflfitte (Paris).</p><p>Collette (Pierre), avocat, 112, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>Combes de Lestraoe (vicomte), correspondant de l'INSTITUT, au château de Saint- VGNE, par Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Compain ( Henri), sous-inspecteur de l'Enregistrement et des DOMAINES, 9, rue de la Banque (Paris).</p><p>Cortot (Edmond), avoué au Tribunal de la SEINE, 8, rue Blanche
(Paris).</p><p>COSMAO-DUKANOIR (Marcel), docteur en droit, 3, rue de la Néva
(Paris).
</p><pb n="15"/><p>COTTIGNIES, conseiller à la Cour de cassation, 207, boulevard Pereire
(Paris).</p><p>Coulon (Henri), avocat à la Cour d'appel, 37, rue de Cliàteaudun
(Paris).</p><p>Cournot (L.), président de Chambre à la Cour d'appel, 3, rue de la
MADELEINE, à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>Cousin (Gaston), docteur en droit, a Péronne (Somme).</p><p>Coutot (Amédée), avocat, 21, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Crêmieux (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 17, place dus États-Unis (Paris).</p><p>Cresson (Paul), avocat à la Cour d'appel, 6, avenue du Coq (Paris).</p><p>Crochepierre (Ch.), directeur de l'École de notariat, directeur de
l'École supérieure de droit, ."&gt;, avenue du Puy-de-Dôme, à Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme).</p><p>Cuënot (Henri), ancien élève de l'École polytechnique, 13, rue Vauquelin (Paris).</p><p>S. P. Dagdin (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 29, rue de l'Université
(Paris).</p><p>S. P. Daireadx (Émile), avocat, 15, rue Vernet (Paris).</p><p>Darcy (Henri), ancien préfet, à BRIMBORION, à Sèvres (Seine-et-Oise).</p><p>Dareste (Pierre), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, Les ASPHODÈLES, à Cannes (Alpes-Maritimes).</p><p>David (Charles), inspecteur des Eaux et FORÊTS, V, avenue Saint-Philibert (Paris).</p><p>David (Edmond), ancien conseiller d'ÉTAT, 43, rue de COURCELLES, (Paris).</p><p>Décante (R.), président du Tribunal civil, à Bar-sur-Aube (Aube).</p><p>Decogis (Henri), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Pasquier (Paris).</p><p>Dedé (E.), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 29, avenue Marigny (Paris).</p><p>Defrénois (Charles), avocat à la Cour d'appel, 40, rued'Assas (Paris).</p><p>DELACOURTIE, avoué près le Tribunal civil, 0, rue du Rocher (Paris).</p><p>Delaire (Gustave), conseiller maître à la Cour des comptes, 69, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>De Lalain-CHOMEL, conseiller à la Cour d'appel, 5, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Dei.alande (Pierre), avocat, 35, rue TRAVERSIÈRE, à Tours (Indre-et-Loire).</p><p>Delaharre (le comte Maurice), avocat à la Cour d'appel, 6, rue de
Bellechasse (Paris).</p><p>Delecroix (Émile), avocat, directeur de la Revue de la législation des
mines, 30, place du CONCERT, a Lille (Nord).</p><p>DELOYNES, professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université
de BORDEAUX, 53, rue MELLAIN, à Niort (Deux-Sèvres).</p><p>Démarest (Maurice), 221, rue du F;iubourg-Saint-Honorc (Paris).
</p><pb n="16"/><p>S. P. Dejiomuyxks iGABRIELL, avocat a la Cour d'appel, 27, boulevard du
v Montparnasse (Paris).</p><p>Denisse (LéoD), président du Tribunal civil, à Ploërmel (Morbiban).</p><p>Depeiges (J.), président du Tribunal civil. 21, rue GAMBETLA, à Sainl-Étienne (Loire).</p><p>S. P. Dépinay (Joseph), ancien notaire à VERSAILLES, 1"&gt;3, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Déiioui.èiie (Maxime), 22, rue d'Assas (Paris).</p><p>Desanc.es (Elie), professeur, 104, rue de Lauriston Taris).</p><p>Deslandres (Maurice , professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>DKSSERTEAUX, professeur à lu Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Dktoukbet (Edmond), ancien avocat général, avocat à la Cour d'appel, 29, rue de l.iibeck (Paris).</p><p>Devin (Georges), ancien président du Conseil de l'ordre des avocats au
Conseil d'Ktat et ii la Cour de cassation, 0, rue Pierre-Charron (Paris!.</p><p>Devin (Léon), avocat h la Cour d'appel, 17, rue de la Bienfaisance (Paris:.</p><p>Dietz (Jules), avocat il la Cour d'appel, 3, rue des Matliurins (Paris;.</p><p>S. P. Ditte (Henri), conseiller à la Cour de cassation, 90, rue d'Assas
(Paris).</p><p>Dreyfous (Georges), avocat à la Cour d'appel, 37, rue de Rome
(Paris).</p><p>Dreyfus (Eugène), président de section au Tribunal civil de la SEINE,
t.'i, rue d'Edimbourg (Paris).</p><p>Dreyfus (Ferdinand), sénateur, avocat à la Cour d'appel, 9S, avenue
de Villiers (Paris).</p><p>Dreyfus (René), avocat ii la Cour d'appel, 31, rue Oclave-Keuillei
(Paris).</p><p>Drioux (Joseph), juge d'instruction au Tribunal de la SEINE, 3, rue
du Regard (Paris).</p><p>DROZ, avocat a la Cour d'appel. 7. rue Saint-Florentin (Paris).</p><p>Dubarle (Léon), avocat, ancien magistrat, 1, rue MOLIÈRE, ;i Grenoble
(Isèrei.</p><p>Dubeau (Ernest), président honoraire, 7, avenue Mercédès (Paris).</p><p>Dubois (Georges), chef du contentieux de la Compagnie des chemins
de fer d'ORLÉANS, ancien magistrat, 9, place des Ternes (Paris).</p><p>Dubois (Joseph), chef de l'Office de législation étrangère et de droit
international au ministère de la Justice. 10, rue Deeamps (Paris).</p><p>Dubost (John), conseiller à la Cour d'appel, 7, rue d'Anjou (Paris).</p><p>Du Boys (Sylvius), ancien directeur au Ministère des affaires étrangères, 2, rue ERNCSTINE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Du Buit (Henry), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats a la Cour
d'appel, 47, rue de Clichy (Paris).</p><p>S. P. Duchesxe (Maurice), avocat à la Cour d'appel. 9, rue Arsène-Iloussaye (Paris).
</p><pb n="17"/><p>Dcfourmantelle (Maurice), professeur k ( École des sciences sociales, 95, avenue Kléber (Paris).</p><p>DUFRAISSE, avocat à la Cour d'appel, 22, avenue Victoria (Paris).</p><p>Dcgas (Emile), docteur en droit, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 68, rue
Gay-Lussae (Paris).'</p><p>Duguit (Léon), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue
LABOTTIÈRE, k Bordeaux (Gironde).</p><p>Iiupi'is (Charles), sous-directeur de l'École libre des sciences politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>S. P. Duques.n'e (Joseph), professeur k la Faculté de droit, villa Saint-AMAT,
ii la Tronche près Grenoble (Isère).</p><p>Durand des Aulnois (Antoine), notaire, 15, rue Tronchet (Paris).</p><p>Duthoit (Eugène), professeur k la Faculté ^libre de droit, 141, rue
Jacquemars-GIÉLÉE, k Lille (Nord).</p><p>Duval (Eugène), conseiller à la Cour de cassation, 7, rue Gustave-Flaubert (Paris).</p><p>Duverdier de SUZE, professeur a la Faculté de droit de l'Université.</p><p>14, rue Saint-PIERRE, k Dijon (Côte-â'Or).</p><p>Dcverdy (Maurice), avocat a laCour d'appel, 77, boulevard Haussmann
(Paris).</p><p>Eichthal (Eugène d'), 144, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Eisenmann (Louis), chargé de cours k la Faculté des lettres, 20. rue
Ernest-Cresson (Paris).</p><p>Falcimaigne (Ch.), conseiller à la Cour de cassation, 45, rue Blanche
(Paris).</p><p>Kallois (de), avocat k la Cour d'appel, 69, rue de Grenelle (Paris).</p><p>FERRON, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 42, rue Maleret. k Bordeaux (Gironde).</p><p>Flach (Jacques), professeur au Collège de FRANCE, 37, rue de Berlit? (Paris).</p><p>Foli.eville (Daniel de), avocat à la Cour d'appel de PARIS, doyen
honoraire de la Faculté de droit, conseiller général et député
de la Seine-INFÉRIEURE, 22, rue Clauzel (Paris).</p><p>Fontarce (Gabriel de), licencié en droit et ès lettres, 29, avenue des
Champs-Élysées (Paris).</p><p>Kould (Paul), ancien maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 62, avenue
d'iéna (Paris).</p><p>S. P. Fraissaingf.a (Louis), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 43, rue d'Alsace-LORRAINE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Franqievili.e (le comte de), membre de l'INSTITUT, au château de la
Muette (Paris-Passy).</p><p>Frèrejouan dc S.mnt (Georges), avocat k la Cour d'appel, 92, rue du Bac
(Paris).</p><fw place="bottom">XLV. 2</fw><pb n="18"/><p>Fromageot (Henri), avocat à la Cour d'appel, 6, avenue de l'ÉGLISE, à
Versailles-Cliesnay (Seine-et-Oise).</p><p>Pumooze (Victor), docteur en médecine, président honoraire de
l'Union des FABRICANTS, 132, rue Lafayetlc (Paris).</p><p>FCrth (Richard), consul impérial et royal d'Autriche-HONGRIE, 89,
boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Gai.let, avocat, ancien juge au Tribunal civil de la SEINE, 19, rue
Duphot (Paris1.</p><p>Gallet (Henri), avocat, 2, rue Théophile-GAUTIER, a Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>Gamblin (Gabriel), avocat du barreau de LILLE, 158. avenue de Versailles (Paris).</p><p>Garnier. professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8 bis, rue
lsabcy, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Garradd (R.), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 79, place
des JACOBINS, k Lyon (Rhône).</p><p>Gasqvet (Henri), auditeur au Conseil d'ÉTAL, 10, rue Brémontier
(Paris).</p><p>GAUDEMET (Eugène), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 22, boulevard de BROSSES, k Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Gaudémet (Paul), professeur honoraire k la Faculté de droit de l'UNIVERSILÉ, 21, place Emile-ZOLA, à Dijon (Côlo-d'Or).</p><p>GAELT, avocat au Conseil d'Etal et k la Cour de cassation, 80, boulevard
Maleslierbes (Paris).</p><p>Gauwun (P.), conseiller-maître il la Cour des comptes, 18, avenue
La Bourdonnais (Paris).</p><p>S. P. Gentien (André), licencié en droit, 151, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Génï (François), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 3, rue des CHANOINES, k Nancy (Memthe-et-Moselle).</p><p>Geoffray (Léon), ministre plénipotentiaire, 37, rue de la Pompe
(Paris).</p><p>Geouffre de Lapraoeli.e (A.), professeur k la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, 2, rue Lecourbe (Paris).</p><p>Gérard (Henri), professeur honoraire a l'École de droit d'ALGER, villa
ORIENTALE, k MUSTAPHA, par Hussein-Dey (Alger).</p><p>Gigot (Albert), ancien préfet de police, 83, rue de la Tour (Parisi.</p><p>Girard (Max), ancien agréé au Tribunal de commerce, 2, avenue
Hoche (Paris).</p><p>Girard (I'.), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 70, avenue
des Terfies (Paris).</p><p>Giraud (Émilien), avocat a la Cour d'appel, 89, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>Girault (Arthur), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 7, rue de PENLHIÈVRE, k Poitiers (Vienne).
</p><pb n="19"/><p>Girerd (Cyprien), trésorier-payeur général honoraire, 08, rue Jouffroy
(Pari*).</p><p>S. P. Glasson (Paul), juge suppléant au Tribunal civil de la SEINE, 2, rue
de Commailles (Paris).</p><p>Gontaru (P.), avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard Haussmann
(Paris).</p><p>Goule (Paul), ancien magistrat. 90, boulevard Pereire (Paris).</p><p>Gourd (Alphonse), député, avocat à la Cour d'appel de LYON, 34,
place BELLECOUR, a Lyon (Rhône).</p><p>Govaiîe iPaul), avocat à la Cour d'appel, 50, boulevard de Courcelles
(Paris).</p><p>S. P. Cramer (Camille), inspecteur général au Ministère de l'intérieur, 47, rue Boileau (Paris).</p><p>Grasserie (Raoul de la), juge honoraire, 3, rue Saint-SAUVEUR, à
Hennés illle-et-Vilainc).</p><p>Gravellier (André), sous chef du contentieux des Messageries maritimes, &gt;i, rue de Florence (Paris).</p><p>Gridaine (Camille), avocat à la Cour d'appel, H, rue du Printemps
(Paris).</p><p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, vice-président
du Conseil d'administration du chemin de fer du NORD, 97, avenue
Henri-Martin (Paris).</p><p>Grodet (Albert), «ouverneur des colonies de 1" classe, député, lii, rue
Lacépède (Paris).</p><p>Groussau (Constant), professeur de droit à l'Université catholique
de LILLE, député du NORD, 20. rue Saint-LOUIS, à Versailles (Seineet-Oise).</p><p>Gruner (Edouard), ingénieur civil des MINES, 00, rue des Saints-Pères
(Parisj.</p><p>Guéri.n (Lucien), chef de bureau à la Caisse des dépôts et consignations, 4, villa MICTION, rue Boissière (Paris).</p><p>Guillouard (L.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Caen (Calvados).</p><p>Guyiio (Cor- ntin), avocat général à la Cour d'appel, 27, avenue de
l'Aima (Paris).</p><p>Cuvor (Yves), ancien député, ancien ministre, 95, rue de Seine (Paris).</p><p>Hall (CHARLES, A. Kennerley), avocat, 4, rue Sainte-Anne (Paris).</p><p>Hamel (Paul), avocat à la Cour d'appel, 96, rue de Rennes (Paris).</p><p>Hahelin (Maurice), docteur en droit, ancien auditeur au Conseil
d'ÉTAT, 47, avenue Hem-i-Martin (Paris).</p><p>Har.mani) (Georges), avocat à la Cour d'appel, secrétaire de la section
économique et sociale du Comité des travaux historiques et scientifiques, 134, rue de Rivoli (Parisi.</p><p>Hasselot (IL), traducteur-juré près la Cour d'appel, 9, place de la
Bourse (Paris).
</p><pb n="20"/><p>Hatt (Jacques), docteur en droit. 43, rue Prony (Paris;.</p><p>Halssonviixe (le vicomte Olhenin d'), ancien député, membre de
l'Académie française. 5 bis, rue de Constantinc (Paris).</p><p>Hayem (Henri), privat-docent à l'Université de GENÈVE, à La COMBE,
par Collonges-sous-Salève (Haute-Savoie).</p><p>Hkitz. (L.-C.-G.), docteur en droit, 48, rue de Londres (Paris).</p><p>Hély d'OISSEL, ancien député, 45, avenue d'Iéna (Paris).</p><p>Hémaiu) (Joseph), professeur à Ja Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 21, boulevard de BROSSES, a Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Henry (Paul), avocat à la Cour d'appel, 0, cité Vaneau (Paris).</p><p>Herbette (Louis), conseiller d'ETAT, 17, rue Fortuny (Paris).</p><p>Héron de Villefosse (Etienne), docteur en droit, 29, rue de l'Université (Paris;.</p><p>Horn (G.), avocat à la Cour d'appel, 30, boulevard Ilaussmann
(Paris).</p><p>Houpin (C), rédacteur en chef du Journal des SOCIÉTÉS, 7, rue
Vezelay (Paris).</p><p>Hocrtoi'lk (Joseph), président du Tribunal civil, à Ussel (Corrèzei.</p><p>Huard (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 83, rue de Lille (Paris).</p><p>S. P. Hubert-Valleroux (Paul), avocat a la Cour d'appel, 26, rue de l'Université (Paris).</p><p>Hl'ertas (Edmond de), avocat-conseil de. l'ambassade d'ESPAGNE, 9, rue Logelbach (Paris).</p><p>Jacqlelin (René), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 48 bis, rue Mozart (Paris).</p><p>Jacques (Jules), chef de contentieux de la Banque de PARIS, 3, rue
d'Antin (Paris).</p><p>Jacquesson (Ernest), avocat à Sillery (Marne).</p><p>Jamet (Jules), doyen de la Faculté libre de droit, 27, rue de Fleurus
(Paris).</p><p>Jardel (Ludovic), avocat, 7, rue des POTIERS, à Douai (Nord).</p><p>Javal (Henri), avocat à !a Cour d'appel, 105, avenue Henri-Martin
(Paris),</p><p>Jobbé-Dlvai., professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 39, avenue de Breteuil (Paris).</p><p>Jobit (Maxime), docteur eu droit, avocat à la Cour d'appel. 169, rue
de Rennes (Paris).</p><p>S. P. Joli.ivet (Guillaume), 6, rue Régis (Paris).</p><p>Jordan (Camille), ancien consul de France à MONS, chef de bureau
au Ministère des affaires étrangères, 17, rue Mirabeau (Paris).</p><p>Josserand l Louis), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Lyon (Rhône).</p><p>Jodarre (Léon;, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 7, rue de
Talleyrand (Paris).<!-- break in hathi --></p><pb n="21"/><p>JOUSSET (Édouard), avocat à la Cour d'appel, 9, rue MONDÉNARD, à
Bordeaux (Gironde).</p><p>Ramjierer (Albert), consul de France. 4 bis, boulevard d'INKERMANN,
à Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>Kerallain (René de), docteur en droit, 3, rue de la MAIRIE, à Quimper
(Finistère).</p><p>Klotz (Henri), 9, rue de Tilsitt (Paris).</p><p>Krantz (Camille), député, ancien ministre, 226, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Laas d'AGUES, directeur de la C'° d'assurances Le SECOURS, 15, rue
des Pyramides (Paris).</p><p>Labic (/.), directeur des juris-classeurs, 18, rue Séguier (Paris).</p><p>LABORDK, conseiller à la Cour de cassation, 15, rue Duphot (Paris).</p><p>Labori (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 12, rue Pigalle (Paris).</p><p>Laboclaye (René de), administrateur des postes et télégraphes, 240,
rue du Faubourg-Saint-llonoré (Paris).</p><p>Lacoi.n (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 6, rue du Pré-aux-Cleres
(Paris).</p><p>Lacroix (Paul), directeur général du Secrétariat de la Chambre de
• commerce, 2, place de la Bourse (Paris).</p><p>Laffon (Fernand), procureur général près la Cour d'appel, à Limoges
(Haute-Vienne).</p><p>Lahovary (Charles-Gr.). (Voir aux membres étrangers.)</p><p>P. Lallkmand (Léon), correspondant de l'INSTITUT, 42, Allées Saint-JEAN,
à Chàlons-sur-Marne (Marne).</p><p>Lambert (Kdouard), professeur ;ï la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue MOLIÈRE, a Lyon (Rhône).</p><p>Laiibfrt (Maurice), avocat, 13, quai de STRASBOURG, à Besançon
(Jïounsl.</p><p>Lamoi chf. (Léon), lieutenant-colonel en retraite, 12, rue de Rivoli
(Paris).</p><p>Laneyrif. (Gustave), conseiller à la Cour d'appel, 6, place Denfert-Rochereau (Paris).</p><p>LANQUEST, notaire, 92, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Lantz (GASTONI, juge au Tribunal de la SEINE, 128, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Laporte i Laurent), conseiller honoraire à la Cour d'appel, 2, rue
Saint-Simon (Paris).</p><p>Lardy (C), envoyé extraordinaire e( ministre plénipotentiaire de la
Confédération helvétique près la République française, 15 bis, rue
de Marignan (Paris).</p><p>Larnalde (Ferdinand), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 92, boulevard MAILLOT, à Neuilly-sur-Seine (Seine).
</p><pb n="22"/><p>Laro/.e (Lionel), maître des requèlrs honoraire au Conseil d'Klat.</p><p>9, rue de La Baume (Pari&gt;).</p><p>Lassa le (l'ierre), principal clerc de notaire, 70, rue Saint-LAZARE, (Paris).</p><p>Lastetrie (de), ancien inspecteur des finances, 0, rue de Solférino
(Paris).</p><p>S. P. Latreille (Armand), docteur en droit, procureur de la République à
Saint-Girons (Ariégr).</p><p>Laurent (Louis), président honoraire du Tribunal civil, 33, rue des
MARAIS, à Roanne (Loire).</p><p>Lauth (E.), conseiller à la Cour d'appel, 1G, rue de Berlin (Paris).</p><p>Lavergne (Alexandre de), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 118. boulevard
Raspail (Paris).</p><p>S. P. Lavollée (Henri), avocat à la Cour d'appel. 6. rue du Bellay (Paris).</p><p>Le Ber (Gabriel), avocat à la Cour d'appel. 10, boulevard Raspail
(Paris).
•Lebon (André), ancien ministre des COLONIES, ancien député, 2, rue
de Tournon (Paris).</p><p>Lebket (Georges), ancien député, ancien ministre, professeur à la
Faculté de droit de l'Université de CAEN, 37, rue Dcnfert-Rochereau
(Paris).</p><p>S. P. Le Bret (Robert), docteur en droit, 2, avenue Marceau (Paris).</p><p>Le Caupentier (Georges), avocat à la Cour d'appel, diplômé de l'École
libre des sciences politiques, 21, rue Lcverrier (Paris). (</p><p>Leclerc (Max), licencié en droit, 250 bis, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>Le COURTOIS, avocat, doyen honoraire de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 46, rue des Basses-TREILLES, à Poitiers (Vienne).</p><p>Leduc (Etienne), avocat a la Cour d appel, 0, rue. Saint-Dominique
(Paris).</p><p>Lefebvre (Charles), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 242 bis. boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Lefebvre de Béhaine, chef de bataillon, 1K3, avenue Victor-Hugo
(Paris).</p><p>Lefoht (J.), ancien avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 58, boulevard Émile-Augier (Paris).</p><p>Lk Foyer (Lucien), avocat a la Cour d'appel, licencié es lettres, 43,
iue du Faubourg-Saint-llonoré (Paris).</p><p>S. P. Le FUR, (L.), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université.
place FONTCTTE, à Caen (Calvados).</p><p>Legrand (Ernest), avocat, 13, avenue Gourgaud (Paris).</p><p>Legrand (Georges), avoué de i" instance, 41, avenue de Saint-CLOUD,
à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Lk Héxaff, avocat à la Cour d'appel, 3, place du Palais-Bourbon
(Paris).</p><p>Lejeune (Camille), docteur en droit. 112, boulevard Rochechouart
(Paris\
</p><pb n="23"/><p></p><p>Leloir (Georges), conseillera la Cour d'appel, 185, rue de Vaugirard
(Paris).</p><p>Lelong (Eugène), avocat, 59, rue Monge (Paris).</p><p>Leloup de SANCY, ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAL, 62,
rue de Monceau (Paris).</p><p>Lemoine (Albert), juge au Tribunal civil de la SEINE, 0. rue Castellane
(Paris).</p><p>Lémonon (Ernest), avocat à la Cour d'appel. 5, avenue Victor-Hugo
(Paris).</p><p>Lexoble (Henri), avocat à la Cour d'appel, 60, quai des Orfèvres
(Paris).</p><p>Lepei.letier (Fernand), professeur à l'Institut catholique, 5, rue de
l'Odéon (Paris).</p><p>Le Poittevin (A.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2
square du Croisic IParis).</p><p>S. P. LEREBOURSPigeonnière (Paul), professeur adjoint à la Faculté de droit
&gt; de l'UNIVERSITÉ, 25, boulevard Sévigné, à Rennes (llle-el-Vilaine).</p><p>Leredu (Georges), avocat à la Cour d'appel, 42, rue Paradis (Paris).</p><p>Leroux (André), docteur en droit, La Péronnière, à Saint-Georges-du-BOIS, par Le Mans (Sarthe).</p><p>Leroy-Beaulieu (Paul), membre de l'INSTITUT, professeur au Collège
de FRANCE, 92, avenue Henri-Martin (Paris).</p><p>LEVEN, avocat à la Cour d'appel, 9, rue d'Aumale (Paris).</p><p>Lf.viu.ain, professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 72, cours
du Jardin-PUBLIC, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Lévy (Emmanuel), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
à Lyon (Rhône).</p><p>Lévy (Marcel), docteur en droit, 4, rue Édouard-Detaille (Paris).</p><p>Lévy (Raphaël-Georges), professeur à l'École libre des sciences politiques, 3, rue de Noisiel (Paris).</p><p>Lêvy-Ullmann (Henri), professeur agrégé à la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, à Lille (Nord).</p><p>Lhgillier (Georges), 104, rue de POISSY, à Saint-Germain-en-Laye
(Seine-et-Oise).</p><p>Liocvim.e (Félix), avocat k la Cour d'appel. 8, rue d'Anjou (Paris).</p><p>LOUBKRS, conseiller à la Cour de cassation, 28, rue d'Assas (Paris).</p><p>Louis (Georges), ambassadeur de FRANCE, 6, rue de Tournoi) (Paris).</p><p>Louis-Lucas (Paul), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2,
boulevard CARNOT, à Dijon Côte-d'Or).</p><p>Lyon-Caen (Charles), membre de l'institut, professeur à la Faculté de
droit de l'UNIVERSILÉ, professeur à l'École libre des sciences politiques, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>Lyon-Caen (Léon), substilut du procureur de la République, 53, boulevard JAMIN, à Reims (Marne).</p><p>Mackay (Edmond), docteur en droit, 9, place de la Bourse (Paris).
</p><pb n="24"/><p>Madaré (Ed.), avocat, ancien bâtonnier, maire de Saint-Étienne-au-MONT, par Pont-de-Briques (Pas-de-Calais).</p><p>Maillard (Georges), avocat à la Cour d'appel, 258, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>MARANDOUT, professeur honoraire à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 63, rue CHAMPION, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Marcé (Victor de), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 10,
rue du Cirque (Paris).</p><p>Marchand (H.), avocat, 24, rue de la CHANCELLERIE, à Versailles (Seineet-Oise).</p><p>Marciieville (Louis de), licencié en droit, 4, rue Meissonier (Paris).</p><p>MARGUERIE, vice-présidont du Conseil d'ÉTAT, 6, cité Martignac (Paris).</p><p>Martin (Bienvenu), sénateur, ancien ministrede l'Instruction publique, 12, rue Decamps (Paris-Passy).</p><p>Martinet (Camille), président de Chambre honoraire a la Cour d'appel de PARIS, L'ORMETEAU, à lîeuilly (Indre).</p><p>Masse (Louis), docteur en droit, 18, rue GOUNOD, à Nice (Alpes-Maritimes).</p><p>Massigli (Ch.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 276, boulevard Raspail (Paris).</p><p>Masson (Paul), premier clerc de notaire, 9!i, rue Sedaine (Paris).</p><p>MAXWELL, substitut du procureur général près la Cour d'appel, 6, rue
Villaret-de-Joyeuse (Paris).</p><p>Mayer (Gaston), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 3,
avenue Montaigne (Paris).</p><p>MAYNIEL, conseiller d'ÉTAT, 42, rue de Berri (Paris).</p><p>Mayssent (A.), conseiller ii la Cour d'appel, à Bordeaux (Gironde'.</p><p>Menardière (Camille de la), ancien professeur à la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, à Poitiers (Vienne).</p><p>Mérignhac (Alexandre), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue Vélane, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Mestre (Achille), professeur adjoint à la Faculté de droit, 80, rue
MONTAUDRAN, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Metman (Étienne), avocat à la Cour d'appel, 25, place Saint-MICHEL, à
Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Meynial (Edmond), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 85, avenue de Saint-Cloud. à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Michoud (Léon), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 26,
rue LESDIGUIÈRES, à Grenoble (Isère).</p><p>MILLIARD, sénateur, ancien ministre de la Justice et des CULTES, avocat
à la Cour d'appel, 131, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Mimerel (Antoine), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 205, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Mirtil (Marcel), avocat à la Cour d'appel, 60, avenue Malakoff (Paris).</p><p>Monnier (IL), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue
BARDINEAU, a Bordeaux (Gironde).</p><p>S. P. Montalivet (Georges Masso.n de), 53. avenue Montaigne (Paris).
</p><pb n="25"/><p>Montvalon (de), substitut du procureur général, 15, rue de l'Hôtel-do
VILLE, à Riom (Puy-de-Dôme).</p><p>Morand (M.), doyen de l'École de droit, 137, rue de CONSTANTINE, à
Alger (Algérie).</p><p>Moreau (Félix), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10,
cours MIRABEAU, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>S. P. Morel d'Arleux (Charles), notaire honoraire, 13, avenue de l'Opéra
(Paris).</p><p>Morgand (Henri), chef de bureau au Ministère de l'intérieur, 35, rue
Brochant (Paris).</p><p>MORILLOT, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 52, avenue
de Breteuil (Paris).</p><p>Morise (Paul), conseiller à la Cour d'appel, 53, rue de Lisbonne (Paris).</p><p>Morizot-Thibault (Charles), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour
d'appel, 79, rue de la Tour (Paris-Passy).</p><p>Mornard (Henry), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 39, boulevard Raspail (Paris).</p><p>Mouchet (Charles), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, boulevard PAPIN, à Lille (Nord).</p><p>Mourrai. (Amédée), conseiller à la Cour d'appel, 2, rue POUCHET,
à Rouen (Seine-inférieure).</p><p>Nachbaur (Paul), avoué, 23, rue des HALLES, à Mirecourt (Vosges).</p><p>Naqiet-Radiguet (Henri), avocat, 73, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Nast (Alfred), secrétaire juridique de l'Union coopérative des Sociétés françaises de consommation, 4. rue du Parc-OLRY, à Saint-Leu
(Seine-et-Oise).</p><p>Nast (Marcel), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université.</p><p>71, faubourg Saint-JEAN, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Nattan-Larrif.fi (Pierre), avocat k la Cour d'appel, 69, rue de Rome
(Paris).</p><p>S. P. Naddot (Edme-Alexandre), chef du service de l'Enregistrement et
du domaine de l'État aux colonies en retraite, 34, rue VALETTE, à
Perpignan (Pyrénées-Orientales).</p><p>Norgeot (Georges), avoué près le Tribunal civil, 64, rue Tiquetonne
(Paris).</p><p>Normier (René), docteur en droit, à Chàtillon-sur-Seine (Côte-d'Or).</p><p>Nouel (René), avocat à la Cour d'appel, 41, rue du Four (Paris).</p><p>Nourrisson (Paul), avocat à la Cour d'appel, 19, rue Saint-Guillaume
(Paris).</p><p>Olivier (Etienne), directeur de Y International-CONSEIL, 17, place de
la Madeleine (Paris).</p><p>Oudart (Antonio), avocat a la Cour d'appel, 20, rue du Cloître-Notre-Dame (Paris).</p><p>Ollif (Émile), avocat à la Cour d'appel, 64, rue des Mathurins (Paris).
</p><pb n="26"/><p>Pages (Emile), chef de bureau au Ministère des finances, 54, rue de
Bourgogne (Paris).</p><p>Paisant (Alfred), président honoraire du Tribunal civil, 35, rue
NEUVE, k Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Paulet (Georges), conseiller d'ETAT, directeur de l'assurance et de la
prévoyance sociales, au ministère du Travail et de la Prévoyance
sociale, 47, boulevard Such t (Paris).</p><p>Pauman (Adrien), secrétaire-rédacteur k la Chambre des Députés, 38, rue de SABLONVILLE, a Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>Payan (José), directeur général de la Banque du Pérou et de Londres.</p><p>2, square de l'Opéra (Pari")</p><p>Pé de Arros (Henri), ju^e honoraire. 9, rue de la POMME, à Toulouse.</p><p>(Haute-Garonne).</p><p>Pédone (A.), libraire-éditeur, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>Pu.i.krin (Pierre), avocat au barreau de LONDRES, 56. rue La Boétie
(Paris).</p><p>Pe.net (Joseph), sous-chef du contentieux de la C* P.-L.-M., 203 bis,
boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>PENIGAUD, ancien notaire, 108, rue Legendre (Paris).</p><p>Pennemer (Robert), docteur en droit, 12. rue Duguay-Trouin (Paris».</p><p>Percerou (Jean), professeur adjoint à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, rue Lecouibe (Paris).</p><p>Péronne (Lucien), avocat à la Cour d'appel, 79, boulevard Malesliernes (Paris).</p><p>Perret (Hippolyte), ancien conseiller d'ÉTAT, 6, rue François-1" (Paris:.</p><p>S. P. Peyre-COURANT, avocat à la Cour d'appel, 14, quai de Gesvres (Paris-.</p><p>Pichon (F.), administrateur-délégué de la Librairie générale de droit
et de jurisprudence, 20, rue Soufflot (Paris).</p><p>Pignart-DUDÉZERT, conseiller k la Cour d'appel, 37, rue Ampère
(Paris).</p><p>Pignon (Armand), conseiller k la Cour d'appel, 25, rue du Montparnasse (Paris).</p><p>Pilon (Eustache), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 45, rue de PUEBLA, à Lille (Nord).</p><p>Pinson (Charles), docteur en droit, conseiller à la Cour d'appel. 5,
rue Bemouilli (Paris).</p><p>Piot (Gaston), chef du contentieux de la Cic des Chemins de fer du
MIDI, 1, place d'iéna (Paris).</p><p>Planiol (Marcel), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 56,
rue d'Assas (Paris).</p><p>Poignant (Georges), avocat k la Cour d'appel, H, rue Dupont-des-Loyes (Paris).</p><p>Poignard (Daniel), avocat k la Cour d'appel, 3, rue Danton (Paris).</p><p>Poincaré (Raymond), de l'Académie française, président de la République, 5, rue du Commandant-Marchand (Paris).</p><p>Poisot (Charles), avocat à la Cour d'appel, 4, rue liuffon, a Dijon
(Côte-d'Orl.
</p><pb n="27"/><p>POLETNICH, notaire, 116, rue du Fuubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Poi.itis (Nicolas-Socrate), professeur adjoint à la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, H, rue Stanislas (Paris).</p><p>Ponsignon (Maurice), licencié en droit. 11. rue des IMBERGÈRES, à
Sceaux (Seine).</p><p>Potier (Georges), conseiller à la Cour de cassation, 12 bis, place de
Laborde (Paris).</p><p>Podcy (Arthur), avocat à la Cour d'appel, 8, rue de l'Université (Paris).</p><p>Povlgy (Grégoire-B.)» avocat, expert près ln Tribunal civil, 110, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Poux-FRANKLIN, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 16, rue
de Honlalivet (Paris).</p><p>Prat(P;uiI de), ancien magistrat, 2, rue d'AVON, à Fontainebleau
(Seine-et-Marne).</p><p>Prudhomme'Henri), juge au Tribunal civil, 234, rue de SOLFÉRINO, à
Lille (Nord).</p><p>Rais (Jules), docteur en droit, sous-chef du secrétariat général de la
présidence de la Chambre des députés, 2, rue OBEUF, ù Bellevue
(Seinc-el-Oise).</p><p>RAISON, conservateur des hypothèques, à Cognac (Charente).</p><p>P. Rampai. (Auguste), avocat, 32, rue GRIGNAN, à Marseille (Bouchesdu-Rhône).</p><p>Rapoport (Salmon), avocat à la Cour d'appel, 2. rue de Chàteaudun
(Parisi.</p><p>Rau (Gaston), conseiller à la Cour de cassation, 43, rue La llruyère
(Paris).</p><p>Régnait» (Georges), docteur en droit, avocat, 9, rue Saint-LOUIS, à
Versailles (Seiue-et-Oise).</p><p>Regnallt (C.), avocat à la Cour d'appel, 9, rue de Surêne (Paris).</p><p>Reinach (Théodore), avocat, député, 9, rue Hamelin (Taris).</p><p>Reitlinger (Henri), licencié ès lettres, avocat à la Cour d'appel, 146.
boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Re.nauli» (Albert), avoué, à Bar-le-Duc (Meuse).</p><p>Renault (Louis), membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de
droit de l'UNIVERSITÉ, 5, rue de Lille (Paris).</p><p>Reli.os (Alexandre), secrétaire général de la présidence du Tribunal
civil de la SEINE, 76. place Suint-Jacques (Paris).</p><p>Rkïnaeo (Joseph), conseiller d'ÉTAT, 86, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Ribot (Alexandre), membre de l'Académie française, sénateur, ancien
ministre, 6, rue de Tournon (Paris).</p><p>P. RIOCIIKux (Georges), membre de la Société d'économie sociale, 18,
rue Guilhem (Paris).</p><p>Rivière (Charles), avocat à la Cour d'appel, 22, rue Chauchat (Paris).</p><p>Robiquet; Paul), avocat au Conseil d'État età la Cour 'de cassation, 80.
rue de Rennes (Paris).
</p><pb n="28"/><p>Rolland (Louis), professeur agrégé k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 22, rue Grand ville, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Rolland (Pierre), avocat, 47, rue GRIGNAN, à Marseille (Bouclies-du-Rhône).</p><p>Romieu (Jean), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, tiO, boulevard
Saint-Michel (Paris).</p><p>S. P. Rothschild (baron Edmond de), 41, rue du Faubourg-Saint-Honon1
et 21, rue Laffltte (Paris).</p><p>Rocssel (Félix), avocat à la Cour d'appel, 47, rue de Courcelles
(Paris;.</p><p>Roussel (Louis), docteur en droit, avocat, 17, rue Saint-JEAN, à
Péronne (Somme).</p><p>Roussélle (Edouard), licencié en droit, 99, rue du Bac (Paris).</p><p>Rolsset (lliioul), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour
d'appel, 52, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Rolville Ide), conseiller d'ÉTAT, 64, rue de Monceau (Paris).</p><p>Roux (Jean-André), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 22, boulevard de BROSSES, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Rozey (Paul), avocat, 21, rue WARNIER, à Reims (Marne).</p><p>Riben de COUDER, conseiller à la Cour de cassation, 43, rue de
Rennes (Paris).</p><p>Sabatlt.ci (Guido), étudiant en droit, licencié ès lettres, 18, rue GUÉRIU,
à Charenton (Seine).</p><p>Saint-Girons (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 20, rue Martignac
(Paris).</p><p>Salefranque (Léon), directeur de l'KNRPGISTREMENT, des Domaines et
du TIMBRE, 7, rue ROMIGUIÈRES, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Sansas (C.), juge au Tribunal civil, 19, rue de l'UNIVERSITÉ, à Montpellier (Hérault).</p><p>Sauteraud (Marcid), substitut du procureur de la République au
Tribunal de la SEINE, 72, avenue Mozart (Paris).</p><p>Sauvagnac (Marcel), docteur en droit des Facultés de Paris et de Heidelberg. avocat à la Cour d'appel, 70, boulevard Pereire (Paris).</p><p>Schader (Rudolf), docteur en droit, avocat international, 96, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Schmahi. (M"" Jeanne), fondatrice de VAvant-COURRIÈRE, 41, rue Gazan
(Paris).</p><p>Schwartz (Rodolphe), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 6, rue de Presbourg (Paris).</p><p>SciÊ-Ton-FA, licencié en droit. 92, boulevard Pereire (Paris).</p><p>Sf.e (Edgar), avocat, docteur en droit des Universités de Paris et de
HEIDELBERG, 4, rue Le Peletier (Paris).</p><p>Selighan (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 5, avenue Montaigne
i Paris).
</p><pb n="29"/><p>Serre (Henri), avocat à la Cour d'appel, 17, boulevard de la Madeleine (Paris).</p><p>Serville (Raymond), avocat à la Cour d'appel, 29, allée Sainl-MICHEL,
ii Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Simon (Adrien), rédacteur principal au Ministore des finances, 180,
boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Simon (René), avocat à la Cour d'appel, 14, quai de la Mégisserie
{Paris).</p><p>Sirev (J.), avocat, 7, rue Bernard-de-VENTADOUR, à Brive (Corrèze).</p><p>Souchon (Auguste), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 16, avenue Émile-Deschanel (Paris).</p><p>Souriac (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 3, square du Croisic
(Paris).</p><p>Stourm (René), membre de l'Institut. 218, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>Sumien (Paul), docteur en droit, 2, rue Mizon (Paris).</p><p>Slrville (F.), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 12, rue
Arsène-ORILLARD, à Poitiers (Vienne).</p><p>TANON, président de Chambre à la Cour de cassation, 46, rue Jacob
•(Paris).</p><p>Taudiêre (Henri), député, professeur de droit à l'Institut catholique, 70, rue Madame (Paris).</p><p>Tchang Kian LIN, procureur général à la Cour de Cassation de Pékin.</p><p>107, rue Blomet (Paris).</p><p>Terqueh (Henri), avocat, 41, rue Saint-JEAN, à Dunkerque (Nord).</p><p>Tétu (Emile), juge honoraire au Tribunal de SOISSONS, 24, rue de
Courcelles (Paris).</p><p>Thaller (Edmond), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8 bis, rue de l'Arrivée (Paris).</p><p>Thévenet (Louis), avocat à la Cour d'appel, 70, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>THIRAULT, directeur de l'Office du travail législatif et parlementaire, 36, rue Vaneau (Paris).</p><p>Thl'reau (Georges), conseiller honoraire à la Cour d'appel, 11, rue
Garancière ( Paris).</p><p>Tissier (Albert), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 84, rue du Ranelagh (Paris).</p><p>Tolrdes (G.), juge d'instruction au Tribunal civil, à Saint-Dié (Vosges).
. Travers (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 128, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Triastaphyllidès (Grégoire), avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>Tisocluer (Albert), président de section au Tribunal de commerce de
la SEINE, 2, square Alboni (Paris).
</p><pb n="30"/><p>TNUCHY (Henry), professeur à la Kacullé de droit de l'UNIVERSITÉ, 24.
rue Saint-Ferdinand (Paris).</p><p>Turrel (Edmond), avocat k la Cour d'appel de CHAMBÉRY, k Montmélian (Savoie).</p><p>Urhaneja Aiiis.mkndi (Ernesto), docteur en droit de l'Université de
CARACAS, 1, rue Racine (Paris).</p><p>VACHETTK, avocat a la Cour d'appel, 6, rue Lesdiguièrcs (40, boulevard Henri-IV) (Paris).</p><p>VALABRÈCUK, président de Chambre honoraire k la Cour d'appel, 41,
rue de Vaugirard I Paris).</p><p>Valéry (Jules), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, rue
FOURNARIÉ, à Montpellier (Hérault).</p><p>Valette (Marc dk), licencié es lettres et licencié en droit, 6. rue
Toullier (Paris).</p><p>VALFRAMBERT, avocat à la Cour d'appel, 18, rue Blanche (Paris).</p><p>VALLON, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ETAT, 18, rue de
Dunkerque (Paris).</p><p>Vanlaer (E.), avocat, professeur de droit a l'Institut catholique, 127,
boulevard de la LIBERTÉ, à Lille (Nord).</p><p>VAIIIN, avocat, 110, boulevard Haussmann iParis).</p><p>Vaulx d'Achy (de), conseiller k la Cour d'appel, 0, rue Erédéric-Bastiat (Paris).</p><p>Vavasseui! (Jacques), avocat k la Cour d'appel, 17, rue Soufflot (Paris).</p><p>Vkrgé (Ch.), ancien maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 5, avenue
de l'Aima (Paris).</p><p>S. P. Vermoxd (Edouard), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 50, cours MIRABEAU, k Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Verneaux (René), chef du contentieux à l'administration centrale des
Messageries maritimes, 132, boulevard Raspail (Paris).</p><p>Vérone (M" Maria), avocate k la Cour d'appel, 14, rue Millon (Paris).</p><p>Vidal-Naqcët (Albert), avocat, 66, rue MONTGRAND, a Marseille (Bouches-du-RHOne).</p><p>Vigl'erie (Gaston), docteur en droit, 1, rue du Général-Foy (Paris).</p><p>S. P. VILLARD, avocat, 0, quai d'OCCIDENT, k Lyon (Rhône).</p><p>Villetard de Pruniêrks (Maurice), avocat k la Cour d'appel, 179, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>S. P. VILLEY, membre de l'INSTITUT, doyen de la Facullé de droit de l'UNIVERSITÉ, 58, rue lîicoquet, à Caen (Calvados).</p><p>Virolet (Léon), avocat et commissaire près les Cours britanniques, 39, rue de Moscou (Paris).</p><p>Vorhser (Albert), avocat, agréé honoraire, 10, rue Sainte-VICTOIRE, à
Versailles (Scinc-et-Oise;.
</p><pb n="31"/><p><!-- break in hathi -->
WAHI, (Albert), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 106, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Waldmann (Abel), agent de change honoraire, à MORTUMIER, par les
Choux (Loiret).</p><p>Weiss (André), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8, place
de Breteuil (Paris).</p><p>W'oeïkoyv (Siméon), attaché à la Chancellerie du Comité des Ministres
du Gouvernement russe, 192, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>S. P. Worms (René), docteiK es lettres et ès sciences, agrégé des Facultés
de droit, maître des requêtes au Conseil d'KLAT, directeur de la Revue
internationale de sociologie, 115, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Zallès (Juan-Maria), avocat, ex-secrétaire de la Légation de BOLIVIE, 130, rue du Faubourg-Saiut-Honoré (Paris).</p><p>Zavai.ia, premier secrétaire, à la Légation de 1g République Argentine. 46, avenue Kléber (Paris).</p></div><div type="subsection"><p>Académie de Bordeaux (Bibliothèque universitaire, section de droit), 143. cours Victor-HUGO, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Association nationale des porteurs français de valeurs étrangères, 5, rue Caillon (Paris).</p><p>Avocats a la Coun d'appel de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cocu d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Banque de Paris et des Pays-Bas (Service des études financières), 3,
rue d'Antin (Paris).</p><p>Bibliothèque universitaire d'Aix (Bouches-du-Ithône).</p><p>Bibliothèque universitaire d'Alger.</p><p>Bibliothèque universitaire, rue PASTEUR, à Caen (Calvados).</p><p>Bibliothèque universitaire de Gienoble (Isère).</p><p>Bibliothèque universitaire de Lille (Nord|.</p><p>Bibliothèque universitaire, section de droit et lettres, 18, quai
Claude-BERNARD, à Lyon (Rhône).</p><p>Bibliothèque universitaire de Montpellier (Hérault).</p><p>Bibliothèque universitaire de Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Bibliothèque universitaire de Bennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Caisses d'amortissement et des dépôts et consignations (Bibliothèque).</p><p>56, rue. de Lille (Paris).</p><p>Cercle de La librairie, 117, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Chambre de commerce de Lille (Bibliothèque).</p><p>Chambre de commerce de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Chambre de commerce de Paris (Bibliothèque), place de la Bourse.</p><p>Chambre de commerce de Saint-Etienne (Bibliothèque).
</p><pb n="32"/><p>Chambre des avoués près le tribunal de 1™ instance de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Chambre des députés (Bibliothèque).</p><p>Chambre des notaires de PARIS, place du Chàtelet (Bibliothèque).</p><p>Chambre syndicale des agents de change (M. Edouard LEBEL, chef
adjoint du contentieux). Palais de la BOURSE, place de la Bourse
(Paris).</p><p>Comité du contentieux et de législation de l'action libérale popclaire, 7, rue Las-Cases (Paris).</p><p>Compagnie centrale du gaz (MM. Lebon et CIE, 2fi, rue de LONDRES,</p><p>Paris).</p><p>Conseil d'Etat (Bibliothèque).</p><p>Couit de cassation (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Besançon (Bibliothèque)</p><p>Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Rabat (Maroc).(Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Rouen (Bibliothèque).</p><p>Cour des comptes (Bibliothèque), 13, rue Cambon (Paris).</p><p>Crédit Lyonnais (service des études financières), 19, boulevard des
Italiens (Paris).</p><p>Direction générale des finances tunisiennes, à Tunis.</p><p>École coloniale (Bibliothèque), 2, avenue de l'Observatoire Parisi.</p><p>École libre des Sciences politiques (Bibliothèque), 27, rue Saint-Guillaume (Paris;.</p><p>Faculté de droit de Dijon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Paris (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Paris (Secrétariat).</p><p>Faculté de droit de Poitiers (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Toulouse (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque).</p><p>Gouvernement Tunisien (Secrétariat général pour la Justice), à Tunis.</p><p>Institut catholique d'Angers (Bibliothèque), Palais universitaire, 2, rue Volney.</p><p>Institut catholique de Lille (Bibliothèque), 60, boulevard Vaubaii.</p><p>Matin (Le journal le), 2, 4 et 6, boulevard Poissonnière (Paris).</p><p>Ministère de l'Intérieur du CHILI, chez M. Pcdone (Paris).</p><p>Ministère des affaires étrangères (Bibliothèque).
</p><pb n="33"/><p>.</p><p>Ministère des finances (Bibliothèque centrale).</p><p>Ministère des finances (CABINET, bureau des travaux législatifs).</p><p>Ministère des finances (Bureau de la statistique).</p><p>Ministère de la guerre (Bibliothèque).</p><p>Ministère de la justice (Bibliothèque do l'Office de législation étrangère).</p><p>Musée social (Bibliothèque), 5, rue Las-Cases (Paris).</p><p>S. P. Ordre des avocats de Marseille (Bibliothèque).</p><p>Parquet de la Cour de cassation iBibliothèque).</p><p>Préfecture de police (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Sénat (Bibliothèque/.</p><p>Société des Agriculteurs de FRANCE, 8, rue d'Athènes (Paris).</p><p>Société d'études et d'informations financières, 20, rue Le Peletier
    (Paris).</p><p>Tribunal civil de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Tribunal mixte de Tunis (Bibliothèque).</p><p>Ville de Rennes (Bibliothèque).</p></div><div type="subsection"><head>3" Meinbi-ee résidant à l'étranger.</head><p>Adan (H.), directeur delà compagnie d'assurances la Itoiiale belge,
rue ROYALE, au coin de l'impasse du PARC, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Ahmed Afifi-PACHA, ancien membre permanent du Conseil législatif,
au Caire lËgypte).</p><p>Ahmed Chafik-PACHA, directeur des WAKFS, palais ABDINE, au Caire
(Égypte).</p><p>Alexandresco (D.), conseiller à la Cour de cassation, professeur à
l'UNIVERSITÉ, à Jassy (Roumanie).</p><p>Ai.imanestiano-Bilcesco (Mad* Constantin;, docteur en droit, 27, strada
DONINEI, à Bucarest (Roumanie)</p><p>Ai.imena (Bernardino), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Cosenza (Italie).</p><p>Almenara (Domingo de), conseiller à la Cour suprême de justice,</p><p>CASILLA, n° 51, à Lima (Pérou).</p><p>Anselmi (Anselmo), directeur de l'École libre du notariat de BORNE, 40, Corso Vittorio EMANUELE, à Viterbe (Italie).</p><p>Alvares Borgerth (J.-S.), procureur fiscal et avocat, rua do Rosario.</p><p>68, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Arangio Ruiz (C.aetano), professeur ordinaire de droit constitutionnel
li l'UNIVERSITÉ, à Modène (Italie .</p><fw place="bottom">XLV. 3</fw><pb n="34"/><p>Akjiinjon (Pierre), processeur à l'école khédiviale de droit, poste restante, au Caire (Egypte).</p><p>Arosemena (Pablo), Président de la République de PANAMA, à Panama
(République de Panama).
\kl\.m hài.am (P.), barrister at hiw (Lincoln** lun), menibre du Coifseil législatif de Ceylan; PONKLAR, Horton Place a Colombo
(Ceylan).</p><p>Assman.n* (Th.), docteur en droit, avocat, Konigin-AUGUSTASTRASSE, à
Berlin (Allemagne).</p><p>Athanasovici (Vladimir), avocat, :t9, strada BATISTE, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Aziz bey KAOURZADÉ, docteur en droit, directeur de l'agence générale.
des « Assieurazioni gen.era.li de Trieste », rue VOIVODA, à Constanlinople (Turquie).</p><p>Azzoni (F.), avocat, I, via Monte di VIETO, à Milan (Italie).</p><p>Bkunreithek (Joseph), ancien ministre du COMMERCE, député au
Beichsrath. vin. Friedrich SCHMIDPLATZ, 5, à Vienne (Autriche).</p><p>Baisim (Victor), dorteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 13, Corso
Porta ROMANA, à Milan (Italie).</p><p>Bakai.off, ancien président de la Chambre des députés, avocat à
Chounila (Bulgarie).</p><p>Bakaloff (G.), président du TRIBUNAL, à Stara-Zagora (Bulgarie).</p><p>Balbin de Usquera (Antonio), docteur en droit, secrétaire général du
Conseil d'ÉTAT, 2;i, i", calle del AMIRAUTÉ, à Madrid (Espagne).</p><p>Bance (Jean-Baptiste), avocat, à Caracas (Venezuela).</p><p>Barahona (Carlos), docteur en droit, 14, Pizzaro. à Madrid (Espagne).</p><p>Bakbosa (Buy), sénateur et président du Sénat, ancien ministre, 104, rua Sao-CLEMENTE, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Barros Pimk.ntki. (Sancho. de), avocat, -&gt;0, rua Barào de l-TAMENGO, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Barros Raja Gabagua (Dr Julio de), professeur à la Faculté libre
des sciences juridiques et sociales, 47, rua da Piedade Botofago',
à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Baumgarten ( Ferdinand), docteur en droit, V, Nagykorona. UTCZA, 18,
à Budapest (Hongrie).</p><p>Badmgarten (D* Isidore), procureur du ROI, VIII, KRZSEBETKONIT, M,
à Budapest; (Hongrie).</p><p>Bellando de Castro (Lucien), avocat à Monaco (Principauté).</p><p>Benevides (José), rue de Salitre. 214, 2' k Lisbonne (Portugal).</p><p>Benne y de Knda-ka (Lorenzo), professeur de droit international à
l'UNIVERSITÉ, 75, 4", CLARIS, à Barcelone i Espagne).</p><p>S. P. BBMM8A (Abel), docteur en droit, avocat et député, 1235, Parai»,
à Buenos-Aires (République Argentine),</p><p>Bknsa (Enrico), professeur à l'Université et à l'Ecole supérieure de
commerce, 19, via San-BERNARDO, à Gènes (Italie).
</p><pb n="35"/><p>Uernardes da Silva (Alfreéo), avocat, 71, rua dos Volanlarios da
PATRIA, à Rio-de-Jineiro (Brésil).</p><p>S. P. Bkrnardi (Pierre), conseiller k la Cour d'appel mixte, IF, rue d'ALLEMAGNE, à Alexandrie (Egypte).</p><p>Boddaert (Henri), avocat k la Cour d'appel, coupure n° 46, àGand
(Belgique).</p><p>Bodeux (Michel)', substitut du procureur général, 7, rue de la PAIX, à
Liège (Belgique).</p><p>Boîtawt (Auguste), bâtonnier de Tordre des avocats, professeur à
l'École nationalè de droit, 15, rue. Féron, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>BOFLNO (LOUISJ, avocat, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Boubouus (D.), avocat à la Cour d'appel mixte, au Caire (Égypte).</p><p>Brants (Victor), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 0,
place du Marché-aux-GRAINS, à Louvain (Belgique).</p><p>Bresiewicz (Taddée), conseiller aulique, au ministère de la JUSTICE,</p><p>VI, Linke WIENZEILE, 44. Stock 3, à Vienne (Autriche-Hongrie).</p><p>Brifaut (Valentin), avocat à la Cour d'appel, 131, rue de STASSART, k
Bruxelles (Belgique).</p><p>Brodtver (Jean tm, avocat, 6, rae HAUTE, à Bruges (Belgique).</p><p>Brunialti (Attilio), député, conseiller d'ÉTAT, professeur à l'UNIVERSITÉ, 19, rue Virginia ORSINI, à Rome (Italie).</p><p>Buisseret (AUGUSTEL, avocat à la Cour d'appel de LIÈGE, 118, rue du
Saint-ESPRIT, k Liège (Belgique).</p><p>Bumioes Jardim (J. Leopoldo de), sénateur, au palavs du Sénat, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>Bcstamante (Antonio S. de), sénateur, professeur de droit international à l'Université et directeur de la Iïevista del FORO, AGUACATE, 128, k La Havane (Cuba).</p><p>Bustillo (Pedro J.), avocat, ancien juge à la Cour suprême de justice
et h la Cour de cassation, à Tegocigalpa (Hondnras).</p><p>Buzzati (J.-C), professeur à l'Université de PAVIE, 12, via San MARCO,
à Milan (Italie).</p><p>Cafantaris (Georges), ancien secrétaire général du ministère des
FINANCES, député, avocat à la Cour suprême, 2, rue KPITI, à\ Athènes
(Grèce).</p><p>Caleb (Albert), privat-docent k l'Université de GENÈVE, professeur k
l'Académie de commerce de LAUSANNE, ."&gt;7. rue du RHÔNE, k Genève
(Suisse).</p><p>Calota-xnj (Mégalos A.), conseiller k lu Cour d'appel, villa PRIVÂT,</p><p>GHÉSIREH, au Caire (Égypte).</p><p>S. P. Carbonell v Ruiz (José M.), professeur à TUniversité de La HAVANE,
bâtonnier de l'ordre des avocats, sénateur aux Cortès espagnoles, 116, caile de CUBA, à La Havane (He de Cuba).</p><p>Carpora i Francesco), avocat, 84, via CONSTANTINOPOLI, à Naplcs
(Italie).
</p><pb n="36"/><p>Caiimo BRAGA, avocat, docteur en droit. 79, rua do HOSPICIO, k Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>Carnaxide (Vicomte de), avocat au Tribunal de commerce, à Lisbonne (Portugal).</p><p>S. P. Casasls (Joaquin), avocat, calle NORTE, 10-3°, k Mexico (Mexique).</p><p>S. P. CASTASa (Estanislao), avocat et fiscal municipal du district ouest de
la HAVANE, calle H Esquina A VEDADO, La Havane (Ile de Cuba).</p><p>GASTORI, avocat à la Cour de cassation de Florence et professeur à
l'UNIVERSITÉ, à l'a.doue (Italie).</p><p>Catellani (E. L.), professeur k l'UNIVERSITÉ, 180" . via Spirito SANTO,
k Padoue (Italie).</p><p>Challamdes (Léon), privat-docent à l'UNIVERSITÉ, à Jouriew (Dorpati
(Russie).</p><p>S. P. Chalmers (M.-D.), ancien conseiller légiste du Conseil du viee-roi de
l'INDE, Office of the Parliamcntary COUNSEL, 3, Whitehall GARDENS,
à Londres (Angleterre).</p><p>Chavagat (Henry i. avocat k la Cour d'appel mixte d'Alexandrie et à
la Cour d'appel indigène du CAIRE, a, rue El MANAKH, au Caire
(Egypte).</p><p>CIIIRONI, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, via délie ROSINE, 10, à Turin
(Italie).</p><p>Chung-Hui-Wang. licencié en droit, à la légation de CHINE, 49, Portland pl &gt;ce, à Londres (Angleterre).</p><p>Coderch Manaii (Secundino), avocat, calle alta de San PEDRO, 6-1°, à
Barcelone lEspagne).</p><p>Codt (de), sous-directeur au ministère de la JUSTICE, k Bruxelles
(Belgique).</p><p>Cohn (Georg), professeur ordinaire a l'UNIVERSITÉ, HOTTINGEN, 10, MERCURSLRASSE, à Zurich (Suisse).</p><p>Cola-Proto (Francesco de), avocat, 52, via MACQNEDA, k Palerme
(Sicile).</p><p>S. P. Coler (F.-W.), attaché d'ambassade, 11, Pine street, à New-York
(États-Unis).</p><p>Concha (Luis-Malaquias), avocat, 1243, Santo Domingo k Santiago
(Chili).</p><p>S. P. Contuzzi iFrancesco), professeur de droit international k l'UNIVERSITÉ, 143, rue TOLCDO, k Naples (Italie).</p><p>Cor.si (Alexandre), professeur de droit public et privé k l'Université
de PISE, 74, corso Vittorio EMANUEL, a Turin (Italie).</p><p>Covlan y Jiinco (Victor), conseiller au Tribunal suprême, calle de
San Quiuti i, 8, 2", k gauche, k Madrid (Espagne).</p><p>Craene(G. de), professeur de droit commercial comparé k l'Université
de LIÈGE, avocat a la Cour d'appel de BRUXELLES, 28, rue des DRAPIERS, k Bruxelles (Belgique).
</p><pb n="37"/><p>Crahay (Edouard), professeur à l'UNIVERSITÉ, 31, rue HENRICOURT, à
Liège (Belgique).</p><p>Csillagh (Jules de), professeur extraordinaire à la Faculté de Buda-, pest, 30, Hunyadi-UTCZA, VIII, à Budapest (Hongrie).</p><p>Culik (Jaroslaw), docteur en droit, notaire impérial et royal, 321, VINOHRADY, à Prague (Bohême-Autriche).</p><p>Dalbémar (Jean-Joseph), ancien président de la Cour de cassation,
ancien ministre plénipotentiaire de la République d'HAÏTI, k Portau-Prince (Haïti).</p><p>Danieix (Dr Alfred), avocat, S, New court, Lincoln's Inn.ii Londres W. C.</p><p>(Angleterre).</p><p>Dauge (Eugène), professeur k l'UNIVERSITÉ, 18, rue GUINARD, k Gand
(Belgique).</p><p>S. P. Denison (Henri Willard), conseiller légiste au ministère des Affaires
étrangères, à Tokio (Japon).</p><p>Descamps-David (E.), ministre des Sciences et des ARTS, membre du
conseil supérieur de l'État indépendant du CONGO, sénateur, 99, rue
de NAMUR, a Louvain (Belgique).</p><p>Dévot (Justin), juge au Tribunal de cassation, 92, rue du CENTRE, à
Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Diemer-Heii.mann (Michel), ancien notaire, à Mulhouse (Alsace).</p><p>Djelai. NOURÏ, docteur en droit, Inayet Han 4, GALATA, Constantinople
(Turquie).</p><p>Dorado (Pedro), professeur de droit ppnal à l'UNIVERSITÉ, 10, Calle
de LIBREROS, k Salamanque (Espagne).</p><p>S. P. DONSAINvii. (Jean-Baptiste), avocat, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Drccker (T.-L.), membre de la seconde Chambre dos États-Généraux, 23, NASSAUPLCIN, à la Haye (Pays-Bas).</p><p>I)d Monceau de Bbrgendal (comte Arnold), bibliolhécaire-adjoint de
la Chambre des REPRÉSENTANTS, 18, avenue des GERMAINS, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>Dupriez (L.), professeur de droit à l'Université catholique, 194, rue
de BRUXELLES, à Louvain (Belgique).</p><p>Durâx Ventosa (Raymundo), avocat, Durân y lias, I, p'1, k Barcelone
(Espagne);</p><p>Eder (Phanor J.), solicitor, 00, Wall streel, k New-York (Etats-Unis).</p><p>Elewyck (Ernest van), 31, boulevard BAUDOUIN, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Elhoke (Alberto), conseiller k la Cour suprême, k Lima (Pérou).</p><p>Eneff (J. S.), avocat, à Toutrakan (Bulgarie).</p><p>Errera (Paul), avocat, recteur île l'UNIVERSITÉ, li, rue ROYALE, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>Kspinosa (Carlos M.), avocat, 158, calle san Sébastiano, k Lima
(Pérou).
</p><pb n="38"/><p>
Estraba Cabrera (Manuel), licencié en droit, Président de la République du GUATÉINALA, à Guatemala (République du tiuatémala).</p><p>Fabre de Largue (Jean), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de FRANCE, à Caracas (Vénézuéla).</p><p>S. P. Farhry-Bev iMahmoud). secrétaire de la Présidence du Conseil législatif égyptien, Kassr-el-DOUBARA, Le Caire (Égypte).</p><p>Faria (Zeferino de), avocat, i'i, rua do HOSPICIO, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>S. P. Farnam (Henry W.), professeur, 43, Hillhouse avenue, à New-HAVEN,</p><p>Connecticul (Etats-Unis).</p><p>Fathy pacha, sons-secrétaire d'État au ministère de la JUSTICE,</p><p>Kasr-el-DOUBARA, Le Caire (Égypte).</p><p>FAVPÏ, juge fédéral, 1, GROTTE, à Lausanne (Suisse).</p><p>Feldstein (Gregnir), professeur, ARBATE, 14, rue KALOCHINE, maison
propre, à Moseou (Russie).</p><p>Ferrari (Auguste), avocat, 11, via Borgo-NOVO, à Milan (Italie).</p><p>Fietta (Paul), professeur a l'UNIVERSITÉ, 9, Grand'RUE, à Fribourg
(Suisse).</p><p>Figueiredo (Torquato B. de), juge au Tribunal de commerce, 10, rua
Sao Francisco XAVIER, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Fildermann (Wilhelm), docteur en droit, 24 bis, rue J.-C. BRATIANO, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>Fiore (Pasquale). sénateur, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 460,
corso Vitlorio EMANUELE, àNaples (Italie).</p><p>S. P. F&lt;iERJ&gt;EN (And.), conseiller a la Cour de ville, 1, SORGENFRIGADEN, à
Christiania (Norvège).</p><p>S. P. Fontarce (René de), conseiller d'ambassade, 67, rue DUCALE, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>Fortunato (Ernesto), secrétaire général du Circolo GIURIDICO, 48, via Gaetano FILANGIERI, àNaples (Italie).</p><p>Franghia (A.), avocat, ministre des Chemins de fer, des Postes et
des Télégraphes, boulevard DONDOUCOV, à Sofia (Bulgarie).</p><p>Frey (Friedrich), Hof und GERICHTSADVOKAT, i, ESSLINGSGASSE, 4, à
Vienne (Autriche).</p><p>S. P. Frezals (Jorge de), avocat, ancien agent consulaire de Belgique et de
France à Mendoza (République Argentine), 229, Corso Vittoriu
Emanuele et 491, Casella-postale, à Rome (Italie).</p><p>8. P. Frisch (Edouard), secrétaire d'État de S. M. l'EMPEREUR, membre du
Conseil de l'EMPIRE, sénateur, Novo ISAAKIERSKAIJA, 22, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>S. P. Frutos OSANDON, avocat à la Cour d'appel, à la Serena (Chili).</p><p>Fuld (Ludvvig), avocat à la. COUR, conseiller de justice, H, HEIDELBERGERFASSGASSE, à Mayence (Allemagne).</p><p>Galopin (Gérard), professeur â l'UNIVERSITÉ, 23, boulevard de LAVELEYE, à Liège (Belgique).
</p><pb n="39"/><p>Garcia de Hua (Eduardo Ruiz), conseiller au Tribunal suprême, 7.</p><p>Cuesta de Sunto DOMINGO, k Madrid (Espagne).</p><p>GARRAMLSo (Javier M.), avocat, 702, rue LAPTTDA, à San Juan {Republique Argentine'.</p><p>Gatine (Hyacinthe), directeur principal Je la Banque hypothécaire et
agricole de ,'État d'Espirito-Santo. à Victoria (Brésil).</p><p>Geigy (ALFRED,, 48, fossé Saint-Léonard, k Bâle (Suisse).</p><p>Gervais (Honoré), conseiller k la Cour du Banc du ROI, à Montréal
(Canada;.</p><p>Giannelia (Dr Basilio , secrétaire de la Cour suprême, iv, RAINERGASSE, 18, k Vienne (Autriche).</p><p>Cutotii. (Lucien^, avocat, membre de la Chambre des représentants,
a Charleroi (Belgique .</p><p>Uoofrot-Langi.OIS, directeur-gérant du CANADA, k Montréal (Canada).</p><p>Go.kcora Y Echemuue (Francisco de), rédacteur k la Revisla de lo*</p><p>TRIBUNALES, 43, San BERNARDO, k Madrid (Espagne).</p><p>GRENIER, professeur de droit civil a l'Académie de Lausanne (Suisse).</p><p>O.isanti (Carlos Fr.), plénipotentiaire du Gouvernement du Vénézuéla, ancien président de la Cour fédérale et de cassation, k Caracas (VéBézuélîi t.</p><p>GRIXON (Elisée), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire
de la République dominicaine dans les Pays-BAS, hôtel de ZALM, k
La Haye (Pays-Bas).</p><p>Hadjidakis (Georges), professeur k l'Université d'ATHÈNES, Le Pirée
(Grèce).</p><p>Hakky-Pacma i Ibrahim), ex grand vizir, Nichan TACHE, k Constantinople (Turquie).</p><p>Hamaoui (CONSTANTIN, A.), avocat, fi, boulevard de RAINBH, à Alexandrie (Égypte).</p><p>Harburger (Henri), professeur honoraire à l'UNIVERSITÉ, président du
(Chambre au Tribunal régional supérieur, 21, KARLSSTRASSE, à
Munich (Bavière.)</p><p>HARDOUIN, chaneelier-inlerprète du consulat de FRANCE, à Bangkok
(Siam).</p><p>IIeinsiif.imui iKarl), professeur ordinaire de droit k l'UNIVERSITÉ, à
Heidclbcrg (Grand-duché de Bade).</p><p>Herrmann-Otaxsey (Charles de), docteur endroit, professeur de droit
commercial a l'Université bohème, 419, SMICHOV, a Prague
(Bohême: Autriche).</p><p>Hinkovicii (H. . docteur en droit, avocat à la Cour d'appel d'AGRAM,
o, JURICISEVA, à Zagreb (Croatie-Autriche).</p><p>Houbotte (Eugène), commissaire général du gouvernement pour les
Sociétés anonymes, 52, rue aux LAINES, k Bruxelles (Belgique).</p><p>S. P. Huberich (Charles-Henry), professeur de droit k l'Université de Wisconsin (collège at law), 39, Un ter den LINDEN, N. W. 7, k Berlin
(Prusse).
</p><pb n="40"/><p>Ibariu (Benjamin), avocat. Alameda de 1ns DELICIOS, à Santiago (Chili).</p><p>S. P. S. E. Ibrahim Focad PACHA, ministre de la JUSTICE, au Caire (Egypte).</p><p>Ig.natics (Kaarlo), conseiller à la Cour d'appel, 19, Hagbergsgatan. à
Helsinglbrs (Finlande).</p><p>Ingwkrsen (C. 15.1, avocat ;i la Cour d'appel. 7. NYGADE, il Copenhague
(Danemark).</p><p>Inglez de Soiza (11.-M.), avocat, 35, rua Général CAMARA, à Itio-do-Janciro (Brésil).</p><p>Israels (Louis), avocat, 151, WETERINGSCHANS, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Jackson (John-Doy), Care New-Haven regisler, à New-Haven (CONNECTICUL, États-Unis).</p><p>Ja.nssen (Albert), avocat à la Cour d'appel, professeur à l'École des
sciences politiques de. l'Université de LOUVAIN, 81, rue d'ARLON, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>Jellinck (Arthur), avocat, 10, Lipôt-KORUL, V, a Budapest (Hongrie).</p><p>Jitta (Josephus), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ, KEIZERSGRACHT, 808, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Johanssen (Kristen), avocat à la Cour d'appel, SOPHICGADE, 3, à Christiania (Norvège).</p><p>Joris (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 47, rue de JONCKER, à
Bruxelles-Saint-Gilles (Belgique).</p><p>Junker (Cari), 111, HAUPLSTRASSE, 6, à Vienne (Autriche).</p><p>Kamndéro (Jean), administrateur général du domaine de la COURONNE, 2, Strada Renas cerei, a Bucarest (Roumanie).</p><p>Ka.viai. (K.), juge au Tribunal indigène k Alexandrie (Egypte).</p><p>Karayan (Stephan-Enendi), conseiller à la Cour de cassation, rue
Yémônidji, appartement CAMONDO, n° 6, Péra, à Consiantinople
(Turquie).</p><p>Kebedgy (Michel), professeur, docteur en droit, poste restante, à
Berne (Suisse).</p><p>Khorassandji (Bedros), docteur en droit, conseiller légiste du ministère des Travaux publics, i:&gt;, rue Tépé BACHI, à Constantinople
(Turquie).</p><p>Kobinger (Frédéric), président de Cour d'appel, en congé, 65, rue
TYRS, à Pisek (BOHÊME, Autriche).</p><p>Kosher (Ugo), avocat. 6119, borgoloco Santa Maria formosa, a
Venise (Italie).</p><p>Kouratoff (Roman), 10, rue Trembacka. a Varsovie (Pologne-Russie).</p><p>Krgmar (Jan), professeur de droit à l'Université bohème, 3, Morah. à
Prague (BOHÊME, Autriche).</p><p>I.abra (Rafael-Maria de), avocat, sénateur, recteur de l'Institut libre
d'enseignemenl, SERRANO, 43, esq. lista, a Madrid (Espagne).
</p><pb n="41"/><p>— il —
Laforest (Maximilien), président de la Société do législation, à
Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Lafkamboise (L.), traducteur en chef de la Chambre des COMMUNES,
ii Ottawa (Canada).</p><p>Lahoyary (Charles-Gr.), avocat, ancien député au Parlement roumain, Calea DOROBANTZI, à Bucarest (Roumanie), et 8, rue Henri-Martin (Paris).</p><p>Laleau (T.), avocat, ancien secrétaire d'Etat de la Justice et de l'Instruction publique, à Port-au Prince (Haïti).</p><p>LAMEERE, président à la Cour de cassation, 45, rue de NAPLES, a
Bruxelles (Belgique).</p><p>Lammasch (Heinrich), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ,</p><p>IX, FRANKGASSE, 2, k Vienne (Autriche).</p><p>Laxcgaahd-Mene7.es (Rodrigo Octavio de), avocat, 38, rua dos PALMEIROS, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Le Fout (Henri), juge à la Cour cantonale de justice, 4, rue des
GRANGES, à Genève Suissel.</p><p>Léger (Jacques-Nicolas), secrétaire d'État des relations extérieures
et des cultes, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Leitïo da CLNHA, avocat, 30, rua da ALFANDEGA, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>Leite (Solidonio A.), avocat, 24, Alïonso Penna k Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>S. P. Lencinas (Dr José-M.), avocat, Calle Riva DAVIA, à Mendoza (République Argentine).</p><p>Letemer (Valentin), professeur de droit k l'UNIVERSITÉ, calle de las
CLARAS, 203, à Santiago (Chili).</p><p>Lkto (Gaetano), professeur k l'UNIVERSITÉ, à Païenne (Italie).</p><p>Lettenbaur (G.-A.), consul général de l'Empire d'ALLEMAGNE, k Batavia (Java).</p><p>Levy (J. A.), avocat, 210, HEERENGRACHT, k Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Lia (Antonio), premier secrétaire de l'administration provinciale des
contributions directes. TIVOLI, à Rome (Italie).</p><p>Lima Drcmjiond (Joào da Costa), juge à la Cour d'appel, 8, rua D. LUIZA,
k Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>S. P. Limantour (José Yves), avocat, ministre des FINANCES, 42, avenida
JUAREZ, k Mexico (Mexique).</p><p>Lipinsri (Lucien), notaire, 5, rue JAGIELLÔNSKA, k Cracovie (Autriche-Hongrie).</p><p>Liszt (Franz de), professeur de droit k l'Université de BERLIN, Hardenbergstr., 19, k Charlottenburg (Allemagne).</p><p>Lojodice (Vincent-Edouard), avocat, sénateur, 20, Via CALABRITTO, à
Naples (Italie).
</p><pb n="42"/><p>Lopes »e Mmun'ua (Affonso), juge à la Cour d'appel, 16, rua das MARRECAS, à Rio-de-Jaueiro (Brésil).</p><p>Lorenzex (Ernest), professeur de droit k l'Université de Wisconsin.
à Madison (WISCONSIN, États-Unis).</p><p>Maccas (Léon), docteur en droit, 10, rue Démocrite, à Athènes
(&lt;;rèee).</p><p>Mac-Dowell (Samuel), docteur en droit, 10, Travessa Campos SALLES,
à Para (Brésil).</p><p>Macieiiu ( Antonio), avocat, 162-2°, rua de San JULIÂO, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Mac Ii.wiiaith (Malcolm), conseiller judiciaire de S. A. le KHÉDIVE, au
Caire (Égypte).</p><p>Malmeux (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 24, rue HEIURICOURT, à
Liège (Belgique).</p><p>Manara (Ulisse), professeur ordinaire de droit commercial à l'UNIVERSITÉ, 11, via lnnocenzo FRUGONI, à Cônes (Italie).</p><p>Ma.ndy (Ceorges A.), avocat à la Cour d'appel, X, Strada Caragiole. a
Bucarest (Roumanie).</p><p>Maniu (lloria G.), étudiant en droit, 50 bis, strada PLANTELOR, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Marconi (Emilio), avocat k la Cour d'appel, 27, via SISTINA, à Rome
(Italie).</p><p>Marghieui (Alberto), professeur de droit a l'Université de NAPLES, directeur du FILANRJIERÏ, à Naples (Italie).</p><p>S. P. Marghiloman (Alexandre), ministre de l'INTÉRIEUR, 14, Strada MERCUR,
a Bucarest (Roumanie).</p><p>Martitz (F. de), conseiller intime, 93, Fasanenstrasse W, 15, à Berlin
(Prusse).</p><p>Mathon (Etienne), avocat, ancien maire, 89, rue du CENTRE, à Portau-Prince (Haïti).</p><p>Maurei. (J.), vice-président du Tribunal supérieur, k Monaco (principauté de Monaco).</p><p>Maws (Frederick James), L. L. D. soliciter, Amberley HOUSE, Bosforlh
STREET, STRAND, à Londres (Angleterre).</p><p>Maxim (Démètre!, conseiller à la Cour d'appel, 14 bis, rue du 41 Février, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Mayer (Salomon), conseiller du Couvernement autrichien, ancien
professeur k l'Université de VIENNE, 9, rue d'ECOSSE, à Bruxelles
(Belgique).</p><p>MAZZCRA, avocat, membre du Parlement de CROATIE, k Agrani (Croatie;</p><p>Autriche-Hongrie).</p><p>Mechelin (Dr L.), sénateur, ancien ministre, à Helsingfors (Finlande).</p><p>Mechelinck (Albert), avocat k la Cour d'appel, 111, rue Digue-de-BRABANT, k Cand (Relgique).
</p><pb n="43"/><p>Mkckenstock (Ch.), avocat, professeur de droit comparé à l'ACADÉMIE,
à Neuchatel (Suisse).</p><p>Mf.uina (Marino), juge de première instance, Fonda NUEVA, à Pota de
Siero (ASTURIES, Espagne).</p><p>Heili (Dr), professeur, Sonneiiquai 1, Zurich I, k Zurich (Suisse).</p><p>Mendes de Almeida (Candido), professeur à la Faculté libre des
Sciences juridiques et sociales, Rua Seftador VERGUEIRO, 14, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>Menues de Ai.meida (l)r Fernando), professeur de droit international
privé à la Faculté libre des sciences juridiques et sociales, 54, rue
Conzalves HIAS, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Mendez (Eduardo-R.), vice-consul attaché au consulat général de
CUBA, 13!», Chaussée de MALINES, à Anvers (Belgique).</p><p>S. P. Mendez (Louis), avocat, 4, calle del Hospicio San-NICOLAS, à Mexico
(Mexique).</p><p>MENGOLA, docteur en droit, bâtonnier de l'Ordre des avocats à la Cour
d'appel, à Alexandrie (Egypte).</p><p>Menos (Solon), docteur en droit de la Faculté de PARIS, ministre plénipotentiaire d'HAÏTI, ii Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Mesnil (Henry;, avocat, H, New COURT, Carey STREET, Lincoln's INN,
ii Londres (Angleterre).</p><p>Meyer (F.), conseiller au KAMMERGERICHT, président de la Société de
législation et d'économie politique comparées de BERLIN, 17, REGENSBURGERSTRASSE, !&gt;0, W., à Berlin (Prusse).</p><p>Midzumatchi (Késaroku), vice-président de la Banque 'du JAPON, a
Tokio (Japon).</p><p>Minano Villacrasa (Emilio), avocat et publicité, rue MONTELEON, 30,
principal, à Madrid (Espagne).</p><p>Minkoff (Dobri), procureur à la Cour de cassation, â Sofia (Bulgarie).</p><p>Mitesco (Jean), licencié en droit, avocat à la Cour d'appel, à Craïova
(Roumanie).</p><p>Molengraaff(W.-L.-P.-A.),professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, Maliestraat
à Utrecht (Pays-Bas).</p><p>S. P. Molinj (Victor-Manuel), avocat, inspecteur général des collèges nationaux, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Monsalve (José I).), avocat, Carrera 10, n" 270, à Bogota (Colombiel.</p><p>Montan (Cari), juge au Tribunal mixte de Mansourah (Egypte), Kiksdagens BIBLIOTEK, à Stockholm (Suède).</p><p>Moyteiro (Vicente Rodrigues), avocat, ancien gouverneur civil, rua
do CRUCIFIXO, 16-1°, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Mohtero-Rios (Eugenio), président du Sénat espagnol, 2i, rue Vélasquez, ii Madrid (Espagne).</p><p>Mokejba da Motta (Aristide), avocat, docteur en droit, à Ponta-Delgada (île Saint-Michel; Açores).
</p><pb n="44"/><p>S. P. Morel (Miguel), avocal, rédacteur en chef de la NACION, ancien dépulé, 1448, calle de CORDOBA, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>S. P. Moriai'd (Paul), professeur de législation comparée à l'UNIVERSITÉ, 7, place CLAPARÈDE, à Genève (Suisse).</p><p>Motoxo (Itchiro), ambassadeur du JAPON, à Saint-Pétersbourg
(Russie).</p><p>Moustahha Bkha BEY, ancien directeur de la Régie ottomane des
tabacs, avocat,'Union HAN, à CALATA, Constantinople (Turquie).</p><p>Moyal (David), avocat, licencié en droit de la Faculté de PARIS, à Jaffa
(Palestine; Turquie d'Asie).</p><p>Murtui.a (Mauro), avocat, 0, via XX SETTEMBRE, à Gênes (Italie).</p><p>Naco (Constantin), avocal et professeur de droit, 56, strada TEILOR, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>Nagels (Ludovic), substitut du procureur du ROI, 73, rue HOCHEPORLE,
à Liège (Belgique).</p><p>Negulesco (Démètre), professeur à l'UNIVERSITÉ, avocat à la Cour
d'appel, 65, Strada Rom.m a, à Bucarest (Roumanie).</p><p>S. P. Nessmann (Victor), notaire, à Morliange (Alsace-Lorraine).</p><p>Neumaxx-Ettenreich (Robert de), conseiller à la Cour administrative, 3, SCBCLLINGGASSE, 1, à Vienne (Autriche).</p><p>Niejieyer (Théodor), professeur à l'UNIVERSITÉ, Kitzeberg bei, à Kiel
(Allemagne).</p><p>NISARD, ancien ambassadeur de France auprès du Saint-SIÈGE, à ROME, 16, Lungarno-VCSPUCCI, à Florence (Italie).</p><p>Noradoi'xghian (Gabriel-Effendi). ancien ministre des Affaires étrangères, sénateur, 19, place TAXIM, Péra, à Constantinople (Turquie).</p><p>OROMATSU, professeur a la Faculté de droit, à Kyoto (Japon).</p><p>Olivart (marquis Ramon de), avocat, directeur de la Revista de
derecho internacional y de polilica exlerior, 5, FACTOR, à Madrid
(Espagne).</p><p>Olivecroxa (Axel d'), président du Tribunal de HARAD, à Upsala
(Suède).</p><p>Omveira Lima (d'), ministre du BRÉSIL, à la légation du BRÉSIL, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>Omar-Loutfy-BEY, ancien sous-directeur de l'École khédivialede droit,
avocat, au Caire (Egypte).</p><p>S. P. OPPEXHEIM, professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ, à Cambridge (Angleterre).</p><p>Oraxgel Rodrigue/. (Dr B.), avocat à Maracaïbo (Venezuela).</p><p>Osterrieth (Albert), docteur en droit, 57-58, WILHELMSTRASSE, W, à Berlin (Allemagne).</p><p>Ostrorog (comte Léon), docteur en droit, conseiller au déparlement
de la JUSTICE, I, rue de SUÈDE, à Péra, Constantinople (Turquie).
</p><pb n="45"/><p>Overbeck (baron Alfred d"), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, 6, rue de l'UNIVERSITÉ, à Fribourg (Suisse).</p><p>Padoux (Georges), ministre plénipotentiaire, conseiller législatif du
gouvernement siamois, à Bangkok (Siam).</p><p>Pan PETIIACKIS, avocat, à Athènes (Grèce).</p><p>S. P. Papillon (S.), ministre de l'INTÉRIEUR, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Pappafava |D' Vladimiro), avocat, à Zara (l)almalie).</p><p>Pappeniieim (Wilhelm), avocat à la COUR, 7, SEILERSTOETTE, à Vienne
(Autriche).</p><p>Parumbaru (Emmanuel), ancien ministre, 16, REGALA, à Bucarest
(Roumanie).</p><p>Pascanu (Michel), docteur en droit, conférencier k lu Faculté de droit, 7, rue ARMENEASCA, a Bucarest (Roumanie).</p><p>Pkkkz (Eugénie), consul général du Vénézuéla, Longue rue NEUVE, 74, à Anvers (Belgique).</p><p>Pérez Cizneros (Enrique). avocat, consul général de la République
de CUBA, à Anvers (Belgique).</p><p>Peritch (Jivoïn), professeur à la Faculté de droit, 16, Kossantch
VCNALZ, à Belgrade (Serbie).</p><p>Pernet (C -C.), professeur à la Faculté des sciences économiques et
École polytechnique. H, MOÏKA, app. 23, à Saint-Pétersbourg
(Russie).</p><p>Pessina (Enrico), sénateur, professeur à l'UNIVERSITÉ, 66, via MUSEO, à
Naples (Italie).</p><p>Pfersche (Emile), professeur de droit à l'Université allemande,
m, TYLPLAIZ, 21, à Prague-Weinberg (Autriche; Bohême).</p><p>Phii.aretos (Georges N.), avocat près l'ARÉOPAGE, député, ii*, rue
HOMÈRE, à Athènes (Grèce).</p><p>Planas Scarez (Simon), ministre plénipotentiaire du NICARAGUA, POLITEENICA, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Pla/.a (de la), avocat, poste restante, à Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>Pollock (Frédéric), 13, Old Square Lincoln's lnn, à LONDRES, W. C.</p><p>(Angleterre).</p><p>Poihpéi (Paul), avocat de la légation de FRANCE, 103-4", avenida de
LIBERDADE, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Popoviliev (Michaïl), professeur à l'Université de Sophia (Bulgarie).</p><p>S. P. Podjol (Alex.), juge au Tribunal civil, ancien député, 32, rue LAMARRE, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Prado y Ugarteche (Javier), avocat, à Lima (Pérou).</p><p>Prebensen (N.), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de
S. M. le roi de NORVÈGE, 3, POTEMKINSKAIA, à Saint-Pétersbourg
(Russiei.</p><p>S. P. Price (Hannibal), secrétaire de la légation d'HAÏTI, )4 »9. Rhode Island
avenue, à Washington il). C.) (Etats-Unis).
</p><pb n="46"/><p><!-- break in hathi -->
IUmos (Eduardo), docteur en droit, lij, rua Marquez île OLINRFA, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Rapaport (Mordche W.), publiciste, 10. TRIBUNALGASSE, à STRYJ, visS</p><p>Lemberg (GALICIE, Autriche).</p><p>Rbisach (Frédéric), avocat avi Tribunal régional supérieur, avocat
du consulat de FRANCE, '■&gt;, HASENGASSO, à Praacfort-snr-le-Mfiiii
(Allemagne).</p><p>Rémy, directeur général au ministère de la JUSTICE, 2, rue DUCALE, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>Rey (Francis), secrétaire général de la Commission du DATRUBE, 99, strada DOMNEASCA, à Galatz (Roumanie).</p><p>Rhallys (Jean D.), député, avocat à la Cour de cassation, 3, rue KORAÏ,
à Athènes (Grèce).</p><p>RICHARD, avocat à Genève (Suisse).</p><p>Rivas (Angel César), docteur en droit, avocat, à Caraeas (Vénéznélal.</p><p>Roche* (Robert), avoeat, bâtisses du PARLEMENT, à Québec (Canada).</p><p>Rodrigdes (José SANTIAGOL, ancien vice-président de la Cour fédérale
et de cassation, a. Caracas (Vénézuéla).</p><p>Rodriguez (Antonio Gabriel), avocat à VAUILIENCIA, avocat du consulat et de l'Empire allemand, 'M, Alcala à Madrid (Espagne).</p><p>Rodriguez (Dr José Salvador), ministre des Affaires étrangères, à San
Salvador (Salvador).</p><p>Rodriguez Sah Pedro (Faustino), avocat, sénateur, 13, calle del BARQUILLO, à Madrid (Espagne).</p><p>Rog-uin (Ernest), doyen de la Faculté de droit à l'Académie de LAUSANNE, villa ORVILLE, il, avenue du Léman, à Lausanne (canton de
VAUD, Suisse).</p><p>Rolin (Edouard), avocat à la Cour d'appel, auditeur au Conseil sapé •
rieur du CONGO, 35 place de l'INDUSTRIE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Rolland (Guillermo B.), membre de l'Académie royale de jurisprudence et de législation, 21, calle de GOYA, à Madrid (Espagne).</p><p>Rommceano-Manolesco (Corneille), président à la Haute-Cour de cassation et de justice, 7, strada DIONISIE, a Bucarest (Roumanie).</p><p>RONSSIN, consul général de FRANCE, à Calcutta (Inde anglaise).</p><p>Rosario (Joào-José de), 60, rua Aguiar (Eugenho Velho), à Rio-de-Jaueiro (Brésil).</p><p>Rosenberg (Wilhelm), docteur en droit,. Hof und gerichtsadvokal
11, Am HOF, I, à Vienne (Autriche-Hongrie).</p><p>Rostworowski (comte Michel),privat-docent à l'UNIVERSITÉ, 8, rue Stud'encka, à Cracovie (Autriche-Hongrie).</p><p>Uouditzky (MIU Julia), licenciée en droit, chez M" N. deDOMBROVSKJ,</p><p>Sinzetf WRAGEK, Dom KOROWINA, à Moscou (Russie).</p><p>Sacerboti (Adolfo), professeur de droit commercial à PUnwersité de
Padoue (Italie).
</p><pb n="47"/><p><!-- break in hathi -->
S. P. Salis (Louis-Rodolphe de), professeur à l'UNIVERSITÉ, ancien chef de
la section de législation et de jurisprudence au département fédéral de la JUSTICE, au château MARSCHLINS, près Landquart (Grisons;</p><p>Suisse).</p><p>S. P. Savchez Gavito (Manuel), avocat près les tribunaux de la République
mexicaine, 12, Galle de San AGUSTIN, à Mexico (Mexique).</p><p>Saniwksos (F.-R.), juge an Tribunal indigène do première instance,
à Alexandrie (Égypte).]
Santamaria de Paredes (Vrcente), catedratreo de la Universidad central, 20, calle de CAMPOARAOR, à Madrid (Espagne).</p><p>Sarfatti (Mario), avocat, libero docente à l'UNIVERSITÉ, 26, via Pio
QUINTO, à Turin (Italie).</p><p>Schey (baron Joseph de), professeur à l'UNIVERSITÉ, membre de la
Ghambre des Seigneurs d'AUTRICHE, à Vienne (Autriche).</p><p>Schupfer (Francesco), professeur à l'UNIVERSITÉ, 12, piazza ESQNILINO,
à Rome (Italie).</p><p>Schwabtz (le D'), professeur à l'UNIVERSITÉ, VI, Bulgorsty-Utcza. a
Budapest (Hongrie).</p><p>Séfériadès (Stylian), docteur en droit de la Faculté de.PARIS, avocat,
à Smyrne (Turquie d'Asie).</p><p>Segnitz (Henry), directeur du Crédit foncier égyptien, à Alexandrie
(Égypte).</p><p>S. P. Segovia (Lisandro), fiscal de la Chambre des appels criminels et
commerciaux, 2307, rue CANGALLO, à Buenos-Ayres (Républ. Argentine).</p><p>Se.mmola (Joseph), professeur de législation pénale comparée à l'UNIVERSITÉ, ancien député, 3, piazza San Domenico MAGGIORC, à Naples
(Italie).</p><p>Sénigalua (Leone Adolfo), avocat, directeur de la Rivista di diritto internazionale e comparato, 14, Piazza BORZU, à Naples (Italie).</p><p>S. P. Silva Costa Uosé da), ancien conseiller d'ÉTAT, 76, rue General-CAMARA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>S. P. Sii.vacruz (Baimundo), avocat, député, professeur à l'UNIVERSITÉ, à
Santiago (Chili).</p><p>Silva Gordo (Adolpho de), avocat et député au Congrès national, 26, plaça da Républica, à Sao Paulo (Brésil).</p><p>Simon (Hermann-Veit), docteur en droit, avocat-avoué près le Tribunal
régional, 5, VICTORIASTRASSE, S. W., a Berlin (Prusse).</p><p>Smithers (WILLIAM, W.), avocat, secrétaire du Comnarative law Bureau ofthe american BAR, ITOO, L»nd Title BUILDINGS, à Philadelphie (.PENNSYLVANIE, États-Unis).</p><p>Soughimoura (R.), ambassadeur du JAPON, IV Kôningsplatz W. N. 10,
à Berlin (Prusse).</p><p>Souza Bandeira (Joào de), procureur fiscal, 68, rua do ROSARIO, à Riode-Janeiro i Brésil).
</p><pb n="48"/><p>Spée (Germain), avocat, 42, rue des ESCRIMEURS, à Anvers (Belgique).</p><p>S. P. Speiser (abbé Frédéric), professeur de droit canon à l'UNIVERSITÉ, à
Fri bourg (Suisse).</p><p>Speiser (Pa'il), ancien attaché à la légation de Suisse en FRANCE, docteur en droit, avocat, 31, Freie STRASSE, à Bàle (Suisse).</p><p>Spnt.v (Emile), professeur à l'UNIVERSITÉ, 24, corso François-JOSEPH, à
Gôrz (Autriche).</p><p>Stavridi (John), soliciter, 40, old Broad street, F^. C. à Londres (Angleterre).</p><p>Stéman (Thomas), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 132, Calea VICTORIEI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Stoïcesco (Constantin J.), professeur k la Faculté de droit, a, slrada
FRANKLIN, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Stoppato (Alo.ssandro), professeur à l'UNIVERSITÉ, 34, via ZAMBONI, à
Bologne (Italie).</p><p>Streit (Georges), ministre de GRÈCE, 10, Kaiser WILHEMKIN, à Vienne
(Autriche).</p><p>Strisower (l.éon), Hof- und GERICHTSADVOCAT, privat-docent à l'UNIVERSITÉ, 1, LICHTENFELSGASSE, o, à Vienne (Autriche).</p><p>Strupp (Karl), docteur en droit, 40, REUTERWEG, à Francfort-sur-le-Mcin (Allemagne).</p><p>Suïling (J.-Ph.), professeur, RAMSTR, 25, à Utrecht (Pays-Bas).</p><p>S. P. Swetchinsky (Nicolas de), sénateur, 42 a, rue PRÉOBRAJENSKAYA, ;t
Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Teixeira Leite (Dr Leopoldo), avocat, 08, rua do OUVIDOR, Sala u° 6-1*,</p><p>ANDOR, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Théotokas (Michel), avocat, 20, 21, Nornico HAN, GALATA, àConstantinople (Turquie).</p><p>Thuysbaert fProsper), avocat à la Cour d'appel de GAND, 8, place de la
GARE, à Lokereen (Belgique).</p><p>Tomii (Masaakira), membre de la Chambre des PAIRS, professeur
honoraire à l'Université impériale, 71, Ushigome YAKNOJICHO, à
Tokio (Japon).</p><p>Tondo.n ( William), avocat, C/o, poste française, à Pékin (Chine).</p><p>TOITIIEs (Alberto), conseiller au Tribunal suprême, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>Toiires ANUILAu Amat (Salvador), avocat, professeur de la Faculté de
droit à l'UNIVERSITÉ, membre de la Commission générale de codification d'ESPAGNE, SAUCO, 5, k Madrid (Espagne).
</p><pb n="49"/><p>Tuozzi (PASQUALE,, professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, Piazza de.</p><p>SANTO, 4138, à Padoue (Italie).</p><p>Tybjerg (Erland , docteur en droit, 101, Nordre FRIHAVNSVIJ, à
Copenhague (Danemark).</p><p>S. P. Typaldo-Bassia (A.), député, membre de la Cour internationale de La
HAYE, professeur agrégé à l'UNIVERSITÉ, 20, rue HOMÈRE, à Athènes
(Grèce),</p><p>Uppstrôm (Wilhelm), docteur es lettres, ancien magistrat, 10, rue de
FLORA, à Stockholm (Suède).</p><p>URESa S.menjaud (Rafaël de), avocat, professeur de droit a l'Université
centrale, 39, Claudio COELLO, à Madrid (Espagne).</p><p>Valarino de Lorraine (Nerio), consul général du SALVADOR, à Caracas
(Venezuela).</p><p>Valdès (Manuel-M.), avocat, ancien consul général, à Panama (République de Panama).</p><p>Valdès Pages (Juan), avocat, 81, rue AGUIAR, h la Havane (Cuba).</p><p>Valdès Rubio (José), avocat, professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, 46, p" 13 izqda. calle de Alfonso XII, à Madrid (Espagne).</p><p>Valdeterrazo (marquis i&gt;e), sénateur, HORTALEZA, 67, principal, à
Madrid (Espagne).</p><p>Van den HEITVEL, ministre d'ÉTAT, 33, rue SAVAEN, à Gand (Belgique).</p><p>3. P. Varas ( Antonio), avocat et auditeur de la Guerre et de la MARINE, 43,
calle SERRANO, Casilla 1220, à Valparaiso (Chili).</p><p>S. P. Varâs (Miguel A.), avocat, sénateur, professeur de droit international
à l'UNIVERSITÉ, calle de HUERFANOS, 1350, à Santiago (Chili).</p><p>Vargas (Moïse), sous-secrétaire d'État au ministère de l'Instruction
publique, 6bii, calle MONEDA, à Santiago (Chili).</p><p>Vayamis (Costaki-Effendi), conseiller à la Cour de cassation, soussecrétaire d'État au ministère de la JUSTICE, Cadi-KENY, à Constantinople (Turquie).</p><p>Velloso Rebello (Anibal), chargé d affaires du BRÉSIL, ù la Légation
du BRÉSIL, 30, rua da EMENDA, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Vellozo-Armelim junior (Manuel), avocat, 81-2°, rua Bellada RAINHA,
à Lisbonne (Portugal).</p><p>Venezian (Giacomo), avocat, professeur de droit civil à l'Université
royale, à Bologne (Italie).</p><p>S. P. Vera (Robustiano), avocat et promoteur fiscal près le Tribunal criminel, 29a, calle Arturo PRAT, à Santiago (Chili).</p><p>S. P. Vergaka Sai.va (Juan de Dios), professeur extraordinaire de droit
commercial à l'UNIVERSITÉ, 74, calle COCHRANE, ou CASILLA, 689, a
Valparaiso (Chili).</p><p>Vocotopoclos (D.-('.), député au Parlement hellénique, àSyra (Grèce).</p><fw place="bottom">XLV. 4</fw><pb n="50"/><p>W'adih SHENOUDA, avocat, chef de bureau du service du GOUVERNEMENT, immeuble Hussein Pacha MOHARREM, ti6i, Sh. El-Khalig El-Masri (Chamra), au Caire (Egypte).</p><p>Warocqué (Raoul), 45, avenue des ARTS, a Bruxelles (Belgique).</p><p>Willan (William-Edward), solicilor, Eslate Duty OFFICE, à LONDRES,</p><p>S. W. (Angleterre).</p><p>Wlassics (Jules de), ancien ministre, président de la Haute Cour
royale administrative, i, Duna UTCZA, à Budapest (Hongrie).</p><p>Woi.f (Prosper), docteur en droit, avocat, 77, HIRZBODENWEG, à Bàle
(Suisse).</p><p>Wuamn (Albert), docteur en droit, 53, rue du STAND, à Genève
(Suisse).</p><p>YORITE (Felipe), sénateur, calle San MARTIN, C69, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Zobkow (Michel), docteur en droit, professeur agrégé à la Faculté de
droit d'AGRAM, secrétaire du Gouvernement de Bosnie-Herzégovine
(Département de la Justice), à Sarajevo (Bosnie).</p><p>Zoi.tan LONCYEL, docteur en droit, avocat au Barreau de BUDAPEST,
député au Parlement hongrois, VI, Terez KORUT, 3, à Budapest
(Hongrie).</p></div><div type="subsection"><p>Association un jeune barreau de MONTRÉAL, 15, côte Saint-LAMBERT, à
Montréal (Canada).</p><p>Ateneo cienttfico, literario y artistico, calle del PRADO, 21, à Madrid (Espagne).</p><p>Avocats a i.a cour d'appel d'Amsterdam (Bibliothèque). — M. J.-A. KOEST,
bibliothécaire, 183, Heerengracht. à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Avocats a la cour d'appel de Bruxelles (Bibl.), à Bruxelles (Belgique).</p><p>Avocats a la cour d'appel de Liège (Bibliothèque), à Liège (Belgique).</p><p>Avocats du barreau d'Anvers (Bibliothèque de l'Ordre), à Anvers (Belgique).</p><p>Barreau ottoman (Bibliothèque), à Constantinople (Turquie).</p><p>Bibliothèque de la ville de Berne (Suisse).</p><p>Bibliothèque de l'école française de droit, au Caire (Egypte).</p><p>S. P. Bibliothèque de l'école des sciences politiques, Columbia-Universily
Library (New-York).</p><p>Bibliothèque nationale, a Santiago (Chili).</p><p>Bibliothèque nationale de TURIN, à Turin (Italie).</p><p>Bibliothèque publique de Genève (Suisse).</p><p>Bibliothèque publique de New-York (États-Unis).</p><p>Bibliothèque royale de Stockholm (Suède).
</p><pb n="51"/><p>Bibliothèque royale eï universitaire à Konigsberg (Prusse).</p><p>S. P. Bureau fédéral des assurances, à Berne (Suisse).</p><p>Bureau international de la propriété intellectuelle (bureaux réunis des unions pour la protection de la propriété industrielle et dea
œuvres littéraires et artistiques), à Berne (Suisse).</p><p>Canton de Vaud (Bibliothèque cantonale), a Lausanne (Suisse).</p><p>Canton du Valais (Bibliothèque cantonale. Département de justice et
police du); a Sion (Valais; Suisse).</p><p>Centro jurimco internacional, général ARANDA, 1 ", k Madrid (Espagne).</p><p>Chambre des députés d'Italie (Bibliothèque), à Rome.</p><p>Chambre des députés hellénique (Bibliothèque), à Athènes (Grèce).</p><p>S. P. Chambre des notaires de Bruxelles (Bibliothèque), 38, vue du Eosséaux-LOUPS, k Bruxelles (Belgique).</p><p>Chambre des représentants de Belgique (Bibliothèque). — M. Van
STALLE, bibliothécaire, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Chancellerie de la confédération suisse, à Berne i Suisse).</p><p>Circolo giuridico, à Palerme (Italie).</p><p>Congrès national du Chili (Bibliothèque), à Santiago (Chili).</p><p>S. P. Conseil d'état de l'Empire de Russie (Bibliothèque); directeur:</p><p>M. le conseiller d'Etat S. LATYSCHEFF, 44, rue l.iteinaja, k Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Conseil d'état espagnol (Bibliothèque), à Madrid (Espagne;.</p><p>Consor/.io universitario, à Macerata (Italie).</p><p>S. P. Co.nsor7.io universitario (Bibliotheca juridica), k Modène (Italie).</p><p>Cornell univf.rsity, à Ithaca (New-York; États-Unis).</p><p>Cour d'appel de Bruxelles (Bibliothèque), k Bruxelles (Belgique).</p><p>Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque), k Bruxelles (Belgiquei.</p><p>Coun suprême ni Canada (Suprême Court of Canada), à Ottawa (Canada).</p><p>Département de justice du canton iie Neuchatel (Suisse).</p><p>DLREZIONE GENERALE DKI.LE TASSE SUGI.I AFFARI, à Rome (Italie).</p><p>École khédiviale de droit du Caire (Bibliothèque), au Caire (Egypte).</p><p>Ecole supérieure de commerce (Bibliothèque), via GARIBALDI, à
Gènes (Italie).</p><p>S. P. Escuela de derecho de la universita de CHILE, k Santiago (Chili).</p><p>Harward univf.rsity, à Cambridge (Massachusetts; Etats-Unis).</p><p>Institut économico-juridique de l'université royale, à Cagliari (SARDAIGNE, Italie).</p><p>Institut national du Chili (Bibliothèque'. — M. G. René MORENO,
bibliothécaire, k Santiago (Chili).
</p><pb n="52"/><p>London library, Saint-James square, S. W., à Londres (Angleterre:.</p><p>Middle temple library (Bibliothèque), 11 et 12, Bell YARD, Temple
bar, E. C, a Londres (Angleterre).</p><p>S. P. Ministère des affaires étrangères du BRÉSIL, a Rio-de-Janeiro.</p><p>Ministère des affaires étrangères du PORTUGAL, à Lisbonne.</p><p>Ministère de l'agriculture, de l'industrie, du commerce et dés
domaines de l'état (service de la statistique générale), boulevard
Carol I, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Ministère des finances de Bulgarie (Section de la comptabilité publique), à Sofia (Bulgarie).</p><p>Ministère de grâce et justice (Bibliothèque), à Madrid (Espagne).</p><p>Ministère de l'instruction publique du CHILI, à Santiago (Chili).</p><p>Ministère de l'intérieur (direction du contentieux!, au Caire (Égypte).</p><p>S. P. Ministère de la justice du DANEMARK, à Copenhague.</p><p>Ministère de la justice d'Égypte (Cabinet de S. E. M. le ministre de
la Justice), au Caire (Égypte).</p><p>Ministère de la justice de Hongrie (Bibliothèque), Orszâghâz ter, à
Budapest.</p><p>S. P. Ministère de la justice de NORVÈGE, a Christiania (Chef du bureau de
législation).</p><p>S. P. Ministère de la justice des Pays-Bas ( Bibliothèque), PLEIN, à La Haye.</p><p>Ministère de la justice de Roumanie (Bibliothèque;, à Bucarest.</p><p>S. P. Ministère de la justice de Russie (Bibliothèque), à Saint-Pétersbourg.</p><p>S. P. Musée laboratoire juridique de l'université centrale, à Madrid
(lispagne).</p><p>Ordre des avocats, 17-2, rue GIUSTIANI, à Gènes (Italie).</p><p>Parquet de la Coin de cassation de Belgique (Bibliothèque), à
Bruxelles.</p><p>Questure du sénat ottoman, à Constantinople (Turquie).</p><p>Bigsdag danois (Bibliothèque), à Copenhague (Danemark).</p><p>Seminario giuridico v PISE, chez M. Emïco SPOERRI, libraire, à Pise
(Italie).</p><p>Société de jurisprudence de la faculté de droit d'Upsala (Bibliothèque), 15, FRÂDGÂRDSGATAN, à Upsala (Suède).</p><p>Société de lecture, H, Grande-RUE, à Genève (Suisse).</p><p>Société de législation de Port-au-PRINCE, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>S. P. Société juridique de Saint-Pétersbourg; secrétaire: M. J. TSCHÈGLOVITOFF, 5, ruelle POVAWKOY, à Saint-Pétersbourg.</p><p>Table royale (Bibliothèque), Temeswar (Hongrie).
</p><pb n="53"/><p>Tribunal cantonal VAUDOIS, à Lausanne (Suisse).</p><p>Tribunal de commerce d'Anvers (Belgique).</p><p>Université bulgare, à Sofla (Bulgarie).</p><p>Université cantonale (Bibliothèque). — M. le Dr WEBER, bibliothécaire, à Zurich (Suisse).</p><p>Université catholique de Louvain (Bibliothèque), à Louvain (Belgique).</p><p>S. P. Université commerciale, Luigi Bocconi (Bibliothèque). — PIAZZASTATUTO, à Milan (Italie).</p><p>Université royale de Bologne (Faculté de droit) (Bibliothèque), à
Bologne (Italie).</p><p>Université de Californie (Bibliothèque), à Berkeley (Californie ; États-Unis).</p><p>Université de Christiania (Universitas regia Fredericiana) (Bibliothèque), à Christiania (Norvège).</p><p>Université de Coimbre (Bibliothèque), à Coïmbre (Portugal).</p><p>Université de Gand (Belgique) (Bibliothèque).</p><p>Université de Iouriew (Bussie).</p><p>Université de l'Illinois (Bibliothèque), à Urbana(Illinois; États-Unis).</p><p>Université de Liverpool (Bibliothèque), à Liverpool (Angleterre).</p><p>Université de Harburg (Bibliothèque), à Marburg (province de Hesse:</p><p>Prusse).</p><p>Université de Micuigan (Bibliothèque), à Ann-ARBOR, État de Michigan
(États-Unis).</p><p>Université de Bostock (Bibliothèque), à Rostock (grand-duché de
Mecklembourg-Schwerin).</p><p>Université de Tokio (Bibliothèque de laFacultèdedroit),ATokio(Japon).</p><p>Université du Texas (Bibliothèque), à Austin (Texas; États-Unis).</p><p>Université d'Utrecht (Bibliothèque), à Utrecht (Pays-Bas).</p><p>Ville d'Amsterdam (SECRÉTARIAT, section de l'état' civil), à l'Hôtel île
VILLE, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Va le University LIBRARV, à New-llaven (Connecticut; États-Unis).
</p><pb n="54"/></div><div type="subsection"><head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE RÉSIDANT A L'ÉTRANGER</head><p>CLASSÉS D'APRÈS LE L1EO DE LEUR RÉSIDENCE</p><p>AÇOBES</p><p>Moreira da Motta (Aristide).</p><p>ALLEMAGNE</p><p>Assmann (Th.). Martitz (F. de).</p><p>Balog (Elemer). Meyer (F.).</p><p>Fuld (Ludwig). Niemever (Théodor).</p><p>Harburger (Henri). Osterrieth (Albert).</p><p>Heinsheimer (Karl). Reinach (Frédéric).</p><p>Huberich (Charles-Henry). Simon (Hennann-Veit).</p><p>Kohler. Soughimoura |K.).</p><p>Liszt (Franz de). Stkupp [Karl).</p><p>ALSACE-LORRAINE</p><p>Diemer-Heilmann (Michel). Nessmanx (Victor).</p><p>ARGENTINE (République)</p><p>Bengolea (Abel). Morel (Miguel).</p><p>Garcia (D' Juan-Agustin). Plaza (de la).</p><p>Garramùno (Javier-M.). Segovia (Lisandro).</p><p>Le.ncinas (Dr José-M.). Yofre (Felipe).</p><p>Molina (Victor-Manuel;.</p><p>AUTRICHE-HONGRIE</p><p>B/ERNRE1THER (Joseph). CULIK (Jai'OSlaw).</p><p>Baumgarten (Ferdinand). Fret (Friedrich).</p><p>Bauhgarten (Dr Isidore). Giannelia (Basilio).</p><p>Bresiewicz (Taddéei. Grunhut.</p><p>Csii.lagh (Jules de). Ilerhmann-Otavsky (Charles de).
</p><pb n="55"/><p>HLNKOVICH (H.).</p><p>Jellinck (Arthur).</p><p>Jovanovic (Milan-P.).</p><p>Junker (Cari).</p><p>Kobinger (Frédéric).</p><p>Krcmar (Jan).</p><p>I.ammasch (Heinrich).</p><p>Lipirski (Lucien).</p><p>Mazzcra.</p><p>Nacv (Ferencz).</p><p>Neumann-Ettenreich (Robert he).</p><p>Pappafava (Dr Wladimiro).</p><p>P.vppenheim (Wilhelm).</p><p>Pfersche (Ëmile).</p><p>Rakda (A.).</p><p>Hapaport (Mordché-W.).</p><p>Rosenberg (Wilhelm).</p><p>Rostwokowski (comte Michel).</p><p>Sohey (baron Joseph de).</p><p>Schwartz (Dr).</p><p>Spira (Emile).</p><p>Streit (Georges).</p><p>Strisower (Léon).</p><p>Szecheô (Gabor).</p><p>Wi.assics (Jules de).</p><p>Zobkow (Michel).</p><p>ZOLTAN LOXGTEL.</p><p>BELGIQUE</p><p>Adan (H.).</p><p>Boddaert (Henri).</p><p>Bodeux (Michel).</p><p>Brants (Victor).</p><p>Brifaut (Valentin).</p><p>Brouwer (Jean de).</p><p>Buisseret (Auguste).</p><p>CODT (DE).</p><p>Craene (G. de).</p><p>Crahay (Edouard).</p><p>Bauge (Eugène).</p><p>Descamps-David (#.).</p><p>Du Monceau de Berge.ndai. (comte
Arnold).</p><p>Dupriez (I..).</p><p>Elewvck (Ernest van).</p><p>Errera (Paul).</p><p>Eontarce (René de).</p><p>Galopin (Gérard).</p><p>Giroiil (Lucien).</p><p>Houbotte (Eugène).</p><p>Janssen (Albert).</p><p>Joris (Gustave).</p><p>Lameere.</p><p>Malliklx (Fernand).</p><p>Mayer (Salomon).</p><p>Mechelinck (Albert).</p><p>Mexde/. (Eduardo IL).</p><p>Nagei.s (Ludovic).</p><p>Oliveira Lima (d').</p><p>Pere/. (Eugenio).</p><p>Père/. Cizneros (Enrique
Kémy.</p><p>Iîolin (Édouard).</p><p>Spée (Germain).</p><p>Thuysbaert (Prosper).</p><p>Van des Heuvel.</p><p>Warocqué (Raoul).</p><p>BRÉSIL</p><p>Alvares Borgerth (J.-S.).</p><p>Barbosa (Ruy).</p><p>Barros PIMENTEI, (Sancho de).</p><p>Barros Raja Gabaglia (Julio de).</p><p>Bernardes da Sii.va (All'redo).</p><p>Bulhôes Jardin (J.-Leopoldo de)</p><p>Carmo Braga.</p><p>Faria (Zeferino de).</p><p>Figueiredo (Torquato-B. de).</p><p>Gatine (Hyacinthe).</p><p>Inglez de Souza (H.-M.).</p><p>Laxggaard Mene/.f.s (Rodrigo Octavio de).</p><p>Leitâo da Cunha.</p><p>Leite (Solidonio A.).</p><p>Lima Drumnond ( Joào da Costa).
</p><pb n="56"/><p>LOPKS DE MLRANDA (AFFONSO).</p><p>Mac-Dowell (Samuel).</p><p>Mendes de Almeida (Candido).</p><p>Menbes de Almeida (Fernando).</p><p>Ramos (Eduardo).</p><p>Rosario (Joào-José de).</p><p>Silva Costa (José da).</p><p>Silva Gordo (Adolpho de).</p><p>Souza Bandeira (Joâo de).</p><p>Texeira Leite (Dr Leopoldo).</p><p>Torres (Alberto).</p><p>BULGARIE</p><p>Bakaloff.</p><p>Bakaloff (G.)</p><p>Eneff (J.-S.).</p><p>Gervais (Honoré).</p><p>Godfroy-Langlois.</p><p>Jette (sir Louis).</p><p>ARU.NACHAL.4H (P.).</p><p>Ballesteros (Manuel-E.).</p><p>Concha (Luis-Malaquias).</p><p>Frutos Osandon.</p><p>Ibarra (Benjamin).</p><p>I.etelier (Valentin).</p><p>Silvacruz (Raimundo).</p><p>Martin (D' W.-A.-P.).</p><p>Monsalve (José de).</p><p>Jimenfz (Nicomedes).</p><p>Franghia (A.).</p><p>Minkoff (Dobri).</p><p>Popoviliev (Michail).</p><p>CANADA</p><p>Laframboise (L.).</p><p>Rocher (Robert).</p><p>CEYLAN</p><p>CHILI</p><p>Varas (Antonio).</p><p>Varas (Mignel-A. ).</p><p>Vargas (Moïse).</p><p>Vera (Robustiano).</p><p>Vergara Salva (Juan de Dios).
•
CHINE</p><p>Tondon (William).</p><p>COLOMBIE</p><p>COSTA-RICA</p><p>CUBA</p><p>Bustamante (Antonio-S. de).</p><p>Carbonell y Ruiz (José-M.).</p><p>CASTASa (Estanislao).</p><p>Vai.dès Pages (Juan).</p><p>DANEMARK</p><p>Hôst (Frederik).</p><p>IXGWERSEÎJ (C-B.).</p><p>Tybjerg (Erlandt.
</p><pb n="57"/><p>EGYPTE</p><p>Ahmed Aeifi-Pacha.</p><p>Ahmed Chafik-Pacha.</p><p>Arminjon (Pierre).</p><p>Ber.xar.di (Pierre).</p><p>BOL'BOLLIS (D.).</p><p>Caloyanni (Mégalos-A.).</p><p>Ch kVACAT (Henry).</p><p>Fakhry-Bey (Mahmoud).</p><p>Fathy-Pagha.</p><p>Hamaoci (Constantin A.).</p><p>Ibrahim Fouad-Pacha.</p><p>Kamal (K.).</p><p>Mac Ilwraith (Malcolm).</p><p>Mengola.</p><p>Omar-Loctfy-Bey.</p><p>Saxderson (F.-K.).</p><p>Secnitz (Henry).</p><p>Wadid Shenoi'da.</p><p>ESPAGNE</p><p>Balbin de Unqiera (Antonioi.</p><p>Barahona (Carlos).</p><p>Benito y de Exdara (Lorenzo)..</p><p>Coderch-Manau (Secundino).</p><p>Covian y Junco (Victor).</p><p>Dorado (Pedro).</p><p>Btran Ventosa (Raymundo).</p><p>Carcia de Hita (Eduardo Ruiz).</p><p>Goxgora y ECHENIQUF. ( Francisco de).</p><p>Labra (Rafael-Maria de).</p><p>Medina (Marino).</p><p>MISa.no Villagrasa (Emilio).</p><p>Montero-Rios (Eugenio).</p><p>Olivart (Ramon de).</p><p>Rodrigue/. (Antonio-Gabriel).</p><p>Rodriglez San Pedro (Fanstino).</p><p>Rolland (Guillermo-B.).</p><p>Santamaria de Paredes (VICENTEL</p><p>Toiires Aguii.ar Amat (Salvador).</p><p>Torres-Campos (Manuel).</p><p>Lîrena Smenjaud (Rafaël de).</p><p>Valdès Rubio (José).</p><p>Valdeterrazo (Marquis de).</p><p>ÉTATS-UNIS</p><p>Coler (F.-W.).</p><p>Crocker (Henry-G.).</p><p>Eder (Phanor-J.).</p><p>Farnam (Henry-W.).</p><p>Jackson (John-Doy).</p><p>Lorenzen (Ernest).</p><p>Price (Hannibal).</p><p>Smithers (William-W.).</p><p>GRANDE-BRETAGNE</p><p>Ch a lu ers (M.-D.).</p><p>Chung-Hui-Wang.</p><p>Daniell (D' Alfred).</p><p>Maws (Frédérick-James).</p><p>Mesnil (Henri).</p><p>Oppenhkim.</p><p>Pollock (Frédéric).</p><p>Stavridi (John).</p><p>Willan (William-Edouard).
</p><pb n="58"/><p>\
GRECE</p><p>Caiantaris (Georges).</p><p>Hadjidaris.</p><p>Maccas (Léon).</p><p>Pan Petrackis.</p><p>Philaretos (Georges-N.).</p><p>Rhallys (Jean-D.).</p><p>Typaldo-Bassia (A.).</p><p>Vocotopoclos (D.-C.i.</p><p>GUATEMALA</p><p>Estrada Cabrera (Manuel).</p><p>Bonamy (Auguste).</p><p>Borno (Louis).</p><p>Dalbémar (Jean-Joseph).</p><p>Dévot (Justin).</p><p>Dorsainvil (Jean-Baptisto 1.</p><p>Laforest (Maximilien).</p><p>HAÏTI</p><p>La le au (T.).</p><p>Léger (Jacques-Nicolas).</p><p>Mathon (Étienne).</p><p>Ménos (Solon).</p><p>Papillon (S.).</p><p>Poujol (Alex.).</p><p>Bcstillo (Pedro-J.</p><p>RONSSIN.</p><p>HONDURAS</p><p>INDE ANGLAISE</p><p>ITALIE</p><p>Ai.iuena (Bernardino).</p><p>Ahsblhi (Anselnio).</p><p>Arangio Rtiiz (Gaetano). •
Azzoni (F.).</p><p>Baisini (Victor).</p><p>Bensa (Enrico).</p><p>Uni mai 11 (Attilio).</p><p>BLLZZATI (J.-C).</p><p>Carfora (Francesco).</p><p>Castori.</p><p>Catellani (E.-L.).</p><p>Cuironi.</p><p>Coi.a-Proto (Francesco DE).</p><p>Contlzzi (Francesco).</p><p>Corsi (Alexandre).</p><p>Ferrari (Auguste).</p><p>Fiore (Pasquale).</p><p>Fortunato (Ernesto).</p><p>Frezals (Jorge de).</p><p>GLANNINI (Torquato-Carlo).</p><p>Kosi n1.11 (Ugo).</p><p>Leto (Gaetano 1.</p><p>Lia (Antonio).</p><p>Lojodice (Vincent-Édouard).</p><p>Lucchini (Luigi).</p><p>Manara (Ulisse).</p><p>Marconi (Emilio).</p><p>Margiiieri (Alberto).</p><p>Muutula (Mauro).</p><p>NLSARI).</p><p>Pessina (Enrico).</p><p>Sacerdoti (Adolfo).</p><p>Sarfatti (Mario).</p><p>Schupi er (Francesco).</p><p>Seumola (Josepli).</p><p>Sénigallia (Leone).</p><p>Stoppato (Alessandro).</p><p>Tuozzi (Pasquale).</p><p>Venezian (Giacomo).</p><p>Vidari (Ercole).
</p><pb n="59"/><p>JAPON</p><p>Denison (Henri Willard).</p><p>Midzumatciii (Késaroku).</p><p>I.F.TTENBAUR (G.-A. ).</p><p>RUPPERT.</p><p>Casasus (Joaquin).</p><p>Limantour (José-Yves).</p><p>Bellando de Castro (Lucien).</p><p>Maurel (J.).</p><p>Okomatsu.</p><p>Tomii (Masaakira).</p><p>JAVA</p><p>LUXEMBOURG</p><p>Simonis (Edouard).</p><p>MEXIQUE</p><p>Mendez (Louis).'</p><p>Sarchez Gavito (Manuel).</p><p>MONACO</p><p>Rolland (Hector de).</p><p>Foerden (And.).</p><p>Johanssen (Kristen).</p><p>Arosemena (Pablo).</p><p>Co.VINCK LLEFSTMMi (F.-U.)</p><p>Drlcrer (T.-L.).</p><p>Glllon (Elisée).</p><p>ISRAELS (Louis).</p><p>A lh en ara (Domingo de).</p><p>Elmore (Alberto).</p><p>NORVÈGE</p><p>Platou (Oscar).</p><p>PANAMA</p><p>Valdês (Hanuel-M.).</p><p>PAYS-BAS</p><p>Jitta (Josephus).</p><p>Levy (J.-A.).</p><p>MOLENGRAAIF (W.L.-P.-A.).</p><p>SUYLING (f..-Ph.).</p><p>PEROU</p><p>Espinosa (Carlos M.).</p><p>Prado y Ugarteche (Javier).</p><p>PORTUGAL</p><p>Be.nevides (José).</p><p>Carnaxide (Vicomle de).</p><p>Macieira (Antonio).</p><p>Mosteiro (Vinceoie-Rodrigues).</p><p>Planas Sl'arez (Simon).</p><p>Pompéi (Paul).</p><p>Vei.loso Rebello (Aniball.</p><p>Vellozo-Arhelim junior (Manuel).</p><p>Xavier (Alberto).
</p><pb n="60"/><p>ROUMANIE</p><p>Alexaxdresco (D.).</p><p>Alimanestiano-Bilcesco (l
Constantin).</p><p>Athanasovici (Vladimir).</p><p>Fildermann (Wilhelin).</p><p>Kalindéro (Jean).</p><p>Lahovary (Charles-Gr. I.</p><p>Mandy (Georges).</p><p>Maniu (Horia-G.).</p><p>Marghii oman (Alexandre).</p><p>Maxim (Démèlre).</p><p>Mitesco i Jean t.
ame Naco (Constantin).</p><p>Negclesco (Démètre).</p><p>Parumbari; (Emmanuel).</p><p>Pascanu (Michel).</p><p>Ret (Francis).</p><p>Romniceano Manolesco (Corneille).</p><p>Stéuan (Thomas).</p><p>Stoïcesco (Constantin-J.).</p><p>Challandes (Léon).</p><p>Feldstei.n (Dr Gregoir).</p><p>Frisch (Edouard).</p><p>Gocrvitsch (Robert).
lr.NATius (Kaarlo).</p><p>Kour.ATori (Roman).</p><p>RUSSIE</p><p>Mechei.ix [D* L.,'.</p><p>Moto.no (Uehiro).</p><p>Perxet (C.-C.).</p><p>Prebensen (N.).</p><p>Uondit/.ky (M' ° lia).</p><p>SWETCHIKSKY (Nicolas DE).</p><p>SALVADOR</p><p>Rodrigue/. (Dr José-Salvador).</p><p>SERBIE</p><p>Pavlovitch (Georges). Peritch (Jivotn).</p><p>Hardouin.</p><p>Montan (Cari).</p><p>Ouvecrona (Axel d').</p><p>SIAM</p><p>Padolx iGeorges).</p><p>SUÈDE</p><p>UFPSTROM (Wilhelm).</p><p>SUISSE</p><p>Caleb (Albert).</p><p>Cohn (Georg).</p><p>Favey.</p><p>Fietta iPaul).</p><p>Geigy (Alfred).</p><p>Grenier.
</p><pb n="61"/><p></p><p>Kebedgy (Michel).</p><p>Le Fort (Henri'.</p><p>Lehr (Ernest).</p><p>Mecrenstock (Ch.).</p><p>Meili (Dr).</p><p>Moriai'd (Paul).</p><p>Overbeck (baron Alfred d").</p><p>Aziz BEY Kaourzadk.</p><p>Djelal Noury.</p><p>Haut-Pacha (Ibrahim).</p><p>Karayan (Stéphan-Effendh.</p><p>Khorassandji (Pedros).</p><p>Lahouche (Léon).</p><p>MOCSTAPHA BKHA Bf.Y.</p><p>Richard.</p><p>Rogcin (Ernest).</p><p>Salis (Louis-Rodolphe de).</p><p>Speiser (Abbé Frédéric).</p><p>Speiser (P.).</p><p>Wolf (Prosper).</p><p>Woarin (Albert).</p><p>TURQUIE</p><p>Moyal (David).</p><p>Noradounghian (Gabriel-Effendi).</p><p>Ostrorog (Comte Léon).</p><p>Séfériadès (Stylian).</p><p>Thêotoras (Michel).</p><p>Vayanis (Costaki-Effendi ).</p><p>Garcia Acevedo (Carlos).</p><p>URUGUAY</p><p>Bance (Jean-Baptiste).</p><p>Caracciolo Parra Pere/.</p><p>Fabre de Larcub (Jean i.</p><p>Grisanti (Carlos-Fr.l.</p><p>VENEZUELA</p><p>Orangei. Rodrigue* (I)' B.).</p><p>Rivas (Angel-César).</p><p>Hodrigues (José-Santiajto).</p><p>Valarixo de Lorraine (Nerio).
</p><pb n="62"/></div><div type="subsection"><p>CONSERVATEUR DE LA BIBLIOTHÈQUE:</p><p>M. Sauvagnac (Marcel), 70. boulevard Pereire (Paris).</p><p>BIBLIOTHÉCAIRE ET AGENT</p><p>DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>M. Baglenieii-Désormeai'x, licencié en droit, 84, rue Lauriston
(Paris; 16').</p><p>ANCIENS PRESIDENTS:</p><p>MM. Laboulaïb (1869-1871); f 1883.</p><p>Renouard (1872-1873); f 1878.</p><p>Dufaure (1874-1875); f 1881.</p><p>Aucoc (1876-1877); f 1910.</p><p>Larombière (1878-1879); f 1893.</p><p>Gide (1880); f 1880.</p><p>Duverqer (1881-1882) ;f 1892.</p><p>Barboux (1883-1884); f 1910.</p><p>Rodolphe Dareste (1885-1886); f 1911.</p><p>Alexandre Ribot (1887-1888).</p><p>Bufnoir (1889-1890); f 1898.</p><p>Du Buit ( 1891-1892). _
Féraud-Giraud (1893-1894); f 1908.</p><p>Tranchant (1895-1896); f 1913.</p><p>Charles Lyon-Caen (1897-1898).</p><p>Georges Picot (1899-1900); f 1909.</p><p>Bétolaud (1901-1902).</p><p>Baudouin (1903-1904).</p><p>Glasson (1905-1906);| 1907.</p><p>Paul Leroy-Beaulieu (1907-1908).</p><p>Ernest Uartikr (1909-1910).</p><p>Falcimaigxb (1911-1912).</p><p>ANCIENS SECRÉTAIRES GÉNÉRAUX</p><p>MM. Paul Jozon (1869-1872); f 1881.</p><p>Alexandre Ribot (1873-1875).</p><p>Georges Dubois (1876-1878).</p><p>Jules Dietz (1879).</p><p>Raphaël Gonse (1880-1881); f 1890.
</p></div></div><pb n="63"/><div type="section"><p>CONSEIL DE DIRECTION POUR L'ANNÉE 1914.</p><p>Président d'honneur:</p><p>M. Poin&lt;:aiié (Raymond), Président de la République.</p><p>Anciens Présidents:</p><p>MM. Iïiuot (Alexandre , de l'Académie française, sénateur, ancien ministre;</p><p>Du Buit (Henri), avocat» la Cour d'appel, ancien bâtonnier; Lyon-Caen
(Charles), membre île l'INSTITUT, ancien doyen de la Faculté de droit
de l'Université de Paris; Bétolaud. membre de l'INSTITUT, avocat à la
Cour d'appel de PARIS, ancien bâtonnier: Baudouin (Manuel), premier
président de la Cour de cassation: Leroy-Beaulieu (Paul), membre
de l'INSTITUT, professeur au Collège de France; CARTIER, ancien bâtonnier de l'Ordre des avocats à la Cour d'appel de Paris; FALCIMAIIIXE (Ch.), conseiller à la Cour de cassation.</p><p>Président:</p><p>M. Arnauné [Auguste), membre de l'INSTITUT, conseiller-maître à la Cour
des comptes.</p><p>Anciens Vice-Présidents:</p><p>MM. Ciiau.mat, Edmond BERTRAND, Louis RENAULT, Albert GIGOT, HUNEivr-</p><p>Valleroux , Pierre DARESTE, Auguste ABNAUNÉ, E. THALLER,</p><p>G. LANEYRIE, J. CHALLAMEL, Etienne Héron de VILLEFOSSE, Ernest
CHAVEGRIN, Paul Hamei., Joseph Drioux.</p><p>Vice-Prcsiderits:</p><p>MM. Lallemand (Léon), correspondant de l'Institut.</p><p>Le Poittevin (A.), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>FROMAGEOT [Henri), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Frèrejouan du Saint (G.), ancien magislrat.</p><p>Membres du Conseil:</p><p>MM. Babinet [Louis), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Beli.om 'Maurice), ingénieur en chef au Corps des mines.</p><p>Blondel (Oeorges), professeur à, l'Ecole des Hautes-Etudes commerciales.</p><p>BOUTET, conseiller à la Cour de cassation.</p><p>Cheuvrkux (Casimir', ancien avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Du Boys (Sylvius), ancien directeur au Ministère îles Affaires étrangères.</p><p>Dufourmantelle 'Maurice , professeur à l'Ecole des Sciences sociales.</p><p>Geouffre de la Pradelle. professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Govare (Paul), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Guyho (forentin), avocat général à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Lepei.letier (F.), professeur à la Faculté libre de droit de Paris.</p><p>Maillard (Georges), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>MORIZOT-THIDAULT, membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour d'appel
de Paris.</p><p>Nourrisson (Paul), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Troi'LLier (Albert', président de section au Tribunal de commerce
de la Seine.</p><p>Waiil 'Albert , professeur à la Facullé de droit de Paris.
</p><pb n="64"/><p>Anciens Secrétaire» généraux:</p><p>MM. Dunois (Georges), ancien magistrat,chef du contentieux de la Compagnie
du chemin de fer d'Orléans.</p><p>Dietz (Jules), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Secrétaire général:</p><p>M. Daquin (Fernand), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Secrétaire général adjoint:</p><p>M. Goule (Paul), ancien magistral.</p><p>Secrétaires:</p><p>MM. SAUVAUNac (Marcel), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Binoche (EDMONDI, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Duciieshe (Maurice), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Leduc tKtienne), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Secrétaires adjoints:</p><p>MM. Baumann (Théophile), docteur en droit.'</p><p>Laverons (Alexandre de), auditeur au Conseil d'État.</p><p>Henry (Paul), avocat à la Cour d'appel do Paris.</p><p>HA88ELOT (D ), traducteur-juré près la Cour d'appel de Paris.</p><p>Le IIÉNAFF, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Laurent-BAILLY, ancien greffier au Tribunal civil de la Soi ni'.</p><p>Ancien Trésorier:</p><p>M. Flach Jacques), professeur au Collège de France.</p><p>Trésorier:</p><p>M. Alix (Edmond), avocat à la Cour d'appel de Paris.
</p></div></div><div type="backMatter"><p>I</p><p>TABLE DES MATIÈRES</p><p>BULLETIN N* 1. — JANVIER.</p><p>PAGEB</p><p>Statuts 3</p><p>Règlement 5</p><p>Li9te des membres de la Société 8</p><p>Composition du Conseil de Direction 63</p><p>Séance du 20 décembre 1913 65</p><p>Membres nouveaux 66</p><p>Ouvrages offerts à la Société 66</p><p>Allocution de M. le Président Auguste Arnauné 70</p><p>Élection d'un vice-président et de cinq membres du Conseil de
Direction 82</p><p>Communication de M. BARRAULT, relative à l'existence légale des
Sociétés étrangères en France et à leur droit d'ester en justice. 82</p><p>Étude sur la prostitution des mineurs en FRANCE, d'après un livre
de M. LHOSE, par M. Ed. Detourbet 88</p><p>Note du Secrétariat sur le Congrès de police judiciaire internationale 93</p><p>Conseil de Direction. ..." 95</p><p>Réunion des Sections. — Section de la langue anglaise. — Section de la langue française 98</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Annual Bulletin. Comparative
Law Bureau of the American Bar Association (6" volume);</p><p>M. SANSAS, — Vérschollenheit und Todeserkliirung nach
deulschen und ungarischem RECHLE, par M. Elemér Balog;</p><p>M. F. Daguin. — De la nullité et de la dissolution du mariage dans la législation serbe; règles de droit matériel et
de compétence, par M. J. Péritch; M. F. Daguin. — Die
Rechtsprechung zu dem Reichsgesetze gegen den unlauteren WETTBEWERB, par M. le Dr L. Fuld; M. F. Daguin. —
DESAPROPRIAÇSo por utilidade publica, par M. S. Leite;</p><p>M. F. Daguin. — Caractères del anarquismo en la actualidad, par M. Gustave La Iglesia; M. F. Daguin. — Les Roumains de MACÉDOINE, par M. L. Lamoucbe; M. F. Daguin —
La jurisprudence des Tribunaux en matière de séparation de corps et de divorce, et les faits d'ivresse, par MM.
</p><pb n="434"/><p>P«e?s
P. Juquelier et A. Fillassier; M. F. Daguin.— Manuel de droit
international privé (7* édition, revue et mise au courant), par
M. André "Weiss; M. P. Goulé. — La lettre de cha-nge. par
M. A. Troullier; M. Ed. Delourbet. —Ministère des finances.</p><p>Direction générale de l'enregistrement, des domaines et du
timbre. Bulletin de statistique et de législation comparée
(tomes XIV. XV et XVI); M. F. Daguin. — Les prêts sur
l'honneur, par M. M. Dufourmanlelle; M. F. Daguin. — La
ynission sociale des élèves des écoles techniques à l'étranger
et en FRANCE, par M. M. Bellom; M. F. Daguin 102</p><p>BULLETIN N° 2. — FÉVRIER.</p><p>Séance du 21 janvier 1911 113</p><p>Communication de M. le Président Arnauné 114</p><p>Membres nouveaux 114</p><p>Ouvrages offerts à la Société 114</p><p>Discussion sut la communication de M. Barrault. relative à l'existence légale des Sociétés étrangères en France et à leur droit
d'ester en justice : MM. TROULLIER, _Ch. Lyon-CAEN, BARRAULT,</p><p>Nast et Percerou 118</p><p>Communication de M, BELLOM, concernant une proposition tendant
à la modification de la loi sur les Sociétés 125</p><p>Note sur la nouvejle société d'histoire du droit 125</p><p>Conseil de Direction 12!S</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord. — Section
de la langue française 129</p><p>Mouvement législatif. — France. — Grande-Bretagne et Irlande.</p><p>Australie (Nouvelle-Galles du Sud). — Portugal 133</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Carnegie endowment for inter
national peace. — Year-book for 1912. (Fondation Carnegie
pour la paix internationale. Annuaire de 1912); M. C. Cheuvreux. —■ The suprême court of the wortd; La cour suprême
du monde (Discours prononcé le 28 octobre 1913 à Toronto par
M. H. B. F. Macarland); M. A. Paulian. — La protection
légale des travailleurs aux Etats-UNIS, par MM. M. Dewavrin
et G. Lecarpentier; M. A. de Lavergne. — The Journal of the
Society of Comparative Législation, Neie séries, n"XXIX;</p><p>M. C. Sausas. — /.'Espagne an XX" siècle, étude politique
et économique, par M. A. Marvaud; M. A. de Lavergne.—■
La protection des objets mobiliers d'intérêt historique ou
</p><pb n="435"/><p>'1</p><p>Pages.
artistique, législations française et italienne, par M. Jean
Marguery; M. E. Héron de Villefosse. — Traité des successions d'étrangers (régimes matrimoniaux et dévolution des
successions dans les législations étrangères), par M. G. Raison; M. Fernand Daguin. — Etude de droit comparé sur le
délai-congé. Traité théorique et pratique, par M. E. Lara y;</p><p>M. Fernand Daguin. — Le bien de famille insaisissable, par
M. J. Vattier; M. Fernand ûagnin. — Le Livret de l'Inventeur. 5' édition, 1912, par M. Picard ; M. G. Lhuillier. — Traité
des droits de succession (BELGIQUE, FRANCE, Pays-Bas-,. Grand-</p><p>Duché de LUXEMBOURG, par M. A. Soheyven; M. Fernand Daguin. — Caractères généraux de la réglementation jurisprudentielle du Contrat de travail, par M. R. Théry; M. Frèrejouan du Saint. — La réformé notariale, par M. E. Bender;</p><p>M. E. Héron de Villefosse. — La protection légale de la san/é
de l'aliéné en droit comparé, par M. J. Vallet; M. Fernand
Daguin 142</p><p>BULLETIN N" 3. — MARS.</p><p>Séance du 21 février 1914 158</p><p>Membres nouveaux 158</p><p>Ouvrages offerts à la Société 158</p><p>Continuation de la discussion sur la communication de M. BARRAULT, relative à l'existence légale des Sociétés étrangères en
France et à leur droit d'ester eu justice; M. H. Decugis .... 162</p><p>Communication de M. G. de La Pradelle sur la Fondation Carneg ie 165</p><p>Note de M. G. Blondel sur la propriété industrielle 165</p><p>Note de M. G. Blondel sur le droit bosniaque K7</p><p>Note de M. Verscbave sur l'instruction "primaire aux Pays-Bas. . 170</p><p>Note de M. L. Lamouche sur le moratorium en Bulgarie .... 180</p><p>Rapport présenté par M. E. Héron de VILLEFOSSE, sur les comptes
de M. le Trésorier 181</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue française 193</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Report of the thirty fifth annual
Meeting of the American Bar Association; M. C. Sansas. —
La question des étrangers en Angleterre; L'Aliens Aet de
1905, causes et résultats, par M. E. Pépin; avec une préface
de M. Louis Renault; M. G. Blondel. — The J-ournal of the
Society of Comparative Législation, .Xev séries, n° 30;</p><p>C. Sansas. — L'Europe et la politique britannique (1882-
</p><pb n="436"/><p>Pages.</p><p>1911), par M. E. Lémonon (2'' édit.); préface de M. Deschanel;</p><p>M. F. Daguin. — Die juristischc Fakultât der Universitât
Berlin von ihrer Grùndung bis zur GEGENWART, par M. Ollo
Liebmann; M. Fernand Daguin. — Progresele economice aie
României [indeplinite sub domnio M. S. Regului Carol I,</p><p>1866-1906 (Progrès économiques de la Roumanie réalisés sous
le règne de S. M. le roi Carol I"), tableaux graphiques et notices explicatives, par M. le Dr L. Colesco; M. Fernand Daguin.
— La nacionalidad a la lu; de la législation venezolana,
par M. C. Grisanti; M. Fernand Daguin. — Esludios de derecho pùblico, par M. Rafaël de Labra; M. Fernand Daguin. —
I. — Elementos de derecho international pùblico, par M. M.</p><p>Torres Campos (3" édit.); II. — Elementos de derecho international privado, par le même (4* édit.); M. Fernand Daguin.</p><p>Catalogue de la Bibliothèque de la Chambre de Commerce
de Paris; M. A. de L. — Étude sur les lois du 17 mars et
du l" avril 1909, par M. A. Troullier; M. Fernand Daguin. —
Les accidents du travail, Étude critique des améliorations
à apporter au régime du risque professionnel en FRANCE,
par MM. le Dr A. Marie et R. Décante; M. Fernand Daguin. —*</p><p>La propriété industrielle, littéraire et artistique (droit commercial complémentaire), par M. G. Bry; M. Marcel Sauvagnac.
— Des assemblées générales appelées à modifier 'les statuts
des sociétés anonymes.— Commentaire de la loi du 22 novembre 1913, par MM. A. et S. Pottier; M. Marcel Sauvagnac.
— La télégraphie sans fil et la loi. — Réglementation, technique usuelle, par M. Perrel-Maisonneuve; Préf. de M. Branly.</p><p>Avant-propos de M. Dalimier; M. Georges Blondel. —' Le mariage du conjoint de l'absent; étude de droit comparé, par
M. R. Normier; M. Fernand Daguin. — Les faux marchés à
terme, la contre-partie boursière, et sa répression, par M.</p><p>H. Petellat; M. Ed. Detourbet 194</p><p>BULLETIN N" 4, 5 et 6. — AVRIL-MAI-JUIN.</p><p>Séance du 21 mars 1913</p><p>Membres nouveaux
Ouvrages offerts à la Société
Communication par Mme Maria Vérone d'une étude sur les droits
politiques des femmes en Australie et dans la Nouvelle-</p><p>Zélande
214</p><p>214</p><p>215
</p><pb n="437"/><p>Page».</p><p>Observations de MM. Frèrejouan du SAINT, LENOBLE, G. Blonde),</p><p>DETOURBEL, L. Lamouche et de Mme Maria Vérone 225</p><p>Note de M. Detourbet sur les syndicats agricoles, d'après un livre
de M. de Marcillac 225</p><p>Étude sur l'exécution des jugements étrangers, par M. F. Reinach. 228</p><p>Note du Secrétariat sur le concours de la Fondation Holtzendorff . 233</p><p>Note du Secrétariat sur le deuxième Congrès de la houille blanche. 234</p><p>Conseil de Direction 236</p><p>Réunion des Sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues d*u Nord. — Section des langues du Midi et de l'Orient.
— Section de la langue française 237</p><p>Mouvement législatif. Canada (Québec). — Etats-Unis (Pennsylvanie). ■— Suède 240</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — La violence, dans les grèves anglaises, par M. A. Gérard; M. Huberl-Valleroux. — Die
Wahlpflicht (Élude de droit public), par M. É. Spira; M. Fernand Daguin. — Handbuch fur Rechtsverfolgung im Auslande; Handbook of Légal proceedings abroad: Manuel de
la procédure à l'étranger, avec une liste d'avocats (3" année,</p><p>1914), par M. Heinr. A. MOIler; M. Fernand Daguin. — Droit
des gens (Mejdouderjeavno Pravo). tome I, partie générale,
par M. M. Popoviliev; M. Albert Caleb. — Le mariage au
Brésil (célébration, annulatioit et divorce au point de vue du
droit international privé), par M. R. Octavio; M. Fernand
Daguin. — La lettre missive; essai d'une théorie juridique
nouvelle de la correspondance èpistolaire, par M. L. Jardel;</p><p>M. Fernand Daguin. — Traité général théorique et pratique
de droit commercial, par M. Ed. Thaller; Des Sociétés commerciales, par M, P. PIC, tomes I et II; M. Dufourmantelle. —
Une nouvelle méthode d'enseignement des langues vivantes
à l'usage des ingénieurs, par M. M. Bellom; M. Fernand Daguin. — Pour la vie. Repopulation. — Hygiène et Morale
sociales; B. D. — Traité de droit international privé, avec
ses principales applications dans la pratique anglaise, par
J. WESTLAKE, traduit, sur la 5e édition, par M. P. GOULÉ, préface
de M. de Lapradelle; M. Fernand Daguin. — Des personnes
morales en droit international privé. — Sociétés étrangères
(civiles et commerciales), ETATS, Etablissements publics,</p><p>Associations; FONDATIONS, par M. A. Pillet; M. P. Goulé. —
Traité de la concurrence déloyale en matière industrielle
et commerciale, par M. C. Chenevard; M. Albert Caleb. — La
mise en valeur du Congo belge (Etude de géographie coloniale),
par M. C. IBAFSez de Ibero; M. Fernand Daguin. — Traité
théorique et pratique du droit pénal français, par M. R.
</p><pb n="438"/><p>Pag»-.</p><p>GARRAUD, (3" édition), tome II; M. Fernand Daguin. — Cours
élémentaire de droit civil français, par MM. A. COLIN, et H. ■
CAPITANT, tome I (conforme au programme de première année):</p><p>M. E. Héron de Villefosse ' 24f&gt;</p><p>BULLETIN N" 7, 8, 9, 10, 11 et 12. — JUILLET-DECEMBRE.</p><p>Séance du 14 décembre 1914 266</p><p>Allocution de M. le Président Le Poittevin' 96&gt;&gt;</p><p>Membres nouveaux 266</p><p>Ouvrages offerts à la Société 268</p><p>Prorogation des pouvoirs des membres du Conseil de Direction. . 274</p><p>Proposition de M. Robiquet . 274</p><p>Étude sur le Bosphore et les DARDANELLES, par M. A. Caleb. . . . 275</p><p>Note de M. Georges Blondel sur la question des fidéicommis. . . 283</p><p>Étude critique et comparée relative à la lésion dans le prix de
vente par M. Wadid Shenouda 290</p><p>Programme du cinquante-troisième Congrès des Sociétés savantes. 30S</p><p>Séance du 26 décembre 1914 311</p><p>Protestation de la Société contre les violations des règles du droit
international commises par les Allemands 311</p><p>Conseil de Direction 3l4</p><p>Réunion des Sectionb. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord. — Section des langues du Midi et de
l'Orient 316</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. —The Laws of KNYLAND, being a
complète statement of tke whole law of England. Supplément n" 4,, dealing with volumes I to XXV; M. Alen. de
Lavergne. — Aperçu de la législation allemande concernant
la protection de la mère et du nourrisson, par M. Desjardins;</p><p>M. Troullier. — L'assistance publique de la ville de BERLIN,
par M. Desjardins; M. Troullier. — Conférence générale des
présidents des tribunaux de commerce de France; M. Troullier. — Conférence régionale des tribunaux de commerce de
la quatorzième région; M. Troullier.— Tribunaux pour enfants et adolescents. Petit tjuide à l'usage des rapporteurs
et délégués, par M. Julhiet; M. Binoche. — Office national des
valeurs mobilières. Annuaire 1913-1914; M. M. Sauvagnac. . 319</p><p>Mouvement législatif. — France. — Allemagne 324</p><p>Table des matières 433</p><p>Table analytique des matières 439</p><p>Table analytique des lois et décrets promulgués à raison de
la guerre 147</p><p>Table chronologique des mêmes 451
</p><pb n="439"/><p>TABLE ANALYTIQUE</p><p>B</p><p>Bibliographie.</p><p>France.</p><p>Bki.lom (Maurice). La mission
sociale des élèves des écoles techniques à l'étranger et en France;</p><p>M. Fernand Daguin 112</p><p>Bellom (Maurice). Une nouvelle
méthode d'enseignement des
langues vivantes à l'usage des
ingénieui-s; M. Fernand Daguin.
. . 253</p><p>Bendeii lEmile). La réforme notariale; M. E. Héron de Villefosse 154</p><p>Bry (Georges). La propriété
industrielle, littéraire et artistique (droit commercial complémentaire). 3' édition, revue et augmentée; M. Marcel Sauvagnac.</p><p>206</p><p>Catalogue de la Bibliothèque de
la Chambre de Commerce de
Paris; A. de L 204</p><p>Chenkvakd (Charles). Traité de
la concurrence déloyale en matière industrielle et commerciale; M. Albert Caleb ... 258</p><p>Colin (Ambroise) et Capitant
(H.). Cours élémentaire de droit
civil français, tome I" (conforme
au programme de première année);</p><p>E. Héron de Villefosse ... 262</p><p>Conférence générale des présidents des tribunaux de commerce de France. Compte-rendu
de l'Assemblée générale du
9 juin 1913; M. Troullier. 321</p><p>Conférence régionale des tribunaux de commerce de la quatorzième région; M. Troullier 321</p><p>Dufourmantelle (Maurice). Les
prêts sur l'honneur; M. Fernand
Daguin 111</p><p>Garraud (R.). Traité théorique
et pratique du droit pénal fran-
çais (3" édit. tome II); M. Fernand
Daguin 261</p><p>Jardel (Ludovic). La lettre missive; essai d'une théorie juridique nouvelle de la correspondance épistolaire; M. Fernand
Daguin 252</p><p>JRLHIET (Edouard). Tribunaux
pour enfants et adolescents. Petit guide à l'usage des rappûr-
</p><pb n="440"/><p>teurs et délégués; M. Binoche. 322</p><p>JUQUELIER (P.)etFLLLASSIER (A.).</p><p>La jurisprudence des Tribunaux
en matière de séparation de
corps et de divorce, et les faits
d'ivresse; M. Fernand Daguin.</p><p>107</p><p>Lamy (Ernest). Étude de droit
comparé sur le délai-congé.</p><p>Traité théorique et pratique;</p><p>M. Fernand Daguin .... 150</p><p>Margukry (Jean). La protection des objets mobiliers d'intérêt historique ou artistique, législations française et italienne;</p><p>M. E. Héron de Villefosse.. 147</p><p>Marie (A.) et Dégante (R.). Les
accidents du travail, Étude critique des améliorations à apporter au régime du risque professionnel en France; M. Fernand
Daguin 205</p><p>Ministère des finances. Direction générale de l'enregistrement, des domaines et du
timbre. Bulletin de statistique
et de législation comparée
(tomes XIV, XV et XVI); M.</p><p>Fernand Daguin 110</p><p>Normier (René). Le mariage
du conjoint de l'absent; étude
de droit comparé; M. Fernand
Daguin 208</p><p>Office national des valeurs mobilières. — Annuaire 1913-</p><p>1914; M. Sauvagnac. . . 322</p><p>Perret-Maisonneiye. La télégraphie sans fil et la loi. — Réglementation, technique usuelle;</p><p>Préface de M. Branly. Avanl-propos de M. Dalimier; M. Georges
Blondel 207</p><p>Pëtellat (H.). Les faux marchés a terme, la contre-partie
boursière, et sa répression (t. II);</p><p>M. Ed. Detourbet 209</p><p>Picard. Le livret de l'inventeur; M. Georges Lhuillier 152</p><p>Pillet (A.). Des personnes morales en droit international privé. — Sociétés étrangères (civile*
et commerciales); ÉTATS, Établissements publics; Associations; Fondations; M. P. Goulé. 256</p><p>Pottier (A. et S.). Des assemblées générales appelées à modifier les statuts des sociétés anonymes. — Commentaire de In
loi du 22 novembre 1913; M.</p><p>Marcel Sauvagnac 207</p><p>Pour la vie. Repopulation. —
Hygiène et Morale sociales.</p><p>B. D 254</p><p>Raison (G.). Traité des successions d'étrangers (régimes matrimoniaux et . dévolution des
successions dans les législations
étrangères); M. Fernand Daguin. 150</p><p>Scheyven (Auguste). Traité des
droits de succession (Belgique.</p><p>FRANCE, Pays-BAS, Grand-Duché
de Luxembourg); M. Fernand Daguin 152</p><p>Thaller. Traité général théorique et pratique de droit commercial. — Des Sociétés commerciales, M. Paul PIC, t. I et II;</p><p>M. M. Dufourmantelle . . . 252</p><p>Tbéry (René). Caractères généraux de la réglementation
jurisprudentielle du Contrat de
travail; M. Frèrejouan du Saint. 153</p><p>Troullier (Albert). Étude sur
les lois du 17 mars et du ï" avril
1909; M. Fernand Daguin.. 205
</p><pb n="441"/><p>Troullikr (Albert). La lettre de
change; M. Ed: Detourbet . 109</p><p>Vallbt (Joseph). La protection
légale de la santé de l'aliéné en
droit comparé;'M. Fernand Daguin 156</p><p>Vattikr .(Job.). Le bien de famille insaisissable; M. Fernand
Daguin 151</p><p>Wbiss (André). Manuel de
droit international privé (7" éd.,
revue et mise au courant); M. P.</p><p>Goulé 107</p><p>Allemagne.</p><p>Dksjardins (Ch.). Aperçu de la
législation allemande concernant la protection de la mère et
du nourrisson ; M. Troullier. 319</p><p>Desjardins (Ch.). L'Assistance
publique de la ville de Berlin;</p><p>M. Troullier 320</p><p>Fuld (Ludwig). Die Rechtsprechung zu dem Reichsgesetze
gegen den unlauteren Wettbewerb; M. Fernand Daguin.. 105</p><p>Liebmann (Otto). Diejuristische
Fakultat der Universilat Berlin
von ihrer Griindung bis zur Ciegenwart; M. Fernand Daguin. 200</p><p>Moller (Heinr. A.). Handbuch
fur Rechtsverfolgung im Auslande; Handbook of [Légal proceedings abroad; Manuel de la
procédure à l'étranger, avec une
liste d'avocats (3* année 1914);</p><p>M. Fernand Daguin .... 248</p><p>Spira (Emile).iDie Wahlpflicht
(Étude de droit public); M. Fernand Daguin 247</p><p>Belgique.</p><p>Ibanez db Ibero (G.). La mise
XLV.
en valeur du Congo belge (Étude
de géographie coloniale); M. Fernand Daguin 260</p><p>Brésil.</p><p>Leite (Solidonio). Desapropria-
çao por utilida publica; M. Fernand Daguin 105</p><p>Rodrigo (Octavio). Le mariage,
au Brésil (célébration, annulation et divorce au point de vue
du droit international privé);</p><p>M. Fernand Daguin .... 251</p><p>Espagne.</p><p>Campos (Torres). I. — Elementos de derecho internacional publico; M. Fernand Daguin.. 203
— II. — Elementos de derecho
internacional privado; M. Fernand Daguin 203</p><p>La Iglesia (Gustave). Caractères del anarquismo en la ac-</p><p>(ua/idad; M. Fernand Daguin. 106</p><p>Labra (Kafael de). Estudios de
derecho publico; M. Fernand
Daguin 202</p><p>Marvald (Angel). L'Espagne
au XX' siècle, étude politique et
économique; M. A. de Lavergne. 146</p><p>États-Unis d'Amérique.</p><p>Animal Bulletin. Comparative
Law Bureau of the American
Bar Association (VI° volume);</p><p>M. C. Sansas 102</p><p>Carnegie endowrnent for international peace. — Yearbook
for 1911 (Fondation Carnegie
pour la paix internationale. Annuaire de 1912); M. Casimir
Cheuvreux 142</p><p>30
</p><pb n="442"/><p>— Mi —
DJFWAVUN (M.) 6i LECARPUNTUTK</p><p>(G.Jt La protection légale des
travailleurs aux États-Unis:</p><p>M. A. de Lavergne 144</p><p>Report of the thirty ftfth annual
Meeting of thc American Bar
Ae*e*i*tim; M. C. Sstnsas. 194</p><p>Grande-Bretagse.
'jùttMTD 4 Adrien). La viaiewae
-dan» let grèves axtgtnises; M.</p><p>Hubert-VATTEREUK 246</p><p>Lêmoson (Eraesty. L'Europe et
la politique britannique (1882-</p><p>1911) (2' édit.); préface de M. Deschanel; M. Fernand Daguin. 199</p><p>Pkpix (Eugène]. An question
des étrangers en Angleterre;</p><p>L'Aliens Act de 1905, causes et
résultats- M. Georges Blondel.</p><p>197</p><p>The Journal of the Sociely of
Comparative Législation, New
séries, d" XXIX; M. C. Sansas 14*5</p><p>The Journal of the Society of
Compa rativeLeg i&amp;lation, iVew
séries, n° XXX; M. G. Sansas.</p><p>198</p><p>The £aws of* ENGTAND, being
a complète statement of the
whole taw of England. Supplement n° 4, dealing with
volumes I to XXV; M. A. de
Larargne 319</p><p>Theauprema euuxl o(the world;</p><p>La. Cour suprême du monde.</p><p>(Discours prononcé le 28 octobre
1913 à To/onto, par M. H. B. F.</p><p>Macfarland; M. A. Pauliaa. 143</p><p>Wnstl.vkk (J.). Traité de droit
international privé* auec ses
principales applications da.ns la
pratique anglaise, traduit sur la
5' édition, par M. Paul Gonlé;
préface |de M. &lt;le Lapradelle: M.</p><p>Farnand Daguin.' . . . . . 255</p><p>Hongrie.</p><p>Balqs (Elemér). Verseholtenifcaii und Todeserklarxinfj nach
ttoutschen und ungaràtchen
Rechte; M. FERNAND, Daguin. 103</p><p>Roumanie.</p><p>Colesco (L.). Progreeele economice aie Romaniei indeplinite
s,ub.diomnio M. S. Régulai i'aroL lf 18&lt;it&gt;-190(i (Progrès économiq,ues de la Roumanie réalisés
mus le règne de S. M. le roi Gérai l"]r tableaux graphiques el
notices explicatives; M. Fernand
Daguin 200</p><p>Lamouche (Léon). Les Roumains de Macédoine; M- Fernand Daguin 107</p><p>Serbie.</p><p>PïBRRCH (J.). De la nullité et
4f la disaoivitwn du mariage
dans la législation serbe; règles
de droit matériel et de compétence; M. Fernand Dagtùn. 104</p><p>Venezuela.</p><p>GFNSAvn (Carlos). La nnemnalîdad a la lus de la legielacion
vénézolan* ; M. Fernand Daguin. 201</p><p>Popoviliev (M.). Droit fie* gens
(Meidouderjeavno Pravo), t. 1",
partie générale; M. Albert Caleb. 249
</p><pb n="443"/><p>Bosphore.</p><p>Note sur le Bosphore et les DARDANELLES, par M. A. Caleb. . 275</p><p>Budget de la Société.
—Budget pour l'année 1914. 96
— Rapport de la Commission des
finances sur les comptes de M. le
TRÉSORIER, présenté par M. E. Héron de Vilïefosse 181</p><p>C</p><p>Congrès de la Houille blanche.
. \ 234</p><p>Congrès universel de police.ju- j
diciaire international (Noie du;
secrétariat) 93:</p><p>Conseil de direction:
— Communications diverses, 128, 236, 314, 315
— Prorogalion des pouvoirs des
membres sortants 274
— Sa composition . . . (53, 82</p><p>D</p><p>Droit bosniaque.</p><p>Note de M. Blondel.. . . 167</p><p>Droit international.</p><p>(Protestation contre les violalions du) commises par les Allemands 274, 311</p><p>Droits politiques.</p><p>Etude sur les droits politiques
des femmes en Australie et dans la
Nouvelle-Zélande, par Mme Maria
Vérone 218, 225</p><p>Enseignement primaire dans les
Pays-Bas.</p><p>Note de M. Paul
Versdiave.
. . . 17(1</p><p>Fidéicommis.</p><p>Note sur la question des fidéicommis, par M. G. Blondel. 283</p><p>Fondation Carnegie.</p><p>Communication de M. le Président 114</p><p>Communication de. M. de la
Pradelle 165</p><p>Fondation Holtzendorff.</p><p>Note du Secrétariat sur le concours 2^3</p><p>Jugements étrangers. ments étrangers, par M. F. Rei-</p><p>Étude sur l'exécution des juge- naoh 2Ï8
</p><pb n="444"/><p>Lésion. live à la lésion dans le prix de
Élude critique et comparée rela- vente,PARM.Wadid Shenouda.290</p><p>Membres de la Société (Liste
des) 8
— Membres correspondants. 8.
— Membres nouveaux (admis
pendant l'année), 66, 114, 158, 214, 266
— Membres titulaires résidant à
l'étranger (classés d'après le lieu
de leur résidence) 55
— Membres titulaires, résidant à
l'étranger (classés par ordre alphabétique) 33
— Membres titulaires, résidant
en France et dans les colonies
Propriété industrielle.</p><p>Noie de M. G. Blondel . . 165</p><p>M
françaises 9</p><p>Moratorium en Bulgarie. *</p><p>Note de M. Lamouche . . 180</p><p>Mouvement législatif : (1)
— Allemagne 429
— Australie 139
— Canada 240
— États-Unis (Pennsylvanie) 242
— France 133, 324
— Grande-Bretagne el Irlande .139
— Portugal 141
— Suède 245</p><p>P</p><p>Prostitution des mineurs.</p><p>(Étude sur la), par M. Ed. Detourbel 88</p><p>Règlement de la Société . . 5</p><p>Séances générales:
— Du 20 décembre 1913. . 65
— Du 21 janvier 1914 ... 113
— Du 21 février 1914 ... 158
— Du 21 mars 1914 .... 214
— Du 14 décembre 1914 . . 26t&gt;
— Du 26 décembre 1914 . . 311</p><p>Sections.
—■ Composition des bureaux des
sections 95</p><p>(t) V. j). 547 la table spéciale des lois et décrets postérieurs à la déclaration de guerre.
</p><pb n="445"/><p>Sections (Réunion des):
— De la langue anglaise. 98,237, 316
— De la langue française. 100, 131, 193, 239
— Des langues du Midi et de
l'Orient 130, 238, 317
— Des langues du Nord. 129,237, 317</p><p>Société d'histoire du droit.</p><p>I (Note sur la nouvelle).. . 125</p><p>Sociétés.</p><p>(Communication concernant une
proposition tendant à la modification de la loi sur les sociétés, par
M. Bellom). . 125</p><p>Sociétés anonymes étrangères.</p><p>(Le droit d'ester en justice poulies). Communication de M. H.-E.</p><p>Barraull 82</p><p>Discussion (MM. TROULLIER, Lyon
CAEN, BARRAULT, NAST, Percerou). 118</p><p>DISCUSSION, M. Decugié. . 162</p><p>Statuts de la Société. ... 3</p><p>Syndicats agricoles.</p><p>Note de M. Ed. Detourbel. 225
</p><pb n="446"/><!-- Blank page --><pb n="447"/><p>TABLE ANALYTIQUE</p><p>DES LOIS ET DÉCRETS PROMULGUÉS A RAISON DE LA GUERRE</p><p>Age (limite d').- 353</p><p>Agents de police auxiliaires. 423</p><p>Allocations aux familles nécessiteuses 384</p><p>AUnciens-Lorrains.
— Admission dans l'armée 363</p><p>Amnistie 363</p><p>Ancienneté 378</p><p>Armée.</p><p>V. ALLOCATIONS, Alsaciens -</p><p>LORRAINS, amnistie, ancienneté, avancement, engagement, solde.</p><p>Année territoriale 368</p><p>Aumôniers de la flotte . . . 367</p><p>Avancement dans l'armé*. . 400</p><p>Avances à gouvernements
étrangers 420</p><p>Banques 368 s.</p><p>Banque de France et
d'Algérie.
— Faculté d'émission augmentée 357</p><p>V. Billets de banque.</p><p>Baux à colonat partiaire.. . 410</p><p>Baux à ferme 4011
— Mobilisés 426</p><p>Billets de banques 355</p><p>Bons de la défense nationale. 407</p><p>Bons départementaux et communaux 411</p><p>Bons municipaux de la ville
de Paris 424</p><p>Brevets d'invention 397</p><p>Caisses d'épargne 341 I Compagnies des chemins de
Cessations de paiements . . 399</p><p>Communes 401
fer (Responsabilité). . . . 421</p><p>Compétence criminelle . . . '120
</p><pb n="448"/><p>Conseil d'Élat .'■ . 421</p><p>Conseils d'enquête 406</p><p>Conseils de discipline. . . . 408</p><p>Conseils de guerre (Fonctionnement) 404
— Recours 380 s.
— Transfert 407</p><p>Conseils de revision .... 405</p><p>Contrats d'assurances, de capitalisation et d'épargne. 415 s.</p><p>Contrebande de guérre. . . 422</p><p>Correspondance 398</p><p>Coupes de bois 422
— (Paiement des) 411</p><p>Coupons (Paiement des). . 401 s.</p><p>Crédits supplémentaires. . . 301</p><p>Délais (Suspension des). . 378 s.
— en matière forestière.. . 423</p><p>Départements 401 s.</p><p>Dessins et modèles 397</p><p>Dividendes 402 s.</p><p>École navale (Élèves de 1').. 365</p><p>Écoles militaires (Élèves des) 362</p><p>Engagements.
— âge de 17 ans 365
— Étrangers 354
— Indigènes algériens . . . 353
— Mineurs de 20 ans.... 408
— Tunisiens 378</p><p>Établissements publics. . 401 s.</p><p>État de siège 349, 355</p><p>Étrangers.
— Autorisation d'enseigner. 408
— En France (Séjour des).. 349</p><p>Faillite 399 | Franchise postale.</p><p>353</p><p>Gardiens de la paix 366 s.
— Familles de militaires. . 365</p><p>Liquidations judiciaires.
</p><pb n="449"/><p>Maisons de commerce fran-
çaises en Allemagne . . . 45:9</p><p>Maladies infectieuses. . . . 385</p><p>Militaires.
— Allocations ... 350 s. 356</p><p>Mobilisation 348</p><p>Moratorium.</p><p>V. Coupes de bois.
— Échéances et dépôts. . 368 s.
— Loyers 388 s.
— Valeurs négociables. . 355 s.</p><p>Naturalisation (Tunisie).I. . 398</p><p>Navigation aérienne .... 346</p><p>Navigation intérieure. . . . 425</p><p>Navires de commerce allemands .. 354</p><p>Obligations (Remboursement
des) 401 s.</p><p>Officiers démissionnaires. . 351</p><p>Officiers publics ou ministériels (Suppléance des).. . 359</p><p>Opérations de bourse. . . . 414</p><p>Organisation judiciaire. . . 359</p><p>Personnes domiciliées à l'étranger 431</p><p>Pigeons voyageurs 352</p><p>Réfugiés 364</p><p>Relations avec l'Allemagne
et l'Autriche-Hongrie. . . 413</p><p>Prescriptions [( Suspension
des) . . . 378 s.</p><p>Presse 360</p><p>Prorogation. V. Moratorium.</p><p>Réquisitions militaires. 311, 352 425, 426</p><p>Risques de guerre (Assurance
des) 382 s
S</p><p>Saisies-arrêts 412 s.
— Prix des réquisitions militaires 426</p><p>Sergents de ville 367</p><p>Service auxiliaire (Visite aux
hommes du) 412</p><p>Sociétés 401 s.</p><p>Sociétés d'assurances contre
les accidents du travail et
sur la vie 419</p><p>Solde (Cumul de la). . 357, 381</p><p>Télégrammes privés. 346, 367 | Timbre de la Croix-Rouge . 381
</p><pb n="450"/><p>1
</p><pb n="451"/><p>TABLE CHRONOLOGIQUE</p><p>DES LOIS ET DÉCRETS PROMULGUÉS A RAISON DE LA «L'ERRE
l'agio.</p><p>Décret du 30 juillet 1914 . . 341
—
31
—
. 341
—
31
—
. 346</p><p>31
—
. 346
—
1août 1914 .
. 348
-</p><p>2
—
. 349
—
2
—
. 349
—
2
—
. a50
—
2
—
. 351<!-- break in hathi -->
2
—
. 352
—
2
—
. 352
_
3
—
. 353
—
3
—
. 353
—
3
—
. 353
—
3
—
. 354
—
1
—
. 351
—
1
—
. 354
—
1
—
. 355</p><p>Loi
5
—
. 355
—
5
—
. 35-")
—
5
—
. 35*3
—
5
—
. 357
—
5
—
. 357
—
5
—
. 359
—
5
—
. 35»<!-- break in hathi -->
5
—
. 360
•"&gt;
—
. 361</p><p>Pages.</p><p>Loi
5 août 1914
. . 362
—
5
. . 302
—
5
—
. . 362
—
5
—
. . 363
—
■")
—
. . 363
—
5
—
. . 304
—
5
—
. . 304</p><p>Décret
0
—
. . 365
—
0
—
. . 365</p><p>7
—
. . 365
—
7
—
. . 300
-</p><p>7
—
. . 3(37
—
. . 367</p><p>Déclaration a
Demande
du
7 août 1914<!-- break in hathi -->
. . 431</p><p>Décret du
9 août 1914 .
. . 367
—
9
—
. . 368
—
9
—
. . 378
—
10
—
. . 378
—
10
—
. . 379
—
10
—
. . 380
—
11
—
. . 381
—
12
—
. . 381
—
13
—
. . 382
—
11
—
. . 384
—
M
-
. . 385
—
14
—
. . 388
</p><pb n="452"/><p>Paires.</p><p>Décret du 14 août 1914 .
. 397
—
17
. 380
—-</p><p>19
—
. 398
—
20
—
. 398
—
21
— ,
. 399
—
26
—
. 400
—
29
—
. 401
—
29
—
. 370
—
29
—
. 402
—
1" se
pt. 1914 .
. 388
—
6
—
. 404
—
9
—
. 406
- •
12
—
. 407
—
13
—
. 407
—
13
—
. 408
—
16
—
. 408
—
16
—
. 408
—
19
—
. 409
—
20
—
. 410
—
20
—
. 405
—
21
—
. 410
—
24
—
. 406
—
26
—
. 412
—
20
—
. . 412
—
26
—
. 412
—
27
—
. . 414
—
27
—
. 415
-</p><p>27
—
. . 374
—
27
—
. . 390
—
27
—
. . 413
—
29
—
. . 419</p><p>Pages.</p><p>Décret du 2 oct. 1914 . . 400
— 8 — . . 392
— 15 — . . 413
— 19 — . . 410
— 27 . . 410
— 27 — . . 417
— 27 — . . 376
— 27 — . . 420
— 27 — . . 403
— 28 — . . 421
— 29 — . . 421
— 30 — . . 422</p><p>Arrêté du 1" nov. 1914 . . 421</p><p>Décret du 6 — . . 422
— 7 , — . . 423
— .7 — . . 423
— 7 - . . 423
— 7 — . . 424
— 12 — . . 383</p><p>Ord. allemande 26 nov. . . 429</p><p>Décret du 5 déc. 1914 . . 425
— 11 — . . 426
— Il - . . 426</p><p>15 — . . 377
— 15 — . . 379
— 17 - . . 392
— 21 - . . 403
— 27 — . . 427
— 29 — . . 418</p><p>Décret du 7 janvier 1915. . 395</p><p>VÉditeur-Gérant : F. PICHON.</p><p>76202. — Imprimerie Générale LAHIRE, 9, rue de KLEURUS, à Paris.
</p></div></body></text></TEI>