<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp34&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822563">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k3a">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749568">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414867b">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822563"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.34 1904-1905.</title></ref>
<date when="1905-01-01">1905</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 34</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>B U L L ET IN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>D E</p><p>LEGISLATION COMPAREE</p><p>TOME TRENTE-QUATRIÈME</p><p>1904 - 1905
-- ..
- -- .
x -</p><p>PARIS - - -- s -
----
- -
- -- ... .</p><p>1903
</p><pb n="2"/><p>-
- -
- -</p><p>, -- - -
--
* 7 .
' / .
- - --
/ - - - ". - - -
- -- --
- * - _ . - -- -
- , * / - - -
- -- - - --
-- - ; - . -
_ - - - - -- -
---- - - - -
-- , - -- - * --
-- - _ - _ -
- - -
- . - - * --
- -- . . -</p><p>, -- - . - . - t ,</p><p>V. - r , - t -</p><p>, -- , -- . "
- , -- .. .. --- "
--</p><p>EC 2
-
</p><pb n="3"/><p>SOCIÉTÉ</p><p>DE
* LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>STATUTS</p><p>I. Une Société est instituée sous le nom de Société de
législation comparée.</p><p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays
et la recherche des moyens pratiques d'améliorer les diverses branches de la législation.</p><p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p><p>IV. Elle ne vote sur aucune question.</p><p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir
été admis par le CONSEIL, sur la présentation d'un Sociétaire. -</p><p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un
règlement intérieur, lequel ne peut être modifié que par
l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil de direction.</p><p>VII. Le Conseil se compose :</p><p>1° D'un président élu pour deux ans ;</p><p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize membres,
au moins, élus pour quatre ans ;</p><p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires
et d'un TRÉSORIER, nommés chaque année par les
Membres du Conseil.</p><p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la
majorité des Membres présents. Au deuxième tour, la
majorité relative suffira.
</p><pb n="4"/><p>-- 4 -</p><p>IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés chaque année par quart, à tour de rôle.</p><p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera
immédiatement rééligible. -</p><p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres du Conseil ou parmi les Membres sortants
XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui
entrent dans le plan de la Société. Il ordonne et surveille
les publications. Il fixe l'ordre du jour des séances.</p><p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les
affaires concernant son administration.</p><p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons
et legs, à des acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles sont soumises à l'approbation préalable du Gouvernement.</p><p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a
été préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée
par le Secrétaire général.</p><p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte
au CONSEIL, qui, après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé par elle.</p><p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions
d'administration intérieure, et en général toutes les dispositions de détail propres à assurer l'exécution des Statuts.</p><p>Ce règlement est fait par le CONSEIL, qui peut toujours le
modifier.</p><p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera
attribué à une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques désignées par l'Assemblée générale, sauf
approbation du Gouvernement.</p><p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra
avoir lieu qu'en Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après l'approbation du Conseil d'Etat.
</p><pb n="5"/><p>RÈGLEMENT</p><p>TITRE Ier .</p><p>CXonditions ci'admission. - Cotisations.</p><p>ART, 1°. - Toute présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au Secrétaire général.</p><p>ART. 2. - Les membres nouveaux sont informés de leur
admission par une lettre du Secrétaire général.</p><p>ART. 3. - La cotisation annuelle des membres de la Société
est fixée à 20 francs. -</p><p>Tout membre nouveau est astreint au paiement d'un droit
d'entrée de dix francs.</p><p>ART. 4. - Les membres correspondants étrangers ne sont pas
soumis au payement de la cotisation.</p><p>La liste des membres correspondants est arrêtée, chaque année,
par le Conseil de direction, sur la proposition du Secrétaire
général.</p><p>ART. 5. - La cotisation annuelle peut être rachetée par le
versement d'une somme de 250 francs.</p><p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société ;
le revenu seul peut être employé aux dépenses ordinaires.</p><p>ART. 6. - Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de
l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre
du Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par décision du
Conseil.</p><p>ART. 7. - La liste générale des membres est dressée par les
soins du Trésorier et imprimée, au commencement de chaque
année, après avoir été soumise au Conseil de direction.</p><p>TITRE II.</p><p>Conseil de direction.</p><p>ART. 8. - Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du
mois de novembre au mois de juillet, sur la convocation du Président.</p><p>ART. 9. - Il fixe l'ordre du jour des séances généraies, nomme
</p><pb n="6"/><p> toutes les COMMISSIONS, autorise toutes les dépenses, ordonne
toutes les publications.</p><p>ART. 10. - Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du
PRÉSIDENT, des Vice-PRÉSIDENTS, du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, est fixé à seize.</p><p>ART. 11.- Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-PRÉSIDENTS, Secrétaires
généraux et Trésoriers de la SOCIÉTÉ, qui ne sont pas membres
du CONSEIL, peuvent assister aux séances avec voix consultative.</p><p>ART. 12. - Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire
général, désigner, chaque année, un ou plusieurs Secrétaires adjoints et un Trésorier adjoint, qui assistent également aux
séances, avec voix consultative.</p><p>ART. 13. - Les procès-verbaux des séances du Conseil sont
rédigés par un des Secrétaires désigné par le Conseil et sont signés
par le Président.</p><p>TITRE III.</p><p>Travaux de la Société.</p><p>ART. 14. - Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à
des époques fixées, chaque année, par le Conseil de direction.</p><p>ART. 15. - Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les
questions portées à l'ordre du jour.</p><p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de
la Société sont renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil.</p><p>ART. 16. - L'Assemblée générale ne peut, en aucun cas, être
appelée à voter, si ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL, sur l'approbation des comptes du TRÉSORIER, sur la fixation
de la cotisation et sur les projets de modification des statuts.</p><p>ART. 17. - Les membres qui veulent prendre une part active
aux travaux de la Société sont répartis en sections correspondant aux différents pays.</p><p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par le
Conseil de direction. -</p><p>ART. 18. - Les sections se réunissent sur la convocation et
sous la présidence d'un membre désigné, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une
réunion de section, la présidence lui appartient de droit.</p><p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes
</p><pb n="7"/><p>- a les réunions, et peut y assister ou s'y faire représenter par un des
Secrétaires de la Société.</p><p>ART. 19. - Les livres et documents de toute nature communiqués à la Société sont transmis par le Secrétaire général au Président de la section compétente, qui les distribue aux membres,
pour qu'il soit fait à la section un rapport sommaire sur le contenu de ces documents et sur l'utilité que la Société peut en tirer.</p><p>ART. 20. - Les Présidents des sections remettent au Secrétaire
général les rapports sommaires dont il vient d'être parlé et se
concertent avec lui sur les propositions à soumettre au Conseil
relativement aux travaux de la SOCIÉTÉ, à la composition des
Annuaires et aux acquisitions de livres et documents.</p><p>TITRE IV .</p><p>Bibliothéque.</p><p>ART. 21. - Il est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions de livres et documents de toute nature.</p><p>ART. 22. - Il est tenu également un registre des prêts de
livres faits aux membres de la Société.</p><p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général, qui en limite la durée.</p><p>ART. 23. - Le Conseil désigne, chaque année, un des SECRÉTAIRES, qui est chargé de surveiller le classement de la bibliothèque et des archives de la Société.</p><p>TITRE V. .</p><p>Commission des fonds et archi vres .</p><p>ART. 24. - Une Commission de trois membres, nommés chaque
année par le CONSEIL, donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire général et sur les traités à passer, notamment avec l'imprimeur et l'éditeur.</p><p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil. Elle vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des archives,
et surveille la confection de la liste des membres.</p><p>ART. 25. - Le compte des recettes et dépenses est arrêté au
31 décembre de chaque année.
-
</p><pb n="8"/><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES</head><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DE LEGISLATION COMPARÉE</p><p>NOTA. Les souscripteurs perpétuels sont désignés par les deux lettres : S. P.
–---MEMBRES CORRESPONDANTS.</p><p>ANSUR (Alfredo), docteur en droit, avocat, largo do CARMO, 9, 3°, à
Lisbonne (Portugal).</p><p>ASSER (T.-M.-C), conseiller d'ÉTAT, 16, Lange HOOGSTRAAT, à La Haye
(Pays-Bas).</p><p>BALLESTERos (Manuel-E.), ancien ministre, conseiller à la Cour
suprême, à Santiago (Chili).</p><p>BELTRANI SCALIA (M.) conseiller d'État à Rome (ltalie).</p><p>CANONICo (Tancredi), sénateur, président de section à la Cour de cassation et du contentieux diplomatique, à Rome (Italie)</p><p>CARACCIOLo PARRA, avocat, président de l'Académie de jurisprudence,
à Mérida (État des Andes ; Vénézuéla).</p><p>GARCIA (le Dº Juan-Augustin), ancien député, président de la Banque
hypothécaire nationale, 16, rue San MARTIN, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>GIANNINI (Torquato-Carlo), commissaire judiciaire, à San-Marino (République de Saint-Marin). -</p><p>GRTNHUT, professeur à l'UNIVERSITÉ, lX, BERGGASSE, 22, à Vienne (Autriche).</p><p>HösT (Frederik), avocat consultant de la légation de FRANCE, 62, rue
KJÓBMAGERGADE, à COPENHAGUE, K. (Danemark).</p><p>JETTÉ (sir L.-A.), lieutenant-gouverneur de la province de QUÉBEC,
à Québec (Canada).</p><p>JIMENEz (Nicomedes), bachelier en droit, à San José (Costa-Rica).</p><p>JOVANOVIC (Milan-P.), avocat, à Vukovar sur le Danube (Syrmie ; Autriche Hongrie).</p><p>KOHLER, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, LANDGRAFENSTRASSE, 4, à
Berlin (Prusse).</p><p>LEHR (Ernest), jurisconsulte de l'Ambassade de France en SUISSE,
professeur honoraire à l'Université de LAUSANNE, 12, avenue des
TOISES, villa Saint-JEAN, à Lausanne (Suisse).
</p><pb n="9"/><p></p><p>LUCCHINI (Luigi), député, conseiller à la Cour de cassation, 4, via
San-MARTINO, à Rome (Italie).</p><p>MARTENs (Frédéric DE), correspondant de l'Institut de FRANCE, professeur
de droit à l'UNIVERSITÉ, 12, PANTÉLÉMONSKAYA, à Saint-Pétersbourg
(Russie).</p><p>MARTIN (le D' W.-A.-P.), président du Tungwen-COLLEGE, à Pékin (Chine).</p><p>NAGY (Forencz), ancien secrétaire d'ETAT, député, professeur, à l'UNIVERSITÉ, 2, Kálvin tér, à Budapest (Hongrie).</p><p>NAGY (Désiré). avocat,21, Jozsef-Körut, S. Z., à Budapest (Hongrie).</p><p>OLIVECRONA (K. D'), ancien conseiller à la Cour suprême, à Stockholm
(Suède).</p><p>PASSAVER, avocat, 46, quai ANGLAIS, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>PAVLOVICNT (G.), ancien ministre, conseiller d'ÉTAT, 6, rue du Prince-MICHEL, à Belgrade (Serbie).</p><p>PIERANTONI, sénateur, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 27, rue du
20 septembre à Rome (Italie).</p><p>PLATOU (Oscar), professeur à l'Université de Christiania (Norvège).</p><p>RANDA (A.) professeur à l'Université de PRAGUE, membre de la Chambre des Seigneurs et de la Cour de l'EMPIRE, à Prague (Autriche).</p><p>ROLLAND (Baron Hector DE), président du Tribunal supérieur, villa des
MARGUERITES, à La Condamine (Principauté de Monaco).</p><p>RUPPERT, conseiller secrétaire général du GOUVERNEMENT, à Luxembourg (Grand-Duché du Luxembourg).</p><p>SIMONIs (Edouard), avocat, 3, avenue PESCATORE, à Luxembourg(Grand-Duché du Luxembourg).</p><p>TORREs-CAMPos (Manuel), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ, Gran Hotel ALAMEDA, à Grenade (Espagne).</p><p>UNGER (D° Joseph) président du REICHSGERICHT, à Vienne (Autriche).</p><p>VIDARI (Ercole), professeur à l'Université de Pavie (Italie).</p><p>WESTLAKE (John) barrister at law, the river HOUSE, Chelsea EMBANKMENT, S. W., à Londres (Angleterre).</p><p>WHITTEN (Robert), bibliothécaire de l'État de New-YORK, à Albany
(New-York ; États-Unis).</p><p>WINTGENs (Willem-Joan), chef de bureau au Ministère de la guerre, 428, DAENDELSSTRAAT, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>BUREAU INTERNATIONAL DE DÉPOT DE DISTRIBUTION ET D'ÉCHANGE DE PUBLI-CATIONS, 100 rue SORIANO, à Montévidéo (Uruguay).</p><p>COBEN CLUB, Secrétaire : M. G. H. PERRIS, 28, Victoria STREET, S. W.
à Londres (Angleterre).</p><p>INSTITUT JURIDIQUE INTERNATIONAL, 3, via BRISA, Milan (Italie).</p><p>MEMBRES TITULAIRES.
l° Membres résidant en France et dans les colonies
françaises.</p><p>ADAM (Léon), avocat à la Cour d'appel, 40, rue Bonaparte (Paris).</p><p>AGUILLON (L.), inspecteur général des mines, 71, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).
</p><pb n="10"/><p>. P.</p><p>ALFASSA (Georges), diplômé de l'École libre des Sciences politiques,
ingénieur des Arts et MANUFACTURES, 15, rue Soufflot (Paris).</p><p>ALFASSA (Maurice), ingénieur civil des MINES, 15, rue Soufflot (Paris).</p><p>ALGLAVE, professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 59,
avenue d'Antin (Paris).</p><p>ALix (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 23, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>ALLAIN (Frédéric), avocat à la Courd'appel, 101, boulevard HAUSSMANN, (Paris).</p><p>ALPY (Henry), avocat à la Cour d'appel, membre du Conseil municipal, 68, rue Bonaparte (Paris).</p><p>ALVES DA VEIGA, avocat, ancien député aux Cortès portugaises, 7, rue
Bassano (Paris).</p><p>AMIAUD (Albert), chef de bureau au Ministère de la justice, 91, rue des
ORTIES, à Bois-Colombes (Seine).</p><p>AMIOT (H.), ingénieur des mines, 4, rue Weber (Paris).</p><p>ANCELME (Claude), procureur de la République, à Épinal (Vosges).</p><p>ANTHOINE DE SAINT-JOSEPH, 23, rue François-l° (Paris).</p><p>APPERT (Georges), ancien professeur à l'Université de TOKIO, 9, rue du
Val-de-Grâce (Paris).</p><p>ARNAUD (François), ancien notaire à Barcelonnette (Basses-Alpes).</p><p>ARNAUNÉ (Auguste), directeur de l'administration des Monnaies. Hôtel
des MONNAIES, 11, quai de Conti (Paris).</p><p>ARTHUvs (J.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 16, rue
Victor-HUGO, à Poitiers (Vienne).</p><p>AUBERTIN (Émile), commissaire de la marine hors cadre, secrétaire du
commissaire général de la République au Congo français.</p><p>AUBÉRY (Gaëtan), ancien vice-consul, procureur de la République, à
Barcelonnette (Basses-Alpes).</p><p>AUcoc (Léon), membre de l'INSTITUT, président du Comité de législation
étrangère, 180, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>AUDIBERT (Ad.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 55, boulevard Arago (Paris).</p><p>AUDINET (E.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Aix
(Bouches-du-Rhône).</p><p>AUGÉE (Adolphe), notaire, à Ardes (Puy-de-Dôme).</p><p>AUGER (Émile), avocat à la Cour d'appel, 53 bis, quai des Grands-Augustins (Paris).
*: * juge suppléant au Tribunal civil, avocat, à Roanne
Oll'e ).</p><p>AUTRAN (Frédéric), avocat, 62, rue MONTGRAND, à Marseille (Bouchesdu-Rhône).</p><p>BABINET (Charles), président de chambre honoraire à la Cour de cassation, 4, rue Laferrière (Paris).</p><p>BABINET (Louis), avocat à la Cour d'appel, 9, rue de Milan (Paris).</p><p>BACH (A.), 5, rue Leverrier (Paris).
</p><pb n="11"/><p></p><p>S. P. BAILLIÈRE (Paul), avocat, 20, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>BAILLY (E.), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8, avenue du
PARC,à Dijon (Côte-d'Or). -</p><p>BAILLY (Henri), greffier à la Cour d'appel, 103, rue de Rennes (Paris).</p><p>BALLEYDIER (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue LESDIGUIÈRES, à Grenoble (Isère).</p><p>BALLOT-BEAUPRÉ, premier président de la Cour de cassation, 104,</p><p>, rue du Faubourg Saint-Honoré (Paris).</p><p>BARANDIARAN (A. DE), avocat à la Cour d'appel, 16, rue LAURISTON, (Paris).</p><p>BARBEROT (Étienne), docteur en droit, 1, rue Michelet (Paris).</p><p>BARBIER (Aimé), étudiant en droit et élève de l'École des sciences
politiques, 18, boulevard Flandrin (Paris-Passy).</p><p>BARBOUx (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 14, quai
de la Mégisserie (Paris).</p><p>BARCLAY (Thomas), barrister at law, 17, rue Pasquier (Paris).</p><p>S. P. BARD (Alphonse), conseiller à la Cour de cassation, 72, boulevard
Saint-Michel (Paris).</p><p>BARDE (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue
Notre-DAME, à Bordeaux (Gironde).</p><p>BARRY (Charles), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 34, rue de Grenelle (Paris).</p><p>BARTIN, professeur adjoint à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 38,
rue François-I° (Paris).</p><p>BASSET (Frank), avocat, 13, rue FONTENELLE, le Havre (Seine-Inférieure).</p><p>BAUDOUIN (Manuel), procureur général près la Cour de cassation, 3, rue Corneille (Paris). -</p><p>BAUDOUIN-BUGNET (Maurice), juge d'instruction au tribunal civil, 34,
rue BANAL, à Melun (Seine-et-Marne).</p><p>BAUDRY-LACANTINERIE, doyen honoraire de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 52, cours de TOURNY, à Bordeaux (Gironde).</p><p>BAZENET, substitut du procureur de la République, 29, rue ÉCUYÈRE, à
Rouen (Seine-Inférieure.)</p><p>BEAUCHEMIN (DE), sous-chef de bureau à la préfecture de Seine-et-OISE, 7, rue Saint-LOUIS, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>BEAUCHET (Ludovic), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 7, rue de la RAVINELLE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BEAUREGARD (Olivier), avocat, 70, rue de l'Université (Paris).</p><p>BÉGOÜEN (le vicomte IIenri), Les ESPAS, par Saint-Girons (Ariège).</p><p>BELLIER (A.), avocat conseil, 8, cité Trévise (Paris).</p><p>S. P. BELLOM (Maurice), licencié en droit, ingénieur au Corps des mines, 6, rue Daubigny (Paris).</p><p>BENOIST (Charles), député, 12, rue de Tournon (Paris).</p><p>BENZACAR (J), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8,
rue des Frères-BONIE, à Bordeaux (Gironde).
</p><pb n="12"/><p></p><p>S. P.</p><p>S. P</p><p>BERGE (Stéphane), Président du Tribunal mixte, 20, rue El MONASTIRI,
à Tunis (Tunisie).</p><p>BERNON (Just DE), docteur en droit, 3, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>BERR (Louis), juge au Tribunal civil de la SEINE, 8 bis, chaussée
de la Muette (Paris).</p><p>BERRYER (Georges), avocat à la Cour d'appel, 23, rue de la Chausséed'Antin (Paris).</p><p>BERTHEAU (Jules), avocat à la COUR, 88, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>BERTHÉLEMV, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue
Jean-Bart (Paris).</p><p>BERTRAND (Edmond), avocat à la Cour d'appel de PARIS, ancien
magistrat, 83, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>BÉTOLAUD, avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, membre de
l'INSTITUT, 21, avenue Marceau (Paris).</p><p>BEUDANT (R.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, square
des POSTES, à Grenoble (Isère).</p><p>BEURDELEY (Robert), sous-préfet à Bazas (Gironde).</p><p>BICKART-SÉE (Edmond), avocat au Conseil d'État et à la Cour de
cassation, 30, rue de Lisbonne (Paris).</p><p>BIDONRE, ancien avocat à la Cour de cassation, 38, rue de Courcelles
(Paris).</p><p>BIGAULT DU GRANRUT (DE), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Scribe (Paris).</p><p>BINET, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 36, rue GRANDVILLE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BINOCHE (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Cambacérès
(Paris).</p><p>BIOLLAY, conseiller maître à la Cour des comptes, 22, rue Hamelin
(Paris).</p><p>BLACHIER, juge au tribunal civil, à Valence (Drôme).</p><p>BLAISOT, avocat à la Cour d'appel, 3, rue Le Goff (Paris).</p><p>BLIN (Lucien), avocat à la Cour d'appel, 8, quai de la Mégisserie (Paris).</p><p>BLOCH (Raoul), substitut au tribunal civil,7, rue d'Anjou (Paris).</p><p>BLONDEL, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 13, rue de
l'HOSPICE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BLONDEL (Georges), docteur ès lettres, docteur en droit, 8, rue des
Saints-Pères (Paris).</p><p>BLUMENTHAL (Jacques), avocat à la Cour d'appel, 87, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>BONINGTON (Oliver), barristerat law, 6, boulevard des Capucines(Paris).</p><p>BOECK (DE), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue
BARDINEAU, Bordeaux (Gironde).</p><p>BOGISIC, correspondant de l'INSTITUT, 71, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>DOISLISLE (Georges DE), président de chambre à la Cour d'appel, 5,
rue d'Assas (Paris).</p><p>BOISSONADE (G.), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, villa BELLEVUE, à Antibes (Alpes-Maritimes).
</p><pb n="13"/><p></p><p>BOISTEL, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 12, rue de
Seine (Paris).</p><p>BOIVIN-CHAMPEAUx (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 13, quai d'Orsay (Paris).</p><p>S. P. BONNARD, avocat, 20, rue d'ANGLETERRE, à Tunis (Tunisie).</p><p>BONNEMAINs (Édouard de), suppléant du Consul général de ROUMANIE, 2, rue La Pérouse (Paris).</p><p>BONNET. avocat général près la Cour de cassation, 87, boulevard
Saint-Michel (Paris).</p><p>BONNET (G.), président de chambre à la Cour d'appel, 13, rue Soufflot
(Paris).</p><p>BOUCHEZ, ancien procureur général près la Cour d'appel, avocat à la
Cour d'appel, 71, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>BOUCHIÉ DE BELLE, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 16, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>BOUCHON, avocat à la Cour d'appel, 61, rue de Ponthieu (Paris).</p><p>BOULAY DE LA MEURTHE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 23, rue de
l'Université (Paris).</p><p>BOULLAIRE (Jules), avocat, ancien magistrat, 7, boulevard Malesherbes
(Paris). -</p><p>BOUR (Henry), juge d'instruction au tribunal civil, 15, rue du DOYENNÉ,
à Epinal (Vosges).</p><p>BOURCART (G.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, rue
de la VISITATION, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>S. P. BOURGAREL, juge d'instruction, à Meaux (Seine-et-Marne).</p><p>BOURGEOIs (Léon), président de la Chambre des députés, 5, rue Palatine (Paris).</p><p>BOURGOING-DUMONTEIL (Charles), avocat à la Cour d'appel, 85, boulevard Port-Royal (Paris).</p><p>BOUTET, président de chambre à la Cour d'appel, 43, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>BOUTMv (Émile), membre de l'INSTITUT, directeur de l'École libre des
sciences politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>BOUVET (Georges), docteur en droit, ancien magistrat, avocat à la
Cour d'appel, 21, rue d'Aumale (Paris).</p><p>BOUVIER-BANGIILON, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>BRAUN, conseiller d'ÉTAT, à Guéthary (Basses-Pyrénées).</p><p>BREUL (Charles), juge d'instruction au tribunal civil, 19, rue BIHOREL, à
Rouen (Seine-Inférieure). -</p><p>BROCART (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 7, rue Saint-Martin
(Paris). - -</p><p>BROGLIE (VICTOR, prince DE), secrétaire d'ambassade, 9, square de Messine(Paris). -</p><p>BROUCHOT(Pol), substitut au tribunal de la SEINE,37, rue du Four(Paris).</p><p>BRUGNON (Emmanuel), avocat à la Cour d'appel, 76, boulevard Malesherbes (Paris).
</p><pb n="14"/><p></p><p>BRUNET (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 19, rue Clapeyron Paris .</p><p>BRv (Georges), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Aix
(Bouches-du-Rhône).</p><p>BUFNOIR (Raymond), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 203, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>BUREAU (Paul), professeur à l'Institut catholique, 33, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>BURET (Daniel), avocat à la Cour d'appel, 41, rue de Saint-Pétersbourg
(Paris).</p><p>BUSCHE (Paul), ancien magistrat, 5 bis, rue de Berri (Paris).</p><p>CACHARD (Henry), avocat-conseil de la Légation des États-Unis en
FRANCE, 39, boulevard Haussmann (Paris). -</p><p>CAILLEMER, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Lyon
(Rhône).</p><p>CAMBUZAT (Francis), ancien magistrat, 95, rue de Rennes (Paris).</p><p>CAMOIN DE VENCE, ancien magistrat, 53, rue de Rome (Paris).</p><p>CAPITANT (Henri), professeur à la Faculté de droit de l'Université
de Grenoble. à La Tronche (Isère).</p><p>CARPENTIER (Adrien), agrégé des Facultés de droit, avocat à la Cour
d'appel, 4, rue du Cardinal-Lemoine (Paris).</p><p>CARPENTIER (Paul), avocat, 31, rue Jacquemars-GIELÉE, à Lille (Nord).</p><p>CARRÉ DE MALBERG, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rond-point BEAUPRÉ, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>CARTIER (Ernest), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 7, rue
Lamennais (Paris).</p><p>CASTEILL (François), président du Tribunal civil, à Perpignan (Pyrénées-Orientales).</p><p>CASTEL, juge au tribunal civil, à Pontoise (Seine-et-Oise).</p><p>CASTÉRAs (comte Roger DE), docteur en droit, 9, place Saint-François-Xavier (Paris).</p><p>CATUSSE (Raoul), avocat à la Cour d'appel, 47, rue Gay-Lussac
(Paris).</p><p>CAUVIÈRE (Jules), professeur de droit à l'lnstitut catholique, 15, rue Dugay-Trouin (Paris). -</p><p>CAUWÈS, professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 16, avenue de SCEAUX, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>CÉLICE, avocat général près la Cour d'appel, à Nimes (Gard).</p><p>CÉLIER (Alexandre), avocat, 1, place Saint-François-Xavier (Paris).</p><p>CHABRY, notaire, à Maringues (Puy-de-Dôme).</p><p>CIIALLAMEL (Jules), avocat à la Cour d'appel, 7, rue Rouget-de-l'Isle
(Paris).
</p><pb n="15"/><p></p><p>CHAMBAREAUD, président de chambre à la Cour de cassation, 3, quai
Voltaire (Paris).</p><p>CHAMBON(Charles), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,39, rue Mozart (Paris).</p><p>CHAMPCOMMUNAL (J.), docteur en droit, 78, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>CHAPOY (Henri), avocat à la Cour d'appel, 33, rue Bonaparte (Paris).</p><p>CHARLEMAGNE (Edmond), ancien magistrat, 7, avenue de Déols, à
Châteauroux (Indre).</p><p>CHARMONT (J.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
villa CHAMBÉRY, chemin de NAZARETH, à Montpellier (Hérault).</p><p>CHAUFTON (Albert), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 20, rue Godot-de-Mauroi (Paris).</p><p>CHAUMAT (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 4, place du Théâtre-Français (Paris).</p><p>CHAUMET, Comité d'études sociales, 60, rue Richelieu (Paris).</p><p>CHAUSSE, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Montpellier
(Hérault).</p><p>CHAUVEAU (Maxime), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
à Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>CHAVEGRIN (Ernest), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 4, rue Bara (Paris).</p><p>CHAZETTES DE BARGUEs (René DE), docteur en droit, à Saint-Victour
(Corrèze).</p><p>CHEUVREUx (Casimir), ancien avocat à la Cour d'appel, 4, rue de
Téhéran (Paris).</p><p>CHEVET (Maurice), avoué, 122, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>CHEYSSON (Émile), inspecteur général des ponts et chaussées, 4,
rue Adolphe-Yvon (Paris).</p><p>CHIPON (Maurice), avocat, à Besançon (Doubs).</p><p>CHRÉTIEN (A), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 31, rue
du Faubourg-Saint-JEAN, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>CHRISTOPHLE (Franck), docteur en droit, à MALBATTU, par lssoire (Puyde-Dôme). .</p><p>CLAIR (Louis), administrateur des biens des aliénés du département
de la SEINE, ancien avoué à la Cour d'appel de LYON, 6, rue Freycinet (Paris).</p><p>CLUNET (Édouard), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Keppler (Paris).</p><p>COHENDV, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Lyon
(Rhône).</p><p>COLIN (Ambroise), professeur adjoint à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5, rue d'Assas (Paris).</p><p>COLLET (Maurice), licencié en droit, 25, rue Le Peletier (Paris).</p><p>COLMET-DAAGE (Pierre), ancien avoué près le Tribunal civil de la SEINE, 7, rue Las-Cases (Paris).</p><p>COMBES DE LESTRADE (Vicomte), correspondant de l'INSTITUT, 10, rue
Creveaux ( Paris).
</p><pb n="16"/><p></p><p>CONTE (Léonce), juge au Tribunal civil, 121, rue PARADIS, à Marseille
(Bouches-dn-Rhône).</p><p>CORBABON (A.), avocat, 13, boulevard Ledru-ROLLIN, à Moulins (Allier).</p><p>CORDOEN, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 31, rue
Fortuny (Paris).</p><p>CORTOT (Edmond), avoué au Tribunal de la SEINE, 8, rue Blanche
(Paris).</p><p>COSMAo-DUMANOIR (Marcel), docteur en droit, 3, rue de la Néva
(Paris).</p><p>COSNAC (A. DE), conseiller à la Cour d'appel. 26 rue de la Chaise
(Paris).</p><p>COTTIGNIES, avocat général à la Cour de cassation, 8, rue Boccador
(Paris). -</p><p>COTTIN (Paul), ancien député, à BEAUREGARD, commune d'Anderth-CONDON, par Belley (Ain).</p><p>COUHIN(Claude), avocat à la Cour d'appel, 12, avenue de l'Alma (Paris).</p><p>COULON (Henri), avocat à la Cour d'appel, 37, rue de Châteaudun
(Paris).</p><p>COURBALLÉ, avocat, 28, rue d'AUTUN, à Chalon-sur-Saône (Saône-et-Loire). -</p><p>COURNOT (L.), président de chambre à la Cour d'appel, 3, impasse
Pont-BRESSIGNY, à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>COUSIN (Gaston), docteur en droit, à Péronne (Somme).</p><p>CRÉMAZY (Laurent), premier président de Cour honoraire, 75, rue
SYLVABELLE, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>CRÉMIEUx (EUGÈNE, avocat à la Cour d'appel, 51, avenue Montaigne
(Paris).</p><p>CRESSON (Paul), avocat à la Cour d'appel, 57, boulevard Haussmann
(Paris).</p><p>CUÉNOT (Henri), ancien élève de l'École polytechnique, 13, rue Vauquelin (Paris).</p><p>DAGUIN (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 29, rue de l'Université
(Paris).</p><p>DAINVILLE (Emmanuel), chef de bureau à la Direction générale de l'enregistrement, 34, rue de Miromesnil (Paris).
. DAIREAUx (Émile), avocat, 15, rue Vernet (Paris).</p><p>DARBois (Firmin), docteur en droit, chef du Contentieux de la Compagnie des chemins de fer de Paris-Lyon-Méditerranée, 17, boulevard
Diderot (Paris).</p><p>DARCv (Henri), ancien préfet, à BRIMBORION, à Sèvres (Seine et-Oise).
</p><pb n="17"/><p>-DARESTE (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de
cassation, vice-président du Tribunal des conflits. 9, quai Malaquais (Paris).</p><p>DARESTE (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 22, boulevard Flandrin
(Paris).</p><p>DARRAs (Alcide), docteur en droit, 5, rue Bara (Paris).</p><p>DAVID (Charles), inspecteur des Eaux et FORÊTS, villa des TILLEULS, 5,
rue de l'ÉCLUSE, à Melun (Seine-et-Marne).</p><p>DAVID (Edmond), ancien conseiller d'ETAT, 11, rue de Montalivet
(Paris).</p><p>DECUGIs (Henri), avocat à la Cour d'appel,8, rue d'Argenteuil (Paris).</p><p>DEFRÉNOIs (Charles), avocat à la Cour d'appel, 40, rue d'Assas (Paris).</p><p>DEGLIN (Henri), avocat à la Cour d'appel, 79, rue Saint-GEORGES, à
Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>DE HAYE (Alexandre), publiciste, 104, rue de Rennes (Paris).</p><p>DELACOURTIE, avoué près le Tribunal civil, 20, rue des Petits-Champs
(Paris).</p><p>DELAIRE (Gustave), conseiller maître à la Cour des comptes, 69, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>DE LALAIN-CHOMEL, conseiller à la Cour d'appel, 5, rue de l'Université
(Paris).</p><p>DELALANDE (Pierre), licencié en droit, 16, rue de la PRÉFECTURE, à
Tours (Indre-et-Loire).</p><p>DELAMARRE (le comte Maurice), avocat à la Cour d'appel, 10, rue
de Las-Cases (Paris).</p><p>DELCURROU, conseiller à la Cour de cassation, 29, rue Cortambert
(Paris-Passy).</p><p>DELECRoix (Émile), avocat, directeur de la Revue de la législation des
mines, 30, place du CONCERT, à Lille (Nord).</p><p>DELOUME (Antonin), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5
place LAFAYETTE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>DELOVNES, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue
Vital-CARLES, à Bordeaux (Gironde).</p><p>DELZONs (Louis), avocat à la Cour d'appel, 10, rue Las-Cases (Paris).</p><p>DÉMAREST (Maurice), 20, rue Lalo (Paris).</p><p>DEMAY (Ernest), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 76, rue de la Victoire (Paris).</p><p>DEMOMBYNEs (Gabriel), avocat à la Cour d'appel, 28, rue Jacob (Paris).</p><p>DENISSE (Léon), juge d'instruction au Tribunal de 1* instance, à
Loudéac (Côtes-du-Nord).</p><p>DEPEIGEs (J), avocat général près la Cour d'appel, à Riom (Puyde Dôme).</p><fw place="bottom">XXXVI. 2</fw><pb n="18"/><p></p><p>S. P .</p><p>DÉPINAY (Joseph), ancien notaire à VERSAILLES, 81, rue de Miroménil
(Paris).</p><p>DEREUx (Georges), avocat à la Cour d'appel, 2, rue Léopold-Robert
(Paris).</p><p>DEROISIN, ancien maire de VERSAILLES,77, rue des CHANTIERS, à Versailles
(Seine-et-Oise).</p><p>DÉROULÈDE (Maxime), avocat, 43, rue Vaneau (Paris).</p><p>DESANGEs (Élie), professeur,35, rue de Lubeck (Paris).</p><p>DESCOSTEs (Adolphe), avocat, 6, rue de BOIGNE, à Chambéry (Savoie).</p><p>DESLANDREs (Maurice), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>DESPAGNET, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 7, rue
d'ARLAC, à Bordeaux (Gironde).</p><p>DESSERTEAUX, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>DETOURBET (Edmond), ancien magistrat, 29, rue de Lübeck (Paris).</p><p>DEVAUx (René), sous-intendant militaire de 1r° classe, 111, rue du
Champ-des-OISEAUX, à Rouen (Seine-Inférieu re).</p><p>DEVEILLE (Fernand), avoué près le Tribunal civil de la SEINE, 58, rue
Saint-Lazare (Paris).</p><p>DEVIN * ancien président du Conseil de l'ordre des avocats au
Conseil d'État et à la Cour de cassation, 66, rue Pierre-Charron (Paris).</p><p>DEVIN(Léon), avocat à la Cour d'appel, 17, rue de la Bienfaisance (Paris).</p><p>DIETz (Jules), avocat à la Cour d'appel, 3, rue des Mathurins (Paris).</p><p>DITTE (Henri), président du Tribunal civil de la SEINE, 90, rue d'Assas
(Paris).</p><p>DORMAND, premier président à la Cour d'appel, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>DREYFOUs (Georges), avocat à la Cour d'appel, 41, rue Cambon
(Paris).</p><p>DREYFUs (Eugène), substitut du procureur général près la Cour
d'appel à Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>DREYFUs (Ferdinand), ancien député, avocat à la Cour d'appel, 98,
avenue de Villiers (Paris).</p><p>DREYFUs (René), avocat à la Cour d'appel, 81, rue de Monceau (Paris).</p><p>DRIOUx(Joseph), avocat général près la Cour d'appel,72, quai du CHÂTELET, à Orléans (Loiret).</p><p>DROZ, avocat à la Cour d'appel, 7, rue Saint-Florentin (Paris).</p><p>DUBARLE (Léon), avocat, ancien magistrat, 4, place Victor-HUGO, à
Grenoble (lsère). -</p><p>DUBEAU (Ernest), procureur de la République, à Pont-Audemer
(Eure).</p><p>DUBois (Georges), chef du contentieux de la Compagnie des chemins
de fer d'ORLÉANS, ancien magistrat, 120, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).
</p><pb n="19"/><p></p><p>DUBOST (John), conseiller à la Cour d'appel, 7, rue d'Anjou (Paris).</p><p>DU BOYs (Sylvius), ancien directeur au ministère des Affaires étrangères, 3, rue ERNESTINE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>DU BUIT (Henry), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour
d'appel, 47, rue de Clichy (Paris).</p><p>DUCHATEL (le comte), 22, avenue du Bois-de-Boulogne (Paris).</p><p>DUCHAUFFOUR, juge au Tribunal de la SEINE, 3, rue de la Terrasse
(Paris).</p><p>DUFAY (Jules), notaire honoraire à Salins (Jura).</p><p>DUFOURMANTELLE (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 95, avenue
Kléber (Paris).</p><p>DUFOURMANTELLE (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de
cassation, 132, rue de Rennes (Paris).</p><p>DUFRAISSE, avocat à la Cour d'appel, 22, avenue Victoria (Paris).</p><p>DUGAS, avocat, place Saint-JEAN, à Alais (Gard).</p><p>DUGUIT (Léon), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue
LABOTTIÈRE, à Bordeaux (Gironde).</p><p>DUNAND (André), juge au tribunal civil, à Lombez (Gers).</p><p>DUPUIs (Charles), secrétaire général de l'École libre des sciences
politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>DUQUESNE (Joseph), professeur agrégé à la Faculté de droit, 5, rue
VILLARS, à Grenoble (Isère).</p><p>DURAND DES AULNOIs (Antoine), notaire, 15, rue Tronchet (Paris).</p><p>DUTHOIT (Eugène), professeur à la Faculté libre de droit, 141, rue
Jacquemars-GIÉLÉE, à Lille (Nord).</p><p>DUVAL (Eugène), conseiller à la Cour de cassation, 7, rue Gustave-Flaubert (Paris).</p><p>DUVERDIER DE SUZE, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 14, rue Saint-PIERRE, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>DUVERDY (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 77, boulevard Haussmann
(Paris).</p><p>EICHTHAL (Eugène D), 144, boulevard Malesherbes (Paris). -</p><p>EISENMANN (Ernest), avocat et représentant du ministère des mines et
de l'agriculture de la République mexicaine, 2, cité Rougemont
(Paris).</p><p>EISENMANN (Louis), licencié en droit, 13, boulevard Sévigné, à Dijon
(Côte-d'Or).</p><p>ESMEIN (Adhémar), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 7, rue Leroux (Paris).</p><p>ESTOUBLON, professeur à la Faculté de droit de l' UNIVERSITÉ, 70, rue de
Rennes (Paris).</p><p>FALCIMAIGNE, conseiller à la Cour de cassation, 45, rue Blanche (Paris).
</p><pb n="20"/><p></p><p>S. P.</p><p>FARDIs (Georges), directeur des Archives diplomatiques 6, cité
Vaneau (Paris).</p><p>FARNIÉ (Gaston), avocat, rue Poissonnière à Bayonne (Basses-Pyrénées).</p><p>FAUCHILLE (Paul), directeur de la Revue générale de droit international public, docteur en droit,3, rue de la GENDARMERIE, à Sceaux
(Seine).</p><p>FAURE (Antoine), avocat à la Cour d'appel, 7, rue de Lincoln
(Paris).</p><p>FÉRAUD-GIRAUD, président honoraire à la Cour de cassation, 74, rue
de Rennes (Paris).</p><p>FERRÉ (Emmanuel),30, avenue de Villiers (Paris).</p><p>FERRON, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
à Bordeaux (Gironde).</p><p>FIRINo (R.), 41, rue de Monceau (Paris).</p><p>FLACH (Jacques), professeur au Collège de FRANCE, 37, rue de Berlin
(Paris).</p><p>FLATAU (Roman), docteur en droit, avocat-conseil russe, 12, rue
des Batignolles (Paris).</p><p>FLEURY (Georges), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Mogador (Paris).</p><p>FLOGNY (Georges), avocat à la Cour d'appel, 3, rue La Boétie (Paris).</p><p>FLURER, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 39, rue
FRANKLIN, à Lyon (Rhône).</p><p>FOLLEVILLE (Daniel DE), avocat à la Cour d'appel de PARIS, doyen
honoraire de la Faculté de droit, conseiller général et ancien
député de la Seine-INFÉRIEURE, 22, rue Clauzel (Paris).</p><p>FONTARCE (Gabriel DE), licencié en droit et ès lettres, 29, avenue des
Champs-Elysées (Paris).</p><p>FONTARCE (René DE), secrétaire d'ambassade, 95, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>FOULD (Paul), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 62, avenue
d'Iéna (Paris). -</p><p>FOURNIER (Marcel), ancien agrégé à la Faculté de droit de CAEN,
directeur général de l'enregistrement, 11, rue Nitot (Paris).</p><p>FRAISSAINGEA (Louis), professeur adjoint à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 43, rue d'Alsace-LORRAINE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>FRANCASTEL, avoué honoraire, ancien président de la Chambre des
AVOUÉS, près le tribunal civil, 35, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>FRANQUEVILLE (le comte DE), membre de l'INSTITUT, au château de la
Muette (Paris-Passy).</p><p>FRAVATON (Maurice), conservateur des HYPOTHÈQUES, 18, boulevard
de la REINE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>FRÈREIOUAN DU SAINT (Georges), avocat à la Cour d'appel, 92, rue du Bac
(Paris).</p><p>FROMAGEor (Georges), avoué près le Tribunal civil de la SEINE, 12, rue
du Rocher (Paris).</p><p>FROMAGEOT (Henri), avocat à la Cour d'appel, 1, rue de Villersexel
(Paris).
</p><pb n="21"/><p></p><p>FUMOUZE (Victor), docteur en médecine, président honoraire de
l'Union des FABRICANTS, 132, rue de Lafayette (Paris).</p><p>FüRTH (Richard), vice-consul impérial et royal d'Autriche-HONGRIE, 21, rue Laffitte (Paris).</p><p>FUYE (DE LA), ancien substitut du procureur de la République, 82, rue
de Monceau (Paris).</p><p>GAIGNIÈRE (Henri), juge au tribunal civil, à Saint-Étienne (Loire).</p><p>GALLET (Henri), avocat, 1, rue Théophile-GAUTIER, à Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>GARNIER, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8 bis, rue
ISABEY, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>GARRAUD (R.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Lyon
(Rhône).</p><p>GASTAMBIDE (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 152, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>GAUCKLER (E.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 4,
place CARNOT, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>GAUDEMET (Eugène), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 22, boulevard de BROSSES, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>GAUDEMET (Paul), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 21, place Saint-JEAN, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>GAULT, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,75, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>GAUWAIN (P.), sous-gouverneur du Crédit foncier, 9, rue de la Chaise
(Paris).</p><p>GEFFROY (Paul), avocat à la Cour d'appel, 15, boulevard Poissonnière
(Paris .</p><p>GENTIEN (André), licencié en droit, 151, boulevard Haussmann (Paris .</p><p>GÉNY (Francois), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 14, rue de METZ, à Nancy (Meun the-et-Moselle).</p><p>GEOFFRAY (Léon), secrétaire d'ambassade, 37, rue de la Pompe (Paris).</p><p>GEOUFFRE DE LAPRADELLE (A), professeur agrégé à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, 16, place Notre-DAME, à Grenoble (Isère).</p><p>GÉRARD (Henri), professeur à l'École de droit d'ALGER, villa ORIENTALE,
à MUSTAPHA, par Hussein-Dey (Alger).</p><p>GÉRARDIN (Camille), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 73, rue de Rennes (Paris).</p><p>GERMAIN (Henri), membre de la Chambre des députés, 89, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>GERST (Edmond), avocat à la Cour d'appel,4, square La Bruyère (Paris).</p><p>GHEUSI, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Toulouse
(llaute-Garonne).</p><p>GIBOU, juge au tribunal civil de la SEINE, 25, rue de Bourgogne (Paris).</p><p>GIGOT (Albert), ancien préfet de police, 49, avenue Malakoff (Paris).</p><p>GIRARD (Max), agréé au Tribunal de commerce, 2, rue Rossini (Paris).
</p><pb n="22"/><p></p><p>, P.</p><p>GIRARD (P.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,70, avenue
des Ternes (Paris).</p><p>GIRAUD (Émilien), avocat à la Cour d'appel, 89, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>GIRAULT (Arthur), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 7, rue de PENTHIÈVRE, à Poitiers (Vienne).</p><p>GIRERD, trésorier-payeur général, à Amiens (Somme).</p><p>GLASSON, membre de l'INSTITUT, doyen de la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, place du Panthéon (Paris).</p><p>GONTARD (P.), avocat à la Cour d'appel, 34, rue de Berlin (Paris).</p><p>GOSSET (Antonin), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 11, quai d'Orsay (Paris).</p><p>GOURD (Alphonse), député, avocat à la Cour d'appel de LYON, 34,
place BELLECOUR, à Lyon (Rhône).</p><p>GOVARE (Paul), avocat à la Cour d'appel, 3, rue de Stockholm (Paris).</p><p>GRANIER (Camille), inspecteur général au ministère de l'intérieur, 47, rue Boileau (Paris).</p><p>GRASSERIE (Raoul DE LA), juge au Tribunal civil, 14, rue GIGANT, à
Nantes (Loire-Inférieure).</p><p>GRAVELLIER (André), attaché au contentieux des Messageries maritimes, 17, rue de Constantinople (Paris).</p><p>GRAVIER (Léopold), ancien préfet, 93, avenue Kléber (Paris).</p><p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ETAT, vice-président
du Conseil d'administration du chemin de fer du NORD, 97, avenue
Henri-Martin (Paris).</p><p>GRODET (Albert), gouverneur des colonies de 1° classe, 15, rue Lacépède (Paris).</p><p>GROMMER (Jacques), professeur à l'Association philotechnique, 15,
rue de Maistre (Paris).</p><p>GROUSSAU (Constant), professeur de droit administratif à l'Institut
catholique, à LOMME, près Lille (Nord).</p><p>GRUNER (Edouard), ingénieur civil des mines, 6, rue Férou (Paris).</p><p>GUÉNEAU (Victor), avocat, docteur en droit, 13, rue Maubeuge (Paris).</p><p>GUÉRIN (Lucien), chef de bureau à la Caisse des Dépôts et CONSIGNATIONS, 12, rue Galilée (Paris).</p><p>GUEROUT (Jules), à Bernay (Eure).</p><p>GUILLOUARD (L.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Caen (Calvados).</p><p>GUYHo (Corentin), avocat général à la COUR, 27, avenue de l'Alma
(Paris).</p><p>GUVOT (Vvas), ancien député, ancien ministre, 95, rue de Seine (Paris).</p><p>HALL (Ch. Kennerley), avocat, 4, rue de la Paix (Paris)</p><p>HAMEL (Paul), avocat à la Cour d'appel, 96, rue de Rennes (Paris).</p><p>HAREL (Albert), premier président honoraire à la Cour d'appel, 157,
boulevard Haussmann (Paris).
</p><pb n="23"/><p></p><p>HARMAND (Georges), avocat à la Cour d'appel, 5, rue Montaigne (Paris).</p><p>HAUSSONVILLE (le vicomte Othenin D'), ancien député, membre de
l'Académie française, 6, rue Fabert (Paris).</p><p>HAYEM (Henri), licencié ès-lettres et licencié en droit, 97, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>HÉLY D'OISSEL, ancien député, 45, avenue d'Iéna (Paris).</p><p>HÉMARD (Joseph), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Univer.
sité, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>HENRY (Paul), diplômé de l'Ecole libre des sciences politiques, à Bellevue (Seine-et-Oise). -</p><p>HERBETTE (Louis), conseiller d'ETAT, 17, rue Fortuny (Paris)</p><p>HÉRON DE VILLEFOSSE (Etienne), sous-chef de bureau au ministère de
la justice, 29, rue de l'Université (Paris).</p><p>HORN (G.), avocat à la Cour d'appel, 35, rue de Rivoli (Paris).</p><p>HOUDOY (Jules), docteur en droit, avocat,10, rue de Puebla à Lille (Nord).</p><p>HOUPIN (C), principal clerc de notaire, 7, rue Vezelay (Paris).</p><p>HOURTOULE (Joseph), juge d'instruction au Tribunal civil, 17, place de
la HALLE, à Rethel (Ardennes).</p><p>HUARD (Gustave), avocat à la Cour d'appel,47, rue de Châteaudun (Paris).
. HUBERT-VALLEROUx (Paul), avocat à la Cour d'appel, 26, rue de l'Université (Paris).</p><p>HUC, président honoraire à la Cour d'appel de PARIS, à Montsoué
par Saint-Sever-sur-l'Adour (Landes).</p><p>HUERTAs (Edmond de), avocat-conseil de l'ambassade d'ESPAGNE, 9, rue Logelbach (Paris).</p><p>HUMBLOT (Joseph), docteur en droit, attaché à la Préfecture de la
SEINE, 11, passage de la Visitation (Paris).</p><p>JACQUELIN (René), professeur-adjoint à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 48 bis, rue Mozart (Paris).</p><p>JACQUEs (Jules), chef de contentieux de la Banque de PARIS, 3, rue
d'Antin (Paris).</p><p>JACQUESSON (Ernest), avocat, à Sillery (Marne).</p><p>JALABERT (Ph.), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 13, rue Saint-MARTIN, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>JALLASSON, avocat, 27, rue de REMIGNY,à Nevers (Nièvre).</p><p>JEAN-JOSEPH (Le Dº Dalbémar), ancien président de la Cour de cassation, ministre plénipotentiaire de la République d'HAÏTI, 10, avenue de Messine (Paris).</p><p>JESSIONNESSE, docteur en droit, rédacteur en chef du Recueil de Sirey
et du Journal du PALAIS,29, avenue de l'Observatoire (Paris).</p><p>JOBBÉ-DUVAL, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue .
de l'Université (Paris). \-JOBIT (Maurice), directeur des Domaines de la SEINE, 9, rue de la
Banque (Paris). --JOLLIVET (Guillaume), 6, rue Régis (Paris). -</p><p>Jonoet (Ludovic), avocat, 7, rue des POTIERS, à Douai (Nord) \
JOSSEAU (Paul), avocat à la Cour d'appel, 7, rue de Suresne (Paris). -</p><p>JOSSERAND (L.), professeur agrégé à la Faculté de droit de l Université --
à Lyon (Rhône). --
-</p><p>, -
</p><pb n="24"/><p></p><p>JOUARRE (Léon), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 30, rue
Saint-Dominique (Paris).</p><p>JOUSSET (Édouard), avocat à la Cour d'appel, 9, rue MONDÉNARD, à
Bordeaux (Gironde).</p><p>JUILLE (Eugène), licencié en droit, 10, rue Neuve-des-MEUNIERS, à
Lille (Nord).</p><p>KANN (Arthur), avocat à la Cour d'appel, 58, avenue du Bois-de-Boulogne (Paris).</p><p>KAPNIST(le comte Jean), conseiller d'État actuel de l'Empire de RUSSIE, 29, avenue de Friedland (Paris).</p><p>KELLY (Edmond), avocat à la Cour suprême des États-UNIS, 82, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>KERALLAIN (René DE), docteur en droit, 3, rue de la MAIRIE, à Quimper
(Finistère).</p><p>KLOTz (Henri), 12, rue de Tilsitt (Paris).</p><p>KOLISCHER (le baron Clemens), chef de section au ministère des
finances de PERSE, 9, rue Chalgrin (Paris).</p><p>KRANTz (Camille), député, ancien ministre, 226, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>LAAS D'AGUEN, directeur de la C° d'assurances Le SECOURS, 15, rue
des Pyramides (Paris).</p><p>LABORDE, conseiller à la Cour de cassation, 15, rue Duphot (Paris).</p><p>LABORI (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 41, rue Condorcet (Paris).</p><p>LABOULAYE (Paul DE), ancien ambassadeur à Saint-Pétersbourg, 25.
rue de LUBECK, -</p><p>LABOULAYE (René DE), administrateur des postes et télégraphes, 129,
avenue des Champs-Elysées (Paris).</p><p>LACHAU (Charles), avocat à la Cour d'appel, 10, rue de Maubeuge (Paris)</p><p>LACOIN (Félix), avocat à la Cour d'appel, 3, rue de l'Université
(Paris).</p><p>LACROIx (Fernand), avocat, 21, rue PASCAL, à Clermont-Ferrand (Puyde-Dôme). -</p><p>LACRoix (Paul), directeur général du Secrétariat de la Chambre de
commerce, 2, place de la Bourse (Paris).</p><p>LAFFON (Fernand), procureur général près la Cour d'appel, 3, place
de la PRÉFECTURE, à Montpellier (Hérault).</p><p>LAHOVARY (Charles), 16, rue de Lubeck (Paris).</p><p>LAINÉ Armand), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 125,
- boulevard Montparnasse (Paris). -
/ LAIR, ancien conseiller à la Cour d'appel d'Angers (Maine-et-Loire).
- / S. P. LALLEMAND (Léon, correspondant de l'INSTITUT, 29, rue Bonaparte
- * , / (Paris. -
- LAL vi (Prcrre), président du Tribunal civil, à Provins (Seine-et-3 t'Ile ), -
*** à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 158, 1 ue de VENDÔME, à Lyon (Rhône).<!-- break in hathi --></p><pb n="25"/><p>. P.</p><p>LAMBFRT (Maurice), avocat, 13, quai de STRASBOURG, à Besançon
(Doubs).</p><p>LANEYRIE (Gustave), conseiller à la Cour d'appel, 6, place Denfert-Rochereau (Paris).</p><p>LANGA-RASCANo (C). secrétaire de la légation de ROUMANIE,71, avenue
Kléber (Paris).</p><p>LANQUEST, notaire, 92, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>LANTz (Gaston), juge au Tribunal de la SEINE, 8, rue de Tournon
(Paris).</p><p>LAPASSET (Fernand), juge d'instruction à Cosne (Nièvre).</p><p>LAPORTE (Laurent), président de Cour honoraire à la Cour d'appel, 2, rue Saint-Simon (Paris).</p><p>LARDY (C), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de la
Confédération helvétique près la République française, 15 bis, rue
de Marignan (Paris).</p><p>LARNAUDE (Ferdinand), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 43, boulevard Berthier (Paris)</p><p>LAROZE (Lionel), président de chambre honoraire à la Cour d'appel, 9, rue de La Baume (Paris).</p><p>LASSALE (Pierre), principal clerc de notaire, 70, rue Saint-LAZARE, (Paris).</p><p>LATREILLE (Armand), docteur en droit, procureur de la République à
Saint-Girons (Ariège).</p><p>LAUNAY (PIERRE,) avoué de 1* instance, 1, rue de la Banque (Paris).</p><p>LAURENT (L.), président du Tribunal civil, à Roanne (Loire).</p><p>LAUTH (E), conseiller à la Cour d'appel, 16, rue de Berlin (Paris).</p><p>LAVERGNE (Alexandre de) , auditeur au Conseil d'ÉTAT, 7, rue Payenne
(Paris).</p><p>LAVOLLÉE (René), ancien consul général de FRANCE, 162, boulevard
Haussmann (Paris).</p><p>LAZARD (Maurice), 2, rue Boutarel (Paris).</p><p>LEBEL (G.), avocat à la Cour d'appel,9, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>LEBON (André), ancien ministre des colonies, ancien député, 2, rue
de Tournon (Paris).</p><p>LEBRET (Georges), ancien député, ancien ministre, professeur à la
Faculté de droit de l'Université de CAEN, 11, rue Michelet (Paris).</p><p>LE BRET (Robert), docteur en droit, 2, avenue Marceau (Paris).</p><p>LE CARPENTIER, procureur de la République, à Orléans (Loiret).</p><p>LE CARPENTIER (Georges), licencié en droit, diplômé de l'École libre
des Sciences politiques, 71 bis, rue Vaugirard (Paris). -</p><p>LECHEVALIER (G.), docteur en droit, ministre plénipotentiaire honoraire, 19, rue de l'Odéon (Paris). 1</p><p>LECLERC (Max), licencié en droit, 4, rue de Commailles (Paris).</p><p>LE COURTOIS, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 46, rue des
Basses-TREILLES, à Poitiers (Vienne).</p><p>LEFÉBURE, ancien député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 36, avenue
Marceau (Paris).</p><p>LEFEBVRE (Charles), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 242 bis, boulevard Saint-Germain (Paris).
</p><pb n="26"/><p></p><p>LEFEBVRE DE BÉHAINE, capitaine, 183, avenue Victor-Hugo (Paris).</p><p>LEFÈVRE (Albert), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Castellane (Paris).</p><p>LEFORT (J.), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 54, rue
Blanche (Paris).</p><p>LE FOYER (Lucien), avocat à la Cour d'appel, licencié ès lettres, 252,
rue de Rivoli (Paris).
. LE FUR (L.), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
place FONTETTE, à Caen (Calvados).</p><p>LEGENDRE (Maxime), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 31, rue Fortuny (Paris).</p><p>LEGRAND (E.), notaire à Frazé (Eure-et-Loir).</p><p>LEGRAND (Ernest), avocat, 15, avenue Gourgaud (Paris).</p><p>LEGRAND (Georges), avoué de 1*° instance, 41, avenue de Saint-CLOUD,
à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>LEHMANN (William), juge au Tribunal civil, à Épinal (Vosges).</p><p>LELOIR (Georges), substitut du procureur général près la Cour d'appel, 185, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>LELONG (Eugène), avocat, 59, rue Monge (Paris).</p><p>LELOUP DE SANCY, ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 62,
rue de Monceau (Paris).</p><p>LE MAOUT (Emmanuel), juge au Tribunal de la SEINE, 39, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>LENEPVEU DE LAFONT (René), secrétaire d'ambassade, 8, rue Lincoln
(Paris).</p><p>LEPELLETIER (Fernand), professeur-adjoint à l'Institut catholique, 20, rue de Condé (Paris).</p><p>LE PORTTEVIN (A.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2,
square du Croisic (Paris).</p><p>LE POITTEVIN (G.), juge d'instruction au Tribunal de la SEINE, 19, rue
Ernest-Renan (Paris).
. LEREBOURs-PIGEONNIÈRE (Paul), professeur agrégé à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, 37, rue de FOUGÈRES, à Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>LEREDU (Georges), avocat à la Cour d'appel,42, rue Paradis (Paris).</p><p>LEROY-BEAULIEU (Paul), membre de l'INSTITUT, professeur au Collège
de FRANCE, 27, avenue du Bois-de-Boulogne (Paris).</p><p>LE VAVASSEUR DE PRÉCOURT, ancien maître des requêtes au Conseil
d'ETAT, 5, rue Logelbach (Paris). -</p><p>LÉVEILLÉ, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, ancien
député, 55, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>LEVEL (Georges), chef du contentieux des chemins de fer de l'ÉTAT, 45, rue de Saint-Pétersbourg (Paris).</p><p>LEVEN, avocat à la Cour d'appel, 9, rue d'Aumale (Paris).</p><p>LEVILLAIN, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 9, rue
MONTMÉJAN, à Bordeaux (Gironde).</p><p>LÉVY (Emmanuel), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Lyon (Rhône).
</p><pb n="27"/><p></p><p>LÉVY (Raphaël-Georges), professeur à l'École libre des sciences politiques, 26, avenue Victor-Hugo(Paris).</p><p>LÉVY-ALVARÈs (II.), avocat à la Cour d'appel, 5, avenue de Messine
(Paris).</p><p>LÉVY-ULLMANN (Henri), professeur agrégé à la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, à Lille (Nord).</p><p>LIOUVILLE (Félix), avocat à la Cour d'appel, 104, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>LOMÉNIE (Ch. DE), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 92, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>LOUBERS, conseiller à la Cour de cassation, 28, rue d'Assas (Paris).</p><p>LOUIs (Georges), directeur des Consulats et des Affaires commercialse
au ministère des Affaires étrangères, 37, quai d'Orsay (Paris).</p><p>LOUIs-LUCAs (Paul), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2,
boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>LYON-CAEN (Charles), membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de
droit de l'Université et à l'École libre des sciences politiques, 13,
rue Soufflot (Paris).</p><p>LYON-CAEN (Charles), avocat à la Cour d'appel, 20, rue d'Aumale.</p><p>(Paris). -</p><p>LYON-CAEN (Léon), avocat à la Cour d'appel, 22, rue Saint-Marc (Paris).</p><p>LYON-CAEN (Léon), substitut du procureur de la République, à Meaux
(Seine-et-Marne).</p><p>MADARÉ (Ed.), avocat, ancien bâtonnier, à Boulogne-sur-Mer (Pas-de-Calais).</p><p>MAHOUDEAU, substitut du procureur général près la Cour d'appel, à
Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>MAILLARD (Georges), avocat à la Cour d'appel, 241, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>MARANDOUT, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 63,
rue CHAMPION, à Bordeaux (Gironde).</p><p>MARBEAU (Eugène), ancien conseiller d'ÉTAT, 27, rue de Londres
(Paris).</p><p>MARCÉ (Victor), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 10, rue
du Cirque (Paris). -</p><p>MARCHAND (H.), avocat, 24, rue de la CHANCELLERIE, à Versailles (Seineet-Oise).</p><p>MARCHEVILLE (Louis DE), licencié en droit,4, rue Meissonier (Paris).</p><p>MARGUERIE, conseiller d'ÉTAT, 6, cité Martignac (Paris).</p><p>MAROT (Félix), docteur en médecine, 35, rue Boissière (Paris).</p><p>MARTIN (Bienvenu), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 12, rue
Decamps (Paris-Passy).</p><p>MARTINET (Camille), président de chambre à la Cour d'appel,3, rue de
Hambourg (Paris).</p><p>MARTINIÈRE (DE LA), ancien député, 52, boulevard Malesherbes (Paris).
</p><pb n="28"/><p></p><p>MASSE (Louis), docteur en droit, 9, rue ROSSINI, à Nice (Alpes-Maritimes).</p><p>MASSIGLI (Ch.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 24,
avenue de l'Observatoire (Paris).</p><p>MAXWELL, avocat général près la Cour d'appel, 37, rue THIAC, à Bordeaux (Gironde).</p><p>MAYER (Gaston), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 3,
avenue Montaigne (Paris).</p><p>MAYER (Salomon), conseiller du gouvernement autrichien, ancien professeur de droit à l'Université de VIENNE, avocat consultant, 15, rue
Rougemont (Paris).</p><p>MAYNIEL, conseiller d'ÉTAT, 112, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>MAYSSENT (A.), procureur de la République, route de MOULINS, maison MASQUELEZ, à Guéret (Creuse).</p><p>MENARDIÈRE (ARNAULT DE LA), professeur à la Faculté de droit de l'Université de Poitiers (Vienne).</p><p>MÉRIGNHAC (Alexandre), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue Vélame, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>MERMILLIOD (Georges), avoué à la Cour d'appel, 29, rue Godot-de-Mauroi (Paris ).</p><p>MESTRE (Achille), professeur adjoint à la Faculté de droit, 32, rue
de METZ, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>MESTRE-MEL, conseiller à la Cour d'appel, 54, rue d'Alsace-LORRAINE,
à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>METIN (Albert), professeur à l'École COLONIALE, 166, boulevard Montparnasse (Paris). -</p><p>METMAN (Étienne), avocat à la Cour d'appel, 25, place Saint-MICHEL, à
Dijon (Côte-d'Or).</p><p>MEYNIAL (Edmond), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Montpellier (Hérault).
- MICHOUD (Léon), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 26,
rue LESDIGUIÈRES, à Grenoble (Isère).</p><p>MILHAUD (Léon), avocat, docteur en droit, 5, rue de la République,
à Perpignan (Pyrénées-Orientales).</p><p>MILLIARD, sénateur, ancien ministre de la Justice et des CULTES, avocat
à la Cour d'appel, 131, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>MIMEREL (Antoine), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 205, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>MONNIER (H.), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue
BARDINEAU, à Bordeaux (Gironde)</p><p>MONOD (D.), directeur de l'Assistance publique au Ministère de l'intérieur, 29, rue Rémusat (Paris).</p><p>MONTALIVET (Georges MASSON DE), 53, avenue Montaigne (Paris).</p><p>MONTVALON (DE), substitut du procureur de la République 6, rue du
COLLÈGE, à Carpentras (Vaucluse).</p><p>MOREAU (Félix), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10,
cours MIRABEAU, à Aix (Bouches-du-Rhône).
</p><pb n="29"/><p></p><p>S. P.</p><p>MOREL D'ARLEUx (Charles), notaire honoraire, 13, avenue de l'Opéra
(Paris). -</p><p>MORGAND (Henri), chef de bureau au Ministère de l'intérieur, 35, rue
Brochant (Paris). -</p><p>MORILLOT, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 42, rue du
Louvre (Paris).</p><p>MORISE (Paul), vice-président au Tribunal de la SEINE, 53, rue de Lisbonne (Paris).</p><p>MORIZOT-THIBAULT (Charles), substitut du procureur de la République, 79, rue de la Tour (Paris-Passy).</p><p>MORNARD (Henry), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 17, rue Monsigny (Paris). -</p><p>MOTET, docteur en médecine, 161, rue de Charonne (Paris).</p><p>MOTONo (Itchiro), ministre du JAPON, 75, avenue Marceau (Paris).</p><p>MOUCHET (Charles), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, boulevard PAPIN, à Lille (Nord).</p><p>MOURIER (Eugène), ancien notaire, chef du contentieux de la Compagnie
la New-YORK, 1, rue Le Peletier (Paris).</p><p>MOURRAL (Amédée), conseiller à la Cour d'appel, 10, cours JOURDAN,
à Limoges (Ilaute-Vienne).</p><p>MUZARD (Henri-Georges), capitaine au 35° régiment d'infanterie, à
Belfort (Haut-Rhin).</p><p>NACHBAUR (Paul), avoué, 23, rue des HALLES, à Mirecourt (Vosges).</p><p>NANTET (Édmond), avocat à la Cour d'appel, 15, rue du Cirque (Paris).</p><p>NAQUET-RADIGUET (Henri), avocat, 73, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>NAST (Alfred), avocat à la Cour d'appel, 19, rue de Lille (Paris).
. NAUDOT (Edme-Alexandre), chef du service de l'ENREGISTREMENT, à
Cayenne (Guyane).</p><p>NORGEOT (Georges), avoué près le Tribunal civil, 64, rue Tiquetonne
(Paris).</p><p>NORMIER, étudiant en droit, 16, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>NOUEL (René), avocat à la Cour d'appel, 41, rue du Four (Paris).</p><p>NOURRISSON (Paul), avocat à la Cour d'appel, 19, rue Saint-Guillaume
(Paris).</p><p>OUDART, avocat à la Cour d'appel, 20, rue du Cloître-Notre-Dame (Paris).</p><p>OULIF (Emile), avocat à la Cour d'appel, 64, rue des Mathurins (Paris).</p><p>PAGÈs (Émile), chef de bureau au Ministère des finances, 9, avemue
de La Bourdonnais (Paris).</p><p>PAISANT (Alfred), président honoraire du Tribunal civil, 35, rue
NEUVE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>PASCAUD (Henri), conseiller à la Cour d'appel, à Chambéry (Savoie).</p><p>PASSEz (Ernest), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 122, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>PASSY (Louis), député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 75, rue de Courcelles (Paris).
</p><pb n="30"/><p></p><p>S. P.</p><p>PAULET (Georges), chef de bureau au Ministère du commerce, 49, rue
Vineuse (Paris).</p><p>PÉDONE (A.), libraire-éditeur, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>PÉ DE ARRôs (Henri), juge au Tribunal civil, à Foix (Ariège).</p><p>PEIRON (Alfred), avoué près le Tribunal civil, 19, rue d'ALGÉRIE, à
Lyon (Rhône).</p><p>PELLETIER (Ch. A. G.), avoué près le Tribunal civil à Rambouillet
(Seine-et-Oise).</p><p>PENET (Joseph), secrétaire du Contentieux de la Cie P.-L.-M., 203 bis,
boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>PÉNIGAUD, ancien notaire, 108, rue Legendre (Paris).</p><p>PERCEROU, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 110, rue
de la PRÉFECTURE, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>PÉRONNE (Lucien), avocat à la Cour d'appel, 79, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>PERRET (Hippolyte), ancien conseiller d'ÉTAT, 6, rue François I°r (Paris)</p><p>PEYRE-COURANT, avocat à la Cour d'appel, 14, quai de Gesvres
(Paris). -</p><p>PIC(Paul), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, quai de
TILSITT, à Lyon (Rhône).</p><p>PICHON (F), administrateur-délégué de la Librairie générale de droit
et de jurisprudence, 20, rue Soufflot (Paris).</p><p>PICOT (Georges), membre de l'lnstitut, secrétaire perpétuel de l'Académie des sciences morales et politiques, 54, rue Pigalle (Paris).</p><p>PICOT (Léon), juge de paix du 3° arrondissement, 249, rue Saint-Martin (Paris).</p><p>PIGNART-DUDÉZERT, conseiller à la Cour d'appel, 37, rue Ampère
(Paris).</p><p>PIGNON (Armand),vice-président du Tribunal de première instance
de la SEINE, 25, rue du Montparnasse (Paris).</p><p>PILLET (Antoine), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 13, rue de Bagneux (Paris),</p><p>PILON (Eustache), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 45, rue de PUÉBLA, à Lille (Nord).</p><p>PINSON (Charles), président du Tribunal civil, 4, rue Saint-GEOFFROY,
à Amiens (Somme).</p><p>PIOT (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 1, place d'Iéna (Paris).</p><p>PIOT (Stéphane), avocat à la Cour d'appel, 85, boulevard Haussmann
(Paris). -</p><p>PLANIOL (Marcel), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 56,
rue d'Assas (Paris).</p><p>PLOCQUE (A.), avocat à la Cour d'appel, 36, rue du Colisée (Paris).</p><p>POIGNANT (Georges), avocat à la Cour d'appel, 252, boulevard Saint-Germain (Paris). -</p><p>POIGNARD (Daniel), avocat à la Cour d'appel, 136, rue de Rivoli
(Paris).
</p><pb n="31"/><p></p><p>S, P.</p><p>POINCARÉ (Raymond), avocat à la Cour d'appel, député, ancien ministre, 26. avenue des Champs-Élysées (Paris).</p><p>POISOT (Charles), avocat, 4, rue BUFFON, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>POLETNICH, notaire, 116, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>POLITIs (Nicolas-Socrate), professeur agrégé à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, 25, rue de la MONNAIE, à Poitiers (Vienne).</p><p>POTIER (Georges), conseiller à la Cour de cassation, 12 bis, place de
Laborde (Paris).</p><p>POUGY (Arthur), avocat à la Cour d'appel, 80, rue de Grenelle-Saint-Germain (Paris).</p><p>POUILLET, ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel, 10, rue de l'Université (Paris).</p><p>POUx-FRANKLIN, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 16, rue
de Montalivet (Paris).</p><p>PRADIER-FODÉRÉ (P.), conseiller honoraire à la Cour d'appel de LYON, 2, rue Faure-BELLON, à Saint-Étienne (Loire).</p><p>PRAT (Paul DE), ancien magistrat, 2, rue d'AVON, à Fontainebleau
(Seine-et Marne).</p><p>PRESTAT (H.), avocat à la Cour d'appel, 10, avenue MAGENTA, à Saint-Cloud (Seine-et-Oise).</p><p>PRET (Célestin), avocat à la Cour d'appel, 39, rue Monge (Paris).</p><p>PRUDHOMME (Henri), juge au Tribunal civil, 234, rue de SOLFÉRINO, à
Lille (Nord).</p><p>PUECH (Charles), attaché au Parquet de la Cour de cassation,25, avenue Rapp (Paris).</p><p>RADENAC, avocat à la Cour d'appel, 21, rue de Naples (Paris).</p><p>RAFFALOVICH (Arthur), conseiller d'État de l'empire de RUSSIE, correspondant de l'Institut de FRANCE, 19, avenue Hoche (Paris).</p><p>RAMEL (Fernand DE), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,
député, 23, rue de Bourgogne (Paris).</p><p>RAMPAL (Auguste), avocat, 32, rue GRIGNON, à Marseille (Bouchesdu-Rhône).</p><p>RANCHON (Robert), juge suppléant à VAUFERMENT, par Sainte-Gauburge
(Orne).</p><p>RANQUET (Louis Du), avocat, à TISSONNIÈRES, par Maringues (Puy-de-Dôme). -</p><p>RAPOPORT (Salmon), licencié en droit, 78, rue Lafayette (Paris).</p><p>RAU (Gaston), conseiller à la Cour de cassation, 43, rue La Bruyère
(Paris).</p><p>REINACH (Théodore), avocat, 9, rue Hamelin (Paris).</p><p>REITLINGER, avocat à la Cour d'appel, 9, avenue Hoche (Paris).</p><p>RENAULD (Albert), avoué, à Bar-le-Duc (Meuse).
</p><pb n="32"/><p></p><p>RENAULT (Louis), membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de
droit de l'UNIVERSITÉ, 30 rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>RENAULT-MORLIÈRE, député, 69, rue de l'Université (Paris).</p><p>REULos (Alexandre), juge d'instruction, 15, rue Saint-MARTIN, à
Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>REVILLOUT (E.) conservateur au Musée du LOUVRE, 128, rue du BAC,</p><p>(Paris).
- REVON, professeur à l'Université impériale de TOKIO, à Orgerus (Seineet-Oise). -</p><p>REY (Francis), avocat à la Cour d'appel, 7, rue d'Assas (Paris).</p><p>REYNAUD, conseiller à la Cour de cassàtion, 7, rue Alboni(Paris).</p><p>REYNAUD (Joseph), conseiller d'ÉTAT, 86, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>RIBADEAU-DUMAs (Charles) avoué, à la Cour d'appel, 5, rue de l'Université (Pàris).</p><p>RIBADEAU-DUMAs (Henri), avocat à la Cour d'àppel, 30, rue d'Astorg
(Paris). e
RIBOT (Alexandre), député, ancien ministre, 6, rue de Tournon (Paris).</p><p>RICAUD (Henri), avocat à la Cour d'appel, 59, rue Prony (Paris).</p><p>RICHEMONT (DE, maître des requêtes au conseil d'ÉTAT, 4, rue Cambacérès (Paris).</p><p>RIGAULT (Paul), notaire, 31, boulevard Sébastopol (Paris).</p><p>RICOT (Pierre), avocat au conseil d'État et à la Cour de cassation, 75, rue Blanche (Paris) -
. RIOCREUx (Georges), membre de la Société d'économie sociale, 18,
rue Guilhem (Paris).</p><p>RIVIÈRE (Albert), secrétaire général de la Société des prisons, 52, rue
d'Amsterdam (Paris).</p><p>RIVIÈRE (Charles), avocat à la Cour d'appel, 28, quai de BILLANCOURT,
à Billancourt (Seine).</p><p>ROBERT (Arthur), conseiller honoraire à la Cour d'appel, 120, rue
d'Assas (Paris). -</p><p>ROBINET DE CLÉRY (Adrien), avocat à la Cour d'appel, 6 bis, rue du
Cloître-Notre-Dame (Paris).</p><p>ROBIQUET (Paul), avocat au Conseil d'ÉTAT, et à la Cour de cassation,80,
rue de RENNES, (Paris).</p><p>ROCHE (Émile), avoué, près le tribunal civil, 4, boulevard Beaumarchais (Paris).</p><p>ROLLAND (Pierre), avocat, 31, rue de la DARSE, à Marseille (Bouchesdu-Rhône).</p><p>ROMIEU (Jean), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 18, rue des
Pyramides (Paris).</p><p>RONSSIN, consul de FRANCE, 111, rue Saint-Antoine (Paris).
. ROTHSCHILD (baron de),21, rue Laffitte (Paris).</p><p>ROUARD DE CARD (E), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 45, rue de METZ, à Toulouse (Haute-Garonne).
</p><pb n="33"/><p></p><p>ROUART (Alexis), avocat à la Cour d'appel, 17, rue de Lisbonne (Paris).</p><p>ROUSSEAU (Albert), avocat, 13, rue des Moulins (Paris).</p><p>ROUSSEL (Félix), avocat à la Cour d'appel, 4, boul. Saint-André (Paris).</p><p>ROUSSEL (Louis), docteur en droit, avocat, 17, rue Saint-JEAN, à
Péronne (Somme).</p><p>ROUSSELLE (Edouard), licencié en droit, 99, rue du Bac (Paris).</p><p>ROUSSET (Raoul), avocat à la Cour d'appel, 52, boulevard Malesherbes
(Paris).</p><p>ROUVILLE (DE), conseiller d'ÉTAT, 64, rue de Monceau (Paris).</p><p>Roux (Jean-André), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 22, boulevard de BROSSES, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>ROUX, docteur en droit, 212, rue Saint-Jacques (Paris).</p><p>ROZEY (Paul), avocat, 21, rue de l'ESPLANADE, à Reims (Marne).</p><p>RUBEN DE COUDER, conseiller à la Cour de cassation, 91, rue de
Rennes (Paris).</p><p>SABATIER, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 48, rue
de Grenelle (Paris).</p><p>SAINT-GIRONs (A.), avocat-conseil de MM. Schneider et CIE, 42, rue
d'Anjou (Paris).</p><p>SALEFRANQUE (Léon), directeur de l'enregistrement, des domaines et
du timbre du département des LANDES, 30, rue MARTINON, à Montde-Marsan (Landes). -</p><p>SALEILLEs (Raymond), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 14, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>SANIAL DU FAY, ancien préfet, à Noves (Bouches-du-Rhône).</p><p>SAUVAGNAC (Marcel), avocat à la cour d'appel, 62, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>SAUZET (Marc), ancien député, professeur à la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, 8, boulevard Raspail (Paris).</p><p>SCHMAHL (Mme Jeanne), directrice de l'Avant-courrière, 41, rue Gazan
(Paris). -</p><p>SCHWARTz (Rodolphe), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 32, avenue Friedland (Paris). -</p><p>SÉE (Eugène), ancien préfet, 103, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>SELIGMAN (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 5, avenue Montaigne
(Paris).</p><p>SENTUPÉRY (Léon), ancien chef de cabinet du Ministre de la JUSTICE, 57, rue de Clichy (Paris).</p><p>SERRE (Georges), avocat, 47, rue du Parc-de-CLAGNY, à Versailles
(Seine-et-Oise).</p><p>SERRE (Henri), avocat à la Cour d'appel, 17, boulevard de la Madeleine (Paris).</p><p>SERVILLE (Raymond), avocat à la Cour d'appel, 16, rue ESPINASSE,
à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>SEVIN-REYBERT, avocat, 188, rue Lafayette (Paris).</p><fw place="bottom">XXXVI. 3</fw><pb n="34"/><p></p><p>SIEGFRIED (Jacques), membre du Conseil supérieur du commerce et
de l'industrie, 20, rue des Capucines (Paris).</p><p>SIMONIN (Armand), avocat à la Cour d'appel, 3, rue du Dôme (Paris).</p><p>SIREY (J.), avocat, 7, rue Bernard-de-VENTADOUR, à Brives (Corrèze).</p><p>SOUBIRAN (Georges), secrétaire général de la PRÉFECTURE, à Blois (Loiret-Cher).</p><p>SOUCHON (Auguste), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 51, avenue Bugeaud (Paris).</p><p>STSCHOUKINE (Ivan), 91, avenue de Wagram (Paris).</p><p>SUMIEN (Paul), docteur en droit, 156, boulevard Montparnasse (Paris).</p><p>SURVILLE (F.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 19, rue
du Gervis-VERT, à Poitiers (Vienne).</p><p>TANON, président de chambre à la Cour de cassation, 46, rue Jacob
(Paris).</p><p>T'ARBOURIECH (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 19, rue du Sommerard (l'aris . -</p><p>TAUDIÈRE (Henri), professeur de droit à l'Institut catholique, 70, rue
Madame (Paris).</p><p>TERQUEM (Henri), avocat, 41, rue Saint-JEAN, à Dunkerque (Nord).</p><p>TERRAT, professeur de droit à l'Institut catholique, 18, rue Saint-Romain (Paris).</p><p>TÉTU (Émile), juge honoraire au tribunal de SOISSONS, à Crépy-en-Valois (Oise).</p><p>THALLER (Edmond), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8 bis, rue de l'Arrivée (Paris).</p><p>TIIEURAULT (Aristide), docteur en droit, ancien magistrat, 13, rue de
Naples (Paris).</p><p>THÉVENET (Louis), avocat à la Cour d'appel, 70, boulevard de Courcelles (Paris). -</p><p>THÉZARD (Léopold), sénateur, 2, rue Leneveux (Paris).</p><p>TIIIRAULT, directeur de l'Office du travail législatif et parlementaire, 63, rue de l'Université (Paris).</p><p>THIRRIA, ancien commissaire du gouvernement près le Conseil de préfecture de la SEINE, 37, avenue Montaigne (Paris).</p><p>THUREAU (Georges), conseiller honoraire à la Cour d'appel, 11, rue
Garancière ( Paris). -</p><p>TIMBAL (Joseph), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5, rue Saint-PANTALÉON, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>TISSIER (Albert), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Uni
versité, 84, rue du Ranelagh (Paris).</p><p>TOURDEs (G.), juge d'instruction au tribunal civil, à Saint-Dié (Vosges).</p><p>TRANCHANT (Charles), ancien conseiller d'ETAT, vice-président de la sec tion économique et sociale du comité des travaux historiques et
scientifiques, 28, rue Barbey-de-Jouy ( Paris).</p><p>TRAVERs (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 128, boulevard Saint-Germain (l'aris).
</p><pb n="35"/><p></p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>TRÉMEAU (Jacques), avocat, ancien notaire, 84, rue de Rennes (Paris).</p><p>TRIANTAPHYLLIDÈs (Grégoire), avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>TRIBOULET (Maurice), agréé au Tribunal de commerce, 3, rue de
Turbigo (Paris). -</p><p>TRUCHv (IIenry), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, boulevard THIERS, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>TURREL (Edmond), avocat à la Cour d'appel de CHAMBÉRY, à Montmélian (Savoie). -</p><p>VALABRÈGUE, conseiller à la Cour d'appel, 41, rue de Vaugirard
(Paris).</p><p>VALERY (Jules), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 9, rue
Vieille-INTENDANCE, à Montpellier (Hérault).</p><p>VALFRAMBERT, avocat à la Cour d'appel, 18, rue Blanche (Paris).</p><p>VALLON, maître des requètes honoraire au Conseil d'ÉTAT, 18, rue de
Dunkerque (Paris).</p><p>VANLAER (E.), avocat, professeur de droit à l'Institut catholique, 127,
boulevard de la LIBERTÉ, à Lille (Nord).</p><p>VARIN, avocat, 140, boulevard IIaussmann (Paris).</p><p>VAULx D'ACHY (DE), conseiller à la Cour d'appel, 6, rue Frédéric-Bastiat (Paris).</p><p>VAVASSEUR (Jacques), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Médicis (Paris).</p><p>VERGÉ (Ch.), ancien maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 5, avenue
de l'Alma (Paris). -</p><p>VERMOND (Edouard), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 50, cours MIRABEAU, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>VERNEAUx (René), chef du contentieux à l'administration centrale dies
Messageries maritimes, 75, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>VIAL (Paul), ancien magistrat, 11, rue de Lille (Paris).</p><p>VIDAL (Georges), professeur à la Faculté de droit de l UNIVERSITÉ, 28, rue NAZARETH, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>VIDAL-NAQUET (Albert), avocat, 66, rue MONTGRAND, à Marseille (Bouches-du-Rhône). -</p><p>VIGNEs (Georges), banquier, secrétaire général de l'Union des banquiers des départements, à Troyes (Aube).</p><p>VILLARD, avocat, 6, quai d'OCCIDENT, à Lyon (Rhône).</p><p>VILLETARD DE PRUNIÈREs (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 179, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>VILLEY, correspondant de l'INSTITUT, doyen de la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, 58, rue BICOQUET, à Caen (Calvados).</p><p>VINCENT, professeur à l'École de droit, 12, rue Dumont-d'URVILLE, à
Alger (Algèrie). -</p><p>VINCENT (Sténio), secrétaire de la Légation d'HAÏTI, 66, rue Gay-Lussac (Paris).
</p><pb n="36"/><p></p><p>VIOLLET (Édouard), avocat à la Cour d'appel, 75, rue de Vaugirard
(Paris).</p><p>VOISIN (Félix), conseiller à la Cour de cassation, 11 bis, rue de Milan
(Paris).</p><p>WAHL Albert), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 282.
rue SOLFÉRINO, à Lille (Nord).</p><p>WALDMANN (Abel), agent de change, 47, rue de la BOURSE, à Lyon
(Rhône).</p><p>WEBER (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 194, rue de Rivoli (Paris).</p><p>WEIL (Georges-Denis), conseiller à la Cour d'appel, 22, place
Malesherbes (Paris).</p><p>WEIss (André), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue
Copernic (Paris).</p><p>WEIss (Paul), ingénieur au Corps des MINES, 78 bis, avenue Henri-Martin (Paris).</p><p>WORMs (René), docteur ès lettres, agrégé des Facultés de droit,
auditeur de 1* classe au Conseil d'ÉTAT, directeur de la Revue
internationale de sociologie, 115, boulevard Saint-Germain (Paris .</p><p>WORMSER (Albert), agréé près le tribunal de commerce, 56, rue de la
PAROISSE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>YVERNÈs (Maurice-Léon), chef de bureau au Ministère de la justice, 85, rue Lemercier (Paris).</p><p>ACADÉMIE DE BORDEAUx (Bibliothèque universitaire, section de droit), 143, cours Victor-HUGO, à Bordeaux (Gironde).</p><p>ASSOCIATION NATIONALE DES PORTEURS FRANÇAIS DE vALEURS ÉTRANGÈRES, 5, rue Gaillon (Paris). -</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL de Lyon (Bibliothèque).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL de Paris (Bibliothèque).</p><p>AVOCATS A LA COUR DE CASSATION (Bibliothèque).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE d'Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE d'Alger. -</p><p>BIB,IOTHÈQUE UNIVERSITAIRE. rue PASTEUR, à Caen (Calvados).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Grenoble (Isère ).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Lille (Nord).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, section de droit et lettres, 18, quai
Claude-BERNARD, à Lyon (Rhône).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Montpellier (Herauit).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>CAISSES D'AMORTISSEMENT ET DES DÉPÔTS ET CONSIGNATIONs (Bibliothèque), 56, rue de Lille (Paris).</p><p>CERCLE DE LA LIBRAIRIE, 117, boulevard Saint-Germain (Paris).
</p><pb n="37"/><p>- - – 37 -</p><p>CHAMBRE DE COMMERCE de Lille (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE DE COMMERCE de Lyon (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE DE coMMERCE de Paris (Bibliothèque), place de la Bourse.</p><p>CHAMBRE DE coMMERCE de Saint-Étienne (Bibliothèque .</p><p>CHAMBRE DES AVOUÉs près le tribunal de 1* instance de la Seine (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE DES DÉPUTÉs (Bibliothèque .</p><p>CHAMBRE DES NOTAIREs de Paris (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE svNDICALE DES AGENTS DE CHANGE (M. Édouard LEBEL, chef
adjoint du contentieux), 6, rue Ménars (Paris).</p><p>CONSEIL D'ÉTAT (Bibliothèque .</p><p>COUR DE CASSATION ( Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL d'Amiens (Bibliothèque .</p><p>COUR D'APPEL de Besançon (Bibliothèque)</p><p>COUR D'APPEL de Paris (Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL de Rouen (Bibliothèque).</p><p>COUR DEs coMPTEs (Bibliothèque), Palais-Royal (Paris).</p><p>CRÉDIT LYONNAIs (service des études financières), 19, boulevard des
Italiens (Paris).</p><p>ÉCOLE COLONIALE (Bibliothèque), 2, avenue de l'Observatoire (Paris).</p><p>ÉCOLE LIBRE DES SCIENCES POLITIQUEs (Bibliothèque), 27, rue Saint-Guillaume ( Paris .</p><p>ÉCOLE MILITAIRE D'INFANTERIE (Bibliothèque), à Saint-Maixent (Deux-Sèvres).</p><p>ÉCOLE SUPÉRIEURE DE GUERRE (Bibliothèque), École militaire (Paris).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Dijon (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Paris (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Paris (Secrétariat).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Poitiers (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Toulouse (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de l'Institut catholique de Lyon (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DNORT de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque).
lNSTITUT CATHOLIQUE D'ANGERs (Bibliothèque), Palais universitaire, 2, rue Volney.</p><p>INSTITUT CATHOLIQUE de Lille (Bibliothèque), 60, boulevard Vauban.</p><p>MINISTÈRE DE L'INTÉRIEUR DU CHILI, chez M. Pedone (Paris).</p><p>MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈREs (Bibliothèque).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCEs (Bibliothèque centrale .</p><p>MINISTÈRE DES FINANCEs (Bibliothèque du bureau central du cabinet),</p><p>MINISTÈRE DES FINANCEs (Bureau de la statistique).</p><p>MINISTÈRE DE LA GUERRE (Bibliothèque).</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE (Bibliothèque du Comité de législation étrangere .</p><p>MUSÉE soCIAL (Bibliothèque), 5, rue Las-Cazes (Paris).</p><p>PARQUET DE LA COUR DE CASSATION (Bibliothèque).
</p><pb n="38"/><p></p><p>PRÉFECTURE DE POLICE (Bibliothèque).</p><p>PRÉFECTURE DE LA SEINE (Bibliothèque).</p><p>SÉNAT (Bibliothèque).</p><p>SOCIÉTÉ DES AGRICULTEURS DE FRANCE, 8, rue d'Athènes (Paris).</p><p>TRIBUNAL CIVIL DE LA SEINE (Bibliothèque).</p><p>TRIBUNAL MIXTE DE TUNIs (Bibliothèque).</p><p>VILLE DE RENNEs (Bibliothèque).</p><p>2 ° Membres résidant à l'étranger.</p><p>ADAN (H.), directeur de la compagnie d'assurances la Royale BELGE,
rue ROYALE, au coin de l'impasse du PARC, à Bruxelles (Belgique .</p><p>AHMED AFIFI-BEY, conseiller à la Cour indigène, au Caire (Égypte).</p><p>AHMED CHAFIK-BEY, secrétaire général de S. A. le Khédive. palais
ABDINE, au Caire (Égypte).</p><p>ALEXANDRESCo (D.), conseiller à la Cour de cassation, professeur à
l'UNIVERSITÉ, à Jassy (Roumanie).</p><p>ALIMANESTIANo (Mad° Constantin), docteur en droit, 31, rue COLTZEA, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>ALIMENA (Bernardino), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Modène (Italie).</p><p>ALMENARA (Domingo), avocat, CASILLA, nº 275, à Lima (Pérou).</p><p>ALVARES BORGERTH (J.-S.), procureur fiscal et avocat, rua do ROSARIO, 68, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>ALVES DA SILVA PORTo (Joào), avocat, rua Marquez de OLINDA, 14, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>ANDERSON (Luis), avocat, 3-16, boîte postale, à San-José (Costa-Rica).</p><p>ANTELME ( Célicourt), ancien n1embre du Conseil législatif de l'île
Maurice
ARANGIo RUIZ, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 12,</p><p>Discesa SANITÀ, à Naples (Italie).</p><p>ARco-VALLEY (le comte D'), ministre d'ALLEMAGNE, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>ARMINJON (Pierre), professeur à l'école khédiviale de droit, poste restante, au Caire (Egypte).</p><p>AZEVEDo E SILVA (José-Francisco d'), avocat, 76-2°, rua do CRUCIFIXO, à
Lisbonne (Portugal).</p><p>BAISINI (le chevalier), avocat à la Cour d'appel, directeur de l'Institut
juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie). -</p><p>BAKALOFF, ancien président de la Chambre des députés, avocat a
Choumla (Bulgarie).</p><p>BALOGH (Jenö), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, VIII, rue SZENTKINALYI, 13, à Budapest (Hongrie).</p><p>BAR (L. DE), député au Reichstag allemand, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Göttingue (Allemagne).
</p><pb n="39"/><p></p><p>S.</p><p>BARRos RAJA GABAGLIA (Dr Julio DE), professeur à la Faculté libre
des sciences juridiques et sociales, 158, rua dos Voluntarios da
PATRIA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>BASILEsco (Nicolas), professeur d'économie politique à la Faculté de
droit, 196, calea VICTORIEI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>BAUMGARTEN (Ferdinand), docteur en droit,V, Grossee KRONENGASSE, 18,
à Budapest (Hongrie).</p><p>BAUMGARTEN (Dr Isidore), procureur du ROI, VIII, ERZSEBETKÓNIT, 41,
à Budapest (Hongrie). -</p><p>BECKERs (René), place Saint-JACQUES, à Louvain (Belgique).</p><p>BELLANDo DE CASTRo (Lucien), avocat à Monaco (Principauté).</p><p>BENEKE (Max), docteur en droit, Gerichts-ASSESSOR, Unter den LINDEM, 31, à Berlin (Prusse).</p><p>BENEVIDEs (José), Banco nacional Ultramarino à S. THOMÉ, via Lisbonne (Afrique occidentale portugaise).</p><p>BENITo Y DE ENDARA (Lorenzo), vice-recteur de l'Université et avocat,</p><p>Universidad literaria, à Barcelone (Espagne).</p><p>BENOIT (Georges), ministre plénipotentiaire, à Belgrade (Serbie).</p><p>BENSA (Enrico), professeur à l'Université et à l'École supérieure de
commerce, 19, via San-BERNARDO, à Gênes (Italie).</p><p>BERNAERT, ministre d'ÉTAT, président de la Chambre des représentants de BELGIQUE, ancien président du Conseil des ministres, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>BERNARDES DA SILVA (Alfredo), avocat, 71, rua dos Voluntarios da
PATRIA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>BERNARDI (Pierre), conseiller khédivial au ministère de l'intérieur, au
Caire (Egypte).</p><p>BLUMSTEIN (Félix), bibliothécaire de la ville, 8, place de l'Hôpital, à
Strasbourg (Alsace).</p><p>BOBTCHEFF (Stefan S.), avocat, rédacteur en chef de la Revue juridique bulgare, député, professeur à l'UNIVERSITÉ, 26, rue SLAVIANSKA, à Sofia (Bulgarie).</p><p>BODDAERT (Henri), avocat à la Cour d'appel, coupure n° 46, à Gand
(Belgique).</p><p>BODEUx (Michel), substitut du procureur du ROI,4, rue Charles-MORREN,
à Liège (Belgique).</p><p>BOERNREITHER (Joseph), ancien ministre du commerce, député au
Reichsrath. vIII, LANDESGERICHTSSTRASSE, 11, à Vienne (Autriche).</p><p>BOICEAU (Charles), avocat et conseiller national, 6, Grand-CHÊNE, à
Lausanne (canton de VAUD, Suisse).</p><p>BONAMY (Auguste), bâtonnier de l'ordre des avocats, professeur à
l'Ecole nationale de droit, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>BORNo (Louis), ministre d'Haïti à Santo-Domingo (Rép. Dominicaine).</p><p>BORZENKo (Alexandre DE), ancien professeur de droit civil, 10, rue
POUCHKINE, à Odessa (Russie).</p><p>BOUZON (Justin), arpenteur-géomètre, 146, rue du CENTRE, à Portau-Prince (Haïti).
</p><pb n="40"/><p></p><p>BRANTs (Victor), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 9,
place du Marché-aux-GRAINS, à Louvain ( Belgique).</p><p>BRESIEWICz (Taddée), docteur en droit, conseiller au tribunal régional,
rue BASZTOWA, 27, à Cracovie (Galicie; Autriche-IIongrie).</p><p>BRIDEL (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'Université
impériale KAJAYASKI, 11, HONGO, à Tokio (Japon).</p><p>BRIGIDo (Virgilio), avocat, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>BROCHER DE LA FLÉCHÈRE, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 9, rue
BELLOT, à Genève (Suisse .</p><p>BROSSET (Laurent), chef de bureau au ministère de l'Instruction publique, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>BROUWER (Jean DE), avocat, 24, rue Fosseaux-LOUPS, à Bruges (Belgique).</p><p>BRUNIALTI (Attilio), député, conseiller d'ÉTAT, professeur à l'UNIVERSITÉ, 39, Vittoria COLONNA, à Rome (Italie).</p><p>BRUSA (Emilio), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, 22, Corso
VINZAGLIO, à Turin (Italie).</p><p>BULHOES JARDIM (J. Leopoldo DE), sénateur, au palais du Sénat, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>BUSTAMANTE (Antonio S. DE), professeur de droit international à
l'Université et directeur de la Revista del FORO, AGUACATE, 128, à
La Havane (Cuba).</p><p>BUSTILLo (Pedro J.), avocat, ancien juge à la Cour suprême de justice
et à la Cour de cassation, à Tegucigalpa (Honduras).</p><p>BUZZATI (J.-C.), professeur à l'UNIVERSITÉ, 12, via San-MARCO, à Milan
(Italie). -</p><p>CALOVANNI (Mégalos A.), avocat près les tribunaux mixtes, à Alexandrie (Egypte). -</p><p>CAMPo (Maximo DEL), avocat, député, 107, CATÉDRAL, à Santiago
(Chili). - -</p><p>CANTILLi (Georges), avocat, professeur à la Faculté de droit, ancien
ministre, 4, strada ACADEMIEI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>CANTILLI (P. G.), avocat, 33, strada SCULPTUREI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>CARBONELL (Ramon I.), directeur de la Revista general de derecho, 116, calle de CUBA, à La Havane (île de Cuba).</p><p>CARBONELL v RUIz (José M.), professeur à l'Université de La HAVANE,
bâtonnier de l'ordre des avocats, sénateur aux Cortès espagnoles, 116, calle de CUBA, à La Havane (île de Cuba).</p><p>CARFORA (Francesco), avocat, 84, via CONSTANTINOPOLI, à Naples
(ltalie).</p><p>CARNAXIDE (Vicomte de), avocat au Tribunal de commerce, à Lisbonne (Portugal).
. CASAsus (Joaquin), avocat, calle NORTE, 10-3°, à Mexico (Mexique).</p><p>CASTANA (Estanislao), avocat et fiscal municipal du district ouest de
la HAVANE, apartado, 94, La Havane (lle de Cuba).</p><p>CASTORI, avocat à la Cour de Cassation de Florence et professeur à
l'Université de PADOUE, à Florence (Italie).
</p><pb n="41"/><p></p><p>S. P.</p><p>CELso DE Assis FIGUEIREDo (D Affonso), villa PETIOTE, à Petropolis
(Brésil).</p><p>CHALLANDEs (Léon), privat-docent à l'UNIVERSITÉ, à Jouriew (Dorpat)</p><p>(Russie).</p><p>CHALMERs (M.-D.), ancien conseiller légiste du Conseil du vice-roi de
l'INDE, Office of the Parliamentary COUNSEL, 3, Whitehall GARDENS,
à Londres (Angleterre). - -</p><p>CHAMPEAU (E.), professeur de droit civil à l'Ecole de droit, à Bogota
(Colombie).</p><p>CHIRONI, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, via delle ROSINE, 10, à Turin
( Italie).</p><p>CHUNG-HUI-WANG, licencié en droit, 126, Howe street, à New Haven
(CONNECTICUT, États-Unis).</p><p>CODERCH MANAU (Secundino), avocat, calle alta de San PEDRO, 6-1°, à
Barcelone (Espagne). -</p><p>CODT (DE), avocat-conseil du ministère de la JUSTICE, Le Caire (Égypte).</p><p>COHN (Georg), professeur ordinaire à l'UNIVERSITÉ, HOTTINGEN, 10, MERCURSTRASSE, à Zurich (Suisse).</p><p>COLA-PROTo (Francesco DE), avocat, professeur de procédure pénale à
l'UNIVERSITÉ, à Messine (Sicile).</p><p>COLASSI (E.-L.), avocat,GALATA, Ilairar-HAN, 11, à Constantinople (Turquie).</p><p>S. P. COLER (F.-W.), attaché d'ambassade, 11, Pine street, à New-York
- (États-Unis). -</p><p>CONINCK-LIEFSTING (F.-B.), vice-président de la Haute-COUR, 50, KOMINGINNEGRACHT, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>CONTI (le comte Hugo), avocat, 29, rue Ugo BASSI, à Bologne (Italie).</p><p>CONTUzzi (Francesco), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ, 143, rue TOLEDO, à Naples (Italie).</p><p>CORS1 (Alexandre), professeur de droit public et privé à l'Université
de PISE, 15, via GENOVE, à Turin (Italie).</p><p>COSTA (Augusto DA), ministre du Brésil près le Saint-SIÈGE, 3, via 20settembre, à Rome (Italie).</p><p>COVIAN Y JUNCo (Victor), conseiller au Tribunal suprême, glorieta de
San BERNARDO, 5, 2 izqda, à Madrid (Espagne).</p><p>CRAENE (G. DE), professeur de droit commercial comparé à l'Université
de LIÈGE, avocat à la Cour d'appel de BRUXELLES, 28, rue des DRAPIERS, à Bruxelles (Belgique).</p><p>CRAHAY (Édouard), professeur à l'UNIVERSITÉ, 31, rue HENRICOURT, à
Liège (Belgique).</p><p>CSILLAGH, professeur extraordinaire à la Faculté de BUDAPEST, 47, JOSEFRING, à Budapest (Hongrie).</p><p>DAMASCHINo (N.), avocat, professeur à l'UNIVERSITÉ, 42, rue du PIRÉE,
à Athènes (Grèce).</p><p>DANIELL (D' Alfred), avocat,8, NEWCOURT, Lincoln's INN, à Londres W. C.</p><p>(Angleterre).</p><p>DAOUD-ROUSSO, avocat, Altiparmak HAN, STAMBOUL, à Constantinople
(Turquie).
</p><pb n="42"/><p></p><p>DAUGE (Eugène), professeur à l'UNIVERSITÉ, 18, rue GUINARD, à Gand
(Belgique).</p><p>DELIGEORGEs (Démétrius Ep.), conseiller à la Cour d'appel, 68, rue
NIKIS,à Athènes (Grèce).</p><p>DENISON (Henri Willard), conseiller légiste au ministère des Affaires
ETRANGÈRES, à Tokio (Japon).</p><p>DESCAMPs-DAVID (E.), professeur à la Faculté de droit de l'Université
de LOUVAIN, membre du conseil supérieur de l'État indépendant du
CONGO, sénateur, 99, rue de NAMUR, à Louvain (Belgique). -</p><p>DÉVOT (Justin), avocat, ancien professeur à l'École nationale de droit, 91, rue du CENTRE, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>DIEMER-HEILMANN (Michel), ancien notaire, à Mulhouse (Alsace).</p><p>DISSESCOU (Constantin), ancien ministre, professeur à l'UNIVERSITÉ,
avocat, à Bucarest (Roumanie).</p><p>DJELAL NOURY, membre du secrétariat général du ministère des
Affaires étrangères de l'empire ottoman, Sublime PORTE, Hava-HAN,
rue MERTÉBANI, GALATA, Constantinople (Turquie).</p><p>DOBLADo (Dionisio), avocat, plaza del PROGRESO, 15-3°, à Madrid (Espagne).</p><p>DORSAINVILLE, député, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>DRUCKER (T.-L.), professeur de droit à l'Université de Leyde (Pays-Bas).</p><p>DUBOIs (Ernest), directeur de l'Institut supérieur de COMMERCE, 51, rue
des PEINTRES, à Anvers (Belgique). -</p><p>DUPRIEz (L.), professeur de droit à l'Université catholique de LOUVAIN, 120, rue de la STATION, à Louvain (Belgique).</p><p>DUPUY (Edmond), avocat, sous-inspecteur des écoles, au Cap-Haïtien
(Haïti).</p><p>DURAND (Constantin), conseiller à la Cour de cassation, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>ELEWYCK (Ernest vAN),31, boulevard BAUDOUIN, à Bruxelles (Belgique).</p><p>ELMORE (Alberto), conseiller à la Cour suprême, à Lima (Pérou).</p><p>ENEFF (J. S.), avocat, à Toutrakan (Bulgarie).</p><p>ERRERA (Paul), avocat, agrégé à l'UNIVERSITÉ, 14, rue ROYALE, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>ESTRADov MORA (Nicasio G.), avocat et conseiller suppléant à la Cour
d'appel, calle de la SALUD, 57, à La Havane (lle de Cuba).</p><p>ETHÉART (Emmanuel), avocat, ancien professeur à l'École de droit,
à Port-au-Prince (Haïti). -</p><p>FABRE DE LARCHE (Jean), secrétaire d'ambassade, Légation de FRANCE,</p><p>OSTERBROGADE, 2 B, à Copenhague (Danemark).
. FAKRY-PACHA (Hussein), ministre de l'instruction publique et des travaux publics, au Caire (Égypte).</p><p>FALK (Henri), libraire, 15-17, rue du PARCHEMIN, à Bruxelles (Belgique).</p><p>FARIA FILHo (Zeferino DE), avocat, 64, rua General CAMARA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).
</p><pb n="43"/><p></p><p>S P .</p><p>S. P.</p><p>FARNAM, 43, Hillhouse avenue, à New-HAVEN, Connecticut (États-Unis .</p><p>FAVEY, avocat, 10, rue du Grand-PONT, à Lausanne (Suisse).</p><p>FAYER (Dr Lásló), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, Zöldfa
utcza (rue de l'Arbre-Vert), 9, à Budapest Hongrie).</p><p>FEICHTINGER DE BARANYA-NADASD (Dr Alex.), conseiller à la Cour suprême administrative, l, Fortuna-UTCZA, 4, à Budapest (Hongrie).</p><p>FELDSTEIN (Gregoire), professeur, ARBATE, 14, rue KALOCHINE, maison
propre, à Moscou (Russie). -</p><p>FÉRÈRE, secrétaire d'État des relations extérieures, à Port-au-Prince
(Haïti).</p><p>FERRARI (Auguste), avocat, 11, via Borgo-NOVO, à Milan (Italie).</p><p>FERREIRA (Gabriel-Luiz), vice-procureur général du district fédéral,
rua de Joaquim Nabuco (Parreio), nº 50, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>FIETTA (Paul), professeur à l'UNIVERSITÉ, 9, Grand'RUE, à Fribourg
(Suisse).</p><p>FINKEY (François de), professeur à l'Académie de droit, à Sarospatak
(comitat ZEMPLIN, Hongrie).</p><p>FIORE(Pasquale), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 134, corso Vittorio
EMANUELE, à Naples (Italie).</p><p>FIRMIN, ancien ministre plénipotentiaire de la République d'Haïti en
FRANCE, à Saint-Thomas (Antilles Danoises).</p><p>FOERDEN (And.), conseiller à la Cour de ville, 1, SORGENFRIGADEN, à
Christiania (Norvège).</p><p>FORTUNATo (Ernesto), secrétaire général du Circolo GIURIDICO, 52, Gennaro SERRA, à Naples (Italie).</p><p>FREY (Friedrich), Hof-und GERICHTSADVOKAT, 1, ESSLINGSGASSE, 4, à
Vienne (Autriche).</p><p>FREZALs (Jorge DE), avocat, ancien agent consulaire de Belgique et de
France à Mendoza (République Argentine), 49, rue de Buenos-AIRES, à Las Palmas (lles Canaries).</p><p>FRISCH (Édouard), secrétaire d'État de S. M. l'EMPEREUR, membre du
Conseil de l'EMPIRE, sénateur, Novo ISAAKIERSKAIJA, 22, à Saint-Pétersbourg (Russie). -</p><p>FRUTos OSANDON, avocat à la Cour d'appel, à la Serena (Chili).</p><p>FULD (Ludwig), avocat-avoué, 10, SCHÖFFENSTRASSE, à Mayence (Allemagne).</p><p>FURUYA(H.), docteur en sciences politiques, Tokio CLUB, à Tokio (Japon).</p><p>GALOPIN (Gérard), professeur à l'Université de LIÈGE, à Angleur-lès-Liège (Belgique). -</p><p>GARRAMUNo (Javier M.), avocat, 53, Calle SALTA, à San Juan (République Argentine).</p><p>GEIGY (Alfred), 48, fossé Saint-Léonard, à Bâle (Suisse).</p><p>GÉNART (Charles), avocat, à FOSSES, province de Namur (Belgique).</p><p>GERVAIs (Honoré), avocat, New-York Life BUILDING, à Montréal
(Canada).
</p><pb n="44"/><p></p><p>GHICA (Jean), préfet du département de VLASCA, à Giurgiu (Roumanie).</p><p>GIANNELIA (D* Basilio , secrétaire de la Cour suprême, IV, RAINERGASSE, 18, à Vienne (Autriche .</p><p>GIL (NATALIO, professeur d'histoire au collège de La PLATA, 48,828, à
La Plata (République Argentine).</p><p>GIROUL (Lucien), avocat, membre de la Chambre des représentants,
à Charleroi (BELGIQUE,.</p><p>GONZALEz (Pedro Luiz), avocat et professeur d'économie politique à
l'UNIVERSITÉ, 152, BANDERA, à Santiago (Chili).</p><p>GORDON Y DE AGOSTA (Antoine DE), docteur en droit, chez Mº CABELLO,</p><p>Post-OFFICE, à la Havane (Cuba).</p><p>GORGORA Y ECHENIQUE (Francisco DE), directeur de la Revista de los
TRIBUNALES, 43, San BERNARDO, à Madrid (Espagne).</p><p>GRENIER, professeur de droit civil à l'Académie de Lausanne (Suisse).</p><p>GROULARD (Jules), juge au Tribunal de 1* instance, à Dinant Belgique).</p><p>HAGENs (Walter), GERICHTSASSESSOR, 13, Rüsterstrasse à Francfort-surle-Mein (Allemagne). -</p><p>HAKKY BEY (Ibrahim), conseiller légiste de la Sublime-PORTE, au Cercle
d'ORIENT, Péra, à Constantinople (Turquie).</p><p>HARBURGER (Henri), professeur honoraire à l'UNIVERSITÉ, avocat général près le Tribunal régional supérieur, 21, KARLSSTRASSE, à Münich
(Bavière.)</p><p>HARDOUIN, chancelier-interprète du consulat de FRANCE, à Bangkok
(Siam).</p><p>HASSAN ASSEM PACHA, au Caire (Égypte).</p><p>HATSCHECK, privat-docent à l'UNIVERSITÉ, 17, GAISBERGSTRASSE, à Heidelberg (grand-duché de Bade).</p><p>HIRSCHLER (Heinrich), docteur en droit, avocat, 34, Nagy-Korona-UTCZA, à Budapest (Autriche-Hongrie).</p><p>IIOUBOTTE (Eugène), commissaire général du gouvernement pour les
Sociétés anonymes, 52, rue aux LAINES, à Bruxelles (Belgique).</p><p>HUBERICH (Charles-Henry), professeur de droit à l'Université du TEXAS,
à Austin (Texas ; Etats-Unis).</p><p>HUMBLÉ (Joseph), avocat, à RECKHEIM, province de Limbourg (Belgique).</p><p>HURTADo (José Nicolas), avocat, membre de la Faculté des lois et
sciences politiques, à Santiago (Chili).
. S. E. IBRAHIM FOUAD PACHA, ministre de la JUSTICE, au Caire (Égypte).</p><p>IGNATIUs (Kaarlo), juge suppléant, 44, ALEXANDEREZ, à Helsingfors
( Finlande).</p><p>ILBERT (sir Courtenay), K. C. S. l. Speakers Court Palace of WESTMINSTER, à LONDRES, S. W. (Angleterre).</p><p>INGLEz DE SOUZA (II.-M.), avocat, 42, rua HOSPICIO, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>ISRAELs (Louis), avocat, 151, Weteringschans. Amsterdam (Pays-Bas).
</p><pb n="45"/><p></p><p>JACKSON (John-Doy), 158, Whitney avenue, à New Haven (CONNECTICUT, États-Unis). -</p><p>JELLINCK (Arthur), avocat, 3, Nagy Korona UTCZA, à Budapest (Hongrie). -</p><p>JELLINEK (Georges), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Heidelberg
(grand-duché de Bade).</p><p>JÉRÉMIE, juge au Tribunal de cassation, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>JITTA (Josephus), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ, KEIZERSGRACHT, 808, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>JOHANSSEN (Kristen), avocat à la Cour d'appel, SOPHIEGADE, 3, à Christiania (Norvège).</p><p>JORIs (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 47, rue de JONCKER, à
Bruxelles-Saint-Gilles (Belgique). - -</p><p>JUNKER (Carl), ILI, HAUPTSTRASSE, 6, à Vienne (Autriche).</p><p>KALINDÉRo (Jean), de l'Académie roumaine, 2, Strada Renas cerei, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>KAMAL (K), juge au tribunal indigène à Kenah (Égypte).</p><p>KAMMERER (Albert), consul suppléant, à Shanghaï (Chine).</p><p>KARAYAN (Stephan-Effendi), juge à la 1r° chambre du tribunal de commerce, ministère de la JUSTICE, Sainte-SOPHIE, à Constantinople
(Turquie).</p><p>KEBEDGY (Michel), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ, 1, Alpeneck-strasse, à Berne (Suisse).</p><p>KHORASSANDII (Bedros), docteur en droit, 15, rue Tépé BACHI, à
Constantinople (Turquie).</p><p>KIAZIM ZIA, avocat stagiaire, 2 boulevard James-FAZY, à Genève
(Suisse).</p><p>KITABJI-KHAN (Paul), à Téhéran (Perse).</p><p>KLEKNER ALAJos (D), directeur de l'Académie de droit, à Kaschau
(Hongrie). -</p><p>KLETCHKOWSKY (Paul), avocat à la Cour d'appel, 43, rue NICOLAS, à
Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>KOBINGER (Frédéric), conseiller du gouvernement, poste filiale, à
Sarajéwo (Bosnie).</p><p>KRCVR, chancelier de l'Université bohême, 3, MORAN, à Prague.</p><p>(BOHÊME, Autriche).</p><p>KREMER, counsellor at law, 120, BROADWAY, à New-York (États-Unis).</p><p>LABRA (Rafael-Maria DE), avocat, sénateur, recteur de l'Institut libre
d'enseignement, SERRANO, 43, à Madrid (Espagne).</p><p>LAFOREST (Athanase), directeur des douanes, à Petit-Goâve (Haïti).</p><p>LAFOREST (Maximilien), président de la Société de législation, à
Port-au-Prince (Haïti).</p><p>LAMEERE, conseiller à la Cour de cassation, 45, rue de NAPLES, à
Bruxelles (Belgique).
</p><pb n="46"/><p>LAMMASCH (Heinrich), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ,</p><p>IX, FRANKGASSE, 2, à Vienne (Autriche).</p><p>LAMOUCHE (Léon), major de la Gendarmerie ottomane (mission Militaire française), à Serrès (Turquie d'Europe), via Vienne-Salonique.</p><p>LANDUCCI (Lando), député, avocat, professeur ordinaire à l'UNIVERSITÉ, place Victor-EMMANUEL, 2152, à Padoue (Italie).</p><p>LANGGAARD-MENEZEs (Rodrigo Octavio DE), avocat, 47, rua QUITANDA,
à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>LE FORT (Henri), juge à la Cour cantonale de justice, Grande BOISSIÈRE, près Genève (Suisse).</p><p>LÉGER (Jacques-Nicolas), ministre plénipotentiaire d'HAÏTI, 1429,</p><p>Rhode lsland avenue, à Washington (D. C.) (Etats-Unis).</p><p>LEITKo DA CUNHA, avocat, 1, rua d'ALFANDAGA, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>LEITE (Solidonio A.), avocat, 8, rua COLLINA, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>LENCINAs (D José-M.), avocat, Calle Riva DAVIA, à Mendoza (République Argentine).</p><p>LESPINASSE (Edmond), avocat, président de la Société de Législation,
à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>LETELIER (Valentin), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, calle de las
CLARAS, 205, à Santiago (Chili).</p><p>LETTENBAUR (G.-A.), consul de l'Empire d'ALLEMAGNE, à Lourenço-Marquès (MOZAMBIQUE, possessions portugaises).</p><p>LEVY (J.-A.), avocat à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>LIMA DRUMMOND (João DA COSTA), juge à la Cour d'appel, 8, rua D. LUIZA,
à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>LIMANTOUR (J.-V.), avocat, professeur suppléant à l'Université de Mexico
(Mexique).</p><p>LIMELETTE (Léonce), substitut du procureur général près la Cour d'appel, 74, rue LOUVRES, à Liège (Belgique).</p><p>LIPINSKI (Lucien), notaire, à Neu-Sandez (GALICIE, Autriche-Hongrie).</p><p>LISZT (Franz DE), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, Charlottenburg
HARDENBERGSTR, 19, à Berlin (Allemagne).</p><p>LOUODICE (Vincent-Édouard), avocat,31, via BISIGNANO, à Naples (Italie).</p><p>LONDYNSKI (Zdzislaw), avocat-juré, ci-devant juge d'instruction,</p><p>ZORAWIA, 35 l. 2, à Varsovie (Russie).</p><p>LOPES DE MIRANDA (Affonso), juge à la cour d'appel, 16, rua das MARRECAS, à Rio-de-Janeiro (Brésil). -</p><p>LORENZEN (Ernest), professeur de droit à l'Université de Georges
WASHINGTON, à WASHINGTON, D. C. (États-Unis).</p><p>LORETo (le baron DE), ancien ministre, avocat, 34, rua General
CAMARA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>LOUSANOFF (Michel), juge au tribunal de commerce, rue RENESLENNAJA,
maison propre, n° 22, lgt 1, à Odessa (Russie).</p><p>LUZZATTI (Luigi), député, associazione fra le Banche populari, 75, vià
nazionale, à Rome (Italie).
</p><pb n="47"/><p></p><p>MAC-DOWELL (Samuel) docteur en droit, 10, Travessa Campos SALLES,
à Para (Brésil).</p><p>MACHADo (José Olegario), avocat, 132, Calle de AYACUCHO, à Buenos-Aires (République Argentine).</p><p>MACIEIRA (Antonio), avocat, 162-2°, rua de San JULIÃO, à Lisbonne (Portugal).</p><p>MAC ILWRAITH (Malcolm), conseiller judiciaire de S. A. le KHÉDIVE, au
Caire (Égypte). -</p><p>MACKENSTock (CH.), avocat, professeur de droit comparé à l'ACADÉMIE,
à Neuchàtel (Suisse).</p><p>MAGNY (J.-B.), ministre de la JUSTICE, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>MATHÉNYI (baron Ladislas), chambellan de S. M. l'Empereur d'AUTRICHE, 50, rue Léopold, à Budapest (Hongrie).</p><p>MANARA (Ulisse), professeur ordinaire de droit commercial à l'UNIVERSITÉ, via PALESTRO, 16, à Gênes (Italie).</p><p>MANDREA (Nicolas), conseiller à la Cour de cassation, str. PONTANEI, à
Bucarest (Roumanie). -</p><p>MANIU (Grégoire), rédacteur au journal DREPTUL, 4, rue MARTYRE,
à Bucarest (Roumanie).</p><p>MARGHIERI (Alberto), professeur de droit à l'Université de NAPLES, directeur du FILANGIERI, à Naples (ltalie).
. MARGHILOMAN (Alexandre), ministre des Affaires étrangères, 7, rue
AMZEA, à Bucarest (Roumanie). -</p><p>MARTINEz DEL CAMPo (Eduardo), sénateur, président de la Cour suprême, au Palais de JUSTICE, à Madrid (Espagne).</p><p>MARTINY (lmile), avocat à la Cour d'appel, 143, rue de la LOI, à
Bruxelles (Belgique). -</p><p>MARTITz (F. DE), professeur à l'UNIVERSITÉ, 93, Faschnenstrasse W, 15,
à Berlin (Prusse).</p><p>MATHON (ÉTIENNE, avocat, anc en maire, 89, rue du CENTRE, à Portau-Prince (Haïti).</p><p>MAUREL, juge au Tribunal supérieur, à Monaco (principauté de Monaco).</p><p>MAXIM(Démètre, premier président du TRIBUNAL, 3, rue CAVOL, à Galatz
(Roumanie).</p><p>MAZZURA, avocat, membre du Parlement de CROATIE, à Agram (Croatie ;</p><p>Autriche-Hongrie).</p><p>MECHELIN (Dr L.), sénateur, ancien ministre,8, WASAGATAN, à Stockholm
(Suède). .</p><p>MECHELINCK (Albert), avocat à la Cour d'appel, 111, rue Digue-de-BRABANT, à Gand (Belgique). -</p><p>MEILI (Dr), professeur, Sonnequai voi Zurich I, à Zurich (Suisse).</p><p>MENDES DE ALMEIDA (Candido), professeur à la Faculté libre des
Sciences juridiques et sociales, Rua Señador VERGUEIRO, 3, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>MENDES DE ALMEIDA (D Fernando), professeur de droit international
privé à la Faculté libre des sciences juridiques et sociales, 54, rue
,onzalves DIAS, à Rio-de-Janeiro (Brésil).
</p><pb n="48"/><p></p><p>S P. MENDEz (Louis), avocat, 4, calle del Hospicio-San-NICOLAS, à Mexico
S.</p><p>(Mexique).</p><p>MENGOLA, docteur en droit, bâtonnier de l'Ordre des avocats à la Cour
d'appel, à Alexandrie (Egypte).</p><p>MÉNos (Solon), docteur en droit de la Faculté de Paris. ancien ministre des Affaires étrangères, président de la Société de législation, a
Port-au-Prince (Haïti).</p><p>MESNIL (Henry), avocat, 11, New COURT, Carey STREET, Lincoln's INN,
à Londres (Angleterre).</p><p>MESZLÉNY (D* Arthur), avocat, notaire du Tribunal de Commerce
V. Alkotmány utcza, 22, à Budapest (Hongrie).</p><p>MEYER (F.), juge de bailliage, président de la Société de législation et
d'économie politique comparées de BERLIN, KURFÜRSTENDAMM, 127, à
Berlin (Prusse).</p><p>MIDZUMATCHI (Késaroku), conseiller au Ministère des finances, à Tokio
(Japon).</p><p>MINKOFF (Dobri), procureur à la Cour de cassation, à Sofia (Bulgarie).</p><p>MIRANDA RIBEIRo (J. Cesario DE), juge à la Cour d'appel du district
fédéral, 73, rua dos OURIVES, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>MITESCo (Jean), licencié en droit, avocat à la Cour d'appel, à Craïova
(Roumanie).</p><p>MITTERMAIER (Wolfgang), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Giessen (IIESSE,</p><p>Allemagne).</p><p>MOERLIN VISCONTI (Oscar), secrétaire du département de la JUSTICE, à
Chiasso (TESSIN, Suisse).</p><p>MOLENGRAAFF (W.-L.-P.-A.), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, MALIEBAAN,
à Utrecht (Pays-Bas). -</p><p>MOLINA (Victor-Manuel), avocat, inspecteur général des collèges nationaux, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>MONTAN (Carl), juge au tribunal mixte de Mansourah (Égypte), Kiks
dagens Bibliotek. à Stockholm (Suède).</p><p>MONTEIRo (Vicente Rodrigues), avocat, ancien gouverneur civil, rua
do CRUCIFIXO, 16-1°, à Lisbonne (Portugal).</p><p>MONTERo (Anibal), avocat, 55, calle Arturo-PRAT, à Santiago (Chili).</p><p>MONTERo DE ESPINOSA Y MORALEs (Enrique), doyen de l'ordre des
avocats à la Cour criminelle, 2, rue de Mérida, à Almendralejo (province de Badajoz; Espagne).</p><p>MONTERo-RIos (Eug.), président du Sénat espagnol, 24, rue Vélasquez, à Madrid (Espagne).</p><p>MONTT (Anacleto), conseiller à la Cour d'appel, à Santiago (Chili).</p><p>MONTT (Pedro), sénateur et avocat, à Santiago (Chili).</p><p>MOREIRA DA MOTTA (Aristide), avocat, docteur en droit, à Ponta-Delgada (île Saint-Michel; Açores).</p><p>MOREL (Emmanuel), licencié en droit, à Jacmel (Haïti).
</p><pb n="49"/><p></p><p>S. P. MONEL (Miguel), avocat, rédacteur en chef de la NACION, ancien
député, 1448, calle de CORDOBA, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>S. P. MORIAUD (Paul), professeur de législation comparée à l'UNIVERSITÉ,</p><p>S.</p><p>P.</p><p>4, boulevard de la TOUR, à Genève (Suisse).</p><p>MUNROE SMITH, professeur à l'École des sciences politiques, au Columbia-COLLEGE, à New-York (États-Unis).</p><p>NACo (Constantin), avocat et professeur de droit, 56, strada TEILOR, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>NAGELs (Ludovic), substitut du procureur du ROI, 1, rue de l'ACADÉMIE, à Liége (Belgique). -</p><p>NAOUM (A.), premier drogman de la légation |de GRÈCE, à Constantinople (Turquie).</p><p>NEGULEsco (Démètre), professeur à l'École des sciences politiques,
chargé de cours à l'UNIVERSITÉ, juge au tribunal, 65, Strada ROMANA,
à Bucarest (Roumanie).</p><p>NELs (Louis), consul d'ALLEMAGNE, à Johannesburg (Transvaal).</p><p>NÉMIRowski (Michel), agrégé de l'Univesité impériale, secrétaireadjoint du Sénat dirigeant, à Saint-Pétersbourg (Russie). -</p><p>NESSMANN (Victor), docteur en droit, 27, rue de la Haute-MONTÉE, à
Strasbourg (Alsace-Lorraine).</p><p>NEUMANN (Hugo), avocat au Kammergericht 118, POTSDAMERSTRASSE, à
Berlin (Allemagne).</p><p>NEUMANN-ETTENREICH, 9, MARIENSTRASSE, à Vienne (Autriche).</p><p>NIEMEYER (Théodor), professeur à l'UNIVERSITÉ, 14, LORNSENSTRASSE, à
Kiel (Allemagne).</p><p>NISAND, ancien ambassadeur de France auprès du Saint-SIÈGE, à ROME, 16. Lungarno-VESPUCCCI, à Florence (Italie).</p><p>NONADOUNGHIAN (Gabriel-Effendi), conseil du Ministère des affaires
étrangères, 19, rue Syra SELVY, Péra, à Constantinople (Turquie).</p><p>OKOMATSU, professeur à la Faculté de droit, à Kyoto (Japon).</p><p>OLIVER v ESTELLER (Bienvenido), membre de l'Académie royale d'histoire, directeur général des registres fonciers de l'état civil et du
notariat, au Ministère de la justice, ALCALÁ, 40, à Madrid (Espagne).</p><p>OMAR-LOUTFV, sous-directeur de l'École de droit, au Caire (Egypte).
oppENHEIM, ancien professeur à l'Université de Bâle, 31, Inverness.</p><p>TERRACE, à Londres W. (Angleterre).</p><p>ORANGEL RODRIGUEz (D" B.), avocat à Maracaibo (Venezuela).</p><p>OSTERRIETH (Albert), docteur en droit, 57-58, WILHELMSTRASSE, W, à Berlin (Allemagne).</p><p>OSTROROG (comte Léon), docteur en droit, conseiller au ministère
d'AGRICULTURE, des Mines et des POSTES, 1, rue de SUÈDE, à Péra,</p><p>Constantinople (Turquie).</p><p>Orr (Ilenri), avocat, 2, rue du MARCHÉ, à Strasbourg (Alsace-Lorraine).</p><fw place="bottom">XXXVI. 4</fw><pb n="50"/><p></p><p>S. P.</p><p>S. P,</p><p>OMÉ ( Kenjiro), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ, à Tokio
(Japon).</p><p>PACHECo (Alfonso), oficial mayor du ministère de FOMENTO, à Montévidéo (Uruguay).</p><p>PADOA-BEY (Albert), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, à
Alexandrie (Egypte).</p><p>PAEPE (Polydore DE), conseiller à la Cour de cassation, 44, rue Joseph ll ,
à Bruxelles (Belgique).</p><p>PAÏVA (D' Ataulfo-N. DE), magistrat, 20, rua do Visconde de IBITURUNA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>PALÉOLOGHos (Aristide-N.), avocat à la Cour d'appel, professeur à
l'Ecole des sous-officiers, 56, rue ARISTOTE, à Athènes (Grèce).</p><p>PALÉOLOGUE (Michel), conseiller à la Cour d'appel, stradela PALEOLOGU,
à Bucarest (Roumanie).</p><p>PAPILLON (S.), ministre de l'INTÉRIEUR, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>PAPP (D.), avocat, 6, Széchenyi-tér, à Szeged (Hongrie).</p><p>PAPPAFAVA (D* Vladimiro), avocat, à Zara (Dalmatie).</p><p>PAVLICEK (Antonin , membre de l'Académie bohême, avocat, 209,</p><p>KARLIN, à Prague (Bohême-Autriche).</p><p>PAYAN (José), directeur de la Banque du Pérou et de LONDRES, à Lima
(Pérou).</p><p>PEREIRA REIs (Antonio), avocat, rua do CRUCIFIXO, 86-1°, à Lisbonne
(Portugal).</p><p>PERERA-BLESA (E. de) chargé d'affaires et consul d'ESPAGNE, à Santo-Domingo (Republique Dominicaine).</p><p>PERGAMAINTE (Joseph), avocat à la Cour d'appel, 76, POUCHKINE, a
Odessa (Russie).</p><p>PERITCII (Jivoïn), professeur à la Faculté de droit, 16, Kossantch
Vénatz, à Belgrade (Serbie).</p><p>PÉTAsÈs (S.), avocat à Jérusalem (Palestine).</p><p>PFERSCHE (Émile), professeur de droit à l'Université allemande,</p><p>III, TYLPLATZ, 21, à Prague-Weinberg (Autriche; Bohême).</p><p>PHILARETos (Georges N.), avocat près l'ARÉOPAGE, député, 5, rue ÉPITI,
à Athènes (Grèce).</p><p>PILENko (Alexandre), attaché à l'Université impériale, OSTROW, 12
ligne, m. 11, log. 6, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>PLAZA (DE LA), avocat, poste restante, à Buenos-Ayres (République
Argentine). -</p><p>POILock (Frédéric), 13, Old Square Lincoln's INN, à LONDRES, W. C.</p><p>(Angleterre).</p><p>POMPEI (Paul), avocat de la légation de FRANCE, 200-2°, rua do OURO,
à Lisbonne (Portugal).</p><p>POPOVILIEv (Michaïl), professeur à l'Université de Sophia (Bulgarie).</p><p>POUJOL (Alex.), juge au Tribunal civil, ancien député, chemin des
DALLES, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>PRADo v UGARTECHE (Javier), avocat, à Lima (Pérou).</p><p>PREBENSEN (N.), préfet de NEDENAS, à Arendal (Norvège).
</p><pb n="51"/><p></p><p>PRICE (Hannibal), avocat, professeur à l'Ecole nationale de droit, à
Port-au-Prince ( IIaiti).</p><p>PRJEVALSKY (Woldemar DE), juge de paix honoraire, conseiller général
de la Province de MOSCOU, rue ARBATE, propre maison, à Moscou
(Russie).</p><p>PUSSEMIER (Lionel), avocat à la Cour d'appel de GAND, à Éecloo
( Belgique).</p><p>PYFFEROEN (Oscar), avocat à la Cour d'appel, chargé de cours à
l'UNIVERSITÉ, 2, place Saint-JACQUES, à Gand (Belgique).</p><p>RAICH (Marc), avocat à la Cour d'appel, 17, KOVENSKY, à Saint-Pétersbourg (Russie)</p><p>RAPOPORT (Mordche W., publiciste, à STRYJ, via Lemberg (Galicie-Autriche).</p><p>RASSELLI (François), sous-chef de bureau de la section législative, au
Ministère de la justice, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>RAYNOLDs (E.-U.), professeur de droit à Yale-UNIVERSITY, 77, Elm-STREET, à New-Haven (Connecticut; Etats-Unis).</p><p>REGNAUD (Georges), docteur en droit, avocat. 2, rue des PAQUIS, à
Genève (Suisse).</p><p>REGo-MONTEIRo (Zacharias de), juge-prêteur, chez MM. Briguiet et C, 16, rua Nova OUVIDOR, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>RÉMY, directeur général au Ministère de la justice, 2, rue DUCALE, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>REVILLA (Leopoldo Gonzalez), avocat, 31 et 33, arco de Santa-Maria
3º izq., à Madrid (Espagne).</p><p>RICHARD, avocat à Genève (Suisse).</p><p>ROBERTs (V. H.), z. L. B., 45, LUTHERSTRASSE, à Heidelberg (Gd-duché
de Bade).</p><p>RODRIGUEz MONTANo (D), avocat, 42, SEPARACION, à Santo-Domingo
(République Dominicaine).</p><p>RODRIGUEz SAN PEDRo (Faustino), avocat, sénateur, 13, calle del BARQUILLO, à Madrid (Espagne).</p><p>ROOUIN (Ernest), doyen de la Faculté de droit à l'Académie de LAUSANNE, 5, Grand-CHÊNE, à Lausanne (canton de Vaud ; Suisse).</p><p>ROLIN (Edouard), avocat à la Cour d'appel, auditeur au Conseil supérieur du CONGO, 35, place de l'INDUSTRIE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>ROLLAND (Guillermo B.), membre de l'Académie royale de jurisprudence et de législation, 21, calle de GOYA, à Madrid (Espagne).</p><p>ROMERo (Miguel), docteur en droit, avocat, 1063, rue VICTORIA, à
1Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>ROMNICEANo-MANOLESCo (Corneille), conseiller à la Ilaute-Cour de cassation et de justice, 7, strada DIONISIE, à Bucarest (Roumanie).</p><p>ROSARio (Joào-José DE), 22, rua Aguiar (Eugenho Velho), à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>ROSTWOROWSKI (comte Michel), privat-docent à l'UNIVERSITÉ,8, rue Stu dencka, à Cracovie (Autriche-Hongrie).
</p><pb n="52"/><p></p><p>S.</p><p>S.</p><p>S.</p><p>SACERDOTI (Adolfo), professeur de droit commercial à l'Université de
Padoue (Italie). -</p><p>SAINT-VICTOR, secrétaire des Affaires étrangères, à Port-au-Prince
(llaïti).
. SALIs ( l.ouis-Rodolphe DE), professeur à l'UNIVERSITÉ, chef de la section de législation et de jurisprudence au département fédéral de
la JUSTICE, 31, rue de la JUSTICE, à Berne (Suisse).</p><p>SAMPOLo (Luigi), professeur à l'UNIVERSITÉ, directeur du Circolo giuridico, à Palerne (Sicile; ltalie).
. SANCHEz GAVITo (Manuel), avocat près les tribunaux de la République
mexicaine, 12, San-AGUSTIN, à Mexico (Mexique).</p><p>SANTAMARIA DE PAREDEs (Vicente), catredatico de la Universidad central, 20, calle de CAMPOANOR, à Madrid (Espagne).</p><p>SANTELICEs (Ramon E.), sénateur, directeur de la banque de SANTIAGO, AGUSTINAS, 79, à Santiago (Chili).</p><p>SAVIGNY (Léon DE), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 33, HERZBEGERCHAUSSÉE, à Gottingue (Prusse; Allemagne).</p><p>SCHUPFER (Francesco), professeur à l'UNIVERSITÉ, 12, piazza ESQUILINO,
à Rome (Italie).</p><p>SCOTT, doyen de la Faculté de droit de l'Université de l'ILLINOIS, 106, East Green street, à Champaign (ILLINOIS, Etats-Unis).</p><p>SCOTT (J.-W.), Library of CONGRESS, division of Law. D. c., à Washington (Etats-Unis). -</p><p>SÉFÉRIADÈs (Stylian), docteur en droit de la Faculté de PARIS, avocat
à Smyrne (Turquie-d'Asie).
. SEGOVIA (Lisandro), fiscal de la Chambre des appels criminels et
commerciaux, 2307, rue CANGALLO, à Buenos-Ayres (Républ. Argentine).</p><p>SEMMOLA (Joseph), professeur de législation pénale comparée à l'UNIVERSITÉ, ancien député, 3, piazza San Domenico MAGGIORE, à Naples
(Italie).</p><p>SÉNIGALLIA (Leone Adolfo), avocat, directeur da la Rivista di diritto inlernazionale e comparato, 16, Plaza BORZA, à Naples (Italie).</p><p>SHELDON AMos (Maurice), professeur à l'École khédiviale de droit,
inspecteur judiciaire, 7, rue ROSETTE, à Alexandrie (Egypte).</p><p>SIEBOLD (baron Alexandre de), conseiller de légation honoraire du
JAPON, au château de THALHEIM, près Heilbronn (Wurtemberg).
. SUIVA COSTA (José DA), ancien conseiller d'ÉTAT, 64, rue General-CAMARA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).
. SILVACRUz (Raimundo), avocat, député, professeur à l'UNIVERSITÉ, à
Santiago (Chili).</p><p>SILVA GORDo (Adolpho de), avocat et député au Congrès national, 144, rua AURORA, à Sâo Paulo (Brésil).</p><p>SIMON (Hermann-Veit), docteur en droit, avocat-avoué près le tribunal
régional, 5, VICTORIASTRASSE, S. W., à Berlin (Prusse).</p><p>SIMU (A.), ancien secrétaire de légation de S. M. le roi de ROUMANIE,
député, 7, ELDORADO, à Bucarest (Roumanie).
</p><pb n="53"/><p></p><p>SIRMAGIEFF, docteur en droit, avocat, ancien agent diplomatique, 2, Oulitza TZAR, OSVOBODITEL, à Sofia (Bulgarie).</p><p>SKOUSEs (Alexandre), ministre des Affaires étrangères, à Athènes (Grèce).</p><p>SOARES GUIMARIEs (Carlos), avocat, rue General-CAMARA, 64, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>SOLAR (Emilio DEL), député, à Lima (Pérou).</p><p>SORANI (A.), membre de la Chambre des députés, Palazzo VECCHIETTI,
à Florence (Italie).</p><p>SOTo (Antonio), avocat, rédacteur en chef de la Revis la de los tribunales y legislacion universal, 1, principal Glorieta de BILBAO, à
Madrid (Espagne).</p><p>SOUGHIMOURA (K.), ministre du JAPON, à Mexico (Mexique).</p><p>SOUZA BANDEIRA (João DE). procureur fiscal, B. 1, rua Barão de ITAMBY,
à Rio-de-Janeiro i Brésil). -</p><p>SOUZA FILHo (Tarquinio DE), avocat, rua Marquez de ABRANTÈS, 51, à
Rio-de-Janeiro (Brésil). -</p><p>SOUZA PINTo (A. DE), ancien avocat à PERNAMBUCO, 67, 2° rua do
AURORA, à Pernambuco (Brésil).</p><p>SPÉE (Germain), greffier en chef du tribunal de commerce, à Anvers
(Belgique).
. SPEISER (abbé Frédéric), docteur en droit, chapelain au collège Saint-MICHEL, à Fribourg (Suisse).</p><p>SPEISER (Paul), ancien attaché à la légation de Suisse en FRANCE, docteur en droit, 86, Lange GASSE, à Bâle (Suisse).</p><p>STAMBOULIAN (A.), avocat, GALATA, Izzet Pacha HAN, à Constantinople
(Turquie).</p><p>STÉLIAN (Thomas), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 132, Calea VICTORIEI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>STOERK (Félix), professeur de droit à l'UNIVERSITE, à Greifswald (Prusse).</p><p>STOÏCEsco (Constantin J.), docteur en droit de la Faculté de PARIS,
député, avocat, 6, rue BATISTEA, à Bucarest (Roumanie).</p><p>STOPPATo (Alessandro), professeur à l'UNIVERSITÉ, 34, via ZAMBONI, à
Bologne (Italie).</p><p>STREIT (Georges), avocat à la Cour d'appel, professeur à l'UNIVERSITÉ,
à la Banque nationale, à Athènes (Grèce).</p><p>STRISOWER (Léon), Hof- und GERICHTSADVOCAT, privat-docent à l'UNIVERSITÉ, I, LICHTENFELSGASSE, 5, à Vienne (Autriche).</p><p>SUYLING (G.-Ph.), docteur en droit, conseiller au ministère de la JUSTICE, 95, Mauritz-KADE, à La Haye (Pays-Bas).
. SWETCHINSKI (Nicolas), sénateur, 42, PREOBRAJENSKAYA, à Saint-Pétersbourg (Russie). -</p><p>TAGGER (Joseph), avocat, 19, rue TIRGORSKÄ, à Sofia (Bulgarie).</p><p>TARASSOFF (Iwan), professeur de droit à l'Université de Moscou (Russie).</p><p>TARNAI (Jean), conseiller à la Cour d'appel, rédacteur de la Magyar
IGAZSDIGÜGY, Podmaniez Ry utcza, 10, à Budapest (Hongrie).</p><p>TASHIRO, conseiller à la Cour de cassation de Tokio (Japon).
</p><pb n="54"/><p></p><p>THÉOTOKAs (Michel), avocat. 9, 10 et 12, Mabaï HAN, GALATA, à Constantinople (Turquie).</p><p>TILSCH (Emmanuel), professeur de droit à l'Université bohême, 866.</p><p>VINOHRADY, à Prague ( Bohême ; Autriche ).</p><p>TOMII (Masaakira), membre de la Chambre des PAIRS, doyen de la
Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, ldamochi ROKUCHOME, 3, à Tokio
(Japon).</p><p>TORREs (Alberto), conseiller au tribunal suprême, à Rio-de-Janeiro
(Brésil). -</p><p>TORRES AGUILAR AVIAT (Salvador), avocat, professeur de la Faculté de
droit à l'UNIVERSITÉ, membre de la Commission générale de codification d'Espagne.Sauco. 5, à Madrid (Espagne).</p><p>TRIAs v DOMENECH (Martin), avocat, calle de LAURIA, 2, ent°, à Barcelone
(Espagne).</p><p>TRIPELs (Gustave), avocat à Maestricht (Pays-Bas). -</p><p>TUozzi (Pasquale , professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, Piazza del
SANTO, 4138, à Padoue ( ltalie).</p><p>TVBJERG (Erland), docteur en droit, 101, Nordre FRIHAVNSVIJ, à
Copenhague (Danemark).
. TVPALDo-BASSIA (A.), député au Parlement hellénique, professeur
agrégé à l'UNIVERSITÉ, 23, rue des PHILHELLÈNES, à Athènes (Grèce).</p><p>UPPSTRÖM (Wilhelm), juge au tribunal de première instance, 10, rue
de FLORA, à Stockholm (Suede).</p><p>URENA SMENJAUD (Rafael DE). avocat, professeur de droit à l'Université
centrale, 23, Claudio COELLO, à Madrid (Espagne).</p><p>URZUA GANA (Luis), avocat, promoteur fiscal, 33. Ejercito libertador,
à Santiago (Chili).</p><p>VALDÈs PAGÈs (Juan), 38, rue AGUIAR, à la Havane (Cuba).</p><p>VALDÈs RUBIo (José), avocat, professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, 40, 3° calle de ALCALA, à Madrid (Espagne).</p><p>VALDETERRAzo ( marquis DE), sénateur, HORTALEZA, 67, principal, à
Madrid (Espagne).</p><p>VAN DEN HEUVEL, ministre de la JUSTICE, 16, rue de la LOI, à Bruxelles
(Belgique).
. VARAs (Antonio , avocat et auditeur de la Guerre et de la MARINE, i3,
calle SERRANO, Casilla 1220, à Valparaiso (Chili). -</p><p>VARAs (Miguel A.), avocat, sénateur, professeur de droit international
à l'UNIVERSITÉ, calle de HUERFANOS, 1350, à Santiago (Chili).</p><p>VAYANNIs (Costaki Effendi). conseiller à la Cour de cassation, Cad-KENY, à Constantinople (Turquie).</p><p>VELAsco (Emilio), ancien ministre plénipotentiaire du Mexique en
FRANCE, calle de los Bajos de San AGUSTIN, 1, à Mexico Mexique.</p><p>VELLozo-ARMELIM junior (Manuel), avocat, 81-2°, rua da PRATA, à
Lisbonne (Portugal).</p><p>VENEZIAN (Giacomo), avocat, professeur de droit civil à l'Université
royale, à Bologne (Italie).
</p><pb n="55"/><p></p><p>VERA (Robustiano), avocat et promoteur fiscal près le tribunal criminel, 53, calle Arturo PRAT, à Santiago (Chili).</p><p>VERGARA SALVA (Juan de Dios), prof. extraordinaire de droit commercial
à l'UNIVERSITÉ,74, calle COCHRANE, ou CASILLA, 689, à Valparaiso (Chili).</p><p>VILHARDOUIN-LECONTE, avocat, chef du cabinet particulier du président
de la République, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>VITNVNo (Yanco Effendi), prince de SAMOS, à SAMOS, ile de Samos
(Turquie).</p><p>VOCOTOPOULos (D. C.), député au Parlement hellénique, à Syra (Grèce).</p><p>WAROCQUÉ (Raoul), 45, avenue des ARTS, à Bruxelles (Belgique).</p><p>WAUWERMANs (Paul), avocat près la Cour d'appel, 36, rue de l'ASSOCIATION, à Bruxelles (Belgique).</p><p>WEISL ( Dr Ernest), Hof- umd GERICHTSADVOKAT, vII, MARIAHILFERSTRASSE, 48, à Vienne (Autriche).</p><p>WILLs (Sir Alfred), juge de la Cour du Banc de la REINE, Saxholm
BASSET, à Southampton (Angleterre).</p><p>WLASSICs (Jules DE), professeur à l'UNIVERSITÉ, ministre de l'Instruction publique, 24, ERSTERHÁZYUTCZA, à Budapest (Hongrie).</p><p>WOEïkow (Alexis), secrétaire de la Chancellerie du Ministère des
Affaires étrangères, 9, MOÏKA, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>WOEïkow (Siméon), attaché à la Chancellerie du Comité des ministres,
chez M. le comte KAPNIST, 29, avenue de Friedland (Paris).</p><p>WOLF (Prosper), doct en droit, avocat, 77, HIRZBODENWEG, Bâle (Suisse).</p><p>WOLKow (A. F), magister juris, 4, Wassilewsky PROSPEKT, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>YANTCHEFF (Naoum Y.), docteur en droit, juge au tribunal de première
instance, à Philippopoli (Bulgarie).</p><p>YOFRE (Félipe), secrétario de Estado in el Ministerio del INTERIOR,
calle San-MARTIN, 669, à Buenos-Aires (République Argentine).</p><p>ZENGHÉLIs (Elias), député à la Chambre hellénique, avocat près l'ARÉOPAGE, agrégé à la Faculté de droit, rue du STADE, à Athènes (Grèce).</p><p>ASSOCIATION DU JEUNE BARREAU DE MONTRÉAL, 15, côte Saint-LAMBERT, à
Montréal (Canada).</p><p>ATENEo cIENTIFICO, LITERARIo v ARTISTICO, calle del PRADO, 21, à Madrid (Espagne).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL D'AMSTERDAM (Bibliothèque). - M. Kirberger. bibliothécaire, 273, KEIZERGRAENT, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL DE BRUXELLEs (Bibl.), à Bruxelles (Belgique).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL DE LIÉGE (Bibliothèque , à Liége (Belgique).</p><p>BIBLIOTHÈQUE DE LA vILLE DE BERNE (Suisse). -</p><p>BIBLIOTHÈQUE DE 1'ÉCOLE FRANÇAISE DE DROIT, au Caire (Egypte).</p><p>BIBLIOTHÈQUE DE L'ÉCOLE DEs scIENCES POLITIQUES, Columbia-University
Library (New-York). -</p><p>BIBLIOTHÈQUE NATIONALE, à Santiago (Chili).
</p><pb n="56"/><p></p><p>BIBLIOTHÈQUE NATIONALE DE TURIN, à Turin (Italie).</p><p>BIBLIOTHÈQUE PUBLIQUE DE GENÈVE (Suisse).</p><p>BIBLIOTHÈQUE PUBLIQUE DE NEw-YORk (États-Unis).</p><p>BIBLIOTHÈQUE ROYALE DE STOCKHOLM (Suède).</p><p>BIBLIOTHÈQUE ROYALE ET UNIVERSITAIRE à Köenigsberg (Prusse).
. BUREAU FÉDÉRAL DES ASSURANCES, dir. : M. le Dr KUMMER, à Berne (Suisse).</p><p>BUREAU INTERNATIONAL DE LA PROPRIÉTÉ INTELLECTUELLE (bureaux réunis des unions pour la protection de la propriété industrielle et des
œuvres littéraires et artistiques), à Berne (Suisse).</p><p>CANTON DU VALAIs (Bibliothèque cantonale); M. Henri de TORRENTE,
conseiller d'ETAT,à Sion (Valais ;Suisse).</p><p>CANTON DE VAUD (Bibliothèque cantonale), à Lausanne (Suisse).</p><p>CHAMBRE DES DÉPUTÉS D'ITALIE (Bibliothèque), à Rome.</p><p>CHAMBRE DES DÉPUTÉS HELLÉNIQUE (Bibliothèque), à Athènes (Grèce).</p><p>CHAMBRE DES NOTAIRES DE BRUXELLEs (Bibliothèque). - M. Van MONS,
bibliothécaire, 54, Chaussée d'IXELLES, à Bruxelles (Belgique).</p><p>CHAMBRE DES REPRÉSENTANTS DE BELGIQUE (Bibliothèque). - M. Van
STALLE, bibliothécaire, à Bruxelles (Belgique).</p><p>CHANCELLERIE DE LA CONFÉDÉRATION SUISSE, à Berne (Suisse).</p><p>CIRCOLo GIURIDICO, 43, via San SEBASTIANO, à Naples (Italie).
. CONSEIL D'ÉTAT DE L'EMPIRE DE RUSSIE (Bibliothèque); directeur :</p><p>M. le conseiller d'État S. LATYSCHEFF, 44, rue LITEINAJA, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>CONSEIL D'ÉTAT ESPAGNOL (Bibliothèque), à Madrid (Espagne).
. CONSORZIo UNIVERSITARIo (Bibliotheca juridica), à Modène (ltalie).</p><p>CONGRÈs NATIONAL DU CHILI (Bibliothèque), à Santiago (Chili).</p><p>COUR D'APPEL DE BRUXELLEs (Bibliothèque). - M. LARCIER, libraire, 26, rue des MINIMES, à Bruxelles (Belgique).</p><p>COUR DE CASSATION DE BELGIQUE (Bibliothèque), à Bruxelles
DÉPARTEMENT DE JUSTICE DU CANTON DE NEUCHATEL (Suisse).</p><p>DIREZIONE GENERALE DEL DEMANIO, à Rome (Italie).</p><p>ÉCOLE KHÉDIVIALE DE DROIT DU CAIRE (Bibliothèque), au Caire (Égypte).</p><p>ÉCOLE SUPÉRIEURE DE coMMERCE (Bibliothèque), 5, via GARIBALDI, à
Gênes (ltalie). -</p><p>IIARWARD UNIVERSITY, à Cambridge (Massachusets ; Etats-Unis).</p><p>INSTITUT NATIONAL DU CHILI (Bibliothèque). - M. G. René MORENO,
bibliothécaire, à Santiago (Chili).</p><p>LONDON LIBRARY, Saint-James square S. W.,à Londres (Angleterre).
. MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES DU BRÉSIL, à Rio-de-Janeiro.</p><p>MINISTÈRE DE L'AGRICULTURE, DE L'INDUSTRIE, DU coMMERCE ET DES
noMAINES DE L'ÉTAT (service de la statistique générale), 5, strada
Biserica-AMZIT, à Bucarest (Roumanie).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCES DE BULGARIE (Section de la comptabilité publique), à Sofia , Bulgarie).</p><p>MINISTÈRE DE GRACE ET JUSTICE (Bibliothèque), à Madrid (Espagne).</p><p>MINISTÈRE DE L'INTÉRIEUR (direction du contentieux), au Caire (Égypte),</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DU DANEMARK, à Copenhague.</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE HONGRIE (Bibliothèque), Deák Ferencz utcza, 14, à Budapest.
</p><pb n="57"/><p></p><p>S. P.</p><p>S. P.
. MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE NORVÈGE, à Christiania (Chef du bureau de
législation).
. MINISTÈRE DE LA JUSTICE DES PAYs-BAs (Bibliothèque), PLEIN, à La Haye.</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE ROUMANIE (Bibliothèque), à Bucarest.
. MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE RUSSIE (Bibliothèque), à Saint-Pétersbourg.</p><p>NEw-YORK STATE LIBRARY, à Albany (Etats-Unis).</p><p>ORDRE DES AVOCATS, à Gênes (Italie).</p><p>PARQUET DE LA COUR DE CASSATION DE BELGIQUE (Bibliothèque), à
Bruxelles.</p><p>RIGSDAG DANOIs (Bibliothèque), à Copenhague (Danemark).</p><p>SOCIÉTÉ DE JURISPRUDENCE DE LA FACULTÉ DE DROIT d'Upsala (Bibliothèque), 15, FRÂDGÂRDSGATAN, à Upsala (Suède).</p><p>SOCIÉTÉ DE LECTURE, 11, Grande-RUE, à Genève (Suisse).</p><p>SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION DE PORT-AU-PRINCE, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>SOCIÉTÉ JURIDIQUE DE SAINT-PÉTERSBOURG ; secrétaire : M. J. TSCHÉGLOVITOFF, 5, ruelle POVAWKOY, à Saint-Pétersbourg.</p><p>TABLE ROYALE (Bibliothèque), Temeswar (Hongrie).</p><p>TRIBUNAL DE COMMERCE D'ANVERs (Belgique).</p><p>TRIBUNAL DE CONTAS Do ESTADo DE RIo-DE-JANEIRO, à Petropolis (Brésil).</p><p>UNIVERSITÉ BULGARE, à Sofia (Bulgarie).</p><p>UNIVERSITÉ CANTONALE (Bibliothèque). - M. le Dr WEBER, bibliothécaire, à Zurich (Suisse).</p><p>UNIVERSITÉ CATHOLIQUE DE LOUVAIN (Bibliothèque), à Louvain (Belgique).</p><p>UNIVERSITE coMMERCIALE, Luigi Bocconi (Bibliothèque). - Piazza STATUTO, à Milan (Italie).
: DE BOLOGNE (Faculté de droit). - Bibliothèque), à Bologne
talie).</p><p>UNIVERSITÉ DE CHRISTIANIA (Universitas regia Fredericiana) (Bibliothèque), à Christiania (Norvège).</p><p>UNIVERSITÉ DE GAND (Belgique) (Bibliothèque).</p><p>UNIVERSITÉ DE IOURIEw (Russie).</p><p>UNIVERSITÈ ROVALE (Bibliothèque), à Macerata (Italie).</p><p>UNIVERSITÉ DE MARBURG (Bibliothèque), à Marburg (province de Hesse ;</p><p>Prusse).</p><p>UNIYERSITÉ DE MICIIIGAN (Bibliothèque), à Détroit, État de Michigan
(Etats-Unis).</p><p>UNIVERSITÉ DE PISE (Bibliothèque), à Pise (Italie).</p><p>UNIVERSITÉ DE ROSTock (Bibliothèque), à Rostock (grand-duché de
Mecklembourg-Schwerin).</p><p>UNIVERSITÉ DE Tokio (Bibliothèque de la Faculté de droit), à Tokio(Japon).</p><p>UNIVERSITÉ D'UTRECHT (Bibliothèque), à Utrecht (Pays-Bas).</p><p>WHITE LIBRARY, Cornell UNIVERSITY, Ithaca (New-York).</p><p>YALE UNIVERSITY LIBRARY, à New-Haven (Connecticut; États-Unis).
</p><pb n="58"/><p></p></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE RÉSIDANT A L'ÉTRANGER.</head><p>CLASSÉS D'APRÈS LE LIEU DE LEUR RÉSIDENCE</p><p>AÇORES</p><p>MOREIRA DA MOTTA (Aristide).</p><p>AFRIQUE OCCIDENTALE PORTUGAISE</p><p>BENEVIDES (José).</p><p>ALLEMAGNE</p><p>BAR (L. DE). MEYER (F.).</p><p>BENEKE (Max). MITTERMAIER (Wolfgang).</p><p>FULD (Ludwig). NEUMANN (Hugo).</p><p>HAGENs (Walter). NIEMEYER (Théodor).</p><p>HARBURGER (Henri). OSTERRIETH (Albert).</p><p>HATSCHECK. ROBERTs (V.-H.).</p><p>JELLINEK (Georges). SAVIGNY (Léon DE).</p><p>KOHLER. SIEBOLD (baron A. DE).</p><p>LISZT (Franz DE). SIMON (Hermann-Veit).</p><p>MARTITz (F. DE). STOERK (Félix).</p><p>ALSACE-LORRAINE</p><p>BLUMSTEIN (Félix). NESSMANN (Victor).</p><p>DIEMER-HEILMANN (Michel). OTT (Henri).
- ANTILLES DANOISES</p><p>FIRMIN.</p><p>ARGENTINE (RÉPUBLIQUE)</p><p>GARCIA (D' Juan-Agustin). MOREL (Miguel).</p><p>GARRAMÜNo (Javier-M.). PLAZA (de LA).</p><p>GIL (Natalio). ROMERo (Miguel).</p><p>LENCINAs (D' José M.). SEGOVIA (Lisandro).</p><p>MACHADo (José Olezario). YOFRE (Félipe).</p><p>MOLINA (Victor-Manuel).</p><p>AUTRIUHE-HONGRIE</p><p>BALOGH (Jen6). FAYER (D" Laslo).</p><p>BAUMGARTEN (Ferdinand), FEICHTINGER DE BARANYA NADASD</p><p>BAUMGARTEN (D' Isidore). (D A.).</p><p>BOERNREITHER (Joseph). FINKEY (F. DE.</p><p>BRESIEWICz (Taddée). . FREY (Friedrich).</p><p>CSILLAGH. GIANNELIA ( Basilio
</p><pb n="59"/><p>-GRUNHUT.</p><p>HIRSCHER (Heinrich).</p><p>JELLINCK (Arthur).</p><p>JOVANOVIC (Milan-P.).</p><p>JUNKER (Carl).</p><p>KLEKNER ALAIos (D).</p><p>KOBINGER (Frédéric.)</p><p>KRčMAR.</p><p>LAMMASCH (Heinrich).</p><p>LIPINSKI (Lucien).</p><p>MAJTHÉNYI (Baron Ladislas).</p><p>MAZZURA.</p><p>MEULÉNY (Dr Arthur).</p><p>NAGY (Désiré).</p><p>NAGv (Ferencz).</p><p>ADAN (H.).</p><p>BECKERs (René).</p><p>BEERNAERT.</p><p>BODDAERT (Henri).</p><p>BODEUx (Michel).</p><p>BRANTs (Victor).</p><p>BROUWER (Jean DE).</p><p>CRAENE (G. de).</p><p>CRAHAY (Édouard).</p><p>DAUGE (Eugène).</p><p>DESCAMPs-DAVID (E.).</p><p>DUBOIs (Ernest).</p><p>DUPRIEz (L.).</p><p>ELEWVCK (Ernest vAN).</p><p>ERRERA (Paul).</p><p>FALK (Henri).</p><p>GALOPIN (Gérard).</p><p>GÉNART (Charles).</p><p>GIROUL (Lucien).</p><p>ALVARES BORGERTH (J.-S.).</p><p>ALVES DA SILVA PORTo (Joào).</p><p>ARCo VALLEY (Comte D).</p><p>BARRos RAJA GABAGLIA (Julio DE).</p><p>BERNARDES DA SILVA (Alfredo).</p><p>NEUMANN-ETTENREICH.</p><p>PAPP (D.).</p><p>PAPPAFAVA (D" Wladimiro).</p><p>PAVLICEK (Antonin).</p><p>PFERSCHE (Émile)</p><p>RANDA (A.).</p><p>RAPAPORT (Mordché-W.).</p><p>ROSTworowski (comte Michel).</p><p>STRISOWER (Léon).</p><p>TARNAI (Jean].</p><p>TILSCH (Emmanuel).</p><p>UNGER (D' Joseph).</p><p>WEISL (D' Ernest).</p><p>WLASSICs (Jules DE).</p><p>BELGIQUE</p><p>GROULARD (Jules).</p><p>HOUBOTTE (Eugène).</p><p>HUMBLÉ (Joseph).</p><p>JORIs (Gustave).
lAMEERE.</p><p>LIMELETTE (Léonce).</p><p>MARTINY (Émile).</p><p>MECHELINCK (Albert).</p><p>NAGELs (Ludovic).</p><p>PAEPE (Polydore DE).</p><p>PUSSEMIER (Lionel).</p><p>PYFFEROEN (Oscar).</p><p>RÉMY.</p><p>ROLIN (Édouard).</p><p>SPÉE (Germain). </p><p>VAN DEN HEUVEL.</p><p>WAROCQUÉ (Raoul).</p><p>WAUWERMANs (Paul).</p><p>BRÉSIL</p><p>BRIGIDo (Virgilio).</p><p>BULHÖES JARDIM (J.-Leopoldo DE)</p><p>CELso DE Assis FIGUEIREDo (D* A fonso).</p><p>FARIA FILHo (Zeferino DE).
</p><pb n="60"/><p></p><p>FERREIRA (Gabriel-Luiz).</p><p>INGLEz DE SOUZA (H.-M.).</p><p>LANGGAARD MENEZEs (Rodrigo Octavio DE).</p><p>LEITïo DA CUNHA.</p><p>LEITE (Solidonio A.).</p><p>LIMA DRUMMOND (João DA COSTA).</p><p>LOPES DE MIRANDA (Affonso).</p><p>LORETo (le baron DE).</p><p>MAC-DOWELL (Samuel).</p><p>MENDES DE ALMEIDA (Candido).</p><p>MENDES DE ALMEIDA (Fernando).</p><p>MIRANDA RIBEIRo (J. Cesario DE).</p><p>PAÏVA (Ataulfo N. DE).</p><p>REGo MONTEIRo (Zacharias DE).</p><p>ROSARIo (Joäo-José DE).</p><p>SILVA COSTA (José DA).</p><p>SILVA GORDo (Adolpho DE).</p><p>SOARES GUIMARKEs (Carlos).</p><p>SOUZA BANDEIRA (Joào DE).</p><p>SOUZA FILHo (Tarquinio DE).</p><p>SOUZA-PINTo (A. DE).</p><p>TORREs (Alberto).</p><p>BULGARIE</p><p>BAKALOFF.</p><p>BOBTCHEFF (Stefan-S.).</p><p>ENEFF (J.-S.).</p><p>MINKOFF (Dobri.</p><p>POPOVILIEv (Michaïl).</p><p>SIRMAGIEFF.</p><p>TAGGER (JOSEPH).</p><p>YANTCHEFF (Naoum Y.).</p><p>CANADA</p><p>GERVAIs (Honoré).</p><p>JETTÉ (L.-A.).</p><p>CHILI</p><p>BALLESTERos (Manuel-E.).</p><p>CAMPo (Maximo DEL).</p><p>FRUTOS OSANDON.</p><p>GONZALEz (Pedro-Luiz).</p><p>HURTADo (José-Nicolas).</p><p>LETELIER (Valentin).</p><p>MONTERo (Anibal).</p><p>MONTT (Anacleto).</p><p>MONTT (Pedro).</p><p>SANTELICEs (Ramon E.)</p><p>SILVACRUz (Raimundo).</p><p>URZUA GANA (l.uis).</p><p>VARAs (Antonio).</p><p>VARAs (Miguel-A.).</p><p>VERA (Robustiano).</p><p>VERGARA SALVA (Juan de Dios).</p><p>CHINE</p><p>KAMMERER (Albert .</p><p>MARTIN (Dr W.-A.-P.).</p><p>COLOMBIE</p><p>CHAMPEAU.</p><p>COSTA-RICA</p><p>ANDERSON (Luis).</p><p>JIMENEz (Nicomedes).
</p><pb n="61"/><p></p><p>CUBA</p><p>BUSTAMANTE (Antonio-S. DE). ESTRADo Y MORA (Nicasio G.).</p><p>CARBONELL (Ramon-I.). GORDON Y DE ACOSTA (Antoine DE).</p><p>CARBONELL Y RUIz (José-M.). VALDÈs PAGÈs (Juan).</p><p>CASTANA (Estanislao).</p><p>DANEMARK</p><p>FABRE DE LARCHE (Jean). TYBERG (Erland).</p><p>HösT (Frederik).</p><p>DOMINICAINE (RÉPUBLIQUE)</p><p>BORNo (Louis). RODRIGUEz MONTANo (D.).</p><p>PERERA-BLESA (E. DE).</p><p>ÉGYPTE</p><p>AHMED AFIFI-BEY. HASSAN ASSEM-PACHA.</p><p>AHMED CHAFIK-BEY. IBRAHIM FOUAD-PACHA.</p><p>ARMINION (Pierre). KAMAL (K.).</p><p>BERNARDI (Pierre). - MAC lLWRAITH (Malcolm).</p><p>CALOYANNI (Mégalos A.). MENGOLA.</p><p>CODT (DE). OMAR-LOUTFY.</p><p>FAKRY-PACHA (Hussein). PADOA-BEY (Albert).</p><p>SHELDON AMOS.</p><p>ESPAGNE</p><p>BENITo Y DE ENDARA (Lorenzo). OLIVER Y ESTELLER (Bienvenido).</p><p>CODERCH-MANAU (Secundino). REVILLA (Leopoldo-Gonzalez).</p><p>COVIAN v JUNCo (Victor). RODRIGUEz SAN PEDRo (Faustino).</p><p>DOBLADo (Dionisio). ROLLAND (Guillermo-B.).</p><p>FREZALs (Jorge de). SANTAMARIA DE PAREDEs (Vicente).</p><p>GORGORA v ECHENIQUE ( Fran - SOTo (Antonio).
cisco DE). TORRES AGUILAR AMAT (Salvador).</p><p>LABRA (Rafael-Maria DE). TORRES-CAMPos (Manuel).</p><p>MARTINEz DEL CAMPo (Eduardo). TRIAS Y DOMENECH (Martin).</p><p>MONTERo DE ESPINOSA v MORALES URENA SMENJAUD (Rafael DE).</p><p>(Enrique). VALDÈs RUBIo (José).</p><p>MONTERo-RIos (Eug.). VALDETERRAzo (Marquis DE).</p><p>ÉTATS-UNIS</p><p>CHUNG-HUI-WANG. HUBERICH (Charles-Henry).</p><p>COLER (F.-W.). JACKSON (John-Doy).</p><p>FARNAM.
</p><pb n="62"/><p></p><p>KREMER.</p><p>LÉGER (J.-N.).</p><p>LORENZEN (Ernest).</p><p>MUNROE SMITH.</p><p>RAYNOLDs (E.-U.).</p><p>SCOTT.</p><p>SCOTT (J.-W.).</p><p>WHITTEN (Robert).</p><p>GRANDE-BRETAGNE</p><p>CHALMERS (M. D. ).</p><p>DANIELL (Dr Alfred).</p><p>ILBERT (Sir Courtenay).</p><p>MESNIL (Henri).</p><p>DAMASCHINo (N.).</p><p>DELIGEORGEs ( Démétrius).</p><p>PA LÉOLOGHos (Aristide-N.).</p><p>PHILARETos (Georges N.)</p><p>SkousÈs (Alexandre).</p><p>BONAMY.</p><p>BOUZON (Justin ).</p><p>DÉVOT (Justin).</p><p>DORSAINVILUE.</p><p>DUPUv (Edmond).</p><p>DURAND (Constantin).</p><p>ETHÉART (Emmanuel).</p><p>FÉRÈRE.</p><p>JÉRÉMIE.</p><p>LAFOREST (Athanase).</p><p>LAFOREST (Maximilien).</p><p>BUSTILLo (Pedro J.).</p><p>ALIMENA (Bernardino).</p><p>ARANGIo Ruiz.</p><p>BAISINI (Chevalier).</p><p>BELTRANI SCALIA ( M. ).</p><p>BENSA (Enrico).</p><p>BRUNIALTI (A.).</p><p>BRUSA (Emilio).</p><p>OPPENHEIM.</p><p>POLLock (Frédéric).</p><p>WESTLAKE (John).</p><p>WILLs (Sir Alfred).</p><p>GRÈCE</p><p>STREIT (Georges).</p><p>TYPALDo-BASS1A (A.).</p><p>VOCOTOPOULos (D. C.).</p><p>ZENGHÉLIs (Élias).</p><p>HAITI</p><p>LESPINASSE (Edmond).</p><p>MAGNY (J.-B.).</p><p>MATHON (Étienne).</p><p>MÉNos (Selon).</p><p>MOREL (Emmanuel).</p><p>PAPILLON (S.).</p><p>POUJOL (Alex.).</p><p>PRICE (Hannibal).</p><p>SAINT-VICTOR.</p><p>VILHARDOUIN-LECONTE.</p><p>HONDURAS</p><p>ITALIE</p><p>BUZZATI (J.-C.).</p><p>CANONICo (Tancredo).</p><p>CARFORA (Francesco).</p><p>CASTORI.</p><p>CHIRONI.</p><p>COLA-PROTo (Francesco DE).</p><p>CONTI (Comte Hugo).
</p><pb n="63"/><p></p><p>CONTUzzi (Francesco).</p><p>CORSI (Alexandre).</p><p>COSTA (Augusto DA).</p><p>FERRARI (Auguste).</p><p>FIORE (Pasquale).</p><p>FORTUNATo (Ernesto).</p><p>LANDUCCI (Lando).</p><p>LOJODICE (Vincent-Edouard).</p><p>LUCCHINI (Luigi).</p><p>LUZZATTI (Luigi).</p><p>MANARA (Ulisse).</p><p>MARGHIERI (Alberta).</p><p>BRIDEL (Louis).</p><p>DENISON (Henri Willard).</p><p>FURUYA (H.).</p><p>MIDZUMATCHI (Késaroku).</p><p>RUPPERT.</p><p>ANTELME (Célicourt).</p><p>CASASUs (Joaquin).</p><p>LIMANTOUR (J.-V.).</p><p>MENDEz (Louis).</p><p>BELLANDo DE CASTRo (Lucien).</p><p>MAUREL.</p><p>NISARD.</p><p>PIÉRANTONI.</p><p>SACERDOTI (Adolfo).</p><p>SAMPOLo (Luigi).</p><p>SCHUPFER (Francesco).</p><p>SEMMOLA (Joseph).</p><p>SÉNIGALLIA (Leone).</p><p>SORANI (A.).</p><p>STOPPATo (Alessandro).</p><p>TUozzi (Pasquale).</p><p>VENEZIAN (Giacomo).</p><p>VIDARI (Ercole).</p><p>JAPON</p><p>OKOMATSU.</p><p>OUMÉ (Kenjiro).</p><p>TASHIRO.</p><p>TOMII (Masaakira).</p><p>LUXEMBOURG</p><p>SIMONis (Édouard).</p><p>MAURICE (ILE</p><p>MEXIQUE</p><p>SANCHEz GAVITo (Manuel).</p><p>SOUGHIMOURA ( K.).</p><p>VELASCo (Emilio).</p><p>MONACO</p><p>ROLLAND (Hector DE).</p><p>MOZAMBIQUE. - POSSESSIONS PORTUGAISES</p><p>LETTENBAUR (G.-A.)</p><p>FOERDEN (And.).</p><p>JOHANSSEN (Kristen).</p><p>ASSER (T.-M.-C.).</p><p>CONINCK LIEFSTHING (F.-B.)</p><p>DRUCKER (T.-L.).
lsRAELs (Louis).</p><p>JITTA (Josephus).</p><p>NORVÈGE</p><p>PLATOU (Oscar).</p><p>PREBENSEN (N.).</p><p>PAYS-BAS</p><p>LEVY (J.-A.).</p><p>MOLENGRAAFF (W.-L.-P.-A.).</p><p>SUYLING (G.-Ph.).</p><p>TRIPELs (Gustave).</p><p>WINTGENs (Willem-Joan).
</p><pb n="64"/><p>PÉROU</p><p>ALMENARA (Domingo).</p><p>ELMORE (Alberto).</p><p>PAYAN (José).</p><p>PRADo Y UGARTECHE (Javier).</p><p>SOLAR (Emilio del).</p><p>PERSE</p><p>KITABI-KHAN (Paul).</p><p>PORTUGAL</p><p>ANSUR (Alfredo).</p><p>AZEVEDo E SILVA (José Francisco
d').</p><p>CARNAXIDE (Vicomte de).</p><p>MACIEIRA (Antonio).</p><p>MONTEIRo (Vincente-Rodrigues).</p><p>PEREIRA REIs (Antonio).</p><p>POMPÉI (Paul).</p><p>VELLozo-ARMELIM junior (Manuel).</p><p>ROUMANIE</p><p>ALEXANDRESCo (D.).</p><p>ALIMANESTIANo (Mad. Constantin).</p><p>BASILESCo (Nicolas).</p><p>CANTILLI (Georges).</p><p>CANTILLI (P.-G.).</p><p>DISSESCOU (Constantin).</p><p>GHICA (Jean).</p><p>KALINDÉRo (Jean).</p><p>MANDRÉA (Nicolas).</p><p>MANIU (Grégoire).</p><p>MARGHILOMAN (Alexandre).</p><p>MAXIM (Démètre).</p><p>MITESCo (Jean).</p><p>NACo (Constantin).</p><p>NEGULEsco (Démètre).</p><p>PALÉOLOGUE (Michel).</p><p>ROMNICEANo MANOLEsco (Corneille).</p><p>SIMU (A.).</p><p>STÉLIAN (Thomas).</p><p>STOÏCESCo (Constantin).</p><p>RUSSIE</p><p>BORSENKo (Alexandre DE).</p><p>BROSSET (Laurent).</p><p>CHALLANDEs (Léon).</p><p>FELDSTEIN (D" Gregoir).</p><p>FRISCH (Édouard).</p><p>IGNATIUs (Kaarlo).</p><p>KLETCHKOWSKY (Paul).</p><p>LONDYNSKY (Zdzislaw).</p><p>LGUSANOFF (Michel).</p><p>MARTENs (Frédéric DE).</p><p>NÉMIROWSKI (Michel).</p><p>PASSAVER.</p><p>PERGAMAINTE (Joseph).
- PILENKo (Alexandre).</p><p>PRJEVALSKY (Woldemar DE).</p><p>RAICH (Marc).</p><p>RASSELLI (François).</p><p>SWETCHINSKI (Nicolas).</p><p>TARASSOFF (Ivan).</p><p>WOEïkow (Alexis).</p><p>WOEïkow (Siméon).</p><p>WOLKow (A.-F.).
</p><pb n="65"/><p></p><p>SALNT-MARIN (RÉPUBLIQUE DE)</p><p>GIANNINI (Torquato-Carlo).</p><p>SERBIE</p><p>BENOIT (Georges). PERITCH (Jivoïn).</p><p>PAVLOVITCH (G.).</p><p>SIAM</p><p>HARDOUIN.</p><p>SUÈDE</p><p>MECHELIN (Dr L.). OLIVECRONA ( K. D').</p><p>MONTAN (Carl). - UPPSTRÖM (Wilhelm).
- SUISSE</p><p>BOICEAU (Charles). MACKENSTOCK (Ch.).</p><p>BROCHER DE LA FLÉCHÈRE. MEILI (D').</p><p>COHN (Georg). MOERLIN-VISCONTi (Oscar).</p><p>FAVEY. MORIAUD (Paul ).</p><p>FIETTA (Paul). REGNAUD (Georges).</p><p>GEIGY (Alfred). RICHARD.</p><p>GRENIER. . ROGUIN (Ernest).</p><p>KEBEDGY (Michei). SALIs (Louis-Rodolphe DE).</p><p>KIAZIM ZIA. SPEISER (Abbé Frédéric).</p><p>LE FORT (Henri). SPEISER (P.).</p><p>LEHR (Ernest) WOLF (Prosper).
'ITRANSVAAL</p><p>NELs (Louis).</p><p>TURQUIE</p><p>COLASSI (E.-L.). NORADOUNGHIAN (Gabriel Effendi).</p><p>DAOUD ROUSSO. OSTROROG (Comte Léon).</p><p>DJELAL NOURY. PÉTAsÈs (S.). -</p><p>HAKKY-BEY (Ibrahim). - SÉFÉRIADÈs (Stylian).</p><p>KARAYAN (Stéphan Effendi). STAWBOULIAN (A.).</p><p>KHORASSANDJI Bedros). THÉOTOKAs (Michel).</p><p>LAMOUCHE .(Léon). VAYANNIs (Costaki Effendi).</p><p>NAOUM (A.). VITHYNo (Yanco Effendi).</p><p>URUGUAY</p><p>PACHECo (Alfonso). -</p><p>VENEZUELA</p><p>CARACCIOLO PARRA. - ORANGEL RODRIGUEz (D" B.).</p><p>XXXVJ. « )
</p><pb n="66"/><p></p><p>CONSERVATEUR DE LA BIBLIOTHÈQUE :</p><p>M. SAUVAGNAC (Marcel), 62, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>BIBLIOTHECAIRE ET AGENT</p><p>DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE :</p><p>M. BAGUENIER-DÉSORMEAUX, 3, rue Crevaux (Paris).</p><p>ANCIENS PRESIDENTS :</p><p>MM. LABOULAYE (1869-187l); - l883.
- RENOUARD (1872-1873); - l878.</p><p>DUFAURE (1874-1875); + l88l.</p><p>Aucoc (1876-1877).</p><p>LAROMBIÈRE (1878-1879); + l893.</p><p>GIDE (1880);+ 1880.</p><p>DUVERGER (1881-1882; + 1892.</p><p>BARBOUx (l883-1884).</p><p>Rodolphe DARESTE ( 1885-l886).</p><p>Alexandre RIBOT (1887-1888).</p><p>BUFNOIR ( 1889-1890);+ l898.</p><p>DU BUIT (1891-1892).</p><p>FÉRAUD-GIRAUD (1893-1894).</p><p>TRANCHANT (1895-1896).</p><p>Charles LYON-CAEN (1897-1898).</p><p>Georges PICOT (1899-1900).</p><p>BÉTOLAUD (1901-1902).</p><p>BAUDOUIN (1903-1904).</p><p>ANCIENS SECRETAIRES GÉNÉRAUX :</p><p>MM. Paul JOZON (1869-1872); + 188l.</p><p>Alexandre RIBOT (1873-1875).</p><p>Georges DUBois (1876-1878).</p><p>Jules DIETz (1879).</p><p>Raphaél GONSE (1880-1881);+ 1890.
</p><pb n="67"/><p></p><p>CONSEIL DE DIRECTION POUR L'ANNÉE 1905.</p><p>Anciens Présidents :</p><p>MM. AUCOC (Léon), membre de l'INSTITUT, président du Comité de législation
étrangère : BARBOUX (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier;</p><p>DARESTE ( Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de Cassation; RIBOT (Alexandre), membre de l'INSTITUT, député, ancien ministre; DU BUIT (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier;</p><p>FÉRAUD-GIRAUD, président honoraire à la Cour de cassation ;TRANCHANT</p><p>Charles , ancien conseiller d'Etat; LYON-CAEN (Charles), membre de
'INSTITUT, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Paris ;</p><p>PICOT (Georges), secrétaire perpétuel de l'Académie des sciences morales et politiques ; BÉTOLAUD, membre de l'INSTITUT, avocat à la Cour
d'appel de PARIS, ancien bâtonnier; BAUDou IN (Manuel), procureur général à la Cour de cassation.
- Président :</p><p>M. GLASSON, doyen de la Faculté de droit de PARIS, membre de l'Institut.</p><p>Anciens Vice-Présidents :</p><p>MM. CHEVSSON, CHAUMAT, Edmond BERTRAND, Louis RENAULT, All ert
GIGOT, Charles BABINET, GÉRARDIN, HUBERT-VALLEROUX, Paul LEROY-BEAULIEU, Georges DE BOIS LISLE.</p><p>Vice-Presidents :</p><p>DARESTE (Pierre), avocat à la Cour d'appel de lParis.</p><p>ARNAUNÉ (Auguste), directeur de l'administration des Monnaies.</p><p>THALLER ( E.), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>BOULLAIRE (J.), ancien magistrat.</p><p>Membres du Conseil :</p><p>MM. BELLOM (Maurice), ingénieur au Corps des Mines.</p><p>COLIN (A.), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>DARRAs (Alcide), chargé de conférences à la Faculté de droit de Paris.</p><p>DE LALAIN-CHOMEL, conseiller à la Cour d'appel de Paris.</p><p>DEMOMBYNES G.), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>GRAVIER (Léopold), ançien préfet.</p><p>LACOIN (Félix), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>LANEYRIE (G.), conseiller à la Cour : de Paris .</p><p>LARNAUDE (F.), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>LELOIR (Georges), substitut du Procureur général à la Cour d'appel
de Paris.</p><p>LENE pvEU DE LAFONT ( René), secrétaire d'ambassade.</p><p>LEPELLETIER *and professeur à la Faculté libre de droit de Paris.</p><p>LE POITTE vIN (A.), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>MARCÉ (Victor), conseiller référendaire à la Cour des comptes.</p><p>POTIER (Georges , président de chambre à la Cour d'appel de Paris.</p><p>THÉVENET (Louis), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Anciens Secrétaires généraux :</p><p>MM. DUBOIs (Georges), ancien magistrat, chef du contentieux de la Compagnie
du chemin de fer d'Orléans.</p><p>DIETz (Jules), avocat à la Cour d'appel de Paris.
</p><pb n="68"/><p>-Secrétaire général :</p><p>M. DAGUIN Fernand), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Secrétaires :</p><p>MM. CHALLAMEL (Jules , avocat à la Cour d'appel, faisant fonctions de
Secrétaire général adjoint.</p><p>THEURAULT (A.), ancien magistrat.</p><p>BAILLIÈRE (Paul), docteur en droit.</p><p>HAMEL (Paul , avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Secrétaires adjoints :</p><p>MM. GUÉRIN (L.), chef de bureau à la Caisse des dépôts ct consignations.</p><p>DUFOURMANTELLE Maurice , chargé de Conférences à la Faculté de
droit de Paris.</p><p>FROMAGEOT (Henri), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>CHEUVREUx (Casimir), ancien avocat à la Cour d'appel.</p><p>BURET (Daniel), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>SAUVAGNAC (Marcel), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>ADAM (Léon), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Anciens Trésoriers :</p><p>MM. FLACH Jacques), professeur au Collège de France.</p><p>IIÉRON DE VILLEFOSSE Etienne), sous-chef de bureau iau Ministère de
ia justice.</p><p>Trésorier :</p><p>M ALIx (Edmond), avocat à la Cour d'appel de Paris.
</p></div></div><div type="backMatter"><div type="index"><p>TABLE DES MATIEREs
BULLETIN Nº l. - JANVIER.</p><p>Statuts ...................... - - - - - - - - « - - - - - - - - - - - - - - • • • • • • • •
Règlement. .................................................</p><p>Liste des membres de la Société.. .. .. .. .. .. .. . .. .. . ... . .. . -</p><p>Composition du Conseil de direction. ... .. ... .. .. .. .. .. .. ... .. .</p><p>Séance du l4 décembre l904 ... .. .. .. ... ... ... . ... .. ... .. .. ..</p><p>Membres nouveaux..........................................</p><p>Ouvrages offerts à la Société. ... .. ... .. .. .. .. ... .. .. .. .. .. .. .</p><p>Continuation de la discussion sur le droit de grève : Observations
de MM. Démarest et A. Métin..... ... .. .. .. .... .. ... .......</p><p>Allocution de M. le président Baudouin.......................</p><p>Election d'un président, d'un vice-président et de cinq membres du
Conseil ............................. - - • • • • • -- • • • • • • • • • • • • • •
Conseil de direction.. .. .... ................ ... - - - - - - - - - - - - - -</p><p>Réunions des Sections.-Section de la langue anglaise. - Section
des langues du Nord. - Section de la langue française. ... .</p><p>Mouvement législatif. - Allemagne. - Prusse. - Italie......</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Judicial statistics, England and
Wales (l902, part. 2; M. A. de Lavergne. - Der Rechtsanwalt
im Hause (1er Theil : Zivilrecht , par M. L. Fuld; M. F. Daguin. - Direito commercial ma riiimo, par M. J. da Silva-</p><p>Costa ; M. F. Daguin. - Ministère de l'Instruction publique.</p><p>ESPÈCES, problèmes juridiques et questions pratiques de
droit civil, de droit commercial et de droit international
privé, par MM. P. Arminjon et Sheldon Amos ; M. F. Daguin.
– Le Code pénal de la CORÉE, traduit par M. L. Crémazy ;</p><p>M. F. Daguin. - Les accidents du travail et le répertoire
des ouvrages auxquels les lois du 9 avril l898, 30 juin l899
et 22 mars l902 ont donné naissance, par M. A. Daguin ;</p><p>M. F. Daguin. - Répertoire général alphabétique du droit
français, publié par MM. A. Carpentier et Frèrejouan du Saint
(t. 34); M. F. Daguin. - Le Code civil. Livre du centenaire
(l804-l904); M. A. Colin. - Le président du tribunal civil,
par M. H. Bourdonnay (2e édit.); M. F. Daguin. - De l'organisation et des pouvoirs des assemblées générales dans les
sociétés par actions, par M. Bourcart; M. J. Boullaire........</p><p>XXXVI. - 35</p><p>67</p><p>69</p><p>69</p><p>70</p><p>73</p><p>7(5
]00</p><p>10l
l03
l0()</p><p>108
</p><pb n="498"/><p></p><p>BULLETIN Nº 2. - FÉVRIER.</p><p>Pages.</p><p>Séance du 25 janvier l905............................... .. .. l l7</p><p>Membres nouveaux. .. .. .. .. .. .. .. . .. .. .. .. .. .. .. .. .. ... ... . | lS</p><p>Ouvrages offerts à la Société............ - - a - - - * - - s - - s - - • • • • - - - • l 18</p><p>Allocution de M. le président Glasson ... ....... ... .. .. .. . ... . l2:</p><p>Continuation de la discussion sur le droit de grève : Observ tions
de MM. G. BLONDEL, F. LEPELLETIER, Hubert-Valleroux et D 1fourmantelle ..................... -- ... , ................ .... 122</p><p>Conseil de direction ...................... ................... l52</p><p>Réunion des Sections. - Section des langues du Midi et de l'Orient. - Section de la langue française. - Section de la langue
anglaise ............. -- .......... ... .. - s - a - - - - - - - - - - - - - - - 153</p><p>Chronique législative. - Chambres françaises. ................ l55</p><p>Mouvement législatif. - France. - Bolivie. - Costa-Rica. -</p><p>Guatemala. - Salvador. - Venezuela .................... .. l60</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - The Journal ofthe Society of comparative legislation ; N. S. n° l l ; M. E. Alix. - La femme
mariée allemande, ses droits, ses intéréts pécuniaires, par
M. Léon Lyon-Caen ; M. S. Rapoport. - L'assurance contre
l'incendie par l'ÉTAT, les provinces ou les villes, en Allemagne ; l'assurance contre l'incendie par les provincés ou
les villes en Autriche-IIongrie et en Russie ; les assurances
contre l'incendie par l'État ou les cantons en Suisse et dans
les pays scandinaves, par M. Alglave ; M. L. Guérin. -</p><p>L'impôt progressif en FRANCE, par M. J. Dufay; M. Ed. Binoche. - Loi du 30 décembre l903, promulguée le 3l décembre l903 : Réhabilitation des faillis et des liquidés judiciaires, par M. Ch. Roy; M. F. Daguin. - Pandectes fran-
çaises (t. 35 à 37, 10, 4 l, 44, 45, 49 à 51) ; M. H. Alpy. - Le
monarque constitutionnel, par M. J. Péritch ; M. F. Daguin. .. 154</p><p>BULLETIN Nº 3. ..- MARS.</p><p>Séance du 22 février l905. ... ... .. .. .......... , - • • • • • • • • • - - l73</p><p>Membres nouveaux. .. .. .. . .. . ... .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. . l73</p><p>Liste des ouvrages offerts à la Société.. .. ... .. . .. .. .. , . ... .. .. . l74</p><p>Communication de M. Dupriez sur les rapports des Eglises et de
l'État en Belgique......................................... l7t5</p><p>Observations de MM. LARNAUDE, DUPRIEZ, Hubert-Valleroux GLASSON,</p><p>Demombynes et Groussau ... ... .. ... . .. ... .. .. .. ...... ... .. 220</p><p>Note du Secrétariat sur le Congrès des Sociétés savantes de 1905. 227</p><p>Réunion des Sections. - Section des langues du Nord. .... 227
</p><pb n="499"/><p></p><p>Mouvement législatif. - Honduras. - Nicaragua. - Paraguay.</p><p>Venezuela .......... - - s - • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • -- , - - - -</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - The trans-isthmian CANAL, A Study in American diplomatic history, par M. Ch. Huberich ;</p><p>M. A. Reulos. - El mandato mercantil, (t. I°), par M. L. Benito : M. P. Sumien. - Exposé du droit de succession musulman e - TURQUIE, par M. Kiazim-Zia ; M. P. Sumien. -</p><p>La ques pn internationale des jeux de Bourse en EGYPTE,
par M. V grcamer; M. E. Binoche. - l ne nouvelle conception
des études juridiques et de la codification du droit civil, par
M. A. Alvarez ; M. H. Hayem. - Traité des devoirs moraux
des notaires et de la tenue des études, par M. E. Legrand ;</p><p>M. A. Rampal. - Point de départ du régime matrimonial
(contrat de mariage, ou célébration du mariage), par M. G.</p><p>Timbal; M. G. Brocard. - De l'ensemble des moyens de la
solution pacifiste, par M. R. de la Grasserie ; M. F. Daguin. -</p><p>La politique protectionniste en ANGLETERRE, par M. G. Blondel ; M. F. Daguin... ... .. .. ... . *. " · · · · · · · · · · · · · · · · . … .. .. » . .</p><p>BULLETIN N° 4 et 5. - AVRIL-MLAI.</p><p>Séance du 3 avril l905.. .. .. .. ... .. .. . .. . .. .. .. .. .. .. ... ... ..</p><p>Membres nouveaux.. .. ... . .. .. ... .. ... .. ... .. . .. .. .. .. . - - -</p><p>Ouvrages offerts à la Société . .... .. .. .. ... .., - • • « • • • • • • • • • « • • - •
Élection d'un membre du Conseil de Direction .................</p><p>Communication de M. V. BRIFAUT, sur les Églises et l'État aux
Etats-Unis.................................. • • • • • • • • • - - - - -</p><p>Observations de MIM. l'abbé KLEIN, LACOIN, BRIFAUT, ARNAUNÉ, Hubert-VALLEROUX, DUCHAUFFOUR, F. DAGUIN, LECARPENTIER, F. LEPELLETIER, G. Blondel et P. Nourrisson.................... - - - • • »</p><p>Étude de M. Hayem sur la loi anglaise relative aux licences pour
débits de boissons. ... , ........................ - • • • • • • • • • • •
Rapport de M. Héron de Villefosse sur les comptes de M. le Trésorier ............ .. . , • • • • • • • • • • • • , • • • • • • • • • • • • • • • • • • • « • • •
Notice sur Antoine RANDA, par M. E. Spira................. ' • - «
Note du Secrétariat sur les concours de l'Académie de législation
de Toulouse ... " .................. ............. - « • • • • • - - • • •
Réunion des Sections. - Section des langues du Nord. - Section
de la langue française. - Section des langues du Midi et de
l'Orient. - Section de la langue anglaise. ...................</p><p>Chronique législative. - Chambres françaises.......... ... .. ...</p><p>Mouvement législatif. - Espagne. - Italie. - Pérou.. ... ... .. .</p><p>Pages.</p><p>2:28</p><p>229</p><p>24]
242</p><p>242</p><p>248</p><p>288</p><p>291</p><p>294
</p><pb n="500"/><p></p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Die schweizerische BUNDESGESETZGEBUNG, par M. P. Wolff (2° édition, 1° fascicule); M. Sauvagnac.
- La propiedad intellectual en el de recho argentino, par
M. E. Quesada ; M. H. Prud'homme. - La justicia y el foro
en las legislaciones comparadas : I. Justicia y abogacia inglesas ; II. Justicia y abogacia alemanas, par M. Gonzalez
Revilla ; M. F. Daguin. - Du nom commercial artistique
et littéraire en droit français, par M. Reibel ; M. J. Boullaire
- Association nationale française pour la protection légale
des travailleurs. Le droit de citation directe, par M. H.</p><p>Hayem ; M. P. Carpentier. - Traité théorique et pratique du
contentieux des transferts d'actions et d'obligations nomimatives, par M. Bezard-Falgas ; M. A. Reulos. - Conférence
du jeune Barreau de Bruxelles. Le Centenaire du Code NAPOLÉON, discours prononcé par M. Th. Braun ; M. F. Daguin.
- L'année administrative, publiée par MM. HAURIOU, Jèze et
Rabany; M. H. Serre. - I. Les lois d'assurances à l'étran-</p><p>(1er; Il. 1 ssurances contre les accidents, 6° partie, par M.</p><p>Bellom ; M. F. Daguin ... .... . - • • • • • « « « • • • a - • - • • • • • • • • • • •
: BULLETIN N° 6 et 7, - JUIN-JUILLET.</p><p>Membres nouveaux................................... - - e - a - -</p><p>Ouvrages offerts à la Société. .. ... ... .. . .. .. ... .. ... ... ... .</p><p>Étude sur le droit matrimonial du MONTENEGRO, par M. Milan P.</p><p>Jovanovié (Traduction par M. le Vicomte Combes de Lestrade).</p><p>Étude sur les rapports des Églises et de l'État au BRÉSIL, par
M. Da Silva Gordo(Traduction par M. Fernand Lepelletier)....</p><p>Réunion des sections. - Section des langues du Nord. - Section
de la langue anglaise. - Section des langues du Midi et de
l'Orient. - Section de la langue française..... s » » • • • • • • • • • • .</p><p>Mouvement législatif. - Colombie. - Etats-Unis. - Grande-Bretagne (Transwaal) ........ .............. • • • • • • • • • • • • • s - • -</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - The Journal of prison discipline
and philantropy (Pennsylvanie), 1905; M. P. de Prat. - Le
régime légal de la personnification civile en HOLLANDE, par
M. H. Biebuyck ; M. A. Célier. -- Essai sur la juridiction administrative dans les États de l'Empire allemand, par M. A.</p><p>Marvaud; M. Combes de Lestrade. - Les lois de la guerre
continentale, traduites et annotées par M. Paul Carpentier ;</p><p>M. F. Daguin. - Sovereign Norway and her State rights
Pages.</p><p>301</p><p>310</p><p>3I0</p><p>315</p><p>333</p><p>3</p><p>55</p><p>358
</p><pb n="501"/><p> par M. Drolsum ; M. P. Dareste. - L'idée de peine privée,
par M. L. Hugueney; M. P. Carpentier. - Loi sur la protection de la santé publique, par MM. Strauss et Fillassier ; M. J.</p><p>Humblot. - Recueil de traités, etc., conclus entre les différents ÉTATS, en matière de propriété industrielle ; M. F. Daguin. - Ministère des finances : Direction générale de l'enregistrement, des domaines et du timbre : Bulletin de statistique et de législation comparée (t. VII); M. F. Daguin. -</p><p>Étude de droit public, par M. Duguit ; M. P. Lallier. -</p><p>Quelques erreurs de M. BRIAND, rapporteur du projet de loi
sur la séparation des Églises et de l'État ; M. F. Daguin. -</p><p>Pages .</p><p>Répertoire général alphabétique du droit français,par MM. .</p><p>Carpentier et Frèrejouan du Saint (t. 35) ; M. F. Daguin. -</p><p>Les industries à domicile en Belgique : l. Les industries de
la Confection de vétements pour hommes et de la cordonnerie à BINCHE, par M. Charles Genart ; l I. L'industrie du
Tissage de la laine dans le pays de Verviers et dans le Brabant WALLON, par M. Albert Thonnar ; III. L'industrie du Tissage de coton en Flandre et dans le BRABANT, par M. Georges
Beatse ; M. J. Houdoy. - I. Les relations de l'Espagne et du
Maroc pendant le xvIII° siècle, par M. E. Rouard de Card ;</p><p>II. Les relations de l'Espagne et du Maroc pendant le xviiiº
et le xix° siècle, par le même ; III. Le protectorat de la France
sur le MAROC, par le même ; M. F. Daguin............. s • • • •
BULLETIN N° 8 et 9, - AOUT-SEPTEMBRE.</p><p>Ouvrages offerts à la Société..................................</p><p>Liste des ouvrages consultés par M. Da Silva Gordo pour la rédaction de son étude sur les rapports des Églises et de l'État au
Brésil............... . . - … . - -- … -- . - - - - - - - - s - s - s - - - - - - - - - s - -</p><p>Étude sur les rapports des Églises et de l'État en ALLEMAGNE, par
M. le vicomte Combes de Lestrade ..........................</p><p>Note du Secrétariat sur le Concours ouvert, à la Société d'économie
sociale, à l'occasion du centenaire de F. Le Play . .. .. .. , ......</p><p>Note du Secrétariat sur le Congrès des Sociétés savantes de 1906.</p><p>Chronique législative. - Chambres françaises.. .. ... .. .. ... .. ..</p><p>Mouvement législatif. - Danemark. - Equateur. - Russie. -</p><p>Suisse (Bâle-Ville)............ • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • -</p><p>Comptes rendus d'ouvrages.– Social problems of the BAR, par
M. J. Pergament; M. E. Alix. - Los tribunales de comercio
par M. L. Benito; M. F. Daguin. - Delle società e delle asso-</p><p>373</p><p>379</p><p>424</p><p>425</p><p>427</p><p>433
</p><pb n="502"/><p> ciarioni commerciali, par M. U. Manara ; M. Pic. - Dietionmaire de l'administration française, par Maurice BLOCK,</p><p>5° édition, refondue par M. E. Maguéro; M. Bellom. - Les
lois sur les associations et le Bulletin de la Société d'éducation,
par MM. BONNET, Célier, de Mézerac, Michon et Bour : M. F. Daguin. - I. Liquidation en justice des biens des congrégations
dissoutes, par M. A. Curet ; II. Liquidation en justice des
biens des congrégations enseignantes, par le même ; M. F.</p><p>Daguin. - Premier congrès national contre la pornographie ;</p><p>M. A. Rampal. - Étude sur la répression des outrages aux
bonnes mœurs au point de vue de l'infraction, de la pénalité et de la juridiction, par M. P. Nourrisson ; M. Hubert-</p><p>Valleroux. - Recueil des conventions et traités concernant
la propriété littéraire et artistique; M. G. Harmand. - Le
Droit d'auteur. Tables générales des matières (1888-1900);</p><p>M. G. Harmand. - La propriété industrielle. Tables générales des matières (1885-1900); M. G. Harmand.............</p><p>Pages.</p><p>434</p><p>BULLETIN Nº 10, l l et l2. - OCTOBRE-NOVEMBRE-DÉCEMBRE.</p><p>Ouvrages offerts à la Société...... • • • • • • • • • • • • « » • • - « - • • • »-- • • - -</p><p>Étude sur le régime des cultes au CANADA, par M. H. Gervais ...</p><p>Étude sur le régime des cultes dans le Grand-Duché de Luxembourg
par M. P. de Prat.........................................</p><p>Note sur les lois et ordonnances publiées au MONTÉNÉGRO, pendant les années l902, 1903 et 1904, communiquée par M. V. Bc
gisié ................... · · · · · · · · · · · · · · · · · · · ............ --</p><p>Mouvement législatif. - Allemagne. - Prusse. - Grande-Bretagne et Irlande .... .. . -- « • • • • • •, « « * • • • • • • • • • • • • .. - - • • • • • •
Comptes rendus d'ouvrages. - Das œsterreichische Recht. Ein
Hilfsbuch für praktische JURISTEN, par MM. FRIEDMANN, Sandig et Woch ; M. S. Mayer. - I. L'union entre la Suède et
la Norvège ; II. Grœnseforterne. En militaer UDREDNING, par
M. Lowzow; M. P. Dareste. - La Compagnie française des
Indes (1604-1875), par M. H. Weber; M. F. Daguin. →- Des
droits successoraux des enfants naturels d'après la loi du
25 mars 1896, par M. Campistron ; M. F. Daguin. - Étude
historique et critique sur les jeux de bourse et les marchés
à terme, par M. Vercamer; M. E. Binoche. - Traité de la
compétence civile judiciaire des juges de paix, par M. Cornilliat; M. F. Daguin... ... ................................</p><p>449</p><p>45</p><p>490
</p><pb n="503"/><p>TABLE ANALYTIQUE</p><p>DRESSÉE PAR</p><p>M. AL CIDE DARRAS</p><p>Rédacteur en chef de la Revue de Droit international privé
et de Droit pénal international.</p><p>Académie de législation de Toulouse. (Note du secrétariat sur
le programme des concours et
des sujets de prix proposés par
l' ) pour l'année 1905 . . 288</p><p>Accident du travail.V. Bibliographie : DAGUIN</p><p>Actions. V. Bibliographie : BE-</p><p>ZARD-FALGAs. -</p><p>Allemagne. V. Bibliographie :</p><p>ALGLAVE; FULD; GONZALEz-RE-</p><p>Belgique. V. Bibliographie
GENART. V. Eglises.</p><p>Bibliographie. - ALGLAVE (P.),</p><p>L'assurance contre l'incendie
par l'ÉTAT, les provinces ou les
villes en Allemagne ; L'assurance contre l'incendie par les
provinces ou les villes en Autriche-Hongrie et en Russie.</p><p>Les assurances contre l'incendie par l'État ou les cantons en Suisse el dlans les
pays scandinaves; M. L. Guérin . . - . . - . .. . . . . . .. l66</p><p>ALVAREz (A.), Une - nouvelle
conception des études juridiques
vILLA; LYON-CAEN ; MARVAUD ;</p><p>Églises; Grèves; Mouvement
législatif.</p><p>Argentine (République). V. Bibliographie : QUESADA.</p><p>Associations. V : Bibliographie :</p><p>BONNET.</p><p>Assurances. V. Bibliographie :</p><p>ALGLAVE; BELLOM ; DAGUIN.</p><p>Autriche-Hongrie. V. Bibliographie : ALGLAVE; FRIEDMANN.
et de la codification du droit
civil; M. H. Hayem . . . . 233</p><p>ARMINJON (Pierre) et SHELDON</p><p>AMos (Maurice), Ministère de
l'Instruction publique. ESPÈCES,
problèmes juridiques et ques
tions pratiques de droit civil, de
droit commercial et de droit
intermational privé; M. Fernand
Daguin . . .. . .. . .. . 110</p><p>BELLOM (Maurice), I. Les lois
d'assurance ouvrière à l'étranger. II. Assurance contre les accidents ; 6 parlie, supplément
(suite), annexes; M. Fernand Daguin. .. . .. .. . .. .. . . 308
</p><pb n="504"/><p>-</p><p>BENITo (L.), El mandato mercantil (Le mandat commercial);
formas que pueden adoptar las sociedades mercantiles (Des formes
que peuvent prendre les sociétés
commerciales); Manuel de derecho mercantil, vol. I", parte general (Manuel de droit commercial, tome I", partie générale) ;</p><p>M. P. Sumien . . .. . . . . 230</p><p>BENITo (L), Los Tribunales
de Comercio (Conférence faite
le 26 novembre 1904); M. F.</p><p>Daguin . . .. . . . . .. . . . 4.35</p><p>BEZARD-FALGAs (J.), Traité théorique et pratique du contentieux
des transferts d'actions et d'obli-</p><p>Jalions nominatives ; M. Alexandre Reulos . . .. . . . . . . 305</p><p>BIEBUYcx (Albert), Le régime
légal de la personnification civile en Hollande; M. A. Celier
- - - 359</p><p>BLOCK (Maurice), Dictionnaire
de l'administration française
(5° édit., sous la direction de M. E.</p><p>Maguéro); M. M. Bellom . 440</p><p>BLONDEL (Georges), La politique
protectionniste en Angleterre ;</p><p>Un nouveau danger pour la
France ; M. F. Daguin. .. . 240</p><p>BONNET (Paul), CELIER, DELOM</p><p>DE MÉZERAC, MICHON ET BOUR, Les
lois sur les associations et le
Bulletin de la Société d'Éducation ; M. F. Daguin. .. . .. . 44l
BOURCART (G.), De l'organisation et des pouvoirs des Assemblées générales dans les Sociétés
par actions, notamment au point
de vue des modifications à
apporter aux statuts; M. J. Boullaire. .. . . . . . . . .. . .. l l5</p><p>BOURDONNAY (Hippolyte), Le président du Tribunal civil; IRéper-
- - • - - - - • - - - s
toire alphabétique, technique et
pratique de la procédure judiciaire et des actes de l'administration présidentielle; M. Fernand Daguin. .. . . .. . . .. . l l5</p><p>CAMPISTRON (L.), Des droits
successoraux des enfants maturels d'après la loi du 25 mars
1896,2e édit.;M. F. Daguin. 493</p><p>CARPENTIER (A.) et FRÈRE JOUAN</p><p>DU SAINT (G.), Répertoire général
alphabétique du droit français
(t. XXXIV et XXXV); M. Fernand Daguin. . . . . . l 13, 368</p><p>CARPENTIER (Paul), ILes lois de
la guerre continentale (publication de la Section historique du
grand État-major allemand,</p><p>1902), (traduites et annotées par);</p><p>M. F. Daguin. . .. . . . . .. 36l
CORNILLIAT (J.), Traité de la
compétence civile judiciaire des
Juges de PAIX, etc. ; M. F. Daguin. . - . - . - . . - . - - 496</p><p>CRÉMAZY (Laurent), Le Code
pénal de la Corée (traduit par
M.); M. Fernand Daguin. .. l l l
CURET (Albin), Liquidation en
justice des biens des congrégations dissoutes ; M. F. Daguin.</p><p>442</p><p>DAGUIN (Arthur), Les accidents
du travail et le répertoire des
ouvrages auxquels les lois des
9 avril 1898, 30 juin 1899 et
22 mars l902 ont donné naissance ; M. Fernand Daguin. i l2</p><p>DA SILVA COSTA (José), lireito
commercial maritimo (Droit commercial maritime); M. Fernand
Daguin. .. . .. . .. . .. . - . l09</p><p>DE LA GRASSERIE (Raoul ), De
l'ensemble des moyens de la solution pacifiste; M. Fernand Daguin. .. .. . .. .. . - - - - s - 239
</p><pb n="505"/><p></p><p>DROLSUM (A. C.), Sovereign
Norway and her State rights ;</p><p>M. P. Dareste. .. . .. . . .. . 363</p><p>DUFAY (Jules), L'impôt progressif en France; M. Edmond Binoche.. .. . . .. . . . . .. . .. l68</p><p>DUGUIT (Léon), 5tude de droit
public ; M. P. Lallier. .. . .. 366</p><p>FRIEDMANN (E.), SANDIG (A.) et
WACH (J.), Das œsterreichische
Recht. Ein Hilfsbuch für praktische
JURISTEN, BEAMTE, GEWERBETREIBENDE, etc. (Le droit autrichien ,</p><p>Guide-Manuel pour les jurisconsultes, professionnels, fonctionnaires, industriels, commer-
çants, propriétaires, etc.; M. S.</p><p>Mayer. .. . - . .. . . . .. . . 490</p><p>FULD (Ludwig), Der Rechtsanwalt im Hause; l° Theil : Zivilrecht (Allgemeine BESTIMMUNGEN,
einzelne Verträge , Sachenrecht)</p><p>(L'avocat de soi-même ; l' partie :
droit civil : dispositions générales, les différents contrats, droits
réels sur les choses ; M. Fernand
Daguin. .. . … .. . - … . . . ]08</p><p>GENART, THONNAR et BEATSE.</p><p>Les industries à domicile en Belgique : I. Les industries de la
confection de vêtements pour
hommes et de la cordonnerie à
BINCHE, par M. Ch. Genart ; II.</p><p>L'industrie du tissage de la laine
dans le pays de Verviers et dans
Brabant WALLON, par M. Albert
Thonnar; III. L'industrie du tissage de coton en Flandre et dans
le BRABANT, par M. Georges Beatse ;</p><p>M. J. Houdoy. . .. . . . . , 369</p><p>GONZALEz REVILLA (Léopold). La
justicia y el Foro en las legislaciones comparadas : I. Justicia y abogâcia Inglesas; II. Justicia y abogácia Alemanas (La justice et le
barreau en droit comparé : I. Justice et barreau en Angleterre ;</p><p>II. Justice et barreau en Allemagne); M. F. Daguin . .. 302</p><p>HUBERICH(Ch. Henry), The transisthmian canal. A study in American diplomatic history, l825-1904 ;</p><p>M. A. Reulos. . . .. . . .. . 229</p><p>HUGUENEY (L.), L'idée de peine
privée; M. P. Carpentier. 363</p><p>KIAZIM-ZIA, Exposé du droit de
succession musulman ab intestat
en Turquie ; M. P. Sumien.
- - s - - - - a - - • - - s - 23l
LEGRAND (E.), Traité des devoirs moraux des notaires et de
la tenue des études; M. A. Rampal. . .. . . - - - - s - - s - 237</p><p>Lowzow (H.-D.), Grœnseforterne. En militaer Udredning (Les
forts de la frontière, dissertation
militaire), avec carte; M. P. Dareste. . . . . .. . .. . .. . .. 49l
LYON-CAEN (Léon), La femme
mariée allemande, ses droits, ses
intéréts pécuniaires. Étude de
droit civil et de droit international privé allemands ; M. S.</p><p>Rapoport.. . .. . .. . .. . . . 164</p><p>MANARA (Ulysse), Delle società
e delle associazoni commerciali
(Trattato teorico-pratico); M. P.</p><p>Pic . … .. .. . - … . … .. .. … . 436</p><p>MARVAUD (Angel), Essai sur la
juridiction administrative dans
les États de l'Empire allemand ; M. Combes de Lestrade.
- • - a - s - - - . . .. . . 36l
NOURRISSON (P), Étude sur la
répression des outrages aux
bonnes mœurs au point de
vue de l'infraction, de la pénalité et de la juridiction ;</p><p>M. Hubert-Valleroux. . . . 444</p><p>PERGAMENT (Joseph), Social pro-
</p><pb n="506"/><p> blems of the bar, conférence
faite le 13 février 1905; M. E.</p><p>Alix . .. . . . .. . . .. . . .. . 434</p><p>PÉRITCH (Jivoïn), Le Monarque
constitutionnel ; M. Fernand Daguin . .. . . .. . . .. . . . . . 17 |
QUESADA (Ernesto), La propiedad
intelectual en el derecho argentino (La propriété intellectuelle dans le droit argentin);</p><p>M. Henri Prudhomme . .. 30l
REIBEL (Charles), Du nom commercial, artistique et littéraire
en droit français; M. J. Boullaire . .. . . . .. .. . . . .. . 303</p><p>ROUARD DE CARD (E.), Le protectorat de la France sur le Maroc; M. F. Daguin . . . . - 370</p><p>ROUARD DE CARD (E.), Les relations de l'Espagne et du Maroc
pendant le XVIIIe siècle; M. F.</p><p>Daguin . .. . . . .. . . 370</p><p>ROUARD DE CARD (E.), Les relations de l'Espagne et du Maroc pendant le XVIIIe et le
VIV° siècles; M. F. Daguin. 370</p><p>ROY (Charles), Loi du 30 décembre 1903, promulguée le
3l décembre 1903. - Réhabilitation des faillis et des liquidés judiciaires ; M. Fernand
Daguin . .. . . .. . . . .. . . l69</p><p>STRAUss (P.) et FILLASSIER, Loi
sur la protection de la santé
publique (loi du l5 février 1902) .</p><p>Travaux législatifs, guide pratique et commentaire (2 édit);</p><p>M. J. Humblot . . . .. . . 364</p><p>TIMBAL(Gabriel), Point de départ
des effets du régime matrimomial (Contrat de mariage ou célébration du mariage) ; étude
critique de doctrine et de jurisprudence ; M. G. Brocard . .</p><p>VERCAMER (Em. ), Etude historique et critique sur les jeux
de Bourse et marchés à terme :</p><p>M. E. Binoche 494</p><p>VEROAMER (Em.), La question internationale des jeux de Bourse
en Égypte; M. E. Binoche . 231</p><p>WEBER (H.), La Compagnie
française des Indes (l604-1875),
avec une préface de M. E. LEVASSEUR, M. F. Daguin. .. .. . - 492</p><p>WOLr (P.), Die Schweizerische
Bundesgesestzegebung nach Materien; geordnete Sammlung der GESETZE, BESCHLÜSSE, Verordnungen
und Staats vertrage der Schweizerische Eidgenossenschaft sowie der
Konkordate. (La législation fédérale Suisse. Recueil des lois,
décrets, règlements, traités de la
Confédération suisse ainsi que
des Concordats); (2° édit. augm.);
l'° livraison : M. Marcel SAUVAGNAC - . . - . .. .. • . . . . 30l
Action libérale populaire (Section sociale). Quelques erreurs
de M. BRIAND, rapporteur du
projet de loi sur la séparation
des Églises et de l'État : M. F.</p><p>Daguin . . . . .. . . .. . . 367</p><p>Année (L) administrative, publiée par MM. HAURIOU, G. Jèze,</p><p>Rabany; M. Henri SERRE. 306</p><p>Association mationale française
pour la protection légale des
travailleurs. Le droit de citation directe pour les associations. Rapport présenté par
M. Henri HAYEM, dans la
séance du 15 juin 1904 ;</p><p>M. P. CARPENTIER . .. . .. 304</p><p>Conférence du jeune Barreau dle
Bruxelles ; le centenaire du
</p><pb n="507"/><p></p><p>Code Napoléon ; Discours prononcé par M. Thomas Braun ;</p><p>M. Fernand DAGUIN . .. .. 306</p><p>Judicial statistics, England and
Wales : 1902, part. II, Civil
Judicial Statistics ; M. Alexandre de LAVERGNE. .. . . . 108</p><p>La Propriété Industrielle.Tables
générales des matières (l885l900); M. J. HARMAND. .. 447</p><p>Le Droit d'auteur. Tables générales des matières (1888-1900);</p><p>M. G. HARMAND. .. .. . .. . 446</p><p>L'union entre la Suède et la Norvège. Adresse présentée au roi
par le Parlement suédois (texte
français); M. P. DARESTE. 49l
Ministère des finances; Direction générale de l'enregistrement, des domaines et du timbre ; Bulletin de statistique et
de législation comparée, t. Vl I</p><p>(1903); M. F. DAGUIN . .. 366</p><p>Pamdectes françaises. Nouveau
répertoire de Droit et de Jurisprudence; commencé sous la
direction de M. Rivière; continué sous a direction de M. André Weiss; par M. H. FRENNELET,</p><p>(t. 35,36,37, 40, 4l,44,45,49,</p><p>50, 5l, 56 du Répertoire général; t. II des successions ; t. I et
II des Sociétés); M. H. ALPY.
- - - - s - - - - - - - - - 170</p><p>Premier Congrès national contre la pornographie (BORDEAUX,
l4-15 mars 1905); RAPPORTS, discussions, vœux et conférences ;</p><p>Canada. V. Églises.</p><p>Canal de Panama. V. Bibliographie : HUBERICH.</p><p>Chronique législative : Chambres
M. A. RAMPAL . . .. . . . 443</p><p>Recueil des Conventions et
Traités concernant la propriété
littéraire et artistique ; M. G.</p><p>HARMAND . .. .. . .. . . .. . 445</p><p>Recueil des traités, conventions, arrangements, accords,
etc., conclus entre les différents ÉTATS, en matière de propriété industrielle; M. F. DA-</p><p>GUIN. .. - - . - - . - - . . 365</p><p>Société d'Études législatives. Le
Code civil. Livre du Centenaire (1804-1904); M. A. C.
- s - - s - s - - - - • - - ll.3</p><p>The journal of prison discipline
and philanthropy (compte rendu du régime pénitentiaire et du
patronage des libérés); Bulletin
annuel de la Pennsylvania prison society; M. Paul de PRAT,
- . - . - . - . - . - - - . 359</p><p>The journal of the Society of
comparative legislation ; (new
series, n° XI, August l903);</p><p>M. E. ALIx. . . .. . .. . . l64</p><p>Bibliothèque (ouvrages offerts
pendant l'année à la), 70, l 18,
l74, 242, 3ll, 373. . . 449</p><p>Conservateur de la Bibliothèque
- - - s - - - - - - - - s - 66</p><p>Bibliothécaire et agent. . 66</p><p>Biographie. Notice sur Antoine
Randa par M. Émile SPIRA. 280</p><p>Bolivie.V. Mouvement législatif.</p><p>Brésil. V. Bibliographie : DA</p><p>SILVA COSTA ; Églises. -</p><p>Budget. . . . . . .. . . .. .. l02
françaises (session extraordinaire de l904) (P. VIAL). l55
-- (session ordinaire de l905)</p><p>(P. VIAL). .. .. . .. … . 294,427
</p><pb n="508"/><p></p><p>Code civil (Centenaire du) (Discours de M. le Président Baudouin). .. . .. . . . . . . . 76</p><p>V. Bibliographie : Conférence.</p><p>Code pénal. V. Bibliographie :</p><p>CRÉMAZY.</p><p>Colombie. V. Mouvement légis-
- latif.</p><p>Commission des Finances (Composition de la) . . . .. . . l02</p><p>Compagnie des Indes. V. Bibliographie : WEBER.</p><p>Compétence. V. Bibliographie :</p><p>CORNILLIAT.</p><p>Danemarh. V. Bibliographie :</p><p>ALGLAVE; Mouvement législatif.</p><p>Décorations . . . .. . . . . l52</p><p>Droit administratif. V. Bibliographie : BLOCK.</p><p>Droit civil. V. Bibliographie :</p><p>ALVAREZ, ARMINJON, CAMPISTRON,</p><p>LYON-CAEN, TIMBAL.</p><p>Droit commercial. V. Bibliographie : ARMINJON, BENITO, BEZARD-</p><p>FALGAS, BOURCART, DA SIIVA</p><p>COSTA, MANARA, ROY, VERCAMER.</p><p>Économie politique. V. Bibliographie : GENART.</p><p>Églises (Les rapports des) et de
l'Etat en ALLEMAGNE, par M. le
vicomte COMBES DE LESTRADE. .
- 380 |
Églises (Étude sur les rapports
des) et de l'État en BELGIQUE, par
M. L. DUPRIEz . .. . .. . . l76
- Observations de MM. LARNAUDE,</p><p>DUPRIEZ, HUBERT - VALLEROUX,</p><p>Congrégation. V. Bibliographie :</p><p>CURET.</p><p>Congrès des Sociétés savantes
(Note du secrétariat sur le) l906.
- - • - s - - e - s - 227, 425.</p><p>Conseil de direction (Composition du). .. . .. .. .. . 67, l00.</p><p>Comptes rendus. . . . . l0l.</p><p>Élections complémentaires, 243.</p><p>Corée. V. Bibliographie : CRÉMA-</p><p>ZY .</p><p>Costa-Rica. V. Mouvement législatif. -
- Cultes. V. Eglises.</p><p>Droit comparé. V. Bibliographie : GONZALEz-REVILLA.</p><p>Droit constitutionnel. V. Bibliographie : PÉRITCH.</p><p>Droit international privé.V. Bibliographie : ARMINJON, LYON-</p><p>CAEN.</p><p>Droit musulman. V. Bibliographie : KIAZIM-ZIA.</p><p>Droit pénal. V. Bibliographie :</p><p>HUGUENEY et NOURRISSON.</p><p>Droit public. V. Bibliographie :</p><p>DUGUIT.</p><p>GLASSON, DEMOMBYNEs et GROUs-</p><p>SAU 220</p><p>Eglises (Etude sur les rapports
des) et de l'État au BRÉSIL, par
M. ADOLPHo DA SILVA-GORDO,
trad. de M. F. LEPELLETIER. 333</p><p>Eglises (Liste des ouvrages consultés par M. DA SILVA-GORDo
pour la rédaction de son étude
sur les rapports des) et de l'État
au Brésil . , . .. . .. . .. . 379
</p><pb n="509"/><p></p><p>Eglises.-Étude sur le régime des
cultes au CANADA, par M. HONORÉ</p><p>GERVAIs . .. . . . . . .. . . 453</p><p>Eglises (Etude sur les) et l'État aux
États-UNIS, par M. V. BRIFAUT.
- - - - - - - - - - - - - 244
– Observations de MM. l'abbé
KLEIN, F. LACOIN, ARNAUNÉ, HU-</p><p>BERT-VALLEROUX, DUCHAUFFOUR,</p><p>DAGUIN, LECARPENTIER, LEPEL-</p><p>LETIER, G. BLONDEL, NOURRIs-</p><p>SON . .. .. . .. . .. . . . . .. 264</p><p>Eglises. - Étude sur le régime
Faillite. V. Bibliographie : ROY.</p><p>F'emme mariée. V. Bibliogra phie : LYON-CAEN.</p><p>France. V. Bibliographie
Grande-Bretagne et Irlande. V.</p><p>Bibliographie : BLONDEL, GONZALEz-REVILLA; Judicial Statistics; Mouvement législatif.</p><p>Grève (Continuation de la discussion sur le droit de). - Observations de M. Maurice DÉMAREST
-
- - - a - • • • • - - - s -
- Observations de M. A. MÉTIN
- Observations de M. Georges
BLONDEL, sur le droit de grève
en Allemagne. . . . . . .. 122</p><p>Honduras. V. Mouvement législatif.
des cultes dans le Grand-Duché
de LUXEMBOURG, par M. PAUL</p><p>DE PRAT . . . .. .. . - . . 471</p><p>Enfants naturels. V. Bibliographie : CAMPISTRON.</p><p>Équateur. V. Mouvement législatif.</p><p>Espagne. V. Bibliographie
ROUARD DE CARD ; Mouvement
législatif
" États-Unis. V. Eglises; Grèves ;</p><p>Mouvement législatif.</p><p>ROUARD DE CARD; Chroniques
législatives; Mouvement législatif. - -
– Observations de M. F. LEPELLE-</p><p>TIER, sur la question des grèves
aux États-Unis. . . . . . 128
- Question de M. HUBERT-VALLE-</p><p>Roux sur le même sujet. 142
– Réponse de M. LEPELLETIER
- s - - - - - - - - - - - - l44
-- Observations générales de M.
· M. DUFOURMANTELLE. .. .. l45</p><p>Guatemala. V. Mouvement législatif.</p><p>Guerre (Lois de la). V. Bibliogra .
phie : CARPENTIER.</p><p>Impôt. V. Bibliographie : DUFAY.</p><p>Ilalie. V. Mouvement législatif.
</p><pb n="510"/><p></p><p>J</p><p>Jeux de bourse. V. Bibliographie : VERCAMER.</p><p>Juge de paix. V. Bibliographie :</p><p>CORNILLIAT.</p><p>Juridictions administratives.</p><p>Mandat commercial. V. Bibliographie : BENITo.</p><p>Marchés à terme. V. Bibliographie : VERCAMER.</p><p>Mariage. Étude sur le droit matrimonial du MONTENEGRO, par M. MI-</p><p>LAN PAUL JOVANOVIC, trad. de M.
le vicomte COMBES DE LESTRADE.
- s - s - - - - - 315</p><p>Maroc. V. Bibliographie : ROUARD</p><p>DE CARD. -</p><p>Membres correspondants (Liste
des) . .. . .. . . .. . .. … .. .. . 8</p><p>Membres nouveaux, admis pendant l'année, 70, l 18, 242, 310</p><p>Membres titulaires (Liste des)
résidant à l'étranger. .. . .. 38</p><p>Membres titulaires (Liste des)
résidant à l'étranger, classés d'après, le lieu de leurrésidence. 58</p><p>Membres titulaires, résidant en
France et dans les colonies fran-
çaises . .. . . .. . . .. . .. . . 9</p><p>Monténégro. Note sur les lois et
ordonnances publiées pendant
les années 1902, l903 et l904,</p><p>N écrologie . .. . . .. . . . 84</p><p>Nicaragua V. Mouvement législi / .</p><p>Nom commercial. V. Bibliographie : REIBEL.</p><p>L</p><p>V. Bibliographie : MARVAUD.</p><p>Liquidation judiciaire. V. Faillite.</p><p>Luxembourg. V. Églises.
par M. V. BOGISIé . . . . 482</p><p>V. aussi Mariage.</p><p>Mourement législatif :
– Allemagne. . . . . .. l06, 486
– Bolivie . . .. . . .. . . . . ] l2
– Colombie . .. . .. . . . .. . 358
–- Costa-Rica . .. . . . .. . . 162
-- Danemark . .. . .. . . . . 4.33
- Équateur - - - - - s - - 433
- Espagne . . .. . . . .. . . 300
→ États-Unis d'Amérique. . 358
- Grande-Bretagne et Irlande 488
– Guatémala . . .. . . * . .. 162
- France . . .. . .. . . .| : .. l60
– Honduras. . . . .. . .. . . 2:28
- Italie. .. . .. .. . .. . . 107, 300
- Nicaragua . .. . . .. . .. . 228
-- Paraguay. . .. . . . .. . . 228
-- Pérou . . .. .. . . .. . .. . . 300
- Prusse . .. . . . .. . . l06. 487
- Salvador . . . .. . . .. . . l63
- Suisse (Canton de Bâle-
- Ville) . .. . .. . . . . . 433
- Transvaal. . .. . . .. . .. . 358
- Vénézuela . .. .. .. .. .. l63, 228</p><p>Norvège. V. Bibliographie : AL-</p><p>GLAVE, DROLSUM, Lowzow.</p><p>Notaires. V. Bibliographie :</p><p>GRAND .</p><p>LE-
</p><pb n="511"/><p></p><p>Obligations(valeurs mobilières).V.</p><p>Bibliographie : BEZARD-FALGAs.</p><p>Organisation judiciaire. V. Bibliographie : BENITo.</p><p>Paraguay. V. Mouvement législatif.</p><p>Pays-Bas. V. Bibliographie : BIE-</p><p>BUYCK .</p><p>Pérou. V. Mouvement législatif.</p><p>Personnalité civile. V. Bibliographie : BIEBUYCK.</p><p>Régime douanier. V. Bibliographie : BLONDEL.</p><p>Régime matrimonial. V. Bibliographie : TIMBAL.</p><p>Régime matrimonial. V.
riage.</p><p>Ma-</p><p>Salvador. V. Mouvement législatif.</p><p>Santé publique. V. Bibliographie : STRAUss.</p><p>Séances générales :</p><p>Du 14 décembre 1904 . . . 69</p><p>Du 25 janvier l905 . . .. . . , l l7</p><p>Du 22 février l905. .. .. , . . l73</p><p>Du 3 avril l905 . .. . . . . . 24 l
Sections (Réunion des) :</p><p>De la langue anglaise. l53,292,355</p><p>De la langue française. l04, l53,
- • • « • • . . .. . . . . . 29l, 357</p><p>Des langues du Midi et de l'Orient
- • • • • • • • • * - l53, 292,356</p><p>O</p><p>Outrage aux bonnes mœurs. V.</p><p>Bibliographie : NOURRISSON.</p><p>Procédure civile. V. Bibliographie : BOURDONNAY,C oRNILLIAT.</p><p>Propriété littéraire et artistique.</p><p>V. Bibliographie : QUESADA.</p><p>Prusse. V. Mouvement législatif
Question ouvrière. V. Bibliographie : BELLOM, DAGUIN.</p><p>Règlement.. . .. . . .. . . . . 5</p><p>Réhabilitation.V. Bibliographie :</p><p>ROY.</p><p>Russie. V. Bibliographie : AL-</p><p>GLAVE.</p><p>Des langues du Nord. 104, 291,
* • • • • • • • • • • , , . 355</p><p>Composition des bureaux de sections . .. . . . .. . . . 10l, l52</p><p>Séparation des Églises et de
l'Etat. V. Bibliographie : Action libérale ; Eglises.</p><p>Société. V. Bibliographie : BOUR-</p><p>CART, MANARA.</p><p>Société d'économie sociale (Note
du Secrétariat sur le concours
ouvert à la) à l'occasion du centenaire de F. LE PLAY. .. . 424</p><p>Société de législation comparée,</p><p>Résumé de ses travaux pendant
</p><pb n="512"/><p> l'année 1904. Discours de M. le
Président BAUDOUIN) . .. . .. 79</p><p>Société de législation comparée,
services que ses publications
rendent aux travailleurs. (Discours de M. le Président GLASSON) . .. … .. . .. . .. . .. . . l2l
Statuts. . .. . . . . .. . .. . . 3</p><p>T</p><p>Transvaal. V. Mouvement législatif.</p><p>Trésorier (Rapport de la commission des finances sur les comptes
Succession. V. Bibliographie :</p><p>CAMPISTRON, KIAZIM-ZIA.</p><p>Suède. V. Bibliographie : AL-</p><p>GLAVE.</p><p>Suisse. V. Bibliographie : AL-</p><p>GLAVE, WOLF; Mouvement législatif.</p><p>V
du). .. .. . .. … .. .. . .. … .. . 272</p><p>Vénézuéla V. Mouvement législatif.</p><p>ERRATA</p><p>Page 334, ligne 3l, au lieu de : « crimes politiques » lire : « contraventions ».</p><p>Page 339, ligne 16, au lieu de : « L'Église jouissait, etc. », lire : « Telle
était la vraie situation d'une Eglise considérée comme étant privilégiée
par une disposition constitutionnelle ».</p><p>Page 342, ligne 7, au lieu de : « le 25 novembre l889 », lire :</p><p>15 novembre 1889 ».
« le
Page 345, ligne 30, au lieu de : « La République ne reconnaît d'autre
mariage, etc. », lire : « La République ne reconnaît que le mariage civil,
· lequel devra précéder toujours la cérémonie religieuse d'un culte quelconque ».</p><p>Page 352, ligne l6, au lieu de :
    « Le Congrès fixera par une loi pénale », lire : Le Congrès fixera par une loi spéciale ».</p><p>L'Éditeur-Gérant : F. PICHON</p><p>56512. - PARIS, Imprimerie LAHURE, 9, rue de Fleurus.</p></div><pb n="513"/><!-- Blank page --><pb n="514"/><div type="section"><p>LIBRAIRIE GÉNÉRALE DE DROIT ET DE JURISPRUDENCE</p><p>20, Rue SOUFFLOT, Paris (5° Arr)</p><p>PUBLICATL0NS DE LA S0CIÉTÉ</p><p>Bulletin. Les trois premières années (1869-1872), 1 fort vol.in-8° (Réservé aux membres nouveaux de la Sociélé).
- Années 1873, 1874 et 1875, Épuisé.
-- Année 1876. 1 vol. gr. in-8°(Réservé aux membres nouveaux de la Société).
- Années 1877 à 1903. - Prix de chaque vol. gr. in-8° . .. , . .. .. . --------- 12 fr .</p><p>Prix réduit pour les membres nouveaux de la Société . .. .. .. .. .. .. . .. , ... .. 6 fr.</p><p>Table du Bulletin (1869-1880). 1 vol. gr, in-8° . .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. , . . .. .. .. 3 fr.</p><p>Annuaire de législation étrangére. Première année (1872). - 1 vol. gr.in-8°. - Prix 35 fr.</p><p>Prix réluit pour les menbres nouveaux de la Société . .. .. .. .. .. .. .. , ... , .. , . , 20 fr.
- Année 1873 (Réservé aux personnes qui achètent la collection entière),
- Années 1874 à 1904 - Prix de chaque vol. gr. in-8°. .. .. . .. .. .. . . --- -------- 18 fr.</p><p>Prix réduit pour les membres nouveaux de la Société. .. .. .. .. .. .. .. .. , .. .. .. 10 fr,
- La Collection entière, moins le tome Il . .. .. .. .. .. .. .. .. .. . --- --- ---- , , ... .. 200 fr.
→- La Collection de 10 volumes ne comprenant pas le tome I°. .. .. .. . . . .. .. .. .. .. .. 70 fr
– La même Collection comprenant le tome I". .. .. .. .. . .. .. .. .. .. .. .. , , . .. .. .. , .. 80 fr.</p><p>Annuaire de législation étrangère. - Table des matières contenues dans les trente
premiers volumes dressée par M. L. Adam. Prix . .. .. .. .. .. , . .. .. , . .. . 35 fr.</p><p>Prix réduit pour les membres de la Société. .. .. .. .. .. .. .. .. . .. .. , . - ---------- 20 fr.</p><p>Annuaire de législation française. Années 1882 à 1904. - Prix de chaque volume grand
in-8°. - . - - . - . - . - . - - . - - . - - - . : - - - - - - - --- ------ - - - - -- -</p><p>Prix réduit pour les membres nouveaux de la SOCIÉTÉ, le volume . , . .. . .. .. .. 2 fr
Table décennale de l'Annuaire de législation française (t. I à X). - 1 vol. gr. in-8- r
Prix . . - … .. … . - - . - … .. … . - . - . - - . - - . - - - - - - - ------- --- ---- 3 fr
Prix réduit pour les membres de la Société . .. .. .. .. .. .. .. .. , . . ---------- --- - fr.</p><p>Société de Législation comparée. - Catalogue de la Bibliothèque (2° édition), dressé par
Christian DAGUIN et Maurice DUFOURMANTELLE. 1 vol. gr. in-8°, - Prix. .. .. , . .. .. 10 fr.</p><p>Prix réduit pour les membres de la Société. .. .. .. .. .. .. . .. .. .. .. .. . - - - - --- - 5 fr.</p><p>Société de Législation comparée. - Session extraordinaire de 1889. - Célébration du
vingtième anniversaire de la fondation de la Société. 1 vol, gr. in-8°. - Prix. .. .. .. . - fr
Prix réduit pour les memhres de la Société . .. .. .. .. s . .. .. .. .. .. , . .. .. .. , . .. . e ir
Recueil des procès-verbaux de la Commission chargée d'étudier les réformes à introduire
dans la loi de 1838 sur les aliénés, précédé d'une Etude par M. Ernest BERTRANn. 1 vol. gr
in-8°. - Prix . . - . .. .. .. .. . - . .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. . .. .. . --- -------------- - fr.</p><p>Rapport de la Commission chargée d'étudier les diverses législations sur le notariat. In-8. -</p><p>Prix . . - . .. . - - . - - . - - - - . - . . - . - - . - . . - . .. . - . - . - . - … -- . 3 fr.</p><p>C0LLECTI0N DES PRINCIPAUX C0DES ETRANGERS</p><p>Code d'instruction criminelle autrichien de 1873, traduit et annoté par Ed BERTRAND et
Ch. LYON-CAEN. 1 vol. in-8. Epuisé.</p><p>Code de commerce allemand et loi allemande sur le change, traduits et annotes par Paul
GINR, Ch. LVON-CAEN. J FLACH et J. DIETz. 1 vol in-8°. Épuisé.</p><p>Code pénal des Pays Bas 2 mars 1881), traduit et annoté par W.-J. WINROENs. 1 vol.in-s-</p><p>Prix . . - . - - . - - - . - - - - . - - . - - - - - - - . - - - - - - - --- --- . 3 fr
Code de procédure pénale allemand (l° février 1877), traduit et annoté par Fernand Dacun
1 vol. in-8°. - Prix. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. . . , , . .. , .. 12 fr.</p><p>Prix réduit pour les membres de la Société. .. .. .. , . .. .. .. .. , . .. .. .. .. .. .. . 7 fr.</p><p>Code d'organisation judiciaire allemand (27 janvier 1877), traduit et annoté par L. Du-</p><p>BARLE. 2 vol. in-8°. - Prix. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. . .. .. .. .. .. 20 fr
Prix réduit pour les membres de la Société. .. , . . . . .. .. 12 fr
Les Chartes coloniales et les Constitutions des États-unis de l'Amérique du NORD, par
Alphonse GOURD (tomes I, ll et III). 3 vol. in-8°. - -</p><p>Prix réduit pour les membres de la Société. .. .. .. .. .. .. .. , ... .. .. .. .. , . .. . . . - r.</p><p>Code pénal hongrois, traduit et annoté par C. MARTINET et *. DARESTE. 1 vol. * :</p><p>Prix - . - . - . - - . - - . - . - - . . - - - - -- -- - . . .. . .. .. .. .. -- . .. .. . - fr.</p><p>Prix réduit pour les membres de la Société . .. .. .. . .. , . .. . - -- … ------- - fr.</p><p>Code de procédure civile pour l'Empire d'Allemagne (30 janvier 1877), traduit et annoté
par E. GLASSON, E, LEDERLIN et F.-R. DARESTE. 1 vol. in-8°. - Prix . .. .. , . .. , . -- fr.</p><p>Prix réduit pour les membres de la Société.. .. .. . - fr.</p><p>Loi anglaise sur la faillite (du 25 août 1883 , traduite et annotée par Ch. LVON-CAEN. 1 vol
in-8*. Épuisé.</p><p>Code de commerce portugais de 1888, traduit et annoté par E. LEHR.</p><p>Lois françaises et étrangères sur la propriété littéraire et artistique, recueillies par
Ch. LYON-CAEN et P. DELALAIN.</p><p>Code pénal d'Italie de 1889, traduit et annoté par J. LACOINTA.</p><p>Code civil du canton de Zurich de 1887, traduit et annoté par E. LEHR.</p><p>Code général des biens pour la principauté de Monténégro de 1888, traduit par
lt. DAREs rE et A. RIVIÈRE.</p><p>Code d'organisation judiciaire russe, lraduit par M. J. KAPNIST.</p><p>Lois maritimes scandinaves, traduites par M. L. BEAUCHET.
uode civil portugais, traduit par MM. LANEYRIE et Dubois -</p><p>Code de procédure criminelle espagnol, traduit par MM. VEnoter et Deetses
Coue civil allemand (t. 1er), traduit par MM. BURNOMR, CHALLAMEL, DAROUX, GÉNY,tlauet , Ler-</p><p>JLIAXN et SALEILLEs.</p><p>56 512 - PARIS, Imprimerie LAUURE, 9, rue de FLEURUS,
-<!-- break in hathi --><!-- break in hathi --></p></div></div></body></text></TEI>