<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp32&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164843">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k38">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822662">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415021g">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164843"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.31-32 1902-03.</title></ref>
<date when="1903-01-01">1903</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 32</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><div type="frontMatter"><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DE</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>TOME TRENTE-DEUXIÈME</p><p>1902 — 1903</p><p>PARIS</p><p>1903
</p><pb n="4"/><!-- Blank page --><pb n="5"/><p>SOCIÉTÉ
de
LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>STATUTS</p><p>I. Une Société est instituée sous le nom de Société de
législation comparée.</p><p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays
et la recherche des moyens pratiques d'améliorer les diverses branches de la législation.</p><p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p><p>IV. Elle ne vote sur aucune question.</p><p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir
été admis par le CONSEIL, sur la présentation d'un Sociétaire.</p><p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un
règlement intérieur, lequel ne peut être modifié que par
l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil de direction.</p><p>VII. Le Conseil se compose:</p><p>1° D'un Président élu pour deux ans;</p><p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize MEMBRES,
au moins, élus pour quatre ans;</p><p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires
et d'un TRÉSORIER, nommés chaque année par les
Membres du Conseil.</p><p>VIII. Lés élections se font au scrutin secret et à la
majorité des Membres présents. Au deuxième tour, la
majorité relative suffira.
</p><pb n="6"/><p>IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouve-</p><p>1 és chaque année par quart, à tour de rôle.</p><p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera
immédiatement rééligible.</p><p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres du Conseil ou parmi les Membres sortants.</p><p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui
entrent dans le plan de la Société. Il ordonne et surveille
les publications. Il fixe l'ordre du jour des séances.</p><p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les
affaires concernant son administration.</p><p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons
et legs, à des acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles sont soumises à l'approbation préalable du Gouvernement.</p><p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a
été préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée
par le Secrétaire général.</p><p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte
au CONSEIL, qui, après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé par elle.</p><p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions
d'administration intérieure, et en général toutes les dispositions de détail propres à assurer l'exécution des Statuts.</p><p>Ce règlement est fait par le CONSEIL, qui peut toujours le
modifier.</p><p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera
attribué à une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques désignées par l'Assemblée générale, sauf
approbation du Gouvernement.</p><p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra
avoir lieu qu'en Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après l'approbation du Conseil d'État.
</p><pb n="7"/><p>RÈGLEMENT</p><p>TITRE I".</p><p>Conditions d'admission. — Cotisations.</p><p>Art. l,r. — Toute présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au Secrétaire général.</p><p>Art. 2. — Les membres nouveaux sont informés de leur
admission par une lettre du Secrétaire général.</p><p>Art. 3. — La cotisation annuelle des membres de la Société
est fixée à 20 francs.</p><p>Tout membre nouveau est astreint au paiement d'un droit
d'entrée de dix francs.</p><p>Art. 4. — Les membres correspondants étrangers ne sont pas
soumis au payement de la cotisation.</p><p>Laliste des membres correspondants est arrêtée, chaque année,
par le Conseil de direction, sur la proposition du Secrétaire
général.</p><p>Art. 5. — La cotisation annuelle peut être rachetée par le
versement d'une somme de 250 francs.</p><p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société;
le revenu seul peut être employé aux dépenses ordinaires.</p><p>Art. 6. — Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de
l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre
du Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par décision du
Conseil.</p><p>Art. 7. — La liste générale des membres est dressée par les
soins du Trésorier et imprimée, au commencement de chaque
année, après avoir été soumise au Conseil de direction.</p><p>TITRE II.</p><p>Conseil de direction.</p><p>Art. 8. — Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du
mois de novembre au mois de juillet, sur la convocation du Président.</p><p>Art. 9. — Il fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme
</p><pb n="8"/><p>toutes les COMMISSIONS, autorise toutes les dépenses, ordonne
toutes les publications.</p><p>Art. 10. — Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du
PRÉSIDENT, des Vice-PRÉSIDENTS, du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, est fixé à seize.</p><p>Art. 11.— Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-PRÉSIDENTS, Secrétaires
généraux et Trésoriers de la SOCIÉTÉ, qui ne sont pas membres
du CONSEIL, peuvent assister aux séances avec voix consultative.</p><p>Art. 12. — Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire
général, désigner, chaque année, un ou plusieurs Secrétaires adjoints et un Trésorier adjoint, qui assistent également aux
séances, avec voix consultative.</p><p>Art. 13. — Les procès-verbaux des séances du Conseil sont
rédigés par un des secrétaires désigné par le Conseil et sont signés
par le Président.</p><p>TITRE III.</p><p>Travaux de ta Société.</p><p>Art. 14. — Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à
des époques fixées, chaque année, par le Conseil de direction.</p><p>Art. 15. — Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les
questions portées à l'ordre du jour.</p><p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de
la Société sont renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil.</p><p>Art. 16. — L'Assemblée générale ne peut, en aucun cas, être
appelée à voter, si ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL, sur l'approbation des comptes du TRÉSORIER, sur la fixation
de la cotisation et sur les projets de modification des statuts.</p><p>Art. 17. — Les membres qui veulent prendre une part active
aux travaux de la Société sont répartis en sections correspondant aux différents pays.</p><p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Art. 18. — Les sections se réunissent sur la convocation et
sous la présidence d'un membre désigné, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une
réunion de section, la présidence lui appartient de droit.</p><p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes
</p></div><pb n="9"/><div type="section"><p>les réunions, et peut y assister ou s'y faire représenter par un des
Secrétaires de la Société.</p><p>Art. 19. — Les livres et documents de toute nature communiqués à la Société sont transmis par le Secrétaire général au Président de la section compétente, qui les distribue aux membres,
pour qu'il soit fait à la section un rapport sommaire sur le contenu de ces documents et sur l'utilité que la Société peut en tirer.</p><p>Art. 20. — Les Présidents des sections remettent au Secrétaire
général les rapports sommaires dont il vient d'être parlé et se
concertent avec lui sur les propositions à soumettre au Conseil
relativement aux travaux de la SOCIÉTÉ, à la composition des
Annuaires et aux acquisitions de livres et documents.</p><p>TITRE IV.</p><p>Bibliothèque.</p><p>Art. 21. — Il est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions de livres et documents de toute nature.</p><p>Art. 22. — Il est tenu également un registre des prêts de
livres faits aux membres de la Société.</p><p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général, qui en limite la durée.</p><p>Art. 23. — Le Conseil désigne, chaque année, un des SECRÉTAIRES, qui est chargé de surveiller le classement de la bibliothèque et des archives de la Société.</p><p>TITRE V.</p><p>Commission des fonds et archives.</p><p>A rt. 24. — Une Commission de trois membres, nommés chaque
année par le CONSEIL, donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire général et sur les traités à passer, notamment avec l'imprimeur et l'éditeur.</p><p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil. Elle vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des archives,
et surveille la confection de la liste des membres.</p><p>Art. 25. — Le compte des recettes et dépenses est arrêté au
31 décembre de chaque année.
</p><pb n="10"/></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES</head><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DE LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>Nota. Les souscripteurs perpétuel» sont désignés par les deux lettres: S. P.</p><p>Ansur (Alfredo), docteur en droit, avocat, rua Augusta 75, 2*, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Asser (T.-M.-C), conseiller d'ÉTAT, 16, Lange HOUSTRAAT, a La Haye
(Pays-Bas).</p><p>Ballesteros (Manuel-E.), ministre de la justice et de l'instruction
publique, à Santiago (Chili).</p><p>Beltrani Scalia (M.), conseiller d'ÉTAT, à Rome (Italie).</p><p>Canonico (Tancredi), sénateur,président de section à la Cour de cassation et du contentieux diplomatique, a Rome (Italie).</p><p>Caracciolo PARRA, avocat, président de l'Académie de jurisprudence,
à Mérida (État des Andes; Vénézuéla).</p><p>Garcia (le Dr Juan-Agustin), ancien député, président de la Banque
hypothécaire nationale, 16, rue San-MARTIN, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Giannini (Torquato-Carlo), commissaire judiciaire, à San-Marino (République de Saint-Marin).</p><p>GRUNHUT, professeur à l'UNIVERSITÉ, IX, BERGGASSE, 22, à Vienne (Autriche).</p><p>Hôst (Frederik), avocat consultant de la légation de FRANCE, 62,
rue KJÔBMAGERGADE, à COPENHAGUE, K. (Danemark).</p><p>Jette (L.-A.), lieutenant-gouverneur de la province de QUÉBEC, à
Québec (Canada).</p><p>Jovanovic (Milan-P.), avocat, à Vukovar sur le Danube (Syrmie; Autriche-Hongrie).</p><p>KOHLER, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, LANDGRAFENSTRASSE, 4, à
Berlin (Prusse).</p><p>Lehr (Ernest), jurisconsulte de l'Ambassade de France en SUISSE,
professeur honoraire à l'Université de LAUSANNE, 12, avenue des
TOISES, villa Saint-JEAN, a Lausanne (Suisse).</p><p>Lucchini (Luigi), ancien député, conseiller à la Cour de cassation,
corso Vittorio EMMANUELE, 119, à Rome (Italie).<!-- break in hathi -->
MEMBRES CORRESPONDANTS.
</p><pb n="11"/><p>M artens (Frédéric de), correspondant de l'Institut de FRANCE, professeur
de droit à l'UNIVERSITÉ, 12, PANTÉLÉMONSKAYA, à Saint-Pétersbourg
(Russie).</p><p>Martin (le Dr W.-A.-P.), président du Tungwen:COLLEGE, à Pékin (Chine).</p><p>Midosi (Henri), avocat et professeur à l'Institut industriel et commercial, Travessa do Arco a JEZUS, 11, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Nâgy (Ferencz), professeurà l'UNIVERSITÉ, 2, rue ANDRASSY, à Budapest
(Hongrie).</p><p>Nâgy (Désiré), avocat, 21, Jozsef-Kôrut, à Budapest (Hongrie).</p><p>Olivecrona (K. d'), ancien conseiller à la Cour suprême, à Stockholm
(Suède).</p><p>PASSAVER, avocat, 46, quai ANGLAIS, a Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Pavlovitch (G.), ancien ministre, conseiller d'ÉTAT, 6, rue du Prince-</p><p>MICHEL, à Belgrade (Serbie).</p><p>PIERANTONI, sénateur, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 27, rue du
20-septembre, à Rome (Italie).</p><p>Platou (Oscar), professeur à l'Université de Christiania (Norvège).</p><p>Randa (A.), professeur à l'Université de PRAGUE, membre de la Chambre des Seigneurs et de la Cour de l'EMPIRE, à Prague (Autriche).</p><p>Rolland (Baron Hector de), président du Tribunal supérieur, villa Le
CASTEL, avenue CROVETTO, à Monaco.</p><p>Simonis (Edouard), avocat, 3, avenue PESCATORE, a Luxembourg (grandduché de Luxembourg).</p><p>Torres-Campos (Manuel), professeur de droit international à l'Université de Grenade (Espagne).</p><p>Unger (Dr Joseph), président du REICHSGERICHT, à Vienne (Autriche).</p><p>Vidari (Ercole), professeur à l'Université de Pavie (Italie).</p><p>Westlake (John), barrister at law, the river HOUSE, Chelsea EMBANKMENT, S. W., à Londres (Angleterre).</p><p>Whitten (Robert), bibliothécaire de l'État de New-YORK, à Albany
(New-York; États-Unis).</p><p>Wintgens (Willem-Joan), chef de bureau au Ministère de la guerre,</p><p>428, DAENDELSSTRAAT, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>Bureau international de dépôt de distribution et d'échange de publications, 100, rue SORIANO, à Montevideo (Uruguay).</p><p>Cobden CLUB, Secrétaire : M. Harold COX, 6, Raymond Buildings Gray's
INN, W. C. a Londres (Angleterre).</p><p>Institut juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie).</p><p>MEMBRES TITULAIRES.</p><p>1° Membres résidant en France et dans les colonies
françaises.</p><p>ACCARIAS, inspecteur général honoraire des Facultés de droit, conseiller à la Cour de cassation, 60, rue Saint-André-des-Arts (Paris).
</p><pb n="12"/><p>Adam (Léon), avocat à la Cour d'appel, 40, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Agdillon (L.), ingénieur des mines, 71, Fue du Faub.-St-Honoré (Paris).</p><p>ALULAVE, professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 59,
avenue d'Antin (Paris).</p><p>Alix (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 59, rue Saint-Antoine (Paris).</p><p>Allain (Frédéric), avocat à la Courd'appel, 101, boulevard HAUSSMANN, (Paris).</p><p>Alpy (Henry), avocat à la Cour d'appel, membre du Conseil municipal,</p><p>68, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Alves da VEIGA, avocat, ancien député aux Cortés portugaises, 36,
rue Washington (Paris).</p><p>Amiaud (Albert), chef de bureau au Ministère de la justice, 91, rue des
ORTIES, à Bois-Colombes (Seine).</p><p>Amiot (H.), ingénieur des mines, 4, rue Weber (Paris).</p><p>Ancelme (Claude), procureur de la République, a Carcassonne (Aude).</p><p>Anthoine de Saint-JOSEPH, 23, rue François-1" (Paris).</p><p>Appert (Georges), ancien professeur à l'Université de TOKIO, 9, rue du
Val-de-Grâce (Paris).</p><p>Arnal (Albert), ancien avocat à la Cour d'appel, 58, rue de Ponthieu
(Paris).</p><p>S. P. Arnaud (François), notaire à Barcelonnette (Basses-Alpes).</p><p>Arnauné (Auguste), direcleurde l'administration des Monnaies. Hôtel
des MONNAIES, 11, quai de Conti (Paris).</p><p>Arthtys (J.), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 16, rue
Victor-HUGO, à Poitiers (Vienne).</p><p>Aubertin (Emile), commissaire de la marine hors cadre, secrétaire du
commissaire général de la République au Congo français.</p><p>AUBÉRY(Gaëtan), ancien vice-consul, juge d'instruction à Issoire (Puyde-Dôme).</p><p>Accoc (Léon), membre de l'INSTITUT, président du Comité de législation
étrangère, 180, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Audibert (Ad.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, -rJ5, boulevard Arago (Paris).</p><p>Audinet (E.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue
des Grandes-ÉCOLES, à Poitiers (Vienne).</p><p>Augke (Adolphe), notaire, à Ardes (Puy-de-Dôme).</p><p>Auger (Emile), avocat à la Cour d'appel, 53 bis, quai des Grands-</p><p>Augustins (Paris).</p><p>Auloge (François), juge suppléant au tribunal civil, avocat, a Roanne
(Loire).</p><p>Altran (Frédéric), avocat, 2, rue de l'ORMEAU, à Marseille (Bouchesdu-Rhône&gt;</p><p>Babinet (Charles), président de chambre honoraire à la Cour de cassation, 4, rue Laferrière (Paris).
</p><pb n="13"/><p>— H —
Babinet (Louis), avocat a la Cour d'appel, 9, rue de Milan (Paris).</p><p>Bach (A.), à Mareil-Marly (Seine-et-Oiso).</p><p>S. P. Bailli ère (Paul), avocat, 20, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>Bailly (lï.), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8, avenue du
PARC, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Bailly (Henri), greffier à la Cour d'appel, 103, rue de Rennes (Paris).</p><p>Balleydier (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>13, rue LESDIGUIÈRES, à Grenoble (Isère).</p><p>Ballot-BEAUPRÉ, premier président de la Cour de cassation, 104,
rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Barandiaran (A. dej, avocat à la Cour d'appel, 16, rue LAURISTON, (Paris).</p><p>Barberot (Étienne), docteur en droit, 1, rue Michelet (Paris).</p><p>Barbier (Aimé), étudiant en droit et élève de l'École des sciences
politiques, 18, boulevard Flandrin (Paris-Passy).</p><p>Barboux (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 14, quai
de la Mégisserie (Paris).</p><p>Barclay (Thomas), banister at law, 17, rue Pasquier (Paris).</p><p>S. P. Bard (Alphonse), conseiller à la Cour de cassation, 72, boulevard
Saint-Michel (Paris).</p><p>Barde (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 22, rue
des GRENADIERS, à Montpellier (Hérault).</p><p>Barry (Charles), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,</p><p>34, rue de Grenelle (Paris).</p><p>BARTIN, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 38, rue
François-I" (Paris).</p><p>Basset (FRADk), avocat, 13, rue FONTENELLE, le Havre (Seine-Inférieure).</p><p>BAUDOUIN, procureur général près la Cour de cassation, 3, rue Corneille (Paris).</p><p>Baudouin-Bugnet (Maurice), juge d'instruction au tribunal civil, 34,
rue BANAL, à Melun (Seine-et-Marne).</p><p>Baudry-LACAXTISERIE, doyen de la Faculté de droil de l'UNIVERSITÉ,</p><p>52, cours de TOURNY, a Bordeaux (Gironde).</p><p>BAZENET, substitut du procureur de la République, à Rouen (Seinelnféricure.)</p><p>Beauchemin (de), sous-chef de bureau à la préfecture de Seine-et-</p><p>OISE, 7, rue Saint-LOUIS, h Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Beauchet (Ludovic), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>7, rue de la BAVINELLE, a Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Beauregard (Olivier), avocat, 70, rue de l'Université (Paris).</p><p>Bégouen (le vicomte Henri), Les ESPAS, par Saint-Girons (Ariège).</p><p>Bellier (A.), avocat conseil, 8, cité Trévise (Paris).</p><p>S. P. Bellom (Maurice), licencié en droit, ingénieur au Corps des mines,</p><p>6, rue Daubigny (Paris).</p><p>Benzacar (J.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8,
rue des Frères-BONIE, a Bordeaux (Gironde).
</p><pb n="14"/><p>Berge (Stéphane), directeur des Services judiciaires du Gouvernement
tunisien, 20, rue El MONASTIRI, à Tunis (Tunisie).</p><p>S. P. Bbrnon (Just de), docteur en droit, 3, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Berr (Louis), juge au Tribunal civil de la SEINE, 6, rue Crevaux
(Paris).</p><p>Berryer (Georges), avocat a la Cour d'appel, 23, rue de la Chausséed'Antin (Paris).</p><p>Bertheau (Jules), avocat, 88, boulevard Suint-Michel (Paris).</p><p>S. P. BERTHÉLEMV, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue
Jean-Bart (Paris).</p><p>Bertrand (Edmond), avocat a la Cour d'appel de PARIS, ancien
magistrat, 83, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Bétolacd, avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, membre de
l'INSTITUT, 21, avenue Marceau (Paris).</p><p>S. P. Beudant (R.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, square
des POSTES, à Grenoble (Isère).</p><p>Bedrdeley (Robert), sous-préfet à Bazas (Gironde).</p><p>Bickaiit-Sée (Edmond), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de
cassation, 30, rue de Lisbonne (Paris).</p><p>BIDOIRE, ancien avocat à la Cour de cassation, 38, rue de Courcelles
(Paris).</p><p>Bigault du Granrut (du), avocat à la Cour d'appel, H, rue Scribe (Paris).</p><p>BINET, professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 36, rue GRANDVILLE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Binoche (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 4, avenue de Messine
(Paris).</p><p>S. P. BIOLLAY, conseiller maître à la Cour des comptes, 22, rue Hamelin
(Paris).</p><p>BLACHIER, juge au tribunal civil, a Valence (Drôme).</p><p>BLAISOT, avocat à la Cour d'appel, 3, rue Le Goff (Paris).</p><p>Blin (Lucien), avocat a la Cour d'appel, 8, quai de la Mégisserie (Paris).</p><p>Blocii (RAOUL1, substitut au tribunal civil, 7, rue d'Anjou (Paris).</p><p>BLONDEL, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 13, rue de
l'HOSPICE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Blondel (Georges), docteur ès lettres, docteur en droit, 8, rue des
Saints-Pères (Paris).</p><p>Bllmenthal (Jacques), avocat à la Cour d'appel, 87, boulevard Saint-</p><p>Michel (Paris).</p><p>Bodington (Oliver), barristerat la\v,6, boulevard des Capucines(Paris).</p><p>Boeck (de), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue
BARDINEAU, Bordeaux (Gironde).</p><p>BOGISIC,, correspondant de l'INSTITUT, 71, rue des Saints-Pères (Parisi.</p><p>Boislisle (Georges de), président de chambre à la Cour d'appel, 8,
rue de Méziéres (Paris).</p><p>Boissonade (G.), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, villa BELLEVUE, à Antibcs (Alpes-Maritimes).
</p><pb n="15"/><p>BOISTEL, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 28, rue Gay-</p><p>Lussac (Paris).</p><p>Boivin-Champeaux (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 13, quai d'Orsay (Paris)</p><p>S. P. BONNARD, avocat, 20, rue d'ANGLETERRE, à Tunis (Tunisie].</p><p>Bo.NNEMAIXS (Édouard de), suppléant du Consul général de ROUMANIE,</p><p>3&gt; rue La Pérouse (Paris).</p><p>Bonnet (G.), conseiller à la Cour d'appel, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>BOUCHEZ, ancien procureur général près la Cour d'appel, avocat à la
Cour d'appel, 71, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Bouchié de BELLE, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,</p><p>16, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>BOUCHON, avocat à la Cour d'appel, 61, rue de Ponthieu (Paris).</p><p>Boulay de la MEURTHE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 23, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Boullaire (Jules), avocat, ancien magistrat, 7, boulevard Malesherbes
(Paris).</p><p>Bour (Henry), juge d'instruction au tribunal civil, 15, rue du DOYENNÉ,
à Épinal (Vosges).</p><p>Bourcart (G.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 17, quai
ISABEY, a Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>S. P. Bourgoing-Dumonteil (Charles), licencié ès lettres, avocat à la Cour
d'appel, 85, boulevard Port-Royal (Paris).</p><p>BOURGAREL, juge d'instruction, à Meaux (Seine-et-Marne).</p><p>Bourgeois (Léon), député, ancien président du Conseil des ministres,</p><p>5, rue Palatine (Paris).</p><p>BOUTAUD, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 90, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Boutmy (Émile), membre de l'INSTITUT, directeur de l'École libre des
sciences politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>Bouvet (Georges), docteur en droit, ancien magistrat, avocat à la
Cour d'appel, 21, rue d'Aumale (Paris).</p><p>Bouvier-BANGILLON, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Boys (Sylvius du), sous-directeur au ministère des Affaires étrangères, 3, rue Legendre (Paris).</p><p>BRAUN, conseiller d'ÉTAT, à Guéthary (Basses-Pyrénées).</p><p>Breul (Charles), juge d'instruction au tribunal civil, rue d'ERNEMONT,</p><p>56 bis, à Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>Brocart (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 27, rue Casimîr-Perier
(Paris).</p><p>Broglie (VICTOR, prince de), secrétaire d'ambassade, 48, rue La Boétie
(Paris).</p><p>Brouchot(POI), substitut au tribunalde la SEINE, 37, rue du Four(Paris).</p><p>Brugnon (Emmanuel), avocat à la Cour d'appel, 76, boulevard Malesherbes ( Paris).</p><p>Bruneau (Louis), juge d'instruction au tribunal civil, à Montmédy (Meuse).
</p><pb n="16"/><p>Brunet (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 19, rue Clapeyron (Paris).</p><p>Bry (Georges), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Aix
(Bouches-du-Rhône).</p><p>Bufnoir (Raymond), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel,</p><p>203, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Bureau (Paul), professeur à l'Institut catholique, 33, rue du Cherche-</p><p>Midi (Paris).</p><p>Buret Daniel), avocat à la Cour d'appel, 41, rue de Saint-Pétersbourg
(Paris).</p><p>Busche (Paul), ancien magistrat, S bis, rue de Berrl (Paris).</p><p>Cabanon (Bernard), conseiller à la Cour d'appel, à Angers (Maine-et-</p><p>Loire).</p><p>Cachard (Henry), avocat-conseil de la Légation des États-Unis en
FRANCE, 35, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>CAILLEMER, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Lyon
(Rhône).</p><p>Cambuzat (Francis), ancien magistrat, 95, rue de Rennes (Paris).</p><p>Camoin de VENCE, ancien magistrat, 53, rue de Rome (Paris).</p><p>Canelopoulos (F.), docteur en droit, avocat, 2, cité Cardinal-Lemoine
(Paris). .</p><p>Capitant (Henri), professeur à la Faculté de droit de l'Université
de GRENOBLE, à La Tronche (Isère).</p><p>Carpentier (Adrien), agrégé des Facultés de droit, avocat à la Cour
d'appel, 4, rue du Cardinal-Lemoine (Paris).</p><p>Carpentier (Paul), avocat, 31, rue Jacquemars-GIELÉE, à Lille (Nord).</p><p>Carré de MALBERG, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>6, rond-point BEAUPRÉ, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>CARRIÈRE, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 22, rue de Tocqueville
(Paris).</p><p>Cartier (Ernest), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 8, rue
du Cirque (Paris).</p><p>Casteill (François), procureur de la République, à Perpignan (Pyrénées-Orientales).</p><p>CASTEL, juge au tribunal civil, à Pontoise (Seine-et-Oise).</p><p>Castéras (comte Roger de), docteur en droit, 9, place Saint-François-</p><p>Xavier (Paris).</p><p>Cathala (Louis), juge suppléant au tribunal civil, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Catineaù (Gaston), procureur de la République, à Clermont (Oise).</p><p>Cauvière (Jules), professeur de droit à l'Institut catholique, 15, rue Dugay-Trouin (Paris).</p><p>CAUWÈS, professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS,</p><p>16, avenue de SCEAUX, a Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Célice, avocat général près la Cour d'appel, à Nîmes (Gard).</p><p>Célier (Alexandre), avocat, 1, place Saint-François-Xavier (Paris).</p><p>CHABRY, notaire, à Maringues (Puy-de-Dôme).
</p><pb n="17"/><p>Challamel (Jules), avocat à la Cour d'appel, 7, rue Rouget-del'ISIe
(Paris).</p><p>CHAUBAREAUD, conseiller à la Cour de cassation, 3, quai Voltaire
(Paris).</p><p>Chambon (Charles), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 39, rue Mozart (Paris).</p><p>Champcommunal (J.), docteur en droit, 78, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>Chapoy (Henri), avocat à la Cour d'appel, 13, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>Chardiny (Ludovic), avocat à la Cour d'appel, 25, quai de TILSITT, à
Lyon (Rhône).</p><p>Chardon (Henri), procureur de la République, à Morlaix (Finistère).</p><p>Charlemagne (Edmond), ancien magistrat, rue des MARINS, à Châteauroux (Indre).</p><p>Charmont (J.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
villa CHAMBÉRY, chemin de NAZARETH, à Montpellier (Hérault).</p><p>Chaufton (Albert), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation,</p><p>20, rue Godot-de-Mauroi (Paris).</p><p>Chaumat (Alexandre), avocat a la Cour d'appel, 4, place du Théâtre-</p><p>Français (Paris).</p><p>CHAUMET, Comité d'études sociales, 60, rue Richelieu (Paris).</p><p>CHAUSSE, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Montpellier
(Hérault).</p><p>Chauveau (Franck), avocat, sénateur, 106, rue de la Faisanderie
(Paris).</p><p>Chauveau (Maxime), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
à Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Chavegrin (Ernest), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>4, rue Bara (Paris).</p><p>Chazettes de Bargues (René de), docteur en droit, à Saint-Victour
(Corrèze).</p><p>CHÉRAMY, avoué au tribunal de la SEINE, 5, rue de l'Échelle (Paris).</p><p>Cheuvreux (Casimir), ancien avocat à la Cour d'appel, 41, avenue
de Friedland (Paris).</p><p>Cheyet (Maurice), avoué, 122, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Cheysson (Émile), inspecteur général des ponts et chaussées, 4,
rue Adolphe-Yvon (Paris).</p><p>Chipon (Maurice), avocat, a Besançon (Doubs).</p><p>Chrétien (A.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 31, rue
du Faubourg-Saint-JEAN, a Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Christophle (Franck), docteur en droit, à MALBATTU, par lssoire (Puyde-Dôme).</p><p>CLAMAGERAN, sénateur, 57, avenue Marceau (Paris).</p><p>Clunet (Edouard), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Montalivet
(Paris).</p><p>Codet (Jean), avocat, 22, rue de Varenne (Paris).
</p><pb n="18"/><p>COHENDY, professeur a la Faculté de droit de l'Université de Lyon
(Rhône).</p><p>Colin (Ambroise), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, o, rue d'Assas (Paris).</p><p>Collet (Maurice), licencié en droit, 28, rue de Grammont (Paris).</p><p>Colmet-Daage (Pierre), ancien avoué près le Tribunal civil de la SEINE,</p><p>7, rue Las-Cases (Paris).</p><p>Colombier (M.), avocat, 20, rue André-MOINIER, à Clermont-Ferrand
(Puy-de-Dôme).</p><p>Conte (Léonce), juge au tribunal civil, 121, rue PARADIS, à Marseille
(Bouches-du-Rhône).</p><p>Corbabon (A.), avocat, 13, boulevard Ledru-ROLLIN, à Moulins (Allier).</p><p>CORDOEN, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 31, rue
Fortuny (Paris).</p><p>Cortot (Edmond), avoué au Tribunal de la SEINE, 8, rue Blanche
(Paris).</p><p>Cosmao-Dumanoir (Marcel), docteur en droit, 3, rue de la Néva
(Paris).</p><p>Cosnac (A. de), juge d'instruction au Tribunal de la SEINE, 26, rue
de la Chaise (Paris).</p><p>COTTICNIES, avocat général a la Cour de cassation, 8, rue Boccador
(Paris).</p><p>Cottin (Paul), ancien député, à BEAUREGARD, commune d'Anderth-</p><p>CONDON, par Bellay (Ain).</p><p>COTTINEAU, avocat a la Cour d'appel, 28, rue d'Assas (Paris).</p><p>Couhin (Claude), avocat à la Cour d'appel, 12, avenue de l'Aima (Paris).</p><p>Coulon (Henri), avocat à la Cour d'appel, 37, rue de Châteaudun
(Paris).</p><p>COURBALLÉ, avocat, 28, rue d'AUTUN, à Chalon-sur-Saône (Saône-et-</p><p>Loire).</p><p>Cournot (L.), président de Chambre à la Cour d'appel, 3, impasse
Pont-BRESSIGNY, à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>Cousin (Gaston), docteur en droit, à Péronne(Somme).</p><p>Crémazy (Laurent), premier président de Cour honoraire, 75, rue
SYLVABELLE, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>Cremieux (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 51, avenue Montaigne
(Paris).</p><p>Cuënot (Henri), ancien élève de l'École polytechnique, 13, rue Vauquelin (Paris).</p><p>S. P. Daguin (Fernand), avocat a la Cour d'appel, 29, rue de l'Universiét
(Paris).</p><p>Dainville (Emmanuel), sous-chef à la Direction générale de l'enregistrement, 34, rue de Miroménil (Paris).</p><p>S. P. Daireaux (Ëmile), avocat, 15, rue Vernet (Paris).
</p><pb n="19"/><p>Darbois (Firmin), docteur en droit, chef du Contentieux de la Compagnie des chemins de fer de Paris-Lyon-Méditerranée, 17, boulevard
Diderot (Paris).</p><p>Darcy(Henri), ancien préfet, à BRIMBORION, à Sèvres (Seine-et-Oise).</p><p>Dareste (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de
cassation, vice-président du Tribunal des conflits. 9, quai Malaquais (Paris).</p><p>Dareste (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 22, boulevard Flandrin
(Paris).</p><p>Darras (Alcide), docteur en droit, 97, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>David (Charles), inspecteur deg eaux et forêts, villa des TILLEULS, 5,
rue de l'ÉCLUSE, à Melun (Seine-et-Marne).</p><p>David (Edmond), ancien conseiller d'ÉTAT, il, rue de Montalivet
(Paris).</p><p>DECRAIS, ancien ministre des COLONIES, 62, avenue du Bois-de-Boulogne
(Paris).</p><p>Decugis (Henri), avocat à la Cour d'appel, 8, rue] d'Argenteuil (Paris).</p><p>Defrénois (Charles), avocat à la Cour d'appel, 18, rue de l'Odéon
(Paris).</p><p>S. P. Degi.in (Henri), avocat a la Cour d'appel, 79, rue Saint-GEORGES, à
Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>De Have (Alexandre), publiciste, 104, rue de Rennes (Paris).</p><p>Dei.acourtik, avoué près le Tribunal civil, 20, rue des Petits-Champs
(Paris).</p><p>Delaire (Gustave), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 69,
boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Delalain (Paul), libraire-éditeur, 11o, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>De Lalain-CHOMEL, vice-président au Tribunal de la SEINE, 5, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Dei.alande (Edouard), président du Tribunal civil, 38, quai Bérigny, à
Dieppe (Seine-Inférieure),</p><p>Delamarre (le comte Maurice), avocat à la Cour d'appel, 10, rue
de Las-Cases (Paris).</p><p>DELCURROU, conseiller à la Cour de cassation, 29, rue Cortambert
(Paris-Passy).</p><p>Delecroix (Emile), avocat, directeur de la Revue de la législation des
mines, 7, place du CONCERT, à Lille (Nord).</p><p>Dei.oume (Antonin), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5.
place LAFAYETTE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>DELOYXES, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue
Vital-CARIES, a Bordeaux (Gironde).</p><p>Dei.zons (Louis), avocat à la Cour d'appel, 10, rue Las-Cases (Paris).</p><p>Démarest (Maurice), 20, rue Lalo (Paris).</p><p>Demav (Ernest), ancien avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 76, rue de la Victoire (Paris).</p><fw place="bottom">XXXIV. 2</fw><pb n="20"/><p>DEMELIN, avoué, à Senlis (Oise).</p><p>Demombynes (Gabriel), avocat à la Cour d'appel, 28, rue Jacob (Paris).</p><p>Denisse (Léon), juge d'instruction au Tribunal civil, à Gien (Loiret).</p><p>Uepeiges (J.), avocat général près la Cour d'appel, à Riom (Puyde Dôme).</p><p>S. P. Dépinav (Joseph), ancien notaire à VERSAILLES, 81, rue de Miroménil
(Paris).</p><p>Dereux (Georges), avocat à la Cour d'appel, 80, boulevard Saint-</p><p>Michel (Paris).</p><p>DEROISIN, ancien maire de VERSAILLES, 77, rue des CHANTIERS, à Versailles
(Seine-et-Oise). #</p><p>Déroulède (Maxime), avocat, 54, rue de Verneuil (Paris).</p><p>Desanges (Élie), professeur, 35, rue de Lubeck (Paris).</p><p>Deschamps (Auguste), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>71 bis, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>Descostes (Adolphe), avocat, 6, rue de BOIGNE, à Chambéry (Savoie).</p><p>Deslandres (Maurice), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>2, boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>DESPAGNET, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 7, rue
d'ARLAC, à Bordeaux (Gironde).</p><p>DESSERTEADX, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 9, boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Detourbet (Edmond), ancien magistrat, 29, rue de Liibeck (Paris).</p><p>Deyaux (René), sous-intendant militaire à la première sous-intendance, à Troyes (Aube).</p><p>Deveille (Fernand), avoué près le Tribunal civil de la SEINE, 58, rue
Saint-Lazare (Paris).</p><p>Deyin (Georges), ancien président du Conseil de l'ordre des avocats au
Conseil d'État et à la Cour de cassation, 66, rue Pierre-Charron (Paris).</p><p>Deyin (Léon), avocat à la Cour d'appel, 17, rue de la Bienfaisance (Paris).</p><p>Dguéboidzê (Dimitri), licencié en droit de l'Université impériale de
Saint-Pétersbourg, 9, place du Panthéon (Paris).</p><p>DHERBELOT, avocat à la Cour d'appel, 4, rue de Tournon (Paris).</p><p>Dietz (Jules), avocat a la Cour d'appel, 3, rue des Mathurins (Paris).</p><p>S. P. Ditte (Henri), président du Tribunal civil de la SEINE, 90, rue d'Assas
(Paris).</p><p>DORMAND, premier président à la Cour d'appel, à Toulouse (Haute-</p><p>Garonne).</p><p>Dreyfous (Georges), avocat à la Cour d'appel, 41, rue Cambon
(Paris).</p><p>Dreyfus (Eugène), substitut du procureur général près la Cour
d'appel à Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>Dreyfus (Ferdinand), ancien député, avocat à la Cour d'appel, 93,
avenue de Villiers (Paris).</p><p>Dreyfus (René), avocat à la Cour d'appel, 81, rue de Monceau (Paris).</p><p>Drioux (Joseph), avocat général près la Cour d'appel, 72, quai du CHÂTELET, à Orléans (Loiret).
</p><pb n="21"/><p>DROZ, avocat à la Cour d'appel, 13, rue Royale (Paris).</p><p>Dubarle (Léon), avocat, ancien magistrat, 4, place Victor-HUGO, a
Grenoble (Isère).</p><p>Dubeac (Ernest), procureur de la République, à Pont-Audemer
(Eure).</p><p>Dubois (Georges), chef du conte i ieux de la Compagnie des chemins
de fer d'ORLÉANS, ancien magistrat, 120, rue du Faubourg-Saint-</p><p>Honoré (Paris).</p><p>Dubost (John), vice-président au jTribunal de la SEINE, 7, rue d'Anjou
(Paris).</p><p>Du Buit (Henry), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour
d'appel, 47, rue de Clichy (Paris).</p><p>Duchatel (le comte), 69, rue de Varennes (Paris).</p><p>DUCHAUFFOUR, juge au Tribunal de la SEINE, 3, rue de la Terrasse
(Paris).</p><p>Dufats (Jules), notaire à Salins (Jura).</p><p>Dufourmantkli.e (Maurice), avocat h la Cour d'appel, 95, avenue
Kléber (Paris).</p><p>Dufourmantelle (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de
cassation, 130, rue de Rennes (Paris).</p><p>DUFRAISSE, avocat à la Cour d'appel, 22, avenue Victoria (Paris).</p><p>DUGAS, avocat, place Saint-JEAN, a Alais (Gard).</p><p>Duguit (Léon), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue
LABOTTIÈRE, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Du puis (Charles), secrétaire général de l'École libre des sciences
politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>P. Di'Quesne (Joseph), professeur agrégé à la Faculté de droit, 29, cours
BERRIAT, à Grenoble (Isère).</p><p>Durand des Aulnois (Antoine), notaire, iô, rue Tronchet (Paris).</p><p>Duthoit (Eugène), professeur à la Faculté libre de droit, 141, rue
Jacquemars-GIÉLÉE, à Lille (Nord).</p><p>Duval (Eugène), conseiller à la Cour de cassation, 7, rue Gustave-</p><p>Flaubert (Paris).</p><p>Duverdier de SUZE, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>14, rue SAINWPIERRE, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Duverdy (Maurice), avocat a la Cour d'appel, 77, boulevard Haussmann
(Paris).</p><p>Kichthal (Eugène d'), 144, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Kisenmann (Ernest), avocat et représentant du ministère des mines et
de l'agriculture de la République mexicaine, 2, cité Rougemont
(Paris).</p><p>Esmein (Adhémar), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>7, rue Leroux (Paris).</p><p>KSTOUBLON, professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 70, rue de
Bennes (Paris).
</p><pb n="22"/><p>Gerst (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 4, square La Bruyère
(Paris).</p><p>GHEUSI, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université de
Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Gide (André), 4, boulevard Raspail (Paris).</p><p>Gigot (Albert), ancien préfet de police, 85, rue de la Pompe (Paris).</p><p>Girard (P.), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 70, avenue
des Ternes (Paris).</p><p>GIRAUD(Émilien), avocat à la Cour d'appel, 89, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>Girault (Arthur), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>7, rue de PENTHIÈVRE, à Poitiers (Vienne).</p><p>GIRERD, trésorier-payeur général, à Amiens (Somme).</p><p>GLASSON, membre de l'INSTITUT, doyen de la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, place du Panthéon (Paris).</p><p>Gosset (Antonio), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,</p><p>2, rue Saint-Thomas-d'Aquin (Paris).</p><p>Gourd (Alphonse), député, avocat à la Cour d'appel de LYON, 34,
place BELLECOUR, à Lyon (Rhône).</p><p>Govare (Paul), avocat à la Cour d'appel, 3, rue de Stockholm (Paris).</p><p>S. P. Granier (Camille), inspecteur général au ministère de l'intérieur,</p><p>47, rue Boileau (Paris).</p><p>Grasserie (Raoul de la), juge au Tribunal civil, 14, rue GIGANT, à
Nantes (Loire-Inférieure).</p><p>Gravier (Léopold), ancien préfet, 16, quai d'Orléans (Paris).</p><p>GRÉARD, membre de l'Académie française, vice-recteur honoraire de
l'Académie de PARIS, 30, rue du Luxembourg (Paris).</p><p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, vice-président
du Conseil d'administration du chemin de fer du NORD, 97, avenue
Henri-Martin (Paris).</p><p>Grodet (Albert), gouverneur des colonies de 1" classe, 15, rue Lacépède (Paris).</p><p>Grocsseau (Constant), professeur de droit administratif à l'Institut
catholique, à LOMME, près Lille (Nord).</p><p>Gruner (Edouard), ingénieur civil des mines, 6, rue Férou (Paris).</p><p>Guéneau (Victor), licencié en droit, 35, rue La Condamine (Paris).</p><p>Guérin (Lucien), chef de bureau à la Caisse des Dépôts et CONSIGNATIONS, 12, rue Galilée (Paris).</p><p>Gcerodt (Jules), à Bernay (Eure).</p><p>Guillouard (L.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Caen (Calvados).</p><p>Guyot (Yves), ancien député, ancien ministre, 95, rue de Seine (Paris).</p><p>Hall (Ch. Kennerley), avocat, 4, rue de la Paix (Paris).</p><p>Hamel (Paul), avocat à la Cour d'appel, 96, rue de Rennes (Paris).
</p><pb n="23"/><p>23 —
Harkl (Albert), président de chambre à la Cour d'appel, 157, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Harmand (Georges), avocat à la Cour d'appel, 22, rue Saint-Augustin
(Paris).</p><p>Haussonville (le vicomte Othenin d'), ancien député, membre de
l'Académie française, 32, rue Saint-Dominique (Paris).</p><p>Hély d OISSEL, ancien député, 45, avenue d'Iéna (Paris).</p><p>Hémard (Joseph), avocat à la Cour d'appel, 118, rue Monge (Paris).</p><p>Herbette (Louis), conseiller d'ÉTAT, 17, rue Fortuny (Paris).</p><p>Héron de Villefosse (Etienne), sous-chef de bureau au ministère de
la justice. 29, rue de l'Université (Paris).</p><p>Horn (G.), avocat, 37, boutevard Sébastopol (Paris).</p><p>Hodpin (C), principal clerc de notaire, 7, rue Vezelay (Paris).</p><p>Hourtoulk (Joseph), juge d'instruction au Tribunal civil, 17, place de
la HALLE, à Rethel (Ardennes).</p><p>Huard (GUSTAVEI,avocat à la Cour d'appel, 47, rue de Chàteaudun (Paris).</p><p>S. P. Hubert-Valleroux (Paul), avocat a la Cour d'appel, 26, rue de l'Université (Paris).</p><p>HUE, président honoraire à la Cour d'appel de PARIS, à Montsoué
par Saint-Sever-sur-l'Adour (Landes).</p><p>Hi'mbi.ot (Joseph), docteur en droit, attaché à la Préfecture de la
SEINE, 11, passage de la Visitation (Paris).</p><p>Jacquelin (René), professeur-adjoint à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 48 bis, rue Mozart (Paris).</p><p>Jacquemier (Louis), juge suppléant au Tribunal civil, à Troycs(Aube).</p><p>Jacques (Jules), chef de contentieux de la Banque de PARIS, 3, rut
d'Antiu (Paris).</p><p>Jacquesson (Ernest), avocat, à Sillery (Marne).</p><p>Jai.abert (Ph.), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 13, rue Saint-MARTIN, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>JALLASSON, avocat, 27, rue de REMIGNY, à Nevers (Nièvre).</p><p>Jav (Raoul), professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS,</p><p>16, rond-point de la Porte-MAILLOT,à Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>JESSIONNESSE, docteur en droit, rédacteur en chef du Recueil de Sircij
et du Journal du PALAIS, 29, avenue de l'Observatoire (Paris).</p><p>Jobbé-DUVAL, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue
de l'Université (Paris).</p><p>Jobit (Maurice), sous-inspecteur de l'enregistrement, 7, rue Roy (Paris).</p><p>S. P. Jolmvet (Guillaume), 6, rue Régis (Paris).</p><p>Jordel (Ludovic), avocat, 7, rue des POTIERS, à Douai (Nord).</p><p>Josseau (Paul), avocat à la Cour d'appel, 7, rue de Suresne (Paris).</p><p>JOSSERAND, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Lyon (Rhône).</p><p>Jouarre (Léon), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 30, rue
Saint-Dominique (Paris).
</p><pb n="24"/><p>Jousseaume (Robert), président du Tribunal civil, à Angers (Maine-et-</p><p>Loire).</p><p>Joille (Eugène), licencié en droit, 10, rue Neuve-des-MEUNIERS, à
Lille (Nord).</p><p>Kann (Arthur), avocat à la Cour d'appel, 58, avenue du Bois-de-Boulogne (Paris).</p><p>KAPMST(le comte Jean), conseiller d'État actuel de l'Empire de RUSSIE,</p><p>29, avenue de Friedland (Paris).</p><p>Kelly (EDMONDL, avocat, 6, boulevard des Capucines (Paris).</p><p>Kerallain (René de), docteur en droit, 1, rue de la MAIRIE, à Quimper
[Finistère).</p><p>Rlotz (Henri), licencié en droit, 9, rue de Tilsitt (Paris).</p><p>Klotz (Lucien), avocat à la Cour d'appel, 55, rue Pierre-Charron (Paris&lt;.</p><p>Kolischer (le baron Clemens), chef de section au ministère des
finances de PERSE, 9, rue Chalgrin (Paris).</p><p>Krantz (Camille), député, ancien ministre, 226, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Laas d'AGUEN, directeur de la C° d'assurances Le SECOURS, 15, rue
des Pyramides (Paris).</p><p>Labori (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 41, rue Condorcet (Paris).</p><p>Laborie de Labatut (de), député, 69, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Laboulave (Paul de), ancien ambassadeur à Saint-Pétersbourg, 129,
avenue des Champs-Elysées (Paris).</p><p>Laboulave (René de), administrateur des postes et télégraphes, 129,
avenue des Champs-Elysées (Paris).</p><p>Lachau (Charles), avocat à la Cour d'appel, 21, rue Vignon (Paris).</p><p>Lacoin (Félix), avocat à la Cour d'appel, 3, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Lacointa (F.), avocat à la Cour d'appel, 1, Jardin-ROYAL, à Toulouse
(Haute Garonne).</p><p>LACOMME, attaché au ministère des Travaux publics, 131, rue de
Rennes (Paris).</p><p>Lacroix (Paul), directeur général du Secrétariat de la Chambre de
commerce, 2, place de la Rourse (Paris).</p><p>Laffon (Fernand), procureur général près la Cour d'appel, 3, place
de la PRÉFECTURE, à Montpellier (Hérault).</p><p>Lahovary (Charles), 16, rue de Lubeck (Paris).</p><p>Laine (Armand), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 125,
boulevard Montparnasse (Paris).</p><p>LAIR, ancien conseiller a la Cour d'appel d'Angers (Maine-et-Loire).</p><p>P. Lallemand (Léon), correspondant de l'INSTITUT, 29, rue Bonaparte
(Paris).</p><p>Lallier (Pierre), juge au Tribunal civil, à Épinal (Vosges).
</p><pb n="25"/><p>Lambert (Edouard), professeur à la f aculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>158, rue de VENDÔME, à Lyon (Rhône).</p><p>Lambert (Maurice), avocat, 13, quai de STRASBOURG, à' Besançon
(Doubs).</p><p>S. P. Lamé-FLEURY, inspecteur général des mines en retraite, ancien
conseiller d'ÉTAT, 62, rue de Verneuil (Paris).</p><p>Lamouche (Léon), capitaine à l'état-major particulier du génie,</p><p>63, rue Saint-Léonard, à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>Laneyrie (Gustave), conseiller à la Cour d'appel, 6, place Denfert-</p><p>Rochereau (Paris).</p><p>LANQUEST, notaire, 92, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Lantz (Gaston), substitut au Tribunal de la SEINE, 8, rue de Tournon
(Paris).</p><p>Lapasset (Fernand), juge d'instruction à Cosne (Nièvre).</p><p>Laporte (Laurent), conseiller à la Cour d'appel, 2, rue Saint-Simon
(Paris).</p><p>Lardy (C), Envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de la
Confédération helvétique près la République française, 15 bis, rue
de Marignan (Paris).</p><p>Larnaude (Ferdinand), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>43, boulevard Berthier (Paris).</p><p>Laroze (Lionel), maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, 9,
rue de La Baume (Paris).</p><p>Lassalle (Pierre), principal clerc de notaire, 70, rue Saint-Lazare
(Paris).</p><p>S. P. Latreille (Armand), docteur endroit, procureur de la République à
Saint-Girons (Ariège).</p><p>Laonay (Pierre), avoué de 1" instance, 1, rue de la Banque (Paris).</p><p>LAURENT, président du Tribunal civil, à Roanne (Loire).</p><p>Lauth (E.), conseiller à la Cour d'appel, 16, rue de Berlin (Paris).</p><p>Lavollee (René), ancien consul général de FRANCE, 162, boulevard
Haussmann (Paris).</p><p>Lazard (Maurice), 2, rue Boutarel (Paris).</p><p>Lerel (G.), avocat à la Cour d'appel, 9, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Leron (André), ancien ministre des colonies, ancien député, 2, rue
de Tournon (Paris).</p><p>Lerret (Georges), ancien député, ancien ministre, professeur à la
Faculté de droit de l'Université de CAEN, 11, rue Michelet (Paris).</p><p>S. P. Le Bret (Robert), docteur en droit, 2, avenue Marceau (Paris).</p><p>Le CARPENTIER, procureur de la République, à Orléans (Loiret).</p><p>Lecheyalier (G.), docteur en droit, ministre plénipotentiaire honoraire, 134, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Leclerc (Max), licencié en droit, 4, rue de Commailles (Paris).</p><p>Le COURTOIS, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 46, rue des
Basses-TREILLES, à Poitiers (Vienne).</p><p>LEDERLIN, doyen honoraire de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>12 bis, rue STANISLAS, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).
</p><pb n="26"/><p>— -2t3 —
LEFÉBURE, ancien député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 36, avenue
Marceau (Paris).</p><p>Lefervre (Charles), professeur à la Faculté de droit de l'Université de
PARIS, 2, rue ERNESTINE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Lefervre de Béhaine, capitaine, 15, rue de BESANÇON, à Langres
(Haute-Marne).</p><p>Lefèvre (Albert), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Castellane
(Paris).</p><p>Lefort (J.), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 54, rue
Blanche (Paris).</p><p>Le Foyer (Lucien), avocat à la Cour d'appel, licencié ès lettres, 2.52,
rue de Rivoli (Paris).</p><p>Lefuel (Henri), conseiller à la Cour d'appel, 15, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Le Fur (L.), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
place FONTETTE, à Caen (Calvados).</p><p>Legendre (Maxime), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 31, rue Fortuny (Paris).</p><p>Legrand (E.), notaire à Frazé (Eure-et-Loir).</p><p>Legrand (Ernest), avocat, 15, avenue Gourgaud (Paris).</p><p>Legrand (Georges), avoué de 1" instance, 41, avenue de Saint-CLOML,
à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Lehmann (William), juge au Tribunal civil, à Montbrison (Loire).</p><p>Leloir (Georges), substitut du procureur général près la Cour d'appel, 185, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>Lelong (Eugène), avocat, 59, rue Monge (Paris).</p><p>Leloup de SANCY, ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 6,
avenue de Messine [Paris).</p><p>Le Maout (Emmanuel), juge au Tribunal de la SEINE, 39, rue Guv-</p><p>Lussac (Paris).</p><p>Lenepveu de Lafont (René), secrétaire d'ambassade, 8, rue Lincoln
(Paris).</p><p>Lepei.letier (Fernand), professeur-adjoint à l'Institut catholique.</p><p>20, rue de Condé (Paris).</p><p>Le Poitteyin (A.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 3,
avenue du Maine (Paris).</p><p>S. t. Lererours-Pigeonnière (Paul), professeur abrégé à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, 37, rue de FOUGÈRES, à Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Leredu (Georges), avocat à la Cour d'appel, 42, rue Paradis (Paris).</p><p>Leroy-Beallieu (Paul), membre de l'INSTITUT, professeur au Collège
de FRANCE, 27, avenue du Bois-de-Boulogne (Paris).</p><p>Le Vavasseur de PRÉCOURT, ancien maître des requêtes au Conseil
d'ÉTAT, 5, rue Logelbach (Paris).</p><p>Léveillê, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, ancien
député, 55, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>Leyel (Georges), chef du contentieux des chemins de fer de l'ÉTAT,</p><p>45, rue de Saint-Pétersbourg (Paris).
</p><pb n="27"/><p>LEYER, avocat à la Cour d'appel, 9, rue d'Auiiiale (Paris).</p><p>LEYILLAIN, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 9, rue
MONTMÉJAN, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Lévy (Emmanuel), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Lyon (Rhône).</p><p>Lévy (Raphaël-Georges), professeur à l'École libre des sciences politiques, 80, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>Lévy-Ai.vauès (H.), avocat à la Cour d'appel, 5, avenue de Messine
(Paris).</p><p>Lévy-Ullmann (Henri), professeur agrégé à la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, à Lille (Nord).</p><p>Lœw, président de chambre à la Cour de cassation, 262, boulevard
Saint-Germain (Paris).</p><p>Loménie (Ch. de), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 92, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>LOUBERS, conseiller à la Cour de cassation, 50, rue d'Assas (Paris).</p><p>Louis (Georges), directeur des Consulats et des affaires commerciales
au ministère des Affaires étrangères, 55, avenue Bugeaud (Paris).</p><p>Louis-Lucas (Paul), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2,
boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Lyon-Caen (Charles), membre de l'INSTITUT, professeur a la Faculté de
droit de l'Université et à l'École libre des sciences politiques, 13,
rue Soufflot (Paris).</p><p>Lyon-Caen (Charles), avocat à la Cour d'appel, 20, rue d'Aumale. (Paris).</p><p>Lyon-Caen (Léon), avocat à la Cour d'appel, 22, rue Saint-Marc (Parisj
Lyon-Caen (Léon), licencié ès lettres, étudiant en droit, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>Madaré (Ed.), avocat, ancien bâtonnier, à Boulogne-sur-Mer (Pas-de-</p><p>Calais).</p><p>MAHOUDEAU, substitut du procureur général près la Cour d'appel, à
Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Maillard (Georges), avocat à la Cour d'appel, 241, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Maillard de Marafy (le comte), 155, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>MARANDOUT, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 63,
rue CHAMPION, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Marbeau (Eugène), ancien conseiller d'ÉTAT, 27, rue de Londres
(Paris).</p><p>Marcé (Victor), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 10, rue
du Cirque (Paris).</p><p>Marchand (H.), avocat, 24, rue de la CHANCELLERIE, à Versailles (Seineet-Oise).</p><p>Marcheyille (C. de), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT,</p><p>138, boulevard Haussmann (Paris).
</p><pb n="28"/><p>Marcheyille (Louis de), licencié en droit, 138, boulevard Haussmann
(Paris).</p><p>MARGUERIE, conseiller d*ÉTAT, 6, cité Martignac (Paris).</p><p>Marot (Félix), docteur en médecine, 35, rue Boissière (Paris).</p><p>Martin (Bienvenu), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 12, rue
Decamps (Paris-Passy). ,</p><p>Martinet (Camille), président de chambre a la Cour d'appel, 3, rue de
Hambourg (Paris).</p><p>Martiniêre (de la), ancien député, 52, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Masse (Louis), docteur en droit, 9, rue ROSSINI, à Nice (Alpes-Maritimes).</p><p>Massigli (Ch.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 24,
avenue de l'Observatoire (Paris).</p><p>Matter (Paul), substitut du procureur de la République, 10, rue
Frédéric-Basttat (Paris).</p><p>MAXWELL, avocat général près la Cour d'appel, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Mav (Gaston), professeur à la Faculté de droit de l'Université de NANCY,
chargé de cours à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 12.
rue de Longchamp (Paris).</p><p>Maver (Gaston), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 3,
avenue Montaigne (Paris).</p><p>Maver (Salomon), conseiller du gouvernement autrichien, ancien professeur de droit à l'Université de VIENNE, avocat consultant, 15, rue
Rougemont (Paris).</p><p>MAVNIEL, conseiller d'ÉTAT, 112, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>MAVSSENT, docteur en droit, procureur de la République, avenue
de la GARE, à Bourganeuf (Creuse).</p><p>Méline, député, ancien président du Conseil des MINISTRES, 4, rue de
Commailles (Paris).</p><p>Menardière (Arnault de la), professeur a la Faculté de droit de l'Université de Poitiers (Vienne).</p><p>Mérignhac (Alexandre), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue Vélane, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Mermilliod (Georges), avoué a la Cour d'appel, 29, rue Godot-de-</p><p>Mauroi (Paris).</p><p>Mestre (Achille), professeur agrégé à la Faculté de droit, 32, rue
de METZ, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Mestre-MEL, conseiller à la Cour d'appel, 54, rue d'Alsace-LORRAINE,
a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Metman (Étienne), avocat à la Cour d'appel, 25, place Saint-MICHEL, à
Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Meynial (Edmond), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Montpellier (Hérault).</p><p>Michoud (Léon), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 26,
rue LESDIGUIÈRES, à Grenoble (Isère).</p><p>Milhal'd (Léon), avocat, docteur en droit, 5, rue de la République,
à Perpignan (Pyrénées-Orientales).
</p><pb n="29"/><p>MILLIARD, sénateur, ancien ministre de la Justice et des CULTES, avocat
à la Cour d'appel, 131, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Mimerel (Antoine), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,</p><p>205, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Monnier (H.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue
BARDINEAU, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Monod (D.), directeur de l'Assistance publique au Ministère de l'intérieur, 29, rue Rémusat (Paris).</p><p>S. P. Montalivet (Georges Masson de), 14, rue Roquépine (Paris).</p><p>Moxtvalon (de), substitut du procureur de la République 6, rue du
COLLÈGE, à Carpentras (Vaucluse).</p><p>Moreau (Félix), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10,
cours MIRABEAU, a Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>S. F* Morel d'Arleux (Charles), notaire honoraire, 13, avenue de l'Opéra
(Paris).</p><p>Morgand (Henri), chef de bureau au Ministère de l'intérieur, 35, rue
Brochant (Paris).</p><p>MORILLOT, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 42, rue du
Louvre (Paris).</p><p>Morise (Paul), vice-président au Tribunal de la SEINE, 11, rue de Téhéran (Paris).</p><p>Morizot (Charles), substitut du procureur de la République, 79, rue
de la Tour (Paris-Passy).</p><p>Mornard (Henry), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,</p><p>17, rue Monsigny (Paris).</p><p>MOTET, docteur en médecine, 161, rue de Charonne (Paris).</p><p>Mouchet (Charles), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>2, boulevard PAPIN, à Lille (Nord).</p><p>Moulinard (Louis de), juge d'instruction au Tribunal civil, 2, rue du
PLANTIER, à Périgueux (Dordogne).</p><p>Mourier (Eugène), ancien notaire, chef du contentieux de la Compagnie
la New-YORK, 1, rue Le Peletier (Paris).</p><p>Mourral (Amédée), vice-président du Tribunal civil, 1, rue Docteur-</p><p>CHAUSSIER, à Dijon.(Côte-d'Or).</p><p>Moutier (Maurice), avocat à la Cour d'appel, au château de VIENGY,
par Annecy (Haute-Savoie).</p><p>Muzard (Henri-Georges), capitaine au 35* régiment d'infanterie, à
Belfort (Haut-Rhin).</p><p>Nachbaor (Paul), avoué, 23, rue des HALLES, à Mirecourt (Vosges).</p><p>Naquet-Radiguet (Henri), avocat, 73, boulevard Haussmann (Paris!.</p><p>Naudot (Edme-Alexandre), chef du service de l'ENREGISTREMENT, à
Cayenne (Guyane).</p><p>Norgeot (Georges), avoué près le Tribunal civil, 64, rue Tiquetonne
(Paris).</p><p>Nouel (René), avocat a la Cour d'appel, 41, rue du Four (Paris).
</p><pb n="30"/><p>Nourrisson (Paui), avocat à la Cour d'appel, 19, rue Saint-Guillaume
(Paris).</p><p>Orsier (J ), docteur en droit, 5, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>OUDART,avocat à la Cour d'appel, 20, rue du Cloître-Notre-Dame (Paris).</p><p>Oulif (Emile), avocat a la Cour d'appel, 64, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Pagès (Emile), chef de bureau au Ministère des finances, 9, avenue
de La Bourdonnais (Paris).</p><p>Paisant (Alfred), président du Tribunal civil, 35, rue NEUVE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Pascaud (Henri), conseiller à la Cour d'appel, à Chambéry (Savoie).</p><p>Passez (Ernest), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation,</p><p>122, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Passy (Louis), député, ancien sous-secrétaire d'État. 81, rue Taitbout
(Paris).</p><p>Paulet (Georges), chef de bureau au Ministère du commerce, 49, rue
Vineuse (Paris).</p><p>Péoone (A.), libraire-éditeur, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>Pé de Arros (Henri), juite au Tribunal civil, à Foix (Ariège).</p><p>Peiron (Alfred), avoue près le Tribunal civil, 19, rue d'ALGÉRIE, à
Lyon (Rhône).</p><p>Pelletier (Ch. A. G.), avoué près le Tribunal civil à Rambouillet
(Seine-et-Oisc).</p><p>Penet (Joseph), secrétaire du Contentieux de la C P.-L.-M., 203 bis,
boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Pénigaud, ancien notaire, 108, rue Legendre (Paris).</p><p>PERCEROU, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Peronne (Lucien), avocat à la Cour d'appel, 79, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Perret (Hippolyte), ancien conseiller d'ÉTAT, 6, rue François I" (Parist.</p><p>S. P. Peyre-COLRANT, avocat à la Cour d'appel, 14, quai de Gesvres
(Paris).'</p><p>Pic(Paul), professeurà la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, quai de
TILSITT, à Lyon (Rhône).</p><p>Pichon (Adolphe), avocat ù la Cour d'appel, 44, rue Notre-Dame-des-</p><p>Champs (Paris).</p><p>Pichon (F.), libraire-éditeur, 24, rue Soufflot (Paris).</p><p>Picot (Georges), membre de l'INSTITUT, secrétaire perpétuel de l'Académie des sciences morales et politiques, 54, rue Pigalle (Paris).</p><p>Picot (Léon), juge de paix du 3* arrondissement, 249, rue Saint-Martin (Paris).</p><p>Pignon (Armani», substitut du procureur de la République, 25, rue
du Montparnasse (Paris).
</p><pb n="31"/><p>Pillet (Antoine), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>13, rue de Bagneux (Paris).</p><p>Pilon (Eustache), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>45, rue de PUÉBLA, à Lille (Nord).</p><p>PINGUET, notaire, 18, rue des'Pyramides (Paris).</p><p>Pinson (Charles), président du Tribunal civil, 4, rue Saint-GEOFFROY,
a Amiens (Somme).</p><p>Piot (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 1, place d'iéna (Paris).</p><p>Planiol (Marcel), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 56,
rue d'Assas (Paris).</p><p>Plocque (A.), avocat à la Cour d'appel, 36, rue du Colisée (Paris).</p><p>Poignant (Georges), avocat à la Cour d'appel, 252, Boulevard Saint-</p><p>Germain (Paris).</p><p>Poignard (Daniel), avocat à la Cour d'appel, 136, rue de Rivoli
(Paris).</p><p>Poincaré (Raymond), avocat à la Cour d'appel, député, ancien mi'
nistre, 32, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Poisot (Charles), avocat, 4, rue BUFFON, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>POLETNICH, notaire, 116, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Politis (Nicolas-Socrate), professeur agrégé à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, 32, rue Roux-ALPHÉRAN, à Aix (Bouches-du-</p><p>Rhône).</p><p>Potier (Georges), président de chambre à la Cour d'appel, 12 bis,
place de Laborde (Paris).</p><p>Poogy (Arthur), avocat à la Cour d'appel, 80, rue de Grenelle-Saint-</p><p>Germain (Paris).</p><p>POUILLET, ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel,</p><p>10, rue de l'Université (Paris).</p><p>Poux-FRANKLIN, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 16, rue
de Montalivet (Paris).</p><p>Pradier-Fodéré (P.), conseiller honoraire à la Cour d'appel de LYON,</p><p>2, rue Faure-BELLON, à Saint-Étienne (Loire).</p><p>Prestat (H.), avocat à la Cour d'appel, 4, rue Blanche (Paris).</p><p>Prêt (Célestin), avocat à la Cour d'appel, 39, rue Monge (Paris).</p><p>Prudhomme (Henri), juge au Tribunal civil, 234, rue de SOLFÉRINO, à
Lille (Nord).</p><p>RADENAC, avocat à la Cour d'appel, 21, rue de Naples (Paris).</p><p>Raffalovich (Arthur), conseiller d'État de l'empire de RUSSIE, correspondant de l'Institut de FRANCE, 19, avenue Hoche (Paris).</p><p>Ramel (Fernand de), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,
député, 23, rue de Bourgogiw (Paria).</p><p>S. P. Rampal (Auguste), avocat, 44, rue MONTGRAND, à Marseille (Bouchesdu-Rhône).</p><p>Ranchon (Robert), juge suppléant à VAUFERMENT, par Sainte-Gauburge
(Orne).
</p><pb n="32"/><p>Ranquet (Louis du), avocat, à TISSONNIÈRES, par Maringues (Puy-de-</p><p>Dôme).</p><p>Ransson (G.), juge suppléant au Tribunal civil de la SEINE, 11 bis, rue
de Cluny (Paris).</p><p>Rau (Gaston), conseiller à la Cour de cassation, 43, rue La Bruyère
(Paris).</p><p>REGELSPERGER, docteur en droit, 85, rue de La Boétie (Paris).</p><p>Regnaud (Georges), avocat, docteur en droit, boulevard des VALLÉES,
maison DURAND, à Thonon-les-Bains (Haute-Savoie).</p><p>Reinach (Théodore), avocat, 7, rue Médicis, à Saint-Germain-en-Laye
(Seine-et-Oise).</p><p>REITLINGER, avocat à la Cour d'appel, 9, avenue Hoche (Paris).</p><p>Renauld (Albert), avoué, a Bar-le-Duc (Meuse).</p><p>Renault (Louis), membre de l'INSTITUT, professeur a la Faculté de
droit de l'UNIVERSITÉ, 30, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>Renault-MORLIÈRE, député, 69, rue de l'Université (Paris).</p><p>Reullier (Paul), avocat à la Cour d'appel, 28, rue Washington
(Paris).</p><p>Reulos (Alexandre), juge suppléant au Tribunal civil, a Fontainebleau (Seine-et-Marne).</p><p>Revillout (E.), conservateur au Musée du LOUVRE, 128, rue du Bac
(Paris).</p><p>REVON, professeur à l'Université impériale de TOKIO, 5 bis, place du
Panthéon (Paris).</p><p>Rey (Francis), avocat a la Cour d'appel, 7, rue d'Assas (Paris).</p><p>REYNAUD, conseiller à la Cour de cassation, 7, rue Alboni (Paris).</p><p>Reynaud (Joseph), conseiller d'ÉTAT, 86, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Ribadeau-Dumas (Charles), avoué à la Cour d'appel, o, rue de l'Université (Paris).</p><p>Ribadeau-Dumas (Henri), avocat à la Cour d'appel, 176, boulevard
Saint-Germain (Paris).</p><p>Ribot(Alexandre), député, ancien ministre, 6, rue deTournon (Paris).</p><p>Ricaud (Henri), avocat à la Cour d'appel, 89, rue Prony (Paris).</p><p>Richemont (de), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 4, rue Cambacérès (Paris).</p><p>Rigault (Paul), notaire, 31, boulevard Sébastopol (Paris).</p><p>Rigot (Pierre), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,</p><p>75, rue Blanche (Paris).</p><p>S. P. Riocreux (Georges), membre de la Société d'économie sociale, 18,
rue Guilhem (Paris). •
Rivière (Albert), secrétaire général de la Société des PRISONS, 52, rue
d'Amsterdam (Paris).</p><p>Rivière (Charles), avocat à la Cour d'appel, 28, quai de BILLANCOURT, à
Billancourt (Seine).</p><p>Robert (Arthur), conseiller honoraire à la Cour d'appel, 120, rue
d'Assas (Paris).
</p><pb n="33"/><p>Robinet de Cléry (Adrien), avocat à la Cour d'appel, 6 bis, rue du
Cloître-Notre-Dame (Paris).</p><p>Robiquet (Paul), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 80,
rue de Rennes (Paris).</p><p>Roche (Emile), avoué près le tribunal civil, 4, boulevard Beaumarchais (Paris).</p><p>Rolland (Pierre), avocat, 31, rue de la DARSE, à Marseille (Bouchesdu-Rhône).</p><p>Romieu (Jean), maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 18, rue des
Pyramides (Paris).</p><p>Rondel (Georges), docteur en droit, 161, boulevard Murât (Paris).</p><p>Rocard de Card(E.), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>10, rue Saint-BERNARD, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Rouart (Alexis), avocat à la Cour d'appel, 17, rue de Lisbonne (Paris).</p><p>Rousseau (Albert), avocat, 5, rue d'Argout (Paris).</p><p>Roussel (Félix), avocat à la Cour d'appel, 11, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>Roussel (Louis), docteur en droit, avocat, 17, rue Saint-JEAN, à
Péronne (Somme).</p><p>Rousselle (Edouard), licencié en droit, 99, rue du Bac (Paris).</p><p>Rocsset (Raoul), avocat à la Cour d'appel, 52, boulevard Malesherbes
(Paris).</p><p>Rouville (de), conseiller d'ETAT, 64, rue de Monceau (Paris).</p><p>Roux (Jean-André), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>22, boulevard de BROSSES, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Rozey (Paul), avocat, 21, rue de l'ESPLANADE, à Reims (Marne).</p><p>Ruben de COUDER, conseiller à la Cour de cassation, 38 bis, rue de
Saint-CLOUD, à Clamart (Seine).</p><p>SABATIER, avocat au Conseil d'Etat et a la Cour de cassation. 48, rue
de Grenelle (Paris).</p><p>Saint-Girons (A.), avocat-conseil de MM. Schneider et CIE, 42, rue
d'Aujou (Paris).</p><p>Salefraxque (Léon), directeur de l'enregistrement, à Mont-de-Marsan
(Landes).</p><p>Saleilles (Raymond), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>14, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>Sanial du FAY, ancien préfet, à Noves (Bouches-du-Rhône).</p><p>Sauvagnac (Marcel), avocat à la cour d'appel, 62, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Sauvel (Edouard), ancien avocat au Conseil d'État et a la Cour de
cassation, 120, avenue Victor-Hugo (Paris).</p><p>Sauzet (Marc), ancien député, professeur à la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, 2 ter, boulevard Raspail (Paris).</p><p>Schwartz (Rodolphe), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel,</p><p>32, avenue Friedland (Paris).</p><fw place="bottom">XXXIV. 3</fw><pb n="34"/><p>Sée (Eugène), ancien préfet, 103, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Seligman (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 5, avenue Montaigne
(Paris).</p><p>Sentùpéry (Léon), ancien chef de cabinet du Ministre de la JUSTICE,</p><p>82, rue d'Amsterdam (Paris).</p><p>Serre (Georges), avocat, 47, rue du Parc-de-CLAGNY, à Versailles
(Seine-et-Oise).</p><p>Serre (Henri), avocat à la Cour d'appel, 17, boulevard de la Madeleine (Paris).</p><p>Serville (Raymond), avocat à la Cour d'appel, 16, rue ESPINASSE,
a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Sevin-REYBERT, avocat, 188, rue Lafayette (Paris).</p><p>Siegfried (Jacques), membre du Conseil supérieur du commerce et
de l'industrie, 20, rue des Capucines (Paris).</p><p>Simonin (Armand), avocat à la Cour d'appel, 3, rue du Dôme (Paris).</p><p>Sirey (J.), avocat, à Objat (Corrèze).</p><p>Soubiran (Georges), secrétaire général de la PRÉFECTURE, à Blois (Loiret-Cher).</p><p>Socchon (Auguste), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>51, avenue Bugeaud (Paris).</p><p>Stschoukine (Ivan), 91, avenue de Wagram (Paris).</p><p>Surville (F.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 19, rue
du Gervis-VERT, à Poitiers (Vienne).</p><p>TAMBOUR, ancien secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 7,
rue Scribe (Paris).</p><p>TANON, président de chambre à la Cour de cassation, 46, rue Jacob
(Pans).</p><p>Tarbouriech (Ernest), avocat a la Cour d'appel, 19, rue du Sommerard (Paris).</p><p>Taudière (Henri), professeur de droit à l'Institut catholique, 69, rue
Madame (Paris).</p><p>Terqdem (Henri), avocat, 41, rue Saint-JEAN, à Dunkerque (Nord).</p><p>TERRÂT, professeur de droit à l'Institut catholique, 18, rue Saint-</p><p>Romain (Paris).</p><p>Tétu (Emile), juge honoraire au tribunal de SOISSONS, à Crépy-cn-</p><p>Valois (Oise).</p><p>Thaller (Edmond), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>4, rue de Tournon (Paris).</p><p>Theurault (Aristide), docteur en droit, ancien magistrat, 13, rue de
Naples (Paris).</p><p>Thévenet (Louis), avocat à la Cour d'appel, 70, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>Thézard (Léopold), sénateur, 40, rue des Écoles (Paris).
</p><pb n="35"/><p>THIRRIA, ancien commissaire du gouvernement près le Conseil de préfecture de la SEINE, 37, avenue Montaigne (Paris).</p><p>Jhureau (Georges), conseiller à la Cour d'appel, H, rue Garancière
(Paris).</p><p>Timbal (Joseph), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>0, rue Saint-PANTALÉON, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Tissier (Albert), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>6, boulevard de Sévigné, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Tourdes (G.), juge d'instruction au tribunal civil, à Saint-Dié (Vosges).</p><p>Tranchant (Charles), ancien conseiller d'ÉTAT, vice-président de la section économique et sociale du comité des travaux historiques et
scientifiques, 28, rue Barbey-deJouy (Paris).</p><p>Travers (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 23, quai St-Michel (Paris).</p><p>Triantaphyllidês (Grégoire), avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>Triboclet (Maurice), agréé au Tribunal de commerce, 3, rue de
Turbigo (Paris).</p><p>Truchy (Henry), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>1, boulevard THIERS, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Torrel (Edmond), avocat à la Cour d'appel de CHAMBÉRY, à Montmélian (Savoie).</p><p>VALABRÈGUE, conseiller à la Cour d'appel, 41, rue de Vaugirard
(Paris).</p><p>Valéry (Jules), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 9, rue
Vieille-INTENDANCE, à Montpellier (Hérault).</p><p>VALFRASIBERT, avocat à la Cour d'appel, 18, rue Blanche (Paris).</p><p>VALLON, maître de requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, 18, rue de
Dunkerque (Paris).</p><p>Vanlaer (E.), avocat, professeur de droit à l'Institut catholique, 127,
boulevard de la LIBERTÉ, à Lille (Nord).</p><p>VARIN, avocat, liO, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Vaulx d'Achy (de), conseiller à la Cour d'appel, 5, rue du 29 Juillet
(Paris).</p><p>Vavasseur (Jacques), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Médicis (Paris).</p><p>Vergé (Ch.), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 5, avenue
de l'Aima (Paris).</p><p>VERGNIAUD, ancien secrétaire général de la prélecture de la SEINE,</p><p>126, boulevard Saint-Germain (Paris).
. P. Vermond (Edouard), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>50, cours MIRABEAU, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Verneaux (René), chef du contentieux à l'administration centrale des
Messageries maritimes, 75, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Vial (Paul), ancien magistrat, H, rue de Lille (Paris).</p><p>Vidal (Georges), professeur à la Faculté de droit de l'Université
28, rue NAZARETH, à Toulouse (Haute-Garonne).
</p><pb n="36"/><p>Vidal-Naquet (Albert), avocat, 66, rue MONTGRAND, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>Vieuxville (Gaston de la), 3, rue de VINCENNES, à Rennes (Ille-el-</p><p>Vilaine).</p><p>Vignes (Georges), banquier, secrétaire général de l'Union des banquiers des départements, à Troyes (Aube).</p><p>S. P. VILLARD, avocat, 6, quai d'OCCIDENT, à Lyon (Rhône).</p><p>Villetard de Prunières (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 179, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>S. P. VILLEY, correspondant de l'INSTITUT, doyen de la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, 58, rue BICOQUET, à Caen (Calvados).</p><p>VINCENT, professeur à l'École de droit, 12, rue Dumont-d'URVILLE, à
Alger (Algérie).</p><p>Vincent (Sténio), secrétaire de la Légation d'HAÏTI, 66, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>Viollet (Edouard), avocat à la Cour d'appel, 75, rue de Vaugirard
(Paris).</p><p>Voisin (Félix), conseiller à la Cour de cassation, 1 1 bis, rue de Milan
(Paris).</p><p>Wahl (Albert), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
• 282. rue SOLFÉRINO, à Lille (Nord).
.Waldmann (Abel), agent de change, 47, rue de la BOURSE, à Lyon
(Rhône).</p><p>Weber (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 194, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Weil (Georges-Denis), conseiller à la Cour d'appel, 22, place
Malesherbes (Paris).</p><p>Weiss (André), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue
Copernic (Paris).</p><p>Weiss (Paul), ingénieur au Corps des MINES, 78 bis, avenue Henri-</p><p>Martin (Paris).</p><p>S. P. Worms (René), docteur ès lettrres, agrégé des Facultés de droit,
auditeur de 1" classe au Conseil d'ÉTAT, directeur de la Revue
internationale de sociologie, 115, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Wormser (Albert), agréé près le tribunal de commerce, 56, rue de la
PAROISSE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Yvernès (Maurice-Léon), chef de bureau au Ministère de la justice,</p><p>85, rue Lemercier (Paris).</p><p>Académie de Bordeaux (Bibliothèque universitaire, section de droit),
place Pey-BERLAND, a Bordeaux (Gironde).</p><p>Association nationale des porteurs français de valeurs étrangères,</p><p>5, rue Gaillon (Paris).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Lyon (Bibliothèque).
</p><pb n="37"/><p>Avocats a la Cour d'api,ei. de Paris (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Birliothèque universitaire d'Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Bibliothèque universitaire d'Alger.</p><p>Bibliothèque universitaire de Caen (Calvados).</p><p>Bibliothèque universitaire de Lille (Nord).</p><p>Bibliothèque universitaire, section de droit et lettres, 18, quai
Claude-BERNARD, à Lyon (Rhône).</p><p>Bibliothèque universitaire de Montpellier (Hérault).</p><p>Bibliothèque universitaire de Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Caisses d'amortissement et des dépôts et consignations (Bibliothèque),</p><p>56, rue de Lille (Paris).</p><p>Cercle de la librairie, UT, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Chambre de commerce de Paris (Bibliothèque), place de la Bourse.</p><p>Chamrrk des avoués près le tribunal de 1" instance de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Chambre des députés (Bibliothèque).</p><p>Chambre des notaires de Paris (Bibliothèque).</p><p>Conseil d'État (Bibliothèque).</p><p>Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel d'Amiens (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Besançon (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Bordeaux (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Rouen (Bibliothèque).</p><p>Crédit Lyonnais (service des études financières), 19, boulevard des
Italiens (Paris).</p><p>École coloniale (Bibliothèque), 2, avenue de l'Observatoire (Paris).</p><p>École des Ponts et Chaussées (Bibliothèque).</p><p>École libre des Sciences politiques (Bibliothèque), 27, rue Saint-</p><p>Guillaume (Paris).</p><p>École militaire d'infanterie (Bibliothèque), à Saint-Maixent (Deux)-</p><p>Sèvres).</p><p>École supérieure de Guerre (Bibliothèque), École militaire (Paris).</p><p>Faculté de droit de Dijon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Grenoble (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Nancy (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Paris (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Paris (Secrétariat).</p><p>Faculté de droit de Poitiers (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Toulouse (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque).</p><p>Institut catholique d'Angers (Bibliothèque), Palais universitaire,</p><p>2, rue Volney.</p><p>Institut catholique de Lille (Bibliothèque), 60, boulevard Vauban.
</p><pb n="38"/><p>— .38 —
Ministère de l'Intérieur du CHILI, chez M. Pedone (Paris).</p><p>Ministère des affaires étrangères (Bibliothèque).</p><p>Ministère des finances (Bibliothèque centrale).</p><p>Ministère des finances (Bibliothèque du bureau central du cabinet).</p><p>Ministère des finances (Bureau de la statistique).</p><p>Ministère de la guerre (Bibliothèque).</p><p>Ministère de la justice (Bibliothèque du Comité de législation étrangère).</p><p>Musée social (Bibliothèque), 5, rue Las-Cazes (Paris).</p><p>Parquet de la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de police (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Sénat (Bibliothèque).</p><p>Société des Agriculteurs de FRANCE, 8, rue d'Athènes (Paris).</p><p>Tribunal civil de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Tribunal de Tunis (Bibliothèque).</p><p>Ville de Bennes (Bibliothèque).</p><p>3° Membres résidant à l'étranger.</p><p>Adan (H.), directeur de la compagnie d'assurances la Royale BELGE,
rue ROYALE, au coin de l'impasse du PARC, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Adulaziz Kahil-BEY, vice - président du TRIBUNAL, à Alexandrie
(Egypte).</p><p>Ahmed Afifi-BEY, conseiller à la Cour indigène, au Caire (Egypte).</p><p>Ahmed Chafik-BEY, secrétaire général de S. A. le KHÉDIVE, palais
ABDINE, au Caire (Égypte).</p><p>Alexandresco (D.), conseiller à la Cour de cassation, professeur à
l'UNIVERSITÉ, à Jassy (Roumanie).</p><p>Alimanestiano (Mad* Constantin), docteur en droit, 31, rue COLTZEA, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>Alimena (Bernardino), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Modène (Italie).</p><p>ALIOTTI, avocat, à Smyrne (Turquie).</p><p>Almenara (Domingo), avocat, 40, calle de BEYTIA, à Lima (Pérou).</p><p>Alvares Borgerth (J.-S.), procureur fiscal et avocat, rua do ROSARIO,</p><p>68, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Alves da Silva Porto (Joào), avocat, rua Marquez de OLINDA, 14, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Anethan (le baron Jules d'), conseiller de Légation, 76a, rue Joseph II,
à Bruxelles (Belgique).</p><p>Antelme (Célicourl), ancien membre du Conseil législatif de l'île
Maurice
Arangio RUIZ, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, i 2,</p><p>Disersa SANITÀ, à Naples (Italie).
</p><pb n="39"/><p>— 39</p><p>Argo-Vali.ey (le comte d'), ministre d'ALLEMAGNE, à Kio-de-Janeir©
(Brésil).</p><p>Arminjon (Pierre), professeur à l'école khédiviale de droit, poste restante, au Caire (Egypte).</p><p>Azeyedo e Silva (José-Francisco d'), avocat, 76-2°, rua do CRUCIFIXO, à
Lisbonne (Portugal).</p><p>Baisini (le chevalier), avocat à la Cour d'appel, directeur de l'Institut
juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie).</p><p>Bakai.off, ancien président de la Chambre des députés, avocat à
Choumla (Bulgarie).</p><p>Balogr (Jenô), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 13, rue SZENTKINALYI,
à Budapest (Hongrie).</p><p>Bar (L. de), député au Reichstag allemand, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Gôttingue (Allemagne).</p><p>Barros Raja Gabagi.ia (Dr Julio de), professeur à la Faculté libre
des sciences juridiques et sociales, 140, rua do LIVRAMENTO, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>Basilesco (Nicolas), professeur d'économie politique à la Faculté de
droit, 196, calea VICTORIEI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Baumgarten (Ferdinand), docteur en droit, 18, V Crosee KRONENGASSE,
à Budapest (Hongrie).</p><p>Baumgarten (D' Isidore), procureur du ROI, VIII, ERZSEBETKÔNIT, 41,
à Budapest (Hongrie).</p><p>Beckers (René), place Saint-JACQUES, à Louvain (Belgique).</p><p>Bellando de Castro (Lucien), avocat à Monaco (Principauté).</p><p>Beneke (Max), docteur en droit, Gerichts-ASSESSOR, Unter den LINDEN,</p><p>31, à Berlin (Prusse).</p><p>Beneyides (José), Banco nacional L'itramarino à S. Thomé (Afrique
occidentale portugaise).</p><p>Benito y de Endara (Lorenzo), vice-recteur de l'Université et avocat,</p><p>DRUCH, 123, à Barcelone (Espagne).</p><p>Benoit (Georges), ministre plénipotentiaire, à Mexico (Mexique).</p><p>Bensa (Enrico), professeur à l'Université et à l'École supérieure de
commerce, 19, via San-BERNARDO, à Gênes (Italie).</p><p>BERNAERT, ministre d'ÉTAT, président de la Chambre des représentants de BELGIQUE, ancien président du Conseil des ministres, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>Bernardes da Silva (Alfredo), avocat, rua 'HUMAYTA, à Rio-de-</p><p>Janeiro (Brésil).</p><p>S P. Bernardi (Pierre), conseiller khédivial au ministère de l'intérieur, au
Caire (Egypte).</p><p>Biervliet (J. van), professeur a l'UNIVERSITÉ, 1, rue Saint-HUBERT,
à Louvain (Belgique).</p><p>Bi.onski (Justin), docteur en droit et commissaire impérial et royal des
finances de la Direction générale, à Lemberg (Galicie).
</p><pb n="40"/><p>Blcmstein (Félix), bibliothécaire de la ville, 8, place de l'Hôpital, à
Strasbourg (Alsace).</p><p>Bobtcheff (S. S.), avocat, rédacteur au Recueil bulgare, 26, rue
SLAVIANSKA, à Sofia (Bulgarie).</p><p>Boddaert (Henri), avocat à la Cour d'appel, coupure n° 46, àGand
(Belgique).</p><p>Bodeux (Michel), substitut du procureur du ROI, 4, rue Charles-MOIREN,
à Liège (Belgique).</p><p>Boiceau (Charles), avocat et conseiller national, à Lausanne (canton
de VAUD, Suisse).</p><p>Bonamy (Auguste), bâtonnier de l'ordre des avocats, professeur à
l'École nationale de droit, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Borno (Louis), ministre d'Haïti à Santo-Domingo (Rép. Dominicaine).</p><p>Borzenko (Alexandre de), ancien professeur de droit civil, 10, rue
POUCHKINE, à Odessa (Russie).</p><p>Bouzon (Justin), arpenteur-géomètre, 146, rue du CENTRE, à Portau-Prince (Haïti).</p><p>Brants (Victor), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 9,
place du Marché-aux-GRAINS, à Louvain (Belgique).</p><p>Bresiewicz (Taddée), docteur en droit, conseiller au tribunal régional,</p><p>BASZTOWA, 27, à Cracovie (Galicie; Autriche-Hongrie).</p><p>Bridel (Louis), professeur à la Faculté impériale de l'Université ds
Tokio (Japon).</p><p>Brigido (Virgilio), avocat, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Brito-Bastos (de), juge à San Carlos do PINHOL, État de Sao-Paulo
(Brésil).</p><p>Brocher de la FLÉCHÈRE, professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, 9, rue
BELLOT, à Genève (Suisse).</p><p>Brosset (Laurent), chef de bureau au ministère de l'Instruction publique, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Brodwer (Jean de), avocat, 24, rue Fosse-aux-LOUPS, à Bruges (Belgique).</p><p>Brunialti (Attilio), député, conseiller d'ÉTAT, professeur à l'UNIVERSITÉ,</p><p>39, Vittoria COLONNA, à Rome (Italie).</p><p>Brusa (Emilio), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, 22, Corso
VINZAGLIO, à Turin (Italie).</p><p>Bulhoes Jardim (J. Leopoldo de), sénateur, au palais du Sénat, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>Bustamante (Antonio S. de), professeur de droit international à
l'Université et directeur de la Revista del FORO, AGUACATE, 128, à
La Havane (Cuba).</p><p>Bustillo (Pedro J.), avocat, ancien juge à la Cour suprême de justice
et à la Cour de cassation, à Tegucigalpa (Honduras).</p><p>Buzzati (J.-C), professeur à l'UNIVERSITÉ, 12, via San-MARCO, à Milan
(Italie).</p><p>Calovanni (Mégalos A.), avocat près les tribunaux mixtes, à Alexandrie (Égypte).
</p><pb n="41"/><p>— il —
1</p><p>Campo (Maximo del), avocat, député, 107, CATÉDRAL, a Santiago
(Chili).</p><p>Cantilli (Georges), avocat, professeur à la Faculté de droit, ancien
ministre, 4, strada ACADEMIEI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Canth.li (P. G.), avocat, 19, strada REGALA, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Carbonell fRamon L), directeur de la Iîevista generai de derecho,</p><p>116, calle de CUBA, à La Havane (île de Cuba).</p><p>S. P. Carbonell y Rciz (José M.), professeur à l'Université de La HAVANE,
bâtonnier de l'ordre des avocats, sénateur aux Cortès espagnoles,</p><p>116, calle de CUBA, à La Havane (île de Cuba).</p><p>Carfora (Francesco), avocat, 84, via CONSTANTINOPOLI, à Naples
(Italie).</p><p>S. P. Casasls (Joaquin), avocat, calle NORTE, 10-3°, à Mexico (Mexique).</p><p>CASTASa (Estanislao), avocat et fiscal municipal du district ouest de
la HAVANE, apartado, 94, La Havane (Ile de Cuba).</p><p>Celso de Assis Figukirkdo (D* Affonso), 66, A, rua THEREZA, à Alto da
Serra (Petropolis) (Brésil).</p><p>Challandes (Léon), Privatdocent à l'UNIVERSITÉ, 11, NADEJDINSKAYA,
à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>S. P. Chalmers (M.-D.), ancien conseiller légiste du Conseil du vice-roi de
l'INDE, Office of the Parliamcntary COUNSEL, 3, Whitehall GARDENS,
à Londres (Angleterre).</p><p>CHAMPEAU, professeur de droit civil à l'École de droit, à Bogota
(Colombie).</p><p>CHIRONI, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, via delie ROSINE, 10, à Turin
(Italie).</p><p>Coderch Manau (Secundino), avocat, calle alla de San PEDRO, 6-1*, à
Barcelone (Espagne).</p><p>Codt (de), avocat-conseil du ministère de la JUSTICE, Le Caire (Egypte)»</p><p>Cogordan (Georges), ministre plénipotentiaire, Le Caire (Égypte).</p><p>Cohn (Georg), professeur ordinaire à l'UNIVERSITÉ, HOTTINGEN, 10, MERCURSTRASSE, à Zurich (Suisse).</p><p>Cola-Proto (Francesco de), avocat, professeur de procédure pénale à
l'UNIVERSITÉ, à Messine (Sicile).</p><p>Colassi (E.-L.), Galata Helbig-HAN, 7, à Constantinople (Turquie).</p><p>S. P. Coler (F.-W.), attaché d'ambassade, 11, Pine street, à New-York
(États-Unis).</p><p>Coninck-Liefsting (F.-B.), vice-président de la Haute-COUR, 50, KONINGINNEGRACHT, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>Consiglieri-Pedroso (Z.), professeur d'histoire à l'École supérieure
des lettres, député, 14-1°, rue José ESTEVAM, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Conti (le comte Hugo), avocat, 29, rue Ugo BANI, à Bologne (Italie).</p><p>S. P. Contlzzi (Francesco), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ,</p><p>143, rue TOLEDO, à Naples (Italie).</p><p>Corsi (Alexandre), professeur de droit public et privé à l'UNIVERSITÉ,</p><p>6, via de UMBERTO, à Pise (Italie).
</p><pb n="42"/><p>Costa (Angusto da), ministre du Brésil près le Saint-SIÈGE, 3, via 20settembre, à Rome (Italie).</p><p>Covian y Junco (Victor), conseiller au Tribunal suprême, 19, rua de
Sagasta 1°, dra, à Madrid (Espagne).</p><p>Craene (G. de), professeur de droit commercial comparé à l'Université
de LIÈGE, avocat à la Cour d'appel de BRUXELLES, 28, rue des DRAPIERS, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Crahay (Edouard), docteur en droit, chargé de cours à la Faculté de
droit de l'UNIVERSITÉ, 22, rue Sainte-Véronique, à Liège (Belgique).</p><p>CSILLAGH, professeur extraordinaire à la Faculté de BUDAPEST, 47, JOSEFRING, à Budapest (Hongrie).</p><p>Damaschixo (N.), avocat, professeur à l'UNIVERSITÉ, à Athènes (Grèce'.</p><p>Danieix (D' Alfred), avocat, 8, Newfond Lincoln's INN, à Londres W. C.</p><p>(Angleterre).</p><p>Dargenta (Antoine), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel,
à Athènes (Grèce).</p><p>Darmstvedtkr (BICHARDI, docteur en droit et référendaire, D. 7, n° U,
à Mannheim (grand-duché de Bade).</p><p>Dauge (Eugène), professeur à l'UNIVERSITÉ, 18, rue GUINARD, à Gand
(Belgique).</p><p>Dei.igeorges (Démétrius Ep.), conseiller à la Cour d'appel, 68, rue
NIKIS, à Athènes (Grèce).</p><p>S. P. Denisox (Henri Willard), conseiller légiste au ministère des Affaires
ÉTRANGÈRES, à Tokio (Japon).</p><p>Descamps-David (E.), professeur à la Faculté de droit de l'Université
de LOUVAIN, membre du conseil supérieur de l'État indépendantdu
CONGO, sénateur, 99, rue de NAMUR, à Louvain (Belgique).</p><p>Dévot (Justin) avocat, ancien professeur à l'École nationale de droit,</p><p>Bois des CHÊNES, avenue GRÉGOIRE, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Dikmer-Heilmann (Michel), ancien notaire, a Mulhouse (Alsace).</p><p>Diobouniotis (Georges), professeur agrégé à l'UNIVERSITÉ, 18, rue
STOURNARA, à Athènes (Grèce).</p><p>DJUVARA, député, ministre de la JUSTICE, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Doblado (Dionisio), avocat, plaza del PROGRESO, 15-3°, à Madrid (Espagne).</p><p>DORSAINVIIXE, député, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Drucker (T.-L.), professeur de droit à l'Université de Leyde (Pays-Bas).</p><p>Dubois (Ernest), professeur à l'UNIVERSITÉ, 26, quai de l'ÉCOLE, à Gand
(Belgique).</p><p>DUPRIEZ, professeur de droit à l'Université catholique de LOUVAIN,</p><p>120, rue dela STATION, à Louvain (Belgique).</p><p>Di rand (Constantin), conseiller à la Cour de cassation, à Port-au-</p><p>Prince (Haïti).
</p><pb n="43"/><p>Echeyerria y Reves (Anibal), avocat, 1814, CASILLA, à Santiago
(Chili).</p><p>Elewyce (Ernest van), 31, boulevard BAUDOIN, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Hi.more (Alberto), conseiller à la Cour suprême, à Lima (Pérou).</p><p>Eneff (J. S.), avocat, à Toutrakan (Bulgarie).</p><p>Errera (Paul), avocat, agrégé à l'UNIVERSITÉ, 14, rue ROYALE, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>Estrado y Mora (Nicasio G.), avocat et conseiller suppléant à la Cour
d'appel, calle de la SALUD, 57, à La Havane (lie de Cuba).</p><p>Fabre de Larche (Jean), secrétaire d'ambassade, Légation de FRANCE,</p><p>OSTERBROGADE, 2 B, à Copenhague (Danemark).</p><p>S. P. Kakry-Pacha (Hussein), ministre de l'instruction publique et des travaux publics, au Caire (Égypte).</p><p>I'alk (Henri),LIBRAIRE, l'i-17, rue du PARCHEMIN, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Karia Filho (Zeferino de), avocat, 64, rua General CAMARA, à Rio-de-</p><p>Janeiro (Brésil).</p><p>S P. FARNAM, 43, Hillhouse avenue, à New-HAVEN, Connecticut (États-Unis).</p><p>FAVEY, avocat, 10, rue du Grand-PONT, à Lausanne (Suisse).</p><p>Faver (Dr Lâslô), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, Zôldfa
uteza (rue de l'Arbre-Vert), 9, à Budapest (Hongrie).</p><p>Feichtinger de Baranva-Nadasd (Dr Alex.), conseiller à la Cour suprême administrative, 1, Fortuna-UTCZA, 4152, à Budapest (Hongrie).</p><p>Fei.dstein (Dr Gregor), Arbaler-Kaloschin-gasse, maison propre, à
Moscou (Russie).</p><p>Ferrari (Auguste), avocat, 11, via Borgo-NOVO, à Milan (Italie).</p><p>Ferreira (Gabriel-Luiz), vice-procureur général du district fédéral,
rua de Joaquim Nabuco (Parreio), n° 50, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>Fietta (Paul), professeur à l'UNIVERSITÉ, 9, Grand'RUE, à Fribourg
(Suisse).</p><p>Finkey (Françoisde), professeur à l'Académie de droit, àSarospatak
(comitat ZEMPLIN, Hongrie).</p><p>Fiore (Pasquale), professeur dedroit à l'UNIVERSITÉ, 134, corso Vittorio
EMANUELE, àNaples (Italie).</p><p>S. P. FIRMIN, ancien minisire plénipotentiaire de la République d'Haïti en
FRANCE, avocal.au Cap Haïtien (Haïti).</p><p>S. P. Foerden (And.), conseiller à la COUR, 1, SORGENFRIGADEN, à Christiania
(Norvège).</p><p>Fortunato (Ernesto), secrétaire général du Circolo GIURIDICO,</p><p>52, Gennaro SERRA, àNaples (Italie).</p><p>Frey (Friedrich), Hof-und GERICHTSADVOKAT, i, ESSLINGSGASSE, i, à
Vienne (Autriche).</p><p>S. P. Frézals (Georges de), ancien agent consulaire de Belgique et de
France à Mendoza (Bépnblique Argentine), APARTADO, 43, à Las
Palmas (Grande Canarie) ou Boîte 21, Paris.
</p><pb n="44"/><p>S. P. Frisch (Edouard), secrétaire d'État de S. M. l'EMPEREUR, membre du
Conseil de l'EMPIRE, sénateur, Novo ISAAKIERSKAIJA, 22, à Saint-</p><p>Pétersbourg (Russie).</p><p>S. P. Frdtos OSANDON, avocat à la Cour d'appel, à la Serena (Chili).</p><p>Fuld (Ludwig), avocat-avoué, 10, SCHÔFFENSTRASSE, à Mayence (Allemagne).</p><p>Fureva (H.), docteur en sciencespolitiques, Tokio CLUB, à Tokio (Japon).</p><p>Galopin (Gérard), professeur à l'Université de LIÈGE, à Angleur-lès-</p><p>Liège (Belgique).</p><p>GARRAMUNo (Javier M.), avocat, 53, Calle SALTA, à San Juan (République Argentine).</p><p>Geigv (Alfred), 48, fossé Saint-Léonard, à Bâle (Suisse).</p><p>Génart (Charles), avocat, à FOSSES, province de Namur (Belgique).</p><p>Ghica (Jean), préfet à Giurgiu (Roumanie).</p><p>Giannelia (Dr Basilio), secrétaire de la Cour suprême, iv, RAINERGASSE,</p><p>18, à Vienne (Autriche).</p><p>Gil (Natalio), professeur d'histoire au collège de La PLATA, 48,828, à
La Plata (République Argentine).</p><p>Girool (Lucien), avocat, membre de la Chambre des représentants,
à Charleroi (Belgique).</p><p>Gonzalez (Pedro Luiz), avocat et professeur d'économie politique à
l'UNIVERSITÉ, 152, BANDERA, à Santiago (Chili).</p><p>Gordon y de Agosta (Antoine de), docteur en droit, chez M° CABELLO,</p><p>Post-OFFICE, à la Havane (Cuba).</p><p>Gorgora y Echemqle (Francisco de), directeur de la Revista de los
TRIBUNALES, 43, San BERNARDO, à Madrid (Espagne).</p><p>Graça Aranha (J.-P. da), professeur de droit et avocat, 58, rua do
ROSARIO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>GRENIER, professeur de droit civil a l'Académie de Lausanne (Suisse).</p><p>Hagens (Walter), GERICHTSASSESSOR, 13, Rûsterstrassé à Francfort-sur
le-Mein (Allemagne).</p><p>Hakky Bey (Ibrahim), conseiller légiste de la Sublime-PORTE, à Constautinople (Turquie).</p><p>Halton (H.-W.), docteur en droit de la Faculté de PARIS, conseiller à
la Cour d'appel, Le Caire (Egypte).</p><p>Harrurger (Henri), professeur honoraire à l'UNIVERSITÉ, avocat général près le Tribunal régional supérieur, 21, KARLSSTRASSE, à Munich
(Bavière.)</p><p>HARDOUIN, chancelier-interprète du consulat de FRANCE, à Bangkok
(Siam).</p><p>Hassan Assem PACHA, grand maître des cérémonies de S. A. le KHÉDIVE,
au Caire (Egypte).</p><p>HATSCHECK, privat-docent à l'UNIVERSITÉ, 17, GAISBERGSTRASSE, à Heidelberg (grand-duché de Bade).
</p><pb n="45"/><p>Hilaire-Caillet (François-Valérius), avocat, 10, rue Bonne-foi à Portau-Prince (Haïti).</p><p>Hirschler (Heinrich), docteur en droit, avocat, 34, Nagy-Korona-</p><p>UTCZA, à Budapest (Autriche-Hongrie).</p><p>Holdheim (Paul), docteur en droit, avocat, ZEIL, 33, à Francfort-surle-Mein (Allemagne).</p><p>Houbotte (Eugène), commissaire général du gouvernement pour les
Sociétés anonymes, 136, rue BELLIARD, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Huberich (Charles-Henry), professeur de droit à l'Université du TEXAS,
à Austin (Texas; États-Unis).</p><p>Hurtado (José Nicolas), avocat, membre de la Faculté des lois et
sciences politiques, à Santiago (Chili).</p><p>S. P. S. E. Ibrahim Fouad PACHA, Ministre de la JUSTICE, au Caire (Egypte).</p><p>Ignatius (Kaarlo), juge suppléant, 32, FREDRIKSGATAN, à Helsingfors
(Finlande).</p><p>Ilbert (sir Courtenay), K. C. S. 1. Speaker's Court Palace of WESTMINSTER, à LONDRES, S. W. (Angleterre).</p><p>Ixglez de Solza (H.-M.), avocat, 32, rua HOSPICIO, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>Israels (Louis), avocat à Haarlem (Pays-Bas).</p><p>Jackson (John-Doy), 158, Whitney avenue, à New Haven (CONNECTIEZ, États-Unis).</p><p>Jellinck (Arthur), avocat, 3, Nagy Korona UTCZA, à Budapest (Hongrie).</p><p>Jellinek (Georges), professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, à Heidelberg
(grand-duché de Bade).</p><p>Jelunghaus (G.), docteur en droit, 7, Laan V. MEERDORWOORT, à La
Haye (Pays-Bas).</p><p>Jérémie, juge au Tribunal de cassation, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Jitta (Josephus), docteur en droit, professeur a l'UNIVERSITÉ, KEIZERSGRACHT, 808, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Jivkowitch (Alexis), jurisconsulte adjoint du Ministère de la JUSTICE,</p><p>28, rue MOKHOVAIA, a Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Johanssejj (Kristen), avocat à la Cour d'appel, SOPHIEGADE, 3, à Christiania (Norvège).</p><p>Joris (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 47, rue de JONCKER, à
Bruxelles-Saint-Gilles (Belgique).</p><p>Jlnker (Cari), III, HAUPTSTRASSE, 6, à Vienne (Autriche).</p><p>Kaundéro (Jean), de l'Académie roumaine, 2, Strada Renas ccrei, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>Kamal (K.), juge au tribunal indigène d'Alexandrie (Egypte).</p><p>Kammerer (Albert), consul suppléant, à Shanghaï (Chine).
</p><pb n="46"/><p>Karavan (Stephan-EFTendi), jugea la i" chambre du tribunal de commerce, ministère de la JUSTICE, Sainte-SOPHIE, à Constantinople
(Turquie).</p><p>Kasparek (Franciszek), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Cracovie
(Autriche).</p><p>Keredgy (Michel), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ,</p><p>1, Alpeneck-strasse, à Berne (Suisse).</p><p>Kei.emen (Julius), docteur en droit, avocat, 18, PALATINGASSE, à Budapest (Hongrie).</p><p>Kkyssner (Dr H.), conseiller intime de JUSTICE, directeur de la ZCIUchrift fur HANDELSRECHT, à Berlin (Allemagne).</p><p>Khorassandji (Bedros), docteur en droit, 15, rue Tépé BACHI, à
Constantinople (Turquie).</p><p>Kiazisi ZIA, docteur en droit, 6, Galata HAN, à Constantinople (Turquie).</p><p>Kitabji-Khan (Paul), à Téhéran (Perse).</p><p>Ki.ekner Alajos (Dr), directeur de l'Académie de droit, à Kaschau
(Hongrie).</p><p>Ki.etchkowsky (Paul), avocat à la Cour d'appel, ±3, rue NICOLAS, à
Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Kobinger (Frédéric), conseiller du gouvernement, poste filiale, à
Sarajéwo (Bosnie).</p><p>KREMER, counsellor at law, 120, BROADWAY, à New-York (États-Unis).</p><p>Labra (Rafael-Maria de), avocat, sénateur, recteur de l'Institut libre
d'enseignement, SERRANO, 43, à Madrid (Espagne).</p><p>Laforest (Athanase), directeur des douanes, à Petit-Goàve (Haïti).</p><p>Laforest (Maximilien), président de la Société de législation, à
Port-au-Prince (Haïti).</p><p>LAMEERE, conseiller à la Cour de cassation, 45, rue de NAPLES, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>Lammasch (Heinrich), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ,</p><p>IX, FRANKGASSE, 2, à Vienne (Autriche).</p><p>Landucci (Lando), avocat, professeur ordinaire à l'UNIVERSITÉ, place
Victor-EMMANUEL, 2152, à Padoue (Italie).</p><p>Langgaaro-Menezes (Rodrigo Octavio de), avocat, 47, rua (JUITANDA,
à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Lanza (Louis), à San-Vito dei Normani (province de LECCE, Italie).</p><p>Le Fort (Henri), docteur en droit, avocat, 60, rue du RHÔNE, à Genève
(Suisse).</p><p>Léger (Jacques-Nicolas), ministre plénipotentiaire d'HAÏTI, 1461,</p><p>Rhode Island avenue, à Washington (D.C.) (Etats-Unis).</p><p>LEITXo da CUNHA, avocat, 1, rua d'ALFANDAGA, à Bio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Leite (Solidonio A.), avocat, 8, rua COLLINA, à Rio-de-Janeiro (Brésili.</p><p>Lesfinasse (Edmond), avocat, président de la Société de Législation,
à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Letelier iValentin), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, calle de la
BANDERA,.666, à Santiago (Chili).
</p><pb n="47"/><p>Lettenbaur (G.-A.), vice-consul de l'Empire d'ALLEMAGNE, à Capetown (Colonie du Cap).</p><p>Leyy (J.-A.), avocat à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Likhatchew (Alexandre), avocat général à la Cour d'appel, à Irkouslk
(Russie).</p><p>Lima Drummond (Joào da Costa), juge à la Cour d'appel, 8, rua D. LUIZA,
à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>S. P. Limantour (J.-V.),AVOCAT, professeur suppléant à l'Université de Mexico
(Mexique).</p><p>Limelette (Léonce), substitut du procureur général près la Cour d'appel, 74, rue LOUVRES, à Liège (Belgique).</p><p>Lipinski (Lucien), notaire, à Neu-Sandez (GALICIE, Autriche-Hongrie).</p><p>Liszt (Franz de), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, Charlottenburg
HARDENBERGSLR, 19, à Berlin (Allemagne).</p><p>Llewellyn-Jones (Frédéric), bachelier es arts et en droit de l'Université de LONDRES, solicitor et deputy coroner pour le comté de FLINT,</p><p>Green HILL, à Holywell (Pays de GALLES, Angleterre).</p><p>Lojodice (Vincent-Édouard), avocat,31, via BISIGNANO, à Naples (Italie).</p><p>Lo.ndynski (Zdzislaw), avocat-juré, ci-devant juge d'instruction,</p><p>ZORAWIA, 35 /. 2, à Varsovie (Russie).</p><p>Lopes de Miranda (AFFonso), juge à la cour d'appel, 16, rua das MARRECAS, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Lorenzen (Ernest), docteur en droit, avocat à New-YORK, 145, Franklin avenue, à New-Rochelle (État de New-York; États-Unis).</p><p>Loreto (le baron de), ancien ministre, avocat, 34, rua General
CAMARA, à Bio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Lousanoff (Michel), juge au tribunal de commerce, rue REMESLENNAJA,
maison propre, n° 22, lgt 1, à Odessa (Russie).</p><p>Luzzatti (Luigi), député, associazione fra le Banche populari, 75, via
nazionale, à Rome (Italie).</p><p>Mac-Dowell (Samuel) docteur en droit, 10, Travessa Campos SALLES,
à Para (Brésil). .</p><p>Macibira (Antonio), avocat, 66-2°, rua do OURO, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Machado (José Olegario), i;,2, Calle de AYACUCHO, à Buenos-Aires
(République Argentine).</p><p>Mac Ilwraith (Malcolm), conseiller judiciaire de S. A. le KHÉDIVE, au
Caire (Égypte).</p><p>Mackenstock (Ch.), avocat, professeur de droit comparé à l'ACADÉMIE,
à Neuchàtel (Suisse).</p><p>Majthényi (baron Ladislas), chambellan de S. M. l'Empereur d'AUTRICHE, 50, rue Léopold, à Budapest (Hongrie).</p><p>Manara (Ulisse), professeur ordinaire de droit commercial à l'UNIVERSITÉ, via PALESTRO, 16, à Cônes (Italie).</p><p>Mandrea (Nicolas), conseiller à la Cour de cassation, str. PONTANCI, à
Bucarest (Roumanie).
</p><pb n="48"/><p>Maniu (Grégoire), rédacleur au journal DREPTUL, 4, rue MARTYRE,
à Bucarest (Roumanie).</p><p>Marghieri (Alberto), professeur de droit à l'Université de NAPLES, directeur du FILANGIERI, à Naples (Italie).</p><p>S. P. Marghiloman (Alexandre), Ministre des Affaires étrangères, 7, rue
AMZEA, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Martine/, del Campo (Eduardo), sénateur, premier président à la
Cour de cassation, membre du Comité général de codification, 7-2°,
plaza de Alonso MARTINEZ, à Madrid (Espagne).</p><p>Martiny (Emile), avocat à la Cour d'appel, 143, rue de la LOI, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>Martitz (F. de), professeur à l'UNIVERSITÉ, 93, Faschnenstrasse W, 15,
à Berlin (Prusse).</p><p>Matauschek (Ferdinand de), conseiller du gouvernement au Ministère
de Bosnie et d'Herzégovine I, JOHANNESGASSE, 5, à Vienne (Autriche).</p><p>MAUREL, juge au Tribunal supérieur, à Monaco (principauté de
Monaco).</p><p>Maxim(Démètre), premier président du Tribunal deGalatz (Roumanie).</p><p>MAZZURA, avocat, membre du Parlement de CROATIE, à Agram (Croatie;</p><p>Autriche-Hongrie).</p><p>Mechelin (Dr L.), sénateur, ancien ministre, 8, WASAGATAN, à Stockholm
(Suède).</p><p>Mechelinck (Albert), avocat à la Cour d'appel, HT, rue Digue-de-BRABANT, à Gand (Belgique).</p><p>Meili (Dr), professeur, Sonnequai voi Zurich I, à Zurich (Suisse).</p><p>Mendes de Almeida (Candido), professeur à la Faculté libre des
Sciences juridiques et sociales, Rua Sefiador VERGNEIRO, 3, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>Mendes de Almeida (I)r Fernando), professeur de droit international
privé a la Faculté libre des sciences juridiques et sociales, 54, rue
oonzalves DIAS, à Bio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>S P. Mendez (Louis), avocat, 4, calle del Hospicio-San-NICOLAS, à Mexico
(Mexique).</p><p>MENGOLA, docteur en droit, bâtonnier de l'Ordre des avocats à la Cour
d'appel, à Alexandrie (Egypte).</p><p>Mesnil (Henry), avocat, 11, New COURT, Carey STREET, Lincoln's INN,
à Londres (Angleterre).</p><p>Meulény (Dr Arthur), avocat, notaire du Tribunal de COMMERCE,</p><p>V. Alkotmâny utcza, 22, à Budapest (Hongrie).</p><p>Meyer (F.), juge de bailliage, président de la Société de législation et
d'économie politique comparées de BERLIN, KURFÛRSTENDAMM, 127, à
Berlin (Prusse).</p><p>Midzumatchi (Késaroku), conseiller au Ministère des finances, àTokio
(Japon).</p><p>Minkoff (Dobri), secrétaire général au Ministère de la justice à
Sofia (Bulgarie).
</p><pb n="49"/><p>Miranda RIBEino (J. Cesario de), juge à la Cour d'appel du district
fédéral, 73, rua dos OURIVES, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Mitesco (Jean), licencié en droit, avocat à la Cour d'appel, a Craïova
(Roumanie).</p><p>Mittermaier (Wolfgang), professeur à l'UNIVERSITÉ, 70, SPILULACKERSTRASSE, à Berne (Suisse).</p><p>Moermn Visconti (Oscar), secrétaire du département de la JUSTICE, a
Chiasso (TESSIN, Suisse).</p><p>Molengraaff(W.-L.-P.-A.), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, MALIEBAAN,
a Utrecht (Pays-Bas).</p><p>S. P. Holina (Victor-Manuel), avocat, inspecteur général des collèges nationaux, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Montague CRACKANTHORPE, Queen's COUNSEL, 65, Rulland GATE, à Londres S. W. (Angleterre).</p><p>Montai* (Cari), juris utriusque CANDIDATUS, 24, KUNGSGATAN, à Stockholm
(Suède).</p><p>Monteiro (Vicente Rodrigues), avocat, ancien gouverneur civil, rua
do CRUCIFIXO, 16-1°, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Montero (Anibal), avocat, 55, calle Arturo-PRUT, à Santiago (Chili).</p><p>Montero de Espinosa y Morales (Enrique), doyen de l'ordre des
avocats à la Cour criminelle, 2, rue de Mérida, à Almendralejo (province de Badajoz; Espagne).</p><p>Montero-Rios (Eug.), président du Sénat espagnol, 40, rue VCLUSQUEZ, à Madrid (Espagne).</p><p>Montt (Pedro), député et avocat, à Santiago (Chili).</p><p>Moreira da Motta (Aristide), avocat, docteur en droit, à Ponta-</p><p>Delgada (île Saint-Michel; Açores).</p><p>Morel (Emmanuel), licencié en droit, à Jacmel (Haïti).</p><p>S. P. Morel (Miguel), avocat, rédacteur en chef de la NACION, ancien
dépulé, 1448, calle de CORDOBA, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>S. P. Morial'd (Paul), professeur de législation comparée à l'UNIVERSITÉ,</p><p>4, boulevard de la TOUR, à Genève Suisse).</p><p>Motono (Itchiro), ministre du JAPON, 160, rue de la LOI, à Bruxelles
(Belgique).</p><p>Munroe SMITH, professeur à l'École de3 sciences politiques, au Columbia-COLLEGE, à New-York (États-Unis).</p><p>Naco (Constantin), avocat et professeur de droit, 56, strada TEILOR, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>Naoum (A.), premier drogman de la légation de GRÈCE, à Constantinople (Turquie).</p><p>Negulesco (Démètre), professeur à l'Ecole des sciences politiques,
chargé de coursa l'UNIVERSITÉ, juge au tribunal, 65, Stradi ROMANA,
à Bucarest (Roumanie).</p><p>Nels (Louis), consul d'ALLEMAGNE, à Johannesburg (Transvaal).</p><fw place="bottom">XXXIV. 4</fw><pb n="50"/><p>Nessmann (Victor), docteur en droit, 27, rue de la Haute-MONTÉE, à
Strasbourg (Alsace-Lorraine).</p><p>Neumann (Hugo), avocat au Kammergericht 118, POTSDAMERSTRASSE, à
Berlin (Allemagne).</p><p>Neomann-ETTENRBICH, 9, MARIENSTRASSE, à Vienne (Autriche).</p><p>Nibiieyer (Théodor), professeur a l'UNIVERSITÉ, 14, LORNSENSTRASSE, à
Kiel (Allemagne).</p><p>NISAITN, ambassadeur de France auprès du Saint-SIÈGE, à Rome (Italie).</p><p>Noradolnghian ( Gabriel - Effendi ), conseil du Ministère des affaires
étrangères, à Constantinople (Turquie).</p><p>Ouier (Gabriel), docteur en droit, 60, rue du RHÔNE, à Genève (Suisse).</p><p>Oliver y Esteller (Bienvenido), membre de l'Académie royale d'histoire, directeur général des registres fonciers de l'état civil et du
notariat, au Ministère de la justice, ALCALÂ, 40, à Madrid (Espagne).</p><p>Omar-LOUTFY, sous-directeur de l'École de droit, au Caire (Egypte).</p><p>S. P. OPPENHEIM, ancien professeur à l'Université de BAIE, 31, Inverness
TERRACE, à Londres W. (Angleterre).</p><p>Osterrieth (Albert), docteur en droit, 57-38, WILHELMSTRASSE, W, à Berlin (Allemagne).</p><p>Ostrorog (comte Léon), docteur en droit, conseiller au ministère
d'AGRICULTURE, des Mines et des POSTES, 1, rue de SUÈDE, à Péra,</p><p>Constantinople (Turquie).</p><p>Ott (Henri), avocat, 2, rue du MARCHÉ, à Strasbourg (Alsace-Lorraine).</p><p>O'jmé iKenjiro), docteuren droit, profess. à l'UNIVERSITÉ, àTokio (Japon).</p><p>Pacheco (Alfonso), oficiul m.iyor du ministère de KOMENTO, à Montevideo (Uruguay).</p><p>Padoa-Bey (Albert), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, à
Alexandrie (Egypte).</p><p>Paepe (Polydore ue), conseiller a la Cour de cassation, 44, rue Joseph 11,
a Bruxelles (Belgique).</p><p>PaÏva (Dr Ataulfo-IV. de), magistrat, 20, rua do Visconde de IBITURUNA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Palkologhos (Aristide-N.), avocat à la Cour d'appel, professeur à
l'Ecole des sous-officiers, 58, rue SOLOMOS, à Athènes (Grèce).</p><p>Paléologue (Michel), conseillera la Cour d'appel, stradela PALEOLOGU,
à Bucarest (Roumanie).</p><p>S. P. Papillon (S.), ministre de l'INTÉRIEUR, ù Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Papp (D.), avocat, 6, Széchenyi-tér, à Szegcd (Hongrie).</p><p>Pappafava (D' Vladimiro), avocat, à Zara (Dalmatie).</p><p>Pavan (José), directeur de la Banque du Pérou et de LONDRES, à Lima
(Pérou).</p><p>Pereira Rels (Antonio), avocat, rua dos RETROZEIROS, 149-1°, à Lisbonne
(Portugal).
</p><pb n="51"/><p>Perera-Blesa (E. de) chargé d'affaires et consul d'ESPAGNE, à Santo-</p><p>Domingo (République Dominicaine).</p><p>Pergamainte (Joseph), avocat à la Cour d'appel, 76, POUCHKINE, à
Odessa (Russie).</p><p>Peritch (Jivoïn), professeur à la Faculté de droit, 16, Kossantch
Vénacz, à Belgrade (Serbie).</p><p>Pétasès (S.), avocat à Jérusalem (Palestine).</p><p>Pfersche (Emile), professeur de droit à l'Université allemande,</p><p>2, STADTKROSKYGASSE, a Prague-Weinbergen (Auiriche; Bohème).</p><p>Philaretos (Georges N.), avocat près l'ARÉOPAGE, député, 5, rue ÉPITI,
à Athènes (Grèce).</p><p>Pilenko (Alexandre), attaché à l'Université impériale, OSTROW, 12
ligne, m. il, log. 6, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Plaza (de la), avocat à Buenos-Ayres (République Argentinei.</p><p>Poi.lock (Frédéric), 13, Old Square Lincoln's lnn, a LONDRES, W. C.</p><p>(Angleterre).</p><p>Pompe; (Paul), avocat de la légation de FRANCE, 128-1°, rua da MAGDELENA, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Popoviliew (Michaïl), professeur à l'Université de Sophia (Bulgarie).</p><p>P. Poujol (Alex.), ancien député à la Chambre des communes, chemin
des DALLES, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Prado y Ugarteche (Javier), avocat, à Lima (Pérou).</p><p>Prerensen (N.), préfet de NEDENAS, à Arendal (Norvège).</p><p>Price (Hannibal), avocat, professeur à l'Ecole nationale de droit, a
Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Prjevalsky (Woldemar de), juge de paix honoraire, conseiller général
de la Province de MOSCOU, rue ARBATE, propre maison, à Moscou
(Russie).</p><p>Pussemier (Lionel), avocat à la Cour d'appel de GAND, à Éecloo
(Belgique).</p><p>Pyfferoen (Oscar), avocat à la Cour d'appel, chargé de cour à
l'UNIVERSITÉ, 2, place Saint-JACQUES, à Gand (Belgique).</p><p>Raich (Marc), avocat à la Cour d'appel, 17, KOVENSKY, à Saint-</p><p>Pétersbourg (Russie)</p><p>Rapaport (Mordche W.), publiciste, KOPERNIKA, 32, II, à Lemberg
(Galicie-Autriche).</p><p>Rasselli (François), sous-chef de bureau de la section législative, au
Ministère de la justice, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Raynolds (E.-U.), professeur de droit à Yale-UNIVERSITY, 02, Trumbull-STREET, à New-Haven (Connecticut; Etats-Unis).</p><p>Rego-Moxteiro (Zacharias de), juge-prêteur, chez MM. Briguiet et C°,</p><p>16, rua Nova OUVIDOR, a Rio-de-Janciro (Brésil).</p><p>Rémy, directeur général au Ministère de la justice, i, rue DUCALE, à
Bruxelles (Belgique).
</p><pb n="52"/><p>Reyilla (Leopoldo Gonzalez), avocat, 31 et 33, arco de Santa-Maria
3° izq., à Madrid (Espagne).</p><p>RICHARD, avocat à Genève (Suisse).</p><p>Roberts (V. H.), z. l. b., 45, LUTHERSTRASSE, à Heidelberg (Gd-duché
de Bade).</p><p>Rodriguez Montano (D.), avocat, 42, SEPARACION, à Santo-Domingo
(République Dominicaine).</p><p>Rodriguez San Pedro (Faustino), avocat, sénateur, 13, calle del BARQUILLO, à Madrid (Espagne).</p><p>Roguin (Ernest), professeur de droit à l'Académie de LAUSANNE, 26, rue
du BOURG, à Lausanne (canton de Vaud; Suisse).</p><p>Rolin (Edouard), avocat à la Cour d'appel, auditeur au Conseil supérieur du CONGO, 161, avenue LOUISE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Rolland (Guillermo B.), membre de l'Académie royale de jurisprudence et de législation, 8, plaza Santa-BARBARA, à Madrid (Espagne).</p><p>Romero (Miguel), docteur en droit, avocat, 1063, rue VICTORIA, à
Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Romniceano (Corneille), docteur en droit, 3, strada DIONISIE, à Bucarest (Roumanie).</p><p>RONSSIN, consul de FRANCE, à Southampton (Angleterre).</p><p>Rosario (Joào-José de), 22, Aguiar (Eugenho Velho), à Bio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>Rostworowski (comte Michel),privat-docent à l'UNIVERSITÉ, 8, rue STUDENCKA, à Cracovie (Autriche-Hongrie).</p><p>Sacerdoti (Adolfo), professeur de droit commercial à l'Université de
Padoue (Italie).</p><p>Saint-VICTOR, secrétaire des Affaires étrangères, à Port-au-Prince
(Haïti).</p><p>S. P. Salis (Louis-Rodolphe de), professeur à l'UNIVERSITÉ, chef de la section de législation et de jurisprudence au département fédéral de
la JUSTICE, 31, rue de la JUSTICE, à Berne (Suisse).</p><p>Sampolo (Luigi), professeur à l'UNIVERSITÉ, directeur du Circolo giuridico, à Palerme (Sicile; Italie).</p><p>S. P. Sanchez Gavito (Manuel), avocat près les tribunaux de la République
mexicaine, 12, San-AGUSTIN, à Mexico (Mexique).</p><p>Santamaria de Paredes (Vicente), catredatico de la Universidad central, 20, calle de CAMPOAMOR, à Madrid (Espagne).</p><p>Santelices (Ramon E.), sénateur, directeur de la banque de SANTIAGO, AGUSTINAS, 79, à Santiago (Chili).</p><p>SARIPOLOS, professeur à l'UNIVERSITÉ, à Athènes (Grèce).</p><p>Sarmai (Joszef), avocat, VI, Terez-Kôrut, 20, à Budapest (Hongrie).</p><p>Savigny (Léon de), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 33, HERZBEGERCHAUSSÉE, à Gottingue (Prusse; Allemagne).</p><p>SCHLESINGER, docteur en droit, avocat-avoué, 4, FERNSPRECHER, à Karlsruhe (grand-duché de Bade).
</p><pb n="53"/><p>Schupfer (Francesco), professeur à l'UNIVERSITÉ, 12, piazza ESQUILINO,
à Rome (Italie).</p><p>SCOTT, doyen de la Faculté de droit de l'Université de l'ILLINOIS, à
Champaign (ILLINOIS, Etats-Unis).</p><p>Séfériadf.s (Stylian), docteur en droit de la Faculté de PARIS, avocat
à Smyrne (Turquie).</p><p>S. P. Segovia (Lisandro), fiscal de la Chambre des appelscriminels et
commerciaux, 2307, rue CANGALLO, à Buenos-Ayres (Républ. Argentine).</p><p>Sénigaixia (Leone Adolfo), avocat, directeur da la Rivista di
diritlo intcrnazionale e comparato, 16, Plaza BORZA, à Naples
(Italie).</p><p>Sheldon Amos (Maurice), professeur à l'École khédiviale de droit,
inspecteur judiciaire, au Caire (Egypte).</p><p>Sieboi.d (baron Alexandre de), conseiller de légation honoraire du
JAPON, au château de THALHEIM, près Heilbronn (Wurtemberg).</p><p>S. P. Silva Costa (José da), ancien conseiller d'ÉTAT, 64, rue General-</p><p>CAMARA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>S. P. Silvacruz (Raimundo), avocat, député, professeur a l'UNIVERSITÉ, à
Santiago (Chili).</p><p>Silva Gordo (Adolpho de), avocat et député au Congrès national, à
Sào Paulo (Brésil).</p><p>Simon (Hermann-Veit), docteur en droit, avocat-avoué près le tribunal
régional, 5, VICTORIASTRASSE, S. W., à Berlin (Prusse).</p><p>Simu (A.), ancien secrétaire de légation de S. M. le roi de ROUMANIE,
député, 7, ELDORADO, à Bucarest (Roumanie).</p><p>SIRMAGIEFF, docteur en droit, avocat, à Sofia (Bulgarie).</p><p>SKOUSEs(Alexandre),ministredes affaires étrangères, à Athènes (Grèce).</p><p>Soares Gmmarâes (CARJos), avocat, rue General CAMARA, 64, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>Solar (Emilio del), député, a Lima (Pérou).</p><p>Sorani (A.), membre de la Chambre des députés, Palazzo VECCHIETTI,
à Florence (Italie).</p><p>Soughimoura (K.), secrétaire de légation au ministère des Affaires
étrangères, à Tokio (Japon).</p><p>Souza (Antonio-Baptista de), avocat au Tribunal de commerce, à
Lisbonne (Portugal;.</p><p>Souza Banderia (Joào de), procureur fiscal, B. 1, rua Barào de ITAMBY,
à Rio-de-Janeiro îBrésil).</p><p>Souza Filho (Tarquinio de), avocat, rua Marquez de ABRANTÈS, 51, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Souza Pinto (A. de), ancien avocat à PERNAMBUCO, 67, 2° rua do
AURORA, à Pernambuco (Brésil).</p><p>Spée (Germain), greffier en chef du tribunal de commerce, à Anvers
(Belgique).</p><p>S. P. Speiser (abbé Frédéric), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ,
à Fribourg (Suisse).
</p><pb n="54"/><p>Speiser (P.), ancien attaché à la légation de Suisse en FRANCE, docteur
en droit, 86, Lange GASSE, à Mie (Suisse).</p><p>Stambouuan (A.), avocat, GALATA, Izzet Pacha HAN, à Constantinople
(Turquie).</p><p>Stélian (Thomas), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 132, Calea VICTORIEI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Stoerk (Félix), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, a Greifswald (Prusse).</p><p>Stoïcesco (Constantin J.), docteur en droit de la Faculté de PARIS,
député, avocat, 6, rue Batiste», à Bucarest (Roumanie).</p><p>Stoppato (Alessandro), professeur à l'UNIVERSITÉ, 34, via ZAMBONI, à
Bologne (Italie).</p><p>Streit (Georges), avocat a la Cour d'appel, professeur à l'Université
à la Banque nationale, à Athènes (Grèce).</p><p>Stmsower (Léon), Hof- und GERICHTSADVOCAT, privat-docent à l'Université L, STADIONGASSE, 5, a Vienne (Autriche).</p><p>Suyling (G.-Ph.), docteur en droit, avocat à Hertogenbosch (Bois-le-</p><p>Duc (Pays-Bas).</p><p>S. P. Swktchinski (Nicolas), président de chambre à la Cour d'appel, à Varsovie (POLOGNE, Russie).</p><p>Tarassoff (Iwan), professeur de droit a l'Université de Moscou (Russie).</p><p>Tarnai (Jean), conseiller à la Cour d'appel, rédacteur dela Magyar
IGAZSÂGIIGY, Podmaniez Ry utcza, 10, à Budapest (Hongrie).</p><p>TASHIRO, conseiller à la Cour de cassation de Tokio (Japon).</p><p>Tavares de Medeiros (Joào-Jacintho), avocat, rua nova do ALMADA,</p><p>80-1°, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Théotokas (Michel), avocat, 9, 10 et 12, Kabaï HAN, GALATA, à Constantinople (Turquie).</p><p>Tilsch (Emmanuel), docteur en droit, avocat, 929, II, à Prague
(Bohême; Autriche).</p><p>Tomh (Masaakira), membre de la Chambre des PAIRS, doyen de la
Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Tokio (Japon).</p><p>Torres Aguilar Amat (Salvador), avocat, professeur de la Faculté de
droit à l'UNIVERSITÉ, membre de la Commission générale de codification d'ESPAGNE, SAUCO, 5, à Madrid (Espagne).</p><p>Trias y Domenech (Martin), avocat, callede LAURIA, 2, ent'°, à Barcelone
(Espagne).</p><p>Tripels (Gustave), avocat à Maestricht (Pays-Bas).</p><p>Tuozzi (Pasquale), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, Piazza del
SANTO, 4138, à Padoue (Italie).</p><p>Tybjerg (Erland), docteur en droit, 101, Nordre FRIHAVNSVIJ, à
Copenhague (Danemark).</p><p>S. P. Typaldo-Bassia (A.), député au Parlement hellénique, professeur
agrégé a l'UNIVERSITÉ, 23, rue des PHILHELLÈNES, à Athènes (Grèce).</p><p>UNDERDOWN, one of lier Majesty's counsel, 43, Temple (E. G.), à Londres (Angleterre).</p><p>Uppstrôm (Wilhelm), juge au tribunal de première instance, 10, rue
de FLORA, à Stockholm (Suède).
</p><pb n="55"/><p>Urena Smenjaud (Rafael de), avocat, professeur de droit a l'Université
centrale, 23, Claudio COELLO, à Madrid (Espagne).</p><p>Urzua Gana (Luis), avocat, promoteur fiscal, 33, Ejercito libertador,
à Santiago (Chili).</p><p>Valdês Pagès (Juan), 38, rue AGUIAR, à la Havane (Cuba).</p><p>Values Rubio (José), avocat, professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ,
plaza de la Léaltad, 3, 2°, à Madrid (Espagne).</p><p>Valdeterrazo (marquis de), sénateur, HORTALEZA, 67, principal, .a
Madrid (Espagne).</p><p>Van den Heuvei., ministre de la JUSTICE, 16, rue de la LOI, k Bruxelles
(Belgique).</p><p>S. P. Varas (Antonio), avocat et auditeur de la Guerre et de la MARINE, 43,
calle SERRANO, Casilla 1220, à Valparaiso (Chili).</p><p>S. P. Varàs (Miguel A.), avocat, sénateur, professeur de droit international
à l'UNIVERSITÉ, calle de HUERFANOS, 1350, à Santiago (Chili).</p><p>Vavannis (Costaki Effendi), conseiller à la Cour de cassation, à Constantinople (Turquie).</p><p>S. P. Velasco (Emilio), ancien ministre plénipotentiaire du Mexique en
FRANCE, calle de los Bajos de San AGUSTIN, 1, à Mexico (Mexique).</p><p>Vellozo-Armeum junior (Manuel), avocat, 81-2°, rua da PRATA, à
Lisbonne (Portugal).</p><p>Venezian (Giacomo), avocat, professeur de droit civil à l'Université
royale, à Bologne (Italie).</p><p>Vera (Robustiano), avocat et promoteur fiscal près le tribunal criminel, 53, calle Arturo PRAT, à Santiago (Chili).</p><p>S. P. Vergara Salva (Juan de Dios), prof, extraordinaire de droit commercial
à l'UNIVERSITÉ, 74, calle COCHRANE, ou CASILLA, 689, à Valparaiso (Chili).</p><p>Vithyno (Yanco Effendi), conseiller d'ETAT, KADIKEUNI, 10, grande
rue de MODA, à Constantinople (Turquie).</p><p>Vocotopoui.os (D. C), député au Parlement hellénique, à Syra (Grèce).</p><p>Warocqué (Raoul), 45, avenue des ARTS, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Wauwermans (Paul), avocat près la Cour d'appel, 36, rue de l'ASSOCIATION, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Weisl (Dr Ernest), Hof- und GERICBTSADVOKAT, vu, MARIAHILFERSTRASSE,</p><p>48, à Vienne (Autriche).</p><p>Wills (Sir Alfred), juge de la Cour du Banc de la REINE, Saxholm
BASSET, à Southampton (Angleterre).</p><p>Wlassics (Jules de), professeur à l'UNIVERSITÉ, ministre de l'Instruction publique, 24, ERSTERHÂZYUTCZA, à Budapest (Hongrie).</p><p>Woeïkow (Alexis), secrétaire de la Chancellerie du Ministère des
affaires étrangères, 9, MOÏKA, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Woeïkow (Siméon), attaché à la Chancellerie du Comité des ministres,
chez M. le comte KAPNIST, 29, avenue de Friedland (Paris).</p><p>Wolf (Prosper), doct'en droit, avocat, 77, HIRZBODENWEG, Bâle (Suisse).</p><p>Wolkow (A. F.), magister juris, 4, Wassilewsky PROSPEKT, à Saint-</p><p>Pétersbourg (Russie).
</p><pb n="56"/><p>Yantcheff (Naoum Y.), docteur en droit, juge au tribunal de première
instance, à Philippopoli (Bulgarie).</p><p>Yofre (Felipe), secrétario de Estado en el Ministerio del lnterior,
calle San-MARTIN, 669, à Buenos-Aires (République Argentine).</p><p>Zenghélis (Elias), député à la Chambre hellénique, avocat près l'ARÉOPAGE, agrégé à la Faculté de droit, rue du STADE, à Athènes (Grèce).</p><p>Association du jeune barreau de MONTRÉAL, il, place d'ARMES, à
Montréal (Canada).</p><p>Ateneo cientifico, literario y artistico, calle del PRADO, 21, à Madrid (Espagne).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Bruxelles (Bibl.), à Bruxelles (Belgique).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Liège (Bibliothèque), à Liège (Belgique).</p><p>Bibliothèque de la ville de Berne (Suisse).</p><p>Bibliothèque de l'École française de droit, au Caire (Egypte).</p><p>S. P. Bibliothèque de l'École des sciences politiques, Columbia-University
Library (New-York).</p><p>Bibliothèque nationale, a Santiago (Chili).</p><p>Bibliothèque nationale de TURIN, à Turin (Italie).</p><p>Bibliothèque publique de Genève (Suisse).</p><p>Bibliothèque publique de New-York (États-Unis).</p><p>Bibliothèque rovale de Stockholm (Suède).</p><p>Bibliothèque rovale et universitaire à Kôenigsberg (Prusse).</p><p>S. P. Bureau fédéral des assurances, dir. : M. le Dr KUMMER, à Berne (Suisse).</p><p>Bureau international de la propriété intellectuelle (bureaux réunis des unions pour la protection de la propriété industrielle et des
œuvres littéraires et artistiques), à Berne (Suisse).</p><p>Canton du Valais (Bibliothèque cantonale); M. Henri de TORRENTE,
conseiller d'ÉTAT, a Sion (Valais; Suisse).</p><p>Canton de Vaud (Bibliothèque cantonale), à Lausanne (Suisse).</p><p>Chambre des députés d'Italie (Bibliothèque), à Rome.</p><p>Chambre des députés hellénique (Bibliothèque), à Athènes (Grèce).</p><p>S. P. Chambre des notaires de Bruxelles (Bibliothèque). — M. Van MONS,
bibliothécaire, 54, Chaussée d'IXELLES, a Bruxelles (Belgique).</p><p>Chambre des représentants de Belgique (Bibliothèque). — M. Van
STALLE, bibliothécaire, a Bruxelles (Belgique).</p><p>Chancellerie de la confédération suisse, à Berne (Suisse).</p><p>Circolo GIURIDICO, 43, via San SEBASTIANO, à Naples (Italie).</p><p>S. P. Conseil d'État de l'Empire de Russie (Bibliothèque); directeur:</p><p>M. le conseiller d'État S. LATYSCHEFF, 44, rue LITEINAJA, à Saint-</p><p>Pétersbourg (Russie).</p><p>S. P. Consorzio Universitario (Bibliolheca juridica), à Modène (Italie).</p><p>Congrès national du Chili (Bibliothèque), à Santiago (Chili).</p><p>Cour d'appel de Bruxelles (Bibliothèque). — M. LARCIER, libraire,</p><p>26, rue des MINIMES, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque), à Bruxelles
Département de justice du canton de Neuchatel (Suisse).</p><p>Direzione générale del DEMANIO, à Rome (Italie).</p><p>École khédiviale de droit du Caire (Bibliothèque), au Caire (Égypte).
</p><pb n="57"/><p>Institut national du Chili (Bibliothèque). — M. G. René MORENO,
bibliothécaire, à Santiago (Chili).</p><p>S. P. Ministère des affaires étrangères du BRÉSIL, à Rio-de-Janeiro.</p><p>Ministère de l'agriculture, de l'industrie, du commerce et des
domaines de l'État (service de la statistique générale), 5, strada
Biserica-AMZIT, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Ministère de l'intérieur (direction du contentieux), au Caire (Égypte).</p><p>S. P. Ministère de la justice du DANEMARK, à Copenhague.</p><p>Ministère de la justice de Hongrie (Bibliothèque), Deâk Ferencz utcza,</p><p>14, à Budapest.</p><p>S. P. Ministère de la justice de NORVÈGE, à Christiania (Chef du bureau de
législation).</p><p>Ministère de la justice de Roumanie (Bibliothèque), a Bucarest.</p><p>S P. Ministère de la justice de Russie (Bibliothèque), à Saint-Pétersbourg.</p><p>New-York State LIBRARY, à Albany (Etats-Unis).</p><p>Ordre des avocats, à Gônes (Italie).</p><p>Parquet de la Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque).</p><p>Rigsdag danois (Bibliothèque), à Copenhague (Danemark).</p><p>Société de jurisprudence de la Faculté de droit d'Upsala (Bibliothèque), 15, FRIULGÂRDSGATAN, à Upsala (Suède).</p><p>Société des juristes de FINLANDE, à Helsingfors (Finlande).</p><p>Société de LECTURE, à Genève (Suisse).</p><p>Société de législation de Port-au-PRINCE, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>S. P. Société juridique de Saint-Pétersbourg; secrétaire: M. J. TSCHÉGLOVITOFF, 5, ruelle POVAWKOY, à Saint-Pétersbourg.</p><p>Table rovale (Bibliothèque), Temeswar (Hongrie).</p><p>Tribunal de Commerce d'Anvers (Belgique).</p><p>Tribunal de Contos do Estado de Rio-de-JANEIRO, à Petropolis
(Brésil).</p><p>Université catholique de Louvain (Bibliothèque), à Louvain (Belgique).</p><p>Université de Bologne (Faculté de droit. — Bibliothèque), à Bologne
(Italie).</p><p>Université de Christiania (Universitas regia Fredericiana) (Bibliothèque), à Christiania (Norvège).</p><p>Université de Fribourg (Suisse) (Bibliothèque).</p><p>Université de Gand (Belgique) (Bibliothèque).</p><p>Université de Iouriew (Russie).</p><p>Université de Marburg (Bibliothèque), a Marburg (province de Hesse;</p><p>Prusse).</p><p>Université de Micihgan (Bibliothèque), à Détroit, État de Michigan
(États-Unis).</p><p>Université de Pise (Bibliothèque), ù Pise (Italie).</p><p>Université de Rostock (Bibliothèque), à Rostock (grand-duché de
Mecklembourg-Sehwerin).</p><p>Université de Tokio (Bibliothèque de la Faculté de droit), à Tokio
(Japon).</p><p>Université d'Utrecht (Bibliothèque), à Utrecht (Pays-Bas).</p><p>White LIBRARY, Cornell UNIVERSITY, Ithaca (New-York).</p><p>Yale University LIBRARY, à New-Haven (Connecticut; États-Unis).
</p><pb n="58"/></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES</head><p>DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE RÉSIDANT A L'ÉTRANGER</p><p>CLASSÉS D'APRÈS LE LIEU DE LEUR RÉSIDENCE</p><p>AÇORES</p><p>Moreira da Motta (Aristide).</p><p>AFRIQUE OCCIDENTALE PORTUGAISE</p><p>Benevides (José).</p><p>ALLEMAGNE</p><p>Bar (L. de).</p><p>Beneke (Max).</p><p>Darmst^dter (Richard).</p><p>Fuld (Ludwig).</p><p>Hacens (Walter).</p><p>Harburger (Henri).</p><p>Hatscheck.</p><p>Holdheim (Paul).</p><p>Jeli.inek (Georges).</p><p>Keysser (Dr H.).</p><p>Kohler.</p><p>Liszt (Franz de).</p><p>Martitz (F. de).</p><p>Meter (F.).</p><p>Neuhann (Hugo).</p><p>Nikmeïer (Théodor).</p><p>Osterrieth (Albert).</p><p>ROBERT8 (V.-H.).</p><p>Savigny (Léon de).</p><p>Schlesinger.</p><p>Siebold (baron A. de).</p><p>Simon (Hermann-Veit).</p><p>Stoerr (Félix).</p><p>ALSACE-LORRAINE</p><p>Blumstein (Félix).</p><p>Diemer-Heilmann (Michel).</p><p>ARGENTINE</p><p>Garcia (Dr Juan-Agustin).</p><p>Garramùno (Javier-M.).</p><p>Gil (Natalio).</p><p>Machado (José Olezario).</p><p>Molina (Victor-Manuel).</p><p>AUTRICHE-</p><p>Balogii (Jenô).</p><p>Bauhgarten (Ferdinand).</p><p>Baimgarten (Dr Isidore).</p><p>Blonskj (Justin).</p><p>Bresiewicz (Taddée).</p><p>CSILLAGH.</p><p>Fayer (Dr Laslo).</p><p>Feichtinger de Baranya Nadasd
    (D' A.).</p><p>Nessmann (Victor).</p><p>Ott (Henri).</p><p>(République)</p><p>Morel (Miguel).</p><p>Plaza (de La).</p><p>Romero (Miguel).</p><p>Segovia (Lisandro).</p><p>Yofre (Félipe).</p><p>HONGRIE</p><p>FLNKEY (F. DE).</p><p>Frey (Friedrich).</p><p>Giannelia (Basilio).</p><p>Grcnhut.</p><p>Hirschler (Heinrich).</p><p>Jellinck (Arthur).</p><p>Jovanovic (Milan-P.).</p><p>Ju.nker (Cari).</p><p>Kasparek (Franciszek).
    </p><pb n="59"/><p>Kelemen (Julius).</p><p>Klekner Alajos (D').</p><p>Koringer (Frédéric.)</p><p>Lammasch (Heinrich).</p><p>Lipinski (Lucien).</p><p>Majthényi (Baron Ladislas).</p><p>Matalschek (Ferdinand de).</p><p>Mazzura.</p><p>Meulèny (Dr Arthur).</p><p>Nagy (Désiré).</p><p>Nacy (Ferencz).</p><p>Neumann-Ettenreicn.</p><p>Papp (D.).</p><p>Pappafava (D' Wladimiro).</p><p>Pfersche (Emile)</p><p>Randa (A.).</p><p>Rapaport (Mordché-W.).</p><p>Rostwohowski (comte Michel).
        s mimai (Joszef).</p><p>Strisower (Léon).</p><p>Tarnai (Jean).</p><p>Tilsch (Emmanuel).</p><p>Unger (D' Joseph).</p><p>Weisl (D' Ernest).</p><p>Wlassics (Jules de).</p><p>BELGIQUE</p><p>Adan (H.).</p><p>A.N'ethaN (Jules »').</p><p>Beckers (René).</p><p>Beernaert.</p><p>BLERVLIet (J. Van).</p><p>Boddaert (Henri).</p><p>Bodeux (Michel).</p><p>Brants (Victor).</p><p>Brodwer (Jean de).</p><p>Craene (G. de).</p><p>Crahay (Edouard).</p><p>Dauge (Eugène).</p><p>Descamps-Davin (E.).</p><p>Dcrois (Ernest).</p><p>Dlpriez.</p><p>Elewyck (Ernest van).</p><p>Errera (Paul).</p><p>Falr (Henri).</p><p>Galopin (Gérard).</p><p>Génart (Charles).</p><p>Giroul (Lucien).</p><p>Hourottk (Eugène).</p><p>Joris (Gustave).</p><p>Lameere.</p><p>Limelette (Léonce).</p><p>Martiny (Emile).</p><p>Mechelinck (Albert).</p><p>Motono (Itchiro).</p><p>Paepe (Polydore de).</p><p>Pussemier (Lionel).</p><p>Pyfferoen (Oscar).</p><p>Rémy.</p><p>Rolin (Edouard).</p><p>Spée (Germain).</p><p>Van den Hedvel.</p><p>Warocqué (Raoul).</p><p>Wauwermans (Paul).</p><p>BRESIL</p><p>Alvares Borgerth (J.-S.).</p><p>Alves da Silva Porto (Joâo).</p><p>Arco Valley (Comte d).</p><p>Barros Raja Garaglia (Julio de).</p><p>Bernardes da Silva (Alfredo).</p><p>Brigino (Virgilio).</p><p>Brito-Bastos (de).</p><p>Bulhôes Jardim (J.-Leopoldo de).</p><p>Celso de Assis Ficueiredo (D' Atfonso).
        </p><pb n="60"/><p>Faria Filho (Zeferino de).</p><p>Ferreira (Gabriel-Luiz).</p><p>Graça-Aranha (J.-P. da).</p><p>Inglez de Souza (H.-M.).</p><p>Langgaard Menezes (Rodrigo Octavio de).</p><p>Leitïo da Cunha.</p><p>Leite (Solidonio A.).</p><p>Lima Drummond (Joào da Costa).</p><p>Lopes de Miranda (Affonso).</p><p>Loreto (le baron de).</p><p>Mac-Dowell (Samuel).</p><p>Mendes de Almeida (Candido).</p><p>Mendes de Almeida (Fernando).</p><p>Miranda Rireiro (J. Cesario de)</p><p>PAÏVA (Ataulfo N. de).</p><p>Rego Monteiro (Zacharias de).</p><p>Rosario (Joâo-José de).</p><p>Silva Costa (José da).</p><p>Silva Gordo (Adolpho de).</p><p>Soares Guimarâes (Carlos).</p><p>Sodza Bandeira (Jpâo de).</p><p>Souza Filho (Tarquinio de).</p><p>Souza-Pinto (A. de).</p><p>BULGARIE</p><p>Bakaloff. Popoviliey (Michaïl).</p><p>BORTCHBFK (S.-S.). SLRMAGIEff.</p><p>Eneff (J.-S.). Yantcheff (Naoum Y. .</p><p>Minkoff (Dobri).</p><p>Jetté (L.-A.</p><p>CANADA</p><p>CHILI</p><p>Ballesteros (Manuel-E.).</p><p>Campo (Maximo del).</p><p>Echeverria y Reves (Anibal).</p><p>Frutos Osandon.</p><p>Gonzalez (Pedro-Luiz).</p><p>Hurtado (José-Nicolas).</p><p>Letelier (Valentin).</p><p>Montero (Anibal).</p><p>Montt (Pedro).</p><p>Santelices (Ramon E.).</p><p>Silvacruz (Raimundo).</p><p>Urzua Gana (Luis).</p><p>Varas (Antonio).</p><p>Varas (Miguel-A.).</p><p>Vera (Robustiano).</p><p>Vergara Salva (Juan de Dios).</p><p>CHINE</p><p>Kammerer (Albert). Martin (Dr W.-A.-P.</p><p>COLOMBIE</p><p>Champeau.</p><p>COLONIE DU CAP</p><p>Lettenraur (G.-A.).
</p><pb n="61"/><p>CUBA</p><p>Bustamante (Antonio-S. de).</p><p>Carbonell (Ramon-L).</p><p>Carbonell y Ruiz (José-M.).</p><p>Castana (Estanislao).</p><p>Estrado y Mora (Nicasio G.).</p><p>Gordon y de Acosta (Antoine de)</p><p>Valdès Pagès (Juan).</p><p>DANEMARK</p><p>Fabre de Larche (Jean).</p><p>Hôst (Frederik).</p><p>Tybjerg (Erland).</p><p>DOMINICAINE (République)</p><p>BORNO (Louis). RODRIGUEZ MONTANO (D.).</p><p>Perera-Bi.esa (E. de).</p><p>EGYPTE</p><p>Adulaziz Kahil-Bey.</p><p>Ahmed Afifi-Bey.</p><p>Ahmed Chafik-Bey.</p><p>Arminjon.</p><p>Bernardi (Pierre).</p><p>Calovanni (Mégalos A.).</p><p>Cogordan (Georges).</p><p>Codt (de).</p><p>Fakry-Pacha (Hussein).</p><p>IIAI.TON (H.-W.).</p><p>Hassan Assem-Pacha.</p><p>Ibrahim Fouad-Pacha.</p><p>Kamal (K.).</p><p>Mac Ilwiuith (Malcolm).</p><p>Mengola.</p><p>Omar-Loutfy.</p><p>Padoa-Bey (Albert).</p><p>Sheldon Amos.</p><p>ESPAGNE</p><p>Benito y de Endara (Lorenzo).</p><p>Coderch-Manau (Secundino).</p><p>Covian y Junco (Victor).</p><p>Doblado (Dionisio).</p><p>Frézals (Georges de).</p><p>Gorgora y Echenio.ue ( Francisco de ).</p><p>Labra (Rafael-Maria de).</p><p>Martinez del Campo (Eduardo).</p><p>MONTERO DE ESPINOSA Y MORALES</p><p>(Enrique).</p><p>Montero-Rios (Eug.).</p><p>Oliver y Esteller (Bienvenido).</p><p>Reyilla (Leopoldo-Gonzalez).</p><p>Rodriglez San Pedro (Faustino).</p><p>Rolland (Guillermo-B.).</p><p>Santamaria de Paredes (Vicente).</p><p>Tokres Aguilar Amat (Salvador).</p><p>Torres-Campos (Manuel).</p><p>Trias y Domenech (Martin).</p><p>Urena Smenjaud (Rafael de).</p><p>Valdès Rubio (José).</p><p>Valdeterrazo (Marquis de).</p><p>ETATS-UNIS</p><p>Coler (F.-W.).</p><p>Farnam.</p><p>Huberich (Charles-Henry).
</p><pb n="62"/><p>Jackson (John-Doy).</p><p>Krkmer.</p><p>Léger (J.-N.).</p><p>Lorenzen (Ernest).</p><p>Munroe Smith.</p><p>Raynolds (E.-U.).</p><p>Scott.</p><p>Whitten (Robert).</p><p>GRANDE-BRETAGNE</p><p>Daniell (Dr Alfred).</p><p>Ilbert (Sir Courtenay).</p><p>Llewellyn-Jones (Frédéric).</p><p>Mesnil (Henri).</p><p>Hontague Crackanthrope.</p><p>Oppenheim.</p><p>Dahaschi.no (N.).</p><p>Dargenta (Antoine).</p><p>Deligeorges (Démétrius).</p><p>Diobocniotis (Georges).</p><p>Palêologhos (Aristide-N.).</p><p>Philaretos (Georges N.).</p><p>Pollocr (Frédéric).</p><p>Ronssin.</p><p>Underdown.</p><p>Westlake (John).</p><p>Wills (Sir Alfred).</p><p>GRÈCE</p><p>Saripolos.</p><p>Skoisês (Alexandre).</p><p>Streit (Georges).</p><p>Typaldo-Bassia (A.).</p><p>Vocotopoulos (D. C).</p><p>Zenghélis (Élias).</p><p>HAÏTI</p><p>BONAXT.</p><p>Bouzon (Justin).</p><p>Dévot (Justin).</p><p>Dorsainville.</p><p>Durand (Constantin).</p><p>Firmin.</p><p>Hilaire-Caillet (François - Valérius).</p><p>Jérémie.</p><p>Laforest (Athanase).</p><p>Laforest (Maximilien).</p><p>Lespinasse (Edmond).</p><p>Morel (Emmanuel).</p><p>Papillon (S.).</p><p>Pol'jol (Alex.).</p><p>Price (Hannibal).</p><p>Saint-Victor.</p><p>HONDURAS</p><p>Bustillo (Pedro J.).</p><p>ITALIE</p><p>Alimena (Bernardino). Buzzati (J.-C.)..</p><p>Arangio (Ruiz). Canonico (Tancredo).</p><p>Baisini (Chevalier). Carfora (Francesco).</p><p>Beltrani Scalia (M.). Chironi.</p><p>Bensa (Enrico). Cola-Proto (Francesco de).</p><p>Brunialti (A.). Conti (Comte Hugo).</p><p>Brcsa (Emilio). Contuzzi (Francesco).
</p><pb n="63"/><p>Corsi (Alexandre).</p><p>Costa (Augusto ua).</p><p>Ferrari (Auguste).</p><p>Fiork (Pasquale).</p><p>Fortunato (Ernesto).</p><p>Landucci (Lando).</p><p>Lanza (Louis).</p><p>Lojodice (Vincent-Edouard).</p><p>Lucchini (Luigi).</p><p>Li'zzatti (Luigi).</p><p>Manara (Ulisse).</p><p>Marghieri (Alberta).</p><p>Bridel (Louis).</p><p>Dexison (Henri Willard).</p><p>Fi-ruya (H.).</p><p>Midzl'matchi (Késaroku).</p><p>NLSARD.</p><p>PLÉRANTONI.</p><p>Sacerdoti (Adolfo).</p><p>Sam polo (Luigi).</p><p>Schupker (Francesco).</p><p>Sénicallia (Leone).</p><p>Soraxi (A.).</p><p>Stoppato (Alessandro).</p><p>Tuozzi (Pasquale).</p><p>Venezian (Giacomo).</p><p>Vidari (Ercole).</p><p>JAPON</p><p>Oumé (Kenjiro).
    soughimouka (k.)</p><p>Tashiro.</p><p>Tomii (Masaakira).</p><p>Simoms (Edouard).</p><p>Antilme (Célicourt).</p><p>Benoit (Georges).</p><p>Casasus (Joaquin).</p><p>LLMANTOOR (J.-V.).
        [LUXEMBOURG</p><p>MAURICE (ILE)</p><p>MEXIQUE</p><p>Mendez (Louis).</p><p>Sanchez Gavito (Manuel).</p><p>Velasco (Emilio).</p><p>MONACO</p><p>Bella.noo de Castro (Lucien).</p><p>Maursl.</p><p>Rolland (Hector de).</p><p>NORVÈGE</p><p>Foerden (And.).</p><p>Johanssen (Kristen).</p><p>Asser (T.-M.-C).</p><p>CONINCR LLEFSTHING (F.-B.)</p><p>Drucker (T.-L.).</p><p>Israels (Louis).</p><p>Jellinghaus (G.).</p><p>Jitta (Josephus).</p><p>Platou (Oscar).</p><p>Prebensen (N.).</p><p>PAYS-BAS</p><p>Levy (J.-A.).</p><p>Molengraaff (W.-L.-P.-A.)</p><p>Sdtling (G.-Ph.).</p><p>Tripels (Gustave).</p><p>Wintgens (Willem-Joan).
        </p><pb n="64"/><p>PEROU</p><p>Almenara (Domingo).</p><p>Elmore (Alberto).</p><p>Pavan (José).</p><p>Kitabji-Khan (Paul).</p><p>Prado y Ugartechk (Javier).</p><p>Solar (Emilio del).</p><p>PERSE</p><p>PORTUGAL</p><p>Ansur (Alt'redo).</p><p>Azevedo e Silva (José Francisco
d').</p><p>CONSIGLIERI PEDUOSO (Z.).</p><p>Macieira (Antonio).</p><p>Midosi (Henri).</p><p>Mointeiro (Vincente-Rodrigues).</p><p>Pereira Reis (Antonio).</p><p>Pompéi (Paul).</p><p>Souza (Antonio-Baptista de).</p><p>Tavares de Medeiros (Joâo-Jacintho).</p><p>Vellozo-Armelim junior (Manuel).</p><p>Alexandresco (D.).</p><p>Alimanestiano (Mad.</p><p>Basilesco (Nicolas).</p><p>Cantilli (Georges).</p><p>Cantilli (P.-G.).</p><p>Djuvara.</p><p>Ghica (Jean).</p><p>Kalindéro (Jean).</p><p>Mandréa (Nicolas).</p><p>Maniu (Grégoire).</p><p>ROUMANIE</p><p>Marghiloman (Alexandre).</p><p>Constantin). Maxim (Démètre).</p><p>Mitesco (Jean).</p><p>Naco (Constantin).</p><p>Negulesco (Démètre).</p><p>Paléologue (Michel).</p><p>Romniceano (Corneille).</p><p>Simu (A.).</p><p>Stéman (Thomas).</p><p>Stoïcesco (Constantin).</p><p>RUSSIE</p><p>Borsenko (Alexandre de).</p><p>Brosset (Laurent).</p><p>Challandes (Léon).</p><p>Feldstein (Dr Gregor).</p><p>Frisch (Edouard).</p><p>Ignatius (Kaarlo).</p><p>Jivkowitch (Alexis).</p><p>Ki.etchkovvsky (Paul).</p><p>Likhatchew (Alexandre).</p><p>Londynsky (Zdzislaw).</p><p>Lousanoff (Michel).</p><p>Martens (Frédéric de).</p><p>Passaver.</p><p>Pergamainte (Joseph).</p><p>Pilenko (Alexandre).</p><p>Prjeyalsky (Woldemar de).</p><p>Raich (Marc).</p><p>Rasselli (François).</p><p>Swetchinski (Nicolas).</p><p>Tarassoff (Ivan).</p><p>Woeïkow (Alexis).</p><p>Wœïkow (Siméon).</p><p>Wolkow (A.-F.).
</p><pb n="65"/><p>Pavlovitch ((;.</p><p>Hardouix.</p><p>SERBIE</p><p>Pekitch (Jivoïn).</p><p>SIAM</p><p>Mechemn (Dr L.).</p><p>Montan (Cari).</p><p>SUEDE</p><p>Oliveorona (K. I)').</p><p>Ui'pstrom (Wilhelm).</p><p>SUISSE</p><p>BOICKAU (Charles).</p><p>BROCHER DE La Fl.ÉCIIÊRE.</p><p>Cohn (Georg.).</p><p>Favey.</p><p>Fietta (Paul).</p><p>Geigy (Alfred).</p><p>Grenier.</p><p>Kebedgy (Michel).</p><p>Le Fort (Henri).</p><p>Leur (Ernest).</p><p>Mackenstock (Ch.).</p><p>Meh.i (D').</p><p>Hitterhaier (Wolfgang).</p><p>Moerlin-Visconti (Oscar}.</p><p>Mormud (Paul).</p><p>Odier (Gabriel).</p><p>Richard.</p><p>Rocuin (Ernest).</p><p>Sai.is (Louis-Rodolphe de).</p><p>Speiser (Abbé Frédéric).</p><p>Sl'EISER (P.).</p><p>Wolf (Prosper).</p><p>Nels (Louis)</p><p>TRANSVAAL</p><p>TURQUIE</p><p>Alliotti.</p><p>Colassi (E.-L.).</p><p>IIakky-Bey (Ibrahim).</p><p>Karayan (Stéphan-Effendi).</p><p>Khorassandji (Bedros).</p><p>KLAZIM Zla.</p><p>Naoum (A.).</p><p>Noradounghian (Gabriel-Effondi ).</p><p>Ostrorog (Comte Léon).</p><p>Pétasès (S.).</p><p>Séiériadès (Stylianl.</p><p>Stawbouman (A.).</p><p>THEotokas (Michel).</p><p>Vavanms (Costaki Effendi.</p><p>Vithyno (Yanco Effendi).</p><p>Pacheco (Alfonso).</p><p>Caracciolo Parra.</p><p>XXXIV.</p><p>URUGUAY</p><p>VENEZUELA
</p><pb n="66"/><p>CONSERVATEUR DE LA BIBLIOTHÈQUE:</p><p>M. DUFOUNMANTELLE (Maurice), 95, avenue Kléber (Paris).</p><p>BIBLIOTHÉCAIRE ET AGENT</p><p>DE La SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE:</p><p>M. VILLIN, 3i, rue Bonaparte (Paris).</p><p>ANCIENS PRÉSIDENTS:</p><p>MM. Laboulaye (1869-1871); f 1883.</p><p>Renouard (1872-1873); f 1878.</p><p>Dufaure (1874-1875); f 1881.</p><p>Aucoc (1876-1877).</p><p>Larombière (1878-1879); f 1893.</p><p>Gide (1880); f 1880.</p><p>Duverger (1881-1882) ;f 1892.</p><p>Barboux (1883-1884).</p><p>Rodolphe Damcste (1885-1886).</p><p>Alexandre Ribot (1887-1888).</p><p>Bufnoir (1889-1890); f 1898.</p><p>Du Buit (1891-1892).</p><p>Féraud-Giraud (1893-1894).</p><p>Tranchant (1895-1896).</p><p>Charles Lyon-Caen (1897-1898).</p><p>Georges Picot (1899-1900).</p><p>Bétolaud (1901-1902).</p><p>ANCIENS SECRÉTAIRES GÉNÉRAUX:</p><p>MM. Paul Jozon (1869-1872); f 1881.</p><p>Alexandre Ribot (1873-1875).</p><p>Georges Dubois (1876-1878).</p><p>Jules Dietz (1879).</p><p>Raphaël Gonse (1880-1881); f 1890.
</p><pb n="67"/><p>CONSKIL DE DIRECTION POUR L'ANNÉE 1903.</p><p>Anciens Présidents:</p><p>MM. AUCOC (Léon), membre de l'INSTITUT, président du Conseil de législation
étrangère; Barboux (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier;</p><p>Dareste (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de Cassation; Ribot (Alexandre), député, ancien ministre; Du Buit (Henri),
avocat à la Cour d'appel ; ancien bâtonnier; Féraud-GIRAUD, président
honoraire à la Cour de cassation, Tranchant (Charles), ancien conseiller
d'Etat; Lyon-Caen (Charles), membre de l'INSTITUT, professeur à la
Faculté de droit de l'Université de Paris; Picot (Georges), secrétaire
perpétuel de l'Académie des sciences morales et politiques; Bétolaud,
membre de l'INSTITUT, avocat à la Cour d'appel de PARIS, ancien bâtonnier.</p><p>Président:</p><p>M. BAUDOUIN, procureur général à la Cour de cassation.</p><p>Anciens Vice-Présidents:</p><p>MM. CHEYSSON, CHAUMAT, Edmond BERTRAND, Louis RENAULT, Albert
GIGOT, Charles BAUINET, Géharuin, Hubert-VALLEROUX, Paul Lehov-</p><p>Beaulieu.</p><p>Vice-Présidents:</p><p>MM. GLASSON, membre de l'INSTITUT, doven de la Faculté de droit de Paris.</p><p>Boislisle (Georges de), président dechambre à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Dareste (I'ierre), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Arnauné (Auguste), directeur de l'administration des Monnaies.</p><p>Membres du Conseil:</p><p>MM. Alp y (Henri), avocat à la Cour d'appel,membre du Cons.municip. de Paris.</p><p>Blondel (Georges), agrégé de l'Université.</p><p>COGORDAN, directeur des affaires politiques au Ministère des Affaires
étrangères.</p><p>Duval (Eugène), conseiller à la Cour de cassation.</p><p>Gravier (Léopold), ancien préfet.</p><p>L.scoin (Félix), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Leloir (Georges), substitut du Procureur général à la Cour d'appel
de Paris.</p><p>Le Poittevin (A.), professeur a la Faculté de droit de Paris.</p><p>Marcé (Victor), conseiller référendaire à la Cour des comptes.</p><p>Potier (Georges), président de chambre à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Reynaud (J.), conseiller d'Etat.</p><p>Roussel (F.), avocat à la Cour d'appel, membre du Cous- mun.de Paris.</p><p>Saleilles (R.), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Thaller (E.), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Thévenet (Louis), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Anciens Secrétaires généraux:</p><p>MM. Drnois (Georges), ancien magistrat, chef du contentieux de la Compagnie
du chemin de fer d'Orléans.</p><p>Dietz (Jules), avocat à la Cour d'appel de Paris.
</p><pb n="68"/><p>Secrétaire général:</p><p>M. Daguin (Fernand), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Secrétaires:</p><p>MM. Challamel (Jules), avocat à la Cour d'appel, faisant fonctions de
Secrétaire général adjoint.</p><p>Theurault (A.), ancien magistrat.</p><p>Baillière (Paul), docteur en droit.</p><p>Darras (Alcide), docteur en droit.</p><p>Secrétaires adjoints:</p><p>MM. Hamel (Paul), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Guérin (L.), chef de bureau à la Caisse des dépôts et consignations.</p><p>Dufourmantelle (Maurice), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Fromageot (Henri), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Cheuvreux (Casimir), ancien avocat à la Cour d'appel.</p><p>Buret (Daniel), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Anciens Trésoriers:</p><p>MM. Flach (Jacques), professeur au Collège de France.</p><p>Héron de Villefosse (Étienne), sous-chef de bureau au Ministère de
la justice.</p><p>Trésorier:</p><p>M. Alix (Edmond), avocat à la Cour d'appel de Paris.
</p></div></div><div type="backMatter"><head>TABLE DES MATIÈRES</head><p>BULLETIN N° 1. — JANVIER.</p><p>Pages.</p><p>Statuts 3</p><p>Règlement 5</p><p>Liste des membres 8</p><p>Conseil de direction 67</p><p>Séance du 15 décembre 1902 69</p><p>Membres nouveaux 70</p><p>Ouvrages offerts à la Société 70</p><p>Allocution de M. le Président Bétolaud 71</p><p>Élection du Président 80</p><p>Election d'un vice-président et de quatre mem hres du Conseil 80</p><p>Continuation de la discussion sur la communication de M. LARNAUDE, concernant les garanties judiciaires existant, dans certains pays, contre les actes du pouvoir législatif : Observations
de M. Hubert-Valleroux 89</p><p>Note du Secrétariat sur le concours de la Fondation Holtzendorff.. 104</p><p>Conseil de direction 10G</p><p>Réunion des Sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du nord 107</p><p>Mouvement législatif. —- France. — Allemagne. — Autriche. —
Danemark. — Grande-Bretagne et Irlande 100</p><p>Concptes rendus d'ouvrages. — The journal of the Society of
comparative legislation (nouv. série, n°' vi, vu etvnt); M. P.</p><p>Lerebours-Pigeonnière. — // RE, par M. Morelli; M. G. Laneyrie. — Une caisse des écoles à PARIS, par M. Vavasseur; M. H.</p><p>Serre. — Traité théorique et pratique de procédure, 'par
M. E. Garsonnet (2* édit., par M. Cézar-BRU, t. vi); M. F. Daguin. — Répertoire général alphabétique du droit français,
par MM. Carpentier et Frèrejouan du SAINT, t. xxx; M. F. Daguin. — Les Codes haïtiens. Code de procédure civile annoté,
par M. J.-N. Léger; M. F. Daguin. — Résumé de législation
étrangère : droit notarial; droit civil, par M. Ch. Defrénoy;</p><p>M. F. Daguin. — Précis de droit égyptien, par M. E. Revillout; M. F. Daguin.—Les lois d'assurance ouvrière ii l'étranger; II. Assurance contre les accidents, 4" partie, par M. M.</p><p>BELLOMJM. F. Daguin. 112
</p><pb n="502"/><p>BULLETIN X» 2. — FÉVRIER.</p><p>Pages.</p><p>Séance du 19 janvier 1903 121</p><p>Membres nouveaux 122</p><p>Ouvrages offerts à la Société 122</p><p>Allocution de M. le Président Baudouin 124</p><p>Élection d'un membre du Conseil de Direction 132</p><p>Communication par M. P. Nourrisson d'un rapport sur la poursuite criminelle par les associations ;... 132</p><p>Observation de M. P. Robiquet 142</p><p>Enquêle de la Commission d'études pour le droit criminel (Rapport de M. J. Hémard) 142</p><p>Conseil de direction 153</p><p>Réunion des Sections. — Section des langues du Midi et de
l'Ori.ent. — Section de la langue française 154</p><p>Chronique législative. — Chambres françaises 156</p><p>Mouvement législatif. — Bulgarie. — États-Unis. — Suède 162</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Sveriges Rikes LAG, par M. W.</p><p>Uppstrôm; M. F. Daguin.— Das neue deutsche bïtrgerliche
Recht in Sprùchen (t. II, III et IV), par M. G. Cohn; M. P.</p><p>Baillière. — Juicio critico sobre la action Pauliana en derecho romano, par M. Boscan; M. H. Prudhomme. — L Repubblica sammarinese. Inaugurazione delV anno giuridico,</p><p>1901. Discorso de T. Giannini; IL Note sulla situazione giuridica delie Società straniere, par le même; IIl. Linéament!
di una trattazione sistematica del diritto industriale, par
le même; M. F. Daguin. — Commentaire pratique de la loi
du 12 août 1902 sur la réforme du notariat, par M. Defrénois; M. J. Boullaire. — Manuel de la propriété industrielle
et commerciale, par M. Lambert; M. J. Boullaire. — Supplément aux principes de droit français de F. LAURENT, par
M. L. Siville (t. IV et V); M. A. Reulos.—Histoire de la CHARITÉ, par H. Lallemand (t. I*r: l'Antiquité); M. F. Daguin. —
L Traité des voies rurales publiques et privées (4' édit.), par
M. Féraud-Giraud; IL Régime légal des propriétés riveraines
des chemins de fer, par le même; M. F. Daguin. — Les
actions d'apport négociables en cas de fusion et les actions
de priorité, par M. Decugis; M. H. Fromageot. — Règlement
sur les assurances maritimes de HAMBOURG, par MM. Sieveking et Koch; M. H. Fromageot. — De la nier territoriale et
de la soumission des navires étrangers à la juridiction
locale, par M. V. Pappafava; M. H. Fromageot 166
</p><pb n="503"/><p>— 3/)3 —
BULLETIN V 3. — MARS.</p><p>P.iRes.</p><p>Séance du 23 février 1903 177</p><p>Membres nouveaux 178</p><p>Ouvrages ollerts ii la Société 178</p><p>Discussion des conclusions du rapport de M. P. Nourrisson sur la
poursuite criminelle par les associations; observations de
MM. THALLER, Leloir et Le Poittevin 180</p><p>Circulaire de M. le Ministre de l'Instruction publique et des Beaux-</p><p>Arts: 202</p><p>Rapport présenté par M. A. Chaumat sur les comptes de M. le
Trésorier pour l'exercice 1002 , 203</p><p>Réunions des Sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord. — Section des langues du Midi et de
l'Orient 213</p><p>Chronique législative. — Chambres suédoises 216</p><p>Mouvement législatif. — France (Colonies). — Allemagne. — Autriche. — Chili. — Serbie 224</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Companies in France. The law
relating lo british Companies and Securities in FRANCE, par
M. Th. Barclay; M. F. Daguin. — La situation économique
comparée de la France et de l'étranger, par M. G. Blondel;</p><p>M. F. Daguin. — Répertoire général alphabétique du droit
français (t. XXXI), par MM. Carpentier et F. du Saint; M. F.</p><p>Daguin. — L L'admission temporaire des blés et les bons
if importation en France et en ALLEMAGNE, par M. R. Paisant; IL Congrès de la vente du blé; VERSAILLES, 28, 29 et
30 juin 1900 (t. II) : M. F. Daguin. — Le détroit de Magellan
au point de vue international, par M. J.-N. Abri bat; M. H.</p><p>Fromageot. — Traité de la propriété intellectuelle, par M. G.</p><p>Huard; M. A. Chaumat 227</p><p>BULLETIN N- 4 et 5. — AVRIL-MAL</p><p>Séance du 30 mars 1903 234</p><p>Membres nouveaux 234</p><p>Ouvrages offerts à la Société 235</p><p>Suite de la discussion des conclusions du rapport de M. P. Nourrisson sur la poursuite criminelle par les associations; observations de MM. H. Lévy-ALVARÈS, G. PICOT, G. LELOIR, Hubert-VALLEROUX, J. Boullaire et Cauvière 237
</p><pb n="504"/><p>Page?;.</p><p>Étude sur la nouvelle Constitution du Royaume de SERBIE, par
M. J. Péritch 255</p><p>Conseil de direction 284</p><p>Réunions des Sections. — Section de la langue française. — Section
de la langue anglaise. 284</p><p>Chronique législative. — Chambres françaises 286</p><p>Mouvement législatif. — Belgique. — Bolivie. — Costa-Rica. —
Mexique. — Paraguay. — Pérou. — Salvador 293</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Penal Codes of FRANCE,GERMANY,</p><p>Belgium and Japan; Reports prepared for the International
Commission; M. H. Fromageot. — Der Nutzen des Studiums
im Auslande fur Juristen und NATIONALÔKONOMER, par M. J.</p><p>Duquesne; M. F. Daguin. — Difendiamo la famiglia; saggio
contro il divorzio, par M. Billia; M. A. Rampai. — Côdigo de
procedimiento civil de la Iïepùblica de Chile;M. F. Daguin.
— Exposicion y Comentario del Codigo civil argentino, par
M. J. 0. Machado (t. I à X); M. Prudhomme. — Les grèves,
par M. L. de Seilhac; M. Hubert-Valleroux. — Le contentieux
administratif et la juridiction administrative, parM. Ussing
(trad. par M. Dareste) : M. A. Célier. — La loi du 9 avril 1898
modifiée par la loi du 22 mare 1902 sur les accidents du travail, par M. M. Mourrai et Berthiot; M. Tissier. — L L'exlinction de la peine et du crime, par M. A. de la Grasserie; IL</p><p>De la classification subjective des infractions, par le même;</p><p>M. Prudhomme.— Le contrat de travail au point de vue économique et l'utilité de sa réglementation législative, par
M. Pascaud; M. Boullaire. — Revision de l'impôt de la propriété bâtie, de la cote \personnelle et mobilière, de l'impôt
des portes et fenêtres et des exemptions, par M. F. Mercier;</p><p>M. F. Daguin. — Les États neutres, par M. G. Knight; M. H. F.
— Les lois et coutumes de la guerre sur terre d'après le
d.roit international et la codification de la Conférence de
La Haye de 1899, par M. Mérignhac; M. A. Weiss 296</p><p>BULLETINS N" 6 et 7. — JUIN-JUILLET.</p><p>Membres nouveaux 313</p><p>Liste des ouvrages offerts à la Société 314</p><p>Note du Secrétariat relative à TOffice du travail législatif et parlementaire 318</p><p>Note de M. R. de la Grasserie sur la poursuite criminelle par les
associations 319</p><p>Étude sur la nouvelle constitution du Royaume de SERBIE, par M. J.</p><p>Péritch (suite) 333
</p><pb n="505"/><p>Pagis.</p><p>Réunion des Sections.— Section des langues du Nord. — Section
de la langue anglaise. — Section de la langue française. —
Section des langues du Midi et de l'Orient 382</p><p>Mouvement législatif. — Espagne. — Étals-Unis. — Italie. —
Russie. 387</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — The Universily of Chicago décennal publications; Empire and SOVEREIGNTY, par M. E.</p><p>Freund; M. H. Fromageot. —Journal of Ihe Society of comparative legislation (déc. 1902); M. E. Alix. — Our new peoples : citizens, subjects, naiionals, or aliens, par. M. F. Coudert; M. E. Alix. — Bas Prinzip der Vervolhommnung a/s
Orundlage der STRAFRECHTSFORM, par M. 0. Netter; M. R.</p><p>Schwartz. — La Finlande; économie publique et privée, par
M. Frederiksen; M. F. Daguin. — Le Pérou; renseignements
très utiles pour les capitalistes, industriels et èmigrants;</p><p>M. F. Oaguin. — Répertoire alphabétique du droit fléchasse
et de sa jurisprudence, par M. L. Larcher; M. F. Daguin. —
Les institutions juridiques des ROMAINS, par M. E. Cuq
(t. II); M. L. Guérin. — Les avaries particulières dans les
assurances sur facultés, fixation de l'indemnité, par M. H.</p><p>Aubrun; M. H. Fromageot. — De la criminologie des collectivités, par M. R. de la Grasserie; M. H. Prudhomme. — Traité
théorique et pratique de procédure, par GARSONNET, 2° édit.,
revue par M. Cézar-Bru (t. VII); M. F. Daguin. — Contribution à l'étude comparative du Code civil allemand et du
Code civil français, par M. G. Mundt; M. J. Duquesne. —-</p><p>Histoire du droit et des institutions de la France IT. 8), par
M. Glasson; M. V. Brants 389</p><p>BULLETINS N- H et 9. — AOUT-SEPTEMBRE.</p><p>Liste des ouvrages offerts à la Société 101</p><p>Etude sur la nouvelle constitution du royaume de SERBIE, par
M. J. Périlcb (fin) 101</p><p>Note du Secrétariat sur le Congrès des Sociétés savantes de 1901. 450</p><p>Chronique législative. — Chambres françaises 453</p><p>Mouvement législatif. — Portugal 160</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Etude de législation allemande
sur les brevets d'mvention, par M. J. Bonnet; M. J. Duquesne.
— La justice militaire dans les Etats danubiens (BULGARIE,</p><p>SERBIE, ROUMANIEL, par M. L. Lamouche: M. F. Daguin. —
Étude sur le contrôle du budget de l'Élut en FRANCE, en
Angleterre et en ITALIE, par M. Sarrette; M. H. Serre.—L'ini
</p><pb n="506"/><p>— oOC —
Pages
dustrio des transports maritimes au xix° siècle et au commencement du xx° siècle, par M. R. Verneaux; M. H. Fromageot. — L La France et les autres nations en AFRIQUE, par
M. Rouard de Card; IL La frontière franco-marocaine et le
protocole du 20 juillet 1901, par le même; IIL L'île de Pérégil, son importance stratégique, sa neutralisation, par le
même; M. F. Daguin. — Etude complémentaire de l'esprit
du droit romain (V à IX), par von IHERING, traduit par M. de
Meulenaere; M. L. Guérin. — De la nationalité dans laRêpublique d'HAÏTI, par M. A. Poujol; M. F. Daguin. — Pour le
régime parlementaire, par M. F. Moreau ; M. A. Rampai. —
La Cour de cassation, par M. E. Faye; M. L. Adam. — L Procès-verbaux des séances de la Commission d'étude des réformes à apporter dans le régime de la propriété foncière
en Algérie; IL Rapport relatif aux modifications susceptibles d'être opérées dans la législation régissant les territoires français, par M. Pouyanne; IIL Rapport sur l'application du système Torrens en Tunisie et en ALGÉRIE, par le
même; M. L. Adam. — Loi du 31 mars 1903: Commentaire
des dispositions relatives aux contributions indirectes et
notamment aux bouilleurs de cru, par M. E. Schaffhauser;</p><p>M. F- Daguin. — Législation du travail comparée et internationale; essai d'introduction, par M. V. Brants; M. F. Daguin 4/i3</p><p>BULLETINS N" 10. 11 et 12. OCTOBRE-NOVEMBRE-DÉCEMBRE.</p><p>Ouvrages offerts à la Société 477</p><p>Note [sur le droit commun des porteurs d'obligations, d'après la
législation portugaise, par M. Alfred Ansur 479</p><p>Note du secrétariat concernant le Congrès des Sociétés savantes. . 492</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — La législation russe sur les
droits d'auteur, par M. G. Herlant; M. H. Fromageot. — Loi
argentine sur la faillite et loi du 23 novembre 1897, traduites
et annotées par M. H. Prudhomme; M. F. Daguin. — Cours
d'économie politique, professé par M. C. Colson (t. II); M. M.</p><p>Bellom. — Répertoire général alphabétique du droit fran-
çais, par MM. Carpentier et Frérejouan du Saint (t. XXXII);</p><p>M. F. Daguin. — A-t-on intérêt à s'emparer du pouvoir ? par
M. E. Demolins; M. L. Guérin. — Comment la route crée le
type social, par M. E. Demolins (t. II); M. L. Guérin. — Les
lois d'assurances ouvrières à l'étranger (II, 5° partie), par
M. M. Bellom; M. F. Daguin. — Considération sur l'état
</p><pb n="507"/><p>mental de la Société haïtienne; l'organisation des forces
intellectuelles, par M. J. Dévot; M. F. Daguin. — Les nouvelles clauses et conditions générales imposées aux entrepreneurs des ponts et chaussées, commentées par M. A. Doussaud; M. F. Daguin
Iable des matières
Table analytique, dressée par M. A. Darras
</p><pb n="508"/><!-- Blank page --><pb n="509"/><p>TABLE ANALYTIQUE</p><p>DRESSEE PAR</p><p>M. ÂLCIDE DARRAS</p><p>Docteur en droit.</p><p>A</p><p>Accident du travail. V. Bibliographie : Moubral.</p><p>Actions.Y. Bibliographie : Dacu-</p><p>018.</p><p>Action paulienne. V. Bibliographie : Boscan.</p><p>Algérie. V. Bibliographie :Pou-</p><p>TANNE.</p><p>Allemagne. V. Bibliographie:</p><p>BONNET, COHN, MUNDT, Rieul-</p><p>PAYSANT, SIEYEKING, X; Mouvement législatif.</p><p>Angleterre. V. Bibliographie:</p><p>BARCLAY, Sarrktti; Mouvement législatif.</p><p>Argentine (République). V. Bibliographie : MACBADO, Prud-</p><p>HOMME.</p><p>Association. V. Poursuite criminelle.</p><p>Assurance contre les accidents.</p><p>V. Bibliographie : Bellom.</p><p>Assurances maritimes. V. Bibliographie : AUBRUN, Sieveking.</p><p>Autriche. V. Mouvement législatif.</p><p>Avaries. V. Bibliographie : Aubrun.</p><p>B</p><p>Bolivie. V. Mouvement législatif.</p><p>Belgique. V. Bibliographie : X;</p><p>Mouvement législatif.</p><p>Bibliographie:</p><p>Abribat (Jean-Marie), Le détroit
de Magellan au point de vue
international; M. Henri Fromageot 230</p><p>Aubrun (Henri), Les avaries
particulières dans les assurances
sur facultés, fixation de l'indemnité; M. Henri Fromageot. 395</p><p>XXXIV.</p><p>Barclay (Thomas), Companies
in France. The law relating to
british Companies and securities in FRANCE, and the formation of french Companies (Sociétés en FRANCE, législation relative aux sociétés et valeurs anglaises en FRANCE, et constitution
des sociétés françaises); M. Fer-</p><p>Dand Oaguin 227</p><p>Bellom (Maurice), Les lois d'assurance ouvrière à l'étranger;</p><p>35
</p><pb n="510"/><p>II. Assurance contre les accidents; 4e partie (supplément);</p><p>M. Fernand Daguin 120</p><p>Bbllom (Maurice), Les lois d'assurance ouvrière à l'étranger;</p><p>II. Assurance contre les accidents; 5* partie (supplément;
suite); M. Fernand Daguin. 497</p><p>Billia (Lorenzo Michelangelo),</p><p>Difendiamo la famiglia. Saggio
contro il divorzio e specialmente
contro la proposta di introdurlo
in Italia; M. A. Rampai. . 297</p><p>Blondbl (Georges), La situation
économique comparée de la
France et de l'étranger; M. Fernand Daguin 228</p><p>Bonnet (J.), Élude de législation allemande sur les brevets
d'invention; M. J. Duquesne
463</p><p>BOScân (Orangel Rodriguez).</p><p>Juicip critico sobre la accion pauliana en derecho romano. Estudio de los arliculos 1198 y 1199
del codigo civil Venezolano;</p><p>M. Henri Prudhomme. . . 168</p><p>Béants (Victor), Législation du
travail comparée et internationale; essai d'introd uclion ; M. Fernand Daguin 475</p><p>Carpentier (A.) et Frèrejouan
du Saint (G.), Répertoire général
alphabétique du Droit français,
t. XXX; M. Fernand Daguin
116
— t. XXXI; M. Fernand Daguin 228
— t. XXXII; M. Fernand Daguin 195</p><p>Cohn (Georg.), Dasneue Deutsche bùrgerliche Recht in SPRÙCHEN, ». II, lli, IV;- M. Paul Baillière 167</p><p>Cot.son (C), Cours d'Economie
politique professé à VÈcole des
Ponts et CHAUSSÉES, t. II; M. Maurice Bellom 494</p><p>Coddert J. (Frédéric R.), Our
new peoples: cilizens, subjects,
nationals, or Aliens; M. E. Alix.</p><p>390</p><p>Cuq (Ed.), Les institutions juridiques des ROMAINS, t. IL Le
droit classique et le droit du
Bas-Empire ; M. L. Guérin. 393</p><p>Decugis (H ), Les actions d'apport négociables en cas de fusion
et les actions de priorité; commentaire de la loi du 9 juillet
1902 suivi d'un formulaire pratique; M. Henri Fromageot. 174</p><p>Defrénois (Charles), Résumé de
législation étrangère; Droit notariat; Droit civil; M. Fernand
Daguin 118</p><p>Defrénois (Charles), Commentaire pratique de la loi du
12 août 1902 sur la réforme du
notariat; M» J. Boullaire. 170</p><p>De la Grasserie (Raoul), L L'extinction de la peine et du crime.</p><p>II. De la classification subjective
des infractions; M. Henri Prudhomme. . . . . 305</p><p>De la Grasserie (Raoul), De la
criminologie des collectivités;</p><p>M. Henri Prudhomme. . . . 395</p><p>Demolins (Edmond), A-l-on intérêt à s'emparer du pouvoir?</p><p>M. L. Guérin 496</p><p>Demolins (Edmond), Comment
la route crée le type social (t. II,
les routes du monde moderne);</p><p>M. L. Guérin 496</p><p>De Seilhac (Léon), Les grèves;</p><p>M. Hubert-Valleroux. ... 302</p><p>Dévot (Justin), Considération
sur l'état mental de la Société
haïtienne. L'organisation des
</p><pb n="511"/><p>forces intellectuelles ; M. Fernand
Daguin. m. . . 498</p><p>Doussaud (Alfred), Les nouvelles clauses et conditions générales imposées aux entrepreneurs des ponts et chaussées,
commentées et appliquées, avec
un projet de revision; M. Fernand Daguin 498</p><p>Duquesne (Joseph), Der Nutzen
des Studiums im Auslande fur
Juristen - und N ationalôkonomen (L'utilité des études faites
à l'étranger pour les juristes et
les économistes); M. Fernand
Daguin. . 296</p><p>Faye (Ernest), La Cour de Cassation. Traité de ses attributions,
de sa compétence et de la procédure observée en matière civile,
suivi du Code des lois, décrets,
ordonnances et règlements; M.</p><p>Léon Adam 472</p><p>Féraud-Giraud (L.-J.-D.), I.</p><p>Traité des voies rurales publiques et privées, et des servitudes
de passage, enclaves. II. Régime
légal des propriétés riveraines
des chemins de fer. 4° édit.;</p><p>M. Fernand Daguin 173</p><p>Frederiksen (N. C), La FINLANDE, économie publique et privée; M. Fernand Daguin . . 391</p><p>Frkund (Ernst M.), The University of Chicago Decennial
Publications. Empire and Sovereignty; M. H. F 389</p><p>Garsonnet (E.) et Ckzar-Bru
(Charles), Traité théorique et
pratique de procédure, 2° édit.
t. VI ; M. Fernand Daguin . 115
— t. VII; M. Fernand Daguin
396</p><p>Giannini (T.), I. Repubblica di
Sammarino. Inaugurazione dell
'
anno giuridico 1901. Discorso di
S. S. commissario délia Repubblica. II. Note sulla situazione
giuridica'délie sociétàstraniere.</p><p>III. Lineamenti di una trattazione sistematica del dirilto industriale; M. Fernand Daguin
169</p><p>GLASSON, Histoire du Droit et
des Institutions de la FRANCE,
t. VIII; M. V. Brants. ... 399</p><p>Herlant (Georges], La législation russe sur les droits d'auteur-^. Henri Fromageot . 493</p><p>Huard (Gustave), Traité de la
propriété intellectuelle (t. 1, Introduction; propriété littéraire
et artistique); M. A.Chaumat. 231</p><p>Knight (Jean), Les Etals neutres au point de vue de la contrebande de guerre ; M. H. F. 309</p><p>Lallemand (Léon), Histoire de
la CHARITÉ, (t. I, L'antiquité) ; M.</p><p>Fernand Daguin 171</p><p>Lambert (Alfred), Manuel de la
propriété industrielle et commerciale; M. J. Boullaire. . 171</p><p>Lamouche (Léon), La justice
militaire dans les Etats danubiens (BULGARIE, SERBIE, Roumanie) ; M. Fernand Daguin. . 404</p><p>Larcher (Lucien), Répertoire
alphabétique du droit de chasse
et de sa jurisprudence; M. Fernand Daguin 393</p><p>Léger (Jacques-Nicolas), Les
Codes haïtiens. Code de procédure civile annoté; M. Fernand
Daguin 117</p><p>Machado (José-Olegario), Exposicion y Comentario del Càdigo
civil argentino (Exposé et Commentaire du Code civil argentin); M. Henri Prudhomme. 299</p><p>Mercier (Félix), Revision de
</p><pb n="512"/><p>l'impôt de la propriété bâtie, de
la cote personnelle et mobilière,
de l'impôt des portos et fenêtres
et des exemptions; M. Fernand
Daguin 308</p><p>Mérighnac (A ), Les lois et coutumes de la guerre sur terre
d'après le droit international et
la codification de la conférence
de la Haye de 1899. Ouvrage
précédé d'une lettre du minisire
de la Guerre et d'une préface
de M. de Martens; M. André
Weiss 310</p><p>Moreau (Félix), Pour le régime
parlementaire; M. A. Rampai.</p><p>471</p><p>Morelli (A.), 17 Re (le Roi);</p><p>M. G. Laneyrie 114</p><p>Mourral (A.), La loi du 9 avril
1898, modifiée par la loi du
22 mars 1902 sur les accidents
du travail, et les règlements
d'administration publique, décrets et arrêtés relatifs à son
exécution. Commentaire pratique et revue de jurisprudence,
accompagnés de tableaux comparatifs de la législation étrangère; M. A. Tissier 304</p><p>Mundt (Guillermo), Contribution à l'étude comparative du
Code civil allemand et du Code
civil français; M. J. Duquesne. 397</p><p>NETTER(Oscar),Das Prinzip der
Vervollkommnurig als Grundlage der Strafrechts reform.</p><p>(Du principe du perfectionnement comme fondement de la
réforme du code pénal) ; M. Rodolphe Schwartz 390</p><p>Pappafava (Vladimir), De la
mer territoriale et de la soumission des navires étrangers à la
juridiction locale, (Irad. de M.</p><p>Ch. Antoine); M. H; F . . . 175</p><p>PASCAUD, Le contrat de travail
au point de vue économique et
juridique et l'utilité de sa réglementation législative ; M. J. Boullaire 308</p><p>Poujol (A.), De la nationalité
dans la République d'Haïti;</p><p>M. Fernand Daguin 470</p><p>Pouyanne (Maurice), J. Procèsverbaux des séances (28 octobre
1901 et 4 février 1902) de la Commission d'étude des réformes à
apporter dans le régime de la
propriété foncière en Algérie
(européenne et indigène), instituée par arrêté du 8 octobre
1901. II. Rapport relatif aux
modifications susceptibles d'être
opérées dans la législation régissant les territoires français. III.</p><p>Rapport sur • l'application du
système Torrens en Tunisie et
en Algérie ; M. Léon Adam. 473</p><p>Prudhomme (Henri), Loi argentine sur la faillite (23 décembre
1902) et loi du 23 novembre 1897
modifiant l'article 286 du Code
de commerce, traduites, annotées et précédées d'une introduction; M. Fernand Daguin. 493</p><p>Reyillout (E.), Précis du droit
égyptien comparé aux autres
droits de l'antiquité; M: Fernand
Daguin 118</p><p>Rieul-PAISANT, /. L'admission
temporaire des blés et les bons
d'importation en France et en
Allemagne (t. I). 17. Congrès de
Ut vente du blé; VERSAILLES, 28,</p><p>29 et 30 juin 1900, (t. Il) ; M Fernand Daguin 229</p><p>Rouard de GARD, J. La France
et les autres nations latines en
</p><pb n="513"/><p>Afrique. II. La frontière francomarocaine et le protocole du
20 juillet 1900. III. L'île de Pérégil, son importance stratégique, sa neutralisation; M. Fernand Daguin. , 467</p><p>SARRETTI, Etude sur le contrôle du budget de l'Ètal en
FRANCE, en Angleterre et en
Italie ; M. Henri Serre . . . 466</p><p>SEHAKFHAUSER (E.), Loi du 31
mars 1903, commentaire des dispositions relatives aux contributions indirectes et notamment
aux bouilleurs de cru; M. Fernand Daguin 474</p><p>Sieveking (A.) et Koch (L.)(Trad.
% de), Règlement sur les assurances maritimes de Hambourg
de 1867; M. H. F 175</p><p>Siville (Léon), Supplément aux
principes de droit civil français
de François Laurent (t. IV et V);</p><p>M. Alexandre Reulos 171</p><p>Uppstrôm IW.). Sverigos Rikes
LAG, etc. (20* édil.); M. Fernand
Daguin 166</p><p>Ussing (J.), Le contentieux administratif et la juridiction administrative (trad. par M. P. Dareste); M. A. Célier 303</p><p>Vavasseur (A.), f 'ne caisse des
écoles à Paris; M. Henri Serre. 115</p><p>Verneaux (René), L'industrie
des transports maritimes au
XIX' siècle el au commencement
du XX' siècle; M. Henri Fromageot 467</p><p>Von IHBKING, Eludes complémentaires de l'esprit du droit
romain (V à IX), traduit par
M. de Menlenaere; M. L. Guérin.</p><p>469</p><p>X. Côdigode procedimiento civil
de la Republica de Chile [édition officielle); M. Fernand Daguin 298</p><p>X. Journal of ihe Society of comparative legislation, nouvelle série, n° VI, 1900, n~ VII et
VIII, 1901; M. Paul Lerebours-</p><p>Pigeonnière 112</p><p>X. Journal of llie Society of comparative legislation, n* de
décembre 1902; M. E. Alix. 389</p><p>X. Le Pérou : enseignements très
utiles pour les capitalistes, industriels et émigranis (publication officielle); M. Fernand
Daguin 392</p><p>X. Pénal Codcsof FRANCE, Germanu Belgium andJapan.Report
prepared for the International
Prison Commission; M. H. F.</p><p>296</p><p>Bibliothèque (ouvrages offerts
pendant l'année à la), 70, 122,</p><p>178.235,314,401 478</p><p>Bouilleurs de cru. V. Bibliographie : Schaffhauser.</p><p>Brevet d'invention. V, Bibliographie : Bonnet.</p><p>Budget pour l'Année 1903. 154</p><p>Budget pour l'année 190$. Rapport de la commission de comptabilité 203</p><p>Budget. V. Bibliographie :Sarretti.</p><p>Bulgarie. V. Bibliographie : Lamouche; Mouvement législatif.
</p><pb n="514"/><p>C</p><p>Charité. V. Bibliographie : L allemand.</p><p>Chasse. V. Bibliographie : Lar-</p><p>CHER.</p><p>Chili. V. Bibliographie : X ; Mouvement législatif.</p><p>Chroniques législatives : France
(P. Vial). .... 156, 286, 453</p><p>Suède (W. Uppstbôm). . . . 216</p><p>Compétence. V. Bibliographie:</p><p>Faye. .</p><p>Congrès des Sociétés savantes:</p><p>V. Sociétés savantes.</p><p>Conseil de direction (Composition du) 67</p><p>Décorations 284</p><p>Droit administratif. V. Bibliographie : Ussing.</p><p>Divorce. V. Bibliographie : Billia.
. Douane. V. Bibliographie : Rieul-</p><p>Paisant.</p><p>Droit civil. V. Bibliographie:</p><p>BILIIA, BOSCÂN, COHN, DEFRÉNOIS, MACHADO, MUNDT,POUJOL,</p><p>SLVILLE.</p><p>Droit commercial. V. Bibliographie'": Decugis; Obligations.</p><p>Droit comparé. V. Bibliographie : BRANTS, Reyillout.</p><p>Droit comparé (Origine des dtudes
de) : M. Baudouin. .... 124</p><p>Droit constitutionnel : Bibliographie : Moreli.i; Constitution.</p><p>Droit criminel (Enquèle de la
Commission d'études pour le):</p><p>M. J. Hémard 142
—Elections complémentaires,^),</p><p>106, 132.</p><p>Conseil de guerre. V. Bibliographie: Lamouche.</p><p>Constitution (Étude sur la nouvelle) du royaume de Serbie:</p><p>M. Peritch . . . 255, 333, 404</p><p>Contrebande de guerre. V. Bibliographie : Knight.</p><p>Contributions indirectes. V. Bibliographie : SCHAFFHAUSER.</p><p>Costa Rica. V. Mouvement législatif.</p><p>Cour de cassation. V. Bildiographie : Faye. ,</p><p>Droit égyptien. V. Bibliographie : Reyillout.</p><p>Droit fiscal. V. Bibliographie:</p><p>MERCIER, Schaffhauser.</p><p>Droit industriel. V. Bibliographie : BONNET, BRANTS, De SEILHAC, GIANNINI, HERLANT, HUARD,</p><p>LAMBERT, Mourral.</p><p>Droit international privé. V. Stbliographie : BARCLAY, GIANNINI, PAPPAFAVA, Poujol.</p><p>Droit international publie, V. Bibliographie : ABRIBAT, KNIGHT,</p><p>MERIGHNAC, Rofard de Card.</p><p>Droit maritime. V. Bibliographie : AUBRUN, SIEYEKING, Ver-</p><p>NEAUX.</p><p>Droit pénal. V. Bibliographie:</p><p>DE La GRASSERIE, NETTER, X.</p><p>Droit romain. V. Bibliographie:</p><p>BOSCAN, CUQ, von Ihering.
</p><pb n="515"/><p>Économie politique. V. Bibliographie : BLONDEL, COLSON, Fre-</p><p>DERICKSEN, RIEUL-PAISANT.</p><p>Espagne. V. Mouvement législatif.</p><p>Faillite. V. Bibliographie: PRUI,hOMME.</p><p>Finlande. V. Bibliographie:</p><p>Fredericksen. -</p><p>France. V. Bibliographie : BARCLAY, BLONDEL, DECUGIS, DBFRÉNOIS, Doi'ssaud, FATE, Féraud-</p><p>GRÉDC. V. Bibliographie : De
Seilhao.</p><p>Haïti. V. Bibliographie : Dévot,</p><p>Léger, Poujol.</p><p>Histoire du Droit. V. Bibliographie : GLASSON, REYILLOUt.</p><p>État neutre. V. Bibliographie:</p><p>Knight.</p><p>États-Unis. V. Bibliographie:</p><p>COUDERT, Freund; Afouuement
législatif.</p><p>F</p><p>GTRAUD, GAHSONNET etCÉZAR BRU,</p><p>GLAS80N, HTJARD, LAMBERT, L.aR-</p><p>CHER, MOURRAL, MUNDT, POU-</p><p>YANNE, RIEUL-PAISANT, ROUARD
de CARD, SARRETTI, SIVILLE, X.</p><p>Chroniques législatives; Mouvement législatif.</p><p>G</p><p>Guerre. V. Bibliographie: Merighnac.</p><p>H</p><p>Holtzendorff (Note du Secrétariat
concernant le concours de la fondation) 104</p><p>Immeubles. V. Bibliographie:</p><p>Pouyanne.</p><p>Impôt. V. Bibliographie : Mercier.</p><p>Instruction publique. V. Bibliographie: Frecnd.</p><p>Italie. V. Bibliographie : BILLIA,</p><p>MORELLI, Sarretti; Mouvement législatif.</p><p>J</p><p>Japon. V. Bibliographie : X.
</p><pb n="516"/><p>Maroc.V. Bibliographie: Rouard
de Card.</p><p>Membres correspondants (Liste
des) 8</p><p>Membres nouveaux, admis pendant l'année, 69, 122, 178, 234,</p><p>313.</p><p>Membres titulaires (Liste des)
résidant à l'étranger .... 38</p><p>Membres titulaires (Liste des)
résidant à l'étranger, classés
d'après le lieu de leur résidence 58</p><p>Membres titulaires, résidant en
France et dans les colonies fran-
çaises 9</p><p>Mer territoriale. V. Bibliographie : Pappafava.</p><p>Mexique. V. Mouvement législatif.</p><p>Mouvement législatif, A. ANSUR,</p><p>F. DAGUIN, H. FROMAGEOT, P. HAMEL, L. LAMOUCHE, H. Serre.
— Allemagne 109, 224</p><p>Nationalité. V. Bibliographie:</p><p>Poujol.</p><p>Nécrologie 76
— Autriche 109, 226
— Belgique 293
— Bolivie 162
— Bulgarie 294
— Chili 226
— Costa-Rica 295
— Espagne 387
— États-Unis d'Amérique. 163, 387
— France 109
— Françaises (Colonies). . . 224
— Grande-Bretagne et Irlande 110
— Italie 388
— Mexique 295
— Norvège 111
— Paraguay 295
— Pérou 225
— Portugal 460
— Prusse 295
— Russie 388
— Salvador 295
— Serbie 227
— Suède 166</p><p>N</p><p>Notariat. V. Bibliographie : Defrénois.</p><p>Norvège. V. Mouv. législatif.</p><p>Obligations (Noie sur le droit
commun des porteurs d') d'après la législation portugaise,</p><p>M. A. Ansur 479</p><p>Office du travail législatif et parlementaire (Note du secrétariat relative à /') 318</p><p>Organisa/ton judiciaire. V. Bibliographie : FAVE, Lamouche.</p><p>Ouvriers. V. Bibliographie:</p><p>BRANTS, Mourrai..
</p><pb n="517"/><p>Paraguay. V. Mouvement législatif.</p><p>Pérou. V. Bibliographie : X;</p><p>Mouvement législatif.</p><p>Portugal. V. Mouvement législatif; Obligations.</p><p>Poursuite criminelle. (Rapport
sur la), par les associations:</p><p>M. Paul Nourrisson. . . . 132
— Observations de M. P. Robiquet , . 142
— Observations de MM. THALLER,</p><p>Leloir et Le Poirnmn. 180
— Observations de MM. H. Lévy-</p><p>ALVARÈS, G.'PICOT, LELOIK,</p><p>Hubert-VALLEROUX, Boullaire et Cauvière. . . . 237
— Note de M. Raoul de la Grassbrie sur le même sujet. 319</p><p>Régime parlementaire. V. Bibliographie : Moreau.</p><p>Règlement 5</p><p>Salvador. V. Mouvement législatif.</p><p>San-Marino (République de). V.</p><p>Bibliographie : Giannini.</p><p>Séances générales:</p><p>Du 15 décembre 1902 69</p><p>Du 19 janvier 1903 121</p><p>Du 23 février 1903 177</p><p>Du 30 mars 1903 234</p><p>Sections (Réunion des):</p><p>De la langue anglaise. 107, 213,</p><p>285, 383</p><p>P</p><p>Pouvoir législatif (Communication sur les garanties qui existent dans certains pays au pro6t
des particuliers contre les actes
du) — Observations de M. Hubert- Vallbroux. ..... 89</p><p>Procédure civile. V. Bibliographie : Garsonnet et Cezar-Bru;</p><p>Léger; X.</p><p>Procédure criminelle. V. Poursuite criminelle.</p><p>Propriété. V. Bibliographie:</p><p>POUTANNE.</p><p>Propriété littéraire. V.' Bibliographie : HERLANT, Huard.</p><p>Prime. V. Mouvement législatif.</p><p>Roumanie. V. Bibl. : Lamouche.</p><p>Russie. V. Bibliographie : Herlant; Mouvement législatif.</p><p>De la langue française. 155, 284,</p><p>384</p><p>Des langues du Midi et de
l'Orient 154, 214, 385</p><p>Des langues du Nord. 108, 213,</p><p>382, 383.</p><p>Composition des bureaux de
section 106</p><p>Serbie. V. Bibliographie : Lamouche; Constitution; Mouvement législatif.
</p><pb n="518"/><p>518</p><p>Société. V. Bibliographie : BARCLAY, Dbcuois; Obligations.</p><p>Société étrangère. V. Bibliographie : Giannini.</p><p>Sociétés savantes (Congrès des).</p><p>Délégués (désignation des). 106</p><p>Programme du Congrès de
1904 451</p><p>Date de la réunion 492</p><p>Statuts 3</p><p>Suède. V. Bibliographie : Uppstrôm; Chroniques législatives; Mouvement législatif.</p><p>Système Torrens. V. Bibliographie : POUYANNE.</p><p>T V</p><p>Transports maritimes. V. Bibliographie : Verneaux.</p><p>Travail (Contrat de). V. Bibliographie : Pascaud.</p><p>Travail industriel. V. Bibliographie :. Béants.</p><p>Travaux publics. V. Bibliographie : Dolssaud.</p><p>Tunisie. V. Bibliographie:</p><p>POUYANNE.</p><p>Venezuela. V. Bibliographie:</p><p>Boscan.
</p><pb n="519"/><p>ERRATA</p><p>Page 83, ligne 23, au lieu de : « L'Institut catholique de Paris a fait
une autre partie sensible », lire : « L'Institut catholique a fait une autre
perte sensible ».</p><p>Page 111, ligne 35, au lieu de « Danemark », lire : Norvège ».</p><p>Page 438, ligne 13, au lieu de: « en manière de presse », lire: « en
matière de presse ».</p><p>Page 442, lignes 20 et 21, au lieu de : « intéressés au Trésor public,
les décrets du Roi portant atteinte aux droits des particuliers », lire:
t particulier au Trésor public, les décrets du Roi portant atteinte à
leurs droits ».</p><p>Même page, ligne 25, au lieu de : 6). Pouvoirs judiciaires, lire : b).</p><p>Pouvoir judiciaire.</p><p>LÉditeur-Gérant : F. PICHON.</p><p>51888, — Imprimerie LAIIURE, 9, rue de Klearus ii Paria.
</p></div></body></text></TEI>