<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp16&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456205">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164702">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822878">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414860p">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164702"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  1886-87.</title></ref>
<date when="1887-01-01">1887</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 16</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><div type="section"><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DE</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>TOME SEIZIÈME</p><p>1886 — 1887</p><p>PARIS</p><p>1887
</p><pb n="2"/><p>f'
:' &gt;
</p></div><pb n="3"/><div type="section"><p>SOCIÉTÉ</p><p>DE</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>STATUTS</p><p>I. Une Société est instituée sous le nom de Société de législation comparée.</p><p>IL Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays et
la recherche des moyens pratiques d'améliorer les diverses
branches de la législation.</p><p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p><p>IV. Elle ne vote sur aucune question.</p><p>V. On ne peùt faire partie de la Société qu'après avoir été
admis par le Conseil) sur la présentation d'un Sociétaire.</p><p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un règlement intérieur, lequel ne peut être modifié que par l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil de direction.</p><p>VII. Le Conseil se compose:</p><p>1° D'un Président élu pour deux ans;</p><p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize MEMBRES,
au moins, élus pour quatre ans;</p><p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires
et d'un TRÉSORIER, nommés chaque année par les
Membres du Conseil.</p><p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la majorité des Membres présents. Au deuxième tour, la majorité
relative suffira.
</p><pb n="4"/><p>— A —
IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés
chaque année par quart, à tour de rôle.</p><p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera
immédiatement rééligible.</p><p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres
du Conseil ou parmi les Membres sortants.</p><p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui
entrent dans le plan de la Société. Il ordonne et surveille les
publications. Il fixe l'ordre du jour des séances.</p><p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les affaires
concernant son administration.</p><p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons
et legs, à des acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles sont soumises à l'approbation préalable du Gouvernement.</p><p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a
été préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée
par le Secrétaire général.</p><p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte
au CONSEIL, qui, après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé par elle.</p><p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions
d'administration intérieure, et en général toutes les dispositions de détail propres à assurer l'exécution des Statuts. Ce
règlement est fait par le CONSEIL, qui peut toujours le modifier.</p><p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera
attribué à une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques désignées par l'Assemblée générale, sauf
approbation du Gouvernement.</p><p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra
avoir lieu qu'en Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après l'approbation du Conseil d'État.
</p><pb n="5"/><p>RÈGLEMENT</p><p>TITRE I"</p><p>Conditions d'admission. — Cotisations.</p><p>Art. 1". — Tonte présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au Secrétaire général.</p><p>Art. 2. — Les membres nouveaux sont informés de leur admission par une lettre du Secrétaire général.</p><p>Art. 3. — La cotisation annuelle des membres dela Société est
fixée à 20 francs.</p><p>Art. 4. — Les membres correspondants étrangers ne sont pas
soumis au payement de la cotisation.</p><p>La liste des membres correspondants est arrêtée, chaque année,
par le Conseil de direction, sur la proposition du Secrétaire général.</p><p>Art. 5. — La cotisation annuelle peut être rachetée par le
versement d'une somme de 250 francs.</p><p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société; le
revenu seul peut être employé aux dépenses ordinaires.</p><p>Art. 6. — Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de
l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre
du Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par décision du
Conseil.</p><p>Art. 7. — La liste générale des membres est dressée par les
soins du Trésorier et imprimée, au commencement de chaque
année, après avoir été soumise au Conseil de direction.</p><p>TITRE II</p><p>Conseil de direction.</p><p>Art. 8. — Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du
mois de novembre au mois de juillet, sur la convocation du Président.</p><p>Art. 9. — Il fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme
toutes les commissions, autorise toutes les dépenses, ordonne
toutes les publications.
</p><pb n="6"/><p>Art. 10. — Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du
PRÉSIDENT, des Vice-PRÉSIDENTS, du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, est fixé à seize.</p><p>Art. 11. — Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-Présidents et Secrétaires généraux de la SOCIÉLÉ, qui ne sont pas membres du CONSEIL,
peuvent assister aux séances avec voix consultative.</p><p>Art. 12. — Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire
général, désigner, chaque année, un ou plusieurs Secrétaires adjoints
et un Trésorier adjoint, qui assistent également aux séances, avec
voix consultative.</p><p>Art. 13. — Les procès-verbaux des séances du Conseil sont
rédigés par un des secrétaires désigné par le Conseil et sont signés
par le Président.</p><p>TITRE III</p><p>Travaux de la Société.</p><p>Art. 14. — Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à
des époques fixées, chaque année, par le Conseil de direction.</p><p>Art. 15. — Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les
questions portées à l'ordre du jour.</p><p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de
la Société sont renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil.</p><p>Art. 16. — L'assemblée générale ne peut, en aucun cas, être
appelée à. voter, si ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL, sur l'approbation des comptes du TRÉSORIER, sur la fixation de
la cotisation et sur les projets de modification des statuts.</p><p>Art. 17. — Les membres qui veulent prendre une part active
aux travaux de la SOCIÉTÉ, sont répartis çn sections correspondant
aux différents pays.</p><p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Art. 18. — Les sections se réunissent sur la convocation et
sous la présidence d'un membre désigné, chaque année, par le Conseil de direction.</p><p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une
réunion de section, la présidence lui appartient de droit.</p><p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes
les réunions, et peut y assister ou s'y faire représenter par un des
Secrétaires de la Sociélé.</p><p>Art. 19. — Les livres et documents de toute nature communi-
</p><pb n="7"/><p>qués â la Société sont transmis par le Secrétaire général au Président de la section compétente, qui les distribue aux membres,
pour qu'il soit fait à la section un rapport sommaire sur le contenu
de ces documents et sur l'utilité que la Société peut en tirer.</p><p>Art. 20. — Les Présidents des sections remettent au Secrétaire
général les rapports sommaires dont il vient d'être parlé et se concertent avec lui sur les propositions à soumettre au Conseil relativement aux travaux de la SOCIÉTÉ, à la composition des Annuaires
et aux acquisitions de livres et documents.</p><p>TITRE IV.</p><p>Bibliothèque. r . .</p><p>Art. 21. — Il est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions de livres et documents de toute nature.</p><p>Art. 22. — Il est tenu également un registre des prêts de
livres fails aux membres de la Société.</p><p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général, qui en limite la durée.</p><p>Art. 23. — Le Conseil désigne, chaque année, un des SECRÉTAIRES, qui est chargé de surveiller le classement de la bibliothèque
et des archives de la Société.</p><p>TITRE V.</p><p>Commission des fonds et archives.</p><p>Art. 24. — Une commission de trois membres, nommés chaque
année par le CONSEIL, donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire général et sur les traités à passer, notamment avec l'imprimeur et l'éditeur.</p><p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil. Elle vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des archives,
et surveille la confection de la liste des membres.</p><p>Art. 25. — Le compte des recettes et dépenses est arrêté au
30 novembre de chaque année. - ,
</p></div><pb n="8"/><div type="section" feature="membres"><head> LISTE DES MEMBRES
DE LA SOCIÉTÉ DE LEGISLATION COMPARÉE</head><note>Nota. Les souscripteurs perpétuels sont désignés par les deux lettres: S. P.</note><div type="subsection"><p>MEMBRES CORRESPONDANTS.</p><p>Asseu (T.-M.-C), avocat, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Beelaeists Van BLOKLAND, membre de la seconde Chambre des États-Généraux, 62, KONINGINNEGRACHT, ala Haye (Pays-Bas).</p><p>Beltuani Soama (M.), inspecteur général des prisons, a Rome (Italie).</p><p>Calligas (Paul), ancien ministre, professeur de droit romain a l'UNIVERSITÉ, sous-gouverneur de la Banque nationale, à Athènes (Grèce).</p><p>Camonico (Tancredo), sénateur, conseiller à la Cour de cassation et du
contentieux diplomatique, k Rome (Italie).</p><p>Carmichael (Edward), directeur pour l'étranger du Law-MAGAZINE, secrétaire général de l'association pour la réforme du droit des gens, 46 A, Coleshill street, Eaton SQUARE, à Londres (Angleterre).</p><p>Coleridge (Lord), chief-justice a la Cour des common pleas, a Londres
(Angleterre).</p><p>EHRENFELD, State librarian Harrisburg (Pennsylvanie).</p><p>Field (Dudley), avocat, 86, Grameroy PARK, à New-York (États-Unis
d'Amérique). , .</p><p>Garcia (le Dr Juan-Agustin), ancien député, 16, rue San-MARTIN, a Buenos-Aires (République Argentine).</p><p>Goldschmidt , ancien conseiller a la Cour suprême de commerce de
LEIPZIG, professeur k l'Université de Berlin (Prusse).</p><p>GRÛNHUT, professeur a l'UNIVERSITÉ, BERGGASSE, a Vienne (Autriche).</p><p>Hoffmann (Paul), ancien professeur à l'Université de Buda-Pest (Hongrie).</p><p>JETTE, conseiller a la Cour supérieure, k Montréal (Canada).</p><p>Jovanovic (Milan P.), rédacteur au PRÂVO, Vukovar sur le Danube
(Syrmie; Autriche-Hongrie).
</p><pb n="9"/><p>Klubien (Antoine), avocat à la Cour suprême, à Copenhague (Danemark).</p><p>LAHOVAUY, ancien ministre de la justice, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Lehr (Ernest), docteur en droit, conseil de l'ambassade de France en
SUISSE, aux TOISES, à Lausanne (Suisse).</p><p>Lucchim (Luigi), professeur de droit criminel à l'Université de Bologne (Emilie; Italie).</p><p>Martin (le D' W.-A.-P.), président du Tungwen-COLLÈGE, a Pékin (Chine).</p><p>Midosi (Henri), avocat et professeur de droit, rua do Arco a JEZUS, H, à
Lisbonne (Portugal).</p><p>Montgosimery (R.), ancien procureur général au Sénat, a Helsingfors
(Finlande).</p><p>Nâgy (Ferencz), professeur à l'Université de Kolozsvàr (Hongrie).</p><p>NÂr.Y (Désiré), avocat, 12, Ullôi ut, à Budapest (Hongrie).</p><p>Olivecrona (K. d'), conseiller k la Cour suprême, à Stockholm (Suède).</p><p>PASSAVER, avocat, 46, quai ANGLAIS, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Pavlovitch (G.), ministre plénipotentiaire de S. M. le Roi de SERBIE,
à Rome (Italie).</p><p>Petroni (Grégoire), avocat, impasse ELDORADO, à Bucarest (Roumanie).</p><p>PIERANTONI, professeur de droit à Naples (Italie).</p><p>Platou (Oscar), docteur en droit, juge au tribunal de Christiania (Norvège).</p><p>Randa (A.), professeur à l'Université de PRAGUE, membre de la Chambre
des seigneurs et de la Cour de l'EMPIRE, a Prague (Autriche).</p><p>Rhally (G.-A.), professeur de droit commercial à l'Université d'Athènes
(Grèce).</p><p>Rolin-JAEQUEMYNS,ancien ministre de l'intérieur,à Bruxelles (Belgique).</p><p>Serafini (Filippo), professeur k l'Université de PISE, via FAGGIOLA, 12, à
Pise (Italie).</p><p>Simonis (Edouard), avocat, avenue MONTESEG, à Luxembourg (grandduché de Luxembourg).</p><p>Souto (Luiz-Raphaël-Vieira), professeur d'économie politique et de
droit administratif a l'École polytechnique de Rio-de-JANEIRO, 88,
rua do LAVRADIO, k Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Theodosiadks (Miltiades), ancien secrétaire général du ministère de la
justice, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Torres-Campos (Manuel), professeur de droit international k l'Université de Grenade (Espagne).</p><p>Unger (Dr Joseph), président du REICHSGERICHL, k Vienne (Autriche).</p><p>Vidal-bey (V.). directeur de l'Ecole de droit, au Caire (Egypte).</p><p>Vidari (Ercole), professeur k l'Université de Pavie (Italie).</p><p>WASHBURNE, ancien ministre plénipotentiaire des Etats-Unis en France.</p><p>Westlake (J.), barrister at law, Ihe river HOUSE, Chelsca EMBANKEMENT, S. W., k Londres (Angleterre).</p><p>WINTGENS, ancien ministre, membre des États Généraux, k la Haye
(Pays-Bas).</p><p>Wintgens (Willem-Joan), avocat, 6, Mùzenslraat, k la Haye (Pays-Bas).</p><p>Cobden CLUB, 105, Pall MAIL, a Londres (Angleterre).</p><p>Institut juridiqub international, 3, via BRISA, Milan (Italie).
</p><pb n="10"/></div><div type="subsection"><head>MEMBRES TITULAIRES.</head><p>1° Membres résidant en France et dans les colonies
françaises.</p><p>Abium (Benjamin), ancien magistrat, avocat, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>ACCARIAS, inspecteur général des Facultés de droit, 19, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Accioli Pereira Fiunco (Luiz), licencié en droit, attaché à la légation
impériale du BRÉSIL, 17, rue de Téhéran (Paris).</p><p>AGCILLON, ingénieur des mines, 12, rue Roquépine (Paris).</p><p>Aillièues (u'), député, 14, rue Jean-Goujon (Paris).</p><p>ALEXANDRE, ancien président de chambre à la Cour d'appel de PARIS, 25,
rue de l'Arcade (Paris).</p><p>ALGLAVE, professeur a la Faculté de droit de PARIS, 27,avenue de PARIS,
a Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Alix (Gabriel), professeur à l'Institut catholique, 13, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>Allaud (Eugène), sous-préfet, à Ancenis (Loire-Inférieure).</p><p>Allard (Louis), ancien président de la Chambre des notaires, à Parthenay
(Deux-Sèvres).</p><p>Allezard (Charles), juge à Issoire (Puy-de-Dôme).</p><p>ALLOU, avocat, ancien bâtonnier, sénateur, 9, rue de Penthièvre
(Paris).</p><p>Alpy (Henry), ancien magistrat, avocat à la Cour d'appel, 82, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Amiable (Louis), avocat, 79, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Amiaud (Albert), sous-chef de bureau au Ministère de la justice, 33, rue
de Tocqueville (Paris).</p><p>Amiot (II.), ingénieur des mines, 4, rue Weber (Paris).</p><p>Ancelme (Claude), substitut du procureur de la République, a Montpellier (Hérault).</p><p>ANDRAL, ancien vice-président du Conseil d'Éîat, 38, cours la Reine
(Paris).</p><p>André (Alfred), ancien député, 49, rue de la Roëtie (Paris).</p><p>Anthoine de Saint-JOSEPH, 23, rue François 1" (Paris).</p><p>Antoine (Charles), juge d'instruction, à Péronne (Somme).</p><p>APPLETON, agrégé à la Faculté de droit de Lyon (Rhône).</p><p>ARUELET, avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 43, rue
du Four (Paris).</p><p>Ar.CANGER, ancien principal clerc de notaire, 1, rue d'Anjou-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Arnal (Albert), avocat a la Cour d'appel, 87, avenue d'Antin (Paris).</p><p>S. P. Arnaud (François), notaire à Barcelonnette (Basses-Alpes).</p><p>ARNAULT, agrégé a la Faculté de droit, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Arnaune (Auguste), docteur en droit, 6, rue Le Goff (Paris).</p><p>ARNOUX, juge, à Lure (Haute-Saône).</p><p>ARUIGHI, avocat a la Cour d'appel, 45, rue de Rennes (Paris).</p><p>AUBÉPIN, président du tribunal de la SEINE, 10, rue Las-Cases (Paris).</p><p>AUBERGÉ, notaire à Melun (Seine-et-Marne).</p><p>Aubry-VITET, ancien conseiller général, 9, rue Barbet-de-Jouy (Paris).
</p><pb n="11"/><p>Atct)C'(l.éoTi), membre, du l'INSTITUT, prè.-iili nL itu comité do législation
étrangère, 51, rue Sainte-Anne (Paris).</p><p>Audirert , professeur a la Faculté de droit, 23, quai dela GUILLOTIÈRE, à
Lyon.</p><p>AUGEu (Albert), procurenr de la République, a NEUFCMlel (Seine-Inférieure),</p><p>Auger (Emile), avocat à la Cour d'appel, 22, rue Cambon (Paris).</p><p>Aulugk (François), juge suppléant au tribunal civil, avocat, à Roanne
(Loire).</p><p>AUTUAN, avocat, 31, rue PARADIS, à Marseille (Rouches-du-Rhône).</p><p>Rauinet (Charles), conseiller à la Cour de cassation, 4, rue Laferrière
(Pari?).</p><p>Rarinet (Louis), avocat a la Cour d'appel, 41 bis, rue de Châteaudun
(Paris).</p><p>Raillière (Paul), avocat à la Cour d'appel, 11, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>Rarroux (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 10, quai de
la Mégisserie (Paris).</p><p>Rarclay (Thomas), banïster at law, 2o, boulevard des Italiens (Paris).</p><p>Rardoux sénateur, ancien ministre, 74, avenue d'Iéna (Paris).</p><p>Rardy (Gustave), ancien avocat général, 9 bis, rue MICHELET, à Mustaphal'AGHA, à Alger.</p><p>Rarkowski (J.), avocat consultant du consulat général de RUSSIE, 49, rue
des Mathurins (Paris).</p><p>Raron (Kugène), avocat, à Autun (Saône-et-Loire).</p><p>Rarry (Charles), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 34, rue de Grenelle (Paris).</p><p>Rasse (Roger), avocat, 4 place DELILLE, a Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme).</p><p>Rassf.reau (Léon), avocat à la Cour d'appel, 20, rue de Tournon
(Paris).</p><p>Rastien (F.), ancien magistrat, a AMBACOURT, par Mirecourt (Vosges).</p><p>RATBIE, sénateur, ancien ministre, professeur à la Faculté de droit, 29,
rue Rellechasse (Paris).</p><p>Reaiche r (Ludovic), professeur a la Faculté de droit, 7, rue de la RAVINELLE, a Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Realregard (Olivier), avocat à la Cour d'appel, 227, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>REAUREGARD, agrégé a la Faculté de droit, 7, rue Gœthe (Paris),</p><p>RECKER, avocat a la Cour d'appel, 24, avenue Victoria (Paris).</p><p>Reer (Louis), avocat, à Lunéville (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Rki.laigoe, ancien président de l'ordre des avocats à la Cour de cassation, 11. rue Saint-Guillaume (Paris). . .</p><p>Renoit (Georges), secrétaire d'ambassade, a Tunis (Tunisie).</p><p>Renoit-Lévy (Edmond), avocat, a Tunis (Tunisie).</p><p>BRNON, avocat, 11, rue FONDAN,dège, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Berge (S.), juge suppléant au tribunal civil, à Tunis (Tunisie).</p><p>Bernier (Charles), avocat, 16, rue Stanislas (Paris).</p><p>S. P. Bernon (Just de), docteur en droit, 3, rue des Saints-Pères (Paris).
</p><pb n="12"/><p>_ 12 —
Berryer (Georges), avocat à la Cour d'appel, 43, rue Neuve-des-Mathurîns (Paris).</p><p>S. P. BKRTHELEMY, agrégé à la Faculté de droit, à Lyon (Rhône).</p><p>Berthï;ville (de), conseiller à la Cour d'appel, 8, rue de Solférino
(Paris).</p><p>Bertrand (Edmond), avocat général à la Cour d'appel, 29, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>Bétolaud, avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 21, avenue Marceau (Paris).</p><p>BEUDANT, doyen de la Faculté de droit, à l'École de droit (Paris).</p><p>BEURDELEY, avocat à la Cour d'appel, 6, rue de Copenhague (Paris).</p><p>Bidault de l'ISLE, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 13, rue Taitbout (Paris).</p><p>BIDOIRE, ancien avocat à la Cour de cassation, 11 bis, rue Boissyd'Anglas (Paris).</p><p>BIENVENU, député, 38, rue Jouffroy (Paris).</p><p>Bigault du Granrut (de), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Scribe
(Paris).</p><p>BINET, professeur à la Faculté de droit de Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BINOCHE, avocat à la Cour d'appel, 23, rue Hauteville (Paris.)</p><p>S. P. BIOLLAY, conseiller référendaire à la Cour des COMPTES, 74, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>Biollay (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 90, boulevard Péreire
(Paris).</p><p>Bittard des Portes (René) , avocat a la Cour d'appel, 93, rue de
Rennes (Paris).</p><p>BLACHIER, juge d'instruction, à Aubusson (Creuse).</p><p>Blanc (Charles), sous-préfet, aux Sables-d'Olonne (Vendée).</p><p>BLIN, avocat à la Cour d'appel, 8, quai de la Mégisserie (Paris).</p><p>BLOCH, procureur de la République, 3, rue MARTIN, à Lyon.</p><p>BLOCH, substitut du procureur général a la Cour d'appel, 6, rue Mondovi (Paris).</p><p>Block (Maurice), membre de l'INSTITUT, 63, rue de l'Assomption (Paris).</p><p>BLONDEL, professeur à la Faculté de droit de Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BLONDOT, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 6, rue Richepanse (Paris).</p><p>BLUM, avocat, rue du Pont-MOUJA, a Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Blumenthal (J.), avocat, 27, rue d'Ulm (Paris).</p><p>BOCHER, sénateur, 59, rue de Varenne (Paris).</p><p>Bodinier (Guillaume), avocat, 2, rue TARIN, à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>Boeck (de), agrégé à la Faculté de droit, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Boislisle (Georges de), juge au tribunal de la SEINE, 34, rue Madame
(Paris).</p><p>BOISSONADE, agrégé à la Faculté de droit, 17, rue Michel-Ange (Paris).</p><p>BOISTEL, professeur a la Faculté de droit, 28, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>Boivin-Champeaux (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 10, rue des Pyramides (Paris).</p><p>Bonnassieux (Pierre), archiviste aux Archives nationales, 62, rue de
RENNES, à Paris.</p><p>Bonnet (Alphonse), 28, rue Victor-HUGO, à Lyon (Rhône).</p><p>Bonnet (G.), président a la Cour d'appel, a Riom (Puy-de-Dôme).
</p><pb n="13"/><p>Bonnet (Paul), avocat, 78, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>BONNEVILLE, agrégé à la Faculté de droit de Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Bonnieu de la RIVAUDIÈRE, ancien magistrat, à Quimper (Finistère).</p><p>Borville (Albert de), conseiller à la Cour d'appel de Douai (Nord).</p><p>Botton (Max), avocat à la Cour d'appel, 12, rue Soufflot (Paris).</p><p>BOUCHER, maître de forges, à Fumay (Ardennes).</p><p>BOUCHEZ, procureur général près la Cour d'appel, 90, rue de la Victoire (Paris).</p><p>Bouchié de BELLE, avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 16, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Boulay de la MEURTHE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 23, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Boullaire (Jules), avocat à la Cour d'appel, ancien magistrat, 4, rue
de Sèze (Paris).</p><p>Boullement d'Ingremard (Emile), avocat, juge suppléant, 15, rue de la
MARINE, à Cherbourg (Manche).</p><p>Boullement d'Ingremard (Maurice), chef du service de l'intérieur des
îles Saint-Pierre et Miquelon (Amérique).</p><p>BOULLOCHE, avoeat a la Cour d'appel, 5, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Bourcart (G.), agrégé à la Faculté de droit, 30, rue Jean-LAMOUR, à
Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>S. P. BOURGAREL, docteur en droit, 58, rue d'Assas (Paris).</p><p>Bourgeois (Léon), préfet de la Haute-GARONNE, à Toulouse.</p><p>Bourgeois (Paul), docteur en droit, avoué au tribunal civil de la SEINE, 7, rue Laffitte (Paris).</p><p>BOURNAT, avocat à la Cour d'appel, 20, rue Jacob (Paris).</p><p>Bourrouillou (Joseph), conseillera la Cour d'appel d'Alger (Algérie).</p><p>Boutmy (Émile), membre de l'INSTITUT,directeur de l'École des sciences
politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>BOUTROUE, agréé au tribunal de commerce, 5, rue Meyerbeer (Paris).</p><p>BRAINE, notaire honoraire, 4, rue du COLLÈGE, à Arras (Pas-de-Calais).</p><p>BRAUN, conseiller d'ÉTAT, 98, rue du Ranelagh (Paris).</p><p>BREGEAULT, procureur de la République, à Coulommiers (Seine-et-Marne).</p><p>BRÉMOND, professeur a la Faculté de droit de Montpellier (Hérault).</p><p>BRENOT, président du tribunal civil, a Belley (Ain).</p><p>Bresselle (F.), président à la Cour d'appel, 30, rue Washington
(Paris).</p><p>Breulier (Adolphe), avocat, 6, rue de Seine (Paris).</p><p>Breul (Charles), substitut du procureur de la République, à Vervins
(Aisne).</p><p>BRIDAN, avocat à la Cour d'appel, 28, quai d'Orléans (Paris).</p><p>Brisson (Eugène), banquier, a Bourges (Cher).</p><p>Brodin (Anselme), inspecteur général des finances, 47, rue de Rennes
(Paris).</p><p>Broglie (ducde), membre de l'INSTITUT, ancien ministre, 10, rue deSolférino (Paris).</p><p>Broglie (VICTOR, prince de), secrétaire d'ambassade, 48, rue de laBoëtie
(Paris).</p><p>Bruand (Léon), docteur en droit, inspecteur des forêts, k Compiègne
(Oise).
</p><pb n="14"/><p>Brugnon (Emmanuel), avocat à la Cour d'appel, 76, boulevard Malesherbes (Paris)'.</p><p>Brugnon (Stanislas), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,
ancien président de l'ordre, 8&gt; rue Saint-Florentin (Paris).</p><p>Bucaillg de LITTIXIKRE, ancien sous-préfet, 23, rue François I"r (Paris).</p><p>Bûche (Henri), avocat, archiviste aux Archives nationales, 70, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>BUFFET, ancien avoué, à Châteauroux (Indre).</p><p>Buenoir (C), professeur k la Faculté de droit,!, quai d'Orsay (Paris).</p><p>Burel (André), ingénieur des arts et manufactures, 36, rue de Varenne
(Paris).</p><p>Burin m: Buisson (Marcel), rédacteur au Ministère de l'intérieur, 4, rue
du Pré-aux Clercs (Paris).</p><p>Busche (Paul), ancien magistrat, 80, rue Taitbout (Paris).</p><p>Cabanon (Bernard), président du tribunal civil, à Saint-Calais (Sarthe).</p><p>CADOT, avocat, à Péronne (Somme).</p><p>Cahen (Albert), ingénieur civil, 1, boulevard Saint-Denis (Paris).</p><p>CAILLEMER, doyen de la Faculté de droit de Lyon (Rhône).</p><p>CALARY, avocat général a la Cour d'appel, 11, quai d'Orsay (Paris).</p><p>CALLA, ancien sous-préfet, 8, rue des MARRONNIERS, a Passy-Paris
(Paris).</p><p>Cambefort (Charles), 31, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Cajibon (Jules), préfet du NORD, à Lille.</p><p>CAMBUSAT, 9, rue de Verneuil ^Paris).</p><p>Camescasse (Ernest), ancien préfet de police, 17, rue de Phalsbourg
(Paris).</p><p>Cantei., ancien premier président de la Cour d'appel, boulevard CARNOT,
à Dijon (Cûie-d'Or).</p><p>CARPENtier (Adrien), agrégé des Facultés de droit, avocat à la Cour
d'appel, 50, boulevard Saint-Michel (Paris)w
Carrive (Pierre), juge au tribunal civil, à Bayonne (Basses-Pyrénées).</p><p>CARTERON, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 20, rue
de Miromesnil (Paris).</p><p>Cartier (Charles), conseiller a la Cour d'appel, 12, rue de Martignac
(Paris).</p><p>Cartier (Ern.), avocat à la Cour d'appel, 8, rue du Cirque (Paris).</p><p>CASTEII,, avocat k la Cour d'appel, 02, rue Monge (Paris).</p><p>CASTEL, juge, a Pontoise (Seine-et-Oise).</p><p>Cauvière (Jules), professeur de droit à l'Institut catholique, 16, rue de
Fleurus (Paris).</p><p>CAUWÈS, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 16, avenue de SCEAUX,
a Versailles (Seine-el-Oise).</p><p>Cavrel (Edouard), négociant, à Elbeuf (Seine-Inférieure).</p><p>Caze (Edmond), avocat, 4, avenue du Coq (Paris).</p><p>Célice, substitut, à Marseille (Buuches-du-Rhone).''</p><p>Céuer (Alexandre), avocat, 31, avenue de PARIS, au Mans (Sarthe).</p><p>CHABRY, notaire, à Maringnes (Puy-de-Dôme).</p><p>Challamel (Jules), avocat à la Cour d'appel, 7, rue Rouget de l'isle
(Paris).</p><p>CHAMBAREAUD, conseiller à la Cour de cassation, 3, quai Voltaire (Paris).
</p><pb n="15"/><p>Chambon (Charles), ancien avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 51, rue de Rennes (Paris).</p><p>Champetier de RIBES, avocat k la Cour d'appel, 4, rue de Louvois
(Paris).</p><p>Chapoy (Henri), avocat à la Cour d'appel, 13, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>Charbonnier (M"'" Marie), 20, rue de Navarin (Paris).</p><p>Chardiny (Ludovic), avocat a la Cour d'APPEL, 4, place Bcllecom-, à
Lyon (Rhône)..</p><p>Charlemagne (E.), ancien magistrat, rue de Déols, k Çhâteauroux (Indre),</p><p>Charmont (J.), agrégé à la Faculté de droit, à Montpellier (Hérault).</p><p>CHARVERIAT, professeur k l'Ecole de droit, a Alger.</p><p>CHAUCHAT, conseiller d'ÉTAT, 121, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Chaude (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 14, rue de Condé (Paris).</p><p>CHAUDE, ancien auditeur au Conseil d'État. 8, rue de Mailly (Paris).</p><p>Chauffard (A.), ancien président du tribunal civil, à Lavaur (Tarn).</p><p>CHAUFFARD, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 282, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>CHAUFTON, avocat au Conseil d'Etat et k la Cour de cassation, 20, rue
Godot-de-Mauroi (Paris).</p><p>Chaumat (Alexandre), avocat k la Cour d'appel, 23, rue du Pont-Neuf
(Paris).</p><p>CHAUMIÉ, avocat, boulevard SCALIGER, k Agen (Lot-et-Garonne).</p><p>Chauveau (Franck), avocat, député, 47, rue la Bruyère (Paris).</p><p>Chaveouin (E.), agrégé k la Faculté de droit, 7, rue Michelet (Paris).</p><p>CHENAL, avocat, 229, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>CHENU, avocat, 3, rue Cambacérès (Paris).</p><p>CHERAMY, avoué au tribunal de la SEINE, 24, rqe Neuve-Saint-Augustin
(Paris).</p><p>Chesnes (Georges des), inspecteur-adjoint des forêts, 2, rue d'ANGLETERRE,
k Nice (Alpes-Maritimes). .</p><p>Chetjvreux (Casimir), avocat k la Cour d'appel, 22, place Vendôme (Paris).</p><p>Chevsson (Emile), ingénieur en chef des ponts et chaussées, 115, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>CHIPON, avocat a Besançon (Doubs).</p><p>CHOBERT, professeur k l'Institut catholique, 82, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Choppard (Léon), avocat au Conseil d'Etat et k la Cour de cassation, 2, rne de Mailly (Paris).</p><p>CHOPPIN, ancien directeur général des prisons, 3, quai Voltaire (Paris).</p><p>CLAMAGERAN, sénateur, 57, avenue Marceau (Paris).</p><p>Clément (Léon), sénateur, 10, cité Vanneau (Paris).</p><p>Clère (Jules), secrétaire-rédacteur de la Chambre des députés, 3, rue
Léonic (Paris).</p><p>Clunet (Édouard), avocat a la Cour d'appel, 1, place Boïeldieu (Paris).</p><p>Cocteau (Albert), notaire, 37, rue de Lille (Paris).</p><p>Cogordan (Georges), ministre plénipotentiaire, 26, rue de Martignac
(Paris).</p><p>COHENDY, agrégé a la Faculté de droit de Lyon (Rhône).</p><p>Cohn (Samson), licencié en droit, 2, rue Chaptal (Paris).</p><p>COI,met d'Aage (G.), doyen honoraire de la Faculté de droit, 126, boulevard Saint-Germain (Paris).
</p><pb n="16"/><p>Colombier (M.), avocat, 20, place Saint-Hérem, à Clermont-Ferrand.</p><p>COMBES, avocat, 21, rue Vignon (Paris).</p><p>Constant (Charles), avocat à la Cour d'appel, 28, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>Conte (Léonce), juge au tribunal civil, a Marseille (Bouchesdu-Rhône).</p><p>Cordoen (André), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 19, rue de Sainl-Pétersbourg (Paris).</p><p>CORTOT, avoué au tribunal de la SEINE, 88, rue de la Victoire (Paris).</p><p>Cosnac (de), président du tribunal d'Arbois (Jura).</p><p>Cori (Jean-Baptiste), sous-préfet, k Saint-Claude (Jura).</p><p>COTTINEAU, avocat, 2, rue de la Bienfaisance (Paris).</p><p>Couder (Ruben de), vice-président du tribunal civil, 5, rue Mabillon
(Paris).</p><p>COOHIN, avocat, S8, rue de Ponthieu (Paris).</p><p>COUUBALLÉ, avocat, 28, rue d'AUTUN, à Chalon-sur-Saône (Saône-et-Loire).</p><p>COURDIN, conseiller à la Cour d'appel, 19, rue du TAUR, à Toulouse
(Haute-Garonne).</p><p>Cournot (L.), substitut du procureur général, a Angers (Maine-et-Loire).</p><p>Cousin (Gaston), docteur en droit, 155, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>COUTEAU, avocat à la Cour d'appel, 224, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Crémazy (Laurent), conseiller à la Cour d'appel, à Saint-Denis (île de la
Réunion).</p><p>CRESSON, avocat a la Cour d'appel, 41, rue Cambon (Paris).</p><p>Crisenoy (de), ancien conseiller d'ETAT, 56, avenue du Bois-de-Iioulogne
(villa SAÏD, 8) (Paris).</p><p>Crousaz-Crétet (Léon de), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 74, rue
des Saints-Pères (Paris).</p><p>S. P. Daguin (Christian), avocatk la Cour d'appel, 29, rue de l'Université (Paris).</p><p>S. P. Daguin (Fernand), avocat ala Cour d'appel, 29, rue de 1 Université (Paris).</p><p>Daiguzon (Maurice), ancien magistrat, à Châteauroux (Indre).</p><p>Dain (Alfred), professeur agrégé à la Faculté de droit d'ALGER, 7, rue des
TANNEURS, a Alger.</p><p>Dainville (Emmanuel), sous-inspecteur de l'enregistrement, 83, avenue
Montaigne (Paris).</p><p>S P. Daireaux (Em.), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Bastiat (Paris).</p><p>DANCONGNÉE, avocat au Conseil d'Etat et a la Cour de cassation, 69, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Daniel (Julien), rédacteur au Ministère du commercey59, rue de Rennes
(Paris).</p><p>DARBOIS, (Firmin), avocat, à Châtillon-sur-Seine (Côte-d'Or).</p><p>Darcv (Henri), ancien préfet, 38, rue de Chaillot (Paris).</p><p>Dareste (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller a la Cour de cassation, 9, quai Malaquais (Paris).</p><p>Dareste (Pierre), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 9, quai
Malaquais (Paris).</p><p>Dareste (Fr.-Rodolphe), avocat, 26, rue BOURGMAYER, à Bourg (Ain).</p><p>DARRAS, docteur en droit, 42, rue d'Assas (Paris).</p><p>Daubrée (Paul), rédacteur au ministère de l'intérieur, 33, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>David (Paul), avocat a la Cour d'appel, 81, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>David (Edmond), ancien conseiller d'ÉTAT, H, rue de Montalivet (Paris)»
</p><pb n="17"/><p>David (Charles),inspecteur-adjoint des forêts.,3,avenue Matignon (Paris).</p><p>Debacq (Gabriel), avocat à la Cour d'appel, 10, boulevard Denain (Paris).</p><p>Defert (Henry), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 33,
rue Bonaparte (Paris).</p><p>Deglin (Henri), avocat à la Cour d'appel, "9, rue Saint-GEORGES, à
Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Dehaye (Alexandre) publiciste, 12, rue de Seine (Paris).</p><p>DELACOURTIE, avocat, 1, rue d'Hauteville (Paris).</p><p>Delaire (Gustave), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 61, rue
de l'Arcade (Paris).</p><p>Delai.aix-CHOMEL, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 5, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Delalande (Ed.), substitut du procureur de la République, 6, boulevard du JARD, à Châlons-sur-Marne (Marne).</p><p>Dei.aporte (Léonce), avocat, 422, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>Dei.ecroix (Emile), avocat, directeur de la Revue de la législation des
mines, 7, place du CONCERT, à Lille (Nord).</p><p>DELEPOUVE, avoué au tribunal de la SEINE, 17, rue Joubert (Paris).</p><p>DELISE, conseiller à la Cour de cassation, 2, rue de Berne (Paris).</p><p>DELIZY, notaire, à Saint-Germain-en-Laye (Seine-et-Oise).</p><p>Deloison (Georges), avocat à la Cour d'appel, 4, rue Volney (Paris).</p><p>Deloume (Antonin), professeur a la Faculté de droit, 5, place LAFAYETTE,
a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>DELOYXES, professeur à la Faculté de droit de Bordeaux (Gironde).</p><p>Dei/vincourt (Pierre), étudiant en droit, 1, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>DEJIANGEAT, conseiller a la Cour de cassation, 62, rue Saint-Placide
(Paris).</p><p>Démarest, 43, rue Labruyère (Paris).</p><p>DEMELIN, avoué, à Senlis (Oise).</p><p>DEMOLOMRE, doyen de la Faculté de droit, a Caen (Calvados).</p><p>Dëmombynes (G.), avocat à la Cour d'appel, 54, rue de Seine (Paris).</p><p>DEMONJAY, avocat a la Cour d'appel, 12, place Vendôme (Paris).</p><p>DEROISIN, maire de VERSAILLES, 77, rue des CHANTIERS, à Versailles (Seineet Oise).</p><p>Descostes (François), avocat, a Chambéry (Savoie).</p><p>Desjardins (Albert), professeur à la Faculté de droit, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 30, rue de Condé (Paris).</p><p>Desjardins (Arthur), membre de l'INSTITUT, avocat général à la Cour de
cassation, 2, rue de Solférino (Paris).</p><p>Desjardins (Ernest), ancien magistrat, 31, rue François I" (Paris).</p><p>DESPAGNEÏ, professeur à la Faculté de droit, 26, rue BAUBADAT, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Despond (Anatole), ancien sous-préfet, 83, rue de l'Université (Paris).</p><p>Desportes (Fernand), avocat a la Cour d'appel, 60, rue Jouffroy (Paris).</p><p>DESPREZ, ancien ambassadeur a ROME, 5, rue de Mailly (Paris).</p><p>Desrosiers (Gaston), procureur de la République, à Abbeville (Somme).</p><p>Detourbet (Ed.), ancien magistrat, 2,RUEVAUBAN, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Deveille (Fernand), avoué près le tribunal civil de la SEINE, 4, rue de la
Michodière (Paris).</p><p>Devin (Georges), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 9, rue
Guénégaud (Paris).
xviii. s
</p><pb n="18"/><p>Devin (Léon), avocat a la Cour d'appel, 17, rue de la Bienfaisance (Paris).</p><p>DHERBELOT, avocat à la Cour d'appel, 4, rue de Tournon (Paris).</p><p>DIETERLE, ancien directeur de la manufacture de Sèvres, 2, rue Cretet
(Paris).</p><p>Dietz (Jules), avocat àla Cour d'appel, 3,RUENeuve-des-Mathurins (Paris).</p><p>DIGAUD, avocat, 97, rue des Petits-Champs (Paris).</p><p>Dislèiîr (Paul), conseiller d'ÉTAT, directeur des COLONIES, 10, avenue de
l'Opéra (Paris).</p><p>S. P. Ditte (Henri), substitutau tribunal dela SEINE, 59, rue Bonaparte (Paris).</p><p>DONIOL, directeur de l'Imprimerie nationale (Paris).</p><p>DORMAND, procureur de la République, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>Douladoure (Lucien), directeur de la compagnie d'assurances la PATRIE, 38, rue des Bourdonnais (Paris).</p><p>Dreyfous (Georges), avocat à la Cour d'appel, 8, rue de Hanovre (Paris).</p><p>Dreyfus (Ferdinand), ancien député, avocat, 50, boulevard de Courcelles
(Paris).</p><p>Dreyss (Ch.), ancien recteur d'ACADÉMIE, inspecteur général honoraire
de l'UNIVERSITÉ, 76, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>Driodx (Joseph), juge au tribunal civil, à Pithiviers (Loiret).</p><p>DROUIN, ancien député, 13, avenue de l'Opéra (Paris).</p><p>DROZ, avocat a la Cour d'appel, 13, rue Royale (Paris).</p><p>DRUMEL, ancien député, professeur à la Faculté de droit, à Douai (Nord).</p><p>Dubaule (Léon), avocat, ancien magistrat, 26, rue de l'OPÉRA, à Aix
(Bouches-du-Rhône).</p><p>DUBEUGNON, agrégé à la Faculté de droit de Poitiers (Vienne).</p><p>Dubois (Georges), avocat à la Cour d'appel, ancien magistrat, 60, rue de
Borne (Paris).</p><p>Dubost (John), avoué, 12, rue d'Alger (Paris).</p><p>DUBOYS, procureur de la République, à la Châtre (Indre).</p><p>Du Buit (Henry), avocat à la Cour d'appel, 47, rue de Clichy (Paris).</p><p>DUCHATEI, (le comte), 69, rue de Varennes (Paris).</p><p>DUCHAUFFOUR, procureur de la République, a Mantes (Seine-et-Oise).</p><p>Ducrocq (Théophile), professeur a la Faculté de droit, correspondant de
l'INSTITUT, doyen honoraire de la Faculté de droit de POITIERS, 12, rue
Stanislas (Paris). i
Dufourmantelle (Maurice), 12, rue Lafayette (Paris).</p><p>DUFRAISSE, avocat à la Cour d'appel, 82, rue de Grenelle (Paris).</p><p>DUGAS, avocat, place Saint-JEAN, à Alais (Gard).</p><p>Duguit (Léon), agrégé à la Faculté de droit, a Bordeaux (Gironde).</p><p>Dulaurier (Auguste), rédacteur au ministère du commerce, 109, rue de
Grenelle-Saint-Germain (Paris).</p><p>DUMANS, avocat, rue HAMELIN, a Pont-L'Évêque (Calvados).</p><p>DUIHAY, chef de bureau au ministère des travaux publics, 84 bis, rue de
Grenelle-Saint-Germain (Paris).</p><p>Dumoustier de Frédili.y, chef de bureau au Ministère du commerce, 244, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Dupont (Ernest), conseiller à la Cour d'appel, H3, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Dupré (Victor), sous-chef de bureau au ministère de la justice, 60, rue
des ïournelles (Paris).
</p><pb n="19"/><p>Dupré-LATOUR, ancien magistrat, 2, rue Saint-Simon (Paris).</p><p>DURIEIÎ, avocat, ancien conseiller d'ÉTAT, ancien secrétaire général du
ministère de la justice, 3, rue Cambacérès (Paris).</p><p>Dussaud (Philippe), avocat, 58, rue de Rennes (Paris).</p><p>Duval (Eugène), substitut du procureur de la République, 17, rue Baudin (Paris).</p><p>Duverdier de SCJZE, professeur a la Faculté de droit, à Dijon (Côted'Or).</p><p>DUVERDY, avocat à la Cour d'appel, 1, place Boïeldieu (Paris).</p><p>DUVERGER, professeur à la Faculté de droit, 2, rue Soufflot (Paris).</p><p>Duverger (Alexandre), ancien avocat à la Cour de cassation, 9, rue Le
Chalelier (place Pereire) (Paris).</p><p>Dcvert (Gustave-Félix), ancien président de la société.des éludes historiques, 41, rue des Martyrs (Paris).</p><p>Eichthal (Eugène d'), 57, rue Jouffroy (Paris).
Ëon, avocat, professeur à la Faculté de droit, à Rennes (llle-et-Vilaine).</p><p>Esmein (Adhémar), agrégé à la Faculté de droit, 7, rue Leroux (Paris).</p><p>ESTOUBLON, directeur de l'École de droit d'Alger.</p><p>Fabas (Th.), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 10, rue DAVID,</p><p>Paris-Passy (Paris).</p><p>Fabre (Jean), attaché au Ministère des affaires étrangères, 14, rue Thévenot (Paris).</p><p>Fabre (Jules), avocat à la Cour d'appel, 24, rue des Petits-Hôtels (Paris).</p><p>Fabreguettes (P.), premier président à la Cour d'appel, 6, rue BAYARD,
à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>FAIVRE, régisseur de l'octroi, 34, rue de Boulogne (Paris).</p><p>FARÉ, ancien directeur général des forêts, 156, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Fauchille (Paul), docteur en droit, 13, avenue Mac-Mahon (Paris).</p><p>Faure (F.), député, 26, rue Cardinet (Paris).</p><p>FAUVEL, juge de paix, à Pellegrue (Gironde).</p><p>Favue (Paul), procureur de la République a Privas (Ardèche).</p><p>Faye (Henri), avocat, 5, rue Sébastopol, à Tours (Indre-et-Loire).</p><p>Fay-LACROIX, avocat, 15, rue des Halles (Paris).</p><p>FEDER, professeur à la Faculté de droit de Douai (Nord).</p><p>Fenal (Théophile), avocat, docteur en droit, à Péxonne (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Féraud-GIRALD, conseiller à la Cour de cassation, 74, rue de Rennes
(Paris).</p><p>Ferrand (Joseph), ancien préfet, 37, rue LAMARCK, a Amiens (Somme).</p><p>Firino (R.), 24, rue de Téhéran (Paris).</p><p>Flach (Jacques), professeur au Collège de FRANCE, 37, rue de Berlin
(Paris).</p><p>Flayelle (Maurice), avocat, 42, rue de Grfnelle (Paris).</p><p>Fleury (G.), avocat, 24, rue Saint-Lazare (Paris).</p><p>Flogny (Georges), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Blanche (Paris).</p><p>Flourens (Abel), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 64, rue Prony
(Paris).
</p><pb n="20"/><p>Flourens (Emile), ministre des affaires étrangères, 82, rue du Ranelagh (Paris).</p><p>FLURER, professeur à la Faculté de droit de Lyon (Rhône).</p><p>Follf.ville (de), doyen de la Faculté de droit de Douai (Nord).</p><p>S. P. Fontarce (René de), licencié en droit, 9, rue Saint-Florentin (Paris).</p><p>FOUCQUETEAU, ancien magistrat, avocat k la Cour d'appel, 23, boulevard
Alexandre-MARTIN, à Orléans (Loiret).</p><p>Fould (Paul), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 62, avenue
d'Iéna (Paris).</p><p>FOURNIER, agrégé h la Faculté de droit de Grenoble (Isère).</p><p>Fournier (Joseph), avocat k la Cour d'appel, 146, boulevard d'Enfer
(Paris).</p><p>Fournier (Marcel), agrégé ii la Faculté de droit, à Caen (Calvados).</p><p>Franqueville (Ch. de), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAL, au
château de la MUETTE, à Paris-Passy.</p><p>Frémont (Robert), avocat à la Cour d'appel, 4, place de la Sorbonm- (Paris).</p><p>Fugmonteil (Ludovic), juge au tribunal civil, à Guéret (Creuse).</p><p>FIÎOMAGEOT, avocat à la Cour d'appel, 15, rue de Douai (Paris).</p><p>Fumouze (Victor), docteur en médecine, secrétaire général de YUnion
des FABRICANTS, 132, rue de Lafayelte (Paris).</p><p>Fuye (de la), ancien substitut du procureur de la République, 7, cité
Gaillard (Paris).</p><p>Fuzier (Paul), auditeur au Conseil d'ETAT, 65, rue Prony (Paris).</p><p>Fuzieu-HEUMAN, directeur du Recueil yénéral des lois et arrêts, 129, rue
du Faubourg-Saint Honoré (Paris).</p><p>Gaignière (Henri), substitut du procureur de la République, à Mraux
(Seine-el-Marne).</p><p>Galet (Denis), banquier, président du comité de législation de l'Union
des banquiers des départements, a Amiens (Somme).</p><p>Gardeil (E.), professeur a la Faculté de droit, 26, rue des CARMES,
a Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>GAUNIER, professeur à la Faculté de droit, 2, rue de la CRAFFE, à Nancy
(Meurthe-et-Moselle).</p><p>GARRAUD, agrégé a la Faculté de droit de Lyon (Rhône).</p><p>Gausonnet (Eugène), professeur à la Faculté de droit, 24, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>GAUDEMEY, professeur a la Faculté de droit de Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Gaui.t, avocat à la Cour d'appel, 66. boulevard Maltsherbes (Paris).</p><p>GAUTHIOT, publiciste, 63, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Gautier (Alfred), professeur a la Faculté de droit d'Aix (Bouches-di;-Rhône).</p><p>GAUWAIN, maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 89, rue de Greiu-lle
(Paris).</p><p>GENEBRIER, notaire, a Echandely (Puy-de-Dôme).</p><p>Genets (Jules), avocat à la Cour d'appel, 46, boulevard Malhesherbe
(Paris).</p><p>Gentien (Camille), ancien notaire, 11, rue de la Boétie (Paris).</p><p>Geoffray (Marcel), avocat, 44, rue de là Pompe (Paris).
</p><pb n="21"/><p>Gérard, rédacteur au Ministère de l'intérieur, 85, boulevard Haussmann
(Paris).</p><p>Gérard (Henri), avocat à la Cour d'appel, 22, rue Soufflot (Paris).</p><p>Gérardin, professeur à la Faculté de droit, 49, rue Madame (Paris).</p><p>Germain (Henri), ancien député, 89, rue du Faubourg-Saint-Honoré
(Paris).</p><p>Giaccobi (Pierre), procureur de la République, à Guéret (Creuse).</p><p>Gide (Charles), professeur a la Faculté de droit, 4, rue CASTILHON, aMontpellier (Hérault).</p><p>Gide (Madame), 4, rue deCommailles (Paris).</p><p>Gigot (Albert), ancien préfet de police, 9, rue du Bel-respiro (Paris!.</p><p>Gilbert-Boucher (Maurice), ancien sous-préfet, 47, rue de Lisbonne
(Paris).</p><p>GIRARD, agrégé a la Faculté de droit de Montpellier.</p><p>Girardon (Pierre), avocat, a Valence (Drôme).</p><p>Giraud (Emilien), avocat, 89, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>GIRERD, trésorier payeur-général, à Moulins (Allier).</p><p>Gi.aize (Antonin). chargé de cours à la Faculté de droit, 1, rue JOUBERT,
à Montpellier (Hérault).</p><p>GLASSON, membre de l'INSTITUT, professeur a la Faculté de droit, 40, rue
du Cherche-Midi (Paris).</p><p>GODART, conseiller a la Cour d'appel, 4, rue de Commailles (Paris).</p><p>Godin (Jules), conseiller a la Cour d'appel, 71, rue de Rennes (Paris).</p><p>Gomul (Charles), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 1, rue de la
Ville-l'Evèque (Paris).</p><p>Gonse (Pierre), attaché au Ministère de la justice, 4, rue Bastiat
(Paris).</p><p>Gonse (Uaphaël), directeur des affaires civiles et du sceau au Ministère
de la justice, 25, rue de MONTEBELLO, a Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Gosset (A.), avocat à la Cour de cassation, 52, rue de Lille (Paris). .</p><p>GOUGEOX, président du tribunal civil, à Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>Goopy (Edmond), avocat, 4, rue de Berri (Paris).</p><p>Gourd (Alphonse), avocat a la Cour d'appel, 34, place BELLECOUR, a Lyon
(Rhône).</p><p>Govare (Paul), avocat, 49, rue NEUVE, a Dunkerque (Nord).</p><p>Gravier (Léopold), sous-préfet, a Riom (Puy-de-Dôme).</p><p>Gré.vrd, membre de l'Académie française, vice-recteur de l'Académie
de PARIS, à la Sorbonne (Paris).</p><p>GREFFIER, conseiller a la Cour de cassation, 35, rue de Berlin (Paris).</p><p>Grelot (Félix), secrétaire général de la préfecture, 1, rue de la République, a Saint Etienne (Loire).</p><p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, membre du
Conseil de direction du chemin de fer du NORD, 2, rue de Berne
(Paris).</p><p>GRIVART, ancien sénateur, ancien ministre, 2, quai RICHEMONT, à Rennes
(Ille-el-Vilaine).</p><p>Grodet (Albert), sous-directeur des colonies, au Ministère de la marine, 15, rue de la Vieille-Estrapade (Paris).</p><p>Groussf.au (Constant), professeur de droit administratif a l'Institut catholique, 126, boulevard VAUBAN, à Lille (Nord).
</p><pb n="22"/><p>22 —
Gcay (Marcel), avocat, 61, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Guérin (Lucien), licencié en droit, 12, rue Galilée (Paris).</p><p>Guerout (Jules), a Bernay (Eure).</p><p>GUEYMARD, doyen de la Faculté de droit, a Grenoble (Isère).</p><p>Glillot (Adolphe), juge d'instruction au tribunal de la SEINE, 10, rue
de Constantinople (Paris).</p><p>Guizot (Guillaume), professeur au Collège de FRANCE, 42, rue Monceau
(Paris).</p><p>Gusti (Jean), élève de l'École des sciences politiques, 55, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>Guyot tYves), député, rue de SEINE, 95 (Paris!.</p><p>Hall (Ch. Kennerley), avocat, 4, rue de la Paix (Paris).</p><p>Hamel (Paul), avocat à la Cour d'appel, 96, rue de Rennes (Paris).</p><p>Harel (Albert), substitut du procureur général, 32, rue Caumartin
(Paris).</p><p>HARMEL, industriel, au Val-des-BOIS, par Warmériville (Marne).</p><p>Hatier(A.), avoué près le tribunal de Vitry-le-Français (Marne).</p><p>Haussonville (le vicomte Othenin d'), ancien député, 41, rue Saint-Dominique (Paris).</p><p>HAYEM, conseiller général de Seine-ei-OISE, 33, avenue des Champs-Elysées (Paris).</p><p>Hébert (Emile), docteur en droit, 46, rue d'Anjou-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Hebrard de VILLENEUVE, maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 15, rue
du Cirque (Paris).</p><p>Heim (Eugène), sous-préfet, à Remiremont (Vosges).</p><p>Hélie (S.), avocat, a Niort (Deux-Sèvres).</p><p>Hély d'OISSEL, ancien conseiller d'ÉTAT, 85, avenue Montaigne (Paris).</p><p>Hémar (Henri), avocat a la Cour d'appel, 59, rue de Miroménil
(Paris).</p><p>Henry (Paul), docteur en droit, 126, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>Hepp (Eugène), juge au tribunal civil de la SEINE, 10, rue de Bellechasse (Paris).</p><p>Hérard (Camille), avocat à la Cour d'appel, 18, avenue Victoria (Paris).</p><p>HERBET, avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Herbette (Louis), directeur des prisons, 17, rue Fortuny (Paris).</p><p>Hérisson, conseillera la Cour de cassation, 56, rue Madame (Paris).</p><p>Héron de Villefosse (Étienne), rédacteur au ministère de la justice, 80, rue de Grenelle (Paris).</p><p>Hervé-BAZIN, professeur à l'Institut catholique, 64, rue DESJARDINS, à
Angers (Maine-et-Loire).</p><p>Hesse (Paul), licencié en droit, 44, boulevard Sébastopol (Paris).</p><p>HEURTEAU, ancien chef de bureau au Ministère de la juslice, 23, rue
Vanneau (Paris).</p><p>Horteloup (E.), conseillera la Cour d'appel, 24, rue de Marignan
(Paris).</p><p>HOUETTE, membre de la chambre de commerce de PARIS, 25, rue de Berri.</p><p>HUARD, avocat a la Cour d'appel, 76, rue de la Victoire (Paris).
</p><pb n="23"/><p>S. P. Hubert-VALLEROUX, avocat a la Cour d'appel, 14, rue du Pré-aux-Clercs
(Paris).</p><p>HUE, conseiller k la Cour d'appel, 4, rue Banquier (Paris).</p><p>HUET, substitut du procureur de la République, k Limoges (Haute-Vienne).</p><p>Hugo (le comte Léopold), chef de bureau au Ministère des travaux publics, 14, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>HUMBEUT, sénateur, 162, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Huxebelle (Jules), licencié en droit, la, rue Saint-Dominique (Paris).</p><p>Horissel (Edouard), avocat k la Cour d'appel, 66, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>HUSSON, avoué au tribunal de la SEINE, 17, rue de la Monnaie (Paris).</p><p>ISABELLE, procureur de la République, k Bar-sur-Seine (Aube).</p><p>Jàgerschmidt, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 11 bis, rue de Volney (Paris).</p><p>Jalabert (Ph.), professeur k la Faculté de droit, 9, avenue de l'Observatoire (Paris).</p><p>JALLASSON, avocat, 27, rue de REMIGNY, k Nevers (Nièvre).</p><p>Jambois (Charles), substitut au tribunal de la SEINE, 13, rue Littré
(Paris).</p><p>Jaxnet (Claudio), avocat, 38, rue de Varennes (Paris).</p><p>Janvier (Louis-Joseph), docteur en médecine, diplômé de l'École des
sciences politiques, 4, rue de l'École-de-Médecine (Paris).</p><p>Jaure (A.), président du tribunal civil, k Bonneville (Savoie).</p><p>Jay (Raoul), agrégé k la Faculté de droit, 9, rue VILLARS, a Grenoble (Isère).</p><p>Jeanvuot (Victor), conseiller k la Cour d'appel, k Angers (Maine-et-Loire).</p><p>Jobbé-DUVAL, agrégé k la Faculté de droit, 1, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>Join-LAMBERT, 24, rue de Penthièvre (Paris).</p><p>S.P. Jollivet (Guillaume), avocat, 7, place Saint-Michel (Paris).</p><p>Jouet-OESCLOZIÈRES, avocat k la Cour d'appel, 6, rue Garancière (Paris).</p><p>JOSSEAU, avocat a la Cour d'appel, ancien député, 7, rue de Suresne
(Paris).</p><p>Josseau (Paul), avocat, 7, rue de Suresne (Paris).</p><p>Jordain (Jules), avocat général k la Cour d'appel, 16, rue Saint-ANTOINE, k Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Jouix (René-Philippe), banquier, a Rennes (llle-et-Vilaine).</p><p>Jolrdan (Édouard), avocat a la Cour d'appel, professeur k la Faculté
de droit, a Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>JOVART, avocat, 9, rue Bernouilli (Paris).</p><p>Julien de Lasalle (A.), rédacteur au Ministère de la justice, 44, rue
Gay-Lussac (Paris).</p><p>KAPNIST(le comte Jean), gentilhomme de la chambre de S. M. l'Empereur
de RUSSIE, 37, avenue de Friedland (Paris).</p><p>Kelly (Edmond), avocat du barreau de New-YORK, 36, avenue de l'Opéra
(Paris).</p><p>Kerallain (René de), docteur en droit, 1, rue de la MAIRIE, a Quimper
(Finistère).
</p><pb n="24"/><p>Krantz (Camille), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 24, rue de
Turin (Paris).</p><p>LABBÉ, professeur à la Faculté de droit, 9 1er, boulevard Montparnasse
(Paris).</p><p>Labordère (Alfred), ancien préfet, a PLAINEOISEAU, par Lons-le-Saunier
(Jura).</p><p>Laborie de Labatl't (de), député, H5, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Laboclaye (Paul de), ambassadeur à Saint-Pétersbourg, 34, rue Taitbout (Paris).</p><p>Laboulaye (René de), administrateur au ministère des postes et télégraphes, 57, avenue d'Antin (Paris).</p><p>Labour (Fernand), vice-président au tribunal de la SEINE, 25, rue
Pasquier (Paris).</p><p>Lacointa (Jules), avocat à la Cour d'appel, ancien avocat général à la
Cour de cassation, 8, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Laciuu (Charles), avocat a la Cour d'appel, 32, rue de Verneuil (Paris).</p><p>LACOMME, docteur en droit, 223, boulevard d'Enfer (Paris).</p><p>Laferrièrk (Edouard), vice-président au Conseil d'ETAT, 3, rue de Florence (Paris).</p><p>Laffon (Fernand), substitut du procureur de la République, 78, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>LAÎNÉ, agrégé a la Faculté de droit, 4, rue Le Goff (Paris).</p><p>LAIR, ancien conseiller a la Cour d'appel d'Angers.</p><p>LAISNEY, avoué près le tribunal de la SEINE, H bis, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Lallemaxd (Léon), avocat, 5, rue des Beaux-Arts (Paris).</p><p>Lallement (Louis), secrétaire en chef du parquet de la Cour de cassation, 108, rue de Rennes (Paris).</p><p>Lallier (Pierre), substitut du procureur de la République, aux Andelys
(Eure).</p><p>Lambert (Léon), avocat, 2, rue du Quatre-Septembre (Paris).</p><p>Lambert (Louis), juge suppléant au tribunal civil, 41, rue BERTHIER, à
Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>S. P. Lamé-FLEURY, conseiller d'ÉTAT, ingénieur en chef des mines, 62, rue de
Verneuil (Paris).</p><p>LANABÈRE, procureur général près la Cour d'APPEL, à Pau (Basses-Pyrénées).</p><p>Laneyrie (Gustave), président du tribunal civil, a Étampcs (Seine-et-Oise).</p><p>Langlois (Edmond), avocat, à Kermalvezin-en-Carnac (Morbihan).</p><p>Laporte (Laurent), juge suppléant au tribunal de la SEINE, 2, rue Saint-Simon (Paris).</p><p>LARXAC, avocat à la Cour d'appel, 8, rue du Cirque (Paris).</p><p>LARNAUDE, agrégé a la Faculté de droit, 68, rue d'Assas (Paris).</p><p>LAROMBIÈRE, président a la Cour de cassation, 16, rue d'Assas (Paris).</p><p>Laroze (Lionel), avocat, 6, rue de Seine (Paris).</p><p>LASSIS, avocat, 9, rue de Mogador (Paris).</p><p>Lassort (J.-J.), procureur de la République, à Périgueux (Dordogne).
</p><pb n="25"/><p>Latiîeille (Jacques), conseiller à la Cour d'appel de Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Laurens (Alexandre), juge suppléant au tribunal civil, 40, place des
CARMES, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>LAURENT, président du tribunal civil, à Roanne (Loire).</p><p>Lauth (E.), juge d'instruction au tribunal de la SEINE, 16, rue de Berlin
(Paris).</p><p>Lavareille (F.), 19, rue des Martyrs (Paris).</p><p>Lavollée (René), consul général, 14, rue du Général-Foy (Paris).</p><p>Layre (le baron de), ancien magistrat, 43, rue de Lisbonne (Paris).</p><p>LEBEL, avocat a la Cour d'appel, 9, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Lebon (André), chef de cabinet du président du Sénat, au palais du
Luxembourg (Paris).</p><p>LEBON, avocat, à, Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>Lebret (Georges), professeur a la Faculté de droit de Caen (Calvados).</p><p>Le CARPENTIER, substitut du procureur de la République, à Rennes
(Ille-et-Vilaine).</p><p>Le Coixte (Maurice), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 9, passage Saulnier (Paris).</p><p>Lecolrbe (Théodore), avocat a la Cour d'appel, 26, place du Marché-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Le COURTOIS, professeur a la Faculté de droit de Poitiers (Vienne).</p><p>LEDERLIX, doyen de la Faculté de droit de Nancy (Meurlhe et-Moselle).</p><p>LEFÉBLRE, ancien député, ancien sous-secrétaire d'ETAT, 38, avenue
Marceau (Paris).</p><p>I efebvre (Albert), professeur à la Faculté de droit,89, boulevard Saint-Michel (Paris)</p><p>Lefèvre (Albert), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Castellane (Paris).</p><p>Leffemberg (de), ancien procureur général, 43, rue de Bourgogne (Paris).</p><p>Lefort (J.), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 54, rue
Blanche (Paris).</p><p>I.efranc (Edmond), conseiller à la Cour d'appel, 43, boulevard Suchet
(Paris).</p><p>I.efranc (Victor), conseiller référendaire a la Cour des comptes, 67, boulevard Suchet (Auteuil-Paris).</p><p>Leflel (Henri), substitut du procureur de la République, 15, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Legé (Charles), avocat à la Cour d'appel, 64, rue de la Chaussée-d'Antin
(Paris).</p><p>Legraxd (Ernest), avocat, 15, avenue Gourgaud (Paris).</p><p>LEGRELLE, docteur és lettres, 11, rue NEUVE, a Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>LEJOINDRE, avocat a la Cour d'appel, 18, rue Daunou (Paris).</p><p>Lei.oir (G.), procureur de la République, à Pontarlier (Uoubs).</p><p>Lelong (Eugène), avucat, 59, rue Monge (Paris).</p><p>Leloup de SANCY, ancien maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 105, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Le MAOIT, vice-président du tribunal civil, a Reims (Marne).</p><p>Lenepveu de Lafont (René), attaché au Ministère des affaires étrangères, 29, avenue d'Antin (Paris).</p><p>Le PELLETIER, conseiller à la Cour de cassation, ancien ministre, 42, rue
Boulainvilliers (Passy-Paris).
</p><pb n="26"/><p>LEPOT, procureur de la République, k Douai (Nord).</p><p>Le ROUX, avocat, 43, rue de Rennes (Paris).</p><p>LEROUX, préfet, à Vesoul (Haute-Saône).</p><p>Leroy (Louis), avocat, 26, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Leroy-Beaulieu (Paul), 27, avenue du Bois-de-Boulogne (Paris).</p><p>Lesage (Paul), avocat à la Cour de cassation, 5, rue d'Isly (Paris).</p><p>Leseur (Paul), agrégé a la Faculté de droit, 3, rue des ARCHERS, k Lyon
(Rhône).</p><p>LESIEUR, avocat à la Cour d'appel, 114, boulevard Magenta (Paris).</p><p>LESTIBOUDOIS, commissaire du gouvernement au conseil de préfecture de
la SEINE, 41, rue d'Amsterdam (Paris).</p><p>LESUR, avocat à la Cour de cassation, 7, place de la Madeleine (Paris).</p><p>Le Vavasseur de PRÉCOURT, commissaire du Gouvernement au Conseil
d'ÉTAT, 113, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>LEVEILLÉ, professeur à la Faculté de droit, 55, rue du Cherche-Midi
(Paris).</p><p>LEVEN, avocat h la Cour d'appel, 45, rue de Trévise (Paris).</p><p>LEVIEZ, ancien sous-gouverneur du Crédit foncier, 27, rue du Mont-Thabor (Paris).</p><p>LEVILLAIN, professeur à la Faculté de droit,9,rueMONTMÉJAN, a Bordeaux
(Gironde).</p><p>Lévy (Georges), 176, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Leydet (Joseph), juge au Tribunal civil, k Mantes (Seine-et-Oise).</p><p>L'Hôpital, ancien conseiller d'ÉTAT, directeur de la compagnie d'assurances la NATIONALE, 18, rue du Quatre-Septembre (Paris).</p><p>LIÉGEOIS, professeur à la Faculté de droit, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Liouville (Albert), avocat k la Cour d'appel, 12, rue des Saints-Pères, (Paris).</p><p>LOMBARD, professeur a la Faculté de droit de Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Lombard (Paul), professeur k la Faculté de droit, rue de la MONNAIE, k
Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Lomé.me (Ch. de), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 71, rue Madame
(Paris).</p><p>Lortat-JACOB, avoué au tribunal de la SEINE, 60, rue de Richelieu
(Paris).</p><p>LOUBERS, avocat général a la Cour de cassation, 27, rue Cassette
(Paris).</p><p>Louchet (Aug.), avocat a la Cour d'appel, 4, rue de l'Arcade (Paris).</p><p>Louiche-Desfontaines (Henry), avocat k la Cour d'appel, 42, rue de Berry
(Paris).</p><p>Louis (Georges), sous-directeur au ministère des affaires étrangères, 105, rue Notre-Dame-des-Champs (Paris).</p><p>Louis-Lucas (Paul), agrégé k la Faculté de droit, ,5, boulevard CARNOT,
à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Lucas (Fernand), avocat, professeur k l'Institut catholique, 41, rue
d'ORLÉANS, k Angers (Maine-et-Loire).</p><p>LLSTREMENT, notaire, au Quesnoy (Nord).</p><p>Lyon-Caen (Charles), professeur k la Faculté de droit, 13, rue Soufflot
(Paris).</p><p>Lyon-Caen (Léon), avocat k la Cour d'appel, 22, rue Saint-Marc (Paris).
</p><pb n="27"/><p>— il —
Madaré (Ed.), avocat, ancien bâtonnier, k Boulogne-sur-Mer (Pas-de-Calais).</p><p>Maillard de Marafy (le comte), 155, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Maillefer (Alb.), président du tribunal civil, à Verdun (Meuse).</p><p>MALAPERT, avocat à la Cour d'appel, 50, boulevard de Strasbourg
(Paris).</p><p>Malleï (E.), avocat, 5, rue THIERS, villa des URSULINES,à Pontoise (Seincet-Oise).</p><p>Malric (Henri), avocat, juge suppléant, 62, rue des CARMES, a Carcassonne (Aude).</p><p>MANUEL, avocat général à la Cour d'appel, 80, rue Saint-Lazare (Paris).</p><p>Many (Jules), procureur de la République, à Cahors (Lot).</p><p>Marais (Raymond), procureur général a la Cour d'appel, à Angers
(Maine-et-Loire).</p><p>Marbeau (Eugène), ancien conseiller d'ETAT, 27, rue de Londres (Paris).</p><p>Marchand (H.), avocat, 24, rue de la CHANCELLERIE, à Versailles (Seineet-Oise).</p><p>Marcheville (C. de), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 42,
rue Vignon (Paris).</p><p>MARGLERIE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 6, cité Martignac
(Paris).</p><p>Martin (Albert), avocat à la Cour d'appel, 23, rue d'Anjou (Paris).</p><p>Martin (Bienvenu), docteur en droit, secrétaire général de la préfecture,
à Auxerre (Yonne).</p><p>Martin (Eugène), procureur de la République, a Châtillon-sur-Seine
(Côte-d'Or).</p><p>Martin (Louis-Émile), conseiller de préfecture, 9, rue Saint-CLAIR, a Lyon
(Rhône).</p><p>Martin (Tommy), avocat a la Cour d'appel, 3, rue Rastiat (Paris).</p><p>Martinet (Camille), substitut du procureur général, 59, boulevard Suchet
(Paris).</p><p>Martinière (de la), député, 10, rue Vézelay (Paris).</p><p>Martin-Saint-Lf.on (P.), avocat à la Cour d'appel, 17, rue Gay-Lussac
(Paris).</p><p>Martroy (le vicomte du), ancien président de section au Conseil d'ÉTAT, 6, rue de Solférino (Paris).</p><p>MASSE, avocat a la Cour d'appel, 19, rue d'Antin (Paris).</p><p>MASSIGLI, agrégé à la Faculté de droit, 24, avenue de l'Observatoire
(Paris).</p><p>MASSON, à Marseille-le-Petit (Oise).</p><p>Maurin (Georges), avocat, ancien magistrat, 1, rue de la BANQUE, a
Nîmes (Gard).</p><p>MAXWELL, substitut du procureur de la République, rue d'ANGOULÈME,
à Périgueux (Dordogne).</p><p>May (Gaston), agrégé a la Faculté de droit de Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>May (Georges), 2, avenue Hoche (Paris).</p><p>May (Henri), juge au tribunal de commerce de la SEINE, 7, rue Logelbach (Paris).</p><p>MAYER, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 3, rue Montaigne (Paris).
</p><pb n="28"/><p>MAYNIEL, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 29, rue des Ëcuriesd'Artois (Paris).</p><p>MAZEAU, sénateur, 10, cité Vanneau (Paris).</p><p>Meignkn (Eugène), avocat a la Cour d'appel, 60, boulevard de Sébastopol (Paris).</p><p>Méuxe, ancien ministre, député, 20, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>Menardière (Arnallt de la), professeur a la Faculté de droit de Poitiers
(Vienne).</p><p>MENNESSON, avocat k la Cour d'appel, 10, rue de Sèze (Paris).</p><p>Mercier (Armand), avocat, 6, place Saint-Michel (Paris).</p><p>Mercier (Victor), juge suppléant au tribunal de la SEINE, li, rue d'Aumale (Paris).</p><p>Mérignhac (Alexandre), agrégé a la Faculté de droit, 24, rue des Arlset-Méliers, k Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Merlin (B.l, avocat, 9, rue de la Planche ^Paris).</p><p>Mermilliod (Georges), avoué k la Cour d'appel, 29, rue Godot-de-Mauroi
(Paris).</p><p>Metman (Étienne), avocat, 25, place Saint-MICHEL, a Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Mettetal (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien magistrat, 8 bis, rue
de Lisbonne (Paris).</p><p>Meynard de FRANC, avocat à la Cour d'appel, au château de GUIGNES,
par Beaugency (Loiret).</p><p>Meyniai. (Edmond), avocat a la Cour d'appel, 82, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>MICHEL, avoué au tribunal de la SEINE, 25, rue du Faubourg-Poissonnière (Paris).</p><p>Michel (Henri), agrégé îi la Faculté de droit, 53, rue Monge (Paris).</p><p>Michel (Léon), agrégé à la Faculté de droit, 31, rue L'onupaite (Paris).</p><p>Michoud (Léon), agrégé h la Faculté de droit, k Grenoble (Isère).</p><p>Millet (René), ministre plénipotentiaire de France à BELGRADE, 73, rue
de la Faisanderie (Passy-Paris).</p><p>Millet (Henri-Alexis), avocat, villa MODESTE, àVillers-sur-Mer (Calvados).</p><p>MILLIARD, avocat à la Cour d'appel, 131, rue du Faubourg-St-lfonot é
(Paris).</p><p>Mimacd (Jules), juge d'instruction k Rufféc (Charente).</p><p>Mimerel(Antoine), avocat au Conseil d'État et a la Cour rie cassation, 205, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Mm (Eugène), avocat k la Cour d'appel, ancien député, 35, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Molinier (Victor), professeur a la Faculté de droit, 9, rue du Rempart-Saint ETIENNE, k Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Mongin (M.), agrégé k la Faculté de droit, rue Chabot-CHARNY, 65, a Dijon
(Côte-d'Or).</p><p>Monnier (H.), agrégé à la Faculté de droit, 15, rue BARDINEAU, a Bordeaux (Gironde).</p><p>Monod (D.), préfet du FINISTÈRE, k Quimper (Finistère).</p><p>Montalivet (Georges Masson de), 14, rue Roquépine (Paris).</p><p>Montesquiou (comte Fernand de), ancien conseiller d'ÉTAT, 36, rue
Pierre-Charron (Paris).</p><p>Montt (Pedro), député et avocat au CHILI, chez M. Perlone-LAURIEL, 13,
rue Soufïlot (Paris).
</p><pb n="29"/><p></p><p>MORANDOUT, professeur a la Faculté de droit, 63, rue CHAMPION, k
Bordeaux (Gironde).</p><p>MOUANVILLÉ, ancien directeur des entrepôts et magasins généraux de
PARIS, 112, boulevard Pereire (Paris).</p><p>Moreau (Henri), avocat à la Cour d'appel, 370, rue Saînt-Honoré
(Paris).</p><p>MOREAU, agrégé à la Faculté de droit, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>MOREI, (l'abbé), curé-doyen, à Balleroy (Calvados).</p><p>S. P. Morel d'Arlf.ux (Charles), notaire, 28, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Moretti (Eugène), avocat, a Remiremont (Vosges).</p><p>Morgand (Henri), sous-chef de bureau au ministère de l'intérieur, 35,
rue Brochant (Paris).</p><p>MORILLOÏ, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 60, rue de
Richelieu (Paris).</p><p>Morise (Paul), avocat, 20, rue de l'Arcade (Paris).</p><p>Mornard (Henry), avocat à la Cour d'appel, 26, rue des Petits-Champs
(Paris).</p><p>MOTET, docteur en médecine, 161, rue de Charonne (Paris).</p><p>MOUCHET, professeur a la Faculté de droit de Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Moli.inard (Louis de), juge au tribunal civil, 2, rue du PLANTIER, à Pe.ngueux (Hordogne).</p><p>Naquet (Henri), avocat, 7, rue Saint-Fiacre (Paris).</p><p>Naqueïj procureur général à la Cour d'appel, k Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Nathan (Charles), courtier assermenté au tribunal de commerce de la
SEINE, 5, rue Greffulhe (Paris).</p><p>Nérot (James), avocat a la Cour d'appel, 16, rue de l'Université (Paris).</p><p>Neyremand (de), conseiller a la Cour d'appel, 11, place de l'ESPLANADE, a
Nîmes (Gard).</p><p>Nicolas (Raymond), ancien magistrat, 61, rue Caumariin (Paris).</p><p>NISARD, sous-directeur au ministère des affaires étrangères, 89, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Nusse (Ernest), avocat à la- Cour d'appel, 52, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>Odier (Gabriel), 38, rue Vignon (Paris).</p><p>Onfroy de Brévii.le, conseiller k la Cour d'appel, 195, boulevard
Saint-Germain (Paris).</p><p>ONOFRIO, conseiller k la Cour de cassation,2, rue de Tournon (Paris).</p><p>Orléans (Louis-Philippe d'), comte de PARIS, 57, rue de Varennes
(Paris).</p><p>ORY, professeur a la Faculté de droit de l'Institut catholique, k Lille
(Nord).</p><p>OUDART, avocat a la Cour d'appel, 78, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>Oulif (Emile), avocat a la Cour d'appel. 12, rue d'Isly (Paris).</p><p>Olrém (le baron d'), membre du Conseil de S. M. l'Empereur du Brésil.
ancien ministre du Brésil k LONDRES, 9, place de la Nouvelle-HALLE,
à Pau (Basses-Pyrénées).
</p><pb n="30"/><p>Pagês (Antoine), 31, rue de Relleehasse (Paris).</p><p>Pagès (Emile), chef de bureau au ministère des finances, 23, rue Jacob
(Paris).</p><p>Pain (Albéric), avocat général à la Cour d'appel, à Rennes (Ule-et-Vilaine).</p><p>Paisant (Alfred), juge au tribunal de la SEINE, 13, rue de Saint-Pétersbourg (Paris).</p><p>PALXAIN, directeur au ministère des finances, 12, quai de Billy (Paris).</p><p>PASCALIS, ancien conseiller d'ÉTAT, 74, rue de l'Université (Paris).</p><p>Pascau» (Henri), conseiller à la Cour d'appel, à Chambéry (Savoie).</p><p>Pasquieb (Lucien), conseiller de préfecture, 5, rue Bastiat (Paris).</p><p>Passez (Ernest), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 217, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>Passy (Louis), député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 45, rue de Clichy
(Paris).</p><p>Paturet (Georges), avocat a la Cour d'appel, attaché libre des musées
nationaux, maître de conférences à l'École du LOUVRE, 68, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>Paulet (Georges), rédacteur au ministère du commerce, 26, rue de
Varenne (Paris).</p><p>Pavitt (A.), solicitor, 27, rued'Ulm (Paris).</p><p>Païen (Albert), juge suppléant au tribunal civil, 22, rue de Lisbonne
(Paris).</p><p>Pédone-Laoriel (G.), libraire-éditeur, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>Pé de Auros (Henri), juge au tribunal civil, à Foix (Ariège).</p><p>Péronne, avocat a la Cour d'appel, 32, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Perret (Hippolyte), ancien conseiller d'ÉTAT, 6, rue François 1" (Paris).</p><p>Perrin (Emile), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 53,
rue de Châteaudun (Paris).</p><p>Petit (Alfred), avocat, 65, rue de la TRÉSORERIE, a Bordeaux (Gironde).</p><p>S. P. Peyre-COURANT, avocat, 6, quai de Gesvres (Paris).</p><p>PICHON, libraire-éditeur, 24, rue Soufflot (Paris).</p><p>Pichot (Charles), avocat k la Cour d'appel de Poitiers (Vienne).</p><p>Picot (Georges), membre de l'INSTITUT, 54, rue Pigalle (Paris).</p><p>Pierre (Victor), avocat, 40, rue du Bac (Paris).</p><p>PIEUUON (Alfred), agrégé kla Faculté de droit de Montpellier (Hérault).</p><p>Pignon (Armand), procureur de la République, k Nogent-le-Rolrou
(Eure-et-Loir).</p><p>Pignon (Louis), avocat à la Cour d'appel, 85, rue Taitbout (Paris).</p><p>Pilastre (Edouard), avoué de première instance, 46, rue Notre-Damedes-Victoires (Paris).</p><p>Pillet (Antoine), agrégé k la Faculté de droit, a Grenoble (Isèi-e).</p><p>Pinchon (Paul), rédacteur au Ministère de la justice, 13, rue de Castellane (Paris).</p><p>PINGUET, notaire, 18, rue des Pyramides (Paris).</p><p>Pinson (Charles), procureur de la République à Saint-Quentin (Aisne).</p><p>PIOGEY, juge de paix du XVIIe arrondissement, 24, rue Saint-Georges
(Paris).</p><p>Pitti-Ferandi (de), professeur k la Faculté de droit d'Aix (Bouches-du-Rhône).
</p><pb n="31"/><p>Planiol (Marcel), agrégé à la Faculté de droit, 8, rue de PARIS, à Rennes
(Ille-et-Vilaine).</p><p>PLOYER, avocat à la Cour d'appel, 26, boulevard des Italiens (Paris).</p><p>Pluyette (Ch.), ancien magistrat, 74, rue de l'Université (Paris).</p><p>Poignant (Georges), avocat à la Cour d'appel, 54, rue de Rennes
(Paris).</p><p>POINSARD, bibliothécaire de l'Ecole des Sciences politiques, 40, rue Vanneau (Paris).</p><p>Poiré (Eugène), avocat, docteur en droit, 52, rue du BOUCAQUE, à
Amiens (Somme).</p><p>Poisot (Charles), avocat, 4, rue BUFFON, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Pont (Paul), membre de l'INSTITUT, président honoraire à la Cour de
cassation, 131, boulevard d'Enfer (Paris).</p><p>Portai.is (Edouard), publiciste, HO, rue de Richelieu (Paris).</p><p>Porte (de la), député, sous-secrétaire d'Etat aux colonies, 67, rue de
l'Université (Paris).</p><p>POTIER, substitut du procureur général à la Cour d'appel, 33, rue de la
Bienfaisance (Paris).</p><p>Pougy (Arthur), avocat a la Cour d'appel, 80, rue de Grenelle-Sainl-Germain (Paris).</p><p>POUILLET, avocat à la Cour d'appel, 10, rue de l'Université (Paris).</p><p>POURCIN, avocat, 33, rue Saint-SEURIN, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Poux-FRANKLIN, conseilleràla Cour de cassation, 48, rue Cambon (Paris).</p><p>Pp.adier-Fodéré (P.), conseiller à la Cour d'appel, 29, cours MORAND,
a Lyon (Rhône).</p><p>PRADINES, président a la Cour d'appel, 8, rue Tronchet (Paris).</p><p>Prestat (H.), avocat à la Cour d'appel, 196, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Pret (Célestin), docteur en droit, 39, boulevard Arago (Paris).</p><p>Preux (Jules), secrétaire adjoint du Comité de législation étrangère, 3,
rue du 29 Juillet (Paris).</p><p>Prud'homme (Henri), substitut du procureur de la République, à Sens
(Yonne).</p><p>Puech (Louis), avocat à la Cour d'appeî, secrétaire de la rédaction du
Recueil de SIREY, 104, boulevard de Sébastopol (Paris).</p><p>Pujos (Maurice), ancien magistrat, 8, rue ROYALE, à FONTAINEBLEAU, (Seine-et-Marne).</p><p>QUECQ, ancien avocat à la Cour de cassation, à Sainte-GENEVIÈVE, par
Vernon (Eure).</p><p>QUENAULT, vice-président du tribunal civil, à Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>QLÉTAND, avocat a la Cour d'appel, 12, rue Guénégaud (Paris).</p><p>Rabaroust (Gaston), juge au tribunal civil, 10, rue de GRAVELLE, a Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Rafpalovich (Arthur), membre du Conseil du commerce et des manufactures, au ministère des finances de RUSSIE, 43, rue de Courcelles
(Paris).</p><p>Rambaud (Antonin), avocat, 23, rue d'Antin (Paris).</p><p>Ramel (Fernand de), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 137 bis, rue de Bourgogne (Paris).
</p><pb n="32"/><p>Raxquet (Louis du', avocat, 7, rue SAVARON, à Clermont-Ferrand (Puyde-Dôme).</p><p>Rau (Gaston), substitut du procureur général, 43, rue La Bruyère(Paris).</p><p>Regad (Georges), rédacteur à la préfecture de la SEINE, 18, rue Molière
(Paris).</p><p>Regnault (Ernest), avocat, 57, rue de Rivoli (Paris).</p><p>REGXAULT, juge à La Rochelle (Charente-Inférieure).</p><p>Reibaud (Emmanuel), attaché à la bibliothèque du comité de législation
étrangère, 33, rue Chaptal (Paris).</p><p>Reibaud (P.), sous-chef de bureau au Ministère de la justice, 8, cité
Gaillard (Paris).</p><p>Reixach (Joseph), avocat, 30, rue Fortuny (Paris).</p><p>REITLINGER, avocat k la Cour d'appel, 7, rue Scribe (Paris).</p><p>Rémusat (Paul de), sénateur, 118, faubourg Saint-Honoré (Paris).</p><p>RENARDET, professeur k la Faculté de droit de Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Renauld (Albert), avoué a Bar-le-Duc (Meuse).</p><p>Renault (Louis), professeur k la Faculté de droit, 28, rue Jacob
(Paris).</p><p>Renault-MORLIÈRE, avocat au Conseil d'État et a lr. Cour de cassation, 69, rue de l'Université (Paris).</p><p>Renouveli.at, avocat, k Domont (Seine-et-Oise).</p><p>REYXAUD, avocat général k Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>Ribéreau (Auguste), professeur a la Faculté de droit, 12, rue Castelnaud'AUROS, k Bordeaux (Gironde).</p><p>Ribot (Alexandre), avocat, ancien député, ancien secrétaire générai du
Ministère de la justice, 63, rue Jouffroy (Paris).</p><p>Ricard (Louis-Victor-Albert), notaire, 26, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>Ricaut (Ilenri), avocat, 9, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>RICHE, ancien président de section au Conseil d'ÉTAT, 214, rue de
Rivoli (Paris).</p><p>Richejioxt (de) maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 4, rue Cambacérès (Paris).</p><p>RIDENT, avoué, 107, boulevard de STRASBOURG, au Havre (Seine-Inférieure).</p><p>Riedmattex (DE),avocatk la Courd'appel, 15, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Rigault (Paul), notaire, 31, boulevard Sébastopol (Paris).</p><p>RIGOT, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 53, rue de
Babylone (Paris).</p><p>Rivière (Albert), ancien magistrat, 52 , rue d'Amsterdam (Paris).</p><p>Robert (Arthur), substitutdu procureur général, 120, rued'Assas (Paris).</p><p>Robert (Charles), ancien conseiller d'ETAT, directeur de la compagnie
d'assurances sur la vie l'UNION, 15, rue dela Banque (Paris).</p><p>Robinet (Louis), ancien magistrat, 125, rue Notre-Dame-des-Champs
(Paris).</p><p>Robinet de CLÉRY, avocat k la Cour d'appel, 32, avenue Duquesne (Paris).</p><p>Robiquet (Paul), avocat au Conseil d'État et k la Cour de cassation, 112,
rue de Rennes (Paris).</p><p>S. P. RORYXS, trésorier de la Société de statistique de Paris et de la Société
française de tempérance, 5, rue Bridaine (Paris).</p><p>Roche (Emile), avoué près le tribunal civil, 6, boulevard Beaumarchais (Paris)/
</p><pb n="33"/><p>Rochette (D. de Portanier de la), conseiller à la Cour d'appel, 54, rue
de Rennes (Paris).</p><p>Rôdel (Henri), avocat, 30, rue Vital-CARIES, a Bordeaux (Gironde).</p><p>Rollet (Henri), avocat à la Cour d'appel, 1, rue de Lille (Paris).</p><p>Romieu (J.), auditeur au Conseil d'ETAT, 66, rue de Rome (Paris).</p><p>Roquet (Léon), député, 1, rue des Marronniers (Paris).</p><p>Rosella (Marcel), chef du contentieux à la compagnie Fives-Lîlle, 83,
rue de Rome (Paris).</p><p>Rouard de Caud (E.), professeur à la Faculté de droit, 45, rue Porte-Saint-ETIENNE, a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Rousseau (Rodolphe), avocat, 229, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>Roussel (Félix), avocat a la Cour d'appel, 17, rue Pasquier (Paris).</p><p>Rousselle (Edouard), licencié en droit, 11, rue Delaplanche (Paris).</p><p>S. P. Roussellier (Henri), avocat général à la Cour de cassation, 72, rue de
Monceau (Paris).</p><p>ROUSSET, avocat a la Cour d'appel, 17, rue de Suresne (Paris).</p><p>Rouville (de) maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 166, boulevard
Haussmann (Paris).</p><p>Roux (Émile), directeur a la préfecture de la SEINE, 30, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>ROUX, professeur à l'Institut catholique de Lyon (Rhône).</p><p>Roux-LAVERGNE, avocat, à KOBRIGAM, commune de CONDOIN, par Hennebont (Morbihan).</p><p>Rozière (Eugène de), membre de l'INSTITUT, sénateur, inspecteur général
'honoraire des archives départementales, 8, rue Lincoln (Paris).</p><p>SABATIER, avocat au Conseil d'Etat et a la Cour de cassation, 215, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Saint-Auban (Émile de), avocat a la Cour d'appel, 88, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Saint-Girons (A.), professeur à l'Institut catholique de Lyon (Rhône).</p><p>Saint-Laumer (de), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 37,
avenue d'Antin (Paris).</p><p>Saint-Marc Girardin (Bart.), 5, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Saint-MARC, agrégé à laFaculté de droit, 31, rue de l'Église Saint-SEURIN,
à Bordeaux (Gironde).</p><p>Saleilles (Raymond), agrégé a la Faculté de droit, a Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Sallantin (Gustave), juge suppléant au tribunal civil, 12, rue de la
Boëtie (Paris).</p><p>Saniai. du Fa y, ancien préfet, 35, rue de Grenelle (Paris).</p><p>SANS, au château de CAZALÈRES, par le Mas-d'Azil (Ariège).</p><p>Sarraute (Pierre), juge au tribunal civil, 12, rue de la CITÉ, à Périgueux (Dordogne).</p><p>Sarrut (Louis), substitut du procureur général près la Cour d'appel
de PARIS, 37, rue CHEVALLIER, à Levallois-Perret (Seine).</p><p>Sauvel (Édouard), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 80, rue Taitbout (Paris).</p><p>Sauzet (Marc), avocat, 16, rue FRANKLIN, à Lyon (Rhône).</p><p>SAVOYE, député, 7, rue Legendre (Paris).</p><p>Say (Léon), sénateur, membre de l'Académie française, ancien ministre, 21, rue Fresnel (Paris).</p><fw place="bottom">XVIII. 3</fw><pb n="34"/><p>I I .</p><p>Sazebac de FORGES, 81, rue Saint-André-des-Arts (Paris).</p><p>Scheyrer (Emile), 15, rue La Bruyère (Paris).</p><p>Sciireyer (V.), ancien professeur de droit, directeur de la Caisse paternelle, 4, rue Ménars (Paris).</p><p>Scoeux (Marcel de), avocat a la Cour d'appel, 147, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Sée (Eugène), préfet de l'ORNE, à Alençon.</p><p>Seligmann (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 25, rue du Mont-Thabor
(Paris).</p><p>Seligmann-Lui (Paul), rédacteur à la préfecture de la SEINE, 45, rue de
Lille (Paris).</p><p>Senneville (G. de), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 52,
rue de Grenelle (Paris).</p><p>Serre (Georges), avocat, 148, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Sevdoux (Auguste), ancien secrétaire d'ambassade, 02, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Simon (Jules), membre de l'INSTITUT, sénateur, ancien ministre, 10,
place de la Madeleine (Paris).</p><p>Sirey (J.), avocat, 27, place Dauphine (Paris).</p><p>Sl'rville, agrégé a la l'acuité de droit, a Poitiers (Vienne).</p><p>TAMBOUR, ancien secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 41,
boulevard Haussmann (Paris).</p><p>TANON, conseiller à la Cour de cassation, 23, rue Denfert-Rochereau
(Paris).</p><p>Tarbouriech (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 19, rue du Sommerard
(Paris).</p><p>Targe (J.-P.), juge de paix du 2e canton, 34, rue TUPIN, a Lyon (Rhône).</p><p>Tarneau (Jules), notaire à Clermont-Ferratîd (Puy-de-Dôme).</p><p>Tattegrain (Maurice), président du tribunal civil, à Doullens (Somme).</p><p>Tellier (G.), procureur de la République, à Douai (Nord).</p><p>TÉMPLIEN, avocat a la Cour d'appel, 89, Tue des Petits-Champs
(Paris).</p><p>TENAIMIE-SAUGNY, sénateur, 5, rue d'Alger (Paris).</p><p>TERRÂT, professeur de droit à l'Institut catholique, 18, rue Saint-Romain (Paris).</p><p>Tesnières (M.), docteur en droit, à Grand-LEBRUN, commune de CANDÉRAN, près Bordeaux (Gironde).</p><p>TESÏOLD, professeur à la Faculté de droit, à Grenoble (Isère).</p><p>THALLER, agrégé à la Faculté de droit, 13, rue Victor HUGO, à Lyon
(Rhône).</p><p>Theurault (Aristide), avocat à la Cour d'appel, 21, rue Pasquier
(Paris).</p><p>Thevenet (Louis), avocat à la Cour d'appel, 7, rue Sairit-Philippe-du-Roule (Paris).</p><p>Thézard (Léopold), doyen de la Faculté de droit de Poitiers (Vienne).</p><p>Thiault (Michel), docteur en droit, avocat à Belfort.</p><p>THIBONNEAU, sous-préfet à Gien (Loiret).</p><p>Thirion (Ch.), ingénieur civil, 95, boulevard Beaumarchais (Paris).</p><p>THIRRIA, commissaire du gouvernement près le Conseil de préfecture
de la SEINE, ?, rue Volney (Paris).
</p><pb n="35"/><p>Thureau (Georges), juge au tribunal de la SEINE, H, rue Garancière (Paris).</p><p>Timbal (Joseph), professeur agrégé a la Faculté de droit, 24, rue des
Arts-et-Métiers, a Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Tournyer (Henri), ancien procureur général, avocat, 19, rue de Bourgogne (Paris).</p><p>Tranchant (Charles), ancien conseiller d'ÉTAT, vice-président de la section économique et sociale du comité des travaux historiques et
scientifiques, 28, rue Harbet-de-Jouy (Paris).</p><p>TUENCART, 82, avenue Henri-Martin (Paris).</p><p>Trochon (Albert), avocat, ancien magistrat, rue Étienne-PALLU, 25, à
Tours (Indre-et-Loire).</p><p>Tronche-MACAIRE, avocat, 5, rue Mirbe) (Paris).</p><p>TROUILLIER, professeur à la Faculté de droit de Grenoble (Isère).</p><p>Uzannaz-Joris (Régis), avocat à la Cour d'appel, ancien magistrat, 47,
rue de la République, à Chambéry (Savoie).</p><p>VACHEROT, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 172, rue de la POMPE, (Paris).</p><p>VAINBERG, avocat à la Cour d'appel, 41, rue Saint-Georges (Paris).</p><p>VALABRÈGUE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 41, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>Valabrègue (ÉDOUARDI, professeur a la Faculté de droit de Montpellier
(Hérault).</p><p>VALIRAMBERT, avocat a la Cour d'appel, 18, rue Blanche (Paris).</p><p>Vallée (Oscar de), avocat, sénateur, 12, rue de Vezelay (Paris).</p><p>VALLON, maître de requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, 14, rue Jean-Goujon (Paris).</p><p>Valrogeu (de), avocat au Conseil d'Etat et a la Cour de cassation, président de l'ORDRE, 32, rue du Bac (Paris).</p><p>Vandai., auditeur au Conseil d'ETAT, 1, rue François l" (Paris).</p><p>S. P. VANEY, ancien conseiller à la Cour d'appel de PARIS, 14, rue Duphot
(Paris).</p><p>VARIN, avocat, 23, rue de la Pépinière (Paris).</p><p>VAUGEOIS, professeur à la Faculté de droit de Caen (Calvados).</p><p>Vacnois (Albert), avocat à la Cour d'appel, 7, rue du Port-Manon (Paris).</p><p>Vaui.x d'Achy (de), président k la Cour d'appel, k Amiens (Somme).</p><p>VAVASSEUR, avocat à la Cour d'appel, 10, rue du Caire (Paris).</p><p>VERGÉ, maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 11, quai d'Orsay (Paris).</p><p>VERGNIAUD, ancien secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 126, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>S. P. Vermond (Edouard), agrégé k la Faculté de droit, 50, cours MIRABEAU,
k Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Verpy (Albert), chef de bureau au ministère des finances, 267, rue
Sainl-Honoré (Paris).</p><p>Vétillard (Maurice), avocat a la Cour d'appel, 83, rue de Châteaudun
(Paris).</p><p>Vial (Paul), ancien magistrat, 11, rue de Lille (Paris).</p><p>Vialla (Etienne), substitut du procureur général, 1,boulevard de la République, k Alger.
</p><pb n="36"/><p>Vidal (Georges), agrégé a la Faculté de droit, 2, rue Saint-GEORGES, a
Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Vieira-Monteiro (Francisco de), licencié en droit, secrétaire de la légation du BRÉSIL, 66, rue de Lisbonne (Paris).</p><p>Vieuxville (Gaston de la), à Saint-CAST, près Matignon (Côtes-du-Nord).</p><p>VIGIE, doyen de la Faculté de droit de Montpellier (Hérault).</p><p>VILLARD, avocat, 49, rue de la République, à Lyon (Rhône).</p><p>VILLEFOUT, ministre plénipotentiaire, 50, avenue du Trocadéro (Paris).</p><p>VILLEQUEZ, doyen de la Faculté de droit, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Villetard de Prunières (Maurice), avocat a la Cour d'appel, 45, rue de
Rennes (Paris).</p><p>VILLEY, agrégé à la Faculté de droit de Caen (Calvados).</p><p>Voisin (Félix), conseiller à la Cour de cassation, 11 bis, rue de Milan
(Paris).</p><p>VRAYE, publiciste, 6, rue Logelbach (Paris).</p><p>VUEBAT, substitut, à Reims (Marne).</p><p>WALLON, agrégé à la Faculté de droit, 5, rue de Rémusat, a Toulouse
(Haute-Garonne).</p><p>Waltz (Emile), sous-préfet, à Dax (Landes).</p><p>WEBER, avocat à la Cour d'appel, 217, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>WEHEKINT, procureur de la République, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Weil (Georges-Denis), juge suppléant au Tribunal de la SEINE, 40 bis,
rue du Faubourg-Poissonnière (Paris).</p><p>Weiss (André), agrégé à la Faculté de droit, 2, rue du TRIBUNAL, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Weiss (J.-J ), ancien conseiller d'ÉTAT, 103, avenue de Villiers (Paris).</p><p>WILSON, député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, palais de l'Elysée (Paris).</p><p>Worms (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 14, rue Royale (Paris).</p><p>Wormser (Albert), agréé près le tribunal de commerce, 56, rue de la
    PAROISSE, a Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>YVERNÈS, chef de division au ministère de la justice (Paris).</p></div><div type="subsection"><p>Académie df. Bordeaux (Bibliothèque universitaire; section de droit),
place Pey-BCRLAND, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Bibliothèque universitaire d'Aix (Bouches-dû-Rhône).</p><p>Bibliothèque universitaire d'Alger.</p><p>Chambre des avoués près le tribunal de 1™ instance de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Chambre des Députés (Bibliothèque).</p><p>Chambre des notaires de Paris (Bibliothèque).</p><p>Conseil d'État (Bibliothèque).</p><p>Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel d'Amiens (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Besançon (Bibliothèque).</p><p>Couu d'appel de Bordeaux (Bibliothèque).</p><p>COUP, d'appel de Limoges (Bibliothèque).
</p><pb n="37"/><p>Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Rouen (Bibliothèque).</p><p>École des Ponts et Chaussées (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Dijon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Douai (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Grenoble (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Nancy (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Paris (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Poitiers (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Toulouse (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque).</p><p>Institut catholique de Lille (Bibliothèque).</p><p>Ministère des affaires étrangères (Bibliothèque).</p><p>Ministère des finances (Archives).</p><p>Ministère des finances (Bibliothèque centrale).</p><p>Ministère des finances (Bibliothèque du bureau central du cabinet).</p><p>Ministère des finances (Bureau de la statistique).</p><p>Ministère de l'intérieur (Bibliothèque de la direction de l'administra
tion départementale).</p><p>Ministère de la justice (Bibliothèque du Comité de législation étrangère).</p><p>Parquet de la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de police (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Sénat (Bibliothèque).</p><p>Société des Agriculteurs de FRANCE, 21, avenue de l'Opéra (Paris).</p><p>Tribunal civil de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Tribunal de Tunis (Bibliothèque).</p></div><div type="subsection"><head>2° Membres résidant à l'étranger.</head><p>ADAN, directeur de la compagnie d'assurances la Royate BELGE, h.</p><p>Bruxelles (Belgique).</p><p>Aguilera y Vera (Andres), avocat, Calle nueva, a Guadix (province de
GRENADE, Espagne).</p><p>Alexander (Joseph-Gundry), bachelier en droit, 12, Old-BUILDINGS, Lin •
coln's INN, à Londres (Angleterre).</p><p>Alvez (le Dr Thomas), ancien procureur impérial a Rio-de-JANEIRO,
avocat, professeur à l'École militaire, 27, rue Marquis d'ABRANTÈS,
a Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Appert (G.), professeur de droit a la Faculté de Tokio (Japon).</p><p>Baisini (le chevalier), avocat à la Cour d'appel, directeur de VInstitut
juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie).</p><p>Balogh (Jenô), notaire a la Table royale (Cour d'appel), iv, 48 rue Léopold, à Budapest (Hongrie).</p><p>Basilesco (Nicolas), docteur en droit, chef de division au Ministère.
de l'intérieur, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Bauwens van HOOGTFN, notaire à Bruxelles (Belgique),
</p><pb n="38"/><p>BEHREND, professeur de droit à l'Université deBreslau (Silésie; Prusse).</p><p>Belgrano (Juan-Carlos), avocat, ancien président de la Chambre des
députés, 783, CUYO, à Buenos-Ayres (Bépublique Argentine!.</p><p>Benito (Lorenzo), docteur en droit, Velasquez 30-1", à Madrid (Espagne).</p><p>Bermingham (Ricardo), avocat, à Saint-Sébastien (Espagne).</p><p>Biciiep.ay (Albert), licencié en droit, chancelier du Consulat de FRANCE,
à Chistiania (Norvège).</p><p>Bippert (Henri), juge au tribunal cantonal vaudois, 5, rue du MIDI, à
LAUSANNE, canton de Vaud (Suisse).</p><p>Blônski (Justin), docteur en droit et commissaire impérial et royal des
finances de la Direction générale, a Lemberg (Galicie).</p><p>BOGISIC, professeur a l'Université d'Odessa (Russie).</p><p>BORCHGREVINK, avocat, juge des tribunaux mixtes égyptiens, à Alexandrie (Egypte).</p><p>Botella (Crislôbal), avocat, secrétaire de l'Académie royale de jurisprudence et de législation, COLUMELA, 4, à Madrid (Espagne).</p><p>Bolteron (Edouard), commissaire français et président de l'administration des douanes de l'État égyptien, au Caire (Egypte).</p><p>Boutos (Constantin), avocat et député, à Athènes (Grèce).</p><p>Brants (Victor), professeur à la Faculté de droit de l'Université catholique, 17, place du MANÈGE, k Louvain (Belgique).</p><p>Bridel (Louis), licencié en droit, 1, avenue des ALPES, à Lausanne (canton de VAUD, Suisse).</p><p>Brunialti (A.), professeur à l'Université 4, rue BOUCHERON, à Turin
(Italie).</p><p>Brusa (Emilio), professeur de droit pénal a l'UNIVERSITÉ, 25, via CERNAIA, à Turin (Italie).</p><p>Bruwaert (Edmond), consul général de FRANCE, à Melbourne (Australie).</p><p>Carneiro da Cunha (Manoel Clementino), 63, rua d'AURORA, à RECIFE,</p><p>Pernambuco (Brésil).</p><p>Carrara (Francesco), professeur k l'Université de Pise (Italie).</p><p>Carrard (Henri), professeur a l'Académie de Lausanne (Suisse).</p><p>Céucourt (Antelme), membre du Conseil législatif de l'île Maurice.</p><p>Chaghian (Bedros), docteur en droit, avocat près la haute Cour de justice, Kevork-BEYKHAN, n° 5, k CONSTANTINOPLE, Galata.</p><p>Chaubaz-EITENDI, conseiller a la Cour de cassation, professeur de droit
nternalional et de procédure aux Écoles de droit et civile, a Constantinople (Turquie).</p><p>CHIRONI, professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, via delie ROSINE, 10, a Turin
(Italie).</p><p>Cohn (Georg), professeur a l'Université de Heidelberg (Grand-duché de
Bade).</p><p>Coi.a-Proto (Francesco de), avocat, professeur de procédure pénale k
l'UNIVERSITÉ, à Messine (Sicile).</p><p>Consigi.ikri-Pedroso (Z.), professeur d'histoire à l'École supérieure des
lettres, député, Travessade Lazaro-LEITAO, a Lisbonne (Portugal).</p><p>Costa (Augusto da), licencié en droit, secrétaire de la légation du
BRÉSIL, a Washington (États-Unis).</p><p>COSTI, professeur k la Faculté de droit d'Athènes (Grèce).
</p><pb n="39"/><p>Coudert (Frédéric), avocat, 68 et 70, William-STREET, à New-York (États-Unis).</p><p>Covian y Junco (Victor), magistrat de l'audience territoriale, 24, calle de
TABERNAS,3°, à La Corogne (GALICE, Espagne).</p><p>Crupenski (Constantin), licencié en droit, 5, Strada CARP, à Jassy (Roumanie).</p><p>CSUMGH, privat-docent de la Faculté de BUDAPEST, 7, Gôttergasse, a
Budapest (Hongrie).</p><p>Damei.i (Guulterio), avocat, professeur de droit commercial et maritime
à l'Ecole royale supérieure de commerce, a Venise (Italie).</p><p>DALGE, avocat, 52, rue Belle-VUE, a Gand (Belgique).</p><p>DECRAIS, ambassadeur de FRANCE, à Vienne (Autriche).</p><p>Déjardin (Paul), consul de FRANCE, àCharleston (États-Unis d'Amérique).</p><p>Deltignoso (Gaetano), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Païenne (Sicile).</p><p>Doblado (Dionisio), 3, MANZANA, 2°, a Madrid (Espagne).</p><p>Dcpocr (Jules), avocat, 3, Strada Pieti AMZI, à Bucarest (Boumanie).</p><p>Elewyck (Ernest van), 31, boulevard BAUDOIN, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Fackry-PACHA, ancien ministre de la justice, au Caire (Egypte).</p><p>Fanti (Innocent), avocat, a Imola (Italie).</p><p>S. P. FARNAM, à New-HAVEN, Connecticut (États-Unis).</p><p>FAVEY, procureur de la Bépublique, à Lausanne (Suisse).</p><p>Ferrer (Emilio), docteur en droit, apartado, 384, à la HAVANE, et à
PARIS, 18, rue Chauveau-Lagarde.</p><p>Fiore (Pasquale). professeur de droit à l'Université de Naples (Italie).</p><p>Fiore-Goria (Ferdinand-Marie), avocat aux hautes cours d'ITALIE, directeur de la Rassegna di diritto commerciale, 10, via ALFLERI, à Turin
(Italie).</p><p>Forgues (L.-D.), agent de change, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Frey (Friedrich), docteur en droit, ADVOKATURSCANDIDAT, vin, Josephstadter-strasse, 30, à Vienne (Autriche).</p><p>S. P. Frisch (Edouard), adjoint au ministre de la justice, sénateur, a Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Flsinato (GUIDOL, professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, 21, via MONTEBELLO,
à Turin (Italie).</p><p>Gallostra (Jose), avocat, TULOR, 33, à Madrid (Espagne).</p><p>Galopin (Gérard), professeur a l'Université de Liège (Belgique).</p><p>Gamazo (German), avocat et député, à Madrid (Espagne).</p><p>Gaulis (Eugène), avocat, 6, Grand-CHÊNE, à Lausanne (Suisse).</p><p>Geigy (Alfred), 48, fossé Saint-Léonard, à Bâle (Suisse).</p><p>Giannelia (Dr Basilio), secrétaire de la Cour suprême, iv, STARKENBERGGASSE, 15, a Vienne (Autriche).</p><p>Giroiîl (Lucien), avocat, juge suppléant a Charleroi (Belgique).</p><p>Goldschmibt (Dr JULIANL, avocat-avoué au KAMMERGERICHT, 2, BEHRENSTRASSE, à Berlin (Prusse).</p><p>Gran (J.), chambellan de S. M. le Roi de Suède et de NORVÈGE, et auditeur de brigade, a Kristiania (Norvège).
</p><pb n="40"/><p>Graux (Charles), ancien ministre des finances, 36, rue MONTOYER, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>Grenander (B.-Kr.), docteur en droit, rue de l'ARSENAL, 14, a Stockholm
(Suède).</p><p>GRENIER, professeur de droit civil à l'Académie de Lausanne (Suisse).</p><p>Harburger (Henri), docteur en droit, privat-docent et procureur du
ROI, à Munich (Bavière).</p><p>HARDOUIN, chevalier-interprète du consulat de FRANCE, Bangkok (Siam).</p><p>Heuvel (J. Van den), professeur a l'Université catholique, à Louvain
(Belgique).</p><p>Jacques (Heinrich), avocat, FREISINGERGASSE, 6, à Vienne (Autriche).</p><p>JAUNE, commissaire de l'arrondissement de Liège (Belgique).</p><p>Janoly (Georges), docteur en droit, à Bacau (Roumanie).</p><p>Jellinck (Arthur), avocat, 3, Nagy Korona UTCZA, à Budapest (Hongrie).</p><p>Jellinek (Georges), professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, 5, SCHLICKGASSE, à
Vienne (Autriche).</p><p>Jones (Algernon), avocat, au Chalet de la SOURCE, près BEX, canton de
Vaud (Suisse).</p><p>Jouyovitch (Milenko), attaché au Ministère de l'intérieur, licencié en
droit de la Faculté de PARIS, Kragujevaska ulica 8,a Belgrade (Serbie).</p><p>KABLÉ, député au Parlement allemand, a Strasbourg (Alsace-Lorraine).</p><p>Kamal (K.), substitut aux tribunaux indigènes, à Alexandrie (Egypte).</p><p>Karayan (Stephan-Effendi), juge à la 1™ chambre du tribunal de commerce, à Constantinople (Turquie).</p><p>Kier (Sabinien), juge a la Cour suprême de Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>Koenig (G.), professeur de droit à l'Université de BERNE, 29, GERECHTIGKEITSGASSE, à Berne (Suisse).</p><p>Labra (Rafkel-Maria de), avocat et député, professeur de droit international a l'Institut libre d'enseignement, SERRANO, 21, à Madrid.</p><p>Lammasch (Heinrich), professeur de droit pénal à l'Université d'innsbruck (TYROL, Autriche).</p><p>LAUEERE, procureur général à la Cour d'appel, a Gand (Belgique).</p><p>Le Fort (Henri), secrétaire du département de justice et police, 7, place
de la TACONNERIE, à Genève (Suisse).</p><p>Leguizamon (Onesimo), ancien ministre de la justice, du culte et de
l'instruction publique, ministre de la Cour fédérale, 43, rue du Pérou, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Levy (J.-A.), avocat à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Likhatchefk (Alexandre), sous-chef de bureau au ministère de la justice,
rue FOURSTATSKAYA, 56, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>S. P. Limantocr (J.-V.), avocat, professeur suppléant à l'Université de Mexico
(Mexique).</p><p>Limelette (Léonce), substitut du procureur général près la Cour d'appel, 32, rue BECKMAN, à Liège (Belgique).
</p><pb n="41"/><p>jIOni (D.-E.), docteur en droit, N. KEIZERSGRACHT, 22, à Amsterdam
(Pays-Bas).</p><p>Lipisnki (Lucien), notaire, à Neu-Sandez (GALICIE, Autriche-Hongrie).</p><p>Liszt (Franz de), professeur de droit à l'Université de Marburg (province
de Hesse; Prusse; Allemagne).</p><p>Lojodice (Vincent-Édouard), avocat, 18, rue BROGGIA, à Naples (Italie).</p><p>Lousanoff (Michel), avocat du consulat de FRANCE, rue JUIVE, au coin
des ruesNiéjinskaia et DVORIANSKAIA, M. MARMORINO, n" 47, lgt, n° 4, à
Odessa (Russie).</p><p>Machado (Antonio), conseiller au tribunal suprême de Guatemala.</p><p>Macri (Giacomo), professeur à l'Université de Messine et député au Parlement italien, à Messine (Italie).</p><p>Majthényi (le baron Ladislas), chambellan de S. M. l'Empereur d'AUTRICHE, à Budapest (Hongrie).</p><p>Maluquer y Salvador (José), avocat, professeur à l'Académie royale de
jurisprudence et de législation, 10, calle de CAMPOMANES, à Madrid
(Espagne).</p><p>Mandrea (Nicolas), conseiller à la Cour de cassation de Bucarest (Roumanie).</p><p>Marghieri (Alberto), professeur de droit à 1 Université de NAPLES, directeur du FILANGIERI, à Naples (Italie).</p><p>S. P. Marghiloman (A.), avocat, 7, rue Amzea a Bucarest (Roumanie).</p><p>Martigny (L.), avocat, licencié en droit, 82, rue Saint-François-XAVIER,
à Montréal (Canada).</p><p>Martinez y Ayala (Augusto), avocat chez M. Fernando FE, carrera de
San JERONIMO, 2, à Madrid.</p><p>Martin - Sarzeau , conseiller à la Cour internationale, a Alexandrie
(Egypte).</p><p>Martiny (Emile), avocat, 120, rue de la LOI, a Bruxelles (Belgique).</p><p>Mayer (Salomon), professeur de procédure criminelle à l'UNIVERSITÉ, i,</p><p>HEINRICHSGASSE, 2, Vienne (Autriche).</p><p>Mechelinck (Albert), avocat à la Cour d'appel, 411, rue Digue de BRABANT, à Gand (Belgique).</p><p>Meili (Dr), avocat à Zurich (Suisse).</p><p>Mena y Zorilla (Antonio de), sénateur et fiscal du tribunal suprême
de Madrid.</p><p>S. P. Mendez (Louis), avocat, 4, rue Hospicio-San-Nicolas (Mexico).</p><p>MICHAUD, professeur de droit à Neuchâtel (Suisse).</p><p>Michelozzi (C), notaire à Pistoia (Italie).</p><p>Mitesco (Jean), licencié en droit, avocat à la Cour d'appel, a Craïova
(Roumanie).</p><p>Molengraaff (M.-L.-A.), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, MALIEBAAN, a
Utrecht (Pays-Bas).</p><p>S. P. Molina (Victor-Manuel), avocat, inspecteur général des collèges nationaux, à Buenos-Ayres (République-Argentine).</p><p>Montan (Cari), juris utriusque CANDIDATUS, 13, KUNGSGATAN,'a Stokholm
(Suède).</p><p>S. P. Moreira de Rey (le vicomte de), avocat, membre du Tribunal Suprême
administratif, pair du ROYAUME, 12, largo de San-JULIÂO, 1°, a Lisbonne (Portugal),
</p><pb n="42"/><p>Mi nuoe SMITH, professeur à l'Ecole des sciences politiques au Columbia-COLLEGE, à New-York (Etats-Unis).</p><p>Naco (Constantin), avocat et professeur de droit, 24, strada TEILOR, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>Neumann-ETTENBEICH, 9, MARGARETENSTRASSE, à Vienne (Autriche).</p><p>Niémirowski (Adam), maître ès-droit et administration, ZGODA, I, B, k
Varsovie (Pologne).</p><p>Noradounghian (Gabriel-Effendi), conseiller légiste dela Sublime-PORTE,
à Constantinople (Turquie).</p><p>Nobsa (César), avocat, via DURINI, n° 18, à Milan (Italie).
.\vssens (Albert), professeur de droit à l'Université catholique, à Louvain
(Belgique).</p><p>Oliveira (Régis d), chargé d'affaires du BRÉSIL, à Assomption (Paraguay).</p><p>Olivieri (le Dr Vittorio), avocat, 31, corso CAVOUR, k Vérone (Italie).</p><p>Orr (Henri), avocat, 4, place Saint-Pierre-le-JEUNE, a Strasbourg (Alsace-Lorraine).</p><p>Paepe (Polydore de), conseillera la Cour de cassation, 44, rue Joseph 11,
a Bruxelles.</p><p>Pappafava (le D' Vladiniiro), avocat, à Zara (Dalmatie).</p><p>Pedregal y Canedo (Manuel), ancien minisire, avocat et député, lnfantas 27, a Madrid (Espagne).</p><p>Peypoch y Casajiana (Luis), avocat a Barcelone (Espagne).</p><p>Phérékyde (Michel), député, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Picard-Olin (Edmond), avocat a la Cour de cassation, 47, avenue de la
Toison-d'OR, a Bruxelles (Belgique).</p><p>Poutis (J.), docteur en droit, chez M. Elias DIAMANTIS, au Pirée (Grèce).</p><p>Porras (Demelrio), professeur k l'Université catholique, k Bogota (Etats-Unis de Colombie).</p><p>Rasselu (François), sous-chef de bureau de la section législative, au
Ministère de la justice, a Saint-Pétersbourg (Bussie).</p><p>Régny (de), banquier, 13, rue d'AREMBERG, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Rettig (IIjalmar), juge substitut, NORRLANDGATAN, k Stockholm (Suède).</p><p>RICHARD, avocat a Genève (Suisse).</p><p>Rivier (Alphonse), professeur à l'UNIVERSITÉ, 62, avenue de la Toisond'OR, k Bruxelles (Belgique).</p><p>Robson (Charles-Albert), vice-haradshôfding, a ASPA, près Askersund
(Suède).</p><p>Rodriguez San Pedbo (Faustino), avocat, 13, calle del BARQUILIO, k
Madrid (Espagne).</p><p>Roguin (Ernest), professeur de droit k l'Académie de LAUSANNE, GEORGETTE, k Lausanne (Canton de Vaud; Suisse).</p><p>Romebo Gibon (Vicenle), avocat, vice-président de l'Académie royale de
jurisprudence et de législation, 58, rue San JUAN, k Madrid (Espagne).</p><p>Romniceano (Corneille), docteur en droit, 3, strada DIONISIE, a Bucarest.
</p><pb n="43"/><p>Rozkowski (Gustaw), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ, 10,
rue KURNICKA, à Lemberg (Galicie).</p><p>RIXHOXNET, conseiller fédéral, à Berne (Suisse).</p><p>Sacerdoti (Adolfo), professeur de droit coramercial à l'Université de
Padoue (Italie).</p><p>Sainctelette (Charles), membre dela Chambre des représentants, avocat à la Cour d'appel, ancien ministre, 28, rue BERCKMANS, à Bruxelles-Saint-Gilles (Belgique).</p><p>Schi'rfeu (Francesco), professeur à l'Université de Rome (Italie).</p><p>Sheridan (Charles), avocat au tribunal de première instance, 79, avenue
des ARTS, k Anvers (Belgique).</p><p>Siebold (Henri de), secrétaire de la légation d'Aulriche-Hongrie au
JAPON, au château d'ERBACB, près Ulm (Wurtemberg).</p><p>S. P. Silva Costa (Jose da), avocat a Rio -de-Janeiro (Brésil).</p><p>Silvela (Manuel), ancien ambassadeur d'Espagne en FRANCE, ALMAGRO, 28, à Madrid (Espagne).</p><p>Simon (Hermann-Veit), docteur en droit, avocat-avoué près le tribunal
régional, Neuslàdtische KIRCHSTRASSE, 11, à Berlin (Prusse).</p><p>Simu (A.), secrétaire de légation de S. M. le roi de ROUMANIE, a BRAÏLA, (Roumanie).</p><p>SOLAR, député, à Lima (Pérou).</p><p>Soldan (Charles), juge au tribunal cantonal vaudois, à Lausanne (canton
de Vaud; Suisse).</p><p>Souza (Anlonio-Baptisla de), bachelier en droit de l'Université de
COÏMBRE, avocat, Travessa de S. NICOLAN, n" 71-2°, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Souza Bandeiua Filho (H. de), directeur au ministère de la justice et
professeur à l'Ecole normale, 12, plaee du Duc-de-CAXIAS, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Souza Dantas (Manoel Pinto de), ministre des finances, a Rio de-Janeiro
(Brésil).</p><p>S. P. Speiser (Fritz), docteur en droit, greffier du tribunal civil, à Bâle
(Suisse).</p><p>Spesshardt (le baron de), reférendaire, à Marburg (province de Messe; (Prusse).</p><p>Stéuan (Thomas), professeur de droit a l'Université de Jassy (Roumanie).</p><p>Stoerk (Félix), professeur de droit, a Greifswald (Prusse).</p><p>Stoïcesco (Constantin), docteur en droit, avocat, rue BATISTE, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Stubbs (Charles), docteur en droit, 3, Paper BUILDINGS, TEMPLE, à
Londres (Angleterre).</p><p>SYLOW, docteur en droit de l'Université de COPENHAGUE, Narre allée, 3,
à Copenhague.</p><p>S. P. SWETCHINSKI, président de chambre a la Cour d'appel, à Varsovie (Pologne).</p><p>Tarassopf (Iwan), professeur de droit à l'Université de Jaroslawl (Russie)</p><p>TARNAI, avocat, rédacteur de la Magyar IGAZSÀGÙGY, 42, Andrâssy UT, à
Budapest (Hongrie).
</p><pb n="44"/><p>TEICHMAN, professeur de droit à l'Université 28, rue EULER, a Bâle
(Suisse).</p><p>Tkalac (Stanko), conseiller au tribunal d'arrondissement, a Bihac
(Bosnie).</p><p>Todaro della Galia (Antonio), avocat à la Cour de cassation, vicolo
Palagonia ail' ALLORO, 1, à Palerme (Sicile).</p><p>Torreanaz (le comte de), président de la section de fomento au Conseil
d'ETAT, 21, calle de San-BERNARDO, a Madrid (Espagne).</p><p>Torres Aguilar-Amat (Salvador), avocat, professeur de notariat à l'UNIVERSITÉ, calle de la Léaltad, 13, k Madrid (Espagne).</p><p>Travers Twiss (Sir), membre de la Société royale, avocat de la reine, 3, Paper BUILDINGS, TEMPLE, a Londres (Angleterre).</p><p>Tripels (Gustave), avocat a Maestricht (Pays-Bas).</p><p>URESa Smenjaud (Rafaël), professeur de droit à l'Université centrale, 23, Claudio Coello à Madrid (Espagne).</p><p>Valdeterrazo (le marquis de), député aux CORTÈS, HORTALEZA, 67, principal, à Madrid (Espagne).</p><p>Velasco (Emilio), ancien ministre plénipotentiaire du Mexique en
FRANCE, Calle del Hospicio de San NICOLAS, 2i, à Mexico (Mexique).</p><p>Vithynos (Yanco Eftendi), procureur général au Conseil d'Etat (Sublime
Porte), rue ALÉANAZ, 16, à Péra (Constantinople; Turquie).</p><p>Weisl (le Dr Ernest), Hof-und-GERICHTSADVOKAT, vm, SCHLÔSSELGASSE, 15,
à Vienne (Autriche).</p><p>WHITE, président du Cornell-UNIVERSITY, ITHACA, New-York (Etats-Unis d'Amérique).</p><p>Wiluaux (Léopold), avocat, 12, rue de la LINIÔRE, à Bruxelles.</p><p>Wlassics (Jules de), substitut du procureur du ROI, V, rudolfrakpart,
    n° 8, à Budapest (Hongrie).</p><p>Wolf (Prosper), docteur en droit, 8, ELISABETHENSTRASSE, a Bâle (Suisse).</p><p>Youssoufian (Dicran Effendi), conseiller a la Cour d'appel, à Constantinople (Turquie).</p><p>ZANNETOPOULOS, docteur en droit à Athènes.</p></div><div type="subsection"><p>Ateneo cientifico, literario y artistico, calle del PRADO, 21, à Madrid (Espagne).</p><p>Avocats a la Cour d'appei, de Liège. — Belgique. — (Bibliothèque.)</p><p>Bibliothèque de la ville de Berne (Suisse).</p><p>Bibliothèque de l'École des sciences politiques, Columbia-College
(New-York).</p><p>Bibliothèque nationale de TURIN, à Turin (Italie).</p><p>Bibliothèque publique de Genève (Suisse).</p><p>Bibliothèque royale de BELGIQUE, a Bruxelles.</p><p>Canton du Valais (Bibliothèque cantonale); M. Henri de TORRENTE, conseiller d'ÉTAT, k Sion (Valais).</p><p>Canton de Vaud (Bibliothèque cantonale), a Lausanne (Suisse).
</p><pb n="45"/><p>Chambre des députés d'Italie (Bibliothèque), à Rome.</p><p>Chambre des notaires de Bruxelles (Bibliothèque). — M. Van MONS, bibliothécaire, 54, Chaussée d'IXELLES, a Bruxelles (Belgique).</p><p>Chambre des représentants de Belgique (Bibliothèque). —M. Van
STALLE, bibliothécaire, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Circolo giuridico (Bibliothèque), à Palerme (Italie).</p><p>Cour d'appel de Bruxelles (Bibliothèque). — M. LARCIER, libraire, rue
des MINIMES, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque), à Bruxelles.</p><p>Ministère de grâce et justice, et des cultes d'Italie (Bibliothèque),
a Rome.</p><p>Ministère de la justice de Hongrie (Bibliothèque), Deâk Ferencz utcza, 14, a Budapest.</p><p>Ministère de la justice du Japon (Bibliothèque).</p><p>Ministère de la justice de Roumanie (Bibliothèque), à Bucarest.</p><p>Parquet de la COUR, de cassation de Belgique (Bibliothèque).</p><p>Rigsdag danois (Bibliothèque).</p><p>Société de jurisprudence de la Faculté de droit d'Upsala (Bibliothèque),
à Upsala (Suède).</p><p>Société des juristes de FINLANDE, à Helsingfors (Finlande).</p><p>Société de LECTURE, a Genève (Suisse).</p><p>Tribunal suprême de la République de Guatemala (Bibliothèque).</p><p>Tribunal suprême de Madrid (Bibliothèque).</p><p>Université de DORPAT — Russie — (Bibliothèque).</p><p>Université de Gand — Belgique — (Bibliothèque).</p><p>Université de Marburg (Bibliothèque), à Marburg (province de liesse;</p><p>Prusse).</p><p>Université de Rostock (Bibliothèque), à Rostock (grand-duché de Mecklembourg-Schwérin).</p><p>Université de Tokio (Bibliothèque de la Faculté de droit), a Tokio
    (Japon).</p><p>Université de Valence (Espagne), (Bibliothèque de la Faculté de droit).</p></div><div type="subsection"><p>AIDE-BIBLIOTHÉCAIRE.</p><p>M. Boiïdet (Eugène), 1, rue de Tournon (Paris).</p><p>AGENT DE LA SOCIÉTÉ DE LEGISLATION COMPARÉE.</p><p>M. DUPIN (Auguste), 112, rue de PARIS, à Clamart (Seine).
</p><pb n="46"/><p>ANCIENS PRÉSIDENTS</p><p>MM. Laboulaye (1869-1871); f 1883.</p><p>Renouard (1872-1873); f 1878.</p><p>Dufaure (1874-1875); f 1881.</p><p>Aucoc (1876-1877).</p><p>Larombière (1878-1879).</p><p>Gide (1880); f 1880.</p><p>Duverger (1881-1882).</p><p>Barboux (1883-1884).</p><p>Dareste (1885-1886).</p><p>ANCIENS SECRÉTAIRES GÉNÉRAUX</p><p>MM. Paul Jozon (1869-1872); f 1881.</p><p>Alexandre Ribot (1873-1875).</p><p>Georges Dubois (1876-1878).</p><p>Jules Dietz (1879).</p><p>Raphaël Gonse (1880-1881).
</p><pb n="47"/><p>MM.</p><p>CONSEIL DE DIRECTION POUR L'ANNÉE 1887.</p><p>Anciens Présidents:</p><p>MM. AUCOC, membre de l'INSTITUT, président du Comité de législation étrangère.</p><p>LAROMBIÈRE, membre de l'INSTITUT, président à la Cour de cassation.</p><p>DUVERGER, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Barboux (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier.</p><p>Dareste (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de
cassation.</p><p>Président:</p><p>M. Ribot (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, ancien député.</p><p>Vice-Présidents:</p><p>MM. Gonse (Raphaël),directeur des affaires civiles au ministère de la justice.</p><p>Picot (Georges), membre de l'Institut.</p><p>Du BUIT, avocat à la Cour d'appel, membre du Conseil de l'ordre.</p><p>Tranchant (Ch.), ancien conseiller d'ETAT, vice-président de la section
économique et sociale du Comité des travaux historiques et scientifiques.</p><p>Membres du Conseil:</p><p>Bertrand (Edmond), avocat général à la Cour d'appel.</p><p>Bétolaud, avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier.</p><p>BOUTMY, membre de l'INSTITUT, directeur de l'Ecole des sciences politiques.</p><p>Chaumat (Alexandre), avocat à la Cour d'appel.</p><p>CHOPPIN, ancien directeur des prisons.</p><p>Dareste (Pierre), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation.</p><p>Desjardins (Albert), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Féraud-GIRAUP, conseiller à la Cour de cassation.</p><p>Flourens (Emile), Ministre des affaires étrangères.</p><p>Gigot (Albert), ancien préfet de police.</p><p>GLASSON, membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Hubert-VALLEROUX, avocat à la Cour d'appel.</p><p>Louis (Georges), sous-directeur au ministère des affaires étrangères.</p><p>Lyon-Caen (Charles), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Renault ^Louis), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Roux (Emile), directeur à la préfecture de la Seine.</p><p>Anciens Secrétaires généraux:</p><p>MM. Dubois (Georges), avocat à la Cour d'appel, ancien magistrat.</p><p>Dietz (Jules), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Secrétaire général:</p><p>M. Daguin (Fernand), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Secrétaires:</p><p>MM. Challamel (Jules), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Amiaud (Albert), sous-chef de bureau au ministère de la justice.</p><p>Daguin (Christian), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Thburault (A.), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Secrétaires adjoints (d):</p><p>MM. Nicolas (Raymond), ancien magistrat.</p><p>Baillière (Paul), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Chavegrin (E.), agrégé à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Loménie (Charles de), ancien auditeur au Conseil d'État.</p><p>Trésorier:</p><p>Héron de Villefosse (Etienne), rédacteur au ministère de la justice.</p><p>(1) Les Secrétaires adjoints n ont que \oix consultative.
</p></div></div></div><div type="backMatter"><div type="index"><p>TABLE DES</p><p>MATIÈRES.</p><p>BULLETIN N° 1. — JANVIER 1887.</p><p>Taget.</p><p>Statuts 3</p><p>Règlement 5</p><p>Liste des membres 8</p><p>Composition du Conseil de Direction 47</p><p>Séance du 15 décembre 1886 49</p><p>Discours de M. le Président R. Dareste. ... 53</p><p>Élection du PRÉSIDENT, d'un Vice-Président et de quatre membres
du Conseil 57</p><p>Rapport sur les comptes du trésorier 58</p><p>Étude par M. Gérardin, sur les lois politico-ecclésiastiques prussiennes 65</p><p>Conseil de direction 76</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord. — Section des langues du Midi et de l'Orient. 77</p><p>Chronique législative. — (NORVÈGE, France) 83</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Local institutions of MARYLAND,
par M. Lewis W. Wilhlem; Pennsylvania boroughs, par
W. Holcomb; An introduction to the study of theconstitutional and political history of the states, par M. F. Jamesson
(M. A. Gigot). — A delictum collectivum es a szokàszerù és
ùzletszerù bùncselekményok tana, par M. Balogh Jenô (M. S.</p><p>Mayer). — Commentario da lei de sociedades anonymas de
22 de junho de 1867, parM.Tavares de Medeiros(M. G. Laneyrie).
— De la colonisation au Brésil; rapport présenté, en 1875, au
ministre de l'agriculture,' du commerce et des travaux publics, par M. Menezes e Souza (M. L.Lallemand).—Procedimientos
civiles y criminales, par M. F. Lastres (M. Theurault). — Les
suggestions hypnotiques; une lacune dans la loi, par M. F.</p><p>Delacroix (M. F. Daguin). — La nouvelle procédure du divorce</p><fw place="bottom">XVIII. 37</fw><pb n="538"/><p>ragps.
et la loi du 18 avril 1886, par M. Poulie (M. !.. Guérin).) — Mémorial d'audience a l'usage des tribunaux civils, correctionnels et de commerce, par M. J. Audier (M. F. Daguin). —
De la réhabilitation, par M. H. Prudhomme (M. J. Drioux) 90</p><p>BULLETIN N° 2. — FÉVRIER.</p><p>Séance du 12 janvier 1887 101</p><p>Discours de M. le Président A. Ribot 104</p><p>Communication par M. A. GIGOT, d'une étude de M. le baron
d'OUEÉM sur la représentation proportionnelle au Brésil 108</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section des
langues du Nord. — Section de la langue française 187</p><p>Chronique législative. (AUTRICHE, France) 190</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Revue der Gerichlspraxis im Gebiele der BUNDESCIVILRECHTS, 1.1 et II (M. Pre.t). — Ur fôrhandlingsprincipens hisloria, par M. Grenander (M. L. Beauchet). —
I. Delie sanzioni contro i medialori; II. Sulla capacilà cambiaria delie donne, par M. G. Danieli (M. Theurault). — Traité
des voies rurales publiques et privées, et servitudes rurales
de passage, par M. Féraud-Giraud (M. J. Drioux).— Les Constitutions d'Haïti (1801-1885), par M. L.-J. Janvier (M. F. Daguin). —
Les Origines de l'ancienne France (t. I.), par M. J. Flach
(M. Alpy). —La Question du serment, par M. V. Jeanvrot(M. F.</p><p>Daguin). — A propos du caractère juridique et des vicissitudes du droit de propriété sur les œuvres de littérature et
d'art, par M. V. Pappafava (M. E. Sauvel). — Etude sur la propriété artistique et littéraire, par M. V. Janlet (M. E. Sauvel)... 209</p><p>BULLETIN N" 3. — MARS.</p><p>Séance du 9 février 1887. , 221</p><p>Etude de M. Albert Desjardins sur le projet du Code pénal japonais. 223</p><p>Note de M. Ch. Lachau sur la procédure criminelle anglaise 241</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue française.;.'..:..... 255</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Le principe inquisitoire dans la
procédure pénale suédoise, par M. B. Kr. Grenander (M. F.</p><p>Daguin). —A//o d'acr.usa, par M. G. Vacca (M. Féraud-Giraud).—
</p><pb n="539"/><p>Pages.</p><p>Statistique des juridictions mixtes de 1873 à 1883; jurisprudence des tribunaux de la réforma en Egypte (M. Féraud-</p><p>Giraud). —El progresso de las ciencias esperimentales (M. C.-A.</p><p>Pret). — El Monitor de la educacion comun (M. C.-A. Pret). —
Manuel de droit commercial spécialement destiné aux étudiants des Facultés de droit, par MM. Ch. Lyon-Caen et L. Renault (M. A. Chaumat). — La Bourse de PARIS, réforme de son
organisation actuelle, par M. Ch. Scherer (M. L. Guérin). — La
Terreur sous le Directoire; histoire de la persécution politique
et religieuse après le coup d'Etat du 18 fructidor, par M. V.</p><p>Pierre (M, Hubert-Valleroux). — Le droit mis à la portée de tout
le monde: le contrat de mariage, par M. E. Accolas (M. L.</p><p>Guérin). — Traité élémentaire d'organisation judiciaire, de
compétence et de procédure en matière civile et commerciale,
par M. H. Bonfils (M. Héron de Villefosse). — Etude théorique
et pratique de la réhabilitation des condamnés, par MM. J.</p><p>Brégeault et L. Delagarde (M. P. Via!) 562</p><p>BULLETIN N° 4. — AVRIL.</p><p>Séance du 9 mars 1886 269</p><p>Communication de M. P. Boivin-CHAMPEAUX, sur le projet de loi autrichien relatif aux chambres ouvrières 273</p><p>Élude deM.E. PASSEZ, sur les résultats dela nouvelle législation électorale dans la Grande-Bretagne et en Irlande 277</p><p>Conseil de direction 297</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section des
langues du Nord. — Section des langues du Midi et de l'Orient... 299</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Johns Hopkins university sludies
in historical and political science (4e série, t. X) (M. Fuzier).—
La suprématie de l'ANGLETERRE, par M. Jeans (M. L. Guérin). —
Monomanie sans délire. An examination of the irresistible
criminal impulse theory, par M. Wood Renton (M. L. Guérin).
— El derecho al alcance de todos; jurisprudencin popular,
par M. F. Lastres (M. P. David). — Revista generai de legislacion y de jurisprudencia (1885-1886) (M. P. David). — Sulla
Corte dci conti, par M. Seminara Mauro (M. Ch. de Loménie). —
Traité élémentaire de droit international privé, par M. A.</p><p>Weiss (M. Louiche-Desfontaine). —L'impôt sur le revenu ; rapport fait au nom de la commission du budget sur les questions
soulevées par diverses propositions relatives à l'impôt sur le •
revenu, par M. Yves Guyot(M. L. Guérin). — Journal du droit
</p><pb n="540"/><p>Pages.
international privé et de la jurisprudence comparée, publié par
M. E. Clunet (12e année) (M. A. Theurault). — Répertoire général
alphabétique du droit français, publié, sous la direction de M.</p><p>Ed. Fuzier-HERMAN, par MM. Carpentier et Frèrejouan-du-Saint
(t. I") (M. F Daguin). — Réforme du Code de procédure civile.</p><p>De la taxe en matière d'expertise (M. R. Lebel). — Essai de
commentaire pratique de la loi du 4 avril 1882, sur la restauration et la conservation des terrains en montagne, par M. des
Chesnes (M. Ch. de Loménie). — Code expliqué de la presse.</p><p>Traité général de la police de la presse et des délits de publication, par M. G. Barbier (M. P. Fauchille) 308</p><p>BULLETIN N° 5. — MAI.</p><p>Observations de M. Hubert-Valleroux 333</p><p>Communication de M. A. RAFFALOVICH, sur la nouvelle loi fédérale
relative à l'exploitation et aux tarifs des chemins de fer aux
Etats-Unis 337</p><p>Etude par M. Todaro della GALIA, sur le projet de réforme du
Code civil italien, en cequi concerne les droits de l'époux survivant. 343</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord. — Section
des langues du Midi et de l'Orient. — Section de la langue
française 364</p><p>Chronique législative (BELGIQUE, France) 366</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Johns Hopkins University studies
(4e série, XI-XII; 5e série, III) (M. A. Gigot). — 0 Konwencyi
GENEWSKIEJ, par M. Roszkowski (M. J. Preux). — Ustawa notaryalna z dnia 25 lipea 1871, par M. Lipihski; 0 Znaczenin
inwentarza gruntowego, par le même (M. J. Preux). — Om
reform i afsende pà de juridiska studierna och examinaa vid
Universitet i UPSALA, par M. d'Olivecrona (M. L. Beauchet). —
Internationales Eheschliessungsrecht in Form von Aufzeichnungen betreffend die Eheschliessung von Auslandern in der
SCHWEIZ, par M. Garnier (M. Pret). — Della revoca degli atti
fraudolenti compiuti dal debitore, secondo il dirilto romano,
par M. Seraflni(M. J. Lacointa). —Le società straniere in ITALIA,
par M. G. Danieli (M. A. Theurault). — Le società commerciali
esistenli e il nuovo Codice di commercio, par M. G. Danieli (M.</p><p>Féraud-Giraud). — Essai sur l'administration locale en Italie
et en ESPAGNE, par M. A. Célier (M. F. Daguin). — Hospitalité et
travail, ou moyens préventifs de combattre la mendicité et le
vagabondage, par M. le pasteur Robin (M. L. Lallemand). —
.
</p><pb n="541"/><p>Observations au sujet du projet de loi sur les mines, présenté
par le gouvernement, le 25 mai 1886, par M. E. Dupont (M. Ch.</p><p>Gomel). — Le droit et les ouvriei's, par M. A. de Courcy (M. J.</p><p>Drioux). — Annales du droit commercial français, étranger et
international (lre année, n°* 2 et 3) (M. J. Challamel). — La loi
de GORTYNE, par M. R. Dareste (M. J. Challamel). — L'ancien
droit des PERSES, par M. R. Dareste (M. J. Challamel). — Essai
sur les réformes nécessaires, par M. Ch. Lambel (M. R. Lebel).
— Examen critique du projet de loi sur les sociétés par actions, par M. Jacquand (M. L. Guérin). — Les limites du droit
de garde, par M. A. Rivière (M. P. Yial). — Pandectes fran-
çaises. Nouveau répertoire de doctrine, de législation et de
jurisprudence, rédigé sous la direction de M. RIVIÈRE, par M. R.</p><p>Frémont (M. Alpy). — Traité théorique et pratique des fonds
de commerce, par M. G. Lèbre (M. L. Guérin). — Des honoraires
et frais d'actes des notaires, par M. Aubertin (M. F. Daguin)... 376</p><p>BULLETIN N° 6. — JUIN.</p><p>Etude par M. LIPINSKI, sur la situation des étrangers en POLOGNE,
avant et après son partage 404</p><p>Conseil de direction 438</p><p>Réunion des sections. —. Section de la langue anglaise... 438</p><p>Chronique législative (Grande-BRETAGNE, Portugal) 439</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Eléments de droit civil [anglais,
par M. E. Lehr (M. F. Daguin). — Johns Hopkins Universitg
studies in historical and political science (Ve série, 1 et 2)</p><p>(M. Fuzier). — The Law quaterly Review (janvier 1887); American Law Review (nov-déc. 1886) (M. A. Gigot). — Om Livforsihingshontraktens NATUR, par M. 0. Platou (M. L. Beauchet).
— Auslieferungspflicht und ASYLRECHT, par M. H. Lammasch
(M. A. Weiss). — Le mariage des étrangers en Suède et des
Suédois à l'ETRANGER, par M. d'Olivecrona (M. F. Daguin). —A
bunkisérlet ès bencégzett, bûncselekmény et tettesèg ès részesseg TANA, par M. Wlassics (M. S. Mayer). — Quelques notes sur
les bureaux de statistique au BRÉSIL, par M. d'Ourém (M. F.</p><p>Daguin). — La colpa nel diritlo civile odierno. Colpa extracontrattuale, par M. Chironi (M. Féraud-Giraud). — Aicune
considerazioni sul sislema parlementare in INGHILLERRA, par
M. A. Brunialti (M. J. Lacointa). — Traité de droit international, par M. F. deMartens (t. II et III) (M. Alpy). — De l'exercice illégal de la médecine et de la pharmacie, par M. G.-D.
</p><pb n="542"/><p></p><p>Tages.</p><p>Weîl (M. F. Daguin). — L'assistance ouvrière en France;
exposé de la législation, suivi de documents sur la situation
des sociétés de secours mutuels et des caisses d'Etat concernant /'assurance et les retraites (M. J. Boullaire). — Réponse
de M. Th. DUCROCQ, dans la séance de la Société d'économie
politique du 15 mai 18S7, au cours de la discussion de la
question : « La profession d'avocat est-elle constituée eu
France en-conformité des principes démocratiques y (M.. F.</p><p>Daguin). — Code des mines et des mineurs, par M. Féraud-</p><p>Giraud (M Ch. Gomel.) — Les lois de patronage et d'assistance
ouvrière en AUTRICHE, par M. Gruner (M. Ch. Gomel). — Etude
sur les institutions libres, par M. J.-C. Paz (M. P. David).—
Le Code de justice militaire pour l'armée de terre, par MM.</p><p>J. Leclerc et T. Coupois (M. Alpy) 444</p><p>BULLETIN N° 7. — JUILLET.</p><p>Etude sur les débats du Parlement italien relatifs à la représentation
proportionnelle, par M. Pierre Sarrautk 476</p><p>Etude sur la représentation proportionnelle en ESPAGNE, par M. Fernand Daguin 486</p><p>Note du Secrétariat 506</p><p>Conseil de Direction ... 507</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord. — Section des langues du Midi et de
l'Orient. — Section de la langue française. 507</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Iïegistration of Title to LAND, par
M. Ch. Fortescue Brickdale (M. Ch. Gide). — Cent ans de république aux Etats-UNIS, par le duc de Noailles (t. I) (M. A. Gourd).
— Le transport par les chemins de fer; histoire et législation,
par M. HADLEY, traduction de MM. Raffalovich et L. Guérin (M. Féraud-Giraud). — A magyar bùnvâdi eljàràs, par M. L. Fayer
(M. S. Mayer). — Les Codes néerlandais, la loi fondamentale,
la loi d'organisation judiciaire et les modifications jusqu'au
l" septembre 1886, traduits par M. G. Tripels (M. Chr. Daguin).
— Effets internaiionanx des jugements en matière civile, par
M. F. Moreau (M. Chr. Daguin). — La procédure civile et criminelle aux XIIIe et XIVe siècles, par M. A. Tardif; Le droit
privé au XIIIe siècle, d'après les Coutumes de Toulouse et de
MONTPELLIER, par le même (M. H. Alpy). — Les Coutumes de
LUNEL, publiées par M. E. Bondurand; Recherches historiques et
diplomatiques sur les premières années de la vie de Louis le
</p><pb n="543"/><p>rage».</p><p>GROS, par M. A. Luchaire (M. H. Alpy). — La liste fractionnaire
dans les élections plurinominales et l'égalité proportionnelle
pour tous, par M. Severin de la Chapelle (M. R. de Fontarce). —
Principes de droit international, par M. J. LORIMER, traduction
par M. Nys (M. R. Lenepveu deLafont). — Le logement de l'ouvrier et du pauvre, par M. A. Raflalovich (M. L. Guérin). — La
science économique, par M. Yves Guyot (M. L. Guérin). — Traité
du droit de chasse en BELGIQUE, par M. A. Beeckman (M. F.</p><p>Daguin) — La propriété foncière en Tunisie (M. J. Challamel). 511</p><p>L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.</p><p>IMP. C. HARPON ET E. "LAMHARIDN, RDE RACINE, 26.</p></div><pb n="544"/><!-- Blank page --><pb n="545"/><div type="index"><p>TABLE ANALYTIQUE</p><p>DU TOME XVI</p><p>CAMOIN DE VENCE</p><p>Ancien magistrat.</p><p>Pages.</p><p>Admissions de membres nouveaux 50, 102, 222, 270, 330, 402, 474</p><p>Chronique législative:</p><p>Autriche ; . . . 190</p><p>Belgique 366</p><p>France 85, 204, 369</p><p>Grande-Bretagne 439</p><p>Norvège ...: 83</p><p>Portugal 440</p><p>Communication par M. A. GIGOT, d'une étude de M. le baron d'OURÉM,
sur la représentation proportionnelle au Brésil 108<pb n="544"/><!-- Blank page -->
— par M. P. Boivin-Champea.ux,- sur le projet de loi autrichien, relatif aux chambres ouvrières 573
— par M. A.RAFFALOVICH, sur la nouvelle loi fédérale, relative à l'exploitation et aux tarifs des chemins de fer aux É'ats-Unis ..... 337</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages:</p><p>Accolas : Le droit mis à la portée de tout le monde, le contrat
de mariage; — M. L. Guérin 263</p><p>Aube'rtin: Des honoraires et frais d'actes des notaires; —
M. F. Daguin 399</p><p>AIjdièr : Mémorial d'audience a l'usage des tribunaux civils,
corretionn,e\s et de commerce; — M. F. Daguin 98
</p><pb n="546"/><p>Pages.</p><p>Balogh Jenô: A delicium collectivum és a szohészeru és
ûzletszerù; — M. S. Mayer 94</p><p>Barbier: Code expliqué de la presse, traité genéral de la
police de la presse et des délits de publication,' — M. P. Fauchille 325</p><p>Beeckman : Traité du droit de chasse en Belgique; — M. P.</p><p>Daguin 535</p><p>Bondurand : Les coutumes de Lunel; — M. Alpy 529</p><p>Bonfils : Traité élémentaire d'organisation judiciaire, de compétence et de procédure en matière civile et commerciale; —
M. H. de Villefosse 263</p><p>Brégeault et Delagarde: Étude théorique et pratique de la
réhabilitation des condamnés; — M. P. Vial 267</p><p>Bruniai.ti : Considerazioni sul systema parlamentare in Inghilterra; — M. J. Lacointa 460</p><p>Bugbee: The land System of the new England colonies; —
M. Gigot 376</p><p>Célier: Essai sur l'administration locale en Italie et en Espagne;— M, F. Daguin 386</p><p>Chesnes (des): Essai de commentaire pratique de la loi du
4 avril 1882, sur la restauration et la conservation des terrains
en montagne; — M. deLoméuie 324</p><p>Chironi : La colpa nel diritto civile odierno; — M. Féraud-</p><p>Giraud 458</p><p>Clunet : Journal du droit international privé et de la jurisprudence comparée; — M. Theurault 320</p><p>Courcy (de) : Le droit et les ouvriers; — M. Drioux 389</p><p>Danieli : l. Delie sanzioni contro i mediatori; II. Sulla capacita cambiara delie donne; — M. Theurault 213</p><p>Danieli : Le Societé straniere in Italia; — M. Theurault. . . . 384</p><p>Danieli : Le Societa commerciali; — M. Féraud-Giraud 385</p><p>Dareste : La loi de Gortyne; — M. Challamel 392</p><p>Dareste : L'ancien droit des Perses;— M. Challamel 393</p><p>Delacroix : Les suggestions hypnotiques; — M. F. Daguin ... 97</p><p>Ducrocq: Réponse û la question : la profession d'avocat estelle constituée en France en conformité des principes démocratiques; — M. F. Daguin 463</p><p>Dupont : Observations au sujet du projet de loi sur les mines,
présenté par le gouvernement le 25 mai 1886; — M. Gomel 388</p><p>Payer : A magyar biinvâdi eljdrds; — M. Mayer 524
</p><pb n="547"/><p>Pages.</p><p>Féraud-Giraud: Traité des voies rurales publiques et privées et
servitudes rurales de passage; — M. J. Drioux 213</p><p>Féraud-Giraud : Codes des mines et des mineurs; — M. Gomel. 464</p><p>Flach : Les origines de l'ancienne France; — M. Alpy 216</p><p>Fortescue-Brickdale: Registration of tille to Land;— M. Gide. 511</p><p>Frémont : Pandectes françaises; — M. Alpy 396</p><p>Fuzier-Herman: Répertoire général alphabétique du droit
français; —. M. F. Daguin 321</p><p>Grenander: Ur forhandlingsprincipens historia; — M. L.</p><p>Beauchet 211</p><p>Grenander: Le principe inquisitoire dans la procédure pénale suédoise; — M. F. Daguin 256</p><p>Garnier: Internationales Ehcschliessungsrecht in Form von
Augzeichnungen betreffend die Eheschlessung von Auslûndern in
der schweiz; — M. Pret 382</p><p>Gruner: Les lois de patronage et d'assistance ouvrière en
Autriche; — M. Gomel 466</p><p>Guyot (Yves) : L'Impôt sur le revenu, rapport fait au nom de
la commission du budget; — M. Guérin 318</p><p>Guyot (Yves) : La Science économique; — M. Guérin 534</p><p>Hadley : Le transport par les chemins de fer, histoire et législation; — M. Féraud-Giraud 521</p><p>Holcomb : Pennsylvania boroughs; — M. A. Gigot . 90</p><p>Jacquand: Examen critique du projet de loi- sur- les sociétés
par actions; — M. Guérin 394</p><p>Jameson : An introduction to the study of the constitutional
and political history of the states; — M. A. Gigot 90</p><p>Janvier: Les constitutions d'Haïti (1801-1885);— M. F. Daguin. 215</p><p>Janlet: Étude sur la propriété artistique et littéraire; —
M. B. Sauvel 220</p><p>Jeans : La suprématie de l'Angleterre; — M. Guéria. . . . 218, 311</p><p>Jeanvrot : La question du serment; — M. F. Daguin 218</p><p>Lambel: Essais sur les réformes nécessaires; — M. Le bel. . . 393</p><p>LAMMASCH : Auslie ferungspflichl und Asylrtcht; — M. Weiss. 450</p><p>Lastres: Procedimientos civiles y criminales; — M. Theurault. 96</p><p>Lastres: El derecho al alcance de todos, jurisprudencia popular;—îl.P. David 314</p><p>Lèbre : Traité théorique et pratique des fonds de commerce; —
M. Guérin 398
</p><pb n="548"/><p>Pages.</p><p>Leclerc et Coupois : Le Code de justice militaire pour l'armée
de terre; — M. Alpy 470</p><p>Lehr : Éléments de droit civil anglais; — M. F. Daguin 444</p><p>Levermore : Johns Hopkins university studies in historical and
politicai science (t. X); — M. Fuzier 308</p><p>Levermore: Idem (t. XI, XII); — M. Gigot 376</p><p>Lewis Wilhb'lm: Local institutions ofMaryland; —M. A. Gigot. 90</p><p>Lipinski: Ustawa notaryalna 2 dnia 25 lipca 1871; — 0 Znaczenin inxcenlarza gruntowego; — M. Preux . 380</p><p>Lorimer: Principes de droit international (traduction par
M. Nys) ; — M. Lenepveu . . . .' 531</p><p>Luchaire : Recherches historiques et diplomatiques sur les premières années de la vie de Louis le Gros; — M. Alpy 529</p><p>Lïon-Caen et Renault : Manuel de droit commercial spécialement destiné aux étudiants des Facultés de droit; — M. A.</p><p>Chàùma't V. V. V. '. '. . . . 260</p><p>Martens (de) : Traité de droit international (t. II et III); —
M. Alpy '. . '. ...'...-.....'.'.'..'... 460</p><p>Melville Égleston : John Hopkins university studies; — M. Gigot 376</p><p>Menezes e Souza: De la Colonisation au Brésil; — M. L.</p><p>Latlemand - 96</p><p>Moreau: Effets internationaux des jugements en matière civile; — M. O. Daguin 526</p><p>Noailles (d-ue de) : Cent ans de République aux États-Unis {X. I);
— M. Gourd 514</p><p>Olivecrona {d'): Omreformi afsende pû de juridiska studierna och examinaa vid uiniversitet i Upsala; — M.L. Beauchet. 453</p><p>Olivecrona (d'): Le Mariage des étrangers en Suède et des
Suédois a l'étranger; — M. F. Daguin 453</p><p>Ourém (d') : Notes sur les bureaux de statistique au Brésil; —
M. F. Daguin 456</p><p>Pappafava : A propos du caractère juridique et des vicissitudes du droit de propriété sur les œuvres de littérature et d'art;
- M. E. Sauvel 219</p><p>Paz : Etude sur les institutions libres; — M. David 468</p><p>Pierre : La Terreur sous le DIRECTOIRE, histoire de la persécution politique et religieuse après le coup d'État du 18 fructidor; — M. Hubert-Valleroux 262</p><p>Platou : Om Livforsikingshontraktens Natur; — .M. Beauchet. 449</p><p>Poulle: La nouvelle procédure du Divorce et la loi du
18 avril 1886; — M. L. Guérin 98
</p><pb n="549"/><p> u —
Pages.</p><p>Prudhomme : De la Réhabilitation; — M. J. Drioux 99</p><p>Raffalovich : Le logement de Vouvrier et - du pauvre; —
M. Guérin 533</p><p>Rivière : Les limites du droit de garde; — M. Vial 395</p><p>Robin: Hospitalité et TRAVAIL, moyens préventifs contre la
mendicité et le vagabondage; — M. Lallemand 387</p><p>Roskowski : 0 Konwenecyi Genewskicj; — M. Preux 379</p><p>Scherer: La Bourse de PARIS, réforme de son organisation
actuelle; M. L. Guérin 261</p><p>Seminara Mauro: Sulla cor te dei conti; — M. de Loménie . . . 315</p><p>Serafini : Delia revoca degli atti fraudolenti compiuti dal
debitore, secondo il diritto romano; — M.-J. Lacointa 384</p><p>Severin de la Chapelle: La liste fractionnaire dans les élections plurinominales et Végalité proportionnelle pour tous; —
M. de Fontarce 530</p><p>Tardif : La procédure civile et criminelle aux XIIIe et XIVe siècles; — Le droit privé au XIIIe siècle, d'après les coutumes de
Toulouse et de Montpellier; — M. Alpy 528</p><p>Tavares de Medeiros : Commentario da lei de sociedades anonymas de 22 junho 1887; — M. G. Laneyrie 95</p><p>Tripels (traduction par): Les Codes néerlandais, la loi fondamentale, la loi d'organisation judiciaire et les modifications
jusqu'au 1" septembre 1886; — M. C. Daguin 525</p><p>Vacca: Atto d'accusa; — M. Féraud-Giraud 257</p><p>Weil : De l'exercice illégal de la médecine et de la pharmacie;
— M. F. Daguin 462</p><p>Weiss: Traité élémentaire de droit international privé; —
M. Louiche Desfontaines 316</p><p>Wlassics : A bunkisérlet ès bencegzett, bûnczlehmény et tetteség
ès részesseg Tana; — M. Mayer 455</p><p>Wood Renton : An examination of the irresistible %riminal
impulse theory; — M. Guérin 313</p><p>Conseil de direction 47, 76, 297, 438, 507</p><p>D</p><p>Discours de M. le président Dareste- 53</p><p>Discours de le président Ribot 104</p><p>E</p><p>Élection du président, d'un vice-président et de quatre membres du
conseil 57
</p><pb n="550"/><p>Pages.</p><p>Étude par M. Gérardin, sur les lois politico-ecclésiastiques prussiennes ... 65
— par M. Albert DESJARDINS, sur le Code pénal japonais 223
— par M. E. PASSEZ, sur les résultatsi de la nouvelle législation électorale dans la Grande-Bretagne et en Irlande 277
— par M. Todaro della GALIA, sur le projet de réforme du Code civil
italien, en ce qui concerne les droits de l'époux survivant 343
— par M. LIPINSKI, sur la situation des étrangers en POLOGNE, avant
et après le partage 404
— par M. Pierre SARRAUTE, sur les débats du Parlement italien, relatifs à la représentation proportionnelle 476
— par M. Fernand DAGUIN, sur la représentation proportionnelle en
Espagne 486</p><p>L</p><p>Liste des membres 8</p><p>N</p><p>Note de M. Ch. LACHAU, sur la procédure criminelle anglaise 241</p><p>0</p><p>Observations de M. Hubert-Valleroux sur le projet de loi autrichien,
relatif aux chambres ouvrières 333</p><p>R</p><p>Règlement 5</p><p>Réunions des sections 77, 187, 255, 299, 364. 438, 507</p><p>S</p><p>Séances générales 49, 101, 221, 269</p><p>Statuts 3</p><p>T</p><p>Trésorier (Rapport sur les comptes du) 58
</p><pb n="551"/><p>ERRATA DU « BULLETIN »</p><p>Page 491, note 1, ajouter,': page 2411.</p><p>Page 492, ligne 20; au lieu de : conserver le scrutin de liste uninominal,
lire : conserver le scrutin uninominal.</p><p>Page 497, ligne 21, au lieu de : et il convient d'en savoir gré, lire : et il
convient d'en rapporter l'honneur.</p><p>PARIS, — IMP. C. MARPON ET E. FLAMMARION , RUE RACINE , 26!</p></div></div></body></text></TEI>