<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp10&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456148">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822589">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749816">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414854v">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749816"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  t.12/13(1881/1882).</title></ref>
<date when="1881-01-01">1881</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 10</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><div type="frontMatter"><p>'BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>UK</p><p>LEGISLATION COMPAREE</p><p>TOME -£8**fflHE</p><p>4*80 — 1881</p><p>PARIS
i
1881
</p><pb n="No page number"/><p>PARIS. — IMPRIMERIE ARNDUS DE RIVIÈRE, RUE RACINE,</p></div><div type="index"><p>TABLE DES MATIÈRES.</p><p>BULLETIN N* 1. — JANVIER 1881.</p><p>Pages
Statuts et règlement intérieur 1</p><p>Liste des membres 6</p><p>Séance du 8 décembre 1880 35</p><p>Discours de M. le Président de Rozière 39</p><p>Scrutin sur l'élection d'un président, d'un vice-président et de
cinq membres du Conseil. . .' 46</p><p>Rapport sur les comptes du Trésorier 46</p><p>COMMUNICATIONDEM.FAVETSurl'organisationjudiciaire en Suisse. 50</p><p>Conseil de direction 67</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise 69</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — La Giusta rappresentenza di tutti
gli Elettori de M. Attillio Brunialti (de Bourge).— Conférences
internationales de statistique et Bulletin du ministère des travaux
publics (Carra de Vaux) 70</p><p>BULLETIN N° 2. — FÉVRIER.</p><p>Séance du 12 janvier 1881 77</p><p>Observations de M. Renault sur la brochure: les Lois de la guerre
sur terre 79</p><p>Discours de M. le Président Duverger 80</p><p>Élection d'un membre du Conseil 88</p><p>Observations de M. Picot sur l'Étude de M. Favey relative a l'organisation judiciaire en Suisse 89</p><p>Étude de M. Babinet sur la législation concernant le régime des
terres en Irlande 89</p><p>Communication de M. Lacointa sur la suppression de l'hypothèque judiciaire à l'île Maurice HO</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord. — Section
des langues du Midi. — Section de la langue française 111</p><p>Chronique législative (ANGLETERRE, AUTRICHE, Norvège) 114</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Tratado de expropiacion por uti-
</p><pb n="No page number"/><p>it TABLE DES MATIÈRES.</p><p>Page».
lidad pubhca, por Javier Tort y Martorell (Berge). — Universitad
de (hsiedo. Discurso leido en el solemne acto de la apertura del
curso academico de 1879 a 1880, por Buy lia y Alegre ; — Discurso
leido en la apertura de las tribunales por Excmo Sr. Calderon y
Callanles (David). — Traité de droit commercial maritime, par
M. A. Desjardins (Demasure) 120</p><p>BULLETIN N' 3. — MARS.</p><p>Séance du 9 février 1881 126</p><p>Communication de M. Alex. Duverger sur l'organisation judiciaire
en Belgique 127</p><p>Étude de M. Delalakde sur la conTention franco-espagnole relative à la propriété littéraire. . 1*0</p><p>Observations de M. Renai-lt sur la convention conclue avec la
i République du Salvador: 153</p><p>Observations de M. Velasco 155</p><p>Etude de'M. Gourd sur la condition des magistrats aux États-Unis. 155</p><p>Réunion des sections. — Section de langue anglaise. — Section des
langues du Nord. — Section des langues du Midi et de l'Orient. 199</p><p>Chronique législative (ANGLETERRE, AUTRICHE, ITALIE, ESPAGNE,</p><p>France). ; 201</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — A Franczia iigyvedseg (les avocats
en France), par M. Nagy Dezsô (P. Dareste). — Lalegislazione del
contralto di transporto (Lionel OU,djn). — Rivista pénale (Berge)*
— Giulio Gloser: Recenli appunli di diriito pénale, tradotti del
D' Gianellia (Berge). — Due importanti associazioni scienlifiche
in FRANCIA, par M. Lucchini (Berge). — Le Droit pénal et le
Projet de Code pénal italien, par M. de Borville (Berge). — Du.
mouvement législatif en Itatie sous Victor-EMMANUEL, par M. Fanti
(Theurault).— La Propriété littéraire, artistique et industrielle
en TURQUIE, et en ÉGYPTE, par M. de Marchi (Féraud-Giraud). —
Colleccion de.Codigos europeos concordalos y anotados, par Aguig lera y Valasco (Féraud-Giraud). — Propriété industrielle, législation brésilienne, par M. de Villeneuve (Boullaire). — Le Régime
dotal et la Coutume de la Haute-MARCHE, par M. Larombière
(Boullaire). —Du défaut de validité de plusieurs traités diplomatiques, par M. Clunet (Alpy). — Des réquisitions militaires, par
M. Morgand (Daguin). — Des œuvres photographiques et de la
protection légale à laquelle elles ont droit, par M. Sauvel (Daguin). —Essai sur la séparation des pouvoirs, par M. Saint-Girons
(P. Dareste). — De la déconfiture, par M. Garraud (Challamel). —
Mélanges de droit, de jurisprudence et de législation, par A. Valette
£. (Challamel) ; » 226
</p><pb n="No page number"/><p>TABL1Î DES MATIÈRES.</p><p>BULLETIN N' 4. — AVRIL.</p><p>Séance du 9 mars 1881. .. , 845</p><p>Observations de MM.DARESTE, Renault et LACOINTA, sur la convention franco-espagnole du 16 juin 1880, relative à la propriété
littéraire 247</p><p>Observations de M. Lyon-Caen au sujet d'un projet de traité entre
les États-Unis d'Amérique et l'Angleterre pour la protection réciproque de la propriété littéraire et artistique 250</p><p>Communication de M. Bcfnoir au sujet du livre publié par M. de
Roth sous le titre: Traité du droit privé allemand 253</p><p>Aperçu historique sur les sources du droit en ALLEMAGNE, par
M. Gide 258</p><p>Étude de M. Ferrand sur la réforme municipale en France et en
Italie. * 266</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
de la langue française 308</p><p>Chronique législative (ANGLETERRE, PRUSSE, Italie) 310</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — notatiato seùondo la nuova lege
italiana, de Car. Cinno Michelozzi (Amiaud). — Le Mariage civil
et le Divoree dans l'antiquité et dans les principales législations
modernes de l'EUROPE, par M. Glasson (Robiquet). — De la compétence des tribunaux français pour connaître les contestations
entre étrangers, par M. Fèraud-Giraud (Demasure). — De Vémigration, par M. Louiehe-Desfontaines (Theurault) 316</p><p>BULLETIN N° 5. — MAI.</p><p>Séance du 13 avril 1881 322</p><p>Observations de M. de Marchi au "sujet de la convention littéraire
conclue le 28 juin 1880 entre l'Espagne et l'Italie 323</p><p>Observations de MM. René MILLET, de Crisenoy et de Marchi au
sujet de la communication de M. Ferrand sur la réforme municipale en France et en Italie 325</p><p>Étude de M. Crémazy sur la législation et l'organisation de l'île
Maurice 344</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord. — Section
deslangues duMidi et de l'Orient.—Section de lalangue française. 356</p><p>Chronique législative (ANGLETERRE, ALLEMAGNE, AUTRICHE, ESPAGNE,</p><p>BELGIQUE, NORVÈGE, France) 368</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Intorno allà perenzione d'istanza.</p><p>Etudio teorico-pratico di Giuseppe Leonardi (L. Lallement). —
</p><pb n="No page number"/><p>vi TABLE DES MATIÈRES.</p><p>PAGM-</p><p>Regno (Tltalia. Ministero dell interne. Statistica décennale délie
carceri, par H. Beltrani Scalia (Berge). — Informaçôes sobre o
presidio de Fernando de Noronha. — Relalorio apresentado ao
governo pelo Dr. Antonio Herculano de Souza Bandeiro FILHO,
director de secçâo na secretaria de estado dos negocios dajustiça
(David). — Boletin de la revista gênerai de legislacion yjurisprudencia (David). — Nos Chambres hautes: Sénat et Conseil
législatif, par l'honorable F. X. A. Trudel (Hubert-Valleroux). —
La Ré/orme judiciaire en FRANCE, par M. Picot (Paul Robiquet).
— Études sur le nouveau projet de Code pénal pour le royaume
d'ITALIE, par M. Victor Molinier (Carra de Vaux).— Cours de procédure, par M. E. Carsonnet (Challamel). — Traité théorique et pratique de la naturalisation, par M. de Folleville (Carra de Vaux). —
Étude historique sur la revendication des meubles en droit fran-
çais, par M. Jobbé-Duval (Boullaire) 380</p><p>BULLETIN N° 6. — JUIN.</p><p>Séance du 11 mai 1881 394</p><p>Observations de M. de Crisenoy sur le rapport présenté au ministre de l'intérieur et des cultes sur la situation financière et
matérielle des communes en 1877 395</p><p>Étude de M. Dehaye sur le régime municipal de Londres 396</p><p>Communication de H. Berr de Turique sur la loi votée en Belgique
au sujet des enquêtes parlementaires 418</p><p>Communication de M. Hcbert-Valleroux sur la durée du travail
des ouvriers 421</p><p>Communication de M. Amiaod sur le résumé du président d'assises
dans les diverses législations européennes 427</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord. .. .'.. .".*.. 434</p><p>Chronique législative (ANGLETERRE, Italie) 441</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Nueva Revista de Buenos-AIRES,
dirijida por Vicente Quesada (L. Lallement). — Le Code pénal
belge appliqué, par M. L. Limelette (Fuzier-Herman). — Cours
de droit diplomatique à l'usage des agents diplomatiques du ministère des affaires étrangères et des États européens et américains, par M. Pradier-Fodéré (Lenepveu Boussaroque de Lafont).
— L'École sous la Révolution française, par M. Victor Pierre
(Hubert-Valleroux).—Traité théorique et pratique de la contrainte
par corps en matière criminelle, correctionnelle et de simple
police, par M. F. Darbois (L. Renault).— Histoire du Conseil
souverain d'ALSACE, par MM.Pillot et de Neyremand.(Legrelle). —
</p><pb n="No page number"/><p>TABLE DES MATIÈRES. vu
Page».</p><p>Quelques noies sur les institutions de prévoyance au BRÉSIL, par
M. le baron d'Ourém (Féraud-Ciraud). — Traité des assurances
maritimes, du délaissement et des avaries, par M. Alfred Droz
(G. Denis Weil).—L'Hypothèque judiciaire. Élude critique de législation française et étrangère, par M. )■ Challamel (P. Daresle).
— Répertoire politique et historique pour l'année 1880, par M. Valframbert (P. Robiquet) 443</p><p>BULLETIN N» 7. — JUILLET.</p><p>Séance du 15 juin 1881 456</p><p>Communication de M. Cocteau sur le projet de loi soumis au
Reichstag relativement aux assurances ouvrières 458</p><p>Etude de H. F. R. Dareste sur la condition légale des associations
religieuses aux États-Unis 467</p><p>Communication de M. Babinet sur le bill présenté au Parlement
anglais à l'effet de régler les rapports des landlords et des
tenanciers en Irlande 480</p><p>Note de M. Bodrdanchon relative aux lois anglaises sur les associations 507</p><p>Note de M. Pappafava sur les jugements du sang dans la circonscriptions des Bouches de Cattaro (traduction de M. Lallement). 612</p><p>Étude de M. Pappafava sur les registres fonciers en Dsrlmatie (traduction de M. Lallement) 515</p><p>Ko te de M. Dihaye sur le régime municipal de Londres 521</p><p>Discours de clôture de M. le Président 522</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Midi et de l'Orient. — Section de la langue
française. 526</p><p>Chronique législative (ANGLETERRE, ALLEMAGNE, AUTRICHE, SUÈDE,</p><p>NORVÈGE, BELGIQUE, ITALIE, République argentine, France). . . . 529</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Memoria leida en la Academia matritense de Jnrisprudencia y Législation, por M. E. Garcia Alonso
(P. David). — Discurso pronunciado, por D. Manuel Silvela
(P. David). — Éléments de droit civil espagnol, par M. Lehr
(A. Theurault). — Annali deW industria e del commercio, n° 30.</p><p>Studio sulla proprietà leiieraria ed artistica, par M. Toscani. Le
prixative industriali, par M. Indelli (F. de Marchi). — Corso di
diritlo commerciale, por Ercole Vidari (de Bourge). — Consultation de Giovanni de Gioannis Gianquinto (G. Jolivet).— Traité
de droit international public en temps de paix, par M. Carnazza-</p><p>Amari (traduction de M. Montanari-Revest (L. Gravier).— Constitutions européennes, par M. Demombynes (P. Dareste). —
Tableau des lois commerciales en vigueur dans les principaux
</p><pb n="No page number"/><p>nu TABLE DES MATIÈRES.</p><p>États de l'Europe et de l'AMÉRIQUE, par M. Ch. Lyon-Caen
(F. Daguin). — Introduction à Vétude dudroit international, par
M. Renault (F. Daguin). — Arabes et Ottomans. Éludes sur leur
histoire, leur droit et leur civilisation, par M. Francescantonio
de Marchi (F. Daguin) 55T
</p><pb n="1"/><p>SOCIÉTÉ</p><p>DE</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>STATUTS.</p><p>I. Cne Société est instituée sous le nom de Société de législation comparée.</p><p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays et la
recherche des moyens pratiques d'améliorer les diverses branches de la législation.</p><p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p><p>IV. Elle ne vote sur aucune question.</p><p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir été admis
par le CONSEIL, sur la présentation d'un Sociétaire.</p><p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un règlement
intérieur, lequel ne peut être modifié que par l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil de direction.</p><p>VII. Le Conseil se compose:</p><p>1° D'un Président élu pour deux ans;</p><p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize MEMBRES, au
moins, élus pour quatre ans;</p><p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires et
d'un TRÉSORIER, nommés chaque année par les Membres du
Conseil.</p><p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la majorité
des Membres présents. Au deuxième tour, la majorité relative
suffira.</p><fw place="bottom">XII. 1</fw><pb n="2"/><p>IX. Les Vice - Présidents et les Conseillers sont renouvelés
chaque année par quart, à tour de rôle.</p><p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du Secrétaire
général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera immédiatement
rééligible.</p><p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres du
Conseil ou parmi les Membres sortants.</p><p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui entrent dans le plan de la Société. 11 ordonne et surveille les publications. 11 fixe l'ordre du jour des séances.</p><p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les affaires
concernant son administration.</p><p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons et
legs, à des acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles
sont soumises à l'approbation préalable du Gouvernement.</p><p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a été
préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée par le
Secrétaire général.</p><p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte au
CONSEIL, qui, après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé par elle.</p><p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions d'administration intérieure, et en général toutes les dispositions de
détail propres à assurer l'exécution des Statuts. Ce règlement
e3t fait par le CONSEIL, qui peut toujours le modifier.</p><p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera attribué
à une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques
désignées par l'Assemblée générale, sauf approbation du Gouvernement.</p><p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra avoir
lieu qu'en Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après
l'approbation du Conseil d'État.
</p><pb n="3"/><p>RÈGLEMENT.</p><p>TITRE Ier.</p><p>Conditions d'admission. — Cotisations.</p><p>Art. 1".— Toute présentation d'un membre nouveau est adressée
par écrit au Secrétaire général.</p><p>Art. 2. — Les membres nouveaux sont informés de leur admission par une lettre du Secrétaire général.</p><p>Abt. 3. — Les membres résidant à Paris payent une cotisation
annuelle de 20 francs.</p><p>Cette cotisation est de 15 francs pour les membres résidant en province, et de 18 francs pour les membres étrangers.</p><p>Art. 4. — Les membres correspondants étrangers ne sont pas
soumis au payement de la cotisation.</p><p>La liste des membres correspondants est arrêtée chaque année par
le Conseil de direction, sur la proposition du Secrétaire général.</p><p>Art. a. — La cotisation annuelle peut être rachetée par le versement d'une somme de 250 francs.</p><p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société; le
revenu seul peut être employé aux dépenses ordinaires.</p><p>Art. 6. — Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de
l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre
du Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par décision du
Conseil.</p><p>Art. 7. — La liste générale des membres est dressée par les soins
du Trésorier et imprimée au commencement de chaque année, après
avoir été soumise au Conseil de direction.</p><p>TITRE H.</p><p>Conseil de direction.</p><p>Art. 8. — Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du
mois de novembre au mois de juillet, sur la convocation du Président.</p><p>Art. 9. — II fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme
toutes les commissions, autorise toutes les dépenses, ordonne toutes
les publications.
</p><pb n="4"/><p>Art. 10. — Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du
PRÉSIDENT, des Vice-PRÉSIDENTS, du Secrétaire général, des Secrétaires
et du TRÉSORIER, est fixé à seize.</p><p>Art. 11. — Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-Présidents et Secrétaires
généraux de la SOCIÉTÉ, qui ne sont pas membres du CONSEIL, peuvent
assister aux séances avec voix consultative.</p><p>Art. 12. — Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire
général, désigner chaque année un ou plusieurs Secrétaires adjoints
et un Trésorier adjoint, qui assistent également aux séances, avec voix
consultative.</p><p>Art. 13. — Les procès-verbaux des séances'du Conseil sont rédigés
par un des Secrétaires désigné par le Conseil et sont signés par le
Président.</p><p>TITRE III.</p><p>Travaux de la Société.</p><p>Art. 14. — Les séances générales ont lieu au moins une fois par
mois, du mois de décembre au mois de juin.</p><p>Les jours des séances sont fixés par le Conseil de direction.</p><p>Art. 15. — Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les questions portées à l'ordre du jour.</p><p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de la
Société sont renvoyées sans débat à l'examen du Conseil.</p><p>Art. 16. — L'Assemblée générale ne peut, en aucun cas, être
appelée à voter, si-ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL,
sur l'approbation des comptes du TRÉSORIER, sur la fixation de la cotisation et sur les projets de modification des statuts.</p><p>Art. 17. — Les membres qui veulent prendre une part active aux
travaux de la SOCIÉTÉ, sont répartis en sections correspondant aux différents pays.</p><p>Le nombre de ces sections est déterminé chaque année par le Conseil de direction.</p><p>Art. 18. — Les sections se réunissent sur la convocation et sous la
présidence d'un membre désigné chaque année par le Conseil de
direction.</p><p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une
réunion de section, la présidence lui appartient de droit.</p><p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes les
réunions, et peut y assister ou s'y faire représenter par un des Secrétaires de la Société.
</p><pb n="5"/><p>Art. 19. — Les livres et documents de toute nature communiqués
à la Société sont transmis par le Secrétaire général au Président de la
section compétente, qui les distribue aux membres, pour qu'il soit fait
à la section un rapport sommaire sur le contenu de ces documents et
sur l'utilité que la Société peut en tirer.</p><p>Art. 20. — Les Présidents des sections remettent au Secrétaire
général les rapports sommaires dont il vient d'être parlé, et se concertent avec lui sur les propositions à soumettre au Conseil relativement
aux travaux de la SOCIÉTÉ, à la composition de Y Annuaire et aux
acquisitions de livres et documents.</p><p>TITRE IV.</p><p>Bibliothèque.</p><p>Art. 21. — Il est tenu un registre jour par jour des acquisitions de
livres et documents de toute nature.</p><p>Art. 22. — Il est tenu également un registre des prêts de livres
faits aux membres de la Société.</p><p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire
général, qui en limite la durée.</p><p>Art. 23. — Le Conseil désigne chaque année un des SECRÉTAIRES,
qui est chargé de surveiller le classement de la bibliothèque et des
archives de la Société.</p><p>TITRE V.</p><p>Commission des fonds et archives.</p><p>Art. 24.— Une commission de trois membres, nommés chaque
année par le CONSEIL, donne son avis sur toutes les dépenses proposées
par le Secrétaire général et sur les traités à passer, notamment avec
l'imprimeur et l'éditeur.</p><p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil.</p><p>Elle vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des archives, et surveille
la confection de la liste des membres.</p><p>Art. 25. — Le compte des recettes et dépenses est arrêté au
30 novembre de chaque année.
</p><pb n="6"/></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE.</head><p>SOUSCRIPTEURS PERPÉTUELS.</p><p>Bekkendorf (André de), chef de la section des affaires législatives au
ministère de la justice, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>BIOLLAY, conseiller référendaire à la Cour des comptes, 7i, boulevard
Matesherbes.</p><p>BCRCH, ancien banquier à CHICAGO, 32, rue de Turin (Paris).</p><p>Ditte (Henri), juge au tribunal de la SEINE, 83, boulevard Saint-Michel.</p><p>FARNAH, à NEWHAVEN, Connecticut (États-Unis d'Amérique).</p><p>FRISCH, adjoint au ministre de la justice, sénateur, à St-Pétersbourg (Russie!.</p><p>Hubert-VALLEROOX, avocat, rue du Pré-aux-Clercs.</p><p>Just de BERNOH, docteur en droit, 3, rue des Saints-Pères.</p><p>Lamé-FLEORY, conseiller d'ÉTAT, ingénieur en chef des mines, 62, rue
de Verneuil.</p><p>Limantocr (J. V.), avocat, professeur suppléant à l'Université de Mexico
(Mexique).</p><p>Morel d'Akleox (Charles), notaire, 28, rue de Rivoli.</p><p>Petre COURANT, a Poissy (Seine-et-Oise).</p><p>ROBYNS, trésorier de la Société do statistique, 38, rue Lemercier (Paris-Batignolles).</p><p>SWETCHINSKY, procureurgénéral près leSônat, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>TOMASONI, avocat, a Padoue (ftalie).</p><p>VAHEY, conseiller à la Cour d'appel de PARIS, lû, rue Duphot.</p><p>MEMBRES CORRESPONDANTS.</p><p>ASSER, avocat, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Beltrani SCALIA, inspecteur général des prisons, à Rome.</p><p>CALMGAS, professeur de droit romain à l'Université d'Athènes (Grèce).</p><p>Cahonico (Taucredo), conseiller à la Cour de cassation et du contentieux
diplomatique, à Rome.</p><p>Carmichaei. (Edward), directeur pour l'étranger du Laio-MAGAZINE, New
University CLUB, à Londres (Angleterre).
</p><pb n="7"/><p>Coleridge (Lord), chief justice à la Cour des common pleas, à Londres
l'Angleterre).</p><p>DOCTRE, avocat et professeur de droit, à Montréal (Canada).</p><p>EHRESFELD, State librarian Harrisburg (Pensylvanie).</p><p>Field (Dudley), avocat, 86, Grameroy PARK, à New-York (États-Unis
d'Amérique).</p><p>Glaseb ancien ministre de la justice, à Vienne (Autriche).</p><p>GODEFROI, ancien ministre, membre des États-Généraux, à la Haye
(Pays-Bas).</p><p>GOLDSCHMIDT, ancien conseiller à la Cour suprême de commerce d&lt;</p><p>LEIPZIG, professeur à l'Université de Berlin (Prusse).</p><p>GRÛSHCI, professeur à l'UNIVERSITÉ, BERGGASSE, à Vienne (Autriche).</p><p>Hoffmasn (Paul), professeur de droit romain à l'Université de Buda-Pesth
(Hongrie).</p><p>JETTE, juge à Montréal (Canada;.</p><p>KLCBIEA, avocat à la Cour suprême, à Copenhague (Danemark).</p><p>LAHOTART, ancien ministre de la justice, à Bucharest (Roumanie).</p><p>Lejh (Ernest), docteur en droit, professeur de législation comparée à
l'Académie de Lausanne (Suisse).</p><p>LCCCNNI, professeur de droit criminel à l'Université de Sienne (Italie).</p><p>UWOSI, avocat, 53-2°, rua do ALECRINO, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Mo.xtgommert, professeur, à Ilelsingfors (Finlande).</p><p>NIER, dueteur et professeur à la Faculté de droit de Nàgyvàrad (Grosswardein) (Hongrie).</p><p>Olivecrosa (d'), conseiller à la Cour suprême, à Stockholm (Suède).</p><p>PASSAVER, avocat, A6, quai ANGLAIS, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>PETRONI, secrétaire général du ministère de la justice à Bucharest (Roumanie).</p><p>PIEr.ASTosi. professeur de droit, à Naples (Halle).</p><p>Platod (Oscar), docteur en droit, juge au tribunal de Christiania (Norwège).</p><p>RAXOA, professeur à l'Université de Prague (Autriche).</p><p>Rhallt. professeur de droit commercial à t'Université d'Alhèues (Grèce).</p><p>Rolis-Jagqcemt.ns, ministre de l'intérieur à Bruxelles (Belgique).</p><p>Serafisi Filippo), professeur à l'Université de Rome (Italie).</p><p>Suosis (Edouard!, avocat à Luxembourg (grand-duché de Luxembourg).</p><p>Theodosiades (Miltiades), ancien secrétaire général du ministère de la
justice, à Bucharest (Roumanie).</p><p>Torres-CAMPOS, bibliothécaire de l'Académie de législation, MONTERA, 22,</p><p>Kajcs à Madrid (Espagne).</p><p>Vidari (Ercole), professeur à l'Université de Pavie (Italie).</p><p>Waskkrne , ancien ministre plénipotentiaire des États-Unis en France.</p><p>WESTLAKE, barrister at law, 2, new SQUARE, Lincoln's inn, à Londres
(Angleterre).</p><p>WIÏTGESS, ancien ministre, membre des États-Généraux, à la Haye (Pays-Bas).</p><p>Wijtchs (Willem-Joan), avocat, 6, Mûzenstraat, à la Haye (Pays-Bas)</p><p>Cobden CUJB, 105, Pall MAIL, à Londres (Angleterre).</p><p>Imstitbt juridique iHTERHATIOIIAL, 8, via BRISA, Milan (Italie)
</p><pb n="8"/><p>MEMBRES TITULAIRES.</p><p>I" Membres résidant à Paris.</p><p>ACCARIAS, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 19, rue des Saints-Pères.</p><p>AGUILLON, ingénieur des mines, 12, rue Roquépine.
aillières (d'), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, ,16, rue Jean-Goujon.</p><p>ALEXANDRE, président de chambre à la Cour d'appel de PARIS, 25, rue de
l'Arcade.</p><p>ALGLAVE, agrégé à la Faculté de droit, 91, rue du Point-du-Jour.</p><p>Alix (Gabriel), professeur à l'Institut catholique, 23, rue de Sèvres,</p><p>ALLOU, avocat, ancien bâtonnier, 7, rue Meyerbeer.</p><p>ALPY, avocat, 17, rue Guay-Trouin.</p><p>Ahiot (H.), ingénieur des mines, 1/|6, boulevard Saint-Germain.</p><p>ANDRAL, ancien vice président du Conseil d'ÉTAT, 38, cours la Reine.</p><p>André (Alfred), ancien député, a7, rue Abbatucci.</p><p>Akgicourt (d'), attaché au ministère de la guerre, 72 bis, rue d Amsterdam.</p><p>Anthoine de Saint-JOSEPH, 23, rue François 1".</p><p>ARBELET, avocat à la Cour de cassation, 43, rue de Rennes.</p><p>ARCANGER, ancien principal clerc de notaire, 1, rue d'Anjou-Saint-Honoré.</p><p>ARNAL, avocat, 5 bis, rue du Cirque.</p><p>ARNOOS, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 184, rue de Rivoli.</p><p>Aron-Caen (Eugène), avocat, 7, rue Léonie.</p><p>ARRIGHI, avocat, 45, rue de Rennes.</p><p>AUBÉPIN, président du tribunal de la SEINE, 282, boulevard St-Germain.</p><p>Aobry-VITET, conseiller général, 7, rue Darbet-de-Jouy.</p><p>AUCOC, membre de l'INSTITUT, ancien président de section au Conseil
d'ÉTAT,, 51, rue Sainte-Anne.</p><p>AODEMAR, juge au tribunal de la SEINE, 31, rue du Rocher.</p><p>BABINET, conseiller à la Cour de cassation, h, passage LAFERRIÈRE,</p><p>Badon-PASCAL, directeur du Journal des ASSURANCES, 83, r. de Richelieu-BALLOT, conseiller d'ÉTAT, 11 bis, rue Saint-Arnaud.</p><p>BARBOUX, avocat, bâtonnier, 10, quai de la Mégisserie.</p><p>BARDODX, député, ancien ministre, 72, rue de Naples.</p><p>BARRAULT, ingénieur civil, 17, boulevard Saint-Martin.</p><p>Barry (Charles), avocat à la Cour de cassation, MI, rue de Grenelle.</p><p>Barthklemy-Saint-HILAIRE, membre de l'INSTITUT, sénateur, ministre des
affaires étrangères, rue Dufresnoy (Passy).</p><p>BATBIE, sénateur, ancien ministre, professeur à la Faculté de droit, 29, rue
Bclle.chasse.</p><p>BAUCHART, avocat, attaché au cabinet du ministre de la justice, 65, boulevard Saint- VI ichel.</p><p>Beaumont (de), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 42, rue Barbe t-de-Jouy.</p><p>BECKER, avocat, 26, avenue Victoria.</p><p>BELLAIGOE, avocat à la Cour de cassation, ancien président, 11, rue Saint-Guillaume.</p><p>Bellomayre (de), ancien conseiller d'ÉTAT, 18, rue de Marignan.
</p><pb n="9"/><p>BESOIT, sons-chef de bureau au ministère de la justice, 27, rue Blanche.</p><p>Bére.iger, sénateur, ancien ministre, 9, rue d'Anjou-Saint-Honoré.</p><p>BERGE, avocat, 20, rue Malher.</p><p>Berr deTCRIQUB, conseiller honoraire, 5, rue Gay-Lussac.</p><p>Bermer (Georges), avocat, û3, rue Neuve-des-Mathurins.</p><p>BERTAULD, sénateur, procureur général à la Cour de cassation, 23, rue de
Saint-Pétersbourg.</p><p>Beetheville (de), conseiller àlaCour d'appel, 8, rue de SOLFÉRINO,</p><p>Bertrabd (Edmond), avocat général, A7, rue de Rennes.</p><p>Bétolacd, avocat, ancien bâtonnier de l'ordre, 33, rue de Verneuil.</p><p>BECSAST, doyen de la Faculté de droit, à l'École de droit.</p><p>BECRDELET, avocat, 29, rue de Constantinople.</p><p>BIBESCO, licencié ès lettres, 73, boulevard Saint-Michel.</p><p>Bidaclt de l'ISLE, juge suppléant au tribunal delà SEINE, 13, rueTaitbout.</p><p>BIDOISE, avocat à la Cour de cassation, 11 bit, rue Boissy-d'Anglas.</p><p>Bie&gt;vesc, député, 10, rue de la Bienfaisance.</p><p>Bigaclt de GIUHITUT (de), avocat, 3, rue Nicolas-Flamel.</p><p>BISOCAZ, avocat, 23, rue Hauteville.</p><p>BLASCHE, docteur en médecine, 15, rue des FONTIS, à Auteuil.</p><p>BLOCH, substitut du procureur général, 6, rue Mondovi.</p><p>Block (Maurice), publiciste, 63, rue de l'Assomption.</p><p>BLOJDEL, conseiller à la Cour de cassation, 79, boulevard Saint-Michel.</p><p>BLOSDOT, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 33, rue du Mont-Thabor.</p><p>BOIBOJ, ancien notaire, 58, rue de la Bruyère.</p><p>BOISUSLE (de), juge au tribunal de la SEINE, 30, rue Vanneau.</p><p>BOISSOSADE, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 28, rue Gay-Lussac.</p><p>Boistel. agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 28, rue Gay-Lussac.</p><p>Bomif-CHÂMPEAcx (Paul), avocat, 1 bis, rue de Tivoli.</p><p>Bos/eas (Georges), juge suppléant au tribunal de laSEIUE,/i7, rue de Lille.</p><p>BOSRSET (Félix), avocat à la Cour de cassation, 11, rue d'Assas.</p><p>Bohset (Paul), avocat, 16, rue de Condé.</p><p>BOBASESCOC, étudiant ès lettres, 10, rue de la Sorbonne.</p><p>BOCCBEROT, directeur de la compagnie d'assurances le CONSERVATEUR, 57,
rue de la Chaussée-d'Antin.</p><p>BOCCHEZ, avocat général, 90, rue de la Victoire.</p><p>Boclat de la MEDRTHE, ancien auditeurauConseil d'ÉTAT, 23, rue de l'Université.</p><p>BODLLOCHE, avocat, 5, rue Bonaparte.</p><p>Bogrge (de), secrétaire de la Société Générale, 11 bis, pass. de la Visitation.</p><p>BOURRÂT, avocat, 20, rue Jacob.</p><p>BOCTMT, directeur de l'École des sciences politiques, 85, boulevard Saint-Michel.</p><p>BODTROCÏ, agréé au tribunal de commerce 38, rue Croix-des-t'etits-Chainps.</p><p>BRADX, conseiller d'ÉTAT, 98, rue du Ranelagh.</p><p>BRESSELLE, conseiller à la Cour d'appel, 30, rue Billault.</p><p>Brixillieh (Adolphe), avocat, 6, rue de Seine.</p><p>BRECL, avocat, 40, rue des Écoles.</p><p>BBIDAX, avocat à la Cour d'appel, 28, quai d'Orléans.</p><p>Bbiere-Valig.ny , président de chambre à la Cour d'appel, 45, rue de la
Tour-d'Auvergne.
</p><pb n="10"/><p>Brierrk de BOISUOKT, docteur en médecine, 108, Grande-RUE, à Saint-Mandé.</p><p>BRODIN, inspecteur des finances, 1x7, rue de Hernies.</p><p>Broglie (duc de), membre de l'INSTITUT, sénateur, ancien ministre, 10,
rue de Solferino.</p><p>Brogue (VICTOR, prince de), secrétaire d'ambassade, û8, rue Abbatucci.</p><p>Bruand (Léon), docteur en droit, inspecteur des forêts, 13, rue des Saints-Pères.</p><p>Brugnon (Emmanuel), avocat, 76, boulevard Malesherbes.</p><p>Brugnon (Stanislas), avocat à laCourde cassation, 8, rueSaiut-Florentin.</p><p>BUFNOIR, professeur à la Faculté de droit de PARIS, i, quai d'Orsay.</p><p>BOSCHE, juge suppléant, 80, rue Taitbout.</p><p>Cahen (Albert), ingénieur civil, 1, boulevard Saint-Denis.</p><p>CALARY, substitut du procureur général, k, rue de la Paix.</p><p>CALLA, ancien sous-préfet, 8, rue des MARRONNIERS, à Passy-Paris.</p><p>CALMON, membre de l'INSTITUT, sénateur, 59, rue Abbatucci.</p><p>Cambon (Jules), avocat, secrétaire général de la préfecture de police.</p><p>CAMESCASSE, conseiller à la Cour de cassation, 59, boulevard Malesherbes.</p><p>CAMESCASSE, directeur de l'administration centrale, au ministère de l'intérieur.</p><p>CAMPEIVOÏI, avocat, 36, rue de Boulogne.</p><p>Carra de VAUX, ancien magistrat, 53, rue de Varennes.</p><p>Carré (Eugène), avocat, 51, rue Taitbout.</p><p>Cartier (Charles;, vice-président au tribunal de laSEINE, 232, rue de Rivoli.</p><p>Cartier (Ern.), avocat, membre du Conseil de l'ordre, 116ù, ruedu Cirque.</p><p>Casimir Périer (Jean), député, 62, rue Galilée.</p><p>CASSIN, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 55, rue des Feuillantines.</p><p>Castonnet-DESFOSSES, avocat, 1, rue des Saints-Pères.</p><p>Caze (Edmond), avocat, 4, avenue du Coq.</p><p>Cazeau.x, avocat, 14, rue de PAncienne-Comédie.</p><p>Célice, avocat, 48, rue Monge.'</p><p>Chabrol (de), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 7, rue de Greffulhe.</p><p>Challamel (Jules), avocat, 30, rue des Boulangers.</p><p>Champetier de RIBES, avocat, 4, rue de Louvois.</p><p>CHARBONNIER, publiciste, 20, rue de Navarin.</p><p>CHAUCHAT, conseiller d'ÉTAT, 121, boulevard Uaussmann.</p><p>CHAUDE, avocat, 24, rue de CONDÉ,</p><p>CHAUDÉ, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 14, rue de Condé.</p><p>CHAUFFARD, ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 81, rue Saint-Lazare.</p><p>CHAUFTON, avocat à la Cour de cassation, 21, rued'Antin.</p><p>Chaumat (Alexandre), avocat, 4, rue Perrault.</p><p>Chauveau (Franck), avocat, député, 30, rue de la Rochefoucauld.</p><p>CHENAL, avocat, 229, rue Saint-Honoré.</p><p>CHENU, avocat, 17, quai de Grenelle.</p><p>CHERAMY, avoué au tribunal de la SEINE, 24, rue Nouve-Salut-Augustin.</p><p>Chetsson (Émile), Ingénieur en chef des ponts et chaussées, directeur au
ministère des travaux publics, 128, boulevard Saint-Germain.</p><p>CHOBERT, professeur à l'Institut catholique, 122, rue de Rennes.</p><p>Choppard (Léon), avocat, 50, rue du Four-Saint-Germain.
</p><pb n="11"/><p>— M —
CHOPPIS, ancien directeur des prisons, 3, quai Voltaire.</p><p>CLAVAGERAX, conseiller d'ÉTAT, 57, avenue Joséphine.</p><p>Clite (de), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 71, rue de Monceau.</p><p>Clere (Jules), publiciste, 7, cité Gaillard.</p><p>Clemeïit (Léon), sénateur, 66, rue de Rennes.</p><p>Cujtet. avocat, 1, place Boiëldieu.</p><p>Cocteau fAlbert), notaire, 37, rue de Lille.</p><p>Cotivhal-LAPRADS, substitut èu procureur général, 19, avenue de l'Observatoire.</p><p>Cogorda^, secrétaire d'ambassade, 88, Tue de l'Université.</p><p>COHS, 26, rue Baudin.</p><p>Colligso!», ancien conseiller d'ÉTAT, ù6, rue Saint-André-des-Arts.</p><p>Colïet-DAAGE, doyen honoraire de la Faculté de droit de PARIS, 126,
boulevard Saint-Michel.</p><p>Colmet-DIACE, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 84, rue de
Rennes.</p><p>COMBES, avocat, 21, rue de la Michodière.</p><p>Ooîîsia\s, député, ministre de l'intérieur, 6, rue de Constantinople.</p><p>CORTOT, avoué au tribunal de la SEINE, 88, rue de la Victoire.</p><p>COTILLOS, libraire-éditeur, 2i, rue Soufflot.</p><p>COUHIS, avocat, 89, rue de Rennes.</p><p>Court 'Charles), avocat à la Cour de .cassation, 15, rue Roquépine.</p><p>COCRTEL, avocat, 72, boulevard Saint-Germain.</p><p>COCTEAU, avocat, 16, rue de Grammont.</p><p>CRESSOS, avocat, membre du Conseil de l'ordre, ûl, rue de Luxembourg.</p><p>Cmsehot (de), ancien conseiller d'ÉTAT, 56, avenue du Bois-de-Boulognc
(villa SAÏD, 8).</p><p>Dagcis (Fernand), avocat, 29, rue de l'Université.</p><p>Dalloz (Edouard), 18, rue Vanneau.</p><p>DAKCOSGNÉE, avocat a la Cour .de cassation, 13, rue d'Aguesseau.</p><p>Dareste (Rodolphe), conseiller à la Cour de cassation, membre de l'INSTITUT, 9, quai Malaquais.</p><p>Dareste fPierre), avocat à la Cour de cassation, 9, quai Malaquais.</p><p>Davas&gt;e (Charles), avocat à la Cour d'appel, Û8, rue Monge.</p><p>David (Paul;, avocat, 81, rue des Saints-Pères.</p><p>DAVID, ancien conseiller d'ÉTAT, 11, rue de Montalivet.</p><p>Debacq (Gabriel), avocat, 10, boulevard Denaln.</p><p>DECRAIS, ambassadeur à Bruxelles. 26, boulevard MAILLOT, Neuilly.</p><p>DEFERT, avocat à la Cour de cassation, 5, rue Médicis.</p><p>Dehate (Alexandre), publiciste, 12, rue de Seine.</p><p>DELACOCRTIE, avocat, 1, rue d'Hauteville.</p><p>Delaire Gustave), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 61,
rue de l'Arcade.</p><p>Delalais-CHOUEL, juge suppléant au tribunal de la SEINE, t&gt;, rue de
rcnfversité.</p><p>DELEPOCVE, avoué au tribunal de la SEINE, 17, rue Joubert.</p><p>DCUU, conseîller à la Cour de cassation, 2, rue Mosnter.</p><p>DEMASGEAT, conseiller à la Cour de cassation, 82, rue Saint-Plaeidc.</p><p>DIMAKEST, M, rue habnryère.</p><p>DEMASTJRE, avocat à la Cour de cassation, 86, rue de Rennes.
</p><pb n="12"/><p>DEMOMBYNES, avocat, 10, rue des Beaux-Arts.</p><p>DEMONJAY, avocat, 12, place Vendôme.</p><p>Demoredil (Fulgrand), avocat, 100, rue de Rennes.</p><p>DENORMANDIE, sénateur, gouverneur de la Banque de FRANCE, 89, boulevard Haussmann.</p><p>Desjardins (Albert), professeur à la Faculté de droit, ancien sous-secrétaire
d'ÉTAT, 30, rue de Condé.</p><p>Desjardins (Arthur), avocat général à la Cour de cassation, 2, rue de
Solférino.</p><p>Desjardins (Ernest), ancien magistrat, 31, rue François-Premier.</p><p>DESMAREST, avocat, ancien bâtonnier, 6, rue Mogador.</p><p>DESPATTS, 22, place Vendôme.</p><p>Dksportes (Fernand), avocat, 6, rue Favart.</p><p>DESPREZ, ambassadeur à ROME, 130, rue de l'Université.</p><p>DESSAIGNES, ancien notaire, 5, quai Voltaire.</p><p>Devin (Georges), avocat à la Cour de cassation, 9, rue Guénégaud.</p><p>Devin (Léon), avocat, 21, rue Drouot.</p><p>DHERBELOT, avocat, 4, rue de Tournon.</p><p>DIETERLE, ancien directeur de la manufacture de Sèvres, 2, rue Cretet.</p><p>DIETZ, avocat, 3, rue Neuve-des-Mathurins.</p><p>DIGARD, avocat, 97, rue Neuve-des-Petits-Champs.</p><p>Douladoore (Lucien), directeur de la compagnie d'assurances la PATRIE, 38, rue des Bourdonnais.</p><p>Dreyfous (Georges), avocat, 8, rue de Hanovre.</p><p>Dreyfus (Ferdinand), député, avocat, 39, rue d'Amsterdam.</p><p>DROCIN, ancien député, 13, avenue de l'Opéra.</p><p>DROZ, avocat, 48, rue Jacob.</p><p>DUBARD, conseiller à la Cour d'appel, 7, place de la Madeleine.</p><p>Dubois (Georges), avocat. 60, rue de Rome.</p><p>Dobost (John), avoué, 12, rue d'Alger.</p><p>Du BOIT, avocat, 59, boulevard Malesherhes.</p><p>DOCHESNE, grenier à la Cour de cassation, 26, rue du Mont-Thabor.</p><p>DDFADRE, membre de l'INSTITUT, sénateur, ancien garde des sceaux, 127,
boulevard Haussmann.</p><p>DUHAMEL, avocat, conseiller général, 41, rue des Martyrs.</p><p>DULAURIER, rédacteur au ministère du commerce.</p><p>DOMAY, chef do bureau au ministère des travaux publics, 84 bis, rue de
Grenelle-Saint-Germain.</p><p>Dumoustier de FRÉDILLY, chef de bureau au Ministère du commerce, 244,
boulevard Saint-Germain.</p><p>Dupont (Ernest), vice-président au tribunal de la SEINE, 113, boulevard
Haussmann.</p><p>DURIER, avocat, ancien secrétaire général du ministère de la justice, 3, rue Cambacérès.</p><p>Dussadd (Philippe), chef du cabinet du Garde des sceaux, place Vendôme.</p><p>Duval (Ferdinand), ancien préfet de la SEINE, i, rue de Beaune.</p><p>Dcval (Eugène), substitut du tribunal de la SEINE, 84, rue de Maubeuge.</p><p>DOVERDY, avocat, 1, place Boïeldieu.</p><p>DDVERGER, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 2, rue Soufflot.</p><p>DUVERGER, avocat à la Cour de cassatiou, 126, boulevard Saint-Germain.
</p><pb n="13"/><p>I</p><p>Ddvergier (Julien), directeur des affaires civiles au ministère de la justice, 104, rue de Rennes.</p><p>Dbvergier de HADRASITE (Emmanuel), conseiller général, 57, av. d'Iéna.</p><p>Duvert (Gustave-Félix), 41, rue des Martyrs.</p><p>Eichthal (Eugène d'), 6, rue de Greffulhe.</p><p>ESMEIS, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 7, rue Leroux.</p><p>Espivestde VILLRBOISTIET, docteur en droit, 157, boulevard Saint-Gernftn*</p><p>Estjbvl filarcelin), avocat, 3, avenue de Constantine.</p><p>Ewald. avocat à la Cour de cassation, 19, rue de Miroménil.</p><p>Fabas Th.; ,maltre des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 10,r. DAVID, à Paris-Passy.</p><p>Fabre (Jules), avocat, 24, rue des Petits-Hôtels.</p><p>FAIVRE, avocat, 56, rue Laffltte.</p><p>FARÉ, ancien directeur général des forêts, 156, rue de Rivoli.</p><p>FAYARD, avocat, 23, rue Oudinot.</p><p>Fat-LACROIX, avocat, 15, rue des Halles.</p><p>FTRArp-GIRACD, conseiller à la Cour de cassation, 74, rue de Rennes.</p><p>Féret, juge d'instruction au tribunal de la SEINE, 16, rue d'Assas.</p><p>FIRISO, 71, rue de Courcelles.</p><p>Flach Jacques), avocat, 27, rue d'Enghien.</p><p>Flecrt. avocat, 2!t, rue Saint-Lazare.</p><p>Flocrens (Abel), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 108, avenue
Wagram.</p><p>Flocress (Émile), conseiller d'ÉTAT, directeur des cultes, 129, ruo de la
Pompe. Passy.</p><p>Focld [Paul), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 138, avenue
des Champs-Élysées.</p><p>FOERCOT, avocat, 282, boulevard Saint-Germain.</p><p>FODRSIER, sénateur, 10, rue de l'Odéon.</p><p>Fmmqveyille (de), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, au
château delà MUETTE, à Paris-Passy.</p><p>Fcmocze (Victor), docteur en médecine, secrétaire général de VUnion des
FABRICANTS, 132, rue de Lafayette.</p><p>Fcie (de lav„ substitut au tribunal de la SEINE, 76, boulevard Malesherbes.</p><p>Fczier-UERMAR, ancien magistrat, 31, rue Tronchet.</p><p>Gaillard i Léopold de), ancien conseiller d'ÉTAT, 3, rue des Saints-Pères.</p><p>GAMBETTA, avocat, président de la Chambre des députés, 128, rue de
l'Université.</p><p>GAHIVET, docteur en droit, 20, rue des Écoles.</p><p>Garmer (Joseph), membre de l'INSTITUT, sénateur, 16, avenue Trudaine.</p><p>Garso--»jet, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 24, rue Gay-Lussac.</p><p>Gas.iier-GUT, avocat, 79, rue Saint-Lazare.</p><p>GADDIS, député, 112, rue du Kaubourg-Saint-Honoré.</p><p>GADTHIOT, publiciste, 63, boulevard Saint-Germain.</p><p>GACWAIR, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 89, rue de Grenelle.</p><p>Gesets (Jules), avocat, 5, rue Neuve-des-Mathurins.</p><p>Geoffrav (Marcel), avocat, 37, rue de la Pompe.</p><p>Gérard, avocat, 51, rue Saint-André-des-ARTS,</p><p>GIRARD», professeur à la Faculté de droit, 49, rue MADAME,<!-- break in hathi --></p><pb n="14"/><p>GERMAIN, député, 8, rue Murillo.</p><p>Gigot (Albert), ancien préfet de police, 27, rue d'Aatorg.</p><p>Girardin (Émile de), député, 2.7, rue de la Pérouse.</p><p>Giraud (Charles), membre de l'INSTITUT, inspecteur des Facultés de droit,
à l'École de droit.</p><p>GIRERP, député, sous-secrétaire d'État au ministère de l'agriculture et du
.commerce, 78, rue de Varenne?.</p><p>TYAZ, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 27, rue du Mont-
~ bor.</p><p>Glassoj», professeur à la Faculté de droit de PARIS, 40, rue du Cherche-Midi.</p><p>GODART, substitut du procureur général, 12, rue des Beaux-Arts.</p><p>Godin (Jules), député, 71, rue de Rennes.</p><p>Gomel (Charles), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 1, rueue la Villel'Évêque.</p><p>GOSSET, avocat à la Cour de cassation, 22, rueGodot-de-Mauroi.</p><p>GOUJON, liquidateur au tribunal de commerce, 52, rue du Paradis-Poissonnière.</p><p>Godpy (Edmond), avocat, 4, rue de Berri.</p><p>GODSSARD, ancien président de section au Conseil d'ÉTAT, 8, rue de Milan.</p><p>Graux (Georges), avocat, 109, rue PERONNET, à Neuilly.</p><p>GRÉARD, vice-recteur de l'Académie de PARIS, à la Sorbonne.</p><p>GREFFIER, conseiller à la Cour de cassation, 24, rue de Milan.</p><p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, membre du
Conseil de direction du chemin de fer du NORD, 46, rue Richer.</p><p>Grodet (Albert), rédacteur au ministère de l'agriculture et du commerce, 15, rue de la Vieille-Estrapade.</p><p>GROUALLE, ancien président de section au Conseil d'ÉTAT, 67, rue d'Antin.</p><p>Gday (Marcel), avocat, 61, rue des Saints-Pères.</p><p>GDILLOT, juge d'instruction au tribunal de la SEINE, 10, rue de Constantinople.</p><p>Gdizot (Guillaume), professeur au Collège de FRANCE, 43, rue Monceau.</p><p>Guyho (Corentin), député, 16, rue de l'Odéon.</p><p>GUYON, avocat, 13, rue du Faubourg-Montmartre.</p><p>Hache (Eugène), avocat, 5, rue du Mont-Thabor.</p><p>HACHETTE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 21, rue Freillard.</p><p>Hall (Ch. Kennerley), avocat, 19, rue des Moulins.</p><p>Harbl (Albert), substitut du procureur général, 32, rue Caumartin.</p><p>Haossonville (le vicomte Othenin i&gt;'), ancien député, 35, rue Saint-Dominique-Saint-Germain.</p><p>Hébert (Émile), docteur en droit, 46, rue d'Anjou-Saint-Honoré.</p><p>Hebrard de VILLENEUVE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 18, rue
d'Aguesseau.</p><p>Hélie (Faustin), président honoraire à la Cour de cassation, vice-président
du Conseil d'ÉTAT, 18, rue Desbordes-Valmore.</p><p>Hély d'OISSEL, conseiller d'ÉTAT, 18, rue de la Ferme-des-Mathurins.</p><p>Henry (Paul), docteur en droit, 126, boulevard Saint-Germain.</p><p>Hepp (Eugène), chef de division au ministère des cultes, 17, rue Saint-Dominique.</p><p>Hkrard (Camille), avocat, 1, rue Méhnl.
</p><pb n="15"/><p>Uswssos. dépoté, a?ocat à la Cour de cassation, 56, rue Madame.</p><p>EéiOLD, sénateur, préfet de la Seine.</p><p>Hisse (Pau! , licencié eu droit, 44, boulevard Sébastopol.</p><p>Heurte», chef de bureau au ministère de la justice, 3 1er, rue Saint-Simon.</p><p>HOECHSTZB, avocat, 3, place de la Madeleine.</p><p>HORTEU&gt;cp(E.),jugeau tribunal de la SEINE, 24, rue Marignan.</p><p>BOCUTK, membre de la chambre de commerce de PARIS, 25, rue de Berri.</p><p>HCARD, avocat, 76, rue delà Tictoire.</p><p>Hogo (le comte Léopold), chef de bureau au ministère des travaux publics, 95, rue de la Victoire.
ncsiBERT, sénateur, 182, rue de Rivoli.</p><p>BCSSON, avoué au tribunal de la SEINE, 17, rue de la Monnaie.</p><p>Jâgerscbuidt, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 23, rue de la Chausséed'A.ntin.</p><p>JALABERT, professeur à la Faculté de droit de PARIS, a, avenue de l'Observatoire.</p><p>Jis.tET (Claudio), avocat, 38, rue de Varennes.</p><p>Jok-LAUBERT, 24, rue de Penthièvre.</p><p>JOLUVET, avocat, 19, rue Du Sommerard.</p><p>Joses (Aigernon), avocat, 67, rue de Clicby.</p><p>JOSQCIERE, directeur de la société foncière lyonnaise, 84, rue de Passy.</p><p>Joket-DESCLOZIÈBES, avocat, 2, carrefour de l'ODÉOD.</p><p>JOSSCAD, avocat, ancien député, 7, rue de Suresne.</p><p>Josseao (Paul), avocat, 17, rueGodot-de-Mauroi.</p><p>JOTARI, avocat, 53, rue Blanche.</p><p>Joios (Paul), avocat à la Cour de cassation, député, 37, rue de Babylone.</p><p>KAPSIST, gentilhomme de la chambre de S. M. l'Empereur de RUSSIE, 14,
avenue du Roi-de-Rome.</p><p>Kp.astz (Camille), ingénieur, 66, rue François-Premier.</p><p>LABBÉ, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 9 bis, boulevard Montparnasse.</p><p>Libichb André), auditeur du Conseil d'ÉTAT, 67, rue de Cauuiartin.</p><p>La border e, ancien préfet, 3, rue Séguier.</p><p>LABOCLATE, sénateur, membre de l'INSTITUT, au Collège de France.</p><p>Laboblate (Paul), ministre plénipotentiaire àLIVOURNE, 34, rue Taitbout.</p><p>Laboolaie (René), administrateur au ministère des postes et télégraphes,
cité VINDÉ, boulevard de la Madeleine.</p><p>Labocr FERNAND,, juge au tribunal de la SEINE, 25, rue Pasquier.</p><p>LACONNA, ancien avocat général à la Cour de cassation, 8, rue de Miroménil.</p><p>LACOHME, doctear en droit, 155, rue de Rennes.</p><p>Lacretelle (Amaury de), avocat, 17, rue Montaigne.</p><p>LARACLORRE (de), aucien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 107, faub. St-Honoré.</p><p>LAPIRRIÈRE, président de section au Conseil d'ÉTAT, 84, rue de Miromesnil.</p><p>LAWIBECR, 9, rue de Condé.</p><p>LAISE, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 4, rue Sainte-Catherined'Enfer.
</p><pb n="16"/><p>Làisney, avoué près le tribunal de la SEINE, 11 bis, boulevard Haussmann.</p><p>Lallement (Louis), secrétaire du tribunal des conflits, 69, r. de l'Université.</p><p>Lambert (Léon), avocat, 2, rue du Quatre-Septembre.</p><p>LANGLOIS, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 43, rue de l'Université.</p><p>LANGLOIS, avocat, 95, rue de Rennes.</p><p>La porte, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 58, rue de Vaugirard.</p><p>LARNAC, ancien avocat à la Cour de cassation, 8, rue du Cirque.</p><p>LAROMBIÊRE, premier président de la Cour d'appel de PARIS, 16, rue d'Assas.</p><p>Laroze (Lionel), avocat, 79, rue des Saints-Pères.</p><p>LASSIS, avocat, 9, rue Mogador.</p><p>LAVAREILLE, 19, rue des Martyrs.</p><p>Latre (le baron de), ancien magistrat, 53, rue de Lisbonne.</p><p>LEBEL, avocat, 9,boulevard Saint-Michel.</p><p>Le BERQUIER, avocat, 28, rue de Richelieu.</p><p>Leboh (André), 2, rue de Tournon.</p><p>Lebret (Georges), docteur en droit,AVOCAT, 53, rue Monge.</p><p>Le Cointe (Maurice), avocat à la Cour de cassation, 9, passage Saulnier.</p><p>LEFÉBDRE, ancien député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 73, av. Montaigne.</p><p>LEFEBVRE, agrégé à la Faculté de droit, 38, rue d'Ulm.</p><p>LEFÈVRE, avocat, 40, rue du Mont-Thabor.</p><p>Leffemberg (de), ancien procureur général, 43, rue de Bourgogne.</p><p>LEFORT, avocat, 44, rue de Lafayette.</p><p>LEFORT, 288, rue de Vaugirard.</p><p>Lefranc (Edmond), substitut du procureur général, 10, boul. Malesherbes.</p><p>Lefranc (Victor), avocat, ancien ministre, 47, rue de la Ghaussée-d'Antin.</p><p>Lefranc (Victor), conseiller référendaire à la Cour des comptes 47, rue
de la Chaussée-d'Antin.</p><p>Legé (Charles), avocat, 64, rue de la Chaussée-d'Antin.</p><p>Legrand (Ernest), avocat, 80, rue de Rennes.</p><p>LEHMANN, avocat à la Cour de cassation, 14, rue de Marignan.</p><p>LEJOINDRE, avocat, 11, rue Neuve-Saint-Augustin.</p><p>Leloup de SANCY, ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 105, boulevard Haussmann.</p><p>LENEPVEO, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 1, quai d'Orsay.</p><p>Lehepveu (René), attaché au ministère des affaires étrangères, 1, quai
d'Orsay.</p><p>Le PELLETIER, conseiller à la Cour de cassation, ancien ministre, 65, rue
d'Amsterdam.</p><p>Leroux (Edouard), chef de bureau au ministère des finances, 36, rue
du Montparnasse.</p><p>Leroy (Louis), avocat, 9, rue Solférlno.</p><p>Leroy-Beaulieo (Paul), 27, avenue du Bois-de-Boulogne.</p><p>Lesage (Paul), avocat à la Cour de cassation, 17, rue Godot-de-Mauroi.</p><p>LESIEDR, avocat, 116, boulevard Magenta.</p><p>LESTIBOUDOIS, commissaire du gouvernement au conseil de préfecture de
la SEINE, 41, rue d'Amsterdam.</p><p>LESDR, avocat à la Cour de cassation, 7, place de la Madeleine.</p><p>Levassor-Leviez (Eugène), avocat, 27, rue du Mont-Thabor.</p><p>Le Vavassedr de PRÉCOURT, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 113,
boulevard Haussmann.</p><p>LIVEILLE, professeur à la Faculté de droit, 55, rue du Cherche-Midi.
</p><pb n="17"/><p>LEVÉS, avocat, 45, rue de Trévise.</p><p>LEVIEZ, ancien sous-gouverneur du Crédit foncier, 27, rue du Mont-Thabor.</p><p>Lxvr (Georges), 33, rue du Mont-Thabor.</p><p>L'Hôpital, ancien conseiller d'ÉTAT, directeur delà compagnie d'assurances
la XATIONALE, 3, rue Cambacérès.</p><p>LIEBHABTR (de), sous-chef de bureau au ministère des cultes, 161, rue
de Grenelle-Saint-Germain.</p><p>Liouville [Albert), avocat, 12, rue des Saints-Pères.</p><p>Lortat-Jacob. avoué au tribunal de la SEINE, 60, rue de Richelieu.</p><p>LORCHEi-, avocat, 5, rue Tronson-Ducoudray.</p><p>Louis (Georges), chef de cabinet du sous-secrétaire d'État au ministère
des affaires étrangères, 5, rue des Saints-Pères.</p><p>Louis-Lccas &gt;Paul), avocat, 38, rue Gay-Lussae.</p><p>Lt.MER, inspecteurgénéraldesétablissementsd'aliénés, 6, r. de l'Université.</p><p>Ltos-Caeh (Ch.), agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 13, rue Soufllot
Ltos-Caes (Léon), avocat, 22, rue Saint-Marc.</p><p>Maillard de Marafy (le comte), 155, boulevard Malesherbes.</p><p>MALAPRBT, avocat, 50, boulevard de Strasbourg.</p><p>MALLET, avocat, 168, rue Saint-Antoine.</p><p>Mancel. avocat général à la Cour d'appel de PARIS, 7, rue Pasquier.</p><p>MARBEAU, ancien conseiller d'ÉTAT, 47, rue Joubert.</p><p>MARBEAC, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 24, place Vendôme.</p><p>Marcheville C. de), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 42, rue
de la Ferme-des-Mathurins.</p><p>MARGCERIE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 6, cité Martignac.</p><p>MARHOMER, avocat, 38, boulevard Saint-Michel.</p><p>Marqces si BRAGA, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 69, boulevard
Haussmann.</p><p>Marti\ fAlbert), avocat, 9, rue Duphot.</p><p>Marti.i (Tommy), avocat, 17, rue d'Anjou.</p><p>MARTISET, substitut au tribunal de la SEINE, 28, rue de Berlin.</p><p>Martimere (de la), 27, boulevard Malesherbes.</p><p>Martrot (le vicomte du), ancien président de section au Conseil d'ÉTAT, 6, me de Solférino.</p><p>MASSE, avocat, 19, rue d'Antin.</p><p>MASSÉ, membre de l'INSTITUT, président à la Cour de cassation, 19, bou
levard Malesherbes.</p><p>Matheos. maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 123, avenue des Champs-Élysées.</p><p>Hatbiec-BODET, député, ancien ministre, 1, rue de la Ville-l'Évêque.</p><p>MAUGHAM, solicitor, 54, rue du Faubourg-Saint-Honoré.</p><p>Mat (Georges), 80, rueTaitbout.</p><p>MATER, avocat à la Cour de cassation, 11, rue d'Aumale.</p><p>MATSIEL, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 5 bis, rue du Cirque.</p><p>MAZEAD, président de l'ordre des avocats à la Cour de cassation, sénateur
74, rue des Saints-Pères.</p><p>MEUSE, député, ancien sous-secrétaire d'État au ministère de la justice, 84, boulevard Saint-Germain.</p><p>Mésard, secrétaire en chef du parquet de la Cour de cassation, 29, quai
Saint-Michel.</p><p>XII. S
</p><pb n="18"/><p>Ménead, avocat, 2, rue de la Sorbonne.</p><p>MENHESSOIT, avocat, 61, rue de Rivoli.</p><p>MERCIER, premier président de la Cour de cassation, 74 bis, rue des Saints-Pères.</p><p>Mercier (Armand), avocat, 6, rue d'Assas.</p><p>Mercier (Charles), avocat, 147, boulevard Saint-Germain.</p><p>Mercier (Victor), juge suppléant au tribunal, 60, rue Taitbout.</p><p>Mermilliod (Georges), avoué à la Cour d'appel, 11, boul. de Sébastopol.</p><p>Mettetal (Henri), ancien magistrat, 93, rue Saint-Lazare.</p><p>MICHEL, avoué au tribunal de la SEINE, 25, rue du Faubourg-Poissonnière.</p><p>Millet (René), chef de cabinet du ministre des affaires étrangères, au
ministère.</p><p>MILLIARD, avocat, 11, rue d'Alger.</p><p>MIMEREL, ancien président de l'ordre des avocats à la Cour de cassation, 20, rue de Vaugirard.</p><p>Mir (Eugène), avocat, député, 35, rue du faubourg Saint-Honoré.</p><p>MOHOD, conseiller à la Cour de cassation, 19, rue d'Aumale.</p><p>Montauvet (Georges masson de), 14( rue Iloquéplne.</p><p>Montebello (de), 64, avenue Montaigne.</p><p>Montesqdiou(de), ancien conseiller d'ÉTAT, 1, boulev. de Latour-Maubourg.</p><p>MORANVILLÉ, ancien directeur des entrepôts et magasins généraux de
PARIS, 112, boulevard Pereire.</p><p>MOREAU, avocat, 370, rue Saint-Honoré.</p><p>MOREL, député, 9, rue Auber.</p><p>MOTET, docteur en médecine, 161, rue de Charonne.</p><p>Mcrgbadd-LARION, avocat, 19, rue Saînt-Séverin.</p><p>Naqtjet (Henri), avocat, 5, rue Saint-Fiacre.</p><p>Nérot, avocat, 16, rue de l'Université.</p><p>NISARD, attaché au ministère des aflalres étrangères, 89, boul. Haussmann.</p><p>Nouvel (Paul), avocat, 21, rue MOZART, à Passy.</p><p>Nosse (Ernest), avocat, 27, quai Saint-Michel.</p><p>Onfroy de BRÉVILLE, conseiller à la Cour d'appel de PARIS, 10, rue de
Las-Cazes.</p><p>OHOFRIO, conseiller ù la Cour de cassation, 2, rue de Tournon.</p><p>Orléans (Louis-Philippe d'), comte de PARIS, 57, rue de Varennes.</p><p>ORSIER, avocat, 39, boulevard Saint-Michel.</p><p>OODART, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 44, rue de Madame.</p><p>Oodin (Léonel), licencié en droit, 17, rued'Engnien.</p><p>ODLIF, avocat, 12, rue d'Isly.</p><p>Oulman.n, ancien avoué, 37, rue Taitbout.</p><p>Pages (Antoine),31, rue deBollechasse.</p><p>Pagês (Emile), avocat, 23, rue Jacob.</p><p>PALLAIN, directeur au ministère des finances, 2, rue Solferino.</p><p>PASCALIS, ancien conseiller d'ÉTAT, 11, rue Solferino.</p><p>Pasquier (Lucien), conseiller de préfecture, 22, rue des Écuries-d'Artois.</p><p>Passez (Ernest), avocat à la Cour da cassation, 5, rue d'Isly.</p><p>Passy (Louis), député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 45, rue de Clîchy.
</p><pb n="19"/><p>Pastecr (Jean-Baptiste), avocat, 6g, rue de Rennes.</p><p>PATAILLE, avocat, 3, rue de CHABANAIS,</p><p>Pâtes (Albert), avocat, 22, rue de Lisbonne.</p><p>PELLETIER, directeur de l'administration générale à la préfecture de la
Seine.</p><p>Péris, avocat, 8, rue des Écoles.</p><p>PÉROSNE, avocat, 191, rue Saint-Honoré.</p><p>PERRET, ancien conseiller d'ÉTAT, 6, rue François 1".</p><p>Perrin (Emile), avocat, 82, rue de la Victoire.</p><p>PKTITJEAH, ancien premier président de la Cour des comptes, 9, rue du
Cirque.</p><p>Picot (Georges), membre de l'INSTITUT,, 54, rue Pigalle.</p><p>Pierre (Victor), avocat, 40, rue du Bac.</p><p>Pigsos (Louis), docteur en droit, avocat, 43, rue de la Victoire.</p><p>Pilastre (Édouard), avoué de première instance, 46, rue Notre-Damed es-Victoires.</p><p>PIKGUET, notaire, 18, rue des Pyramides.</p><p>PIOGET, 24, rue Saint-Georges.</p><p>PLOCQDE, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 41, rue Saint-Georges.</p><p>PLOTER, avocat, 26, boulevard des Italiens. °
PLCM, avocat, 3, rue Bourdalooe.</p><p>POIGSANT, docteur en droit, 54, rue de Rennes.</p><p>Poht (Paul),membredel'lnstitut, conseillerà laCourde cassation, 108 rue
du Bac.</p><p>PORTALIS, conseiller à la Cour d'appel, 18, rue Godot-Mauroy.</p><p>Porte (de la ), député, 10, rue Richepanse.</p><p>POTIEA, substitut au tribunal de la SEINE, 82, rue Saint-Lazare.</p><p>Pougy (Arthur), avocat, 80, rue de Grenelle-Saint-Germain.</p><p>POOILLET, avocat, 10, rue de l'Université.</p><p>VOOPISEL, conseiller général, 8, rue Murillo.</p><p>Pradier-FODÉRÉ, ancien doyen de la Faculté de LIMA, 7, rue POISSON, avenue de la Grande-Armée.'</p><p>PRADISES, substitut du procureur général, 19, place de la Madeleine.</p><p>PRESTAT, avocat, 12, rue Saint-Roch.</p><p>QCÉTASD, avocat, 12, rue Guénégaud.</p><p>RABOT, 11, rue de Condé.</p><p>RAMBADD, avocat, 23, rue d'Antin.</p><p>Rambcteao (comte de), ancien conseiller d'ÉTAT, 100, rue de l'Université.</p><p>Ramel l'ernand de), avocat, 58, rue du Four-Saint-Germain.</p><p>Rao (Gastoh), substitut au tribunal de la SEINE, 43, rue La Bruyère.</p><p>Reg.nailt, avocat, 20, rue Saint-Lazare.</p><p>REHSS, avocat, 82, rue de Rivoli.</p><p>Reisach (Joseph), avocat, 31, rue de Berlin.</p><p>REITLISGER, avocat, 4, rue Meyerbeer.</p><p>Rémcsat (Paul de), sénateur, 118, faubourg Saint-Honoré.</p><p>Resaclt (Louis), agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 19, rue Bonaparte.</p><p>Resacit-MORLIÈRE, avocat à la Cour de cassation, député, 71 bis, rue de
l'Université.
</p><pb n="14"/><p>GERMAIN, député, 8, rue MURILJo.</p><p>Gigot (Albert), ancien préfet d3 police, 27, rue d'Astorg.</p><p>Girardw (Émile de), député, 27T rue de la Pérouse.</p><p>Giraud (Charles), membre de l'INSTITUT, inspecteur des Facultés de droit,
à l'École de droit.</p><p>GIRERP, député, sous-secrétaire d'État au ministère de l'agriculture et du
commerce, 78, rue de Varennes.
r^vmftAZ, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 27, rue du Mont-Thabor.</p><p>GLASSON, professeur à la Faculté de droit de PARIS, ITO, rue du Cherche-Midi.</p><p>GODART, substitut du procureur général, 12, rue des Beaux-Arts.</p><p>Godin (Jules), député, 71, rue de Rennes.</p><p>Gomel (Charles), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 1, rue de- la Viltel'Évêque.</p><p>GOSSET, avocat à la Cour de cassation, 22, rueGodot-de-Mauroi.</p><p>GOUJON, liquidateur au tribunal de commerce, 52, rue du PARADLs-Peissonnière.</p><p>Godpy (Edmond), avocat, à, rue de Berri.</p><p>GODSSARD, ancien président de section au Conseil d'ÉTAT, 8, rue de Milan.</p><p>Graux (Georges), avocat, 109, rue PERONNET, à Neuilly.</p><p>GRÉARD, vice-recteur de l'Académie de PARIS, à la Sorbonne.</p><p>GREFFIER, conseiller à la Cour de cassation, 2û, rue de Milan.</p><p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, membre du
Conseil de direction du chemin de fer du NORD, 46, rue Richer.</p><p>Grodet (Albert), rédacteur au ministère de l'agriculture et du commerce, 15, rue de la Vieille-Estrapade.</p><p>GRODALLE, ancien président de section au Conseil d'ÉTAT, 67, rue d'Antin.</p><p>Gday (Marcel), avocat, 61, rue des Saints-Pères.</p><p>GUILLOT, juge d'instruction au tribunal de la SEINE, 10, rue de Constantinople.</p><p>Guizot (Guillaume), professeur au Collège de FRANCE, ù3, rue Monceau.</p><p>GOYuo(Corentin), député, 16, rue del'Odéon.</p><p>GUYOH, avocat, 13, rue du Faubourg-Montmartre.</p><p>Hache (Eugène), avocat, 5, rue du Mont-Thabor.</p><p>HACHETTE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 21, rue Freillard.</p><p>Hall (Ch. Kennerley), avocat, 19, rue des Moulins.</p><p>Hauel (Albert), substitut du procureur général, 32, rue Caumartin.</p><p>Haussosville (le vicomte Othenin d'), ancien député, 35, rue Saint-Dominique-Saint-Germain.</p><p>Hébert (Émile), docteur en droit, 46, rue d'Anjou-Saint-Honoré.</p><p>Hebrard de VILLENEUVE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 18, rue
d'Aguesseau.</p><p>Hélib (Faustin), président honoraire à la Cour de cassation, vice-président
du Conseil d'ÉTAT, 18, rue Desbordes-Valmore.</p><p>Hély d'OISSEL, conseiller d'ÉTAT, 18, rue de la Ferme-des-Mathurins.</p><p>Henry (Paul), docteur en droit, 126, boulevard Saint-Germain.</p><p>Hepp (Eugène), chef de division au ministère des cultes^ 17, rue Saint-Dominique.</p><p>Hérard (Camille), avocat, 1, rue Méhul.
</p><pb n="15"/><p>UBRISSOS, dépoté, avocat à la Cour de cassation, 56, rue Madame.</p><p>Hérold, sénateur, préfet de la Seine.</p><p>Hesse (Paul!, licencié en droit, /iâ, boulevard Sébastopol.</p><p>HEORTEAO, chef de bureau au ministère de la justice, 3 ter, rue Saint-Simon.</p><p>HOECHSTER, avocat, 3, place de la Madeleine.</p><p>Bortelocp(E.), juge au tribunal de la SEINE, 2a, rue Marignan.</p><p>HOUETTE, membre de la chambre de commerce de PARIS, 25, rue de Berri.</p><p>HDARD, avocat, 76, rue de la Tictoire.</p><p>Hugo (le comte Léopold), chef de bureau au ministère des travaux publics, 9a, rue de la Victoire.</p><p>HCMBERT, sénateur, 162,. rme de Rivoli.</p><p>HCSSOS, avoué au tribunal de la SEINE, 17, rue de la Monnaie.</p><p>JAGERSCHMIDT, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 23, rue de la Chausséed'An tin.</p><p>JALABERT, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 0, avenue de l'Obser-Tatoire.</p><p>Ja.v\et (Claudio), avocat, 38, rue de Varennes.
.'ois-LAMBERT, 2a, rue de Penthièvre.</p><p>JOLLIVBT, avocat, 19, rue Du Sommerard.</p><p>Johes (AJgernon), avocat, 67, rue de Clichy.</p><p>JORQCIÉRE, directeur de la société foncière lyonnaise, 8â, rue de Passy.</p><p>Johet-OESCLOZIÈRES, avocat, 2, carrefour de l'Odéon.</p><p>JOSSSAU, avocat, ancien députe, 7, rue de Suresne.</p><p>Josseao (Paul), avocat, 17, rueGodot-de-Mauroi.</p><p>JOVART, avocat, 53, rue Blanche.</p><p>Jozos (Paul), avocat à la Cour de cassation, député, 37, rue de Babylone.</p><p>KAPÎUST, gentilhomme de la chambre de S. M. l'Empereur de RUSSIE, la,
avenue du Roi-de-Rome.</p><p>Krautz (Camille), ingénieur, 66, rue François-Premier.</p><p>LABBÉ, professeur à la Faculté do droit de PARIS, 9 bis, boulevard Montparnasse.</p><p>Labiche (André), auditeur du Conseil d'ÉTAT, 67, rue de Cauuiartin.</p><p>LABORDËRE, ancien préfet, 3, rue Séguier.</p><p>LABODLATE, sénateur, membre de l'INSTITUT, au Collège de France.</p><p>Labodlaye (Paul), ministre plénipotentiaire àLIVOURNE, 34, rue Taitbout.</p><p>Laboulaye (René), administrateur au ministère des postes et télégraphes,
cité VINDÉ, boulevard de la Madeleine.</p><p>Labodr ;FERNANDJ, juge au tribunal de la SEINE, 25, rue Pasquier.</p><p>LACORRRA, ancien avocat général à la Cour de cassation, 8, rue de Miroménil.</p><p>LACOHME, docteur en droit, 155, rue de Rennes.</p><p>Lacretelle (Amaury de), avocat, 17, rue Montaigne.</p><p>Lafaulotte (de), aucien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 107, faub. St-Honoré.</p><p>UFERRIÈRE, président de section au Conseil d'ÉTAT, 8a, rue de Miromesnil.</p><p>LAMNECR, 9, rue deCondé.</p><p>LAISÉ, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, a, rue Sainte-Catherined'Enfer.
</p><pb n="16"/><p>16 —
LAISNEY, avoué près le tribunal de la SEINE, 11 bis, boulevard Haussmann.</p><p>Lallement (Louis), secrétaire du tribunal des conflits, 69, r. de l'Université.</p><p>Lambert (Léon), avocat, 3, rue du Quatre-Septembre.</p><p>LANGLOIS, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 43, rue de l'Université.</p><p>LANGLOIS, avocat, 95, rue de Rennes.</p><p>LAPORTE, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 58, rue de Vaugirard.</p><p>LARNAC, ancien avocat à la Cour de cassation, 8, rue du Cirque.</p><p>LAROMBIÊRE, premier président de la Cour d'appel de PARIS, 16, rue d'Assas.</p><p>Laroze (Lionel), avocat, 79, rue des Saints-Pères.</p><p>LASSIS, avocat, 9, rue Mogador.</p><p>LAVAREILLE, 19, rue des Martyrs.</p><p>Latre (le baron de), ancien magistrat, 53, rue de Lisbonne.</p><p>LEBEL, avocat, 9,boulevard Saint-Miche).</p><p>Le BERQDIER, avocat, 28, rue de Richelieu.</p><p>Leboh (André), 2, rue de Tournon.</p><p>Lebret (Georges), docteur en droit.avocat, 53, rue Monge.</p><p>Le Cointe (Maurice), avocat à la Cour de cassation, 9, passage Sauinier.</p><p>LEFÉBDRE, ancien député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 73, av. Montaigne.</p><p>LEFEBVRE, agrégé à la Faculté de droit, 38, rue d'Ulm.</p><p>LEFÈVRE, avocat, 40, rue du Mont-Thabor.</p><p>Leffemberg (de), ancien procureur général, 43, rue de Bourgogne.</p><p>LEFORT, avocat, 44, rue de Lafayette.</p><p>LEFORT, 288, rue de Vaugirard.</p><p>Lefranc (Edmond),substitut du procureur général, 10, boul. Malesherbes.</p><p>Lefrakc (Victor), avocat, ancien ministre, 47, rue de la Chaussée-d'Antin.</p><p>Lefràî&lt;c (Victor), conseiller référendaire à la Cour des comptes 47, rue
de la Chaussée-d'Antin.</p><p>Legé (Charles), avocat, 64, rue de la Chaussée-d'Antin.</p><p>Legrand (Ernest), avocat, 80, rue de Rennes.</p><p>LEHMANN, avocat à la Cour de cassation, 14, rue de Marignan.</p><p>LEJOINDRE, avocat, 11, rue Neuve-Saint-Augustin.</p><p>Leloup de sahct, ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 105, boulevard Haussmann.</p><p>LENEPVEU, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 1, quai d'Orsay.</p><p>Lehepveu (René), attaché au ministère des affaires étrangères, 1, quai
d'Orsay.</p><p>Le PELLETIER, conseiller à la Cour de cassation, ancien ministre, 65, rue
d'Amsterdam.</p><p>Leroux (Edouard), chef de bureau au ministère des finances, 36, rue
du Montparnasse.</p><p>Leroy (Louis), avocat, 9, rue Solférino.</p><p>Leroy-Beaulieu (Paul), 27, avenue du Bois-de-Boulogne.</p><p>Lesage (Paul), avocat à la Cour de cassation, 17, rue Godot-de-Mauroi.</p><p>LESIEUR, avocat, 116, boulevard Magenta.</p><p>LESTIBODDOIS, commissaire du gouvernement au conseil de préfecture de
la SEINE, 41, rue d'Amsterdam.</p><p>LESDR, avocat à la Cour de cassation, 7, place de la Madeleine.</p><p>Levassor-Leviez (Eugène), avocat, 27, rue du Mont-Thabor.</p><p>Le Vavasseur de PRÉCODRT, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 113,
boulevard Haussmann.</p><p>LEVEILLÉ, professeur à la Faculté de droit, 55, rue du Cherche-Midi.
</p><pb n="17"/><p>LEVÉS, avocat, 45, rue de Trévise.</p><p>LEVIEZ, ancien sous-gouverneur du Crédit foncier, 27, rue du Mont-Thabor.</p><p>Lévt (Georges), 33, rue du Mont-Thabor.</p><p>L'Hôpital, ancien conseiller d'ÉTAT, directeur de la compagnie d'assurances
la NATIONALE, 3, rue Cambacérès.</p><p>Liebhaber (de), sous-chef de bureau au ministère des cultes, 161, rue
de Grenelle-Saint-Germain.</p><p>Liodville (Albert), avocat, 12, rue des Saints-Pères.</p><p>Lortat-JACOB, avoué au tribunal de la SEINE, 60, rue de Richelieu.</p><p>LOCCHET, avocat, 5, rue Tronson-Ducoudray.</p><p>Louis Georges), chef de cabinet du sous-secrétaire d'État au ministère
des affaires étrangères, 5, rue des Saints-Pères.</p><p>Louis-Lucas (Paul), avocat, 38, rue Gay-Lussac.</p><p>LUNIER, inspecteurgénéraldesétablissementsd'aliénés, 6, r. de l'Université.</p><p>Lïos-Caeh (Ch.), agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 13, rue Soufflot
Lyoh-Caen (Léon), avocat, 22, rue Saint-Marc.</p><p>Maillard de Marafy (le comte), 155, boulevard Malesherbes.</p><p>MALAPERT, avocat, 50, boulevard de Strasbourg.</p><p>MALLET, avocat, 168, rue Saint-Antoine.</p><p>MANUEL, avocat général à la Cour d'appel de PARIS, 7, rue Pasquier.</p><p>MARBEAD, ancien conseiller d'ÉTAT, 47, rue Joubert.</p><p>MARBEAO, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 24, place Vendôme.</p><p>MARCHEVILLEÎC. de), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 42, rue
de la Kerme-des-Mathurins.</p><p>MARGDERIE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 6, cité Martignac.</p><p>MARMOHIER, avocat, 38, boulevard Saint-Michel.</p><p>Marques di BRAGA, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 69, boulevard
Haussmann.</p><p>Martin (Albert), avocat, 9, rue Duphot.</p><p>Martin (Tommy), avocat, 17, rue d'Anjou.</p><p>MARTINET, substitut au tribunal de la SEINE, 28, rue de Berlin.</p><p>Martikiere (de la), 27, boulevard Malesherbes.</p><p>Martrot (le vicomte du), ancien président de section au Conseil d'ÉTUT, 6, rue de Solférlno.</p><p>MASSE, avocat, 19, rue d'Antin.</p><p>MASSÉ, membre de l'INSTITUT, président à la Cour de cassation, 19, bou
levard Malesherbes.</p><p>MATHEUS, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 123, avenue des Champs-Élysées.</p><p>Mathieu-BODET, député, ancien ministre, 1, rue de la Ville-l'Évêque.</p><p>MAUGHAM, solicitor, 54, rue du Faubourg-Saint-Honoré.</p><p>Mat (Georges), 80, rueTaitbout.</p><p>MATER, avocat à la Cour de cassation, 11, rue d'Aumale.</p><p>MATHIEL, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 5 bis, rue du Cirque.</p><p>MAIEAU, président de l'ordre des avocats à la Cour de cassation, sénateur
74, rue des Saints-Pères.</p><p>Mélise, député, ancien sous-secrétaire d'État au ministère de la justice, 84, boulevard Saint-Germain.</p><p>MESARD, secrétaire en chef du parquet de la Cour de cassation, 29, quai
Saint-Michel.</p><fw place="bottom">XII. 2</fw><pb n="18"/><p>Méneau, avocat, 2, rue de la Sorbonne.</p><p>MENCIIBSOH, avocat, 61, rue de Rivoli.</p><p>MERCIER, premier président de la Cour de cassation, 74 bis, rue des Saints-Pères.</p><p>Mercier (Armand), avocat, 6, rue d'Assas.</p><p>Mercier (Charles), avocat, 147, boulevard Saint-Germain.</p><p>Mercier (Victor), juge suppléant au tribunal, 60, rue Taitbout.</p><p>Mermilliod (Georges), avoué à la Cour d'appel, 11, boul. de Sébastopol.</p><p>Mettetal (Henri), ancien magistrat, 93, rue Saint-Lazare.</p><p>MICHEL, avoué au tribunal de la SEINE, 25, rue du Faubourg-Poissonnière.</p><p>Millet (René), chef de cabinet du ministre des affaires étrangères, au
ministère.</p><p>MILLIARD, avocat, 11, rue d'Alger.</p><p>MIMEREL, ancien président de l'ordre des avocats à la Cour de cassation, 20, rue de Vaugirard.</p><p>Mir (Eugène), avocat, député, 35, rue du faubourg Saint-Honoré.</p><p>MONOD, conseiller à la Cour de cassation, 19, rue d'Aumale.</p><p>Montalivet (Georges Masson de), 14, rue Roquépine.</p><p>Montebello (de), 64, avenue Montaigne.</p><p>Moktesquiou (de), ancien conseiller d'ÉTAT, 1, boulev. de Latour-Maubourg.</p><p>MORANVILLÊ, ancien directeur des entrepôts et magasins généraux de
PARIS, 112, boulevard Pereire.</p><p>MOREAD, avocat, 370, rue Saint-Honoré.</p><p>MOREL, député, 9, rue Auber.</p><p>MOTET, docteur en médecine, 161, rue de Charonne.</p><p>Mdrgeadd-LARION, avocat, 19, rue Saint-Séverin.</p><p>NAODET (Henri), avocat, 5, rue Saint-Fiacre.
nérot, avocat, 16, rue de l'Université.</p><p>NISARD, attaché au ministère des affaires étrangères, 89, boul. Haussmann.</p><p>Nouvel (Paul), avocat, 21, rue MOZART, a Passy.</p><p>Ndsse (Ernest), avocat, 27, quai Saint-Michel.</p><p>Onfroy de BRÉVILLE, conseiller à la Cour d'appel de PARIS, 10, rue de
Las-Cazes.</p><p>OHOFRIO, conseiller à la Cour de cassation, 2, rue de Tournon.</p><p>Orléans (Louis-Philippe d'), comte de PARIS, 57, rue de Varennes.</p><p>ORSIER, avocat, 39, boulevard Saint-Michel.</p><p>ODDART, docteur en droit, avocat a la Cour d'appel, 44, rue de Madame.</p><p>Ocdin (Léonel), licencié en droit, 17, rue d'Enghien.</p><p>ODLIF, avocat, 12, rue d'Isiy.</p><p>OCLMANIN, ancien avoué, 37, rue Taitbout.</p><p>Pages (Antoine), 31, rue de Bel léchasse.</p><p>Pagès (Emile), avocat, 23, rue Jacob.</p><p>PALLAIN, directeur au ministère des finances, 2, rue Soirerlno.</p><p>PASCALIS, ancleu conseiller d'ÉTAT, 11, rue Solferino.</p><p>Pasquier (Lucien), conseiller de préfecture, 22, rue des Écuries-d'Artois.</p><p>Passez (Ernest), avocat il la Cour de cassation, 5, rue d'Isiy.</p><p>Passy (Louis), député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 45, rue de Clichy.
</p><pb n="18"/><p>Pasteer (Jean-Baptiste), avocat, 69, rue de Rennes.</p><p>Pataille , avocat, 3, rue de CHABANAIS,</p><p>Pâtes (Albert), avocat, 22, rue de Lisbonne.</p><p>Pïlletier, directeur de l'administration générale a la préfecture de la
Seine.</p><p>Péris, avocat, 8, rue des Écoles.</p><p>Péroshe, avocat, 191, rue Salnt-Honoré.</p><p>PERRET, ancien conseiller d'ÉTAT, 6, rue François I".</p><p>Pebris (Emile), avocat, 82, rue de la Victoire.</p><p>Petit/ean, ancien premier président de la Cour des comptes, 9, rue du
Cirque.</p><p>Picot (Georges), membre de l'INSTITUT,, 54, rue Pigalle.</p><p>Pierre (Victor), avocat, 40, rue du Bac.</p><p>Pigsos (Louis), docteur en droit, avocat, 43, rue de la Victoire.</p><p>Pilastre (Edouard), avoué de première instance, 46, rue Notre-Damedes-Victoires.</p><p>PISGDET, notaire, 18, rue des Pyramides.</p><p>PIOGET, 24, rue Saint-Georges.</p><p>PLOCQDE, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 41, rue Saint-Georges.</p><p>PLOTER, avocat, 26, boulevard des Italiens.</p><p>PLCM, avocat, 3, rue Bourdaloue.</p><p>POICSANT, docteur en droit, 54, rue de Rennes.</p><p>Poiit (Paul),membre del'INSTITUT, conseillerà laCourde cassation, 108, rue
du Bac.</p><p>PORTALIS, conseiller à la Cour d'appel, 18, rue Godot-Mauroy.</p><p>Porte (de la ), député, 10, rue Richepanse.</p><p>POTIER, substitut au tribunal de la SEINE, 82, rue Saint-Lazare.</p><p>Podgt (Arthur), avocat, 80, rue de Grenelle-Saint-Germain.</p><p>PODILLET, avocat, 10, rue de l'Université.</p><p>VOVPISEL, conseiller général, 8, rue Murillo.</p><p>Pradier-FODÉRÉ, ancien doyen de la Faculté de LIMA, 7, rue POISSON, avenue de la Grande-Armée.</p><p>PRADISES, substitut du procureur général, 19, place de la Madeleine.</p><p>PRESTAT, avocat, 12, rue Saint-Rocn.</p><p>QCÉTASD, avocat, 12, rue Guéuégaud.</p><p>RABOT, 11, rue de Condé.</p><p>RAÏBADD, avocat, 23, rue d'Antin.</p><p>Rambdteao (comte de), ancien conseiller d'ÉTAT, 100, rue de l'Université.</p><p>Ramel Fernand de), avocat, 58, rue du Four-Saint-Germain.</p><p>Rau (Gastoh), substitut au tribunal de la SEINE, 43, rue La Bruyère.</p><p>REGSALLT, avocat, 20, rue Saint-Lazare.</p><p>REHSS, avocat, 82, rue de Rivoli.</p><p>Reisach (Joseph),"avocat, 31, rue de Berlin.</p><p>REITLISGER, avocat, 4, rue Meyerbeer.</p><p>RFMCSAT (Paul de), sénateur, 118, faubourg Saint-IIonoré.</p><p>Resaclt (Louis), agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 19, rue Bonaparte.</p><p>REJMCLT-MORLRFCAE, avocat à la Cour de cassation, député, 71 bis, rue de
l'Université.
</p><pb n="20"/><p>— 20</p><p>REYBACD, rédacteur au ministère de la justice, 47, rue de Douai.</p><p>Ribot (Alexandre), avocat, député, ancien secrétaire général du ministère
de la justice, 32, rue de Turin.</p><p>RICHE, ancien président de section au Conseil d'ÉTAT, 21 4, rue de Rivoli.</p><p>Richemont (de), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 4, rue Cambacérès.</p><p>RIDENT, avocat, 62, boulevard Saint-Germain.</p><p>Riedmatten (de), avocat, 15, rue des Saints Pères.
rigault (Paul), notaire, 31, boulevard Sébastopol.</p><p>Robert (Arthur), substitut du procureur général, 120, rue d'Assas.</p><p>Robert (Charles), ancien conseiller d'ÉTAT, directeur de la compagnie
d'assurances sur la vie l'UNION, 15, rue de la Banque.</p><p>Robinet (Louis), ancien magistrat, 39, rue des Feuillantines.</p><p>Robinet de CLÉRY, avocat, 32, avenue Duquesne.</p><p>Robiquet (Paul), avocat à la Cour de cassation, 112, rue de Rennes.</p><p>ROCHK, avocat, 6, boulevard Beaumarchais.</p><p>Rochette (de la), substitut au tribunal de la SEINE, 54, rue de Rennes.</p><p>Roquet (Léon), avocat, 3, rue Carnot.</p><p>Rosella (Marcel), chef du contentieux à la compagnie Fives-LILLE, 48,
rue du Faubourg-Saint-Ilonoré.</p><p>Rothschild (James de), 38, avenue de Friedland.</p><p>ROULLIKT, ancien conseiller de préfecture, 49, rue Taitbout.</p><p>RODSSET, avocat, 33, rue Jacob.</p><p>Rouville (de), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 166, boulevard
(laussmann.</p><p>ROUX, sous-directeur à la préfecture de la SEINE, 7, rue Corneille.</p><p>ROZE, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 67, rue d'Amsterdam.</p><p>Rozière (de), membre de l'INSTITUT, sénateur, Inspecteur général des
archives départementales, 8, rue Lincoln.</p><p>SABATIER, avocat à la Cour de cassation, 10, rue du Mont-Thabor.</p><p>Saint-Laumer (de), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 64, rue
de la Boëtie.</p><p>Saint-Marc Girardin (Bart.), 5, rue Bonaparte.</p><p>Sallantin (Théodore), conseiller à la Cour de cassation, 198, boulevard
Saint-Germain.</p><p>Sallantin (Gustave), juge suppléant au tribunal de la SEINE, 72, rue de
Miroinénil.</p><p>Sanial du FAT, ancien préfet, 44, rue des Écuries-d'Artois.</p><p>Santerre (Georges), avocat, 22, rue de Vaugirard.</p><p>Sauvel (Édouard), avocat à la Cour de cassation, 80, rue Taitbout.</p><p>SAUZET, avocat, 161, rue Saint-Jacques.</p><p>SAVARY, député, ancien sous-secrétaire d'État au ministère de la justice
62, rue de la Victoire.</p><p>SAVOYE, député, 23, rue de la Ville-l'Évêque.</p><p>Sat (Léon), ancien ministre des finances, président du Sénat.</p><p>Sazerac de FORGES, 51, rue Saint-André-des-Arts.</p><p>SCHAEYER, 151, rue de Grenelle.</p><p>SECOND, notaire, 7, rue Laffltte.</p><p>Ségur (comte de), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 18, rue de la Fermedes-Mathurins.
</p><pb n="21"/><p>Sésard, avocat, ancien bâtonnier, député, 57, boulevard Haussmann.</p><p>Sénart, président de chambre à la Cour d'appel de PARIS, 198, boulevard
Saint-Germain.</p><p>Sitari (Henri), avoué au tribunal, 18, rue Lepeletier.</p><p>SWSEVILLE [de), auditeur à la Cour des comptes, 52, rue de Grenelle-Saint-Germain.</p><p>Sirrr (Georges), avocat, 101, boulevard Malesherbes.</p><p>Setdoui (Auguste), ancien secrétaire d'ambassade, 39, r. de l'Université.</p><p>Smos (Jules), membre de l'INSTITUT, sénateur, ancien ministre, 10, place
delà Madeleine.</p><p>SIMOA, avocat, docteur en droit, 6, rue de Solferino.</p><p>Suit ;J.}, avocat, 25, rue Humboldt.</p><p>SOLAR, 18, rue Chauveau-Lagarde.</p><p>STRAUSS, avocat, 9, rue Saint Georges.</p><p>TAMBOUR, ancien secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 41, boulevard Haussmann.</p><p>TA*05, directeur des affaires criminelles et des grâces, 6, rue Garanclère.</p><p>TATTARAÎIO, 9, rue de Tournon.</p><p>TEMPLIER, avocat, membre du Conseil de l'ordre, 89, rue Neuve-des-Petits-Champs.</p><p>Tesaille-SALIGST, sénateur, 5, rue d'Alger.</p><p>TERRÂT, professeur de droit à l'Université catholique, 18, rue St-Romain.</p><p>Thecradlt (Aristide), avocat à la Cour d'appel, 21, rue Pasquier.</p><p>THXVHET, avocat, 31, rue de Fleurus.</p><p>Thiriov ingénieur civil, 95, boulevard Beaumarchais.</p><p>THIROOX, avocat, 35, rue d'Hauteville.</p><p>THIRRU, commissaire du gouvernement près le conseil de préfecture de
la SEINE, 3, rue Saint-Arnaud.</p><p>Thdreap (Georges), juge au tribunal de la SEINE, 11, rue Garancière.</p><p>Touchais (Joseph), avocat à la Cour d'appel, 40, rue des Écoles.</p><p>Tobrster (Henri), ancien procureur général, avocat, 52, rue du Faubourg-Saint- Honoré.</p><p>Tbajcha.it, ancien conseiller d'ÉTAT, 28, rue Barbet-de-Jouy.</p><p>TREJCART, 11, rue de Saint-Pétersbourg.</p><p>Trojche-MACAIRE, avocat, 30, rue des Écoles.</p><p>TACHEROT, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 80, boulevard BINEAU, à
Neuilly.</p><p>VAIRBERG, docteur en droit, 52, rue de la Tour-d'Auvergne.</p><p>VALABRÈGDB, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, il, rue de Vaugirard.</p><p>VALFRAMBCRT, avocat, 18, rue Blanche.</p><p>Vallée (Oscar de), avocat, sénateur, 12, rue Vezelay.</p><p>VALLON, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 121 bis, rue de Grenelle.</p><p>Valrocer (de), avocat à la Cour de cassation, 32, rue du Bac.</p><p>Valroger (de), professeur à la Faculté de droit de PARIS, 2, ruo Soufflot.</p><p>VASDAL, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 9, rue Jean-Goujon.</p><p>Varambor (F.), avocat, député, 23, rue de Rome.</p><p>YARIH, avocat, 79, boulevard Haussmann.</p><p>VAVASSECR, avocat, 10, rue du Caire.
</p><pb n="22"/><p>TERGA, maître des requêtes ta Conseil d'ÉTAT, 11, rue du Faabourg-Saint-Honaré.</p><p>VERGNIAUD, secrétaire général de la préfecture de la Seine.</p><p>Vielcastel (comte De), secrétaire d'ambassade, kli, rue de Ponthieu.</p><p>Vi&amp;lefokt, ministre plénipotentiaire, 13, avenue du Bols-de-Boulogne.</p><p>Villetard de Prunières (Maurice), auditeur au Conseil d'ÉTAT, ITB, rue de
Rennes.</p><p>Voisin (Félix), conseiller à la Cour de cassation, 16, rue Séguier.</p><p>VBATE, publiciste, 3, rue de Turbîgo.</p><p>VUITRY, membre de l'INSTITUT, ancien ministre, 13, rue Téhéran.</p><p>WEBER, avocat, 217, rue Saint-Honoré.</p><p>WEILL, juge suppléant au Tribunal de la SEFTIE, 50 bis, rue du Faubourg-Poissonnière.</p><p>WEISS, ancien conseiller d'ÉTAT, 103, avenue deVilliers.</p><p>WILSON, député, sous-secrétaire d'État au ministère des FINANCES, 17, rue
de l'Université.</p><p>WORMS, avocat, U, rue Royale.</p><p>YVERNÈS, chef du bureau de la statistique au ministère de La justice.</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Chambre des avoués près le tribunal de 1™ instance (Bibliothèque).</p><p>Chambre des notaires de Paris (Bibliothèque).</p><p>Conseil d'État (Bibliothèque).</p><p>Codr d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Direction de l'administration départementale du ministère de l'intérieur
(Bibliothèque).</p><p>École des Ponts et Chaussées (Bibliothèque).</p><p>École Fénelon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Paris (Bibliothèque).</p><p>Ministère des finances (Archives).</p><p>Ministère des finances (Bibliothèque centrale).</p><p>Ministère des finances (Bibliothèque du bureau central du cabinet).</p><p>Ministère des finances (Bureau de la statistique).</p><p>Ministère de la Justice (Bibliothèque).</p><p>Parquet de la Cour de cassation (Bibtiothèque).</p><p>Préfecture de police (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Société des Agriculteurs de France.</p><p>Tribunal de la Seine (Bibliothèque).</p><p>2° Membres résidant dans les départements.</p><p>Abram (Benjamin), ancion magistrat, avocat, à Aix.</p><p>Allezard (Charles), juge à Issoire.</p><p>AMELINE, rue de la MOTTE, à Épernay (Marne).</p><p>AMIAUD, secrétaire du comité de législation étrangère, au Vésinet.
</p><pb n="23"/><p>_ âs —
ANCTIN, viee-président du tribunal du Havre.</p><p>Antoine (Charles), substitut à Vouziers.</p><p>APPLETON, agrégé à la Faculté de droit de Lyon.</p><p>APPERT, avocat, rue de la MOTTE, Épernay.</p><p>ARNAULT, agrégé 1 la Faculté de droit de Toulouse.</p><p>AUBERGE, notaire, à Melun.</p><p>AUDIBERT, professeur à la Faculté de droit de LYON, ZI7, cours Morand.</p><p>BALTAZARD, substitut à Bar-le-Duc (Meuse).</p><p>Bardt (Gustave), ancien avocat général, 10, rue OHARRAS, a Alger-Mustapha.</p><p>Baron (Eugène), avocat, à Autun.</p><p>BAZOT, ancien premier président, rue Jean-BURGNET, 34, à Bordeaux.</p><p>BEAUREGARD, docteur en droit, agrégé à la Faculté de droit de Douai.</p><p>BEHOÎT, substitut à la Cour d'appel de Caen.</p><p>Bernard (F.), ancien magistrat, à Montmorillon.</p><p>Beer (Louis), avocat, Lunéville.</p><p>BISET, professeur à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>BLACHE, avocat, ancien bâtonnier, a Toulon.</p><p>Bloch. avocat général près la Cour d'appel de Chambéry.</p><p>BLONDEL, professeur à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>BLCU, avocat, rue du Pont-MOUJA, à Nancy.</p><p>BODINIER, avocat, 2, rue Saint-JOSEPH, à Angers.</p><p>BONNAL, avocat, U\. rue Saint-ROME, à Toulouse.</p><p>Bonnet (François), avocat, à Périgueux (Dordogne).</p><p>BONJÏEVILLE, professeur agrégé à la Faculté de droit de Dijon.</p><p>Borville (de), avocat général, à Douai.</p><p>BOCCHER, maître de forges, à Fumay (Ardennes).</p><p>BODLLAIRE, procureur de la République, à Reims.</p><p>Bovllemest d'ISGREMARD, juge suppléant à Cherbourg.</p><p>BOURGEOIS, avocat général la Cour d'appel de Bordeaux. 1, rue de
Condé.</p><p>Bourgeois (Léon), secrétaire général de la préfecture delà MARNE, à
Chalons.</p><p>Bocrrocillou (Joseph), président du tribunal de Bône (Algérie).</p><p>Boter-BOCILLANE, avocat, à Valence.</p><p>BRAISE, notaire, à Arras.</p><p>BREGEAULT, substitut, à Troyes.</p><p>BRÉMOKD, professeur à la Faculté de droit de Lyon.</p><p>BREROT, avocat, à Dijon.</p><p>BHISDEL, avocat, à Ussel.</p><p>Bhisson (Eugène), banquier, à Bourges.</p><p>Brocq. avocat, 52, rue du LOT, à Agen.</p><p>Cabaron (Bernard), docteur en droit, substitut à Vire.</p><p>CADOT,juge suppléant à Péronne,</p><p>CAILLEMER, doyen de la Faculté de droit de LYON,</p><p>CAHBUSAT, avocat à Bourges.</p><p>CANTEL, premier président de la Cour d'appel de Djjon.</p><p>CAPMAS, recteur à l'Académie de Toulouse.</p><p>CASTIL, substitut à Château-Gontier.
</p><pb n="24"/><p>Càuwès, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 16, avenue de SCEAUX, à Versailles.</p><p>Cavrel (Édouard), négociant, à Elbeuf.</p><p>Célier (Armand), avocat au Mans (Sarthe).</p><p>CHARLOT, juge d'instruction à Auxerre.</p><p>CHAUFFARD, président du tribunal de Lavaur.</p><p>CHAUMIÉ, avocat, boulevard SCALIGER, à Agen.</p><p>CHAVEGRIN, agrégé à la Faculté de droit de NANCY, 37 bis, cours Léopold.</p><p>CHIPON, substitut à Besançon.</p><p>Cladsonne (de), secrétaire général de la préfecture du GARD, avenue FEUCHÈRE, à Nîmes.</p><p>Coswac (de;, président du tribunal d'Arbois (Jura),</p><p>COU, ancien sous-préfet, à Saint-Flour (Cantal).</p><p>COTTIHEAU, avocat, Bas-Chemin-du-COUDRAY, 5, à Nantes.</p><p>Couder (de), président du tribunal d'Auxerre.</p><p>COURBALLÉ, avocat, 28, rue d'AUTUN, à Châlon-sur-Saône
COURDIN, conseiller à la Cour d'appel de Toulouse.</p><p>CODREADD, doyen de la Faculté de droit de Bordeaux.</p><p>COURNOT, procureur de la République, à Segré.</p><p>CREMAZY, conseiller à la Cour d'appel, tle de la Réunion.</p><p>CREN, procureur de la République, à Montmorillon (Vienne).</p><p>Daigdzo», juge à Châteauroux.</p><p>DARBOIS, procureur de la République, à Boulogne.</p><p>Dareste (Rodolphe), avocat, 2, rue SALA, à Lyon.</p><p>DEGLISE, avocat à la Cour d'appel, 79, rue Saint-GEORGES, à Nancy.</p><p>DELALANDE, substitut à Nogent-le-Rotrou.</p><p>DELIZY, notaire, à Saint-Germain-en-Laye (Seine-et-Oise).</p><p>DELOTNES, professeur à la Faculté de droit de Bordeaux.</p><p>DEHELIN, avoué à Sentis.</p><p>DEMOLOMBE, doyen de la Faculté de droit de Caen.</p><p>DEPAUL, juge suppléant à Versailles.</p><p>DESPOND, ancien sous-préfet, à La Grange-ROUGE, commune d'Antry-de-Châtel (Loiret).</p><p>Desrosiers (Gaston), docteur en droit, procureur de la République à
Pontarlier.</p><p>DEROISIK, maire de VERSAILLES, 77, rue des Chantiers.</p><p>DETODRBET, avocat général près la Cour d'appel d'Amiens.</p><p>DONIOL, préfet de la Gironde.</p><p>DORMAND, procureur de la République, à Nimes.</p><p>DRAHARD, conseiller à la Cour d'appel, Limoges.</p><p>Ddbarle (Léon), ancien substitut à Troyes.</p><p>DCBEOGNOM, agrégé à la Faculté de droit de Poitiers.</p><p>Dubois (Ernest), professeur à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>DUBOTS, procureur de la République, à la Châtre.</p><p>DUCHAUFFOUR, procureur de la République, à Avallon.</p><p>DOCROCQ, doyen de la Faculté de droit de Poitiers.</p><p>DUGAS, avocat, place Saint-JEAN, à Alais (Gard).</p><p>DUMANS, substitut, à La Flèche (Maine-et-Loire).</p><p>DCHOTER, conseiller d'ÉTAT, 0, rue LAFAYETTE, à Versailles.
</p><pb n="25"/><p>Dcpré-LATOCR, substitut à Toulon.</p><p>DOPOSD, directeur de l'école de notariat de Bordeaux.</p><p>Du Rajquet (Louis), avocat, à Clermont-Ferrand.</p><p>Dgrieo de MARSAGUET, professeur de droit, route des Ponts-de-Cé, à Angers.</p><p>Dcverdier de SUZE, professeur à la Faculté de droit de Dijon.</p><p>ÉOS, avocat, professeur de droit civil à la Faculté de droit de Rennes.</p><p>Fabre (Guillaume), notaire, à Castelnaudary.</p><p>FAVRI, avocat à la Cour d'appel, 37, rue Saint-DIZIER, à Nancy.</p><p>FABVEL, juge de paix, à Aumale (Seine-Inférieure).</p><p>FEDER, arrégé à la Faculté de droit de Douai.</p><p>Félix, conseiller à la Cour d'appel de Rouen.</p><p>FEISAL, avocat, docteur en droit, à Lunéville (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Ferras d, ancien préfet, 37, rue NAPOLÉON, à Amiens.</p><p>Flamand (Charles), avocat, à Valenciennes.</p><p>Flechot ;Hippolyte), juge suppléant à Dijon.</p><p>FIXAN, agrégé à la Faculté de droit de Lyon.</p><p>Folleville (de), doyen de la Faculté de droit de Douai.</p><p>FORCQCETE i r, substitut du procureur général à ORLÉANS, 25, boulevard du
Chemin de fer.</p><p>Gaigsière (Henri), licencié en droit, 7, place d'ARMES, à Sedan (Ardennes).</p><p>GARDEIL, agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>G minier, agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>GARRACD, agrégé à la Faculté de droit de Lyon.</p><p>GAODEMET, professeur à la Faculté de droit de Dijon.</p><p>Gauthier Alfred], professeur à la Faculté de droit d'Aix.</p><p>GENERRIER, notaire à Échandelys (Puy-de-Dôme).</p><p>Gide Char/es), agrégé à la Faculté de droit de Bordeaux.</p><p>Gilbert-Boucher (Maurice), sous-préfet à Compiègne.</p><p>GIRARD, juge suppléant à Marseille.</p><p>Girardo.i (Pierre), avocat à Valence.</p><p>GONSE, conseiller honoraire, au PARQUET, par Maromme (Seiue-Inférieure).</p><p>Gonse (Raphaël), chef de division au ministère de la justice, 2 ter, rue de
la POMPE, à Versailles.</p><p>GOOGEOK, juge à Rouen.</p><p>GODED, avocat, 34, place BELLECOUR, à Lyon.</p><p>Gravier (Léopold), sous-préfet à Toulon.</p><p>GRELOT, sous-préfet, à Dreux.</p><p>GRIVART, ancien sénateur, ancien ministre, 2, quai RICHEMONT, à Rennes.</p><p>Grocsszad (Constant), professeur de droit administratif à l'Université
catholique, 58, rue ROYALE, à Lille.</p><p>GCZRIH de Vadx (Rolland), procureur de la République, à Saint-Menehould.</p><p>GPHOT, docteur en droit, 5, passage MASSÉNA, à Neuilly (Seine).</p><p>Ha*oteac, agrégé à la Faculté de droit de LYON, rue de Castries
HATIER, avoué au tribunal de Vitry-le-Français.</p><p>HATEM, conseiller général de Seine-et-OISE, à Saint-Gratien.</p><p>Him (Eugène), avocat, à Nancy.</p><p>DITOLÉ, préfet de Saone-et-LOIRE, à Mâcon.
</p><pb n="26"/><p>HENRY, préfet de Lot-et-GARONNE, à Agen.</p><p>Herbette (Louis), préfet de la Loire-Inférjeure.</p><p>Hervé-BAZIN, professeur à l'Institut catholique, 6i, rue des JARDINS, à Angers.</p><p>HUART, avocat général à la Cour d'appel de Besançon.</p><p>HOC, professeur à la Faculté de droit de Toulouse.</p><p>ISABELLE, procureur de la République, à Bar-sur-Seine.</p><p>JALLASSON, avocat, 27, rue de nemlgny, à Nevers.</p><p>Jambois (Charles), avocat, rue de la POISSONNERIE, à Nancy.</p><p>JEANVROT, substitut du procureur général, à Angers.</p><p>Joebé-DDVAL, agrégé à la Faculté de droit de DOUAI, 40, rue Saint-Albin.</p><p>JOLY, avocat, à Nancy.</p><p>Jozon (Albort), notaire, à Meulan (Seine-et-Oisc).</p><p>Kerallain (de), docteur en droit, 1, rue de la MAIRIE, à Quimper.</p><p>LAFERRIÈRE, avocat, à Rouen.</p><p>Laffon (Fernand), docteur en droit, 5, rue des CORDELIÈRE, à Pau.</p><p>Laffon (René), sous-préfet, à Meaux.</p><p>LAIR, conseiller à la Cour d'nppel d'Angers.</p><p>LANEYRIE, juge au tribunal, à Chateaudun.</p><p>LANGERON, docteur en droit, à LYON, là, rue du Plat.</p><p>LARNACDE, agrégé à la Faculté de droit de BORDEAUX, 16, rue Comlillac.</p><p>LATREILLE, vice-président du tribunal de Toulouse.</p><p>LAURENT, juge au tribunal de Villefranche (Rhône).</p><p>LAUTH, procureur de la République, à Toulon.</p><p>LEBOIN, avocat, à Rouen.</p><p>Le CARPENTIER, substitut du procureur de la République à Cambrai.</p><p>Leclerc (Jules), juge suppléant chargé de l'instruction, à Chalons-sur-Marne.</p><p>Lecomte (Maxime), avocat à Amiens.</p><p>Le COURTOIS, professeur à la Faculté de droit de Poitiers.</p><p>LEDERLIN, doyen de la Faculté de droit de Nancy.'</p><p>LEFUEL, substitut à Chartres.</p><p>LEGRELLE, docteur ès lettres, 39, boulevard de la REINE, à Versailles.</p><p>Lelong (Eugène), avocat, 9, rue des JARDINS, à Angers.</p><p>Le MAOUT, procureur de la République, à Dreux.</p><p>LEPOT, procureur de la République, à Abbeville (Somme).</p><p>Le«enard-La vallée, juge à Bernay.</p><p>LEROUX, sous-préfet à Vervins (Aisne).</p><p>LEVILLAIN, professeur à la Faculté de droit de Bordeaux.</p><p>LOCQUIN, avocat, à Nevers.</p><p>LOMBARD, professeur à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>Lombard (Paul), agrégé à la l'acuité de droit de Nancy.</p><p>LOUIS, procureur de la République à Mirecourt (Vosges).</p><p>Lucas (Fernand), avocat, professeur à l'Institut catholique, AL, rue d'ORLÉANS, à Angers.</p><p>LUSTREMENT, notaire, au Quesnoy (Nord).
</p><pb n="27"/><p>27 —
Maillefes (Alb. ), substitut du procureur de la République, à Remlremont.</p><p>Maibot-Détrey (Gustave), licencié en droit, banquier, à Besançon.</p><p>Malrjc [Henri), avocat, juge suppléant à Carcassonne.</p><p>M i£AIS, avocat, rue Saint-PATRICE, à Rouen.</p><p>Uuiu (Raymond), procureur de la République, à Rouen.</p><p>MARC, juge à Louviere.</p><p>M afcadé, juge à Yvetot.</p><p>Makchaid (H.), avocat, 2t, rue de la CHANCELLERIE, à Versailles.</p><p>Martili.x, docteur en droit, 28, rua CENTRALE, à Lyon.</p><p>Martix (Georges), procureur de la République, à Dijon.</p><p>Martin (Bienvenu), docteur en droit, secrétaire général de la préfecture,
à Auxerre.</p><p>M artix (Louis-Émile), conseiller de préfecture, 9, place St-CLAIR, à Lyon.</p><p>Martih (Philias), à Chinoo (Indre-et-Loire).</p><p>Marx (Edgard), avocat, rue Honoré-TESSIER, à Bordeaux.</p><p>Ma se aii ;Henry), ancien magistrat, à Douai.</p><p>MASSIGLI, agrégé à la Faculté de droit de Montpellier.</p><p>HASSOS, a Marseflle-le-Petit (Oise).</p><p>Maori.x, procureur de la République, à Uzès.
.Vat (GASTOD), agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>Mesardiere (de la), professeur à la Faculté de droit de Poitiers.</p><p>METMAS, avocat, 12, rue Chancelier-L'Hôpital, a Dijon.</p><p>MICHEL, agrégé à la Faculté de droit de Douai.</p><p>Millet (Henri-Alexis), avocat, 37, rue de la PAROISSE, à Versailles.</p><p>Misacd (Jules), juge d'instruction, à Ruffec.</p><p>Molihier. professeur à la Faculté de droit de Toulouse.</p><p>MONOD, préfet du CALVADOS, à Caen.</p><p>Mox&amp;is, agrégé à la Faculté de droit, rue BASSANO, à Dijon.</p><p>Mostasari-KEVEST, juge suppléant au tribunal civil de TOULON, ancien
bâtonnier, 11, rue des Marchands.</p><p>Mostltc (Léon de), préfet de Morbihan.</p><p>Moretti (Eugène;, licencié en droit, 9, place CARRIÈRE, à Nancy.</p><p>MORILLOT, avocat général à la Cour d'appel de BESANÇON, 12, rue de la
Préfecture.</p><p>MOICHET, professeur à la Faculté de droit de Dijon.</p><p>NAQCET, professeur à la Faculté de droit d'Aix.</p><p>Netremasd (de), conseiller honoraire à la Cour de Nîmes.</p><p>NICOLAS, substitut à Caen.</p><p>ORT, professeur à la Faculté de droit de l'Université catholique de Lille.</p><p>ORT, avoué à la Cour d'appel de Nancy.</p><p>Ocrem (le baron d'), membre du Conseil de S. M. l'Empereur du BRÉSIL,
ancien ministre du Brésil à LONDRES, 18, rue du LYCÉE, à Pau.</p><p>OURSEL, avocat à Rouen.</p><p>PAGES, avocat, à Dié.</p><p>PAISAHT, président du tribunal civil de Saint-Quentin.</p><p>Pais (Albéric), substitut à AMIENS, 12, rueDunning.</p><p>PAQCT, avocat, 2l&gt;, rue des CARMES, à Nancy.</p><p>PASCACD, président du tribunal, à Bonneville.
</p><pb n="28"/><p>PATINOT, préfet de Seine-et-MARNE, à Melun.</p><p>Pichot (Charles), avocat à la Cour d'appel de Poitiers.</p><p>Pierron (Alfred), agrégé à la Faculté de droit de Montpellier.</p><p>Pigros (Armand), substitut du procureur de la République, à Meaux.</p><p>Pihson (Charles), substitut du procureur général,û8, rue VOITURE, à Amiens.</p><p>Pitti-Ferandi (DE), professeur à la Faculté de droit d'AIx.</p><p>Pluyette (Ch.), substitut à Montfort.</p><p>Poiré (Eugène), avocat, docteur en droit, 52, rue du BOUCAQUE, à Amiens.</p><p>POISNEL, agrégé à la Faculté de droit de Douai.</p><p>POMPEÏ, procureur général à Alger.</p><p>Poox-FRANKLIN, procureur général à Rouen.</p><p>Pojos (Maurice), ancien magistrat, à Épernay.</p><p>QUECQ, ancien avocat à la Cour de cassation, à GASNY, par Laroche-Guyon (Seine-et-Oise).</p><p>Ragobert (Henri), juge à Étampes (Seine-et-Oise).</p><p>REGNAULT, juge à La Rochelle.</p><p>Remaci.e, avocat, à Auxerre.</p><p>REHARDET, professeur à la Faculté de droit de Dijon.</p><p>Renaold (Albert), avoué, à Ear-le-Duc.</p><p>Renodard (Fernand), 12, rue Porte-de-FRANCE, à Nimes.</p><p>Rétif (Eugène), vice-président du tribunal d'Auxerre.</p><p>Rétif (Frédéric), directeur des domaines, à Besançon.</p><p>RETRADD, avocat général, à Rouen.</p><p>RIBEREAO, professeur à la Faculté de droit de Bordeaux.</p><p>Richard (Raoul), procureur de la République, à Melun.</p><p>Robert (Edmond), préfet de l'ARDÈCHE, à Privas.</p><p>Robert (Henri), procureur de la République, à Montbéliard.</p><p>Rollet (Henri), 30, rue Michel-MONTAIGNE, Bordeaux.</p><p>Rocard de CARD, avocat, professeur à l'École supérieure de droit d'ALGER, 3, rue Scipion.</p><p>RODSSELLIER, avocat général à la Cour d'appel de Montpellier.</p><p>Rodville (de), conseiller à la Cour d'appel de Nîmes.</p><p>Roux (Émile), avocat, à Uzès (Gard).</p><p>ROUX, substitut à Clermont-Ferrand.</p><p>ROUX, professeur à l'Institut catholique de Lyon.</p><p>Roux-LAVERGNE, avocat, à Rennes.</p><p>ROZT, professeur à la Faculté de droit de Toulouse.</p><p>Saiht-GIRONS, professeur à l'Institut catholique de Lyon.</p><p>SAMAZEDILH, banquier, rue Porte-DIJEAUX, à Bordeaux.</p><p>SANS, au château de CAZALÈRES, par le Mas d'Azil (Ariège).</p><p>Sée (Eugène), sous-préfet à Louviers.</p><p>Sicotière (de la), sénateur, 3, rue Pétigny, à Versailles.</p><p>Soudée (Gabriel), avoué de 1" INSTANCE, 13, rue DESJARDINS, à Angers.</p><p>Tarnead (Jules), notaire, à Clermont-Ferrand.</p><p>Tattegrain (Maurice), juge au tribunal de Doullens.</p><p>Tellier (G.), substitut à Charleville.</p><p>THALLER, agrégé à la Faculté de droit de LYON, 8, rue du Peyrat.
</p><pb n="29"/><p>— 29</p><p>Thellier (Paul), procureur de la Républiqne. à Hazebrouck.</p><p>Thézard fLéopold), professeur à la Faculté de droit de Poitiers.</p><p>Thiaclt (Michel), docteur en droit, avocat à Belfort.</p><p>THIBOSSBAU, conseiller de préfecture, à Orléans.</p><p>THCLLUZ, docteur en droit, à Lillers (Pas-de-Calais).</p><p>Tbochos (Albert), substitut du procureur de la République, 59, rue Beau
voisine, à Rouen.</p><p>TROCILUER, professeur à la Faculté de droit de Grenoble.</p><p>UBICIM, publiciste, à Vernou-sur-Brenne (Indre-et-Loire).</p><p>Valabrègee (Édouard), professeur à la Faculté de droit de Montpellier.</p><p>VACGEOIS, professeur à la Faculté de droit de Caen.</p><p>Taux d'Acht de), avocat général, à Douai.</p><p>Vialla (fctienne), procureur de la République, à Philippeville.</p><p>VIDAL, agrégé à la Faculté de droit de Toulouse.</p><p>VIGIE, doyen à la Faculté de droit de Montpellier.</p><p>VILLEQUEZ, professeur à la Faculté de droit de DIJON,</p><p>VILLET, agrégé à la Faculté de droit de Caen.</p><p>VCEBAT, substitut à Auxerre.</p><p>WAREHGH1E3, ancien magistrat, au Havre.</p><p>WZHEEIST, procureur de la République à Vannes.</p><p>Avocats a la Cocr d'appel de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Cocr d'appel de Bordeaux (Bibliothèque).</p><p>Cocr d'appel de Limoges (Bibliothèque).</p><p>Cocr d'appel de Rouen (Bibliothèque).
r'ACTLTÉ de droit de Dijon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Douai (Bibliothèque)</p><p>Faculté de droit de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Facdlte de droit de Nancy (Bibliothèque).</p><p>Facclté de droit de Poitiers (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'institut catholique de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Isstitct catholique de Lille (Bibliothèque).</p><p>Teibcaal civil d'Auxerre (Bibliothèque).</p><p>Tribosal civil d'Épernay (Bibliothèque).</p><p>3* Membres résidant à l'étranger.</p><p>Alioth [ Alfred), docteur en droit, greffier du tribunal civil de Baie (Suisse).</p><p>AMIABLE, avocat, conseiller légal de la Sublime PORTE, à Constantinople
(Turquie).</p><p>Ahtelhe (Celicourt), membre du Corps législatif de l'Ile Maurice.</p><p>A p. îos, procureur d'État à Bucharest (Roumanie).</p><p>Acreuc-Prado t ROJAS, docteur en droit, rue CHILI, 273, à Buenos-Ayres
(République Argentine).</p><p>Bauuu (le chevalier), avocat à la Cour d'appel, directeur de VInstitut
juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie).</p><p>Balch (William R.), rédacteur du Boston ADVERTISER, à Boston (États-Unis
d'Amérique.)
</p><pb n="30"/><p>Badweeis van HOOGTBK, notaire à Bruxelles (Belgique).</p><p>Bbelaerts van BLOCULAND, chef de division au ministère de la justice, à
la Haye (Pays-Bas).</p><p>Berhinghah (Ricardo), avocat à Saint-Sébastien (Espagne).</p><p>BOGISIC, professeur à l'Université d'Odessa (Russie).</p><p>BOORDANCHON, avocat, 5, Cliancery LAVE, à Londres.</p><p>Brants (Victor), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université de
Louvain (Belgique).</p><p>BRONIALTI, professeur à l'Université de PAVIA, 5, rue Scarpe (Italie).</p><p>Carnazza-AMARI, professeur de droit à l'Université de Catane (Italie).</p><p>Carnazza-PBGLIZI, professeur de droit à l'Université de Catane (Italie).</p><p>Carrara (Francisco), professeur à l'Université de Pise (Italie).</p><p>Carrard (Henri), professeur à l'Académie de Lausanne (Suisse).</p><p>Chachian (Bedros), chez M. MACASDAR, à Constantinople (Turquie).</p><p>Chahbaz-EFFENDI, conseiller à la Cour de cassation, à Constantinople (Turquie).</p><p>Coun (Georg), professeur à l'Université cTHeidelberg (grand-duché de
Bade).</p><p>CSILLAGH, privat-docent de la Faculté de Buda-PEST, 7, GOTTERGASSE, Pest.</p><p>CUTLER, barrister, Lincoln's INN, à Londres (Angleterre).</p><p>DAIREAOX, avocat, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Déjardin (Paul), consul de FRANCE, àCharleston (États Unis d'Amérique).</p><p>Dervieu (Ferdinand), consul général de FRANCE, à Hambourg(AUemagne).</p><p>Ddchatel (comte), ambassadeur à Vienne.</p><p>Escalada (Manuel), juge à la Cour suprême, à Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>Estrada (José Manuel), professeur de droit constitutionnel à l'Université
de Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>FANTI, avocat à Imola (Italie).</p><p>FAVET, procureur de la République, à Lausanne (Solsse).</p><p>Ferrer (Emilio), docteur en droit, apartado, 384, à la HAVANE, et à PARIS, 18, rue Cliauveau-Lagarde.</p><p>Fiore (Pasquale), professeur de droit des gens à l'Université de Turin
(Italie).</p><p>FOINITSKI, professeur a l'Université de Saint-Pétersbourg (Uussie).</p><p>Forgdes (L. D.), agent de change, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>I'ortuKo (Leonardo F.), substitut du ministère public, à Mexico (Mexique).</p><p>GACIIAT, notaire, à Saar Union (Alsace-Lorraine).</p><p>Galopin (Gérard), professeur a l'Université de Gand (Belgique).</p><p>Garcia (le docteur Juan-Agustin), à Buenos-AYRES, 16, rue San Martin.</p><p>Gamazo (German), avocat et député, à Madrid (Espagne).</p><p>Gaui.is, professeur à l'Académie de Lausanne (Suisse).</p><p>Gaj»oi» (Prospero), avocat, à Buenos-Ayres (Rép«bliqae Argentine).</p><p>Geigt (Alfred), à Baie (Suisse).</p><p>Gkbil-l (Ferdinand), professeur de législation comparée à l'Université de
Genfcvp
</p><pb n="31"/><p></p><p>Gioanxis Giànquinto (Giovanni de), professeur à l'Université do Plse
(Italie).</p><p>Greom. (Lucien), avocat, juge suppléant à Charlerot (Belgique).</p><p>Godzimir de Malachowski-MALDJA, docteur en droit, avocat à Letnberg.</p><p>Gonzalez (Alexis), juge à la Cour suprême, à Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>Graux (Charles), avocat, 36, rue MONTOYER, à Bruxelles (Belgique).</p><p>GRENIER, professeur de droit civil à l'Académie de Lausanne.</p><p>Isham et LINCOLN, attorneys, à Chicago (États-Unis d'Amérique).</p><p>Iglesias (Firmin-Fernandez), à Madrid (Espagne).</p><p>Jaques (Heinrich), avocat, FREISINGERGASSE, 6, à Vienne (Autriche).</p><p>JAMNE, commissaire de l'arrondissement de Liège (Belgique).</p><p>Johasny (Lother), avocat, YIEHBURGGASSE, à Vienne (Autriche).</p><p>KABLÉ, agent général de la compagnie le PHÉNIX, député au Parlement
allemand, à Strasbourg (Alsace-Lorraine).</p><p>Kier (Sabinien), juge à la Cour suprême de Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>Kosj (de), vice-directeur au ministère de la justice, à Saint-Pétersbourg
(Russie).</p><p>Labra (Rafael-Maria de), avocat et député, professeur de droit- international à l'Institut libre d'enseignement, 25 et 27, VALVERDE, à Madrid.</p><p>Landried. avocat, 9, rue Th^résienne, à Bruxelles (Belgique).</p><p>LANGOMAZINO, avocat, à Papeeti (îles de Taïti).</p><p>LARREAU, avocat, à Québec (Canada).</p><p>Le Chevalier (G.), avocat, à Constantinople (Turquie).</p><p>LEEMAHS, directeur au ministère de l'intérieur à Bruxelles (Belgique).</p><p>Lefort (Henri), avocat, 8, rue de l'Hôtel-de-VILLE, a Genève.</p><p>Legcizamo» (Onesimo), ancien ministre de la justice, du culte et de l'instruction publique, ministre de la Cour fédérale, à Buenos-Ayres
'République Argentine).</p><p>LEVY, avocat, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Lczzati (Luigi), professeur de droit constitutionnel, à Padoue (Italie).</p><p>Machado (Antonio), conseiller du tribunal suprême de Guatémala.</p><p>Majthényi (le baron Ladislas), chambellan de l'Empereur d'AUTRICHE, à
Buda-Pesth (Hongrie).</p><p>Mandrea (Nicolas), conseiller à la Cour de cassation de Bucliarest (Roumanie).</p><p>MARASon (Manuel), avocat et secrétaire de l'Académie de jurisprudence, 2, Santa CLARA, à Madrid (Espagne).</p><p>Marenco (Carlos L.;, 492, calle LIBERTAD, à Buenos-Ayres
MARGHILOMAN, avocat, 7, rue AMZEA, à Bukarest.</p><p>Martin (MANUEL, Fomandez), à Madrid (Espagne).</p><p>Martihez t Ayala (Augusto), avocat, chez M. J. M. CASUSA, apartada, 235,
à la Havane (île de Cuba).</p><p>Martin?, avocat, 85, rue Marie-THÉRÈSE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>MATER, professeur de procédure criminelle à l'Université de Vienne
(Autriche).
</p><pb n="32"/><p>Meili (Dr), avocat à Zurich (Suisse).</p><p>Mena (José Torres), député, à Madrid (Espagne).</p><p>Mena yZorilla (Antonio de), sénateur et fiscal du tribunal suprême de
Madrid.</p><p>Mendez (Louis), avocat, à Mexico (Mexique).</p><p>MEYDIED, attaché au consulat de FRANCE, a Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>MICHADD, professeur de droit, à Neuchâtel (Suisse).</p><p>MICHELOZZI, notaire à PISTOIA, district de Florence (Italie).</p><p>MORCILLO, notaire, à Madrid (Espagne).</p><p>Nagy (Désiré), docteur en droit, Ullôï ut strasse, lù, Buda-Pesth (Hongrie).</p><p>NORADOCGHIAN, attaché à l'ambassade de TURQUIE, SCUTARI, rue SELAMSIS, 250, à Constantinople (Turquie).</p><p>NORSA, avocat, via Santo-PAOLO, lli, à Milan (Italie).</p><p>Nïpels, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Liège (Belgique).</p><p>OCTAVIANO, sénateur, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Ott (Henri), avocat, place Saint-Pierre-le-JEUNE, à Strasbourg (Alsace-Lorraine).</p><p>Ootrey (G.), drogman de l'ambassade de France à Constantinople (Turquie).</p><p>Padda-Fledry (le conseiller de), directeur général au ministère de la
justice, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Paei'E (de), avocat général, à Gand (Belgique).</p><p>Pappafava (le docteur), à Zara (Dalmatie).</p><p>PEEMANS, bourgmestre, à Louvain (Belgique).</p><p>Peypoch y Casajuana (Luis), avocat, à Barcelone (Espagne).</p><p>Pietro (Emile di), avocat à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Pinto (de), à la Haye (Pays-Bas).
qdesada, 60, rue Général-LAVALLE, Buenos-Ayres (République argentine).</p><p>RICHARD, avocat, à Genève (Suisse).</p><p>RIVIER, professeur à l'Université de Bruxelles (Belgique).</p><p>Rodrigoez San PEDRO, avocat, 3, calle San MARCO, à Madrid (Espagne).</p><p>Romero Giron (Vicente), avocat, vice-président de l'Académie de jurisprudence, 58, San JUAN, à Madrid (Espagne).</p><p>Roth (Adolf), à AIMAS, Bacser Comitat (Hongrie).</p><p>RCCHONNET, conseiller national, ancien conseiller d'État du canton de VAUD,
à Lausanne (Suisse).</p><p>SACERDOTI, professeur libre de droit commercial à l'Université de Padoue
(Italie).</p><p>Schldmberger (Paul), à Guebwiller (Alsace-Lorraine).</p><p>SCHREYER, doyen de la Faculté de droit de Genève (Suisse).</p><p>Schupfer (Francesco), professeur à l'Université de Rome (Italie).</p><p>Servicen (Vitchen), avocat à Constantinople (Turquie).</p><p>Sberidan (Charles), avocat au tribunal de première instance, A, boulevard
Marie-HENRIETTE, à Anvers (Belgique).</p><p>SOLAR, député, à Lima (Pérou).
</p><pb n="33"/><p>Somellera (André;, juge à la Cour provinciale, à Buénos-Ayres (République Argentine.</p><p>STALL, avocat, SCHOTTENRING, 9, à Vienne (Autriche).</p><p>Stoerk (Félix), docteur en droit et en sciences politiques, à Vienne (Autriche), IX, SPITALGASSE, 5.</p><p>STOÎCESCO, procureur général à la Cour d'appel, stada BASTISTEÏ, 9, à
Bucarest.</p><p>STLOW, docteur en droit de l'Université de COPENHAGUE, Narre allée, 3,
à Copenhague..</p><p>TARASOFF, professeur de droit à l'Université de Jaroslawl (Russie).</p><p>TAUFFER, directeur de l'établissement pénitentiaire, à Lepoglava (Croatie).</p><p>TRICHMANN, professeur de droit à l'Université de Bâle (Suisse), 28, r. EULER,</p><p>Torres Agcilar (Salvador), avocat, professeur de notariat à l'UNIVERSITÉ, 22, LAGASCA, à Madrid (Espagne).</p><p>Van de» HECVEN, avocat, quai des Récollets, à Gand (Belgique).</p><p>Varas (Carlos), avocat, à Santiago (Chili).</p><p>VIDAL, directeur de l'École de droit, au Caire (Egypte).</p><p>Victorica (Benj.), procureur fiscal de la chambre d'appel de Buénos-Ayres
(République Argentine).</p><p>Villkgas (Sisto), juge à la Cour suprême de Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>Waran Imamura. au Japon.</p><p>WHITE, président de Cornell UNIVERSITY, UHACA, New-York (États-Unis
d'Amérique).</p><p>WIENER, avocat, 127, rue Notre-Dame-des-NEIGES, à Bruxelles (Belgique)</p><p>Wilbagx (Léopold), avocat, 88, boulevard de WATERLOO, à Bruxelles.</p><p>Avocats a la Codr d'appel de Liège — Belgique — (Bibliothèque).</p><p>Chambre des dépotés de Rome. (Bibliothèque).</p><p>Circolo gioridico, àPalerme — Italie — (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Université de Valence (Espagne).</p><p>Lausanne (canton de Vaud) —Suisse — (Bibliothèque cantonale).</p><p>Ministère de l'intérieur de Belgique (Bibliothèque),</p><p>Ministère de la justice du Japon (Bibliothèque).</p><p>Pakqckt de la Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque).</p><p>Société des juristes de FINLANDE, à ilensingl'ors (Finlande).</p><p>Rigsdag danois (Bibliothèque).</p><p>Tribcnal suprême de la République de Guatemala (Bibliothèque).</p><p>Tribunal suprême de Madrid (Bibliothèque).</p><p>Université de Dorpat — Russie — (Bibliothèque).</p><p>Université de Gand — Belgique — (Bibliothèque).</p><p>Xll
3
</p></div></div></body></text></TEI>