<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>

                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>


            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp60&amp;i=1">Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414879f">Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>

                <bibl>
                    <ref target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb345086607"><title>Bulletin de la Société de législation comparée</title><date when="1931-01-01">1931 (A60).</date></ref>
<date when="1931-01-01">1931</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 60</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure
                            unit="pages" quantity="1931">1931</measure>pages OCR accuracy
                        95%.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <pb/>
                <p>BULL m IN MENSUEL </p>
                <p>1)K LA SOCIÉTÉ </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE (Reconnue comme établissement d'utilité publique par décret </p>
                <p>du 4 décembre 1873) </p>
                <p>Publication honorée if'une sctbi-ertlion par la Fondation Carnegie </p>
                <p>SOIXANTIÈME ANNÉE </p>
                <p>N- 1-3. Janvier-Mars 1931 </p>
                <p>SOMMAIRE </p>
                <p>rds~y. </p>
                <p>Statuts. 2 Reg~e)nfnt. ;) Liste des membres. 9 Conseil de Direction 76 Séance du
                    17 décembre 1930. 77 Allocution de M. le PrésidentLÉ'VY-ULLMANN. T7 7
                    Communication de M. Marc ANCEL, magistrat détaché au Ministère de la Justice,
                    sur la création judiciaire des infractions pénales en droit </p>
                <p>anglais et en droit français. !i 1 Communication de M. Joseph G. COHEN,
                    secrétaire général de la Société de législation comparee roumaine, sur les
                    principes du projet de </p>
                <p>Code de commerce roumain 117 Réunion du Groupe Stpashou['g&amp;lt;'ois 279
                    Rapport sur le droit d'auteur applique aux œuvres journalistiques, par 2\1.
                    Raymond WEISS. 281 Bibliographie. 290 Liste des loli3 des lirincipa~ix pays .1.
                    809 Informations. Un nouveau prix Linthicum. 322 </p>
                <p>PARIS' 4~c </p>
                <p>Tout ce qui concerne ta pu6lé ation liulÏétEn </p>
                <p>Tout ce qui doit étre adressé~ la </p>
                <p>LIBRAIRIE GÉNÉRA DE DROiT E7LD~E:dURISPRUDENCE R. PICHON ET R. I¡'9{rI
                    ZIAS~~ATEURS </p>
                <p>c p~ </p>
                <p>20, ulï1~ aris (5' Arr.) </p>
                <p>Vc~~y Chèques Postaux E94-86 </p>
                <p>J </p>
                <p>La cotisation annuelle fixée à 4 francs pour la France et 55 francs pour
                    l'étranger peut être rachetée par le versement d'une somme de 500 francs, 600 à
                    l'étranger, portée à 1.000 pour les personnes morales et associations (art. 5 du
                    règlement). </p>
                <p>t NOTE DU TRÉSORIER t </p>
                <p>Trésorier a l'honneur d'inviter Messieurs les Membres de la Société de
                    Législation N &amp;rée à remettre on a. envoyé* montant de leur cotisation,
                    l'année 1931, à la M .irie générale de Droit et de Jurisprudence, 20, rue
                    Scuifuot, à Paris, qui est chargée M sivement dèYr cotisations. Afin d'éviter
                    une complication dans tes écritures, il prie leurs les Membres de la Société de
                    le montant des cotisations ni au Sacré- N Q général, ni au Trésorier. </p>
                <pb/>
                <p>i:\iit.\irii ini« statuts </p>
                <p>I. Une Société est instituée sous le nom de Société de léuisdation comparée. Il.
                    Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays et la recherche des
                    moyens pratiques d'améliorer les diverses branches de la législation. III. Elle
                    nomme des correspondants à l'étranger. </p>
                <p>IV. Elle ne vote sur aucune question. </p>
                <p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir été admis par le Conseil
                    sur la présentation d'un Sociétaire. </p>
                <p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un règlement intérieur. La
                    cotisation annuelle des memlires de la Société est fixée à 45 francs pour les
                    membres habitant la France et 55 francs pour ceux qui demeurent à l'étranger. Le
                    droit d'entrée à 10 francs. </p>
                <p>La cotisation annuelle peut être rachetée par le versement d'un,e somme de 500
                    francs, 600 pour les membres habitant l'étranger, portée à 1 OOOfrs pour les
                    personnes morales. </p>
                <p>11C iJWl» pour les </p>
                <p>Anciens Présidents </p>
                <p>MM. Laboui.ave (1869-1871) t 1883. Renocahd (1872-1873) t 1878. –Dufaure
                    (1875-1876) j- 1881. Aucoc 11876-1877) t 1911. Larombière (18781879) t 1893,
                    Gide (1880) t 1880. Duveriîer (1881-1882) t 1892 H. Babboux (1883-1884) t 1910.
                    DARESTE (1885-1886) t 1911. A. Ribot (1887-1888); t 1923. – C. BUFNOIR
                    (1889-1890; f 1898. – H. dbBiii (1891-1892); t 1916. Féraud-Giraud (1893-1894) t
                    1907. Ch. TRANCHANT (1895-1896) t 1H13. Ch. Lyon-Caen (18971898).– Georges PICOT
                    11899-1900) f 1909. Béiolaod (1901-1902) t 1915. – M. Bauim™ (1903-1904); t
                    1917. – E. Glasson (1905-1906) t 1907. – Pa«l Lerov-Beacuru (1907-1908) t 1916.
                    Ernest Cartier (1909-1910) t 1924- – Charles Falcimaigne (1911-1912); f 1927. –
                    Auguste Ariaune (1913-1918); t 1927. Ferdinand Larnacde (19191920). Raymond
                    Poincaré (1H21-1922). Stéphane BERGE (1923-1924) t 1924. –Albert TROULLIER
                    (1924). Maurice Dupoormantelle (1925-1926). – Albert TROULLIER (1927-1928).
                    Henry Lévï Ullmann (1929-1930). </p>
                <p>Anciens Secrétaires généraux </p>
                <p>Pau) Jozon (18B0 187J) t 1881. – Aleiandre Kibot (18721875) t W23- –Georges
                    Dubois (1876 1878) t 1923. Jules Dietz (1879). Raphaël Gonse (1880-1881) t 1890.
                    Fernand Dagoin (1881-1919) t 1322. </p>
                <p>M. CAR14EOIE, t 1919. llieiifaiteur </p>
                <p>M. Carnegie, t 1919. </p>
                <p>SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>Rue du Pré-aux-Clerca, 16 </p>
                <p>1930-1931 </p>
                <p>TABLEAU DES CONVOCATIONS </p>
                <p>DEC. JANV. PÉV. MARS AVRIL MAI </p>
                <p>1930 1931 1931 193t 1931 193t </p>
                <p>Séancesgénéralesetextraordin. 17 » 27 » » e Section de la langue anglaise » 9 » »
                    » » &amp;gt; I Section de ta langue française » • t&amp;gt; » j&amp;gt; »
                    Section des langues du Midi.» » 23 » » » » Section des langues Midi. » 23 » » »
                    ,Section des Janguea germani- s </p>
                <p>ques • » » » » » Seclion des langues slaves » » &amp;gt;20 » b » </p>
                <pb/>
                <p>ACADÉMIE DE DROIT INTERNATIONAL DE LA HAYE établie avec le concours </p>
                <p>de la </p>
                <p>DOTATION CARNEGIE POUR LA PAIX INTERNATIONALE </p>
                <p>PROGRAMME </p>
                <p>DE L'ENSEIGNEMENT POUR L'ANNÉE 1931 (Neuvième année) 6 Juillet 29 Août </p>
                <p>L'enseignement commencera le lundi 6 juillet 1931 il esl divisé en deux périodes
                    d'égale durée et comprenant chacune un même nombre de cours et conférences sur
                    des matières différentes, mais de même importance. Les auditeurs peuvent ainsi,
                    selon leurs convenances et le temps dont ils disposent, suivre l'une ou l'autre
                    des deux séries, ou bien les deux, sans s'exposer, en ce dernier cas, à des
                    doubles emplois. </p>
                <p>L'enseignement s'adresse à tous ceux qui, possédant déjà quelques notions de
                    droit international, ont, par intérêt professionnel ou curiosité d'esprit, le
                    désir de se perfectionner dans l'étude de cette science. </p>
                <p>Donné en langue française, destiné à une élite intellectuelle d'auditeurs de
                    différentes nationalités, conçu dans un esprit à la fois très pratique et
                    hautement scientifique, il se différencie essentiellement, sous le rapport de la
                    méthode et de la spécialité, des enseignements similaires des Universités et des
                    grandes Écoles nationales, dont il est le naturel complément. </p>
                <p>L'enseignement est absolument gratuit. Toute personne désirant le suivre n'a qu'à
                    faire parvenir au Secrétariat du Conseil d'administration de l'Académie, au
                    Palais de la Paix, à La Haye, une demande d'admission indiquant ses nom,
                    prénoms, nationalité, profession et adresse. </p>
                <pb n="1931" rendition="PREMIÈRE PÉRIODE 6 Juillet- 1re Août"/>
                <p>DÉVELOPPEMENT HISTORIQUE DU DROIT INTERNATIONAL. </p>
                <p>Le» tendances récentes du droit international (G Ieçon6). – M. James W. Garmbb,
                    Professeur à l'Université d'illinois. </p>
                <p>Les 6, 7, 9, 13, 14 et 16 juillet, • 3 h«ur«s. </p>
                <p>PRINCIPES DU DROIT INTERNATIONAL PUBLIC. </p>
                <p>Règles générales du droit de la paix (16 leçons). – M. Van Vgu.enhovkn,
                    Professeur à L'Université fie l-ayde. </p>
                <p>Les 6, 7, 9, 13, U, 16,20, -21,23, 27, 28, 31) et et 1" août, à 11 heures; les
                    lu, 17 el 1* août, à 12 heures PRINCIPES DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ. </p>
                <p>L'exécution des jugements étrangers (5 leçons). M. le Docteur Hans SrEtu.,
                    Professeur à l'Université de Vienne. Associé de l'Institut de Droit
                    International. </p>
                <p>Les 20, 21, 22, 33 et 24 juillet, à 9 heures. </p>
                <p>MATIÈRES SPÉCIALES DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ. </p>
                <p>Conception du droit international privé d'après la doctrine et la pratique russes
                    (U. R. S. S.) (5 leçons). M. A. N. Makarov, ancien professeur il l'Université de
                    Pétrograd. Les 8, 10, 15, 17 et M juillet, j 10 h. 45 m. </p>
                <p>DROIT ADMINISTRATIF, COMMERCIAL ET ÉCONOMIQUE, </p>
                <p>Les nouvelles orientations de la politique économique internationale (5 leçons).
                    – M. da Veica Simoes, Docteur en droit, Ministre du Porlugal, ancien Ministre
                    des Affaires Elrangères. </p>
                <p>Les 23, 18 et 30 juillet, à 4 h. 30 m. les Ï9 et 31 Juillet, à 12 heures. </p>
                <p>DROIT PÉNAL. </p>
                <p>L'entr'aide des États dans la lutte contre la criminalité (5 leçons). – M. J. A.
                    Roux, Professeur de droit criminel à l'Université de Strasbourg, Secrétaire
                    général de l'Association internationale de droit pénal, Membre associé de
                    l'Académie Royale de Belgique. </p>
                <p>Le !7 juillf't, à 4 h. 30 m.; les 28 et 30 juillet, à 3 heures; les 29 et 31
                    juillet, à 10 heures 45 m. </p>
                <p>DROIT FINANCIER. </p>
                <p>La stabilisation monétaire (5 leçons). M. Jèzk, Professeur à la Faculté de Droit
                    do l'Université de Paris. </p>
                <p>Les 6, 7, 8, 9 et 10 juillet, à 0 h. 30 m. </p>
                <p>ORGANISATION INTERNATIONALE. </p>
                <p>Les obligations juridiques des membres de la Société des Nations pour le maintien
                    de la paix (6 leçons). – M. Kauciibero, Professeur à l'Université de Prague. </p>
                <p>Les 27, 28, B, 30, 31 juillet et le 1" août, à 9 h. 30 m. </p>
                <p>L'organisation actuelle de l'arbitrage international (5 leçons). M- Julion
                    Mikowski, Professeur de droit international public à l'École des Hantes Etudes
                    Commerciales et à l'École des Sciences Politiques de Varsovie, Clief de la
                    Section des Trailés au Ministère des Alîaires Etrangères de Pologne. Les 6, 7, 3
                    et 13 juillet, à 4 h. 30 m le 8 juillet, à 12 heures. </p>
                <p>L'influence des traités sur le développement du droit interne (5 leçons). – M.
                    A..Mkstre, Professeur n la l'acullé de Droit de l'Université de Paris </p>
                <p>Les 13, 14 15, 10 et 17 juillet, à 9 h. 30 m. </p>
                <p>JURISPRUDENCE INTERNATIONALE. </p>
                <p>L'organisation et l'avenir de la Cour Permanente de Justice Internationale (3
                    leçons). M. M. Caloyasni, Membre de l'institut d'Egypte, Ancien Conseiller à la
                    Haute Cour d'Appel du Caire. Les 2H, SI, 23 et 27 juillet, à 3 heures; le 24
                    juillet, à 10 h. 45 m. </p>
                <p>L'excès de pouvoir dans la justice internationale (5 leçons). M. F roi Cisïueik,
                    Professeur a l'Université d'Oslo, Conseiller en droit international, au
                    Ministère des Alfaires Klrangères et à l'Inslitu.1 Nobel norvégien. </p>
                <p>Les 14, 16, 20 et 21 juillet, à 4 heures 30 m.; le 15 juillet, à 12 heures. </p>
                <pb n="1931" rendition="DEUXIÈME PÉRIODE 3.29 Août"/>
                <p>DÉVELOPPEMENT HISTORIQUE DU DROIT INTERNATIONAL. </p>
                <p>La contribution des Conférences de la Paix de La Haye au progrès du droit
                    international (*&amp;gt; leçons). M. flans Wehrekg, Professeur à l'institul
                    universitaire des Hautes Études Internationales de Genève, Membre de l'Institut
                    de Droit International. </p>
                <p>Les 17, 18, au, M, 25 «t ̃il août, à 3 heures. </p>
                <p>PRINCIPES DU DROIT INTERNATIONAL PUBLIC. </p>
                <p>Règles générales du droit de la paix (16 leçons). M. Maurice Bolkuuin,
                    l'i-ofcseeur à lTnstitut universitaire des Hautes Ktudes Internationales de
                    Genève, Associé de l'Institut, de Droit International. Los 10, |l, 13, 17,18,
                    20, 24, 25, 27 et Î9 août, à 11 heures; les 12, M, 19, 21, 26 et 28 août, à 12
                    heures. PRINCIPES DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ. </p>
                <p>Les règles internationales concernant le traitement des étrangers (5 leçons). M.
                    le Docteur Alfred Verduoss, Professeur à lTniver=ité de Vienne. </p>
                <p>Les 25, 26, 27, 23 et 29 août, à 9 h. 30 m. </p>
                <p>MATIÈRES SPÉCIALES DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ. </p>
                <p>Conception du droit international privé d'après la doctrine et la pratique
                    britanniques (5 leçons). – -M. le Docteur. J. Colombos. LL. D., Avocat au
                    barreau anglais. </p>
                <p>Les3, 4, 5, l) et 7 aoûl, à 9 h. 30 m. </p>
                <p>DROIT ADMINISTRATIF, COMMMERCIAL ET ÉCONOMIQUE. </p>
                <p>Les bases économiques de la paix (li leçons), – M. Ernest-M. Paheksom, Professeur
                    à l'Université de Pennsylvanie. </p>
                <p>Les 17, 18, 20, 24, Su et 27 août, ù 4 h. 30 m. </p>
                <p>DROIT PÉNAL. </p>
                <p>L'internationalisation du droit pénal (S leçons). M. Biiai-whit, Professeur à
                    l'Université de l.ouvain. n. </p>
                <p>Les 3, 4 et fi août, à 3 heures; les 5 et 1 août, à 12 heures. </p>
                <p>DROIT FINANCIER. </p>
                <p>Problèmes internationaux fle l'or (5 leçons). M. Gaiîino Ca.\l\a, Professeur
                    ordinaire de Science des Finances à l'Institut. Supérieur Itoyal des Sciences
                    Économiques cl Sociales de Turin. </p>
                <p>Lus 10, 11, 12, 13 et 14 août, à 9 h. 30 m. </p>
                <p>ORGANISATION INTERNATIONALE. </p>
                <p>L'influence du droit international sur le droit constitutionnel (G leçons). M.
                    Mhikine Gijëtzëvitgii, Professeur à l'Institut des Hautes Études Internationales
                    de Paris, Secrétaire Général de rinsliliit International de Droit Ptihlic. </p>
                <p>Le» 3, 4,6, 10, tl et 13 aortl, à 4 h. 30 m. </p>
                <p>La Société des Nations au point de vue de la philosophie du droit international
                    (a levons). – M. Giorgio (loi Vkcciuo, Professeur de ]ihilosonliie du Droit,
                    ancien Recteur *le l'Université de Rome. </p>
                <p>Les 3, H et 6 aoflt, à 11 heures les 5 et 7 août, h 10 h. 45 m. </p>
                <p>La mise en harmonie du Pacte de la Société des Nations avec le Pacte de Paris (o
                    leçons). M. Hutv.eks, Professeur à l'Université liUrc d'Amsterdam. </p>
                <p>Les 10, 11 et 13 août, à 3 heures; les 12 et 14 août, à 10 h. 45 m. </p>
                <p>JURISPRUDENCE INTERNATIONALE. </p>
                <p>La responsabilité des États à raison des crimes et délits commis sur leur
                    territoire au préjudice d'étrangers (f) le&amp;lt;;ons). M. Jacques Dcmas,
                    Conseiller à la Cour de Cassation. </p>
                <p>Les 17, 18, 19; 20 et SI août, à 9 h. 30 m. </p>
                <p>Les principes généraux du droit applicables dans les rapports internationaux (;j
                    legons). M. Karl Woli'F, Professeur ù l'Université d"Innsbruck. </p>
                <p>Les 19, 21, 26 et 28 août, à 10 h. 45 m.; le 24 août, à 9 h. 30 m. </p>
                <pb/>
                <p>TABLEAU DES JOURS ET HEURES DES COURS ET CONFÉRENCES </p>
                <p>Première période 6 Juillet 1" Août 1931 t </p>
                <p>à 9 h. 30 m. à 10 li. AS m. à 11 heures. à 12 heures. à 3 heures. h 4 h. 30 m. </p>
                <p>Lundi 6 juillet M. Jèze. M. Van Vollenhoven. M. Garner. M. Makowski. Mardi 7 – M.
                    Jèze. M. Van Vollenhoven. M. Garner. M. Makowski. Mercredi 8 – M. Jéze. M.
                    Makarov. M.Makowski. </p>
                <p>Jeudi 9 – M. Jèze. M. Van Vollenhoven. M. Garner. M. Makowski. Vendredi 10 – M.
                    Jèze. M.Makarov. M. Van Vollenhoven. </p>
                <p>Lundi 13 – M. Mestre. M.VanVollenhoven. M. Garner. M. Makowski. Mardi 14 – M.
                    Mestre. M. Van Vollenhoven. M. Garner. M. Castberg. Mercredi 15 M. Mestre. M.
                    Makarov. M. Castberg. </p>
                <p>Jeudi 16 – M. Mestre. M.Van Vollenhoven. M. Garner. M. Castberg. Vendredi 17 M.
                    Mestre. M. Makarov. M.Van Vollenhoven. </p>
                <p>Lundi 20 M. Sperl. M. Van Vollenhoven. M.Caloyanni. M. Castberg. Mardi 21 M.
                    Sperl. M.VanVollenhoven. M.Caloyanni. M. Castberg. Mercredi 22 M. Sperl. M.
                    Makarov. </p>
                <p>Jeudi 23 M. Sperl. M. Van Vollenhoven. M.Caloyanni. M. daVeiga Simoès. Vendredi
                    24 M. Sperl. M.Caloyanni. M.Van Vollenhoven. </p>
                <p>Lundi 27 M. Rauchberg. M. Van Vollenhoven. M, Caloyanni. M. Roux. Mardi 28 – M.
                    Rauchberg. M. Van Vollenhoven. M. Roux. M. da Veiga Simoès. Mercredi 29 M.
                    Rauchberg. M. Roux, M. daVeiga Simoès. </p>
                <p>Jeudi 30 M.Rauchberg. M.Van Vollenhoven. M. Roux. M.daVeigaSimoès. Vendredi 31 –
                    M. Rauchberg. M. Roux. M. daVeiga Simoès. </p>
                <p>Samedi 1er août M. Rauchberg. M.Van Vollenhoven. </p>
                <p>Deuxième période 3-29 Août 1931 </p>
                <p>à 9 h. ao m. à 10 h. as m. à n heures. à 12 heures. à 3 heures. à i h. 30 m. </p>
                <p>Lundi 3 août M. Colombos. M. del Vecchio. M. Braflort. M. Mirkine Guetzevitch.
                    Mardi 4 M. Colombos. M. del Vecchio. # M. Bralîoit. M. Mirkine Guetzevitch.
                    Mercredi M Colombos. M. del Vecchio. M. Braffort. </p>
                <p>Jeudi 6 M. Colombos. M. del Vecchio. M. Braffort. M. Mirkine Guetzevitch.
                    Vendredi 7 – M. Colombes. M. del Vecchio. M. Braffort. </p>
                <p>Lundi 10 – M. Garino Canina. M. lîourquin. M. Rulgers. M. Mirkine Guelzevitch
                    Mardi 11 M. Garino Canina. M. Bourquin. M. Rulgers. M. Mirkine Guetzevitch.
                    Mercredi i2 N. Garino Canina. M. Rutgcrs. M. Bourquin. </p>
                <p>Jeudi 13 M. Garino Canina. M. Bourquin. M. Rulgers. M. Mirkine Guelzevilch.
                    Vendredi l-l – M. Garino Canina. M. Rulgers. M. Bourquin. </p>
                <p>Lundi 17 – M. Dumas. M. Hourquin. M. Weliberg. M. Patterson. Mardi 18 – M.Dumas.
                    M. Bourquin. M. Wehberg. M. Patterson. Mercredi 19 – M. Dumas. M. Wolff.
                    M.Bourquin. </p>
                <p>Jeudi 20 M. Dumas. M. Bourquin. M. Wehberg. M. Patterson. Vendredi 21 – M. Dumas.
                    M. WolIT. M. Bourquin. </p>
                <p>Lundi 24 – M. Wolff. M. Bourquin. M. Wehberg. M. Patterson. Mardi 25 – M.
                    Verdross. M. Bourquin. M. Wehberg. M. Patterson. Mercredi 26 – M. Verdross. M.
                    Wolff. M. Bourquin. </p>
                <p>Jeudi 27 – M. Verdross. M. Bourquin. M. Wehhcrg. M. Patterson. Vendredi 28 – M.
                    Verdross. M. Wolff. M. Bourquin. </p>
                <p>Samedi 29 M. Verdrosa. M. Bourquin. </p>
                <p>mp. chàu (suce. B). – 116-31. </p>
                <pb/>
                <p>Inaugurée le 14 juillet 1923, l'Académie a pris place, dès sa naissance, au ̃
                    premier rang des institutions de haut enseignement international et son succès
                    de 1 n'a fait que s'affirmer sans cesse depuis lors. </p>
                <p>Fonctionnement La session de 1930 a commencé le lundi 7 juillet et a pris fin le
                    samedi de l'Académie 30 août. Elle a été partagée en deux périodes allant
                    respectivement du 7 juillet en 1930. au 2 août et du 4 au 30 août. </p>
                <p>L'enseignement a eu lieu, en principe, pendant cinq jours chaque semaine
                    (mercredi après-midi, samedi et dimanche exceptés), à raison de deux leçons dans
                    la matinée et de deux leçons dans l'après-midi. </p>
                <p>Le nombre total des leçons des deux périodes a été de 147. </p>
                <p>L'enseignement a été donné par 2S spécialistes, professeurs ou anciens
                    professeurs d'université, hauts magistrats ou hommes de loi, historiens ou
                    hommes de lettres appartenant à 15 pays différents. </p>
                <p>Il a attiré 402 auditeurs appartenant à 31 nationalités et qui représentaient une
                    véritable élite la majeure partie d'entre eux avaient achevé leurs études
                    universitaires et exerçaient déjà une profession. </p>
                <p>Si la plupart s'étaient rendus à La Haye à leurs frais, d'autres avaient
                    bénéficié des bourses d'études établies auprès de l'Académie; d'autres enfin,
                    occupant dans leur pays une situation officielle, comme fonctionnaires
                    diplomatiques, consulaires ou administratifs, y avaient été envoyés par leurs
                    gouvernements, conscients des avantages offerts par l'enseignement de
                    l'Académie. </p>
                <p>Les résultats du fonctionnement de l'Académie ont pleinement justifié l'attente
                    Résultats de ses promoteurs. </p>
                <p>obtenus. Il a été démontré que reffort en commun, pour la propagation et le
                    développement du droit des gens n'est pas-irréalisable et que l'espoir
                    d'arriver, par là, à la formation d'une mentalité internationale n'est nullement
                    chimérique. </p>
                <p>Dans une ambiance caractérisée par la diversité des origines, des conceptions et
                    des idiomes, il a été possible, grâce à la communauté du but poursuivi et à la
                    réunion de toutes </p>
                <p>ACADÉMIE DE DROIT INTERNATIONAL DE LA HAYE ÉTABLIE AVEC LE CONCOURS </p>
                <p>DE LA DOTATION CARNEGIE POUR LA PAIX INTERNATIONALE 9- ANNÉE </p>
                <p>-1 931 </p>
                <pb/>
                <p>les bonnes volontés, d'établir entre professeurs et auditeurs un cordial commerce
                    scientifique et entre auditeurs des liens propres à aboutir à une collaboration
                    durable. </p>
                <p>Le succès des huit premières sessions d'enseignement a prouvé que l'Académie peut
                    compter sur la confiance des gouvernements, sur le concours des spécialistes du
                    droit international, sur l'assistance d'auditoires de plus en plus nombreux. </p>
                <p>L'Académie poursuit en 1931, avec la certitude du succès auquel elle est
                    accoutumée, l'œuvre entreprise les années précédentes. </p>
                <p>L'Académie est administrée par un Conseil d'administration, composé des de I
                    Académ'e membres de la direction de la Fondation Carnegie pour le Palais de la
                    Paix (1) de et assisté d'une Commission des Finances (2). Elle est dirigée, au
                    point de vue scientifique, par un Curatorium de douze membres appartenant à des
                    pays différents (3). Organisation Aux termes de ses statuts (art. 2), l'Académie
                    « constitue un centre de hautes de études de droit international (public et
                    privé) et des sciences connexes, pour l'Enseignement. faciliter l'examen
                    approfondi et impartial des questions se rattachant aux rapports juridiques
                    internationaux » </p>
                <p>C « Dans ce but, il est fait appel aux hommes les plus compétents des différents
                    enseignant. États, pour enseigner, au moyen de cours, de conférences ou de
                    séminaires, les matières les plus importantes au point de vue de la théorie, de
                    la pratique, de la législation et de la jurisprudence internationales, telles
                    qu'elles résultent notamment des délibérations des conférences et des sentences
                    arbitrales » (art. 3 des Statuts). Époque et Pour s'assurer le concours des
                    compétences internationales et être accessible durée de aux auditeurs des divers
                    pays, l'enseignement de l'Académie est donné l'Enseignement seulement en été
                    (art. 3, § 2 des Statuts), dans la période qui est celle des en 1931. congés
                    universitaires et des vacances en général. </p>
                <p>(1) Le Conseil d'administration de l'Académie est ainsi composé S. E. CORT van
                    der L1NDEN, ancien président du Conseil des Ministres des Pays-Bas, president;
                    MM. le baron J. A. H. van ZUYLEN van NYEVELT; le Jonkheer L. van BRONKHORST
                    SANDBERG, membre du Conseil d'État des Pays-Bas; le Jonkheer A. M. SNOUCK
                    HURGRONJE, secrétaire général au Ministère des Affaires étrangères à La Haye; J.
                    P. A. FRANÇOIS, chef de division au Ministère des Affaires étrangères, à La
                    Haye, professeur de droit international à l'École des Hautes Etudes commerciales
                    de Rotterdam, membres; E. N. van KLEFFENS, directeur au Ministère des Affaires
                    étrangères à La Haye, secrétaire général adjoint; L. H. J. J. MAZEL, secrétaire;
                    M. J. E. BODDAERT, trésorier. </p>
                <p>{% Les membres de la Commission des Finances sont M.Vl. B. C. J. LODER, juge et
                    ancien président à la Cour permanente de Justice internationale; D. A. P. N.
                    KOOLEN, Ancien président de la Seconde Chambre des États généraux, membre du
                    Conseil d'État des Pays-Bai; C. J. HASSELMAN, membre du Conseil d'Atat des
                    Pays-Bas. </p>
                <note place="bottom">(3) Le Curatorium de l'Académie est ainsi composé Préaident, M. Ch. LYON-CAEN,
                    Doyen honoraire de la Faculté de Droit de Paris, Secrétaire perpétuel de
                    l'Académie des Sciences morales et politiques de l'Institut de France;
                    Vice-Président, M. N. POLITIS, Ministre de Grèce à Paris, Ancien Ministre des
                    Affaires étrangères de Grèce, Professeur honoraire à la Faculté de Droit de
                    Paria; Membres M. A. ALVAREZ, Conseiller du Ministère des Affaires étrangères du
                    Chili, membre de la Cour permanente d'arbitrage de La Haye; M. ANZILOTTI,
                    Présidentde la Cour permanente de Justice internationale; M. le baron DESCAMPS,
                    Ministre d'État, Sénateur du Royaume de Belgique, professeur à l'Université de
                    Louvain M. L. de HAMMARSKJOLD, Gouverneur de la province d'Upsal, ancien
                    président du Conseil des Ministres de Suède, ancien président de l'Institut de
                    Droit international; M. HEEMSKERK, Ministre d'État, ancien Ministre de la
                    Justice des Pays-Bas M. A. Peahce HIGGINS, Professeur à l'Université de
                    Cambridge; D' W. SCIIUCKING, Juge à la tour permanente de Justice
                    internationale; M. James BROWN SCOTT, Secrétaire général de la Dotation Carnegie
                    pour la paix internationale, Président de l'Inititut de Droit international; Dr
                    STRISOWER, ancien Président de l'Institut de Droit international, professeur à
                    l'UniverBité de Vienne; M. le baron de TAUBE, professeur à l'Université de
                    Saint-PéterBbourg; Secrétaire général, M. le baron Albéric ROLIN, Professeur
                    émérite à l'Université de Grand, Président d'honneur de l'Institut de Droit
                    international Secrétaire général adjoint, M. G. GIDEL, Professeur à la Faculté
                    de Droit de l'Université de Paris et à l'École des Sciences politiques; Attnrhé
                    à la, présidence ]Wir la publication du Hecueil des Cours. M. LACROIX. </note>
<pb/>
                <p>La durée de l'enseignement sera en 1931 de huit semaines, partagée en deux
                    périodes allant respectivement du 6 juillet au Ie' août et du 3 au 29 août, et
                    comportant chacune un même nombre de leçons. </p>
                <p>Matières de L'enseignement portera principalement sur le droit international
                    public de la Une place y sera faite au droit international privé. </p>
                <p>Dans chacune des deux périodes, il y aura des cours fondamentaux sur le
                    développement historique et les principes généraux du droit international public
                    et privé et un certain nombre de cours spéciaux sur des sujets déterminés,
                    choisis d'après la spécialité des professeurs et en tenant autant que possible
                    compte de l'intérêt d'actualité des problèmes juridiques internationaux. En
                    outre des séances de séminaires, tenues sous la direction de professeurs,
                    permettront une coopération active et directe des étudiants aux travaux de
                    l'Académie. Un règlement du Curatorium indique les cours tenus pour obligatoires
                    et ceux qu'à leur choix les auditeurs doivent suivre pour avoir droit au
                    certificat d'assiduité. </p>
                <p>Il peut être obtenu auprès du Secrétariat du Conseil d'administration de
                    l'Académie, Palais de la Paix, à La Haye. </p>
                <p>Caractère L'enseignement est donné en langue française. </p>
                <p>l'Enseignement. Conçu dans un esprit à la fois très pratique et hautement
                    scientifique, il se 1 enseignement. différencie essentiellement des
                    enseignements similaires des Universités i et des grandes Écoles nationales. Il
                    est plus varié, plus spécial et surtout plus approfondi. Chaque sujet y est
                    étudié sous tous ses aspects et avec toute l'objectivité désirable pour éviter
                    de froisser les légitimes susceptibilités nationales. </p>
                <p>Sommaire Pour rendre cet enseignement plus accessible aux auditeurs à qui il est
                    Sommaire des cours. destiné, les professeurs font distribuer, avant leurs cours,
                    un sommaire es cours. accompagné des indications bibliographiques utiles à cet
                    effet. </p>
                <p>L'enseignement de l'Académie s'adresse à tous ceux qui, possédant déjà </p>
                <p>Admission, quelques notions de droit international, ont, par intérêt
                    professionnel ou curiosité d'esprit, le désir de se perfectionner dans l'étude
                    de cette science. </p>
                <p>« L'accès de l'Académie est ouvert de la façon la plus large, sous la seule
                    réserve du contrôle nécessaire exercé par le Conseil d'administration, qui
                    décide de l'admission aux cours, conférences ou séminaires, ainsi que du
                    retrait, par mesure disciplinaire, de l'admission accordée. (Art. 9 des
                    Statuts.) </p>
                <p>En conséquence, il suffit à toute personne désirant suivre ses enseignements de
                    faire parvenir au Secrétariat du Conseil d'administration de l'Académie, au
                    Palais de la Paix, à La Haye une demande d'admission indiquant ses nom, prénoms,
                    nationalité, profession et adresse. « Le Conseil d'administration peut
                    subordonner l'admission à une taxe qui ne </p>
                <p>Tflxes, dépassera pas douze florins. » (Art. 9, § 3 des Statuts.) </p>
                <p>Mais, comme les années précédentes, l'enseignement sera, en 1931, abso- </p>
                <p>lument gratuit. Aucune taxe ne sera perçue ni pour les cours, conférences ou
                    séminaires, ni pour l'admission à la grande bibliothèque du Palais de la Paix. </p>
                <p>Bourses Un certain nombre de bourses d'études sont instituées auprès de
                    l'Académie. </p>
                <p>rtvfri Plusieurs États, adoptant la suggestion faite par le Gouvernement
                    néerlandais, d études. ont, pendant les années précédentes, envoyé des auditeurs
                    à l'Académie et </p>
                <p>leur ont prêté, à cet effet, un appui pécuniaire il appartient aux personnes qui
                    auraient </p>
                <pb/>
                <p>l'intentiôn de profiter de ces facilités, de procéder auprès de leurs autorités
                    nationales aux démarches nécessaires. </p>
                <p>En outre, dans certains pays, la bienveillance éclairée de Sociétés savantes ou
                    même de particuliers s'exerce de plus en plus largement en faveur de l'Académie. </p>
                <p>Depuis plusieurs années le Gouvernement néerlandais alloue cinq bourses de 400
                    florins chacune, au profit de non-Néerlandais. Les bénéficiaires de ces bourses
                    sont désignés par le Curatorium parmi les personnes qui ont écrit des essais,
                    articles de revues ou livres distingués, sur un sujet de droit international. </p>
                <p>Enfin, le Conseil d'administration, sur la proposition du Curatorium et avec
                    l'assenti- ment de la Commission des Finances, a institué, comme en 1930, cinq
                    autres bourses également de 400 florins chacune. </p>
                <p>Le mode d'attribution des bourses du Gouvernement néerlandais et de l'Académie
                    fait l'objet d'un règlement que tout intéressé peut obtenir gratuitement sur
                    demande adressée au Secrétariat du Conseil d'administration de l'Académie,
                    Palais de la Paix, à La Haye. Certificats L'Académie délivre des certificats
                    d'assiduité aux auditeurs qui s'en sont d'assiduité, montrés dignes. Le
                    règlement, mentionné plus haut, du Curatorium fixe les conditions de leur
                    délivrance. </p>
                <p>Publication Les cours professés à l'Académie font l'objet d'une publication
                    officielle; des trente volumes ont déjà paru, qui sont consacrés à la
                    reproduction en princours. cipe de tous les cours professés à l'Académie depuis
                    sa fondation. Toute personne peut, en s'adressant directement à la Librairie du
                    Recueil Sirey, 22, rue Soufflot, Paris (5e), obtenir le prospectus détaillé
                    concernant cette importante publication. Un volume de « tables quinquennales a a
                    été publié pour la période 1923 à 1927 il permet l'utilisation facile de cette
                    collection universellement réputée pour sa valeur scientifique, incomparable. </p>
                <p>Au siège même de l'Académie, des installations comportant notamment une salle </p>
                <p>Facilités de lecture et de correspondance, pourvue des principaux journaux et
                    périoaccordées diques du mondeentier, sont mises gratuitement à la disposition
                    des auditeurs. aux auditeurs Des facilités particulières leur sont offertes pour
                    le séjour à La Haye, ou à de F Académie “ t. “ j. “ ̃ pour Schéveningue, grâce a
                    1 Association fondée, des lorigine de 1 Académie, sous j i Haye. le titre «
                    Association des auditeurs et anciens auditeurs de fAcadémie Des arrangements
                    faits par elle avec divers hôtels et pensions permettent de </p>
                <p>réduire les dépenses à la moyenne du coût de la vie dans les autres villes
                    d'Europe. Les intéressés peuvent obtenir, à cet égard, tous renseignements, en
                    s'adressant au Secrétariat de cette Association, Palais de la Paix (Chambre n°
                    50), à La Haye. </p>
                <p>Le bureau du Curatorium de l'Académie </p>
                <p>Ch. LYON-CAEN, Secrétaire perpétuel de l'Académie des Sciences Morales et
                    Politiques de l'Institut de France Doyen honoraire de la Faculté de Droit de
                    l'Université de Paris, Président du Cura- </p>
                <p>torium. </p>
                <p>N. POLITIS, Ministre de Grèce àParis, Ancien Ministre da Affaires Étrangères de
                    Grèce, Professeur honoraire à la Faculté de Droit de l'Université de Paris,
                    Vice-Président du Curaterium. </p>
                <p>Baron Albtrie ROLIN, Président d'honneur de l'Institut de Droit International,
                    Professeur émérite à l'Université de Gand, Secrétaire Général de l'Académie. </p>
                <p>G. G1DEL, Professeur à la Faculté de Droit de l'Université de Paris et à l'École
                    des Sciences Politiques Secrétaire général adjoint de l'Académie. </p>
                <pb/>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>BULLETIN </p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ </p>
                <p>̃» DE </p>
                <p>TOME SOIXANTIÈME 1930-1931 </p>
                <p>PARIS </p>
                <pb/>
                <p>SOCIÉTÉ </p>
                <p>DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>STATUTS </p>
                <p>I. Une Société est instituée sous le nom de Société de législalLon comparée. </p>
                <p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays et la recherche des
                    moyens pratiques d'améliorer les diverses branches de la législation. </p>
                <p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger. </p>
                <p>IV. Elle ne vote sur aucune question. </p>
                <p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir été admis par le Conseil,
                    sur la présentation d'un Sociétaire. VI. Le taux de la cotisation annuelle est
                    fixé par un règlement intérieur, lequel ne peut être modifié que par l'Assemblée
                    générale, sur la proposition du Conseil de direction. </p>
                <p>VII. Le Conseil se compose </p>
                <p>1° D'un Président élu pour deux ans </p>
                <p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize Membres, </p>
                <p>au moins, élus pour quatre ans </p>
                <p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires et </p>
                <p>d'un Trésorier, nommés chaque année par les Membres du Conseil. </p>
                <p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la majorité des Membres
                    présents. Au deuxième tour, la majorité relative suffira. </p>
                <p>IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sonl renouvelés chaque année par
                    quart, à tour de rôle. </p>
                <pb/>
                <p>X. Aucun des Membres du Conseil, à l'exception du Secrétaire général, des
                    Secrétaires et du Trésorier, ne sera immédiatement rééligible. </p>
                <p>Toutefois, le Président pourra être pris.parmi les Membres du Conseil ou parmi
                    les Membres sortants. </p>
                <p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui entrent dans le plan de
                    la Société. Il ordonne et surveille les publications. Il fixe l'ordre du jour
                    des séances. </p>
                <p>XII. Il représente la Société fit statue sur toutes les affaires concernant son
                    administration. </p>
                <p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons et legs, à des
                    acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles, sont soumises à l'approbation
                    préalable du Gouvernement. XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle
                    n'a été préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée par le Secrétaire
                    général. </p>
                <p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte au Conseil, qui, après
                    l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé
                    par elle. </p>
                <p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions d'administration
                    intérieure, et en général toutes les dispositions de détail propres à assurer
                    l'exécution des Statuts. Ce règlement est fait par le Conseil, qui peut toujours
                    le modifier. XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera attribué à
                    une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothéques publiques désignées par
                    l'Assemblée générale, sauf approbation du Gouvernement. </p>
                <p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra avoir heu qu'en
                    Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après l'approbation du Conseil
                    d'Etal. </p>
                <p>STATUTS. </p>
                <pb/>
                <p>RÈGLEMENT </p>
                <p>TITRE Ier </p>
                <p>Conditions d'admission. Cotisations. </p>
                <p>ART. 1". Toute présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au
                    Secrétaire général. </p>
                <p>ART. 2. Les membres nouveaux sont informés de leur admission par une lettre du
                    Secrétaire général. </p>
                <p>ART. 3. La cotisation annuelle des membres de la Société est fixée à 45 francs
                    pour les membres habitant la France et 55 francs pour les membres habitant
                    l'étranger (1). Tout membre nouveau est astreint au paiement d'un droit d'entrée
                    de 10 francs. · </p>
                <p>ART. A. – Les membres correspondants étrangers ne sont pas soumis au payement do
                    la cotisation. </p>
                <p>La liste des membres correspondants est arrêtée, chaque année, par le Conseil de
                    direction, sur la proposition du Secretaire général. </p>
                <p>ART. 5. La cotisation annuelle peut être rachetée par le versement d'une somme de
                    500 francs pour les membres habitant la France et 600 francs pour les membres
                    habitant l'étranger. Toutefois, les personnes morales ne pourront racheter leur
                    cotisation que par le versement d'une somme de 1.000 fr. (1). Les sommes ainsi
                    versées sont placées au nom de la Société le revenu seul peut être employé aux
                    dépenses ordinaires. ART. 6. • – Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation
                    de l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre du
                    Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par décision du Conseil. </p>
                <p>Art. 7. La liste générale des membres est dressée par les soins du Trésorier et
                    imprimée, au commencement de chaque année, après avoir été soumise au Conseil de
                    direction. (1) Décision de l'Assemblée générale du 15 décembre 1929. </p>
                <pb/>
                <p>TITRE II. </p>
                <p>Conseil de direction. </p>
                <p>Art. 8. Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du mois de novembre au
                    mois de juillet, sur la convocation du Président. </p>
                <p>ART. 9. II fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme toutes les
                    Commissions, autorise toutes les dépenses, ordonne toutes les publications. </p>
                <p>ART. 10. Le nombre des membres du Conseil, en dehors du Présidents, des
                    Vice-Présidents, du Secrétaire général, des Secrétaires et du Trésorier, est
                    fixé à seize. </p>
                <p>ART. Il. Les anciens Présidents, Vice-Présidents, Secrétaires généraux et
                    Trésoriers de la Société, qui ne sont pas membres du Conseil, pouvant assister
                    aux séances avec voix consultative. </p>
                <p>ART. 12. Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire général, désigner,
                    chaque année, un ou plusieurs Secrétaires adjoints et un Trésorier adjoint, qui
                    assistent également aux séances, avec voix consultative. </p>
                <p>ART. 13. – Les procès-verbaux des séances du Conseil sont rédigés par un des
                    Secrétaires désigné par le Conseil et sont signés par le Président. </p>
                <p>TITRE III. </p>
                <p>Travaux de la Société </p>
                <p>Art. H. – Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à des époques
                    fixées, chaque année, par le Conseil de direction. Aht. 15. Aucune discussion ne
                    peut avoir lieu que sur les questions portées à l'ordre du jour. </p>
                <p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de la Société sont
                    renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil. ART. 10. L'Assemblée générale ne
                    peut, en aucun cas, être appelée à voter, si ce n'est pour l'élection des
                    membres du Conseil, sur l'approbation des comptes du Trésorier, sur la fixation
                    de la cotisation et sur les projets de modification des statuts. </p>
                <pb/>
                <p>Art. 17. Les membres qui veulent prendre une part active aux travaux de la
                    Société sont répartis en sections correspondant aux différents pays. </p>
                <p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par le Conseil de
                    direction. </p>
                <p>Anr. 18. Les sections se réunissent sur la convocation et sous la présidence d'un
                    membre désigné, chaque année, par le Conseil de direction. </p>
                <p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une réunion de
                    section, la présidence lui appartient de droit. Le Secrétaire général est
                    informé de l'heure et du lieu de toutes les'réunions, et peut y assister ou s'y
                    faire représenter par un des Secrétaires de la Société. </p>
                <p>Art. 19. Les livres et documents de toute nature communiqués à la Société sont
                    transmis par le Secrétaire général au Président de la section compétente, qui
                    les distribue aux membres, pour qu'il soit fait à la section un rapport sommaire
                    sur le contenu de ces documents et sur l'utilité que la Société peut en tirer.
                    Art. 20. Les Présidents des sections remettent au Secrétaire général tes
                    rapports sommaires dont il vient d'être parlé et se concertent avec lui sur les
                    propositions à soumettre au Conseil relativement aux travaux de la Société, à la
                    composition des Annuaires et aux acquisitions de livres et documents. TITRE IV. </p>
                <p>Bibliothèque </p>
                <p>Anr. 21. Il est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions de livres et
                    documents de toute nature. </p>
                <p>•Art. 22. Il est tenu également un registre des prêts de livres faits aux membres
                    de la Société. </p>
                <p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général, qui en
                    limite la durée. </p>
                <p>ART. 23. Le Conseil désigne, chaque année, un des Secrétaires qui est chargé de
                    surveiller le classement de la bibliothèque et des archives de la Société. </p>
                <pb/>
                <p>TITRE V. </p>
                <p>Commission des fonds et archives </p>
                <p>Anr. 24. – Une Commission de trois membres, nommée chaque année par le Conseil,
                    donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire général et
                    sur les traités à passer, notamment avec l'imprimeur et l'éditeur. </p>
                <p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil. Elle vérifie
                    l'état matériel de la bibliothèque et des archives, et surveille la confection
                    de la rislc des membres. Anr. 25. Le compte des recettes et dépenses est arrêté
                    au 31 décembre de chaque année. </p>
                <p>TITRE VI (1). </p>
                <p>Groupements locaux. Des groupes locaux peuvent être constitués dans les villes
                    autres que Paris. </p>
                <p>Ces groupes sont composés 1° des membres de la Société qui consentent à y adhérer </p>
                <p>2° d'autres membres qui adhèrent simplement au groupe local, sans faire partie de
                    la Société. Leur entrée ultérieure dans la Société est soumise aux conditions
                    ordinaires. </p>
                <p>Chaque groupe local constituera son bureau élu par l'Assemblée du groupe, mais
                    pris en majorité parmi les membres de la Société. </p>
                <p>Le groupe avisera le secrétariat; de la Société de Législation comparée de sa
                    constitution, il lui transmettra le procès-verbal de ses réunions et le texte ou
                    l'analyse des communications et des délibérations. </p>
                <note place="bottom">(1) Ajouté par délibération du Conseil de direction, le
                    vendredi 12 janvier 1923.- </note>
                <pb/><div type="section" feature="membres">
                <head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE </head>
                <note>Nota. Les souscripteurs perpétuels sont désignés par les deux leltres S. P. </note>
<div type="subsection"><head>MEMBRES CORRESPONDANTS </head>
                <p>S. P. Alimanestiano BILCESCO (Made Constantin), docteur en droit, 2/, strada
                    Paris, Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>Altamira Y CREVEA (Rafaël), juge à la Cour permanente de justice internationale,
                    professeur à l'Université centrale Lagasca, 101, Madrid (Espagne). </p>
                <p>A/.EVHiio Souto (Adolphe de Mavigné), docteur en médecine, avocat, rue de
                    Buenos-Aires, 12, Lisbonne (Portugal). </p>
                <p>Balogh (Elemer), professeur à l'Université, Artillerie strasse, 12, à Berlin
                    (Allemagne) N. 24. </p>
                <p>BEREZOWSKI, juge à la Cour suprême de Pologne, secrétaire de la Commission de
                    codification, Varsovie (Pologne). </p>
                <p>BROUILHET, professeur à la Faculté de droit de Strasbourg et à l'Ecole de droit,
                    à Mayence (Territoire rhénan). </p>
                <p>BULL (Jens), directeur au Ministère des affaires étrangères, à Oslo (Norvège). </p>
                <p>CARTON DE WIART, ancien président du Conseil des ministres du royaume de
                    Belgique, à Bruxelles (Belgique). </p>
                <p>•Castbeiig (Frede), chargé de cours à l'Université, conseiller en droit
                    international au ministère des Affaires étrangères, à Oslo (Norvège). </p>
                <p>Efremoff, ministre de Russie, 2, rue Sarasate, Paris (15e). </p>
                <p>Ehrstrôm (Erik), ministre plénipotentiaire, 21, rue Casimir-Périer, Paris (7e). </p>
                <p>Escalantë (Manuel), 33, avènida Isabel la Catolica, à Mexico (Mexique). </p>
                <p>GARCIA (le Dr Juan-Augustin), ancien député, président de la Cour d'appel, 1157,
                    rue de Montivedeo, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                <p>Garcia Acevedo (Carlos), professeur de droit à l'Université, 78, calle de Perez
                    Castellanos, à Montevideo (Uruguay). </p>
                <p>Giannini (Torquato-Carlo), professeur à l'École des Postes et Té- légraphes, 24.
                    Lungolevere Mellini, à Rome (Italie). </p>
                <pb/>
                <p>Gouhvitsch (Robert), avocat à la Cour d'appel, 99, Ligovskaja, à Léningrad
                    (Russie). </p>
                <p>Hls (Edouard), professeur à l'Université, 116, Hardstrasse, à Bâle (Suisse). </p>
                <p>Ibanez DE IBERO, ingénieur civil, 6, rue Victor-Considérant, Paris (14e). </p>
                <p>JIMENEZ (Nicomedes), avocat, 44, apartado, à Cartago (Costa-Rica). KOMARNICKI,
                    professeur à l'Université, à Wilno (Pologne). KuRATOW-KuRATOWSKi, avocat, 10,
                    rue Trébacka, à Varsovie (Pologne). </p>
                <p>LAFARGUE (André), avocat, 407, Carondelet Street, à la NouvelleOrléans
                    (États-Unis). </p>
                <p>Lascurain (Pedro), ancien ministre des affaires étrangères, docteur en droit, 2
                    Calle de Napoles, 33, à Mexico (Mexique). LUCCHINI (Luigi), sénateur, président
                    de Chambre à la Cour de cassation, 117, via Torino, à Rome (Italie). </p>
                <p>PARRA Perez (François-Caracciolo), envoyé extraordinaire et ministre
                    plénipotentiaire du Vénézuela, 42, Piazza Poli, Rome (Italie). </p>
                <p>RAPPAPORT (Emil-Slanislaw), juge à la Cour suprême, professeur à l'Université
                    libre, 49, rue Krucza, à Varsovie (Pologne). SPASSOIEVITCH, professeur à la
                    Faculté de droit, 3, rue Takovskaulina, à Belgrade (Serbie). </p>
                <p>XAVIER (Alberto), avocat, député, 6, rua San Francisco de Paulo, à Lisbonne
                    (Portugal). </p>
                <p>Albany STATE LIBRARY, à Albany, New-York (États-Unis). BUREAU international DE
                    DÉPÔT DE DISTRIBUTION ET d'échange DE PUBLICATIONS, 100, rue Soriano, à
                    Montevideo (Uruguay). Cobden CLUB, Secrétaire M. G. H. Perris, 28, Victoria
                    Street, S. W., à Londres (Angleterre). </p>
                <p>FACULTÉ DE DROIT, à Beyrouth (Syrie). </p>
                <p>Forjign Law ASSOCIATION, 222-28, Bankcrs Trusts, à Philadelphie (États-Unis). </p>
                <p>Institut JURIDIQUE INTERNATIONAL, 13, corso P° Romana, Milan (Italie). </p>
                <p>INSTITUT scient ifiçue FRANÇAIS, à l'Université de Tartu (Esthonie). MAISON des
                    ETUDIANTS (Bibliothèque), 23, place de l'Hôtel-de-Ville, Rouen
                    (Seine-Inférieure). </p>
                <p>SOCIÉTÉ DES NATIONS (Bibliothèque), quai du Léman, à Genève (Suisse). </p>
                <pb/>
                </div><div type="subsection"><head>MEMBRES TITULAIRES.</head>
                <p>Membres résidant en France, dans les colonies françaises et les pays de
                    protectorat français. </p>
                <p>ADAM (Léon), président de Chambre à la Cour d'appel, 29, rue de Geôle, à Caen
                    (Calvados). </p>
                <p>AGHION (Raoul), professeur à l'Ecole des hautes études sociales, conseil
                    juridique anglais, 8, rue de l'Arrivée, Paris (15e). </p>
                <p>Aguillon (L.), inspecteur général des Mines, 71, rue du FaubourgSaint-Honoré,
                    Paris (8e). </p>
                <p>Aux (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 23, boulevard SaintGermain, Paris (5e). </p>
                <p>AMIAUD (Georges), conseiller à la Cour d'appel, 2, rue La-Harpe, à Riom
                    (Puy-de-Dôme). </p>
                <p>Amouroux-Ménard (Jeanne), docteur en droit, 77, rue des Archives, Paris (3e). </p>
                <p>ANCEL (Marc), docteur en droit, 33 bis, rue Denfert-Rochereau, Paris (5e). </p>
                <p>Anïier (Louis), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 33, rue
                    Duguay-Trouin, à Rouen (Seine-Inférieure). </p>
                <p>AUBÉPIN, ancien bâtonnier de l'Ordre des avocats, 3, rue de la Terrasse, Paris
                    (17e). </p>
                <p>Audinet (E.), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université, 8 bis,
                    rue de l'Ancienne-Comédie, à Poitiers (Vienne). AUDOUIN, secrétaire du Comité
                    des Assureurs maritimes, 3, rue du Quatre-Septembre, Paris (2"). </p>
                <p>S. P. Aygurande (d'), docteur en droit, ancien.président de Chambre au Tribunal
                    de commerce de la Seine, 22, avenue Mozart, Paris (16«). </p>
                <p>Bacon (Henry Selden), avocat américain, 26, avenue de l'Opéra, Paris (1er). </p>
                <p>Badieiî (Paul), licencié en droit, La Tour d'Aiguës (Vaucluse). S. P. Bailiikhe
                    (Paul), avocat, 20, boulevard de Courcelles, Paris (17°). BALLOT (Henri),
                    avocat, 5, rue Parrot, Paris (12e). </p>
                <p>BARBIER (Aimé), château de la Rouerie, par Antrain (Ille-et-Vilaine). </p>
                <p>Barclay (Thomas), barrister at law, 60, rue Saint-Lazare, Parie (9e). </p>
                <pb rendition="MEMBRES TITULAIRES."/>
                <p>S. P. BARD (Alphonse), premier président honoraire de la Cour de cassation, 72,
                    boulevard Saint-Michel, Paris (6'). </p>
                <p>BARDA (Ernest), docteur en droit, 8, rue du Val-de-Grâce, Pa-.ris (5"). </p>
                <p>BARDE (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 15, rue
                    Jean-Jacques-Rousseau, à Bordeaux (Gironde). </p>
                <p>BARNARD (Edwin Osmond), avocat au Barreau de Londres, 128, rue de Tocqueville,
                    Paris (17e). </p>
                <p>BARRIGA Errazuriz (Luis), avocat, en mission officielle du gouvernement du Chili,
                    7, rue Daubenton, Paris (5e). </p>
                <p>BARTIN, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 6, rue Coëtlogon, Paris
                    (6e). </p>
                <p>BASDEVANT, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 1, rue Cassini,
                    Paris (14'). </p>
                <p>BASSET (Frank), avocat, 13, rue Fontenelle, Le Havre (Seine-Inférieure). </p>
                <p>BAUDOUIN (Louis), docteur en droit, Faculté de Strasbourg, 19, rue
                    Schweighaeuser, Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                <p>BAYA, étudiant, 8, rue Greuze, Paris (16°). </p>
                <p>BEACH (Charles-F.), avocat à la Cour suprême des États-Unis, 24, boulevard des
                    Capucines, Paris (9'). </p>
                <p>BENOIT DU REY, directeur général de l'ancienne mutuelle du Calvados, 27, rue
                    Guilbert, à Caen (Calvados). </p>
                <p>Bérard (André), avocat stagiaire, 14, rue Fays, à Vincennes (Seine). </p>
                <p>BERGER (G.), vice-président de la Chambre syndicale des négociants
                    commissionnaires et du commerce extérieur, 54, rue des Petites-Ecuries, Paris
                    (10"). </p>
                <p>Bkrger-Vachon, chargé de cours à la Faculté de droit, à Alger (Algérie). </p>
                <p>Bergery (Gaston), député, avocat à la Cour d'appel, 29, rue de Bourgogne, Paris
                    (7'). </p>
                <p>S. P. Bébindoague (Henri), docteur en droit, 6, rue de Belzunce, Paris (10«). </p>
                <p>BERNARDES (Arthur), ancien président de la République du Brésil, 149, rue de
                    Grenelle, Paris (7e). </p>
                <p>S. P. BERTHÉLEMY, membre de l'Institut, doyen de la Faculté de droit de
                    l'Université, 6, rue Jean-Bart, Paris (6e). </p>
                <p>BERTIN, ancien président du Tribunal de commerce, 11, rue Voltaire, à Nantes
                    (Loire-Inférieure). </p>
                <p>S. P. BEUDANT, (R.), conseiller à la Cour de cassation, correspondant de
                    l'Institut, doyen honoraire de la Faculté de droit de Strasbourg, 40, boulevard
                    des Invalides, Paris (7e). </p>
                <pb/>
                <p>BIARDEAU (M"° Laure), avocat, docteur en droit, 55, rue du Président-Wilson, à
                    Asnières (Seine). </p>
                <p>Dickart-Sée (Edmond), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 19,
                    place des États-Unis, Paris (.16"). </p>
                <p>BIEDERMANN (Auguste), docteur en droit, chef du Contentieux des Chemins de fer
                    d'Alsace et de Lorraine, 44, rue de Verdun, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                <p>Bijon (Sébastien), licencié ès lettres, docteur en droit, avocat à Cour d'appel,
                    11, rue Raymond-Planté, à Pau (Basses-Pyrénées). S. P. BILLON, 4, place
                    Denfert-Rochereau, Paris (14'). </p>
                <p>Blachier, juge honoraire au Tribunal civil, à Valence (Drômc). S. P. Blaisot
                    (A.), avocat à la Cour,d'appel, 27, boulevard Saint-Michel, Paris (5e). </p>
                <p>Blin, avocat-agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 140, rue de Rivoli, Paris
                    (1er). </p>
                <p>Blondel (Georges), docteur ès lettres, docteur en droit, professeur à l'Ecole des
                    hautes études commerciales et à l'Ecole des sciences politiques, 168, boulevard
                    Saint-Germain, Paris (7e). Bluet, sténographe judiciaire, 12, avenue
                    Ernest-Reyer, Paris (14e). Blum (Mmo Léon), avocat, 7, rue -Schweighaeuser, à
                    Strasbourg (Bas-Rhin) </p>
                <p>BODINGTON (Oliver), barrister at law, 6, boulevard des Capucines, Paris (9°). </p>
                <p>Boeck (DE), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université de
                    Bordeaux, à Monbazillac (Dordogne). </p>
                <p>BOISSARIE (Joseph), directeur de l'Union-Vie, 9, place Vendôme, Paris (1er). </p>
                <p>S. P. BONNARD, avocat, 141, rue de Vaugirard, Paris (15e). </p>
                <p>Bonnecase (Julien), professeur à la Faculté de droit de l'Université, rue Demons,
                    à Bordeaux (Gironde). </p>
                <p>Bonnet (Joseph), conseiller honoraire à la Cour de cassation, 87, boulevard
                    Saint-Michel, Paris (5e). </p>
                <p>BONNET, ancien président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 1,
                    avenue de l'Observatoire, Paris (6e). </p>
                <p>BORDEREL, ancien président de section au Tribunal de commerce de la Seine, 6,
                    boulevard Ornano, Paris (18e). </p>
                <p>Borione, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 4, rue Mayran, Paris (9e). </p>
                <p>Bosc (Henri), professeur de procédure civile à la Faculté de droit de
                    l'Université, 20, rue de la République, à Montpellier (Hérautl). </p>
                <p>BouBLi (K.), licencié en droit, 5, rue de Chateaubriand, Paris (8°). </p>
                <pb/>
                <p>Bouchon (L.), avocat à la Cour d'appel, 61, rue de Ponthieu, Paris (8'). </p>
                <p>Bouiixard (Louis), avocat, docteur en droit, président de l'Association des
                    avocats-conseils, 102, rue du faubourg Saint-Honoré, Paris (8e). </p>
                <p>BOUILLOUX-LAFONT, vice-président de la Chambre des députés, 92, avenue
                    Henri-Martin, Paris (16°). </p>
                <p>Boubcart (G.), professeur honoraire des Universités de Strasbourg et de Nancy,
                    26, rue Grandville, à Nancy (Meurthe-etMoselle). </p>
                <p>BOURDEL, ancien juge au Tribunal de commerce de la Seine, président de
                    l'Alliance.syndicale du Commerce et de l'Industrie, 8, rue Garancière, Paris
                    (6°). </p>
                <p>S. P. BOURGAREL, conseiller à la Cour d'appel de Paris, 108, rue du Ranelagh,
                    Paris (16°).. </p>
                <p>Bouteloup (Maurice), docteur en droit, 8, rue Stoeber, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                <p>BouTERON (Jacques), docteur en droit, inspecteur de la Banque de France, 4, rue
                    Etienne-Marcel, Paris (2e). </p>
                <p>BOUTIRON (Georges), docteur en droit, 3, villa Montcalm, Paris (18e).. </p>
                <p>Bouvet-Mézières (Georges), ancien magistrat, avocat à la Cour d'appel,
                    ̃Grande-Rue, à Marnes-la-Coquette (Seine-et-Oise). </p>
                <p>Brachet (Paul), docteur en droit, 8, rue Gustave-Flaubert, Paris (17e). </p>
                <p>BRAUN (Fernand), avocat international, docteur en droit, 26, avenue de l'Opéra,
                    Paris (ler). </p>
                <p>BRETHE DE LA Gressaye (Jean), professeur agrégé à la Faculté de droit, 7, place
                    de la Trinité, Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                <p>Bhicard (Georges), docteur ès lettres, ancien avocat-agréé au Tribunal de
                    commerce de la Seine, 28, rue de Richelieu, Paris (lor)- BRICARD (Louis),
                    secrétaire à la Banque de Paris et des PaysBas, 41, avenue de l'Opéra, Paris
                    (2e). </p>
                <p>BROT (Henri), juge au Tribunal de commerce de la Seine, rue Saint-Honoré, 181,
                    Paris (1er). </p>
                <p>BRUNEAU, ancien juge à la Cour suprême du Canada, 96, avenue Henri-Martin, Paris
                    (16'). </p>
                <p>BRUNEL, notaire, 4, rue de la Paix, Paris (2a). </p>
                <p>S. P. BRUNET (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 22, avenue de la Grande-Armée,
                    Paris (17°). </p>
                <p>Buisson (Albert), président du Tribunal de commerce de la Seine, 105, avenue
                    Henri-Martin, Paris (16e). </p>
                <pb/>
                <p>Caleb (Marcel), docteur en droit, assistant à la Faculté de droit de Paris, 3,
                    rue Casimir-Delavigne, Paris (6'). </p>
                <p>Caloyanni (Mégalos), ancien conseiller à la Haute-Cour indigène du Caire, 2, rue
                    de Lyon, Paris (12e). </p>
                <p>CANCE, président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 5, rue
                    Saint-Vincent-de-Paul, Paris (10e). </p>
                <p>Caous, substitut du procureur général à la Cour d'appel, 126. boulevard du
                    Montparnasse, Paris (14e). </p>
                <p>CAPITANT (Henri), membre de l'Institut, professeur à la Faculté de droit de
                    l'Université, 1, rue Cassini, Paris (14°). </p>
                <p>CARABIBER (Charles), avocat à la Cour d'appel, 36, boulevard EmileAugier, Paris
                    (16e). </p>
                <p>CARPENTIER (Paul), avocat, 35, rue Jacquemars-Gielée, à Lille (Nord). </p>
                <p>Carré DE MALBERG, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 13, avenue de
                    la Paix, à Strasbourg (Bas-Rhin). CARRÉ DE MALBERG, premier président à la Cour
                    d'appel, à Colmar (Haut-Rhin). </p>
                <p>Casabianca (P. DE), conseiller à la Cour de cassation, 122, boulevard
                    Saint-Gei*aain, Paris (6e). </p>
                <p>CASSIN (René), professeur à la Faculté de droit de PUniversité, 53, boulevard
                    Saint-Michel, Paris (5°). </p>
                <p>CASTEIL (François), conseiller à la Cour de cassation, 158 bis, ave. nue de
                    Suffren, Paris (15'). </p>
                <p>CASTEL, juge honoraire au Tribunal civil, 16, rue Victor-Hugo, à Pontoise
                    (Seine-et-Oise). </p>
                <p>Célice, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 70, rue d'Assas, Paris (S«). </p>
                <p>CELLE, membre de la Chambre de commerce, 15, quai de la Guillottière, à Lyon
                    (Rhône). </p>
                <p>Chaillot (Georges), avocat à la Cour d'appel, 20, boulevard du Montparnasse,
                    Paris (15e). </p>
                <p>Champcom.munal (J.), docteur en droit, 8, rue des Argentiers, Limoges
                    (Haute-Vienne). </p>
                <p>CHAPSAL (Jacques), licencié en droit, 14, rue Rosa-Bonheur, Paris (15e). </p>
                <p>CHAPUIS (L.), ancien président du Tribunal de commerce de la Seine, 174, rue de
                    Rivoli, Paris (1er). </p>
                <p>CHARPENTIER (Clément), avocat à la Cour d'appel, secrétaire général de la Société
                    des prisons, 20, rue Ernest-Cresson, Paris (14°). </p>
                <pb/>
                <p>CHAUMAT (Alexandre), avocat honoraire à la Cour d'appel, 178, rue de Rivoli,
                    Paris (1«). </p>
                <p>CHAUVEAU (Maxime); professeur à la Faculté de droit de l'Université, 6, place de
                    la Gare, à Rennes (Ille-et-Vilaine). </p>
                <p>Chaveghin (Ernest), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université,
                    4, rue Joseph-Bara, Paris (6°). </p>
                <p>CHEVALIER (Albert), 10, rue Sédillot, Paris (7'). </p>
                <p>Chi;vheau (L.), ancien juge au Tribunal de commerce de la Seine, 54, avenue de
                    Breteuil, Paris (7e). </p>
                <p>Chevrier, ancien président de Chambre an Tribunal de commerce de la Seine, 46,
                    rue de Naples, Paris (8e). </p>
                <p>Choïeau (Adolphe), professeur à la Faculté libre de droit, 55, rue Louis-Leloir,
                    à Tourcoing (Nord). </p>
                <p>COEFFIER (Henry); avocat, docteur en droit, 18, rue N.-D. de Lorette, Paris (9e). </p>
                <p>Cohen (Albert), avocat, 45, rue du faubourg Montmartre, Paris (9e). </p>
                <p>S. P. Collot, ancien président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 5,
                    rue de Turbigo, Paris (1er). </p>
                <p>COMAR, ancien président de section au Tribunal «de commerce de la Seine, «20, rue
                    des Fossés-Saint-Jacques, Paris (5e). </p>
                <p>CORDIER, avocat, 28, rue Boissy-d'Anglas, Paris (8e). </p>
                <p>CORNEJO, envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire du Pérou, 99, rue de
                    Courcelles, Paris (17e). </p>
                <p>Cottez (André), docteur ès sciences juridiques, politiques et économiques, ancien
                    magistrat, arbitre rapporteur près le Tribu- </p>
                <p>nal de commerce de la Seine, 2 et 4, rue Lefebvre, Paris (15°). </p>
                <p>Coulon (Henri), avocat à la Cour d'appel, 37, rue de Châteaudun, Paris (9'). </p>
                <p>Coulon (Jean-Paul), avocat à la Cour d'appel, 11, rue de l'Université, Paris
                    (7e). </p>
                <p>Courcy (Adalbert DE), docteur en droit, commandant d'infanterie, 193, boulevard
                    Saint-Germain, Paris (7e). </p>
                <p>Crémieux (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 17, place des EtatsUnis, Paris
                    (16'). </p>
                <p>CRÉTINON, bâtonnier de l'Ordre des avocats, 6, place Bellecour, à Lyon (Rhône). </p>
                <p>S. P. Cuenot (Henri), docteur en droit, ancien élève de l'Ecole polytechnique,
                    13, rue Vauquelin, Paris (5'). </p>
                <p>Cug (M. E.), rédacteur au ministère de la Justice, 11, rue Chanez, Paris (16e). </p>
                <pb/>
                <p>DANET, avoué, 85, rue Richelieu, Paris (2°). </p>
                <p>Dareste '(Pierre), ancien avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, Les
                    Asphodèles, à Cannes (Alpes-Maritimes). </p>
                <p>D.ARMON (Raoul), docteur en droit, avocat au barreau, 5, rue SaintCharles, à
                    Tunis (Tunisie). </p>
                <p>DAVIER (Paul), avocat, 8, rue du Val-de-Grâce, Paris (5e). Davost (Paul), docteur
                    en droit, rédacteur au Ministère de la Justice, 38, boulevard des Invalides,
                    Paris (7e). </p>
                <p>Degugis (Henri), avocat à la Cour d'appel, 53, avenue Montaigne, Paris (8«). </p>
                <p>Defrénois (Charles), avocat à la Cour d'appel, 40, rue d'Assas, Paris (6°). </p>
                <p>Dehousse (Fernand), docteur en droit, licencié ès sciences sociales, 72,
                    boulevard Saint-Michel, Paris (6e). </p>
                <p>DELALANDE (Pierre), avocat, capitaine, 35, rue Traversière, à Tours
                    (Indre-et-Loire). </p>
                <p>DELEuzE, 46, rue Belenac, à Fort-de-France (Martinique). DELOS (Joseph),
                    professeur à la Faculté libre de droit, 96, rue Brûle-Maison, à Lille (Nord). </p>
                <p>Dei.prch, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 52, rue Herder,
                    Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                <p>P. DEMOGUE, professeur à la Faeulté de droit de l'Université, 2, rue de
                    Laplanche, Paris (7e). </p>
                <p>Dkmontès, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université, 3, rue du
                    Gaillon, à Caen (Calvados). </p>
                <p>DENIZOT, licencié en droit, 61, boulevard Saint-Michel. </p>
                <p>DENOYER (Camille), avocat, 4, rue Say, Paris (9e). </p>
                <p>DEPEIGES (J.), conseiller à la Cour de cassation, 42, boulevard Magenta, Paris
                    (10'). </p>
                <p>DERNIS, avocat-agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 128, rue de Rivoli,
                    Paris (Ier). </p>
                <p>Déroulède (Maxime), 22, rue d'Assas, Paris (6e). </p>
                <p>DESLANDRES (Maurice), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 2,
                    boulevard Carnot, à Dijon (Côte-d'Or). </p>
                <p>DESPREZ, avocat à la Cour d'appel, 9, rue Saint-Louis, Poitiers (Vienne). </p>
                <p>Desserteaux, doyen honoraire de la Faculté de droit de l'Université, 18, rue de
                    Metz, à Dijon (Côte-d'Or). </p>
                <p>Désy (Jean), conseiller de la Légation du Canada, 1, rue François-I", Paris (8e). </p>
                <p>Drtourhay (Jean), ancien président de Chambre au Tribunal de commerce de la
                    Seine, 3, rue de l'Amiral-Cloué, Paris (16e). </p>
                <pb/>
                <p>DEVIN (Georges), ancien président du Conseil de l'ordre des avocats au Conseil
                    d'Etat et à la Cour de cassation, 42, avenue </p>
                <p>Henri-Martin, Paris {16'). </p>
                <p>DONNEDIEU DE Vabres, professeur à la Faculté de droit de Paris, 68, boulevard
                    Saint-Michel, Paris (6e). </p>
                <p>Don (Léopold), docteur en droit, avocat, 2, rue Beauveau, à Marseille
                    (Bouches-du-Rhône). </p>
                <p>DOYEN (Gustave), expert-comptable, 13, rue de Castellane, Paris (8e). </p>
                <p>DREYFUS (Eugène), premier président de la Cour d'appel de Paris, 15, rue
                    d'Edimbourg, Paris (88). </p>
                <p>DuBois (Joseph), directeur de l'Office de législation étrangère et de droit
                    international au Ministère de la Justice, 25, rue Fran- </p>
                <p>klin, Paris (16"). </p>
                <p>S. P. DUCHESNE (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Arsène-Houssaye, Paris
                    (8°). </p>
                <p>Duen-Burnac, chez M. Béchet, 101, rue St-Dominique, Paris (7S). Dufour (Raoul),
                    avocat, 19 ter, rue du Gouvernement, à Douai (Nord). </p>
                <p>Dupouemantelle (Maurice), professeur au Collège libre des sciences sociales, 24,
                    avenue Pierre-Ier-de-Serbie, Paris (16e). </p>
                <p>Dufraisse, avocat à la Cour d'appel, 22, avenue Victoria, Paris (1er). </p>
                <p>Dugas (Emile), docteur en droit, maitre des requêtes au Conseil d'Etat, 68, rue
                    Gay-Lussac, Paris (5e). </p>
                <p>S. P. DUPLATRE (L.), conseiller judiciaire, 40, rue Pierre-Corneille, Lyon
                    (Rhône). </p>
                <p>S. P. DUQUESNE (Joseph), doyen de la Faculté de droit de l'Université, 11, quai
                    Kléber, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                <p>Durand (Léon), avocat à la Cour d'appel, 83, boulevard Saint-Michel, Paris (5e). </p>
                <p>Durand-Auzias (Raymond), juge au Tribunal de commerce de la Seine,
                    administrateur-délégué de la Librairie générale de droit </p>
                <p>et de jurisprudence, 20, rue Soufflot, Paris (5e). </p>
                <p>Durand-Farget (Raymond), avocat à la Cour d'appel, 76, rue de Monceau, Paris
                    (8e). </p>
                <p>Dury (Ernest), vice-président de la Chambre syndicale des confectionneurs, 3,
                    place des Victoires, Paris (1er). </p>
                <p>DUVERDY (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 16, rue du général Foy, Paris (8e). </p>
                <p>Du VIVIER (J.), avocat à la Cour suprême des Etats-Unis, 35, boulevard Haussmann,
                    Paris (9°). </p>
                <pb/>
                <p>Ehiienswaiid (Comte d'), ministre de Suède en France, 58, avenue Marceau, Paris
                    (16"). </p>
                <p>Eichthai (Eugène d'), membre de l'Institut, directeur de l'Ecole libre des
                    Sciences politiques, 144, boulevard Malesherbes, Paris (17e). </p>
                <p>EISENMANN (Charles), chargé de cours à la Faculté de droit, à Caen (Calvados). </p>
                <p>Eisenmann (Louis), professeur à la Faculté des lettres, 20, rue Ernest-Cresson,
                    Paris (14°). </p>
                <p>S. P. Escarra (Jean), professeur à la Faculté de droit de l'Université de
                    Grenoble, 4, avenue Hoche, Paris (8e). </p>
                <p>ESMEIN (Paul), professeur à la Faculté de droit, 20, rue Saint-Hilaire, à
                    Poitiers (Vienne). </p>
                <p>S..P. Fakhry-Pacha (Mahmoud), ministre d'Egypte, 2, place des EtatsUnis, Paris
                    (166). </p>
                <p>FAURE, inspecteur adjoint de la Banque de France, 2, rue Guénot, Paris (11e). </p>
                <p>Favre-Gilly (Charles), avocat, 16, avenue Duquesne, à Lyon (Rhône). </p>
                <p>Féasse (André), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 3, avenue Bugeaud,
                    Paris (16°). </p>
                <p>Fehneh, avocat-avoué, 17, rue Chauffour, à Colmar (Haut-Rhin). Febri (P.),
                    diplômé de l'Ecole libre' des sciences politiques, 53, rue Vivienne, Paris (2°). </p>
                <p>FERRON, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 14, rue Turenne, à
                    Bordeaux (Gironde). </p>
                <p>FERY d'Escxands, barrister at law, 19, boulevard Delessert, Paris (16e). </p>
                <p>FLÉCHET, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 1, boulevard Diderot, Paris
                    (12e). </p>
                <p>S. P. FONTARCE (René DE), conseiller d'Ambassade, 3, rue Mollien, Paris (8e). </p>
                <p>FOOTE (James-Harvard), fondé de pouvoirs et sous-chef du contentieux de la
                    Lloyds-Bank Ltd, 27, boulevard Péreire, Paris (17e). Forssius, vice-consul de
                    Suède, 11, rue de la Pépinière, Paris (8e). FOUGÈRE (Etienne), président de
                    l'Association industrielle, commerciale et agricole, membre de la Chambre de
                    commerce, 46, cours Morand, à Lyon (Rhône). </p>
                <p>FOURCADE (Manuel), ancien bâtonnier de l'Ordre des avocats, sénateur, 14, rue de
                    Clichy, Paris (9e). </p>
                <pb/>
                <p>FOURCAULD (Max DE), docteur en droit, arbitre rapporteur, 12, rue
                    François-Millet, Paris (16e). </p>
                <p>S. P. FRAISSAINGEA (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 43,
                    rue d'Alsace-Lorraine, à Toulouse (Haute-Garonne). FRANCO (Edmond), docteur en
                    droit, 12, rue du Helder, Paris (9°). Franssen (Maximilien), docteur en droit,
                    5, boulevard Jourdan, Paris (14e). </p>
                <p>Fréjaville, professeur agrégé à la Faculté de droit, à Alger (Algérie). </p>
                <p>FROMAGEOT (Henri), avocat à la Cour d'appel, 6, avenue de l'Eglise, à
                    Versailles-Chesnay (Seine-et-Oise). </p>
                <p>FROMHOLD DE Fabiès (Paul Joachim), licencié en droit, 74, avenue des
                    Champs-Elysées, Paris (8e). </p>
                <p>Gabolde, professeur à la Faculté de droit, à Montpellier (Hérault). Gallaix
                    (Marcel DE), docteur en droit, master of laws, avocat à la Cour d'appel de
                    Paris, 16, rue Spontini, Paris (16e). </p>
                <p>S. P. Gamblin (Gabriel), avocat du barreau de Lille, 14 bis rue de la Marine, à
                    Dunkerque (Nord). </p>
                <p>GAMicHOU (Jean), licencié en droit, 2, quai des Célestins, Paris (4e). Garmer
                    (M1Ie Renée), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 3, villa Croix-Nivert,
                    Paris (15e). </p>
                <p>Gateclout, ancien président de section au Tribunal de commerce de la Seine,
                    ancien membre de la Chambre de commerce, 10, rue Weber, Paris (16°). </p>
                <p>Gaudemet (Eugène), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 24, rue
                    Twinger, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                <p>• Gaultier (Jean), avocat à la Cour d'appel, 70, rue Madame, Paris (6e). </p>
                <p>Geffroy (Louise), secrétaire générale de la « Citoyenne », société féminine
                    d'études politiques et sociales, 13, boulevard SaintMichel, Paris (5e). </p>
                <p>S. P. Geniien (André), licencié en droit, 151, boulevard Haussmann, Paris (8°). </p>
                <p>GÉNY (Françeis), doyen honoraire de la Faculté de droit de l'Université, 3, rue
                    des Chanoines, à Nancy (Meurthe-et-Moselle). S. P. GEOUFFRE DE Lapradelle (A.),
                    professeur à la Faculté de droit de l'Université, 2, rue Lecourbe, Paris (15°). </p>
                <p>Gérard (Henri), professeur honoraire à l'Ecole de droit d'Alger, 10, avenue
                    Villebois-Mareuil, à Nice (Alpes-Maritimes). </p>
                <pb/>
                <p>Germain-Martin, ancien ministre, professeur à la Faculté de droit de
                    l'Université, 1, rue du Bac, Paris (7°). </p>
                <p>Gide (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 64, rue des Mathurins, Paris (8e). </p>
                <p>Gil BAER, conseil juridique, 12, rue de la Victoire, Paris (9e). Girard (Max),
                    ancien agréé au Tribunal de commerce, 15, rue Théodule-Ribot, Paris (17e). </p>
                <p>Gikaud (Frédéric), conseiller honoraire à la Cour d'appel, 6, rue Logelbach,
                    Paris (17e). </p>
                <p>Girault (Arthur), doyen de la Faculté de droit de l'Université, 7, rue de
                    Penthièvre, à Poitiers (Vienne). </p>
                <p>S. P. Giros et Cie, ingénieurs civils, 56, rue du Faubourg Saint-Honoré, Paris
                    (8e). </p>
                <p>GIROUD (Jean), avocat à la Cour d'appel, 11, rue de l'Estrapade, Paris (5e). </p>
                <p>S. P. Giasson (Paul), vice-président au Tribunal civil de la Seine, 2, rue de
                    Commailles, Paris (7e). </p>
                <p>Godet (Jules), membre secrétaire de la Chambre de commerce, anciefti juge au
                    Tribunal de commerce de la Seine, 48, rue de Tocqueville, Paris (17e). </p>
                <p>GOELLNER (A. DE), fonctionnaire à l'Institut international de coopéralion
                    intellectuelle, 2, rue Montpensicr, Paris (1er). </p>
                <p>Gontahd (P.), avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard Haussmann, Paris (8e). </p>
                <p>Goule (Paul), ancien magistrat, 165, avenue Wagram, Paris (17e). Gounot, avocat,
                    professeur à la Faculté libre de droit, 2, rue du Plat, Lyon (Rhône). </p>
                <p>GOVARE (James-Paul), avocat à la Cour d'appel, 5, rue Logelbach, Paris (17e). </p>
                <p>S. P. Granier (Camille), ancien inspecteur général au Ministère de l'Intérieur,
                    10, rue de l'Université, à Montpellier (Hérault). </p>
                <p>Gbavellier (André), chef adjoint du contentieux des Messageries. maritimes, 8,
                    rue de Florence, Paris (8e). </p>
                <p>GREGH, docteur en droit, 29, rue de Boulainvilliers, Paris (16e). GRÉGOIRE,
                    avocat du barreau de Metz, 64, rue des Mathurins, Paris (8e). </p>
                <p>GRIOLET, maitre des requêtes honoraire au Conseil d'Etat, viceprésident du
                    Conseil d'administration du chemin de fer du Nord, 97, avenue Henri-Martin,
                    Paris (16e). </p>
                <p>Gronski (Paul), ancien député de la Douma, ancien professeur à la Faculté des
                    sciences économiques et sociales à Léningrad, 31, boulevard Verd, à Bellevue
                    (Seine-et-Oise). </p>
                <pb/>
                <p>Groussau (Constant), professeur de droit à l'Université catholique de Lille,
                    député du Nord, 26, rue Saint-Louis, à Versailles (Seine-et-Oise). </p>
                <p>Ghuin, ancien président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 50,
                    avenue Parmentier, Paris (11e). </p>
                <p>GnuNEBAUM-BALLiN, président du Conseil de Préfecture de la Seine, 21, boulevard
                    Beauséjour, Paris (16'). </p>
                <p>GRUNER (Edouard), ingénieur civil des Mines, 8, rue César-Franck, Paris (15e). </p>
                <p>Guii.lemain, avoué, 52, rue Molière, à Lyon (Rhône). </p>
                <p>HALL (Charles, A. Kennerley), avocat, 4, rue Sainte-Anne, Paris (1er). </p>
                <p>Haixer (M"»), docteur en droit, 22, rue d'Orléans, à Neuilly-surSeme (Seine). </p>
                <p>HAMEL (Joseph), professeur à la Faculté de droit de Strasbourg, 6, avenue
                    Malakoff, Paris (16°). </p>
                <p>HAMEL (Paul), avocat à la Cour d'appel, 125, boulevard Saint-Germain, Paris (6e). </p>
                <p>HAMELET (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 114, rue Saint-Dominique, Paris
                    (7°). </p>
                <p>Hamonic, président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 7, rue
                    Edouard-Detaille, Paris (17e). </p>
                <p>S. P. Haralambidis (Thrasyvoulos A.), avocat, docteur en droit, 9, boulevard
                    Saint-Germain, Paris (5°). </p>
                <p>HASSELOT (René), avocat, 58, rue d'Aboukir, Paris (2e). </p>
                <p>f Hayem (Henri), privat docent à l'Université de Genève, mort au champ d'honneur. </p>
                <p>Hecht (Ernest),' avocat à la Cour d'appel, 44, rue de la Faisanderie, Paris
                    (16'). </p>
                <p>Het.mer (Ernest), notaire, 8, rue de Ferrette, à Mulhouse (HautRhin). </p>
                <p>HÉMARD (Joseph), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 12, boulevard
                    de Port-Royal, Paris (5e). </p>
                <p>S. P. HENRY (Paul), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 9, cité
                    Vaneau, Paris (7e). </p>
                <p>Hkbmann (Roger), 44, rue de Fleurus, Paris (66). </p>
                <p>HÉRON DE Villefossr (Etienne), docteur en droit, 29, rue de l'Université, Paris
                    (7°). </p>
                <p>HILQUIT (Jacob), avocat américain, 5, rue Boudreau, Paris (9a). </p>
                <pb/>
                <p>HOFFHERR (René), maître de conférences à la Faculté de droit, 137, avenue de
                    Saxe, Lyon (Rhône). </p>
                <p>HouriN (C.), rédacteur en chef du Journal des Sociétés, 7, rue Vezelay, Paris
                    (8e). </p>
                <p>Huard (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 83, rue de Lille, Paris (7«). </p>
                <p>IRIARTE, avocat, au consulat de Colombie, 22, rue de l'Elysée, Paris (8°). </p>
                <p>Isbecque (Pierre), docteur en droit de l'Université de Liège, 22, avenue de La
                    Bourdonnais, Paris (7e). </p>
                <p>IsoRÉ, avocat à la Cour d'Appel, 92, avenue de Suffren, Paris (7e). JACOB
                    (Louis), avocat à la Cour d'appel, 30, rue Jacob, Paris (6e). JACQUELIN (René),
                    professeur à la Faculté de droit de l'Université, 87, boulevard Suchet, Paris
                    (16°). </p>
                <p>JACQUES (Jules), chef de contentieux de la Banque de Paris, 3, rue d'Antin, Paris
                    (2e). </p>
                <p>Jacquesson (Ernest), avocat, 6, rue du Petit-Arsenal, à Reims (Marne). </p>
                <p>Jaubert (Jacques), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassalion, 7, avenue
                    de Breteuil, Paris (7°). </p>
                <p>S. P. JEANBERNAT Barthélémy DE FERRARI Doria (Emmanuel), avocat, docteur en droit
                    (en son nom et en mémoire de ses fils' Jules et l.ouis morts pour la France),
                    villa Doria, boulevard Chave, à Marseille (Bouches-du-Rhône). </p>
                <p>JoBBÉ-DuvAL, professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université, 39,
                    avenue de Breteuil, Paris (7e). </p>
                <p>S. P. JOLLIVET (Guillaume), 6, rue Régis, Paris (6e). </p>
                <p>Josseramd (Louis), doyen de la Faculté de droit de l'Université, à Lyon (Rhône). </p>
                <p>S. P. JOUON DES I.ongrais, directeur à l'Ecole des Hautes Etudes (Sorbonne),
                    archiviste paléographe, 4, rue de la Terrasse, Paris (17'). JULLIOT DE LA
                    Morandière, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 6, rue des
                    Beaux-Arts, Paris (6e). </p>
                <pb/>
                <p>KAYSER (Jacques), avocat à la Cour d'appel, 97, rue Jouffroy, Paris (17e). </p>
                <p>KEHL (Camille), avocat, 8, rue Saint-Denis, à Oran (Algérie). Kiefé (Robert),
                    docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 22, avenue Jules-Janin, Paris (16e). </p>
                <p>KLAASESZ (Jan), maître de droit néerlandais, 11, avenue Saint-Foy,
                    Neuilly-sur-Seine (Seine). </p>
                <p>Kleczkowski (Paul), avocat, 24, avenue de Saxe, Paris (7e). KLEFFER (Paul),
                    magistrat, 53, boulevard Saint-Michel, Paris (5°). KLOTZ (Henri), 9, rue de
                    Tilsitt, Paris (17»). </p>
                <p>KONN (Y.), vice-consul de Chine, consulat général de Chine, 5, avenue
                    Daniel-Lesueur, Paris (7°). </p>
                <p>KRZYSZIOPORSKI (Sigismond), deuxième secrétaire du Tribunal arbitral mixte
                    germano-polonais, 57, rue de Varenne, Paris (7e). </p>
                <p>LA BARRA (DE), ancien président de la République du Mexique, 109, boulevard
                    Malesherbes, Paris (8e). </p>
                <p>LABORDE, conseiller honoraire à la Cour de cassation,' 15, rue Duphot, Paris
                    (1er). </p>
                <p>LAcouR (Léon), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université de
                    Lille, chargé de cours à la Faculté de droit de Paris, 19, rue de Rocroi, Paris
                    (10'). </p>
                <p>Lacour (Robert DE), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 62, boulevard de
                    Clichy, Paris (17e). </p>
                <p>LACRETELLE (Robert DE), publiciste, secrétaire parlementaire, 12, rue de Liège,
                    Paris (9e). </p>
                <p>Lacroix (Paul), directeur général du Secrétariat de la Chambre de commerce, 27,
                    avenue Friedland, Paris (8e). </p>
                <p>Laferrièbe, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Paris, 1, rue
                    Charles-Dickens, Paris (16e). </p>
                <p>Lagauzière (Yves), docteur en droit, 25, rue Clapeyron, Paris (8e). LAMBERT
                    (Edouard), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 24, rue Sully, à
                    Lyon (Rhône). </p>
                <p>LAMBERT (Maurice), avocat, 13, quai de Strasbourg, à Besançon (Doubs). </p>
                <p>S. P. LAMOUCHE (Léon), colonel en retraite, 32, boulevard Saint-Germain, Paris
                    (5"). </p>
                <p>LANQUEST, notaire, 92, boulevard Hausmann, Paris (8e). </p>
                <p>Lahe (Pierre), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 24, rue du
                    Cardinal-Lemoine, Paris (58). </p>
                <pb/>
                <p>LARNAUDE (Ferdinand), doyen honoraire de la Faculté de droit de l'Université de
                    Paris, domaine d'Hontaubère, à Castelnau-d'Au- </p>
                <p>zan (Gers). </p>
                <p>Larré (Jean), docteur en droit, 40, avenue de La Motte-Piquet, Paris (]5e). </p>
                <p>LASSALLE (Pierre), principal clerc de notaire, 7, rue Kilford, à Courbevoie
                    (Seine). </p>
                <p>LASSO DE LA VEGA, étudiant en droit, 11, square Chatillon, Paris (14«). </p>
                <p>LASTEYRIE (DE), député, ancien ministre des Finances, 4, rue Bayard, Paris (8«). </p>
                <p>LA Taste (DE), avocat à la Cour d'appel, 1, rue de l'Université, Paris (7e). </p>
                <p>S. P. LATREILLE (Armand), docteur en droit, juge au Tribunal civil, 12, rue de
                    l'Echarpe, à Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                <p>Laurens-Frings, industriel, 9, rue de l'Embarcadère, à Charenton (Seine). </p>
                <p>LAURENT (Ch.), docteur en droit, 42, rue Vignon, Paris (9°). </p>
                <p>Lauhent-Bailly, maire-adjoint du XVIIe arrondissement, ancien greffier au
                    Tribunal de la Seine, 3, rue Meissonier, Paris (17e). LA Véga (DE), conseiller
                    de la Légation de Colombie, 7, rue Dupontdes-Loges, Paris (7e). </p>
                <p>Lavergne (Alexandre DE), maître des requêtes honoraire au Conseil d'Etat, 203,
                    boulevard Saint-Germain, Paris (7e). </p>
                <p>-)• Le BER (Jacques, Gabriel), avocat à la Cour d'appel, mort au champ d'honneur. </p>
                <p>Lkbinski (Thadée), agent adjoint du Gouvernement polonais près le Tribunal
                    arbitral mixte germano-polonais, ambassade de Pu- </p>
                <p>logne, 14, avenue de Tokio, Paris (16e). </p>
                <p>S. P. LEBON (André), ancien ministre des Colonies, ancien dépi té, 2, rue de
                    Tournon, Paris (6e). </p>
                <p>S. P. LE Bret (Robert), docteur en droit, 2, avenue Marceau, Paris (8e). LECLERC
                    (Max), licencié en droit, 250 bis, boulevard Saint-Germain, Paris (7e). </p>
                <p>LECONTE (René), docteur en droit, 15, rue de Babylone, Paris (7e). Lederlin
                    (Paul), ancien sénateur, administrateur de la blanchisserie et teinturerie de
                    Thaon-les-Vosges (Vosges). </p>
                <p>f Leduc (Etienne), avocat à la Cour d'appel, mort au champ d'honneur. </p>
                <p>LE FOYER (Lucien); avocat à la Cour d'appel, licencié es lettres, 43, rue du
                    Faubourg-Saint-Honoré, Paris (8e). </p>
                <p>S. P. LE FUR (L.), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 38, rue
                    Lacépède, Paris (5e). </p>
                <pb/>
                <p>Légal (Alfred), profeseur à la Faculté de droit, à Montpellier (Hé- </p>
                <p>rault). </p>
                <p>Legouëz (R.), ingénieur en chef des Ponts et Chaussées, membre </p>
                <p>de la Chambre de commerce de Paris, 25, rue Molitor, Pa- </p>
                <p>ris (16«). </p>
                <p>LEGUAY, notaire, 3, rue de Paris, à Chevreuse (Seine-et-Oise). </p>
                <p>F.eguay (Jean), avocat, 3, rue de Paris, à Chevreuse (Seine-et-Oise). </p>
                <p>LE Hénaff, avocat à la Cour d'appel; 3, place du Palais-Bourbon, </p>
                <p>Paris (7e). </p>
                <p>Lehideux, président de la Chambre syndicale des banquiers, 114, </p>
                <p>avenue des Champs-Elysées, Paris (8'). </p>
                <p>LELOIR (Georges), président honoraire à la Cour d'appel, 7, rue </p>
                <p>de Chatenay, à Fontenay-aux-Roses (Seine). </p>
                <p>Lkmoine (Albert), conseiller honoraire à la Cour d'appel, 3, ave- </p>
                <p>nue Alphand, Paris (16°). </p>
                <p>LÉMONON (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 5, avenue Victor- </p>
                <p>Hugo, Paris (16°). </p>
                <p>S. P. Lenoble (Henri), avocat à la Cour d'appel, 60, quai des Orfèvres, Paris
                    (1er) </p>
                <p>Lepaulle (Pierre), docteur en droit de l'Université de Harvard, </p>
                <p>2, rue de Clichy, Paris (9e). </p>
                <p>Lepelley-Fonteny, substitut au Tribunal de la Seine, 13, rue des </p>
                <p>Saints-Pères, Paris (6°). </p>
                <p>S. P. I.ebebours-Pigeonnière (Paul), professeur à la Faculté de droit de
                    l'Université, 25, boulevard Sévigné, à Rennes (Ille-et-Vilaine). </p>
                <p>Lehkuu (Georges), sénateur, ancien ministre, avocat à la Cour </p>
                <p>d'appel 16, avenue Georges-V, Paris (8e). </p>
                <p>I.escot, professeur agrégé à la Faculté de droit, 4, rue de l'Ora- </p>
                <p>toire, à Nancy (Mcurlhc-cl-Moselle). </p>
                <p>S. P. Lespinasse (Pierre), substitut du procureur de la République, 17, rue
                    André-Délieux, à Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                <p>Lestelle, avocat-agréé au Tribunal de commerce de la Seine, </p>
                <p>173, rue Saint-Honoré, Paris (1er). </p>
                <p>Le Vasseuh, docteur en droit, 2, rue de Fleurus, Paris (6°). </p>
                <p>I.évy (Emmanuel), professeur à la Faculté de droit de l'Univer- </p>
                <p>sité, 61, rue Pierre-Corneille, à Lyon (Rhône). </p>
                <p>Lévy-Uli.mann (Henri), professeur à la Faculté de droit de Paris, </p>
                <p>6, rue de la Trémouille, Paris (8e), </p>
                <p>L'HtnuiEH, ancien président de section au Tribunal de commerce, </p>
                <p>18, rue de la Douane, Paris (10e). </p>
                <p>Lhuillier (Georges), 16, rue Clairaut, Paris (17e). </p>
                <pb/>
                <p>S. P. LIMANTOUR (José Yves), avocat, ancien ministre des Finances du Mexique, 8,
                    rue de Presbourg, Paris (8e). </p>
                <p>Liouville (Félix), avocat à la Cour d'appel, 8, rue d'Anjou, Paris (8"). </p>
                <p>Lisicky (Charles), docteur en droit, 1er secrétaire de la légation
                    Tchéco-Slovaquc, 15, avenue Charles-Floquet, Paris (7e). </p>
                <p>LLONDREs (J.-M.), 108, avenue de la République, Paris (11°). </p>
                <p>Lochet (Jean), docteur en droit, 33, rue Boulard, à Reims (Marne). S. P. Lohse,
                    avocat agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 3, boulevard Sébastopol, Paris
                    (lof). </p>
                <p>Loyer, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 4, rue de Tournon, l'aris (6°). </p>
                <p>Luret (Eugène), 12, rue Jules-Clarclic, Paris (16e). </p>
                <p>Lyon-Caen (Charles), membre de l'institul, professeur honoraire à la Faculté de
                    droit de l'Université, doyen honoraire, professeur à l'Ecole libre des sciences
                    politiques, secrétaire perpétuel de l'Académie des Sciences morales et
                    politiques, 13, rue Soufflot, Paris (5e1). </p>
                <p>MABIRE, assureur maritime, ancien président de Chambre au Tribunal de commerce de
                    la Seine, 54, avenue Marceau, Paris (8°). Magnillat, notaire, 98, rue de
                    l'Hôtel-de-Ville, à Lyon (Rhône). Mailt.aru (Georges), avocat à la Cour d'appel,
                    258, boulevard Saint-Germain, Paris (7°). </p>
                <p>Main (Antoine), président du Tribunal de commerce, 1, rue Regratterie, à Niort
                    (Deux-Sèvres). </p>
                <p>Ma'joiikm.k (Jean), ingénieur aux Mines de Houve, ancien élève de l'Ecole
                    polytechnique, 12, rue Erckmann-Chatrian, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                <p>Marcé (Victor DE), conseiller maître à la Cour des comptes, professeur à l'Ecole
                    libre des Sciences politiques, 3, boulevard de la Tour-Maubourg, Paris (7e). </p>
                <p>Marcou, docteur en droit, ancien président de Chambre au Tribunal de commerce de
                    la Seine, 69, avenue de la Grande-Armée, Paris (16e). </p>
                <p>Mariaud, ancien président de section au Tribunal de commerce de la Seine, 8,
                    avenue des Chalets, Paris (16e). </p>
                <p>Marraud (Roger), étudiant, 368, rue Saint-Honoré, Paris (1er). Martin (Bienvenu),
                    sénateur, ancien ministre de l'Instruction publlique, 12, rue Decamps,
                    Paris-Passy (16e). </p>
                <p>S. P. MARX, ingénieur des Arts et Manufactures, 84, rue d'Amsterdam, Paris (9'). </p>
                <pb/>
                <p>MASSIN (E.), docteur en droit, agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 14, rue
                    des Pyramides, Paris (1er). </p>
                <p>MASSON (Emile), docteur ès sciences juridiques, politiques et économiques, chef
                    de bureau au contentieux de la Compagnie d'Orléans. </p>
                <p>S. P. MASSON (Paul), diplômé notaire, avocat, 30, rue du Faubourg Montmartre,
                    Paris (96). </p>
                <p>MATIGNON, avocat à la Cour .d'appel, 24, rue de Pétrograd, Paris (8°). </p>
                <p>Maury, professeur à la Faculté -de droit de l'Université, 5, boulevard d'Arcole,
                    à Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                <p>MAXWELL, procureur général près la Cour d'appel, à Bordeaux (Gironde). </p>
                <p>Maynard, professeur agrégé de l'Université, docteur en droit, rue de la
                    Gendarmerie, à Tournon (Ardèche). </p>
                <p>Mayssbnt (A.), conseiller à la Cour d'appel, 3, rue Liard, Paris (14e). </p>
                <p>MAZEAUD, professeur à la Faculté de droit, 9, rue Auguste-Angellier, à Lille
                    (Nord). </p>
                <p>Medeiros DO Paço (T.), secrétaire de l'ambassade du Brésil, 108, boulevard
                    Berthier, Paris (17e). </p>
                <p>MENNESSON, ancien bâtonnier de l'Ordre des avocats, 63, avenue de Villiers, Paris
                    (17°). </p>
                <p>Mehlot, sous-chef de bureau au Ministère du Commerce, directeùr de La Pologne,
                    11, rue Stanislas, Paris (6e). </p>
                <p>Meynial (Edmond), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 24, rue
                    Henri-Heine, Paris (16e). </p>
                <p>Mignot-Mahon, ancien président du Tribunal de commerce de la Seine, 20, boulevard
                    de Charonne, Paris (20e). </p>
                <p>Mimerei. (Antoine), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 23,
                    avenue Rapp, Paris (7e). </p>
                <p>Mirkine-Guetzevitch (B.), professeur à l'Institut des Hautes Etudes
                    internationales, secrétaire général de l'Institut international de droit public,
                    14 bis, rue Raynouard, Paris (I6e). </p>
                <p>Mitchell (Mlle), docteur en droit, 160, rue du Faubourg-SaintHonoré, Paris (8e). </p>
                <p>MOEDER (Marcel), docteur en droit, secrétaire de la Chambre de commerce, à
                    Mulhouse (Haut-Rhin). </p>
                <p>Moenep.i.aey (Pierre), docteur en droit, 6, rue de Madrid, Paris (8e) Mogenet
                    (Maurice), licencié en droit, 81, avenue de Saint-Mandé, Paris (12e). </p>
                <p>Mollie, 1, rue Daru, Paris (86). </p>
                <p>Moiodowsky (Victor), licencié en droit, avocat conseil, 14, rue Littré. Paris
                    (7«). </p>
                <pb/>
                <p>S. P. MONTALIVET (Georges MASSON DE), 53, avenue Montaigne, Paris (8e). MONTVALON
                    (DE), conseiller à la Cour de cassation, 52, avenue de Breteuil, Paris (15e). </p>
                <p>MORAND (M.), doyen de l'Ecole de droit, 5, rue Berthezène, à Alger (Algérie). </p>
                <p>MOREAU (Félix), doyen de la Faculté de droit de l'Université, 10, cours Mirabeau,
                    à Aix (Bouches-du-Rhône). </p>
                <p>Morel (René), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 81 bis, rue
                    Lauriston, Paris (16e). </p>
                <p>Morot (Jean), docteur en droit, 105, rue Blomet, Paris (15e). MUHLEISEN,
                    président du Tribunal civil, président du groupe strasbourgeois, 10, place
                    Kléber, à Strasbourg (Bas-Rhin). NACHBAUR (Paul), président du Tribunal
                    régional, à Colmar (HautRhin). </p>
                <p>NARODETZKI, juge au Tribunal de commerce, 19, boulevard BonneNouvelle, Paris
                    (2e). </p>
                <p>NAST (Alfred), chef de bureau à l'Office national du Crédit agricole, 37, avenue
                    Malakoff, Paris (16°). </p>
                <p>NAST (Marcel), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 32, rue Herder,
                    à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                <p>Navarre, administrateur de sociétés près le Tribunal de commerce de la Seine, 67,
                    rue de la Victoire, Paris (9°). </p>
                <p>Neff (Harold), avocat américain, 2, avenue des Tilleuls, Croissysur-Seine
                    (Seine-et-Oise). </p>
                <p>S. P. Nessmann, notaire, 2, rue des Juifs, à Strasbourg (Bas-Rhin). NESTEROFF
                    (Pierre), licencié en droit, 150, boulevard du Montparnasse, Paris (14e). </p>
                <p>NEUMER (Robert-R.), professeur de l'Université de Prague, rue Tahère, Saint-Cloud
                    (Seine-et-Oise). </p>
                <p>Niboyet (J. P.), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université de
                    Paris, 77, rue Madame, Paris (6e). </p>
                <p>NIKOLITCH (Militch), avocat yougoslave, 20, boulevard Montparnasse, Paris (15e). </p>
                <p>Nodé-Langlois, président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 24, rue
                    Joubert, Paris (9e). </p>
                <p>NOLnE (baron), professeur de droit international à l'Université de Pétrograd, 12,
                    rue Saint-Ferdinand, Paris (17e). </p>
                <p>Nobgeot (Georges), avoué près le Tribunal civil, 8 bis, avenue Percier, Paris
                    (8e). </p>
                <p>S. P. NOURRISSON (Paul), avocat honoraire à la Cour d'appel, 19, rue
                    Saint-Guillaume, Paris (9°). </p>
                <p>Nouvion (Henri), directeur de la Banque de l'Afpique occidentale, 38, rue La
                    Bruyère, Paris (9e). </p>
                <pb/>
                <p>Otakar FLANDERKA, docteur en droit, conseiller juridique tchécoslovaque, membre
                    de la Cour d'arbitrage de la Chambre de commerce internationale, 88, rue de la
                    Pompe, Paris (16e). OuvRARD, ancien président du Tribunal de commerce de Tours,
                    La Furka, à Sainte-Radegonde (Indre-et-Loire). </p>
                <p>OZANAM (Charles), docteur en droit, 133, avenue de Neuilly, à 'Neuilly (Seine) </p>
                <p>PALEWSKI (Jean-Paul), avocat à la Cour d'appel, docteur en droit, diplômé de
                    l'Institut des hautes études internationales, 160, rue de Grenelle, Paris (7e). </p>
                <p>PAPAZOF (Théodore), conseiller à la Cour de cassation de Bulgarie, membre du
                    Tribunal d'arbitrage franco-bulgare, 97, rue Lauriston, Paris (16e). </p>
                <p>Pabmentieb, procureur de la République près le Tribunal civil, Rambouillet
                    (Seine-et-Oise). </p>
                <p>PASCAL d'Aix (V.), ancien consul général de France, 4, rue de Lille, Paris (7«). </p>
                <p>PATEY (Jacques), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Paul-Louis-Courier, Paris (7°). </p>
                <p>PATOUILLARD (Paul), président du Tribunal civil, Rambouillet (Seine-et-Oise). </p>
                <p>PAULET (Georges), ancien conseiller d'Etat, directeur honoraire de l'assurance et
                    de la prévoyance sociales, au Ministère du Travail et de la Prévoyance sociale,
                    21, rue d'Ourches, à Saint-Germain-en-Laye (Seine-et-Oise). </p>
                <p>Pédone (A.), libraire-éditeur, 13, rue Soufflot, Paris (5e). </p>
                <p>Peiron, avoué au Tribunal civil, 3, rue d'Algérie, Lyon (Rhône). Pellerin
                    (Pierre), avocat au barreau de Londres, 56, rue La Boëtie, Paris (8e). </p>
                <p>Penigaud, ancien notaire, 108, rue Legendre, Paris (17e). </p>
                <p>S. P. PÉPIN (Eugène), docteur en droit, 44, rué de Lévis, Paris (17e). Pépy
                    (André), professeur à la Faculté de droit, 4, place JeanAchard, à Grenoble
                    (Isère). </p>
                <p>PERCEROU (Jean), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 2, rue
                    Lecourbe, Paris (15e). </p>
                <p>Pebheau (Bernard), professeur agrégé à la Faculté de droit, 20, rue des
                    Chanoines, à Caen (Calvados). </p>
                <p>PERRIN PELLETIER (Georges), direction des mines de Roche-la-Molière et Fiiminy, à
                    Firminy (Loire). </p>
                <p>PETIT (Jean-Marie), avocat à la Cour d'appel, 13, rue de Buci, Paris (6«). </p>
                <pb/>
                <p>S. P. Peyre-Courant, avocat à la Cour d'appel, 14, quai de Gesvres, Paris (4e). </p>
                <p>Pfafferott, conseiller juridique de l'ambassade d'Allemagne, 11, rue
                    Louis-le-Grand, Paris (2e). </p>
                <p>PFERDORFF, avocat-avoué, 29, place Kléber, à Strasbourg (BasRhin). </p>
                <p>PHiLBERT, professeur de législation comparée à l'Ecole de notariat, 44, avenue
                    des Gobelins, Paris (13e). </p>
                <p>Pic (Paul), professeur à la Faculté de droit, 3, place Ollier, Lyon (Rhône). </p>
                <p>Picard (Georges), étudiant en droit, 3, rue Guichard, Paris (16"). Pichon
                    (Robert), administrateur-délégué de la Librairie générale de droit et de
                    jurisprudence, 20, rue Soufflot, Paris (5e). PICON-FEBRES (James), consul
                    général des Etats-Unis du Venezuéla, 115, rue de la Pompe, Paris (16e). </p>
                <p>PIKETTY, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 1, rue Agrippa-d'Aubigné,
                    Paris (4'). </p>
                <p>PILLAUT (Julien), chef de bureau au Ministère des Affaires étrangères, 130, rue
                    de l'Université, Paris (7e). </p>
                <p>PILON (Eustache), conseiller à la Cour de cassation, 60, rue du Ranelagh, Paris
                    (16e). </p>
                <p>PINET (A.), juge au Tribunal de commerce de la Seine, 77, rue de Miromesnil,
                    Paris (8e). </p>
                <p>Pingault, ancien juge au Tribunal de commerce de la Seine, 88, boulevard
                    La'Tour-Maubourg, Paris (7e). </p>
                <p>S. P. Piot (Alfred), ancien président de Chambre au Tribunal de commerce de la
                    Seine, 2, rue Rosa-Bonheur, Paris (15°). </p>
                <p>PLACÉ (Jean-Achille), conservateur des hypothèques, à Amiens (Somme). </p>
                <p>PLAISANT (Marcel), sénateur, avocat à la Cour d'appel, 16, rue* de Naples, Paris
                    (8°). </p>
                <p>S. P. PLANAS Suarez (Simon), ministre plénipotentiaire, 12, avenue Alphand,
                    Paris, (16°). </p>
                <p>Plassard, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université, 2, place
                    Armand-Bernard, à Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                <p>POIGNANT (Georges), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Dupont-desLoges, Paris
                    (7'). </p>
                <p>Poincaré (Raymond), membre de l'Académie française, ancien président de la
                    République, 26, rue Marbeau, Paris (16°). S. P. Politis (Nicolas-Socrate),
                    ministre de Grèce, 17, rue AugusteVacquerie, Paris (16e). </p>
                <pb/>
                <p>Porte, ancien président du Tribunal de commerce de la Seine, 114, rue de Réaumur,
                    Paris (2e). </p>
                <p>POTHION, avocat à la Cour d'appel, 33, rue de Moscou, Paris (8e). POURTIER,
                    arbitre-rapporteur au Tribunal de commerce de la Seine, 1, place de la Nation,
                    Paris (11e). </p>
                <p>PRÉAUDEAU (Marc DE), avocat, 21, rue Saint-Guillaume, Paris (7°). S. P. Priou
                    (Jean), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 28, rue Sarrette, Paris
                    (14e). </p>
                <p>S. P. Privât, ancien président du Tcibunal de commerce, 14, rue des Arts, à
                    Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                <p>Prudhomme (André), notaire, 32 bis, boulevard Haussmann, Paris (9e). </p>
                <p>Prudhomme (André), avocat à la Cour d'appel, professeur agrégé des Facultés de
                    droit, directeur du Journal de droit international, 3, rue Georges-Ville, Pans
                    (16e). </p>
                <p>RADOUANT, professeur agrégé à la Faculté de droit, 9, rue des Arquebusiers, à
                    Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                <p>RADOYEVITCH (Vladislas), licencié en droit, 44, rue de la Tour, Paris (16e). </p>
                <p>Ramirez MAC GREGOR (Carlo), licencié en droit, Hôtel Victor-Hugo, 20, avenue
                    Victor-Hugo, Paris (16e). </p>
                <p>S. P. Rampai. (Auguste), avocat, 72, boulevard Longchamp, à Marseille
                    (Bouches-du-Rhône). </p>
                <p>RAPOPORT (Jean S.), avocat à la Cour d'appel, 8, rue du GénéralFoy, Paris (8°). </p>
                <p>S. P. RAY (Jean), conseiller juridique de l'ambassade du Japon, 6, avenue
                    Vion-Whitcomb, Paris (16e). </p>
                <p>-J- Regnault (Pierre), avocat à la Cour d'appel, mort au champ d'honneur. </p>
                <p>RENAULT (Auguste), clerc de notaire, 281, rue Saint-Honoré, Paris (8°). </p>
                <p>RENOULT (René), ancien ministre, vice-président du Sénat, 20 bis, rue de la
                    Boétic, Paris (8e). </p>
                <p>Rieadière, avocat agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 12, rue Montpensier,
                    Paris (1"). </p>
                <p>RICHARD (Georges), industriel, ancien président du Tribunal de commerce, à Dijon
                    (Côte-d'Or). </p>
                <p>Richard-Prassinos (Mme), docteur en droit, 23, rue Fourcroy, Paris (17e). </p>
                <p>RIGAUD (Louis), professeur à l'Institut catholique, 15, rue de Paris, à Vanves
                    (Seine). </p>
                <pb/>
                <p>S. P. RIOCREUX (Georges), membre de la Société d'économie sociale, 18, rue
                    Guilhem, Paris (11e). </p>
                <p>Ripert (Georges), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 18, rue de
                    Grenelle, Paris (7e). </p>
                <p>RIVET, directeur de contentieux, 48, lue de Provence, Paris (9e). ROBERT (Henri),
                    de l'Académie française, ancien bâtonnier de l'Ordre des avocats, 98, boulevard
                    Pereire, Paris (17e). </p>
                <p>Roger (René), président du Tribunal civil de Coulommiers (Seineet-Marne), 3, rue
                    Auguste-Comte, Paris (6e). </p>
                <p>Roger (François), docteur en droit, 1 bis, rue Delabordère, à Neuilly (Seine). </p>
                <p>Rogier (M"° Suzanne), docteur en droit, rédacteur à la Préfecture de la Seine,
                    14, rue de Clichy, Paris (9e). </p>
                <p>S. P. ROLLAND (Louis), député, professeur à la Faculté de droit de l'Université,
                    22, avenue de l'Observatoire, Paris (14e). </p>
                <p>Rollet, avoué, 12, quai des Brotteaux, à Lyon (Rhône). </p>
                <p>Romieu (Jean), président de section au Conseil d'Etat, 17, rue de Bourgogne,
                    Paris (7e). </p>
                <p>RONSSERAY (Charles E.), docteur en droit, 35, boulevard Haussmann, Paris (9e). </p>
                <p>S. P. ROTHSCHILD frères, banquiers, 21, rue Laffitte, Paris (9e). Rouast,
                    professeur à la Faculté de droit, 70, rue d'Assas, Paris (6e). </p>
                <p>Roubieb, professeur agrégé à la Faculté de droit, 107, rue PierreCorneille, à
                    Lyon (3°) (Rhône). </p>
                <p>S. P. RoussEAu (Henri), professeur à la Faculté de droit, 7, rue PaulBert, à
                    Poitiers (Vienne). </p>
                <p>Rousset (Lucien), avocat à la Cour d'appel, ancien avocat près les tribunaux
                    mixtes d'Egypte, 38, rue Claude-Terrasse, Paris (16'). </p>
                <p>Rousset (Raoul), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel, 52,
                    boulevard Malesherbes, Paris (8e). </p>
                <p>S. P. Roy (Georges), banquier, ancien président du Tribunal de commerce, membre
                    de la Chambre de commerce, à Melun (Seineet-Marne). </p>
                <p>Rozis (M"°), licenciée en droit, 5, cours Victor-Hugo, à Nérac (Lotet-Garonne). </p>
                <p>RUBINSTEIN, 45 bis, rue Guersant, Paris (17e). </p>
                <p>LX 3 </p>
                <pb/>
                <p>Saint-Girons (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 86 bis, boulevard de La
                    Tour-Maubourg, Paris (7e). </p>
                <p>Salama (Marcel), 96, avenue Mozart, Paris (16°). </p>
                <p>S. P. SALEM, avocat, 16, rue Léonard-de-Vinci, Paris (lfie). </p>
                <p>Saliou (Hippolyte), conseiller juridique, Zatosté, à Cambo-lesBains
                    (Basses-Pyrénées). </p>
                <p>Salle (Edouard), licencié en droit, 12, avenue du Chemin de fer, Le Raincy
                    (Seine-et-Oise). </p>
                <p>SASSO (Conrad), ancien président de Chambre au Tribunal de commerce de la Se*ne,
                    5, rue d'Uzès, Paris (2°). </p>
                <p>SAUVAGE (Charles), place, des Victoires, Paris (1er). </p>
                <p>Sauvagnac (Marcel), docteur en droit des Facultés de Paris et de Heidelberg,
                    avocat à la Cour d'appel, 1, rue de Berri, Paris (17°). SAVATIER (R.),
                    professeur à la Faculté de droit de l'Université, 40, rue de la Cathédrale, à
                    Poitiers (Vienne). </p>
                <p>Scheftel (Jacques), ancien avocat à la Cour d'appel de Pétrograd, professeur à
                    l'Institut franco-russe des sciences sociales et politiques, 6, rue
                    Sainte-Beuve, Paris (6°). </p>
                <p>Schissei.é (A.), avocat avoué, à Saverne (Bas-Rhin). </p>
                <p>S. P. Schot (Edouard), président du Tribunal civil, 26, rue des Murs, à Saverne
                    (Bas-Rhin). </p>
                <p>Schuman (Robert), avocat, député, 5, avenue Foch, à Metz (Moselle). </p>
                <p>ScHwAB (Jean), avocat à la Cour d'appel, 175, boulevard Malesherbes, Paris (17'). </p>
                <p>SCHWARTZ (Rodolphe), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 6, rue de
                    Presbourg, Paris (16"). </p>
                <p>S. P. Scié-Ton-Fa, licencié en droit, 93, boulevard Haussmann, Paris (8°). </p>
                <p>S. P. SÉE (Edgar), docteur en droit des Universités de Paris et de Heidelberg,
                    20, rue Chauchat, Paris (9e). </p>
                <p>•J- Seignitz (Henri), directeur du Crédit foncier égyptien, mort au champ
                    d'honneur. </p>
                <p>Ségogne (Roger DE), docteur en droit, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de
                    cassation, 14 bis, avenue du Président-Wilson, Paris (16e). </p>
                <p>Seitz (E. E.), avocat à la Cour d'appel, 83, rue Saint-Dizier, à Nancy
                    (Meurthe-et-Moselle). </p>
                <p>SERRE (Henri), avocat à la Cour d'appel, 17, boulevard de la Madeleine, Paris
                    (1er). </p>
                <pb/>
                <p>Serre (Philippe), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 17, boulevard de la
                    Madeleine, Paris (ler). </p>
                <p>SEYROL, avoué à la Cour d'appel, 55, rue de l'Hôtel-de-Ville, à Lyon (Rhône). </p>
                <p>Siesse. (Gustave), docteur en droit, 39, rue Scheffer, Paris (16e). S. P. Simon
                    (Marcel), arbitre-rapporteur, 11, avenue Hoche, Paris (8e). SIMONET, ancien
                    président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 37, avenue de
                    Breteuil, Paris (7e). </p>
                <p>Simonnet, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 28, rue Isabey, à
                    Nancy (Mcurlhe-tt-Mosclle). </p>
                <p>SINGER (Maxwell-B.), licencié en droit, A/S., Commissariat général du Canada, 17,
                    boulevard des Capucines, Paris (9e). </p>
                <p>Sibe (Pierre), sous-chef de bureau au Ministère de la Justice, 63 bis, avenue
                    Ledru-Rollin, Paris (12e). </p>
                <p>Sirey (Charles), avocat à la Cour d'appel, 25, rue Jean-Dolent, Paris (W). </p>
                <p>Sliosberg (H.), ancien avocat à la Cour d'appel de Pétrograd, professeur à
                    l'Institut franco-russe des sciences sociales et politiques, 86, rue
                    Michel-Ange, Paris (16e). </p>
                <p>Sobolewski (Thadée), délégué adjoint de la Pologne à la Commission des
                    réparations, agent général du gouvernement près le T. A. M. germano-polonais,
                    ambassade de Pologne, 14, avenue Tokio, Paris (16«). </p>
                <p>Solus, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 85, avenue de Bordeaux,
                    à Poitiers (Vienne). </p>
                <p>S. P. Souriac (Alexandre), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation,
                    22, rue d'Assas, Paris (6e). </p>
                <p>STOUPNITSKY, avocat, 33, rue Erlanger, Paris (16e). </p>
                <p>Strauss, licencié en droit, 101, rue Saint-Lazare, Paris (9e). Sumien (Paul),
                    docteur en droit, directeur au Ministère du Travail, 186, rue de Vaugirard,
                    Paris (15e). </p>
                <p>Taffineau, licencié en droit, 95, rue de Monceau, Paris (8e). TAGER (Paul),
                    avocat de l'ancien barreau de Moscou, 206, boulevard Raspail, Paris (14e). </p>
                <p>TAUPIN, ancien avocat agréé au Tribunal de commerce de la Seine, rue Bergère,
                    Paris (9e). </p>
                <p>Tchernoff, avocat à la Cour d'appel, 11, place Saint-Michel, Paris (5e). </p>
                <p>TEYSSAIRE (Jean), avocat à la Cour d'appel, 5, rue Valentin-Hauy, Paris (15e). </p>
                <pb/>
                <p>Thams (Christian M.), ministre plénipotentiaire, 22, place Vendôme, Paris (1er). </p>
                <p>Théodorof (Théodore), agent près le Tribunal arbitral francobulgare, 57, rue de
                    Varenne, Paris (7'). </p>
                <p>Théry, président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 37, quai de la
                    Tournelle, Paris (5e). </p>
                <p>Thévenin (André), ancien magistrat, bibliothécaire à l'Office de législation
                    étrangère, 116, boulevard Montparnasse, Paris (14B). Thomas, secrétaire du
                    Syndicat industriel français, 45, quai du Barrage, à Mulhouse (Haut-Rhin). </p>
                <p>THOMAS (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 21, rue de Calais, Paris (9e). </p>
                <p>Timacheff (Nicolas), professeur à la Faculté de droit russe de Prague, 33, rue
                    Pereire, Saint-Germain-en-Laye. </p>
                <p>Toiirev Piallat, avocat à la Cour d'appel, 95, rue de Monceau, Paris (8e). </p>
                <p>TnACHTENBEitG (Bernard), ancien avocat à la Cour de Pétrograd, 105, avenue
                    Victor-Hugo, Paris (lGe). </p>
                <p>TRASBOT, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université, 17, rue
                    Alexandre-Duval, à Rennes (Ille-et-Vilaine). </p>
                <p>S. P. TRAVERS (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 128, boulevard SaintGermain,
                    Paris (68). </p>
                <p>Triantaphyllidès (Grégoire), avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard
                    Malesherbes, Paris (17e). </p>
                <p>S. P. Troullieh (Albert), ancien président du Tribunal de commerce de la Seine,
                    2, square Alboni, Paris (16"). </p>
                <p>TRYSTRAM, avocat agréé près le Tribunal de commerce de la Seine, 23, rue du
                    Louvre, Paris (!&amp;lt;")̃ </p>
                <p>VACHETTE, avocat à la Cour d'appel, 180, boulevard Saint-Germain, Paris (6e). </p>
                <p>Valéry (Jules), ancien doyen de la Faculté de droit de l'Université, 1, rue
                    Fournarié, à Montpellier (Hérault). </p>
                <p>Vallée (Aline), docteur en droit, 6, rue Joseph-Bara, Paris (6e). Vai.léry-Radot
                    (René), vice-président du Conseil de l'Institut Pasteur, 11 ter, rue Colbert,
                    place d'Armes, à Versailles (Seine-etOise). </p>
                <p>VANDENVELDEN (Albert), avocat, 22, rue Honoré-Sauvan, à Nice (Alpes-Maritimes). </p>
                <p>VAN RAALTE (S. A.), avocat conseil de la Légation royale des PaysBas, 5, rue de
                    la Bourse, Paris (2e). </p>
                <pb/>
                <p>Veillier-Duray (Mm°), avocat à la Cour d'appel, 26, avenue Marceau, Paris (8°). </p>
                <p>Vergniaud, président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 20, rue
                    Eugène-Flachat, Paris (17e). </p>
                <p>S. P. VERMOND (Edouard), professeur honoraire à la Faculté de droit de
                    l'Université, 50, cours Mirabeau, à Aix (Bouches-du-Rhône). Verneaux (René),
                    conseiller juridique des Messageries maritimes, 71, rue Miromesnil, Paris (8"). </p>
                <p>S. P. Vérone (M™ Maria), avocat à la Cour d'appel, 14, rue Milton, Paris (9°). </p>
                <p>VERSCHAVE (Paul), professeur à la Faculté libre de droit, 7, rue d'Alembert, à
                    Lille (Nord). </p>
                <p>VIALLETON, professeur à la Faculté de droit, 1, boulevard du Peyrou, à
                    Montpellier (Hérault). </p>
                <p>VIDAL-NAQUET (Albert), avocat, 66, rue Montgrand, à Marseille (Bouches-du-Rhône). </p>
                <p>S. P. VILLALONGA (de), Hôtel Madison, 143, boulevard Saint-Germain, Paris (6°). </p>
                <p>Villeminot, arbitre-rapporteur au Tribunal de commerce de la Seine, 44, rue des
                    Belles-Feuilles, Paris (16°). </p>
                <p>S. P. VILLEMINOT (Lucien), industriel, 37, avenue de Breteuil, Paris (7e).
                    VOIRIN, professeur à la Faculté de droit, 11, rue Hermite, à Nancy
                    (Meurthe-et-Moselle). </p>
                <p>VOLAND (Pierre), ancien notaire, directeur du Journal des notaires, 6, rue de
                    Mézières, Paris (6e). </p>
                <p>VUILLIEMIN (Robert), au secrétariat de la Chambre de commerce internationale, 38,
                    cours Albert-Ier, Paris (8'). </p>
                <p>WAHL (Albert), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 106, boulevard
                    Saint-Germain, Paris (6°). </p>
                <p>Wendling, président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 48, boulevard
                    Raspail, Paris (6e). </p>
                <p>WITENBERG (J. C.), avocat à la Cour d'appel de Varsovie, 67, rue de l'Université,
                    Paris (7e). </p>
                <p>WOLF (Elie), docteur en droit, chez M. Manfred Veit, 44, rue Lafayette, Paris
                    (9"). </p>
                <p>Youpis (Jean), conseiller à la Cour d'appel, juge hellène aux Tribunaux arbitraux
                    mixtes, Hôtel Trianon-Palace, 1 bis, rue de Vaugirard, Paris (6°). </p>
                <p>Zang, 124, Vieux-Marché-aux-vins, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                <pb/>
                </div><div type="subsection">      <p>Académie DE BORDEAUX (Bibliothèque universitaire, section de droit), 20, cours
                    Pasteur, à Bordeaux (Gironde). </p>
                <p>ASSOCIATION DES AVOCATS CONSEILS, chez M. Héricourt, président, 16, rue du
                    Sommerard, Paris (5e). </p>
                <p>ASSOCIATION NATIONALE DES PORTEURS français DE VALEURS MOBILIÈRES, 22, boulevard
                    de Courcelles, Paris (17e). </p>
                <p>AVOCATS A LA CouR D'APPEL de Lyon (Bibliothèque). </p>
                <p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL de Paris (Bibliothèque). </p>
                <p>AVOCATS A LA COUR DE CASSATION (Bibliothèque), 5, quai de l'Iîbrloge, Paris
                    (1er). </p>
                <p>S. P. BANQUE Courvoisier, BERTHOUD ET Cl', 8, rue d'Artois, Paris (8e). S. P.
                    Banque DE France (Bibliothèque), 1, rue de la Vrillière, Paris (1er). S. P.
                    BANQUE nE NEUFLIZE ET C'°, 31, rue Lafayette, Paris (9e). BANQUE DE PARIS ET DES
                    PAYS-BAS (Service des études financières, 3, rue d'Antin, Paris (2e). </p>
                <p>S. P. BANQUE FRANÇAISE ET ITALIENNE pour l'Amérique DU SUD, 12, rue Halévy, Paris
                    (9e). </p>
                <p>BIBLIOTHÈQUE DE L'INSTITUT DE DROIT comparé, 5, place de la République, à
                    Strasbourg. </p>
                <p>Bibliothèque UNIVERSITAIRE d'Aix (Bouches-du-Rhône). </p>
                <p>BIBLIOTHÈQUE universitaire, rue Michelet, à Alger. </p>
                <p>BIBLIOTHÈQUE universitaire, rue Pasteur, à Caen (Calvados). </p>
                <p>BIBLIOTHÈQUE universitaire de Grenoble (Isère). </p>
                <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Lille (Nord). </p>
                <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, section de droit et lettres, 18, quai Claude-Bernard,
                    à Lyon (Rhône). </p>
                <p>BIBLIOTHÈQUE universitaire de Montpellier (Hérault). </p>
                <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, place Carnot, à Nancy (Meurthe-etMoselle). </p>
                <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Rennes (Ille-et-Vilaine). </p>
                <p>Bibliothèque UNIVERSITAIRE, DROIT-LE1TRES, rue du Taur, à Toulouse
                    (Haute-Garonne). </p>
                <p>S. P. BLANCHISSERIE ET TEINTURERIE de Thaon (Vosges). </p>
                <p>CAISSE D'AMORTISSEMENT ET DES dépôts ET CONSIGNATIONS (Bureau central), 56,. rue
                    de Lille, Paris (7"). </p>
                <p>CERCLE DE LA LIBRAIRIE, 117, boulevard Saint-Germain, Paris (6e). CHAMBRE DE
                    COMMERCE de Bordeaux (Bibliothèque). </p>
                <p>CHAMBRE DE COMMERCE de Lyon (Bibliothèque), Palais de la Bourse. CHAMBRE DE
                    COMMERCE 'de Paris (Bibliothèque), 27, avenue Friedland. Paris 18'). </p>
                <pb/>
                <p>CHAMBRE DE COMMERCE de Paris (Services administratifs), 27, avenue Friedland,
                    Paris (8e). </p>
                <p>CHAMBRE DE COMMERCE de Strasbourg (Bibliothèque). </p>
                <p>CHAMBRE DE COMMERCE SUISSE, 61, avenue Victor-Emmanuel-III, Paris (8e). </p>
                <p>CHAMBRE DES AVOUÉS près le tribunal de lro instance de la Seine (Bibliothèque). </p>
                <p>CHAMBRE DES DÉPUTÉS (Bibliothèque). </p>
                <p>CHAMBRE DES NOTAIRES de Paris, place du Châtelet (Bibliothèque). Chambre
                    SYNDICALE DES FABRICANTS DE CYCLES, 59, avenue Hoche, Paris (8'). </p>
                <p>S..P COMPAGNIE DES ARBITRES-RAPPORTEURS près le Tribunal de commerce de la Seine,
                    1, boulevard du Palais, Paris (4'). </p>
                <p>S. P. COMPAGNIE DES FORGES ET ACIÉRIES ÉLECTRIQUES PAUL GIROD, 3, rue La Boétie,
                    Paris (8°). </p>
                <p>COMPAGNIE franco-américaine POLR l'électricité ET L'INDUSTRIE, 9, rue
                    Louis-Murat, Paris (8°). </p>
                <p>S. P. COMPAGNIE UNIVERSELLE DU CANAL MARITIME DE SUEZ, 1, rue d'Astorg, Paris
                    (8e). </p>
                <p>S. P. COMPTOIR NATIONAL D'ESCOMPTE (M. le chef du contentieux), 14, rue Bergère,
                    Paris (8a). </p>
                <p>S. P. Confédération génébale DE LA PRODUCTION FRANÇAISE, 6, rue de Messine, Paris
                    (8e). </p>
                <p>Conskil D'ETAT (Bibliothèque). </p>
                <p>Cour DE CASSATION (Bibliothèque). </p>
                <p>COUR D'APPEL de Paris (Bibliothèque). </p>
                <p>COUR D'APPEL de Rabat (Maroc) (Bibliothèque). </p>
                <p>COUR DES COMPTES (Bibliothèque), 13, rue Cambon, Paris (1er). S. P. Crédit
                    INDUSTRIEL ET COMMERCIAL, 66, rue de la Victoire, Paris (9e). S. P. CRÉDIT
                    FONCIER d'Algérie ET DE TuNisiE, 43, rue Cambon, Paris 1er). CRÉDIT LYONNAIS
                    (service des études financières), 19, boulevard des Italiens, Paris (2°). </p>
                <p>DIRECTION générale des finances tunisiennes, à Tunis. </p>
                <p>DIRECTION DE LA JUSTICE TUNISIENNE, boulevard Bab-Benat, à Tunis. EÇOLE COLONIALE
                    (Bibliothèque), 2, avenue de l'Observatoire, Paris (6«). </p>
                <p>ECOLE LIBRE DES SCIENCES POLITIQUES (Bibliothèque), 27, rue SaintGuillaume, Paris
                    (7e). </p>
                <p>S. P. ETABLISSEMENTS POULENC FRÈRES, 92, rue Vieille-du-Temple, Paris (3e). </p>
                <pb/>
                <p>FACULTÉ DE DROIT de Dijon (Bibliothèque). </p>
                <p>FACULTÉ DE DROIT de Paris (Bibliothèque), 5, rue Cujas. FACULTE DE DROIT DE PARIS
                    (Salle de droit comparé), 127, rue SaintJacques, Paris (5e). </p>
                <p>FACULTÉ DE DROIT de Poitiers (Bibliothèque). </p>
                <p>FACULTÉ DE DROIT de l'Institut catholique de Lyon (Bibliothèque). FACULTÉ DE
                    DIIOIT de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque), 74, rue de Vaugirard. </p>
                <p>• Faculté DE DROIT de Nancy (Salle de travail). </p>
                <p>FACULTÉ DE DROIT (Salles de travail de droit privé), à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                <p>FACULTÉ LIBRE DE DROIT (Bibliothèque), 4, avenue Carnot, à Clermont-Ferrand
                    (Puy-de-Dôme). </p>
                <p>FÉDÉRATION DES INDUSTRIELS ET DES COMMERÇANTS FRANÇAIS, 74, boulevard Haussmann,
                    Paris (8e). </p>
                <p>S. P. Fédération DES Sociétés SCIENTIFIQUES (M. Meyerson), 20 bis, rue des
                    Noyers, à Ablon (Seine-et-Oise). </p>
                <p>INSTITUT CATHOLIQUE D'ANGERS (Bibliothèque), Palais universitaire, 2, rue Volney. </p>
                <p>INSTITUT CATHOLIQUE de Lille (Bibliothèque), 60, boulevard Vauban. INSTITUT DE
                    DROIT COMPARÉ, à la Faculté de droit, à Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                <p>MANUFACTURE DES GLACES ET PRODUITS CHIMIQUES DE SAINT-GOBAIN (Service du
                    Contentieux), 1, place des Saussaies, Paris (8e). MINISTÈRE DE LA GUERRE
                    (Bibliolhèque). </p>
                <p>MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES (Bibliothèque). </p>
                <p>MINISTÈRE DU COMMERCE, DE L'INDUSTRIE, DES POSTES ET TÉLÉGRAPHES (Bibliothèque),
                    107, rue de Grenelle, Paris (7e). </p>
                <p>MINISTÈRE DES FINANCES (Bibliothèque centrale), 93, rue de Rivoli, Paris (1er). </p>
                <p>Ministère DES FINANCES (Cabinet, bureau des travaux législatifs), 93, rue de
                    Rivoli, Paris (ler). </p>
                <p>MINISTÈRE DES FINANCES (Bureau de la statistique), 93, rue de Rivoli, Paris
                    (l"r). </p>
                <p>MUSÉE SOCIAL (Bibliothèque), 5, rue Las-Cases, Paris (7e). OFFICE DE législation
                    ÉTRANGÈRE ET DE DROIT INTERNATIONAL (Ministère de la Justice), 13, place
                    Vendôme, Paris (1er). </p>
                <p>i. P. ORDRE DES AVOCATS DE Marseille (Bibliothèque). </p>
                <pb/>
                <p>PRÉFECTURE DE LA SEINE (Directeur de l'Institut d'histoire, de géographie et
                    d'économie urbaines), 29 rue de Sévigné, Paris (3°). PRÉFECTURE DE POLICE
                    (Bibliothèque), 36, quai des Orfèvres, Paris (1er). </p>
                <p>PnovmENCE-AcciDENTs (LA), (Service étranger), 56, rue de la Victoire, Paris (9e). </p>
                <p>REDRESSEMENT FRANÇAIS (LE), 28, rue de Madrid, Paris (8e). SÉNAT (Bibliothèque),
                    15, rue de Vaugirard, Paris (6e). </p>
                <p>SOCIÉTÉ ALSACIENNE DE CRÉDIT INDUSTRIEL ET COMMERCIAL, 13, quai Kléber,
                    Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                <p>Société Du GAZ DE PARIS. CONTENTIEUX, 6, rue Condorcet, Paris (9°). Ser.mrK
                    FIDUCIAIRE DE CONTRÔLE ET DE hévision, 51, .rue de la Chaussée-d'Antin, Paris
                    (9°). </p>
                <p>Société générale DE BONNETERIE, 13, rue Largertier, à Troyes (Aube). </p>
                <p>S. P.' SOCIÉTÉ générale DES ETABLISSEMENTS BERGOUGNAN, boulevard Berthelot, à
                    Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme). </p>
                <p>SOCIÉTÉ GÉNÉRALE POUR LE DÉVELOPPEMENT DU COMMERCE ET DE l'inDUSTRIE EN FRANCE,
                    Secrétariat général (Service juridique), 29, boulevard Haussmann, Paris (9e). </p>
                <p>TRIBUNAL CIVIL DE LA SEINE (Bibliothèque), Palais de Justice, Paris. S. P.
                    TRIBUNAL nE COMMERCE DE LA SEINE (Bibliothèque, 1, boulevard du Palais, Paris
                    (4e). </p>
                <p>TRIBUNAL MIXTE DE TUNIS (Bibliothèque). </p>
                <p>UNION DES INDUSTRIES CHIMIQUES, 4, rue de Rome, Paris (8°). UNION DES INDUSTRIES
                    métallurgiques ET minières, 7, rue de Madrid. Paris (8e). </p>
                <p>VILLE DE Nancy (Bibliothèque), 43, rue Stanislas, à Nancy (Meurthe-et-Moselle). </p>
                <p>VILLE DE RENNES (Bibliothèque). </p>
                <pb/>
                </div><div type="subsection"><p>3° Membres résidant à l'étranger </p>
                <p>S. P. ABD EL FATTAH EL SAYED BEY, chef du parquet mixte, maniai al Rodah, Vieux
                    Caire, au Caire (Egypte). </p>
                <p>ABOUSSOUAN (Benoît), avocat, docteur en droit, Boîte postale 443, </p>
                <p>à Beyrouth (Syrie). </p>
                <p>Adatto (S.), docteur en droit, Bagdad Han, rue des Banques, Ga- </p>
                <p>lata, Constantinople (Turquie). </p>
                <p>Agatstein (D. J.), docteur en droit, avocat, 3, Strada C. A. Rosetti, </p>
                <p>à Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>S. P. Aguiar (Henoch), professeur à la Faculté de droit, 340, Vélez Sarsfield, à
                    Cordoba (République Argentine). </p>
                <p>Ahla (Eino J.), adjoint au chancelier de Justice, 2, Wecksellin- </p>
                <p>tie, à Helsinki (Finlande). </p>
                <p>S. P. ALESSANDRI RODRIGUEZ (Arturo), avocat, ancien doyen et profes. seur de
                    droit civil de la Faculté de droit, Casilla 2338, à San- </p>
                <p>tiago (Chili). </p>
                <p>ALEXANDRESCO (Traian), ancien président du tribunal, avocat, di- </p>
                <p>recteur du contentieux de la Banque générale, 59, rue Cometa, </p>
                <p>à Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>Allemes, avocat français, 171, Strand., à Londres, W. C. 2 (An- </p>
                <p>gleterre). </p>
                <p>ALLEN (Harold L.), avocat, 90 O'Brien Boardman, Fox et Early, </p>
                <p>120, Broadway, à New-York (Etats-Unis). </p>
                <p>ALMEIDA RUSSELL (Alfred DE), magistrat, 36, rue S. Salvador (Ca- </p>
                <p>tette), à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                <p>ALMENARA (Domingo DE), ancien conseiller à la Cour suprême de </p>
                <p>justice, Casilla, n° 51, à Lima (Pérou). </p>
                <p>ALZAMORA (Isaac Jr.), avocat, 32, Broadway, à New-York (Etats- </p>
                <p>Unis). </p>
                <p>S. P. AMEZAGA (Juan José), avocat, professeur à la Faculté de droit, 634, rue 25
                    de Mayo, à Montevideo (Uruguay). </p>
                <p>AMOS (Sir Maurice), barrister at law, conseiller judiciaire du gou- </p>
                <p>vernement égyptien, Goldsmith Buildings Temple, à Londres </p>
                <p>E. C. 4 (Angleterre). </p>
                <p>Angelesco (Alexandre), docteur en droit, strada C. A. Rosetti, </p>
                <p>11 bis, Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>Angulo (Charles), avocat, 22, Exchange place, à New-York (Etats- </p>
                <p>Unis). </p>
                <p>Arangio Ruiz (Gaclauo), professeur ordinaire de droit constitu- </p>
                <p>tionncl à l'Université, 17, corso Fiume, à Turin (Italie). </p>
                <pb/>
                <p>Archbald (Robert W.), avocat, 1012, Stephen P. Girard Bldg., à Philadelphie
                    (Etats-Unis). </p>
                <p>ARMINJON (Pierre), ancien juge au Tribunal mixte du Caire, villa Biensis, Les
                    Planches, à Montreux (Suisse). </p>
                <p>AnvAH-MoNTCLiNO, docteur en droit, conseiller suppléant à la Cour de Svéa, membre
                    adjoint au conseil des référendaires près la Cour suprême Djuvsholm, près
                    Stockholm (Suède). </p>
                <p>Astakita (Antonio C.), avocat, 31, Nassau Str., à New-York (EtatsUnis). </p>
                <p>Astrôm, avocat, docteur en droit, 20, Sôdergatan, à Malmô (Suède). </p>
                <p>AZARA, conseiller à la Cour d'appel, secrétaire du Comité francoitalien d'entente
                    législative, au Palais de Justice, à Rome (Italie). </p>
                <p>AZEVEDO (Philadelpho), avocat, 11, rua Salvador Correia, à Rio-deJaneiro
                    (Brésil). </p>
                <p>BABINSKI (Léon), jurisconsulte au Ministère des Affaires étrangères, 35, rue
                    Elekforalna, à Varsovie (Pologne). </p>
                <p>Baggett (Sam. G.), avocat, Law Depl.. United Fruit C°, à Boston (Massachusetts,
                    Etats-Unis). </p>
                <p>BAHAMONDE (Ruperlo), avocat, recteur de l'Univfrsilé du Chili, 1230, Alameda, à
                    Santiago (Chili). </p>
                <p>Baisini (Victor), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 13, Corso Roma, à
                    Milan (Italie). </p>
                <p>BANCE (Jean-Baptiste), avocat, Norte 4, n° 9, à Caracas (Vénézuela). BANIGAN
                    (Louis), avocat, 47, West 76* Street, à New-York (EtatsUnis). </p>
                <p>BARBU Dimitresco, conférencier à la Faculté de droit, 5, place Alex.-Lahovary, à
                    Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>BARDAKY, docteur en droit, Boîte postale 266, à Jaffa (Palestine). BARTOL
                    (Grier), avocat, 35, East 84, New-York-City (Etats-Unis). BASCUNIAN Valdès
                    (Anibal), consulat du Chili, Moneda 712, Santiago de Chili (Chili). </p>
                <p>Becêna GONZALEZ, professeur à la Faculté de droit, à Oviédo (Espagne). </p>
                <p>BEDEVIDES (José), rue de Salitrc, 106, 2e, à Lisbonne (Portugal). Beichmann (P.
                    V. N.), président de la Cour d'appel, à Trondhjem (Norvège). </p>
                <p>BELITCH (Radmilo), avocat, docteur en droit, Orujci (Yougoslavie). </p>
                <pb/>
                <p>BELLANDO DE Castro (Lucien), juge au Tribunal, 2, place du Palais, à Monaco
                    (Principauté). </p>
                <p>BELLEFROID (Paul), professeur de droit civil à l'Université Charlemagne, 9,
                    Nijoffstraat, à Nimègue (Pays-Bas). </p>
                <p>S. P. Bengolea (Abel), docteur en droit, avocat et député, 1255, Parana, à
                    Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                <p>Benito (Lorenzo), professeur de droit commercial à l'Université, 15, San
                    Augustin, à Madrid (Espagne). </p>
                <p>BERNARDES DA SILVA (Alfredo), avocat, 71, rua dos Voluntarios da Patria, à
                    Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                <p>S. P. Bernardi (Pierre), villa Mesco à Monterosso à Mare (Spezia) (Italie). </p>
                <p>Bevilaqua (Clovis), professeur à la Faculté de droit, rua Barâo de Mèsquita, 572,
                    à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                <p>Biguria (Gabriel), avocat et notaire, 4a, avenido Sur, 38, à Guatémala (Amériqua
                    Centrale). </p>
                <p>BILDER (David-H.), counselor at law, 790, Broad Street à Newark (New-Jersey,
                    Etats-Unis). </p>
                <p>BINOCHE (Edmond), président du Tribunal statuant en matière étrangère, 8, rue
                    Mésoudié, Alep (Syrie). </p>
                <p>Bioy, avocat, 161, avenida Quintana, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                <p>Bircer Ekeeerg (Lars), ancien ministre de la Justice, juge à la Cour suprême, 8,
                    Bragevagen, à Stockholm (Suède). </p>
                <p>BLocH-(Joseph), avocat, 6, Hortensja, à Varsovie (Pologne). BONAMY, ministre
                    plénipotentiaire, à Port-au-Prince (Haïti). Borchard (Bernard), Attorney at Law
                    1201, 2 Wallace S. Building Tampa Fla (Etats-Unis). </p>
                <p>BoucÈK VACLAR, docteur en droit, avocat, 27, Jungmannova Arida, à Prague
                    (Tchéco-Slovaquie). </p>
                <p>Bradeano (Salvator Alexandre), docteur en droit, G, Strada Ardealului, à Arad
                    (Roumanie). </p>
                <p>Braesco (Jean), docteur en droit, 4, boulevard Lascar Catargi, à Bucarest
                    (Roumanie). </p>
                <p>BRAF (Victor), conseiller au ministère des Affaires étrangères de Prague,
                    Dejvice, 1099, à Prague XIX (Tchécoslovaquie). </p>
                <p>S. P. BRIFAUT (Valentin), avocat à la Cour d'appel, 131, rue de Stassart, à
                    Bruxelles (Belgique). </p>
                <p>BROMAN (Iven), secrétaire de district à l'administration des chemins de fer de
                    l'Etat, à Luléa (Suède). </p>
                <p>Bhouwer (Jean DE), avocat, 1, rue des Corroyeurs-Blancs, à Bruges (Belgique). </p>
                <pb/>
                <p>Buen (Demofilo DE), professeur à l'Université, 20, marques de Pa- </p>
                <p>radas, à Séville (Espagne). </p>
                <p>S. P. Buisseret (Auguste), avocat à la Cour d'appel de Liège, 118, rue du
                    Saint-Esprit, à Liège (Belgique). </p>
                <p>Bunnao Duen, 3692, rue Jawaraj, Bangkok (Siam). </p>
                <p>Busek (Vratislav), soukr. docent à la Faculté juridique de l'Ufii- </p>
                <p>versité, 496, Bubenec, à Prague (Tchéco-Slovaquie). </p>
                <p>Bustamante (Antonio S. de), juge à la Cour permanente de Justice </p>
                <p>internationale, sénateur, professeur de droit international a </p>
                <p>l'Université et directeur de la Reuista del Foro, apartado, 134, </p>
                <p>à La Havane (Cuba). </p>
                <p>CADERE (Victor G.), professeur à la Faculté de droit, 2, prome- </p>
                <p>nade Eminescu, à Oradea (Roumanie). </p>
                <p>CAEIRO DA Motta, recteur de l'Université, président au Conseil </p>
                <p>supérieur de l'Université publique, Lisbonne (Portugal). </p>
                <p>S. P. CALATAYUD (Pablo), avocat, professeur à la Faculté de droit, Bartolomeo
                    Mitre, 343, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                <p>S. P. CARBONELL Y Ruiz (José M.), professeur à l'Université de La Havane, 116,
                    calle de Cuba, à La Havane (Ile de Cuba). </p>
                <p>Carciente BENACERA (José), avocat, apartado Corréos, 204, à Cara- </p>
                <p>cas (Vénézuéla). </p>
                <p>Cardahi (Choucri), professeur à l'Ecole française de droit, ancien </p>
                <p>ministre de la Justice, à Beyrouth (Syrie). </p>
                <p>Carnaxide (Vicomte de), de l'Académie des sciences, directeur de </p>
                <p>la Revue de jurisprudence « Le Droit », 22, rue Borges Carneira, </p>
                <p>à Lisbonne (Portugal). </p>
                <p>S. P. Carneiro (Lévi), avocat, 26, rue Vera-Cruz, à Nitcheroy (Brésil).
                    CARNEIRO-PACHECO, professeur à la Faculté de droit, Lisbonne </p>
                <p>(Portugal). </p>
                <p>CARO (Manuel Bernado), avocat, calle de la Huamanga, 133, Lima </p>
                <p>(Pérou). </p>
                <p>CARRANZA (Mario), avocat, ancien professeur à la Faculté de droit, </p>
                <p>456, Cangallo, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                <p>CARROLL (Mitchell B.), avocat, 2320 20 th. St., à Washington D. C. </p>
                <p>(Etats-Unis). </p>
                <p>Carusi (Charles), avocat, 818, 13"&amp;gt;, St. N. W., à Washington </p>
                <p>D. C. (Etats-Unis). </p>
                <p>S. P. CARVALHO DE MENDONÇA (J. C.), avocat, 57, rue Réal grandeza, à
                    Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                <p>CARVALHO Mourao (Joao Martins DE), avocat, 38, rua Sao-Salva- </p>
                <p>dor, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                <pb/>
                <p>S. P. CARVALLO E MELLO (DE), désembargador, 107, Voluntarios da Patria, à
                    Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                <p>S. P. CASTANA (Estanislao), avocat et fiscal municipal du district ouest de la
                    Havane, calle 11 Esquina A Vedado, La Havane (Ile de Cuba). </p>
                <p>CaStejon (Frederico), avocat, professeur à l'Université, 7, Estudiantes, à
                    Séville (Espagne). </p>
                <p>Castori (Costantino), avocat à la Cour de cassation et profeseur à l'Université,
                    37, via Boncompagni, à Rome (Italie). </p>
                <p>Castren (Uhro, Jonas), président du Conseil d'Etat, 29, rue de Runeberginkatu, à
                    Helsinki (Finlande). </p>
                <p>Cedebderg (Lauri), doyen de la Faculté de droit, Vuorimiehenkatu, 13, A., à
                    Helsinki (Finlande). </p>
                <p>CERBAN (Al.), professeur à l'Université, 16, Academiei, à Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>CERNESCU (Demi), président du Tribunal, 241, Str. Romana, à Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>CHAGAVAT (Henry), avocat à la Cour d'appel mixte d'Alexan irie et à la Cour
                    d'appel indigène du Caire, 2, rue Chawarbi Pacha, au Caire (Egypte). </p>
                <p>Chaniotis (Constant), docteur en droit, 11, rue Parasiou, Athènes (Grèce). </p>
                <p>CHEVKET MEHMED Ali bey, professeur à l'Ecole de droit, conseiller légiste de la
                    Banque d'affaires de Turquie, à Angora (Turquie d'Asie). </p>
                <p>S. P. Chung-Hui-Wang, licencié en droit, à la légation de Chine, 49, Portland
                    place, à Londres (Angleterre). </p>
                <p>COHEN (Joseph), avocat à la Cour d'appel, I, rue Matei Bassarab, Bucarest
                    (Roumanie). </p>
                <p>S. P. COLER (F.-W.), attaché d'ambassade, 11, Pine street, à New-York
                    (Etats-Unis). </p>
                <p>Colmo (Alfredo), juge à la Cour des appellations, ancien professeur à la Faculté
                    de droit, 3200 Pampa, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                <p>Condorelli (Tano), (commendatore), publiciste, 12, via Montedoro, à Rome
                    (Italie). </p>
                <p>CONSTANT (Benjamin), solicitor près la Cour suprême d'Angleterre, Exchange
                    Chambers St-Mary Axe, à Londres E. C. 3, (Angleterre). </p>
                <p>Constantinidis (P.), procureur de la République, à Corinthe (Peloponèse (Grèce). </p>
                <p>S. P. CONTUZZI (Francesco), professeur de droit international à l'Université,
                    143, rue Toledo, à Naples (Italie). </p>
                <pb/>
                <p>Correa Fuenzalida (Guillermo), ancien professeur à la Faculté de droit, 143,
                    Egercito, à Santiago (Chili). </p>
                <p>S. P. Corvalan (S. Novillo), professeur à la Faculté de droit, 472, 9 de Julio, à
                    Cordoba (République Argentine). </p>
                <p>COSENTINI (Francesco), professeur de philosophie du droit à l'Université, 21, via
                    Duchessa Iolanda, à Turin (Italie). </p>
                <p>COSTIN (Di.), conseiller à la Cour d'appel, 43, rue Romulus, à Bucarest
                    (Roumanie). </p>
                <p>Cors Y Gorchs, avocat, Pino Entlo, 10, à Barcelone (Espagne). COUDERT (Frederic
                    R. Jr.), avocat, 2, Rector St., à New-York (Etats-Unis). </p>
                <p>COVIAN Y JuNco (Victor), président à la Section de droit mercantil de la
                    Commission générale de codification, calle de San Vicente, 52, duplicado piso
                    2°, à Madrid (Espagne). </p>
                <p>Crahay (Edouard), professeur à l'Université, 31, rue Hemricourt, à Liège
                    (Belgique). </p>
                <p>CREroHTON (John), 55, Wall Street, New-York-City (Etats-Unis). S. P. CROSA
                    (Emilio), professeur de droit public comparé à la R. Université de Pavie, 28,
                    corso Oporto, à Turin (Italie). </p>
                <p>Crowleg (Dr J.-E.), ingénieur, 11, Queen Aunes Gate Westminster, à Londres S.W.I.
                    (Angleterre). </p>
                <p>Cruz (Juan Carles), professeur à la Faculté de droit, 1971, Rodriguez Pena, à
                    Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                <p>CUNHA-GoNÇALVES (Me Luiz da), avocat, 53, rua Nova do Almada, Lisbonne
                    (Portugal). </p>
                <p>Curti (Arthur), avocat, 2, Torgasse, à Zurich (Suisse). </p>
                <p>DAUGE (Eugène), professeur à l'Université, 20, rue Guinard, à Gand (Belgique). </p>
                <p>S. P. Dayvière (Louis L.), avocat, professeur à la Facullé de droit, 1393, rue
                    Rio Branco, à Montévideo (Uruguay). </p>
                <p>S. P. DENISON (Henri Willard), conseiller légiste au ministère des Affaires
                    étrangères, à Tokio (Japon). </p>
                <p>Derricks (Joseph), président de la Cour d'appel, à Elisabethville (Congo belge). </p>
                <p>S. P. DES GOUTTES (René), avocat, 24, Corraterie, à Genève (Suisse). DIAZ
                    (Eusebio), professeur de droit romain, 254, Aragon, à Barcelone (Espagne). </p>
                <p>DILLINGHAM (Frank A.), avocat, 165, Broadway, à New-York (EtatsUnis). </p>
                <pb/>
                <p>Dobbesco (Demetre), président et ancien doyen de l'Ordre des avocats, Str.
                    Sflntii Apostoli, Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>S. P. Dobsainvil (Jean-Baptiste), avocat, à Port-au-Prince (Haiti). DUMITRESCU
                    (Grégoire), professeur à l'Université, 37, Str. Paris, B D Bonaparte, à Bucarest
                    (Roumanie). </p>
                <p>DUPRIEZ (T..), professeur de droit à l'Université catholique, 192, rue de
                    Bruxelles, à Louvain (Belgique). </p>
                <p>DURANTAYE (DE LA), avocat, 308, Dominion Express Building, à Montréal (Canada). </p>
                <p>S. P. Dlran VENTOSA (Raymundo), avocat, Durany Bas, I, pal, à Barcelone
                    (Espagne). </p>
                <p>S. P. EcHEGARAY (Julio), professeur à la Faculté de droit, 761, 9 de Julio, à
                    Cordoba (République Argentine). </p>
                <p>S. P. EDER (Phanor J.), solicitor, 74, Trinity place, à New-York (EtatsUnis). </p>
                <p>Eggen VAN TERLAN, professeur chargé de cours à l'Université, 71, Kaiserstrasse, à
                    Bonn (Allemagne). </p>
                <p>EGYETEM Kônyvtar (Biblio de l'Université), 53, postafiôk, Debrecen (Hongrie). </p>
                <p>ERAUSQUIN (Carlos), ancien président du Tribunal suprême, 434, Apartado de Conéo,
                    à Lima (Pérou). • </p>
                <p>ERCEA (Const. Petresco), professeur à la Faculté de droit, 5, rue Rimanoti,
                    Oradéa (Roumanie). </p>
                <p>ESPINOSA (Carlos M.), avocat, 158, calle San Sébastiano, à Lima (Pérou). </p>
                <p>Fabre-Surveyer, juge, Chambre des juges, Palais de Justice, à Montréal (Canada). </p>
                <p>FABREGA (José Isaac), licencié en droit fiscal del Juzgado supérior, Panama
                    (République de Panama). </p>
                <p>S. P. F ALCONBRIDGE (John D.), doyen de l'Ecole de droit, Osgoode Hall, à Toronto
                    (2) (Canada). </p>
                <p>FARAG (Wadie M.), docteur ès sciences juridiques politiques et économiques,
                    substitut du procureur général près la Cour d'appel, 9, Ismail pacha (Garden
                    City); Le Caire (Egypte). S. P. Faria (Zeferino DE), avocat, 45, rua
                    Buenos-Aires, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                <p>S. P. FARNAM (Henry W.), professeur, 43, Hillhouse avenue, à NewHaven,
                    Connecticut (Etats-Unis). </p>
                <pb n="4"/>
                <p>Feria (Luiz DE), docteur en droit, Lamparilla 49, La Havane (Cuba). </p>
                <p>FERNALD (Charles B.), avocat, 120, Broadway, à New-York (EtatsUnis). </p>
                <p>Ferrazzoni (Salvatore), avocat à la Cour de cassation du royaume d'Italie, via
                    générale Parisi, 6, Monte di Dio, Naples (Italie). Ferreira (Carlos, Eugenio),
                    avocat, à Nova Goa (Inde portugaise). Fn.DERMANN, docteur en droit, avocat,
                    Bucarest (Roumanie). Florescu (Jean Th.), avocat, 27, Batistei, à Bucarest
                    (Roumanie) S. P. FoERDEN (And.), conseiller à la Cour de ville, 1,
                    Josefin.agaten, à Oslo (Norvège). </p>
                <p>S. P. FRAENCKEL (Wilhelm), avocat, 9, IV, Vastra Tradgarsgalan, à Stockholm
                    (Suède). </p>
                <p>Freeman (Leslie E.), avocat, 2, Rector St., à New-York (EtatsUnis). </p>
                <p>S. P. Frish (Edouard), Novo Isaakierskaija, 22, à Léningrad (Russie). S. P. Gad
                    FRANCO, avocat, docteur en droit, Bahtiar Han, 5° étage, Galata, à
                    Constantinople (Turquie). </p>
                <p>Gaither (Roscoé B.), 100, Broadway New-York-City (Etats-Unis). GARCIA DE Hita
                    (Eduardo Ruiz), président de la Chambre civile de la Cour de cassation, 31, rue
                    Serrano, à Madrid (Espagne). Gargas (Sigismond), docteur en droit, 9,
                    Lombokstraat, à La Haye (Pays-Bas). </p>
                <p>GAUCHERON (Madeleine), Moukstown house, à Moukstown Co, Dublin (Irlande). </p>
                <p>GENDIN (Sabino A.), professeur auxiliaire de droit publie à l'Université de
                    Salamanque, Uria, 70-3°, à Oviédo (Espagne). </p>
                <p>GEORGESCU, maître de conférences à la Faculté de droit, 46, rue Général
                    Berthelot, à Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>GEROTA (Demetre), avocat, 9, Str. Cantacuzino, à Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>Gervais, ancien chargé d'affaires d'Haïti à la Havane, à Port-auPrince (Haïti). </p>
                <p>GHIRON (Mario), professeur de droit à l'Université de Pavie, avocat à la Cour de
                    cassation, 25, via Collina 48, à Rome (Italie). GILLIGAN (William), avocat, 52,
                    William str., à New-York (EtatsUnis). </p>
                <p>Gimenez Gonzalez, avocat-notaire, à Molina de Segura, province de Murcia
                    (Espagne). </p>
                <pb/>
                <p>GIVANOVITCH (Thomas), professeur à l'Université, 14, rue Karadjic, à Belgrade
                    (Serbie). </p>
                <p>Glimstedt (Nicolas-Henry), conseiller à la Cour royale de Svéa, 22, rue de Linné,
                    à Stockholm (Suède). </p>
                <p>GOERNE (Luis Chili), doyen de la Faculté de jurisprudence, Mexico. GONGORA y
                    Echenique (Francisco DE), rédacteur à la Revista de los Tribunales, 43, San
                    Bernardo, à Madrid (Espagne). </p>
                <p>Goth (DE), premier président de Cour d'appel honoraire, professeur à la Faculté
                    de droit de l'Université franco-chinoise, Concession française à Shanghai
                    (Chine). </p>
                <p>S. P. Goyena (José Irureta), professeur à la Faculté de droit, 1317,
                    Buenos-Aires, à Montévideo (Uruguay). </p>
                <p>GRANDJACQUES (Henri), actuaire, ancien élève de l'Ecole polytechnique, 5,
                    Waterloostrasse, à Sarrebrûck 1 (Territoires rhénans). S. P. GRATTAN ESMONDE
                    (OSMONDE), membre du Parlement irlandais, 30, Upper Pembroke Street, à Dublin
                    (Irlande).. </p>
                <p>Graulich (Léon), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 41, quai de
                    l'Abattoir, à Liège (Belgique). </p>
                <p>Gbeacen (Miss Clara), avocat, Apt. 302, Ethelhurst, 15 th et L sts, à Washington
                    D. C. (Etats-Unis). </p>
                <p>GOemes (Luis), avocat, professeur à la Faculté de droit, 633, Corrientes, à
                    Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                <p>S. P. GUEX (R.), greffier du Tribunal fédéral, le Belvédère, à Lausanne (Suisse).
                    » Gunnar WALLBERG, avocat, 14, Brunkebergstorg, à Stockholm (Suède). </p>
                <p>Gunzburg (Niko), professeur à l'Université de Gand, rue des Examens, Anvers
                    (Belgique). </p>
                <p>Gutteridge-(H.-C), doyen de la Faculté de droit de l'Université, 4, Crow Office
                    Row, Temple, à Londres, E. C. (Angleterre). Gutzwiller (Max), professeur, 15,
                    Weberstrasse, à Heidelberg (Allemagne). </p>
                <p>Gwiazdomorski (Jean), professeur agrégé à l'Université, ul sieniradzkiego, 5, à
                    Cracovie (Pologne). </p>
                <p>Gyllensward (Raynar DE), membre de la division de législation du Ministère de la
                    Justice et conseiller adjoint à la Cour d'appel de Gôta, 28,30, Linnégatan, à
                    Stockholm (Suède). </p>
                <p>HANBURY (Harold G.), University lecturer in Equity, au Lincoln Collège, à Oxford
                    (Angleterre). </p>
                <p>Harriman (Edward A.), avocat, 735, Southern Building, à Washington D. C.
                    (Etats-Unis). </p>
                <pb/>
                <p>HENNING (Edouard-J.), 36, West 44 th. Street, New-York-City (Etats-Unis). </p>
                <p>Hermann-Otavsky (Charles), docteur en droit, professeur de droit commercial à
                    l'Université tchèque, 489, Smichov, à Prague (Tchéco-Slovaquie). </p>
                <p>Hiitonen, au ministère des Affaires étrangères, à Helsinki (Finlande). </p>
                <p>Hilahowicz (Tadensz), doyen de la Faculté des sciences politiques et sociales,
                    68, ul. Filtnouwa som. (P.K.O.), à Varsovie (Pologne). </p>
                <p>Hoi.mbach (Ake, Ernest, Wilhelm), docteur en droit, maître de conférences à la
                    Faculté de droit de PUniversilé, à Upsal (Suède). </p>
                <p>IIOLM-NIELSEN (Hunming), Forclhammerovij, 27', Copenhague V (Danemark). </p>
                <p>HONKASALO (BRYNOFF), avocat, 3, Kaisaniemenk, à Helsinki (Finlande). </p>
                <p>S. P. Hoo Chi-Tsaî, docteur en droit, légation de Chine, à Berlin (Allemagne). </p>
                <p>Hora '(Venceslas), docteur en droit, ancien doyen et professeur à l'Université
                    tchèque, Vinohrady c. 991, à Prague (Tchéco-Slovaquie).. </p>
                <p>S. P. Hubbard (G. Evans), attorney at law, 551, Fifth avenue, à NewYork
                    (Etats-Unis). </p>
                <p>S. P. Huberich (Charles-Henry), counselor at law, 3, Denneweg, à La Haye
                    (Pays-Bas). </p>
                <p>HULA (Erick), docteur en droit, 12, dittesgasse, Vienne 18 (Autriche). </p>
                <p>IDELSONS (Wladimir), barrister at law, ancien professeur à l'Institut
                    Pierre-le-Grand, à Pétrograd, 13, old Square I.incoln's Inn, à Londres, W. C.
                    (Angleterre). </p>
                <p>S. P. Ignatius (Kaarlo), président de la Cour d'appel, à Wasa (Finlande). INFANTE
                    (J. Daniel), avocat, 768, Santa Fé, à Rosario de Santa Fé (République
                    Argentine). </p>
                <p>INGWERSEN (C. B.), avocat à la Cour d'appel, 7, Nygade, à Copenhague (Danemark). </p>
                <p>Ionasco (Trajan R.), professeur à la Faculté, directeur de l'Enseignement
                    supérieur, 104, rue Sararie, à Jassy (Roumanie). </p>
                <p>Ionesco-Dou, président au Conseil législatif, 64, Vasile Lascar, à Bucarest III
                    (Roumanie). </p>
                <pb/>
                <p>S. P. ISHIZAKI (Masaichiro), licencié en droit de l'Université de Tokio, diplômé
                    de l'Institut des hautes études internationales, 86, Mi- </p>
                <p>kumi Cho Hongo-Ku, à Tokio (Japon). </p>
                <p>Ism/jl (M.), étudiant en droit, 15, rue Saied El Soada, Le Caire </p>
                <p>(Egypte). </p>
                <p>JACKSON (John-Day), Care New-H#ven Register, à New-Haven </p>
                <p>(Connecticut, Etats-Unis). </p>
                <p>JACKSON (William), avocat, 1, Federd St., à Boston (Massachu- </p>
                <p>setts, Etats-Unis). </p>
                <p>JANNE (Xavier), professeur à la Faculté de droit de l'Université de </p>
                <p>Liège, 16, rue de la Banque, à Vervicrs (Belgique). </p>
                <p>JANSON (Paul), avocat, 63, rue des Champs-Elysées, à Bruxelles </p>
                <p>(Belgique). </p>
                <p>Jaromir Sedlacèk, docteur en droit, professeur à l'Université, 46a, </p>
                <p>Vhliukàch, à Brno (Tchéco-Slovaquie). </p>
                <p>JENKS (Edwards), doyen de la Faculté de droit de l'Université, </p>
                <p>The London School of économies and political science, Uni- </p>
                <p>versity of London, Brshop's Tavton, Barns table n. Devos </p>
                <p>(Angleterre). </p>
                <p>Jiminez-Méjia (Df Rodrigo), ancien secrétaire de l'Université de </p>
                <p>Colombie, docteur en droit et sciences politiques, 160, rue </p>
                <p>Saint-Jacques, Faculté de droit de Bogota (Colombie). </p>
                <p>JOHANSSEN (Kristen), avocat à la Cour d'appel, 23, Princensgate, </p>
                <p>à Oslo (Norvège). </p>
                <p>JONESCO (Constant), avocat, docteur en droit, 2, rue Antim, à Bu- </p>
                <p>carest (Roumanie). </p>
                <p>Johnson (Harry Ax.), conseiller de légation, 8, Artillerigatan, à </p>
                <p>Stockholm (Suède). </p>
                <p>Junian, ancien ministre de la Justice, rue Washington Pascal Bo- </p>
                <p>naparte, Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>Kaïla (Elieser) professeur agrégé à la Faculté de droit, 4, Luthe- </p>
                <p>rinkatu, à Helsinki (Finlande). </p>
                <p>KALLAB^Jaroslaw), docteur en droit, professeur à l'Université, 41, </p>
                <p>Tivoli, à Brno (Tchéco-Slovaquie). </p>
                <p>S. P. Kammf.rer (Albert), ministre de France, à La Haye (Hollande). KAOUCHANSKY
                    (David), docteur en droit, licencié ès lettres, 8, rue </p>
                <p>Colodesnaia, à Kichinew (Roumanie). </p>
                <p>Karlin (Alexander), avocat, 110, West 40 St., à New-York </p>
                <p>(Etats-Unis). </p>
                <p>S. P. Karsten MEYER, avocat à la Cour suprême, 13, Ny Vertergade, à Copenhague
                    (Danemark). </p>
                <pb/>
                <p>Kauppi (Kalle), professeur à l'Ecole des hautes études commerciales, 21-23, A.
                    Turuntie, à Helsinki (Finlande). </p>
                <p>King (W. D.), avocat, à Douglas (Arizona, Etats-Unis). </p>
                <p>Klotz (Miss Justine), avocat, 189, Madison avenue, à New-York (Etats-Unis). </p>
                <p>Knicht (Jesse), avocat, 30, Broad. st., à New-York (Etats-Unis). KORSAKOFF (Th.),
                    professeur à l'Université, Hetseli 6-3 Tartu (Dorpat) (Estonie). </p>
                <p>S. P. Kosher (Ugo), avocat, 6119, Borgo Santa Maria Formosa, à Venise (Italie). •
                    Kotoulas (Agyre), conseiller à la Cour, 71, rue Alcamènes, à Athènes (Grèce). </p>
                <p>Krauss (George), conseiller au Tribunal de bailliage de Berlin, à Kazienstivrz,
                    Berlin Scho. </p>
                <p>Krcmar (Jan), professeur de droit à l'Université tchèque, 3, Moran, à Prague
                    (Tchéco-Slovaquie). </p>
                <p>KUHN (Arthur K.), avocat, 308, West 92 nd. st., à New-York '(EtatsUnis). </p>
                <p>Kuthy (Dr Alexandre), avocat à la Cour d'appel, secrétaire général et conseiller
                    juridique de l'Association internationale des avocats (section hongroise), 8,
                    rue Kossuth, Debrecen (Hongrie). LACLAU (Ernesto), avocat, Charcas 883,
                    Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                <p>S. P. LAFAILLE (Hector), avocat, professeur à la Faculté de droit, 434, Rodriguez
                    Pena, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                <p>S. P. Lagahmilla (Eugenio), avocat, doyen de la Faculté de droit, à Muntevideo
                    (Uruguay). </p>
                <p>Landggaard-Menezes (Rodrigo Octavio de), ministre au Tribunal suprême fédéral,
                    38, rua dos Palmeiros, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                <p>Largman (Vladimir), docteur en droit, villa Jacomin, h Sinaia Jud. Prohova
                    (Roumanie). </p>
                <p>LASTOVKA (Karel), professeur, doyen de l'Université Komensky, à Bratislava
                    (Tchéco-Slovaquie). </p>
                <p>LEE, professeur à l'Université, Westbury Lodge Norhann Road, à Oxford
                    (Angleterre). </p>
                <p>LE FORT (Henri), docteur en droit, ancien président de la Cour de justice, 8, rue
                    Eynard, à Genève (Suisse). </p>
                <p>Leitao DA Cunha, avocat, 30, rua da Alfandega, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                <p>Leite (Solidonio A.), avocat, 24, Affonso Penna, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                <pb/>
                <p>Lemann (Monter M.), avocat, Carondelet Building (Tulane Law School), à La
                    Nouvelle-Orléans (Etats-Unis). </p>
                <p>S. P. Lencinas (Dr José-M.), avocat, Calle Riva Davia, à Mendoza (République
                    Argentine). </p>
                <p>LESLIE BURGIN (E.), solicitor, 3, Gray's Inn place, Gray's Inn, à Londres, W. C.
                    I. (Angleterre). </p>
                <p>Lewald (Hans), professeur à l'Université, 14, Wrisenhattenstrasse, à
                    Francfort-sur-Ma.in (Allemagne). </p>
                <p>I. hérisson (Louis Càrius), ancien membre du Conseil d'Etat, ancien sénateur,
                    directeur du Collège Louverture, 1315, rue La• marre, à Port-au-Prince (Haïti). </p>
                <p>Lippitt (Guy H.), avocat, 67, Wall St., à New-York (Etats-Unis) I.i.rwellyn-Jones
                    (F.), solicitor, Isfryn, à Mold, Pays de Galles (Angleterre). </p>
                <p>S. P. Loeingier (Charles Sumner), chief attorney, Federal Département of Justice,
                    à Washington D. C. (Etats-Unis). </p>
                <p>S. P. LORENZEN (Ernest), professeur de droit à Yale Law School, à New Haven
                    (Connecticut, Etats-Unis). </p>
                <p>Losseau (Léon), avocat, chez M. Spalart, consul de Belgique, à Hautmont (Nord). </p>
                <p>Louissaint (Lelis), avocat, juge de paix de la section Est, à Portau-Prince
                    (Haïti). </p>
                <p>S. P. Lo-Wen-Kan, vice-président de la Commission de codification, à Pékin
                    (Chine). </p>
                <p>Luna Y Garcia DE VILLEGAO (Antonio), docteur en droit, professeur auxiliaire de
                    la Faculté de droit, juge titulaire, calle Marques de Paradàs, n° 12, Séville
                    (Espagne). </p>
                <p>Luque y GALAN (Manuel Martin DE), abogado de los ilustres colegios de Madrid y
                    otros, Académio de la Réal Académia de juris </p>
                <p>prudencia y legislacion, Excedente del Instituto de réformas sociales, calle de
                    San Vicente, n° 52, duplicado, Madrid (Espagne). </p>
                <p>Luzzatto, avocat, 2, via Lauro, Milan (Italie). </p>
                <p>LYSKOWSKI (Ignace), ancien recteur de l'Université, 5, Nowy, Zjard, à Varsovie
                    (Pologne). </p>
                <p>MAC Dowell (Samuel), docteur en droit, 12, Tavessa CamposSalles, à Para (Brésil). </p>
                <p>S. P. MACKAY (Hector), avocat, docteur en droit, 112 ouest, rue SaintJacques, à
                    Montréal (Canada). </p>
                <p>S. P. Maday (André DE), bibliolhécaire du Bureau international du travail, 7,
                    rond-point de Plainpalais, à Genève (Suisse). </p>
                <pb/>
                <p>Mahaim (Ernest), professeur à l'Université de Liège, ancien ministre, 9, avenue
                    du Hêtre, à Cointe (Sclessin) (Belgique). </p>
                <p>MALLIEUX (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 24, rue Hemricourt, à Liège
                    (Belgique). </p>
                <p>MANARA (Ulisse), professeur ordinaire de droit commercial à l'Uni- i- versité,
                    11, via Innocenzo Frugoni, à Gênes (Italie). </p>
                <p>Manasse (E.), avocat, grand tunnel han Galata, n01 1-5, à Constan.tinople
                    (Turquie). </p>
                <p>S. P. Mangabeira (Joâo), avocat, député, 46, D. Marianna, à Rio-de-Janeiro
                    (Brésil). </p>
                <p>Manu (Joan), conseiller à la Cour de cassation, Pascal Filipescu Alea Alexandru
                    I, à Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>S. P. Mabcondes ROMEIRO (Dr José Ovidio), juiz de direito da provedonia e
                    residuos, 27, rua Paulina Fcrnandes, Botafaga, à Rio-deJaneiro (Brésil). </p>
                <p>Markaitch (S. Bojidar), docteur en droit, 6, Majke Jevrosime ul, Belgrade
                    (Serbie). </p>
                <p>Marzano (Umberto Renato), publiciste, membre de l'Académie des sciences et
                    lettres de Gênes, via Felice Casati, 8, p. p. à Milan (Italie). </p>
                <p>MECKENSTOCK (Ch.), avocat, professeur de droit comparé à l'Académie, à Neuchâtel
                    (Suisse). </p>
                <p>S. P. MENDES DE Almeida (Candido), professeur à la Faculté libre des Sciences
                    juridiques et sociales, Rua Senador Vergueiro, 14, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                <p>MERCIER (André), ancien doyen de la Faculté de droit, 1, Grand Chêne, à Lausanne
                    (Suisse). </p>
                <p>MEROU (Enrique Garcia), avocat, 341, Sarmento, à Buenos-Aires (République
                    Argentine). </p>
                <p>S. P. MESSINA (Salvatore), juge aux tribunaux mixtes, Bulkeley, à Alexandrie
                    (Egypte). </p>
                <p>Meyer (Cosinus), président à la Cour suprême, 21, Livjagergade, à Copenhague
                    (Danemark). </p>
                <p>Miclesco (Emm.), président à la Cour de cassation, à Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>Micou (Creswell M.), avocat, 30 Broad, St., à New-York (EtalsUnis). </p>
                <p>Midzumatchi (Késaroku), président de la Cour des comptes, à Tokio (Japon). </p>
                <p>MIETTINEN (Lauri), avocat, Légation de Finlande, 1, Alsenstrasse, à Berlin N. W.
                    (Allemagne). </p>
                <p>Mihaileanu (St.), procureur à la Cour d'appel, 206, Calea Mosilor, à Bucarest IV
                    (Roumanie). </p>
                <pb/>
                <p>MILLAR (Robert W.), professeur au North western University Law School Lake shore
                    Drire and Chicago avenue, à Chicago, Illinois (Etats-Unis). </p>
                <p>MILLER (David Hunter), avocat, 36, West. 44'1' st., à New-York (Etats-Unis). </p>
                <p>Milota (Albert), professeur à l'Université Komensky Spitalska, 52, Bratislava
                    (l'chéco-Slovaquie). </p>
                <p>MINANA VILLAGRASA (Emilio), avocat et publiciste, calle de Monteléon, 30,
                    principal, à Madrid (Espagne). </p>
                <p>Mironescu (G. G.), ministre des Affaires étrangères, professeur à l'Université,
                    5, Pisar Mosu, à Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>Mohamed Sadek Fahmy, professeur à l'Ecole royale de droit, Guizeh, Le Caire
                    (Egypte). </p>
                <p>Mohanna (Fouad), avocat, 352, rue Kalig el Masri, Le Caire (Egypte). </p>
                <p>MOLENGRAAFF (W.-L.-P.-A.), professeur émérite de l'Université d'Utrecht, 1,
                    Borweg, à La Haye (Pays-Bas). </p>
                <p>S. P. Molina (Victor-Manuel), avocat, inspecteur général des collègcs nationaux,
                    à Buenos-Ayres (République Argentine). </p>
                <p>Momsen (Richard P.), avocat, Caixo do Correiro, 1698, Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                <p>Monroe (J. Blanc), avocat, 1114, Carondelet Building (Tulane Law School), à La
                    Nouvelle-Orléans (Etats-Unis). </p>
                <p>MONTCLINS (Arvar), docteur en droit, conseiller suppléant à la Cour de Svéa,
                    membre adjoint au Conseil des référendaires, Djursholm (Suède). </p>
                <p>Monteiro (Vicente Rodrigues), avocat, ancien gouverneur civil, rua Saint Filippe
                    Nery, 70, à Lisbonne (Portugal). </p>
                <p>Mordan (James), membre de l'Association internationale de droit, 50, Courtfield
                    gardens Kensington, à Londres S. W. (Angle- terre). </p>
                <p>Moreira DA Motta (Aristide), avocat, docteur en droit, 75, rua do Conde, à
                    Ponta-Delgada (île Saint-Michel Açores). </p>
                <p>S. P. Morel (Miguel), avocat, rédacteur en chef de la Nacion, ancien député,
                    1448, calle de Cordoba, à Buenos-Ayres (République Argentine). </p>
                <p>Morssing (Ivar), avocat, 12, Brunkebergstorg, à Stockholm (Suède). </p>
                <p>Mosgos (M.), procureur général, 2, Str. Dorului, à Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>Motaal (Zaki Abdel), chargé de cours à la Faculté de droit, 4, rue Ali-Pacha
                    Monbarek, Le Caire (Egypte). </p>
                <pb/>
                <p>MOULIN, Service de la prévoyance sociale, Mines de la Sarre, à Sarrebruck
                    (Territoires rhénans). </p>
                <p>Myrberg (Israël), secrétaire de la Chancellerie du Ministère de la Justice, 60 iv
                    Grevgatan, à Stockholm (Suède). </p>
                <p>NABuco DE Abreu, desembargador, 228, Laranjenas, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                <p>Nagorski (Sigismond), avocat à la 'Cour d'appel, membre de la Commission de
                    codification, 146, Marszalkowka, à Varsovie (Pologne). </p>
                <p>S. P. NAOJIRO SUGIYAMA, professeur à la Faculté de droit de l'Université
                    impériale 29, Shirokanetcho Ushigomeku, à Tokio (Japon). </p>
                <p>NEGOESCU (Coman), conseiller à la Cour d'appel, 15, 17, Povernei, à Bucarest
                    (Roumanie). </p>
                <p>Niemeyer (Th.), professeur à l'Université, 15, Danischestrasse, à Kiel
                    (Allemagne). </p>
                <p>NISOT (Pierre), docteur en droit, 15, rue de l'Artichaut, à Bruxelles (Belgique). </p>
                <p>NORMANDIN (André), service du personnel, Mines domaniales françaises de la Sarre,
                    à Sarrebrûck (Territoires rhénans). </p>
                <p>Noyés (Perley H.), avocat, 14, Wall Str., à New-York (Etats-Unis). S. P.
                    Oppenheimer (Fritz), avocat à la Cour, docteur en droit, 2, Regentenstr., à
                    Berlin W. 10 (Allemagne). </p>
                <p>Orego WALTER et Cle, avocats, 1072, Huerfanos (Casilla 121), à Santiago (Chili). </p>
                <p>S. P. Osandon (Frutos), avocat à la Cour d'appel 1261, Calle de SantoDomingo, à
                    Santiago (Chili). </p>
                <p>OTTULESCU (Em.), avocat, 4, Dorobantilor, à Bucarest (Roumanie). Otulescu (AL),
                    avocat, 62, gen. Berthelot, à Bucarest (Roumanie). S. P. Ouang-Kouangky,
                    ministre de Chine, Légation de Chine, 58, Bezuidenhout, à La Haye (Pays-Bas). </p>
                <p>« </p>
                <p>S. P. Padoux (Georges), ministre plénipotentiaire, conseiller du gouvernement
                    chinois, 54, Tunsin Road, à Shanghai (Chine). </p>
                <p>PALMER (Thomas W. Jr.), 16, th. Floor, 26, Broadway, à NewYork City (Etats-Unis). </p>
                <p>Panaitkscu (C.), avocat, 18, rue Robert de Flers, à Bucarest (Roumanie). </p>
                <pb/>
                <p>Pantazi (Em.), avocat, 5, Intrarea Nordului, à Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>S. P. Pantos (Rigas Georges), P.O.B. 473, Le Caire (Egypte). </p>
                <p>S. P. PAPINEAU-COUTURE (R.), notaire, 97, Saint-Jacques, Montréal (Canada). </p>
                <p>Pappenheim (Wilhelm), avocat à la Cour, 4, Hegelgasse, à Vienne 1 (Autriche). </p>
                <p>PAREDES, doyen de la Faculté de droit, à Quito (Equateur). </p>
                <p>PATTERSON, à la School of Law, à Columbia University, à NewYork (Etats-Unis). </p>
                <p>PAZ (Enrique Martinez), professeur à la Faculté de droit, 705, Calle Colon, à
                    Cordoba (République Argentine). </p>
                <p>S. P. Pebedi (R.), avocat, professeur de droit civil à la Faculté de droit, 2472,
                    Libertad, à Montévideo (Uruguay). </p>
                <p>S. P. Périgord (Paul), professeur de civilisation française à l'Université de
                    Californie, à Los Angeles, Californie (Etats-Unis). </p>
                <p>Peritch (Jivoïn), professeur à la Faculté de droit, 22, Rosancivev Venac, à
                    Belgrade (Serbie). </p>
                <p>PETRESCO (Basile), premier président du Tribunal, Ramnicul, à Valcea (Roumanie). </p>
                <p>Peynado (Francisco), président du Collège des avocats, 38, Mercédès, à
                    Santo-Domingo (République Dominicaine). </p>
                <p>PIETRI (Alejandro), avocat, à Caracas (Vénézuela). </p>
                <p>Php (Prof. A.), 36, Pikk, à Talinn (Esthonie). </p>
                <p>PINTO DA ROCHA (Arthur), ministre du Suprême tribunal militaire, professeur à
                    l'Université, Grand Hôtel, Largo de Lapa, à Riode-Janeiro (Brésil). </p>
                <p>PIOLA-CAsrLI-1, avocat, 35, via Ludovisi, à Rome (6) (Italie). </p>
                <p>Pires (Homero), avocat et professeur de droit, 48, rua de Salette, à Bahia
                    (Brésil). </p>
                <p>S. P. PLANTEROSE (II. Remy de), docteur en droit, conseiller à la Commission de
                    législation du royaume de Siam, Surissak road, 1644, à Bangkok (Siam). </p>
                <p>Ploscowe (Morris), Fellow of Harvard University, 1740, London Street Brooklyn, à
                    New-York (Etats-Unis). </p>
                <p>S. P. POLLOCK (Frédéric), 13, Old Square Lincolns's Inn, à Londres, W. C.
                    (Angleterre). </p>
                <p>POMPÉI (Paul), avocat de la légation de France, 15-2°, largo do Carmo, à Lisbonne
                    (Portugal). </p>
                <p>PopEsco (Jorgu Georges), avocat, 17, boulevard Carol, à Turnu Severin (Roumanie). </p>
                <pb/>
                <p>POPEsco-RAMNlCEANO (René), avocat, docteur en droit, 29, rue SaintConstantin, à
                    Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>Potulicki (comte Michel), premier secrétaire de légation au ministère des
                    Affaires étrangères de Pologne, membre du Bureau </p>
                <p>international du travail, à Genève, actuellement à Prébailly par </p>
                <p>Gex (Ain). </p>
                <p>POULOPOL (E. A.), membre du Conseil législatif, 25, rue Precupetzu-noi, à
                    Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>S. P. PRESTES (Julio), avocat, député fédéral, 9, rua S. Vte de Paulo, à Saô
                    Paulo (Brésil). </p>
                <p>S. P. Price (Hannibal), ancien ministre plénipotentiaire, à Port-auPrince
                    (Haïti). </p>
                <p>S. P. Quijano (Alexandro), avocat, 1 a, de Gante, n° 1, à Mexico (Mexique). </p>
                <p>RADULESCU (Andrei), conseiller à la Cour de cassation, professeur, membre de
                    l'Académie roumaine, 30, Str. Latina, à Bucarest </p>
                <p>(Roumanie). </p>
                <p>S. P. RAMEAU (Arthur D.), avocat, ancien ministre de la Justice, à Portau-Prince
                    (Haïti). </p>
                <p>S. P. Rebora (Juan Carlos), avocat, professeur de droit civil, 1460, Junin, à
                    Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                <p>REMBISZEWSKI (Léon), consul de Pologne, 20, Elfenstrasse, à Berne (Suisse). </p>
                <p>REUTERSKIÔLD (C. A. DE), professeur à l'Université, 36, Kungsgatan, à Upsal
                    (Suède). </p>
                <p>S. P. REY (Francis), secrétaire général de la Commission européenne du Danube, à
                    Galatz (Roumanie). </p>
                <p>Riasnovsky (V.), doyen de la Faculté de droit, à Kharbine (Chine) via Sibérie. </p>
                <p>S. P. RICHARD (Albert), doyen de la Faculté de droit, 24, Corraterie, à Genève
                    (Suisse). </p>
                <p>RICHARD, commandant, docteur en droit, 12, Tysskbagaregatan, à Stockholm (Suède). </p>
                <p>RIGANACOS (Antoine G.), procureur général près la Cour d'Athènes, 75, rue
                    Colonou, à Athènes (Grèce). </p>
                <p>RIVAROLA (Mario), avocat, président du Collège des avocats, 3345, Santa Fé, à
                    Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                <pb/>
                <p>Rodbiguez (Alberto J.), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 459,
                    Sarmiento, à Buenos-Aires (République Argentine). Rodriguez SAN PEDRO (Carlos),
                    docteur en droit, Monte Andaluz à Villalba (Pra de Madrid), Espagne. </p>
                <p>Roguin (Ernest), ancien doyen de la Faculté de droit à l'Académie de Lausanne,
                    villa Orville, 41, avenue du Léman, à Lausanne (canton de Vaud, Suisse). </p>
                <p>ROLLAND (Guillermo B.), membre de l'Académie royale de jurisprudence et de
                    législation, 25, calle de Goya, à Madrid (Espagne). </p>
                <p>RoscoE (E. G.), solicitor, 10 et 11, Lime Street, London E. C. 3 (Angleterre). </p>
                <p>S. P. Rosemond (C.), notaire, 1362, rue H. Killick, à Port-au-Prince (Haïti). </p>
                <p>ROSENTAL (S.), avocat, 52, Vasile Lascar, à Bucarest (Roumanie).
                    ROSETTI-BALANESCO (Jean), docteur en droit de la Faculté de Paris, 60, strada
                    Dionisie, Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>ROSTWOROWSKY (comte Michel), ancien recteur de l'Université, 8, rue Studencka, à
                    Cracovie (Pologne). </p>
                <p>S. P. Rothe (Guilhermo), doyen de la Faculté de droit, 71, Colon, à Cordoba
                    (République Argentine). </p>
                <p>Sacconf. (Santos), juge au Tribunal fédéral, à Rosario (République Argentine). </p>
                <p>Sack (Alexandre N.), avocat de l'ancien barreau de Moscou, 375, East Chicago
                    avenue, Chicago, Illinois (Etats-Unis). </p>
                <p>Saldana (Quintiliano), professeur à l'Université, 75, Princesa, à Madrid
                    (Espagne). </p>
                <p>S. P. Salis (Louis-Rodolphe DE), professeur à l'Université, ancien chef de la
                    section de législation et de jurisprudence au département fédéral de la Justice,
                    au château Marschlins, près Landquart (Grisons Suisse). </p>
                <p>S. P. SALLES Junior (Antonio Carlos DE), avocat, 91, avenida Luiz Antonio, à Sao
                    Paulo (Brésil). </p>
                <p>SALOMON (Rutger), avocat, 1, B. Goran Olsgatan, à Malmo (Suède). S. P. SALVAT
                    (Raymundo M.), avocat, 1.457, Ayacucho, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                <p>S. P. SANCHEZ GAVITO (Manuel), avocat près les tribunaux de la République
                    mexicaine, 64, avenida Uruguay, à Mexico (Mexique). S. P. Santa MARIA SANCHEZ
                    (Alfredo), ancien professeur à la Faculté de droit, 1834, Casilla, à Santiago
                    (Chili). </p>
                <pb/>
                <p>SANTOS (Manuel Lourenço), avoué, R. Garrett, 36, Lisbonne (Por- </p>
                <p>tugal). </p>
                <p>S. P. SARFATTI (Mario), professeur de droit privé à l'Université, 10, via Vico, à
                    Turin (118) (Italie). </p>
                <p>Sausrr-Hall, professeur a l'Université de Neuchâtel, 8, rue Mi- </p>
                <p>chel-Chauvet, à Genève (Suisse). </p>
                <p>SCHAUMBURGER (Max. M.), avocat, 620 Whitney Building, à La Nou- </p>
                <p>velle-Orléans (Etats-Unis). </p>
                <p>Schemeil (Raymond), avocat à la Cour d'appel mixte, 13, rue </p>
                <p>Emad-cl-Dinu Imux T., Le Caire (Egypte). </p>
                <p>Schmuck (T. K.), avocat, 17, Battery place, à New-York (Etats- </p>
                <p>Etats-Unis). </p>
                <p>Schoenrich (Otto), avocat, 30, Broad St., à New-York (Etats-Unis). </p>
                <p>Schusteh (Edward), avocat, 120, Broadway Rm 2344, à New-York </p>
                <p>(Etats-Unis). </p>
                <p>S. P. Scott (James Brown), directeur de la Division internationale de la
                    Fondation Carnegie, Carnegie Endowment for international </p>
                <p>peace, 2, Jackson Place, à Washington, D. C. (Etats-Unis). </p>
                <p>S. P. Sechetan (Roger), professeur de droit administratif à l'Université, 30,
                    avenue des Alpes, à Lausanne (Suisse). </p>
                <p>Séfériadès (Stylian), professeur à la Faculté de droit, 2, rue Ma- </p>
                <p>vromateon, à Athènes (Grèce). </p>
                <p>SESCIOREANU (M.), avocat, 9, strada Spatarulni, à Bucarest (Rou- </p>
                <p>manie). </p>
                <p>SEYA (Pierre), ministre de Lettonie, 4, via Arcangelo Corelli, à </p>
                <p>Rome (36) (Italie). </p>
                <p>S. P. Shick (Robert Porter), secrétaire du Comparative law bureau de l'American
                    bar association, Plaza trust building, Broad street </p>
                <p>south Penn square, à Philadelphie (Pensylvanie, Etats-Unis). </p>
                <p>Suça (Ramon), avocat, 24, Broad Str., à New-York (Etats-Unis). </p>
                <p>Silbernagel-Caloyanni (Alfred), docteur en droit, « Les Marronniers », 46, rue du
                    Lac, à Clarens (Suisse). </p>
                <p>S. P. Silvachuz (Raimundo), avocat, député, professeur à l'Université, à Santiago
                    (Chili). </p>
                <p>SILVA Gobdo (Adolpho DA), avocat, sénateur, 124, rua Conseilheiro </p>
                <p>Nebias, à Sâo Paulo (Brésil). </p>
                <p>S. P. SILVA PEREIRA (Césario DA), magistrado, 63, rua, D. Marianna, à
                    Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                <p>SIMONIUS (Auguste), professeur de droit romain à l'Université, I, </p>
                <p>place de la Cathédrale, à Bâle (Suisse). </p>
                <p>SjOstrôm (Bertil), professeur à l'Université Hietalandenk, Helsinki </p>
                <p>(Finlande). </p>
                <pb/>
                <p>SMALLEY-BAKER (C. E.), professeur à la Faculté de droit de l'Université Edmund
                    Street, à Birmingham (Angleterre). </p>
                <p>SMITH (Harold), avocat, 150, Broadway, à New-York (Etats-Unis). Smith (Léonard),
                    avocat, 128, Broadway, à New-York (EtatsUnis). </p>
                <p>SMITHERS (William, W.), avocat, directeur du Comparative law Bureau of the
                    american Bar association, 1224, Bankers Trust, à Philadelphie (Pennsylvanie,
                    Etats-Unis). </p>
                <p>SOHIER, procureur général, à Elisabethville, Katanga (Congo belge). </p>
                <p>SOMMER OTAKAR, professeur à l'Université, à Prague, IV-278 Na-Valech
                    (Tchéco-Slovaquie). </p>
                <p>Spée (Germain), avocat, 42, rue des Escrimeurs, à Anvers (Belgique). </p>
                <p>STANFIELD (Théodore), publiciste, 151, Central Park West, à NewYork (Etats-Unis). </p>
                <p>S. P. Stati (Marcel), docteur en droit, avocat, 40, Str. Maria Rosetti, à
                    Bucarest, III (Roumanie). </p>
                <p>Stiebeb (Miloslar), professeur de droit public et privé à la Faculté de droit,
                    Smichov, n° 1155, à Prague (Tchéco-Slovaquie). STJERNSTEDT (Georg), avocat, 14,
                    Brunkebergstorg, à Stockholm (Suède). </p>
                <p>STOTCESCO (Constantin J.), professeur à la Faculté de droit, 13, strada Al. D.
                    Xenopol, à Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>Stoop, (John de), 3, place Robbe, Courtrai (Belgique). </p>
                <p>STOPPATO (Alessandro), professeur à l'Université, 34, via Zamboni, à Bologne
                    (Italie). </p>
                <p>Strahan (Thomas R.), avocat, 61, Broadway, à New-York (EtatsUnis). </p>
                <p>Strisower (Léon), professeur à l'Université, Piasistengasses, 58, à Vienne VIII
                    (Autriche). </p>
                <p>Sumner (Malcolm), avocat, 52, Broadway, S., à New-York (EtatsUnis). </p>
                <p>SUNDERLAND (Edwin S. S.), avocat, 44, Wall Street, à New-York (Etats-Unis). </p>
                <p>S. P. Suyling (J.-Ph.), professeur, 43, Amersfoortiche Strastweg, huis ter Heide,
                    à Utrecht (Pays-Bas). </p>
                <p>Svane (Oscar Bondo), avocat à la Cour d'appel, 5, Osterbrogade, Copenhague
                    (Danemark). </p>
                <p>Svoboda (Jan), docteur en droit, 3, Ruz6và, à Brno (TchécoSlovaquie). </p>
                <pb/>
                <p>Tafari (Sa Majesté le Ras), Addis-Abeba (Ethiopie). </p>
                <p>Tapt (Henry W.), avocat, Wall Street, à New-York (Etats-Unis). S. P. Tai TCH'ENNE
                    I.inne, ministre de Chine, diplômé de l'Ecole libre des sciences politiques, à
                    Madrid (Espagne). </p>
                <p>TAKAYANAGI (Kenzo), professeur of law imperial University, 45Û, Sankocho, Shiba,
                    à Tokio (Japon). </p>
                <p>TALAS (Onni), professeur à la Faculté de droit, ministre de Finlande, à
                    Copenhague (Danemark). </p>
                <p>S. P. Tang-Tsai-Fou, ministre de Chine, diplômé de l'Ecole libre des sciences
                    politiques, 5, Mao-Kia-Ouin, à Pékin (Chine). </p>
                <p>TASLUANU (1).), président honoraire de la Cour de cassation, 12, avram Jancci, à
                    Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>Tchang TING-TRANG, docteur en droit, 14, Hankow road, à Chang-hai (Chine). </p>
                <p>S. P. Tchéou-Wei, de l'Institut de droit international, docteur en droit et
                    ingénieur des Ponts et Chaussées, ancien délégué de Chine à la Société des
                    Nations, ancien professeur de droit international aux Universités de Pékin et de
                    Nankin, membre de la Commission des traités au ministère des Affaires
                    étrangères, à Nankin (Chine). </p>
                <p>Teisen (Axel), avocat, Plaza Trust building, à Philadelphie (EtatsUnis). </p>
                <p>TELLEZ (Ignacio Garcia), recteur de l'Université de Mexico, à Mexico. </p>
                <p>TENCHÉA (Jon), docteur en droit, avocat, Hitias (dép. Timio-Torontal) (Roumanie). </p>
                <p>Tenekidès (C. G.), conseiller juriste au ministère des Affaires étrangères, 222,
                    rue Patissia, à Athènes (Grèce). </p>
                <p>Teodobesco (Anibal), professeur à l'Université, 1, Cal. Dorobantilor, à Bucarest
                    (Roumanie). </p>
                <p>ïhiesing (Théodore H.), avocat, 63, Wall Street, à New-York (Etats-Unis). </p>
                <p>S. P. THILLY (Etienne), docteur en droit, sous-chef du Secrétariat à la
                    Commission européenne du Danube, à Galatz (Roumanie). </p>
                <p>Thôt (Ladislav), ancien magistrat, professeur à l'Université nationale, Faculté
                    de droit, à La Plata (République Argentine). </p>
                <p>Tondon (William), avocat, 83, rue Drillon, à Tientsin (Chine) (via Sibérie). </p>
                <p>Topken (William J.), avocat, 27, William Street, a New-York (Etats-Unis). </p>
                <p>Torres (Francisco A.), avocat, à Cucuta (Colombie). </p>
                <p>Trias DE BES, professeur à la Faculté de droit, 391, Consejo de Ciento, à
                    Barcelone (Espagne). </p>
                <pb/>
                <p>MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER « </p>
                <p>TRIMBLE ,(Rufus J.), avocat, 68, William St., à New-York (EtatsUnis). · </p>
                <p>S. P. TnoTTET (Maurice), avocat, 18, corraterie, à Genève (Suisse). S. P.
                    TSIEN-TAI, conseiller au Ministère de la Justice, docteur en droit, à Pékin
                    (Chine). </p>
                <p>TURNER (Campbell), avocat, Transportation building, à Washington D. C.
                    (Etats-Unis). </p>
                <p>TYBJERG (N.), candidatus juris, 9, Posenvongets Sideallé, à Copenhague
                    (Danemark). </p>
                <p>UppsthOm (Wilhelm), docteur ès lettres, ancien magistrat, 22, rue de Narwa, à
                    Stockholm (Suède). </p>
                <p>URENA SMENJAUD (Rafael DE), avocat, doyen de la Faculté de droit à l'Université
                    centrale, 39, Claudio Coello, à Madrid (Espagne). VADASZ (Emeric), docteur en
                    droit, avocat, 21, rue Podmaniezky, à Budapest (Hongie). </p>
                <p>VALLIMARESCO (Alexandre), docent universitar, avocat, strada Dionesie, 50, à
                    Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>VANCE, directeur de la Bibliothèque de droit du Congrès, à Washington D. C.
                    (Etats-Unis). </p>
                <p>VAN DEN Toorn (Peter), avocat, 188, Claremont avenue, à Montclair (New-Jersey,
                    Etats-Unis). </p>
                <p>Van DER Heyden (Dr), professeur de droit commercial et civil à la Faculté de
                    droit de Nimègue (Pays-Bas). </p>
                <p>Van Everdingen (Dr. W.C.T.A.), avocat, 201, Condord building, à Portland (Oregon,
                    Etats-Unis). </p>
                <p>Van HOUTTE, 51, quai des Moines, Gand (Belgique). </p>
                <p>Van KAN, doyen de la Faculté de droit, à Batavia (Indes Néerlandaises). </p>
                <p>S. P. VARAS (Antonio), avocat, 1381, Huerfanos, à Santiago (Chili). S. P. Varas
                    (Miguel A.), avocat, sénateur, professeur de droit international à l'Université,
                    calle de Huerfanos, 1350, à Santiago (Chili). </p>
                <p>VARELA (Horacio, Beccar), avocat, 66, San Martin, à Buenos-Aires (République
                    Argentine). </p>
                <p>VASILIU (C.), docteur en droit, membre du Corps. législatif, 47, boulevard
                    Schitu-Mâgureanu, à Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>VASQUEZ DEL Mercado, ministre à la Cour suprême, Mexico (Mexique). </p>
                <pb/>
                <p>VrELESCu (Al.), avocat, 11, boulevard Schilu-Mâgureanii, à Bucarest </p>
                <p>(Roumanie). </p>
                <p>f Venkzian (Giacomo), professeur de droit civil à l'Université de </p>
                <p>Bologne. Mort au champ d'honneur. </p>
                <p>S. P. Vergara SALVA (Juan de Dios), professeur extraordinaire de droit commercial
                    à l'Université, 74, calle Cochrane, ou Casilla, 689, à </p>
                <p>Valparaiso (Chili). </p>
                <p>Vermeulen (Jean), chargé de cours à la Faculté de droit 18, Str. </p>
                <p>Vasile Lascar, à Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>Vianna DO Castello, ministre de la Justice, America Hôtel Cattele, </p>
                <p>à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                <p>Victorica (Benjamin Garcia), avocat, 651, avenida de Mayo, à Bue </p>
                <p>nos-Aires (République Argentine). </p>
                <p>Viveiros DE Castro (Auguste Olympio), ministre de la Cour su- </p>
                <p>prême fédérale, 302, rue Barata Ribeiro, Copacabona, à Rio-de- </p>
                <p>Janeiro (Brésil). </p>
                <p>VocoTOPouLos (D.-C.), député au Parlement hellénique, à Syra </p>
                <p>(Grèce). </p>
                <p>Volansky (Alexandre Al.), avocat, docteur en droit, 182, rue Stir- </p>
                <p>bey-Voda, à Bucarest (2°) (Roumanie). </p>
                <p>Vroonen, juge au tribunal mixte, à Alexandrie (Egyple). </p>
                <p>S. P. Wang-King-Ky, ministre de Chine, 19, boulevard Militaire, à Bruxelles
                    (Belgique). </p>
                <p>S. P. Wei-Suntchou, ministre de Chine, licencié en droil, a Bruxelles (Belgique). </p>
                <p>S. P. WELLINGTON Koo (V.), ministre des Affaires étrangères, à Pékin (Chine). </p>
                <p>White (William Wallace), avocat, 36, West, 44 a St., à New- </p>
                <p>York (Etats-Unis). </p>
                <p>Wieland (Charles), professeur de droit civil et commercial à la </p>
                <p>Faculté de droit de l'Université, 11, Lindenweg, à Bâle (Suisse). </p>
                <p>S. P. Willan (William-Edward), solicitor, Estate Duty Office, Somerset House, à
                    Londres, W. C. (Angleterre). </p>
                <p>WILLIAMS (Ira Jewell), avocat, 1421, Chestnut Str., à Philadelphie </p>
                <p>(Etats-Unis). </p>
                <p>Wirth (Frederick), avocat, Lûtzowefer, 17, Berlin, W. 10 (Alle- </p>
                <p>magne). </p>
                <pb/>
                <p>WITZLING (Eugène), licencié en droit 31, Str. Coroanei, à Braïla (Roumanie). </p>
                <p>Wolff (X. Reinhold), avocat, 1, a Jahringerstrasse, Wilmersdorf, à Berlin
                    (Allemagne). </p>
                <p>Wrède (Baron R. A.), ancien professeur de droit à l'Université d'Helsinki
                    (Finlande). </p>
                <p>YADAROLA (Maurice), avocat, 336, San Jeronimo, à Cordoba (République Argentine). </p>
                <p>Yofre (Félipe), sénateur, calle San Martin, 669, à Bucnos-Ayres (République
                    Argentine). </p>
                <p>S. P. Yo-TsAo-YEU, ministre plénipotentiaire, au Ministère des Affaires
                    étrangères, à Pékin (Chine). </p>
                <p>ZEIF (Aboul Seoid), avocat, à Ramleh, Alexandrie (Egypte). ZODHY, docteur en
                    droit, 22, rue Abel Ruhman Bey AlHelmia, El Gadita, au Caire (Egypte). </p>
                <p>S. P. Zokaol MOLK, premier président à la Cour de cassation de Perse, ancien
                    président du Parlement, ancien ministre de la Justice, à Téhéran (Perse). </p>
                </div><div type="subsection">     <p>S. P. ALLIANCE FRANÇAISE, 875, Sarmiento, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                <p>Ateneo cientifico, literario y artistico, calle del Prado, 21, à Madrid
                    (Espagne). </p>
                <p>AVOCATS A la cour d'appbl DE Bruxelles (Bibl.), à Bruxelles (Belgique). </p>
                <p>AVOCATS A LA COUR d'appel de Liège (Bibliothèque), au Palais de Justice, à Liège
                    (Belgique). </p>
                <p>S. P. BANQUE BCRTHOUD, Courvoisier ET C18, 21, faubourg de l'Hôpital, à Neuchatel
                    (Suisse). </p>
                <p>S. P. BANQUE française ET ITALIENNE POUR L'AMÉRIQUE DU SUD, 500, Cangallo, à
                    Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                <p>S. P. BANQUE FRANÇAISE SUPERVIELLE ET CI', 423, 25 de Mayo, à Montevideo
                    (Uruguay). </p>
                <pb/>
                <p>BARREAU DE Constantlnople (Bibliothèque), à Constantmople (Tur- </p>
                <p>quie). </p>
                <p>BIBLIOTHÈQUE CANTONALE ET UNIVERSITAIRE, à Fribourg (Suisse). </p>
                <p>BIBLIOTHÈQUE CENTRALE, à Zurich (Suisse). </p>
                <p>BIBLIOTHÈQUE DE LA GRANDE ASSEMBLÉE NATIONALE DE TURQUIE, à An- </p>
                <p>gora (Turquie d'Asie). </p>
                <p>S. P. BIBLIOTHÈQUE DE L'ASSOCIATION CHINOISE DES SCIENCES POLITIQUES ET SOCIALES,
                    à Pékin (Chine). </p>
                <p>S. P. BIBLIOTHÈQUE DE LA VILLE ET UNIVERSITAIRE, à Berne (Suisse). </p>
                <p>BIBLIOTHÈQUE DE LA ville DE FRANCFORT (Allemagne). </p>
                <p>Bibliothèque DE l'école française DE DROIT, au Caire (Egypie). </p>
                <p>S. P. BIBLIOTHÈQUE DU Wai-Kiao-Pou (ministère des Affaires étrangères), à Pékin
                    (Chine). </p>
                <p>BIBLIOTHÈQUE NATIONALE DE TURIN, à Turin (Italie). </p>
                <p>BIBLIOTHÈQUE publique, 476, Fith Av., à New-York (Etats-Unis). </p>
                <p>BIBLIOTHÈQUE PUBLIQUE ET UNIVERSITAIRE DE GENÈVE (Suisse). </p>
                <p>BIBLIOTHÈQUE univf.hsitaihe DR Kônigsberc (Prusse). </p>
                <p>S. P. BUREAU FÉDÉRAL DES ASSURANCES, 14, rue des Cygnes, à Berne (Suisse). </p>
                <p>BUREAU INTERNATIONAL DE LA PROPRIÉTÉ INTELLECTUELLE (bureaux réu- </p>
                <p>nis des Unions pour la protection de la propriété industrielle et </p>
                <p>des œuvres littéraires et artistiques), 7, Helvetiaslrasse, à Berne </p>
                <p>(Suisse). </p>
                <p>CANTON DE VAUD (Bibliothèque cantonale), à Lausanne (Suisse). </p>
                <p>S. P. CARNEGIE ENDOWMENT FOR INTERNATIONAL PEACE, 2, Jackson Place, à Washington
                    D. C. (Etats-Unis). </p>
                <p>S. P. CHAMBRE DE COMMERCE, Atocha 33, 0 Apartado, 12039, à Madrid (Espagne). </p>
                <p>CHAMBRE DE COMMERCE française, 4, Calle Villanueva, à Madrid </p>
                <p>(Espagne). </p>
                <p>CHAMBRE DES députés D'ITALIE (Bibliothèque), à Rome. </p>
                <p>S. P. CHAMBRE DES NOTAIRES DE BRUXELLES (Bibliothèque), 38, rue du
                    Fossé-aux-Loups, à Bruxelles (Belgique). </p>
                <p>CHAMBRE DES REPRÉSENTANTS DE BELGIQUE (Bibliothèque). M. le </p>
                <p>bibliothécaire, à Bruxelles (Belgique). </p>
                <p>CHANCELLERIE DE LA confédération SUISSE, à Berne (Suisse). </p>
                <p>S. P. COLEGIO DE ABOGADOS DE SANTIAGO (Chili). </p>
                <p>COLLÈGE DES AVOCATS (Bibliothèque), 283, Mallorca, à Barcelone </p>
                <p>(Espagne). </p>
                <pb/>
                <p>MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER n IImverkitv Lirrary (l.aw Librarv Kent
                    IlalH. </p>
                <p>S. P. Columhia UNIVERSITY Library (Law Library Kent liall), à NewYork
                    (Etats-Unis). </p>
                <p>COMMISSION DE CODIFICATION DE LA RÉPUBLIQUE polonaise, bureau cen- </p>
                <p>tral, 14, Mokotowska, à Varsovie (Pologne). </p>
                <p>CONGRÈS NATIONAL DU Chili (Bibliothèque), à Santiago (Chili). </p>
                <p>S. P. CONSEIL D'ÉTAT DE Russie (Bibliothèque) directeur M. le conseiller d'Etat
                    S. Latyschefïu", 44, rue Liteinaja, à Léningrad (Russie). </p>
                <p>CONSEIL d'état ESPAGNOL (Bibliothèque), à Madrid (Espagne). </p>
                <p>CONSEIL législatif, 1™ section, 21, Strada Luterana, à Bucarest </p>
                <p>(Roumanie). </p>
                <p>S. P. Consobzio Univf.rsitario (Biblioteca giuridica), à Modène (Italie). CORNELL
                    university LIBRARY, à Ithaca N. 7. (New-York Etats- </p>
                <p>Unis). </p>
                <p>Cour D'APPEL MIXTE D'ALEXANDRIE. (Bibliothèque), à Alexandrie </p>
                <p>(Egypte). </p>
                <p>COUR DE CASSATION DE BELGIQUE (Bibliothèque), Palais de Justice, </p>
                <p>place Poelaert, à Bruxelles (Belgique). </p>
                <p>COUR SUPRÊME DE JUSTICE (M. le Président), à Lima (Pérou). </p>
                <p>COUR SUPRÊME DU CANADA (Suprême Court of Canada), Office of Lhe </p>
                <p>register, à Ottawa (Canada). </p>
                <p>CRÉDIT Suisse, à Zurich (Suisse). </p>
                <p>DÉPARTEMENT DE JUSTICE ET POLICE DU CANTON DU VALAIS (Bibliothè- </p>
                <p>que cantonale), à Sion (Valais, Suisse). </p>
                <p>Ecole DES HAUTES ÉTUDES COMMERCIALES, 399, avenue Viger, à Mon- </p>
                <p>tréal (Canada). </p>
                <p>ECOLE ROYALE DE DROIT DU CAIRE (Bibliothèque), au Caire (Egypte). </p>
                <p>Ecole SUPÉRIEURE DE COMMERCE (Bibliothèque), Palazzo Pamma- </p>
                <p>tone, à Gênes (Italie). </p>
                <p>S. P. ESCUELA DE DERECHO DE LA UNIVERSIDAD DE CHILE, à Santiago (Chili). FACULTÉ
                    DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ (Bibliothèque), à Belgrade (Ser- </p>
                <p>bie). </p>
                <p>FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ DE LAUSANNE (Suisse). </p>
                <p>S. P. FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ DE SARAGOSSE (Espagne). </p>
                <p>S. P. FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ NATIONALE, à Pékin (Chine). </p>
                <p>S. P. FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ (Bibliothèque), à Santiago (Chili).
                    FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ DE VARSOVIE (Pologne). </p>
                <pb/>
                <p>INSTITUT fur Auslands RECHT AN DER UNIVERSITAT, à Heidelberg (Allemagne). </p>
                <p>INSTITUT SOCIAL ROUMAIN, 102, Calea Victoriei III, à Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>LAND Bank OF Egypt, rue Toussoum Pacha, à Alexandrie (Egypte). LIBRARY HARVARD
                    UNIVERSITY, à Cambridge (Massachussetts, EtatsUnis). </p>
                <p>LIBRARY OF UNIVERSITY OF Missouri, à Columbia (Etats-Unis). </p>
                <p>LONDON LIBRARY, Saint-James square, S. W. I., à Londres (AngleMiddle TEMPLE
                    LIBIRARY (Bibliothèque), M. H. A. C. Sturgess Esq. Hon Society Library Middle
                    Temple, E. C., à Londres (Angle- </p>
                <p>terre). </p>
                <p>S. P. Ministère DES AFFAIRES étrangères DU BRÉSIL, à" Rio-de-Janeiro. Ministère
                    DES AFFAIRES étrangers DU PORTUGAL, à Lisbonne. </p>
                <p>S. P. Ministère DES AFFAIRES étrangères (Gaimu-Sho), à Tokio (Japon). MINISTÈRE
                    DES AFFAIRES étrangères DE Suède, à Stockholm (Suède). MINISTÈRE DE
                    L'AGRICULTURE (Bibliolhèque), boulevard Carol Ier, à Bucarest (Roumanie). </p>
                <p>MINISTÈRE DE L'INSTRUCTION PUBLIQUE ET DE LA JUSTICE, 2, Prando, à Montevideo
                    (Uruguay). </p>
                <p>MINISTÈRE DE L'INTÉRIEUR (direction du contentieux), au Caire (Egypte). </p>
                <p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE (Bibliothèque), à Belgrade (Serbie). </p>
                <p>S. P. Ministère DE LA justice DU DANEMARK, à Copenhague. </p>
                <p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE HONGRIE (Bibliothèque), (Magyar Kiralyi Igazsagugy
                    ministerium) V, Marko Utca, à Budapest. </p>
                <p>S. P. MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE NORVÈGE, à Oslo [Chef du bureau de législation). </p>
                <p>S. P. MINISTÈRE DE LA JUSTICE DES PAYS-BAS (Bibliothèque), Plein, à La Haye. </p>
                <p>S. P. Ministère DE LA JUSTICE DE ROUMANIE (Bibliothèque), à Bucarest. S. P.
                    MINISTÈRE DE la JUSTICE DE RUSSIE (Bibliothèque), à Léningrad. S. P. MUSÉE
                    LABORATOIRE JURIDIQUE DE l'université CENTRALE, à Madrid (Espagne). </p>
                <p>ORDRE DES AVOCATS VAUDOIS (Bibliothèque), galeries du Commerce, à Lausanne
                    (Suisse). </p>
                <pb/>
                <p>PARLEMENT POLONAIS (Bibliothèque, 4, rue Wiejska, à Varsovie (Pologne). </p>
                <p>S. P. Rigsdag DANOIS (Bibliothèque), à Copenhague (Danemark). Séminaire JURIDIQUE
                    DE l'Université, 7, Unuversytecka, à Vilno (Pologne). </p>
                <p>SOCIÉTÉ DE JURISPRUDENCE DE LA FACULTÉ DE DROIT d'Upsala (Bibliothèque),
                    Universitets hus et, à Upsala (Suède). </p>
                <p>Société DE LECTURE, 11, Grande-Rue, à Genève (Suisse). </p>
                <p>Société DES JURISTES, Pravnicka Jednota, I. Karolinum, à Prague,
                    (Tchéco-Slovaquie). </p>
                <p>Société DES JURISTES, Université de Poznan, à Poznan (Pologne). S. P. Société
                    JURIDIQUE DE Pétrograd; secrétaire M. J. Tschéglovitoff, 5, ruelle Povawkoy, à
                    Léningrad (Russie). </p>
                <p>Société JURIDIQUE, 3, rue Kredytowa, à Varsovie (Pologne). </p>
                <p>Société POLONAISE DE LÉGISLATION CIVILE, 14, Mokotowska, à Varsovie (Pologne). </p>
                <p>Stanford UNIVERSITY Liiîrary, Stanford University, à Stanford (Etats-Unis). </p>
                <p>S. P. SzE FA Yuan (Supreme judicial council), à Nankin (Chine). TRIBUNAL CANTONAL
                    VAUDOIS, à Lausanne (Suisse). </p>
                <p>Université DE BERLIN (Bibliothèque), 81, Dorotheenstw, à Berlin N. W. 7
                    (Allemagne). </p>
                <p>Université CATHOLIQUE de Louvain (Bibliothèque), 3, Kraekenstraat, à Louvain
                    (Belgique). </p>
                <p>3. P. Université COMMERCIALE, Luigi Bocconi (Bibliothèque). Piazza Staluto, à
                    Milan (Italie). </p>
                <p>Université DE CALIFORNIE (Bibliothèque), à Berkeley (Californie Etats-Unis). </p>
                <p>Université DE FRANCFORT, Seminar für internationales Privatrecht,
                    Francfort-sur-Mein (Allemagne). </p>
                <p>Université DE Gand (Belgique) (Bibliothèque), 2, fossé d'Othon. </p>
                <p>S. P. Université DE Giessen (Bibliothèque), 25, Bismarkstrasse, à Giessen
                    (Hesse-Allemagne). </p>
                <p>UNIVERSITÉ DE Komensky (Bibliothèque), à Bratislava (Tchéco-Slovaquie). </p>
                <pb/>
                <p>UNIVERSITÉ DE L'ILLINOIS (Bibliothèque), à Urbana (Illinois EtatsUnis). </p>
                <p>UNIVERSITÉ DE LIVERPOOL (Bibliothèque), à Liverpool (Angleterre). UNIVERSITÉ DE
                    Londres, South Kensington, à Londres S. W. 7, (Angleterre). </p>
                <p>UNIVERSITÉ DE Michigan (Bibliothèque), à Ann-Arbor, Etat de Michigan
                    (Etats-Unis). </p>
                <p>UNIVERSITÉ D'OSLO (Universitas regia Fredericiana) (Bibliothèque), à Oslo
                    (Norvège). </p>
                <p>UNIVERSITÉ ROYALE DE MACERATA (Bibliothèque), à Macerata (Italie). UNIVERSITÉ DE
                    Tokio (Bibliothèque de la Faculté de droit), à Tokio (Japon). </p>
                <p>UNIVERSITÉ LIBRE, 124, Rakovsky, à Sofia (Bulgarie). </p>
                <p>UNIVERSITÉ Du TEXAS (Bibliothèque), à Austin (Texas Etats-Unis). UNIVERSITÉ
                    ROYALE DE BOLOGNE (Faculté de droit) (Bibliothèque), à Bologne (Italie). </p>
                <p>VILLE D'AMSTERDAM (Secrétariat, section de l'état civil), à l'Hôtel de Ville, à
                    Amsterdam (Pay-Bas). </p>
                <p>S. P. YAlE Law Libraiiy, à New-Haven (Connecticut; Etats-Unis). YAI E Umversity
                    LIBRARY, à New-Haven (Connecticut Etats-Unis). YUAN LÉGISLATIF DU GOUVERNEMENT
                    national DE LA République DE CHINE, bureau de rédaction, à Nankin (Chine) </p>
                <pb n="1931"/>
                </div><div type="subsection">       <p>Président d'honneur </p>
                <p>M. PoiNCAnÉ (Raymond), membre de l'Académie française, ancien Président de la
                    République. </p>
                <p>/'résident </p>
                <p>M. CHAUMAT (Alexandre), avocat honoraire à la Cour d'appel de Paris. </p>
                <p>Anciens Présidents </p>
                <p>MM. Lyon-Caen (Charles), doyen honoraire de la Faculté de droit de l'Université
                    de Paris, secrétaire perpétuel de l'Académie des sciences morales et politiques
                    LARNAUDE (Ferdinand), doyen honoraire de la Faculté de droit de l'Université de
                    Paris Poincaré (Raymond), membre de l'Académie française, ancien Président de la
                    République Dufourmantelle (Maurice), professeur au Collège libre des sciences
                    sociales TROULLIER (Albert), ancien président du Tribunal de commerce de la
                    Seine Lévy-Ullmann (Henri), professeur à la Faculté de droit de l'Université de
                    Paris. </p>
                <p>Anciens Vice-Présidents </p>
                <p>MM. Pierre DARESTE, Etienne HÉRON DE VILLEFOSSE, Ernest ChaveGRIN, Palll Hamel,
                    Henri Fromageot, Gkoukkbe DE LAPRADELLE, Nourrisson (Paul), BLONDEL (Georges),
                    Decugis (Henri), CASAbianca (P. de), DuBois (Joseph). </p>
                <p>Vice-Présidents </p>
                <p>MM. Demogue (René), professeur à la Faculté de droit de Paris. Alix (Edmond),
                    avocat à la Cour d'appel de Paris, trésorier honoraire de la Société. </p>
                <p>DEPEIGES, conseiller à la Cour de cassation. </p>
                <p>Grunebaum-Ballin, président du Conseil de Préfecture de la Seine, président du
                    Conseil d'administration de l'Office de législation étrangère et de droit
                    international. </p>
                <p>Membres du Conseil </p>
                <p>MM. Aygurande (Charles d'), ancien président de Chambre au Tribunal de commerce
                    de la Seine. </p>
                <p>Baillière (Paul), avocat. </p>
                <pb/>
                <p>MM. Casteil, conseiller à la Cour de cassation. </p>
                <p>DONNEDIEU DE VABRES, professeur à la Faculté de droit de Paris. </p>
                <p>Du Vivier, avocat américain. </p>
                <p>Jum.iot de LA MonANDiÈHE, professeur à la Faculté de droit de </p>
                <p>l'Université de Paris. </p>
                <p>MOREL .(René), professeur à la Faculté de droit de l'Univer- </p>
                <p>sité de Paris. </p>
                <p>Miihleisen, président du Tribunal civil à Strasbourg. </p>
                <p>PANTAZI, avocat à Bucarest, président de la Société roumaine </p>
                <p>de législation comparée. </p>
                <p>Politis (Nicolas), ministre de Grèce. </p>
                <p>Roger (René), président du Tribunal civil de Coulommiers. </p>
                <p>Ségogne (Roger de), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de </p>
                <p>cassation. </p>
                <p>THÉVENIN (André), bibliothécaire à l'Office de législation </p>
                <p>étrangère. </p>
                <p>TRAVERS (Maurice), avocat à la Cour d'appel de Paris. </p>
                <p>Valéry (Jules), doyen honoraire de la Faculté de droit à </p>
                <p>Montpellier. </p>
                <p>Secrétaire général </p>
                <p>M. GouLÉ (Paul), ancien magistrat. </p>
                <p>Secrélaire général adjoint </p>
                <p>M. Lepaulle (Pierre), avocat à la Cour d'appel de Paris. </p>
                <p>Secrétaires </p>
                <p>MM. SIRE (Pierre), sous-chef de bureau au Ministère de la Justice. CuQ (M.-E.),
                    rédacteur au Ministère de la Justice. </p>
                <p>LÉGAL (Alfred), professeur à la Faculté de droit de Montpellier. </p>
                <p>DE FOURCAULD (Max), professeur à l'Ecole des hautes études commerciales. </p>
                <p>Secrétaires adjoints </p>
                <p>MM. Kiéfé (Robert), avocat à la Cour d'appel. </p>
                <p>Salama (Marcel). </p>
                <p>Trésorirr </p>
                <p>M. Piot, ancien président de chambre au Tribunal de commerce de la Seine. </p>
                <p>Commission des comptes </p>
                <p>MM. Héron DE VILLEFOSSE, Laurent-Bailly, E. ALIX. </p>
                <pb/>
                <p>M. Thévenin (André), 116, boulevard Montparnasse, Paris (14e), BIBLIOTHÉCAIRE ET
                    AGENT </p>
                <p>CONSERVATEUR DE LA BIBLIOTHÈQUE </p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>M. Kron, 16, rue du Pré-aux-Clercs, Paris (7°). </p>
                <p>ANCIENS PRÉSIDENTS </p>
                <p>MM. LABOULAYE (1869-1871) f 1883. </p>
                <p>RENOUARD (1872-1873) t 1878. </p>
                <p>Dufaufe (1874-1875 f 1881. </p>
                <p>Aucoc (1876-1877) t 1910. </p>
                <p>Larombière (1878-1879) -j- 1893. </p>
                <p>GIDE (1880) t 1880. </p>
                <p>DUVERGER (1881-1882) f 1892. </p>
                <p>BARBOUX (1883-1884) t 1910. </p>
                <p>Rodolphe DARESTE (1885-1886) f 1911. </p>
                <p>Alexandre Ridot (1887-1888) f 1923. </p>
                <p>Bufnoir (1889-1890) f 1898.' </p>
                <p>Du BUT (1891-1892) f 1919. </p>
                <p>Féraud-Giraud (1893-1894) f 1908. </p>
                <p>TRANCHANT (1895-1896) f 1913. </p>
                <p>Charles LYON-CAEN (1897-1898). </p>
                <p>Georges PICOT (1899-1900) t 1909. </p>
                <p>Bétolaud (1901-1902 f 1915. </p>
                <p>Baudouin (1903-1904) f 1917. </p>
                <p>GLASSON (1905-1906) f 1907. </p>
                <p>Paul LEROY-BEAULIEU (1907-1908) -j- 1916. </p>
                <p>CARTIER (Ernest) (1909-1910) t 1924. </p>
                <p>FALCIMAIGNE (1911-1912) + 1927. </p>
                <p>ARNAUNÉ (1913-1918) t 1927. </p>
                <p>Larnaude (1919-1920). </p>
                <p>Raymond Poincaré (1921-1922). </p>
                <p>BERGE (Stéphane), (1923-1924) t 1924. </p>
                <p>Dupourmantelle (Maurice) (1925-1926). </p>
                <p>TROULLIER (Alberl), (1927-1928). </p>
                <p>Lévy-Ullmann (Henri) (1929-1930). </p>
                <p>ANCIENS SECRÉTAIRES GÉNÉRAUX </p>
                <p>MM. Paul Jozon (1869-1872) t 1881. </p>
                <p>Alexandre RIBOT (1873-1875) t 1923. </p>
                <p>Georges Dubois (1876-1878) t 1923. </p>
                <p>Jules Dietz (1879). </p>
                <p>Raphaël Gonse (1880-1881) -}- 1890. </p>
                <p>Fernand DAGUIN (1881-1919) f 1922. </p>
                <p>BIENFAITEUR </p>
                <p>M. Carnegie, t 1919. </p>
            </div></div></div>
            
            
            
            
            
            
            
            
            
            <div type="backMatter">
                <p>TABLE DES MATIÈRES </p>

                <p>BULLETIN NI, 1-3. JANVIER-MARS 1931 </p>
                <p>Statuts. 2 Règlement. 5 Liste des membres. 9 Conseil de Direction. 76 Séance du
                    17 décembre 1930. 77 Allocution de M. le Président 1,ÉVY-ULLMANN 77
                    Communication de M. Marc AKCEL, magistrat détaché au Ministère de la Justice,
                    sur la création judiciaire des infractions pénales en droit anglais et en droit
                    français. 91 Communication de M. Joseph G. COHEN, secrétaire général de la
                    Société de législation comparée roumaine, sur les principes du projet de Code de
                    commerce roumain. 117 Réunion du Groupe Strasbourgeois. 279 Rapport sur le droit
                    d'auteur appliqué aux oeuvres journalistiques, par M. Raymond WEtss. 281
                    Bibliographie. 290 Liste des lois des principaux pays. 309 Informations. Un
                    nouveau prix Linthicum. 322 </p>

                <p>BULLETIN N»' 4-6. AVRIL-JUIN 1931 </p>
                <p>Séance du 27 février 1931. Allocution de M. Chaumat, président de la Société 327
                    Communication de M. J.-P. NIROYET, professeur à la Faculté de droit, sur la
                    Codification du droit international 331 </p>
                <pb/>
                <p>Séance du 9 mai 1931. Communication de M. Henry BERTHÉLEMY, doyen de la Faculté
                    de droit, membre de l'Institut, sur les pratiques administratives anglo-saxonnes
                    comparées au droit administratif français. 360 Rapport de la Commission des
                    finances, par M. Edmond Aux, avocat à la Cour d'appel. 372 De la condition
                    juridique des étrangers au Monténégro, par J.-M. PÉniTCH, professeur de droit à
                    l'Université de Belgrade. 376 La Justice administrative roumaine, par E.-A.
                    Pou;,opot., docteur en droit (à su&amp;lt;t)f~). 387 Congrès international de
                    droit comparé. 404 De l'influence pour une entreprise privée du but d'intérêt
                    général qu'elle poursuit (en droit anglais(, par E. SALLÉ, docteur en droit (à
                    suture). 420 Bibliographie. 441 Information. 460 Liste des lois des principaux
                    pays. 462 </p>
                <p>BULLETIN N°' 7-9. JUILLET-SEPTEMBRE 1931 Séance du 5 juin 1931. Discussion de la
                    communication de M. J.-P. NIBOYET, sur la Codification du droit international.
                    MM. ARMINJON, NIBOYET, J.-P. GOVARE, LE FUR et CASSIN. 479 La Justice
                    administrative roumaine, par E.-A. POULOPOL, docteur en droit (suite et fin).
                    508 De l'influence pour une entreprise privée du but d'intérêt général qu'elle
                    poursuit (en droit anglais), par E. SALLÉ, docteur en droit (suite et fin). 528
                    L'Etat soviétique dans la théorie générale de l'Etat, par le professeur DE
                    FRANCFSCO .552 Bibliographie. 574 Liste des lois des principaux pays. 599 </p>
                <pb/>
                <p>BULLETIN N"' 10-L2. OCTOBRE-DÉCEMBRE 1931 Le projet du Code des obligations du
                    Liban (ses attaches avec le passé, sa place dans le mouvement juridique
                    contemporain, par (..houcriCAHnAHr, président à la Cour de cassation de la
                    République libanaise, professeur à l'Ecole française. de droit, ancien ministre
                    de la Justice. 611 L'Etat soviétique dans la théorie générale de l'Etat, par le
                    professeur DE FRANCESCO (suite et fin). 685 Académie internationale de droit
                    comparé et Congrès international de droit comparé de 1932 (La Haye). 706
                    Institut de droit comparé. 714 Bibliographie. 716 Liste des lois des principaux
                    pays. 731 Table des matières. 747 Table analytique. 751 </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <p>Académie internationale de droit comparé et Congrès international de droit
                    comparé de 1932 (La Haye). 706 Affaire (L') du « Lotus ». V. Bibliographie
                    Canonne. Allemagne. </p>
                <p>Droit de rétention. </p>
                <p>V. Bibliographie Elekes. .Amérique latine </p>
                <p>V. Lois. </p>
                <p>Ancel (Marc). La création judiciaire des infractions pénales en droit anglais et
                    en droit français (étude comparative de l'élément légal de l'infraction). 91
                    Angleterre </p>
                <p>Entreprise privée. </p>
                <p>V. Bibliographie Salle. Infractions pénales. </p>
                <p>V. Ancel. </p>
                <p>Banques de réserve fédérale. V. Bibliographie Burgess. Baux commerciaux (Traité
                    des). </p>
                <p>V. Bibliographie Reyntens et Van Reepingheu. </p>
                <p>TABLE ANALYTIQUE </p>
                <p>La « Common Law ». </p>
                <p>V. Bibliographie Ancel. Recours contre l'administration. </p>
                <p>V. Bibliographie Constantinoff. </p>
                <p>Voies d'exécution. </p>
                <p>V Bibliographie AmourouxMénard. </p>
                <p>Argentine </p>
                <p>V Lois. Amérique latine. Assemblées générales </p>
                <p>Séance 17 déc. 1930. 77 27 fév. 1931. 327 9 mai 1931. 360 – 5 juin 1931. 479
                    Autriche </p>
                <p>V. Lois. </p>
                <p>Succession ab intestat, </p>
                <p>V Bibliographie Bradeanu. </p>
                <p>Belgique </p>
                <p>Baux commerciaux. </p>
                <p>V. Bibliographie Reyntens et Van Reepinghen. </p>
                <p>L;i vie juridique des peuples. V. Bibliographie. </p>
                <p>V. Lois. </p>
                <p>A </p>
                <p>B </p>
                <pb/>
                <p>BhRTHÉLEMY (Henry). – Communication sur les pratiques administratives
                    anglo-saxones comparées art droit administralif français. 360 Brésil </p>
                <p>V Lois. Amérique latine. Bibliographie </p>
                <p>Ammoun (Fouad). La Syrie criminelle. Essai sur la criminalité en Syrie, au Liban,
                    dans l'Etat des Alaouites et en Palestine anglaise.. 293 Amouroux-Ménard. Etude
                    sur les voies d'exécution en droit anglais. 296 Ancel (Marc). La «Common Law d
                    d' Angleterre (Verncatix) 295 Annuaire de l'Institut de droit public 726 Azis
                    Badr. Influence du consentement de la viètime sur la responsabilité pénale. 726
                    BASDEVANT (Suzanne). Les Fonctionaires internationaux (Lemoine). 717 Belitch
                    (Radmilo). Des restrictions apportées aux actes de dispositions en,matière de
                    propriété foncière dans le droit serbe. 452 Biardeau (Laure). Le certificat
                    prénuptial étude de droit comparé et de législation (Marc Desserteaux). 590
                    Bibliothèque constitutionnelle et parlementaire contemporaine publiée sous la
                    direction de MM. Joseph Barthélémy et Mirkine-Guetzévitch. </p>
                <p>Vol. II. Parlementarisme et régime présidentiel (Evolution constitutionnelle,
                    internationale, financière et sociale du Chili, par Arturo Alessandri) 445 Vol.
                    I. La crise de la démocratie contemporaine, par M. Joseph Barthélémy 725
                    Bibliothèque de )'Institut de criminologie de l'Université de Toulouse. T. VI.
                    Le Code pénal espagnol du 8 septembre 1928 suivi du décret-loi du 3 janvier 1929
                    sur les tribunaux lulélaires pour mineurs et des règlements pénitentinire.s,
                    traduits par Joseph Magnol et Charles de Moulins. 447 Bonnf.case (J.). Le droit
                    commercial maritime, son particularisme, son domaine d'application et sa
                    méthode.d'interprétation (R. Vcrneaux). 455 Bradeanu (Salvator H.). La
                    succession « ab intestat » et la réserve dans le droit hongrois et dans le droit
                    autrichien de la Transylvanie (Contribution à l'étude de l'esprit du droit
                    transylvain) 451 Burgkss (W. Randolph). Les Banques de réserve fédérales et le
                    marché monétaire de New-York, traduit par Pierre Coste (René Verneaux). 441
                    Biirgess (Eugène W.). La « Nonpartisan League ». Une expérience américaine de
                    socialisme d'état agraire. 297 Canonne (G.). Un essai de droit pénal
                    international L'affaire du « Lotus » (Max de Foureauld). 583 </p>
                <pb/>
                <p>Carabibeh (Ch.). Conflits de lois et condition des étrangers en droit
                    international privé grec (B. Mirkine-Guetzévitch). 291 Constantinoff (Jean). Le
                    Recours contre l'Administration dans la législation et la jurisprudence
                    anglaises. 716 Darkste (P.). Traité de droit colonial (Lemoine) 719
                    DAMiGAt-ONdUR (H.). – La Tutelle des mineurs en droit espagnol (J. M.) 580
                    Delkvsky (J.). Les antinomies socialistes et l'évolution du socialisme
                    français.. 307 Ddeoscq (André). La Chine el le Pacifique. 300 Elekes (André). De
                    quelques différences dans l'application du droit de rétention d'après la
                    jurisprudence française et allemande (Max de Fourcauld). 585 Etudes de
                    sociologie et d'ethnologie juridique, publiées sous la direction de René Maunier </p>
                <p>I. Delteil (P.). La Fokon'olona (commune malgache) et les conventions de
                    Fokon'olona 722 II. Bobfel (G. P.). Le Code des 305 articles de Madagascar 722
                    III. Lingat (R.). L'esclavage privé dans le vieux droit siamois, avec une
                    traduction des anciennes lois siamoises sur l'esclavage 722 IV. Lévy-Bhuhl (H.),
                    ESCARRA (J.), Julien (C.), Maunibh (R.). Conférences, 1931. 722 </p>
                <p>V PETIT (R.). La Monarchie annamite (Lemoine) 722 Fischer (A.). Le concordai
                    préventif en droit roumain el comparé (P. Viforeanu). 579 Flournoy (Richard W.)
                    et Hudson (Manley 0.). A Collection of nationalliy laws (Ancel). 293 Galgano
                    Salvatobe. – Istitulo di Studi legislativi. – Annuurio di dirilli comparato « eu
                    ru ilel secreiario générale dell' Istnlo. Vol. IV et V, Parle prima, Dotlrinn,
                    XXVI. – Parle seconda, Legisluzione. -– Parte terza, Giurisprudenza. Vol. VI,
                    Parle prima, Dollrina e Giurisprudenza, fasc. XVI (Duqucsnc) 571 JACK (Renée).
                    Deliuery orders (René Verneaux). 442 Joebé-Duval (Emile). Les idées primitives
                    dans la Bretagne contemporaine. Essais de folk-lore juridique et d'histoire
                    générale du droit. T. II. Etudes complémentaires I. Les contrats II. Les vœux
                    III. La naissance IV. Le mariage V. Le décès (P. G.) 29a Josserand (Louis).
                    Cours de droit civil positif français. T. III. Les régimes matrimoniaux. Les
                    successions légales. Les libéralités (J. Champcommunal) 593 Lambert (Edouard).
                    L'enseignement du droit comme science sociale et comme science internationale..
                    304 </p>
                <pb/>
                <p>Pottier (A.). – Les sociétés ù responsabilité limitée (Loi du 7 mars 1925).
                    Commentaire, critique et formulaire. 301 [«hymens (P.) et Van Reepinchen (Ch.).
                    – 'Fruité des baux commerciaux. Commentaire théorique et pratique de la loi
                    belge du 30 mai 1931 sur la « Propriété commerciale 724 RONSSERAY (Charles-E.).
                    Les étrangers et la propriété commerciale (Le respect des traités) (Aline
                    Vallée) 454 Salem (E.-R.). – Contribution ù l'élude du droit international privé
                    de la Turquie (Ch. Carubiber) 290 Skgreste (Marcel). La Lettonie. Collection des
                    Etats contemporains 443 Sileernagel-Caloyanm. – Manuel des autorités suisses.
                    Tchehnoff (J.). Traité de droit pénal financier. T. I. Sociétés de commerce
                    (Albert Troullier). 456 T II. Publicité financière (André Piol) 458 TcHO.\G-CH.
                    (Ho). Code civil de In République de Chine. Livres 1, II et III, traduits du
                    chinois. 294 VALEUR (Robert). L'ensciynement du droit en France et aux
                    Etats-Unis. 304 Vie (La) juridique des peuples, Bibliothèque de droit
                    contemporain, sous la direction de MM. Lévy-Ullmann et Mirkine-Guetzévitch. Vol.
                    I. La Belgique. 594 </p>
                <p>Lee (R. \). – An Introduclion to Itoman-Dutch law. 597 Le Pfxi.my (A. M.). La
                    action de tiers dans la loi hypothécaire espagnole (J. M.). 582 l.ellonie </p>
                <p>Fascicule de V Encylop&amp;dia antverpiensis 443 Ilistoire agraire 444 Lettlands
                    Burgerliches gesetzbuch. 443 V. Bibliographie Segreste. Manoïlesco (Mihaïl).
                    Théorie du protectionnisme et de l'échange international.. 305 Martin-Saint-Léon
                    (Et.). Les sociétés île la nation. Etude sur les éléments constitutifs de la
                    nation française (Alfred Nast) 302 Mirkine-Guetzévitch (B.). Les nouvelles
                    tendances du droit constitutionnel (Ch. Carabiber). 588 Organisation (L')
                    syndicale et corporative italienne. 448 Pic (Paul). Traité théorique et pratique
                    de drnit commercial. Des sociétés commerciales (J. Chainpcommunal) 594 Plaisant
                    (Marcel) et Jacq (Fernrind). Traité des brevets d'invention 596 Pi.aniol (M.) et
                    Ripert (G.). Traité pratique de droit civil français. T. VII. Obligations, avec
                    le concours de P. Esmein, J. Radouant et G. Gabolde. 459 Pliocos (J.- S.). Les
                    avaries communes et leur régime indemnitaire en droit maritime (essai de
                    réformes) (Max de Fourcauld) 587 </p>
                <pb/>
                <p>Bibliothèque constitutionnelle et parlementaire contemporaine. </p>
                <p>V. Bibliographie. </p>
                <p>Bibliothèque de droit contemporain. </p>
                <p>nibliographie La Vie juridique des peuples. </p>
                <p>Bibliothèque de l'Institut de criminologie de l'Université de Toulouse. T. VI. </p>
                <p>Y. Bibliographie. </p>
                <p>Bibliothèque de l'Institut de droit comparé de Lyon, </p>
                <p>O.nDAin (Choucri). Le projet du Code des obligations lu Liban (ses atlaches avec
                    le passé, sa place dans le mouvement juridique contemporain). 611 Certificat
                    prénuptial. </p>
                <p>y Bibliographie Biardeau. CHAUMAT. Allocution. 327 Chine </p>
                <p>V. Bibliographie Duboscq. Cvde civil. </p>
                <p>V. Bibliographie TchongChan. </p>
                <p>Code civil de Lettonie. </p>
                <p>V. Bibliographie Lettonie. Code civil de la République de Chine. </p>
                <p>V Bibliographie TchongChan (Ho). </p>
                <p>Code de commerce roumain (Principes du projet de). </p>
                <p>V. Cohen (Joseph G.). </p>
                <p>V. Bibliographie Ammoun, Burgess, Lambert, Valeur. Bibliothèque de l'Institut de
                    droit comparé de Toulouse. Eludes de droit privé espagnol. T. IV et V. </p>
                <p>V. Bibliographie Dartignlongue, Le Pelley. </p>
                <p>Brevets d'invention (Traité des). V. Bibliographie Plaisant et Jacq. </p>
                <p>Bulgarie </p>
                <p>V- Lois, </p>
                <p>Code des obligations dit Liban. V. Cardahi. </p>
                <p>Code pénal espagnol. </p>
                <p>Bibliographie Bibliothèque de l'Institut de criminologie de l'Université de
                    Toulouse. T. VI: </p>
                <p>Codification du droit international. </p>
                <p>V. Niboyct. </p>
                <p>COHEN (Joseph G.). – Principes du projet de Code de commerce roumain 123 Colombie </p>
                <p>V Lois. Amérique latine. Commission des finances (Rapport de la) (E. Alix). 372
                    Concordat préventif (droit roumain et comparé). </p>
                <p>V. Bibliographie Fischer. Condition des étrangers. </p>
                <p>V Droit international privé. </p>
                <p>c </p>
                <pb/>
                <p>Condition juridique des étrangers au Monténégro, </p>
                <p>V. Péritch. </p>
                <p>Conférences faites à la Faculté de droit de l'Université de Paris sous le
                    patronage de la Société de législation comparée, par M. Joseph Cohen, les 20,
                    21, 22, 23 et 24 janvier 1931. 117 Conflits de lois. </p>
                <p>V. Droil international privé. Congrès international de droit comparé. 404 Conseil
                    de Direction. </p>
                <p>Sa composition. 72 Elections. 76 </p>
                <p>Dantzig (Ville libre de). </p>
                <p>V. Constitution. </p>
                <p>Droit (Enseignement). </p>
                <p>V. Bibliographie Lambert, Valeur. </p>
                <p>Droit administratif. </p>
                <p>V. Berthélemy. </p>
                <p>V. Bibliographie Basdevant. Droit administratif anglais. V Bibliographie
                    CoiistantiuofT. </p>
                <p>Droit d'auteur. </p>
                <p>V. Fédération internationale des journalistes. </p>
                <p>Droit civil (Traité). </p>
                <p>V Bibliographie Planiol et Ripert. </p>
                <p>[irait colonial (Traité de). V Bibliographie Dareste. </p>
                <p>Costa-Rica </p>
                <p>V. Lois. Amérique latine. Constitution de la ville libre de Dantzig 315
                    Coopération économique internationale. </p>
                <p>V Bibliographie Manoilesco. Cours de droit civil positif français. </p>
                <p>V Bibliographie Josserand. Création d'un bureau central provisoire pour l'étude
                    des droits coutumiers exotiques (Information). 461 Cuba </p>
                <p>V. Lois. Amérique latine. </p>
                <p>Droit commercial (Traité de). V. Bibliographie Pic. </p>
                <p>Droit commercial maritime. V. Bibliographie Bonnecase. Droit comparé. </p>
                <p>V. Académie internationale. Bibliographie Bibliothèque. Congrès. Institut.
                    Istituto di Studi Legislativi. </p>
                <p>Droit constitutionnel. 1. </p>
                <p>V Droit public. </p>
                <p>Droits coutumiers exotiques. Création d'un bureau central provisoire pour
                    l'étude. Droit international (Codification du). </p>
                <p>V. Niboyet. </p>
                <p>Droit international privé grre. V Bibliographie Carabiber. </p>
                <p>D </p>
                <pb/>
                <p>Droit international privé turc. V. Bibliographie Salem. Droit maritime. </p>
                <p>V. Bibliographie Procos. Droit pénal. </p>
                <p>V Bibliographie Ammoun (Fouad). </p>
                <p>V. Bibliothèque de l'Institut de criminologie de l'Université de Toulouse. </p>
                <p>Droit pénal financier. </p>
                <p>V. Bibliographie Tchernoff. </p>
                <p>Enfance. </p>
                <p>V. Tribunaux, tutelle. </p>
                <p>Entreprise privée (droit anglais). </p>
                <p>V. Sallé. </p>
                <p>Espagne </p>
                <p>Code pénal. Tribunaux tutélaires pour mineurs. Règlements pénitentiaires. </p>
                <p>V. Bibliographie Bibliothèque de l'Institut de criminologie de l'Université de
                    Toulouse. Hypothèque. </p>
                <p>V. Bibliographie Le Pelley. Lois. </p>
                <p>Fédération internationale des journalistes. </p>
                <p>Assemblée générale de la F.I.J. tenue à Berlin du 22 au 26 octobre 1930. Congrès
                    d'études de la F.I.J. tenu à Berlin du 22 au 26 octobre 1930. Rapport sur le
                    droit </p>
                <p>Droit pénal international. V. Bibliographie Canonne. Droit public et
                    constitutionnel. V. Bibliographie Bibliothèque constitutionnelle et
                    parlementaire contemporaine. </p>
                <p>V. Constitution, Francesco, Mirkine-Guetzévitch. </p>
                <p>Droit de rétention. </p>
                <p>V. Bibliographie Elekes. </p>
                <p>Tutelle des mineurs. </p>
                <p>V Bibliographie Dartiguelongue. </p>
                <p>Etats-Unis </p>
                <p>Enseignement du droit. V. Bibliographie Valeur. La « Nonpartisan League ». V.
                    Bibliographie Burgess. Banques de réserve fédérale. V. Bibliographie Burgess.
                    Marché monétaire. </p>
                <p>V Bibliographie Burgess. </p>
                <p>appliqué aux œuvres journalistiques présenté par M. Raymond Weiss. 280 FRANCESCO
                    (de). –\L'E&amp;lt;a&amp;lt; soviétiqt~e dans la ihéorie générale de l'Etat. 552
                    (Suite et fin). 685 </p>
                <p>E </p>
                <p>F </p>
                <pb n="77"/>
                <p>Grèce </p>
                <p>Droit international privé. V Bibliographie Carabiber. </p>
                <p>Histoire agraire de la Lettonie. V. Bibliographie Lettonie. Hongrie </p>
                <p>Succession « ab intestat s. </p>
                <p>Institut de droit comparé. 714 Italie ̃̃ </p>
                <p>VLois. </p>
                <p>Juridiction administrative roumaine. </p>
                <p>Liban </p>
                <p>Cr,de des obligations. </p>
                <p>V Cardahi. </p>
                <p>Liste des membres </p>
                <p>Correspondants. 9 Résidant à l'étranger 42 </p>
                <p>G </p>
                <p>Groupe strasbourgeois de législation comparée </p>
                <p>Procès-verbal de la réunion du 6 février 1931. 279 </p>
                <p>H </p>
                <p>V. Bibliographie Bradeanu. Hypothèque (droit espagnol). V. Bibliographie Le
                    Pelley. </p>
                <p>I </p>
                <p>– Organisation syndicale V. Bibliographie. </p>
                <p>J </p>
                <p>V. Poulopol. </p>
                <p>L </p>
                <pb/>
                <p>Résidant en France, dans les Colonies françaises et les Pays de protectorats
                    français 11 Lois des principaux pays promulguées en 1929, 1930, 1931 Amérique
                    latine </p>
                <p>Argentine, 1930 309 Brésil, 1929-1930. 309 Colombie, 1930. 309 Costa-Rica, 1930.
                    309 Cuba, 1930. 309 Mexique, 1930. 310 Mcaragua, 1930. 310 Paraguay, 1930 310
                    Pérou, 1930. 310 </p>
                <p>Mexique </p>
                <p>V. Lois. Amérique latine. Monnaie (Marché). </p>
                <p>V. Bibliographie Burgess. </p>
                <p>Nationalité. </p>
                <p>V. Bibliographie Flournoy et Hudson. </p>
                <p>Niboïet (J.-P.). Communica- </p>
                <p>Paraguay </p>
                <p>V Lois. Amérique latine. Pays-Bas </p>
                <p>V Lois. </p>
                <p>Salvador, 1930 •. 310 A utriche, 1929-1930 311 Belgique, 1930-1931. 314, 599, 731
                    Bulgarie, 1930, 1931. 314, 732 Espagne, 1930, 1931. 463, 601 Italie, 1930. 466
                    Luxembourg, 1931 607, 729 Pays-Bas, 1930. 607 Pologne, 1929, 1930 470 Russie
                    (U.R.S.S.), 1930, 1931 315, 738 Suisse, 1930, 1931. 321, 608, 735
                    Tchécoslovaquie, 1930. 735 Luxembourg · </p>
                <p>V. Lois. </p>
                <p>M </p>
                <p>Monténégro </p>
                <p>Condition juridique des étrangers. </p>
                <p>V. Péritch. </p>
                <p>N </p>
                <p>tion sur la codification du droit international. 331 Discussion. 479 Nicaragua </p>
                <p>V Lois. Amérique latine. </p>
                <p>Péritch (J.-M.). De la condition juridique des étrangers au Monténégro 376 Pérou </p>
                <p>V. Lois. Amérique latine. </p>
                <p>p </p>
                <pb/>
                <p>Pologhe </p>
                <p>V. Lois. </p>
                <p>Poulopol (E.-A.). La Justice administrative roumaine. 387, 508 Presse. </p>
                <p>V. Fédération internationale des journalistes. </p>
                <p>Prix Linthicum (Nouveau prix). Information 322 Procédure. </p>
                <p>V. Bibliographie Ancel (M.). Procédure anglaise. </p>
                <p>V. Bibliographie AmourouxMénard. </p>
                <p>Procédure pénale. La création judiciaire des infractions </p>
                <p>Régime matrimonial. </p>
                <p>V. Bibliographie Josserand. Règlement 5 Roman-Dutch law (An Introductio to). </p>
                <p>V. Bibliographie Lee. </p>
                <p>Roumanie </p>
                <p>Code de commerce. </p>
                <p>V. Cohen. </p>
                <p>Salle (E.). De l'influence pour une entreprise privée du but d'intérêt général
                    qu'elle poursuit (en droit anglais). 420, 528 Salvador </p>
                <p>V. Lois. Amérique latine. </p>
                <p>pénales en droit anglais et en droit français (élude comparative de l'élément
                    légal de l'infraction).. </p>
                <p>Ancel (M.) 91 Propriété artistique et littéraire. V. Droit d'auteur. </p>
                <p>Propriété commerciale. </p>
                <p>v Baux commerciaux. Bibliogriphie Ronsseray. </p>
                <p>Propriété foncière (droit serbe). V. Bibliographie Belitch. Propriété
                    industrielle. </p>
                <p>V Brevet d'invention. Prix Linthicum. </p>
                <p>Publicité financière. </p>
                <p>V. Bibliographie Tchernoff. </p>
                <p>Concordai préventif. </p>
                <p>V. Bibliographie Fischer. Juridiction adrainistratéue. V. Poulopol. </p>
                <p>Russie (U.R.S.S.) </p>
                <p>L'Etat soviétique dans la théorie générale de l'Etat. </p>
                <p>V. Francesco. </p>
                <p>V. Lois. </p>
                <p>Section de langue française. Sa composition. 75 Section des langues baltiques
                    (Section nouvelle). </p>
                <p>Sa composition 76 Serbie </p>
                <p>Propriété foncière. </p>
                <p>V Bibliographie Belitch. </p>
                <p>R </p>
                <p>s </p>
                <pb/>
                <p>Socialisme. </p>
                <p>V. Bibliographie Delevsky. Sociétés commerciales. </p>
                <p>V. Bibliographie Pic Tchernoff. </p>
                <p>Sociétés à responsabilité limitée. </p>
                <p>V Bibliographie Pottier. Sociétés de la Nation (Les). Bibliographie
                    Martin-SaintLéon. </p>
                <p>Table analytique 751 tentiaires. – Decret-loi espaTable des matières. 747 gn°1 du
                    31 janvier 1929. 447 Tchécoslovaquie Turquie </p>
                <p>y Lois. Droit international privé. Transport. Y. Bibliographie Carabiber. </p>
                <p>Transport. Tutelle des mineurs (droit espaV. Bibliographie Jack. gnol) </p>
                <p>Tribunaux tutélaires pour mineurs et des règlements péni- </p>
                <p>Wnis's. V. Fédération. </p>
                <p>Sociologie. </p>
                <p>Bibliographie Burgess. Statuts 3 Succession. </p>
                <p>V. Bibliographie Bradeanu Josserand. </p>
                <p>Suisse </p>
                <p>V. Lois. </p>
                <p>Syndicats italiens. </p>
                <p>V. Bibliographie Organisation. </p>
                <p>T </p>
                <p>V. Bibliographie Dartigalongue. </p>
                <p>w </p>
                <pb/>
                <p>COÎVSKII. DE DlliKCÏlON POUR L'ANNRE 1932 </p>
                <p>Président d'honneur </p>
                <p>M. Poincaré (Raymond), membre de l'Académie française, ancien Président de la
                    République. </p>
                <p>Président </p>
                <p>M. Chaumat (Alexandre), avocat honoraire à la Cour d'appel de Paris.. </p>
                <p>Anciens Présidents </p>
                <p>MM. LYON-CAEN (Charles), doyen honoraire dé la Faculté de droit de l'Université
                    de Paris, secrétaire perpétuel de l'Académie des sciences morales et politiques
                    Larnaude (Ferdinand), doyen honoraire de la Faculté de droit de l'Université de
                    Paris Poincahé (Raymond), membre de l'Académie française, ancien Président de la
                    République Dufourmantelle (Maurice), professeur au Collège libre des sciences
                    sociales TROULLIER (Alberi), ancien président du Tribunal de commerce de la
                    Seine Lévy-Ullmann (Henri), professeur à la Fa.culté de droit de l'Université de
                    Paris. </p>
                <p>Anciens Vice-Présidents </p>
                <p>MM. Pierre DARESTE, Etienne HÉRON DE Villefosse, Ernest Chavegri, Paul HAMEL,
                    Henri FROMAGEOT, DE GEOUFFRE DE LA Prani-XLE, Nourrisson (Paul), Blondel
                    (Georges), Decugis (Henri), Casabianca (P. de), Di'Bois (Joseph), Demogue
                    (René). </p>
                <p>Vice-Prêsiden's </p>
                <p>MM. Aux (Edmond), avocat à la Cour d'appel de Paris, trésorier honoraire de la
                    Société. </p>
                <p>Depeiges, conseiller à la Cour de cassation. </p>
                <p>Grunebaum-Ballin, président du Conseil de Préfecture de la Seine, président du
                    Conseil d'administration de l'Office de législation étrangère et de droit
                    international. </p>
                <p>Ripert (Georges), professeur à la Faculté de droit de Paris. </p>
                <pb/>
                <p>Membres du Conseil </p>
                <p>MM. D'AYGURANDE (Charles), ancien président de Chambre au Tribunal do commerce de
                    la Seine. </p>
                <p>BAILLIÈRE (Paul), avocat, docteur en droit. </p>
                <p>Boutebon (J.), inspecteur de la Banque de France. </p>
                <p>Choucri Cabdahi, président à la Cour de cassation de Beyrouth, professeur à la
                    Faculté de droit de Beyrouth, ancien ministre de la Justice. </p>
                <p>Du Vivieb, avocat américain. </p>
                <p>JULLIOT DE LA Morandière, professeur à la Faculté de droit de. l'Université de
                    Paris. </p>
                <p>I,e Fur, professeur à la Faculté de droit de Paris. </p>
                <p>I.epaulle (Pierre), avocat à la Cour d'appel de Paris. Morel (René), professeur à
                    la Faculté de droit de l'Université de Paris. </p>
                <p>Muhleisen, conseiller à la Cour d'appel de Colmar. </p>
                <p>PA,NTA7,I, avocat à Bucarest, président de la Société roumaine de législation
                    comparée. </p>
                <p>Politis (Nicolas), ministre de Grèce à Paris. </p>
                <p>Koger (René), juge an Tribunal civil de la Seine. </p>
                <p>Ségogne (Roger de), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour decassation. </p>
                <p>Thévenin (André), juge au Tribunal civil de la Seine. Valéry (Jules), doyen de la
                    Faculté de droit de Montpellier.Secrétaire général </p>
                <p>M. Goule (Paul), ancien magistrat. </p>
                <p>Secrétaires </p>
                <p>MM. SIRE (Pierre), sous-chef de bureau au Ministère de la Justice. Cuq (M.-E.),
                    rédacteur au Ministère de la Justice. </p>
                <p>Légal (Alfred), professeur à la Faculté de droit de Montpellier. Fourcauld (Max
                    de), professeur à l'Ecole des hautes études, commerciales. </p>
                <p>Secrétaires adjoints </p>
                <p>MM. Kiépé (Robert), avocat à la Cour d'appel de Paris. Salama (Marcel). </p>
                <p>Trésorier </p>
                <p>M. Piot, ancien président de chambre au Tribunal de commerce de la Seine. </p>
                <p>Commission des comptes </p>
                <p>MM. Héron de Vii.ltfosse, I.aubent-Baii.ly, K. Aux (trésorier honoraire). </p>
                <pb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
