<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp8&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749808">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164611">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5767842m">Gallica</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148523">Gallica</ref></note>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164611"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  1878-79.</title></ref>
<date when="1879-01-01">1879</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 8</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><div type="frontMatter"><pb n="i"/><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DE</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>TOME HUITIÈME</p><p>1878 — 1879</p><p>PARIS</p><p>1879
</p><pb n="ii"/><p>ÏAKIS. — IMPI1IMERIB ARNOUS DE RIVIÈRE, RUE RACINE, 26.</p></div><pb n="iii"/>
            <div type="index">
                <p>TABLE DES iMATIÈRES.</p>
                <p>BULLETIN N° 1. — JANVIER 1879.</p>
                <p>Pages.</p>
                <p>Séance du U décembre 1878 1</p>
                <p>Discours du M. le Président Larombière ... . 5</p>
                <p>Scrutin 15</p>
                <p>Rapport sur les comptes du Trésorier 15</p>
                <p>Communication de la section de la langue anglaise: la démence dans le droit
                    criminel anglais, par M. Babinf.t 20</p>
                <p>Etude par M. Paul Boivin-Champeaux sur le projet de loi relatif à la réforme de
                    l'impôt sur le revenu en Autriche 25</p>
                <p>Conseil de direction 35</p>
                <p>Chronique législative (ITALIE, Belgique) 38</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages 43</p>
                <p>Statuts et règlement intérieur • 65</p>
                <p>Liste des membres 70</p>
                <p>BULLETIN N° 2. — FÉVRIER.</p>
                <p>Séance du 8 janvier 1879 97</p>
                <p>Communication de la section de la langue anglaise: l'enquête parlementaire
                    anglaise sur les emprunts étrangers, par M. Lebel. 99</p>
                <p>Les lois anglaises du 27 mai 1878 sur le travail dans les établissements
                    industriels, et du 16 août 1878 pour prévenir les accidents provenant des
                    machines à battre le grain, par M. Laneyrie. . . 104</p>
                <p>Étude par M. Alpy sur les législations étrangères relatives a la collation des
                    grades 113</p>
                <p>Étude par M. de Montluc sur le Code pénal du Mexique 138</p>
                <p>Chronique législative (Pays-BAS, Autriche) 155</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages 160</p>
                <p>BULLETIN N° 3. — MARS.</p>
                <p>Séance du 12 février 1878 165</p>
                <p>Discussion sur l'Étude de M. Alpy concernant les législations étrangères
                    relatives a la collation des grades. Observalions de MM. Dcverger et Alpy
                    167</p>
                <p>Étude par M. Louis Renault sur les travaux de la commission parlementaire
                    anglaise chargée d'examiner les questions relatives à l'extradition 175</p>
                <p>Étude par M. Martinet sur le Code pénal Hongrois 205</p>
                <p>Étude par M. Jeanvrot sur la loi allemande du 23 octobre 1878, contre les
                    tendances démocratiques-socialistes 216</p>
                <p>Chronique législative (AUTRICHE, ITALIE, Belgique) 235</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages 242</p>
                <p>BULLETIN N° 4. — AVRIL.</p>
                <p>Séance du 12 mars 1879 .• 24?</p>
                <p>Discussion sur l'Étude de M. Louis Renault concernant les travaux de la
                    commission parlementaire anglaise chargée d'examiner les questions relatives a
                    l'extradition. Observations de MM. BABINET, RENAULT, BRÉGEAULT, PICOT, Lacointa
                    247</p>
                <p>Communications de la section des langues du Midi:</p>
                <p>I. ÉTUDEPARM.CASTONNET-DESFOSSEs sur la législation des terres publiques aux
                    Élats-UNIS, au CANADA, à Buenos-Ayres et en Algérie. 257 </p>
                <pb n="iv"/>
                <p>IV TABLE DES MATIÈRES.</p>
                <p>Pige».</p>
                <p>II. Etude par M. David sur le projet de Code de procédure civile et commerciale
                    de la République Argentine 266</p>
                <p>Chronique législative (AUTRICHE, Belgique) 276</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages 279</p>
                <p>BULLETIN N° 5. — MAI.</p>
                <p>Séance du 9 avril 1879 301</p>
                <p>Étude par M. Léonel Oudin sur diverses législations européennes relatives a la
                    faillite, et sur les projets de réformes de la législation des faillites en
                    Italie et en Angleterre 304</p>
                <p>Communication de la section des langues du Nord: Exposé par M. Bufnoir des
                    délibérations du Congrès des jurisconsultes allemands tenu à léna en 1878
                    327</p>
                <p>Étude par M. André Lebon sur la législation électorale de l'Empire d'Allemagne
                    333</p>
                <p>Chronique législative (ALLEMAGNE, ITALIE, Suisse) 363</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages 373</p>
                <p>BULLETIN N° 6. - JUIN.</p>
                <p>Séance du 14 mai 1879 377</p>
                <p>Discussion sur l'Étude de M. Oudin sur diverses législations européennes
                    relatives à la faillite, et sur les projets de réformes de de la législation des
                    faillites en Italie et en Angleterre. Observations de MM. BABINET, HELBRONNER,
                    Greffier 378</p>
                <p>Étude par M. Fernand Daguin sur le nouveau Code d'instruction criminelle allemand
                    383</p>
                <p>Étude par M. Algernon Jones sur les assurances maritimes en Angleterre (deuxième
                    partie) 408</p>
                <p>Communication de M. Daireaux sur le Congrès des jurisconsultes des Républiques
                    Sud-AMÉRICAINES, tenu à Lima en 1878 42b Chronique législative (AUTRICHE,
                    Belgique) 435</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages 439</p>
                <p>BULLETIN N° 7. — JUILLET.</p>
                <p>Séance du 11 juin 1879 44:;</p>
                <p>Discussion sur l'Étude de M. Daguin concernant le Code d'instruction criminelle
                    allemand. Observations de MM. Picot et Daguin. 449</p>
                <p>Communication de la section de la langue anglaise: Notice de M. Babinet sur la
                    nouvelle Constitution de l'Etat de Californie. 451</p>
                <p>Communication de la section des langues du Nord : Compte rendu par M. Dareste des
                    travaux du Congrès des jurisconsultes SCANDINAVES,» tenu à Christiania en août
                    1778 454</p>
                <p>Communication de la section de langue française: Étude de M. Le Fort sur la
                    modification de l'article 65 de la Constitution fédérale Suisse 45'J</p>
                <p>Élude de M. Randa sur les livres fonciers en Autriche (traduction de M. Thevenët)
                    464</p>
                <p>Étude de M. Algernon Jones sur la législation des assurances maritimes en
                    Angleterre (troisième partie) 477</p>
                <p>Discours de clôture de M. le Président 501</p>
                <p>Chronique législative (ITALIE, BELGIQUE, Pays-Bas) 504</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages 512 </p></div>
            </div></body></text></TEI>