<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp25&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822423">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456304">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164793">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415018s">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164793"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  1895-96.</title></ref>
<date when="1896-01-01">1896</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 25</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><div type="frontMatter"><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIETE</p><p>DE</p><p>LEGISLATION COMPAREE</p><p>TOME VINGT-CINQUIÈME</p><p>189o — 1896</p><p>PARIS</p><p>1896
</p><pb n="2"/><!-- Blank page --><pb n="3"/><p>SOCIÉTÉ</p><p>DE</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>STATUTS</p><p>I. Une Société est instituée sous le nom de Société de
législation comparée.</p><p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays
et la recherche des moyens pratiques d'améliorer les diverses branches de la législation.</p><p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p><p>IV. Elle ne vote sur aucune question.</p><p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir
été admis par le CONSEIL, sur la présentation d'un Sociétaire.</p><p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un
règlement intérieur, lequel ne peut être modifié que par
l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil de direction.</p><p>VII. Le Conseil se compose:</p><p>1° D'un Président élu pour deux ans;</p><p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize MEMBRES,
au moins, élus pour quatre ans;</p><p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires
et d'un TRÉSORIER, nommés chaque année par les
» Membres du Conseil.</p><p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la
majorité des Membres présents. Au deuxième tour, la
majorité relative suffira.
</p><pb n="4"/><p>IX. Les 1Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés chaque année par quart, à tour de rôle.</p><p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera
immédiatement rééligible.</p><p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres du Conseil ou parmi les Membres sortants.</p><p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui
entrent dans le plan de la Société. Il ordonne et surveille
les publications. Il fixe l'ordre du jour des séances.</p><p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les affaires concernant son administration.</p><p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons
et legs, à des acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles sont soumises à l'approbation préalable du Gouvernement.</p><p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a
été préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée
par le Secrétaire général.</p><p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte
au CONSEIL, qui, après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé par elle.</p><p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions
d'administration intérieure, et en général toutes les dispositions de détail propres à assurer l'exécution des Statuts.</p><p>Ce règlement est fait par le CONSEIL, qui peut toujours le
modifier.</p><p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera
attribué à une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques désignées par l'Assemblée générale, sauf
approbation du Gouvernement.</p><p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra
avoir lieu qu'en Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après l'approbation du Conseil d'État.
</p><pb n="5"/><p>RÈGLEMENT</p><p>TITRE I".</p><p>Conditions d'admission. — Cotisations.</p><p>Art. 1er. —Toute présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au Secrétaire général.</p><p>Art. 2. — Les membres nouveaux sont informés de leur admission par une lettre du Secrétaire général.</p><p>Art. 3. — La cotisation annuelle des membres de la Société
est fixée à 20 francs.</p><p>Art. 4. — Les membres correspondants étrangers ne sont pas
soumis au payement de la cotisation.</p><p>La liste des membres correspondants est arrêtée, chaque année,
par le Conseil de direction, sur la proposition du Secrétaire général.</p><p>Art. 5. — La cotisation annuelle peut être rachetée par le
versement d'une somme de 250 francs.</p><p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société;
le revenu seul peut être employé aux dépenses ordinaires.</p><p>Art. 6. — Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de
l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre
du Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par décision du
Conseil.</p><p>Art. 7. — La liste générale des membres est dressée par les
soins du Trésorier et imprimée, au commencement de chaque
année, après avoir été soumise au Conseil de direction.</p><p>TITRE II.</p><p>Conseil de direction.</p><p>Art. 8. — Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du
mois de novembre au mois de juillet, sur la convocation du Président.</p><p>Art. 9. —Il fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme
</p><pb n="6"/><p>toutes les commissions, autorise toutes les dépenses, ordonne
toutes les publications.</p><p>Art. 10. — Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du
PRÉSIDENT, des Vice-PRÉSIDENTS, du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, est fixé à seize.</p><p>Art. 11. — Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-Présidents et Secrétaires généraux de la SOCIÉLÉ, qui ne sont pas membres du CONSEIL, peuvent assister aux séances avec voix consultative.</p><p>Art. 12. — Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire
général, désigner, chaque année, un ou plusieurs Secrétaires adjoints et un Trésorier adjoint, qui assistent également aux
séances, avec voix consultative.</p><p>Art. 13. — Les procès-verbaux des séances du Conseil sont
rédigés par un des secrétaires désigné par le Conseil et sont signés
par le Président.</p><p>TITRE III.</p><p>Travaux de la Société.</p><p>Art. 14. — Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à
des époques fixées, chaque année, par le Conseil de direction.</p><p>Art. 15. — Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les
questions portées à l'ordre du jour.</p><p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de
la Société sont renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil.</p><p>Art. 16. — L'assemblée générale ne peut, en aucun cas, être
appelée à voter, si ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL, sur l'approbation des comptes du TRÉSORIER, sur la fixation
de la cotisation et sur les projets de modification des statuts.</p><p>Art. 17. —Les membres qui veulent prendre une part active
aux travaux de la Société sont répartis en sections correspondant aux différents pays.</p><p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Art. 18. — Les sections se réunissent sur la convocation et
sous la présidence d'un membre désigné, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une
réunion de section, la présidence lui appartient de droit.</p><p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes
</p><pb n="7"/><p>les réunions, et peut y assister ou s'y faire représenter par un des
Secrétaires de la Société.</p><p>Art. 19. — Les livres et documents de toute nature communiqués à la Société sont transmis par le Secrétaire général au Président de la section compétente, qui les distribue aux membres,
pour qu'il soit fait à la section un rapport sommaire sur le contenu de ces documents et sur l'utilité que la Société peut en tirer:</p><p>Art. 20. — Les Présidents des sections remettent au Secrétaire
général les rapports sommaires dont il vient d'être parlé et se
concertent avec lui sur les propositions à soumettre au Conseil
relativement aux travaux de la SOCIÉTÉ, à la composition des Annuaires et aux acquisitions de livres et documents.</p><p>TITRE IV.</p><p>Bibliothèque.</p><p>Art. 21. — Il est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions de livres et documents de toute nature.</p><p>Art. 22. — Il est tenu également un registre des prêts de
livres faits aux membres de la Société.</p><p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général, qui en limite la durée.</p><p>Art. 23. — Le Conseil désigne, chaque année, un des SECRÉTAIRES, qui est chargé de surveiller le classement de la bibliothèque et des archives de la Société.
- TITRE V.</p><p>Commission des fonds et archives.</p><p>Art. 24. —Une commission de trois membres, nommés chaque
année par le CONSEIL, donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire général et sur les traités à passer, notamment avec l'imprimeur et l'éditeur.</p><p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil. Elle vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des archives,
et surveille la confection de la liste des membres.</p><p>Art. 25. — Le compte des recettes et dépenses est arrêté au
30 novembre de chaque année.
</p><pb n="8"/></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE</head><note>Nota. Les souscripteurs perpétuels sont désignés par les deux lettres: S. P</note><div type="subsection"><head>MEMBRES CORRESPONDANTS.</head><p>Asser (T.-M.-C), conseiller d'ÉTAT, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Baixesteros (Manuel-E.), ancien conseiller à la Cour suprême, à
Santiago (Chili).</p><p>Beelakiits van BLOKLAND, président de la seconde Chambre des États
Généraux, 62, KONINGINNEGRACHT, à la Haye (Pays-Bas).</p><p>Beltrani Scalia (M.), conseiller d'ÉTAT, a Rome (Italie).</p><p>Calligas (Paul), ancien ministre, professeur de droit romain a l'UNIVERSITÉ, sous-gouverneur de la Banque nationale, à Athènes (Grèce).</p><p>Canonico (Tancredo), sénateur,président de section à la Cour de cassation et du contentieux diplomatique, à Rome (Italie).</p><p>Caracciolo PARRA, avocat, président de l'Académie de jurisprudence,
àMérida (État des Andes; Vénézuéla).</p><p>Carmichael (Edward), directeur pour l'étranger du Law-MAGAZINE,
secrétaire international de l'association pour la réforme du droit
des gens, Earlsmuir HOUSE, Mirabel ROAD, FULHAM, S. W., à Londres
(Angleterre).</p><p>Egle (William-Henry), bibliothécaire de l'ETAT, a Harrisburg (Pennsylvanie).</p><p>EHRENFKLD, président du Collège WITTENBERG, à Springfield (Ohio).</p><p>Fikld (Dudley), avocat, 86, Grameroy PARK, a New-York (États-Unis
d'Amérique).</p><p>Garcia (le Dr Juan-Agustin), ancien député, président de la Banque
hypothécaire nationale, 16, rue San-MARTIN, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Goldschmidt (L.), ancien conseiller à la Cour suprême de commerce de
LEIPZIG, professeur à l'UNIVERSITÉ, 9, MAASSENSTRASSE, à Berlin (Prusse).</p><p>GRii.NHUT, professeur à l'UNIVERSITÉ, IX, BERGGASSE, 22, à Vienne (Autriche).</p><p>Host (Frederik), avocat consultant de la légation de FRANCE, 15, Nôrreboulevard, à Copenhague (Danemark).
</p><pb n="9"/><p>Jftté(L.-A.), conseillera la Cour supérieure, à Montréal (province de
Québec; Canada).</p><p>Joi.ivot (Ch.), conseiller d'ÉTAT, secrétaire du Gouverneur et du Conseil
d'ÉTAT, à Monaco.</p><p>Jovvnovk'; (Milan P.), avocat, à Vukovar sur le Danube (Syrmie; Autriche-Hongrie).</p><p>Kohi.kiî, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, LANDGRAFENSTRASSE, 4, à
Berlin (Prusse).</p><p>Lahovary (Alexandre), Ministre des affaires étrangères, à Bucarest
(Roumanie).</p><p>Leur (Ernest), docteur en droit, conseil de l'ambassade de France en
SUISSE, professeur honoraire k l'ACADÉMIE, chaussée de MONREPOS, 12, aux TOISES, a Lausanne (Suisse).</p><p>Lucchini (Luigi), député, professeur de droit criminel à l'UNIVERSITÉ,
à Bologne (Emilie; Italie).</p><p>Martens (Frédéric de), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 12, PANTÉLÉMONSKAYA, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Martin (le Dr W.-A.-P.), président du Tungwen-COLLEGE, a Pékin (Chine).</p><p>Midosi (Henri), avocat et professeur à l'Institut industriel et commercial, Travessa do Arco a JEZUS, 11, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Montgomhery (Robert de), ancien premier président dela Cour d'appel,
à llelsingfors (Finlande).</p><p>Nâgy (Ferencz), professeur k l'UNIVERSITÉ, 2, rue ANDRASSY, à Budapest
(Hongrie).</p><p>NâY.y (Désiré), avocat, 12, Ullôi ut, a Budapest (Hongrie).</p><p>Olivecrona (K. d'), conseiller à la Cour suprême, à Stockholm (Suède).</p><p>I'assaver, avocat, 46, quai ANGLAIS, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Pavlovitch (G.), ancien ministre, conseiller d'ÉTAT, 6, rue du Prince
MICHEL, à Belgrade (Serbie).</p><p>PIERANTONI, sénateur, professeur de droit, 27, rue du 20 septembre,
à Rome (Italie).</p><p>Platou (Oscar), docteur en droit, juge au tribunal de Christiania (Norvège).</p><p>Randa (A.), professeur à l'Université de PRAGUE, membre de la Chambre des seigneurs et de la Cour de l'EMPIRE, a Prague (Autriche).</p><p>Rolin-Jaequemyns (G.), ministre plénipotentiaire et conseiller général
de S. M. le roi de SIAM, à Bangkok (Siam).</p><p>Serafini (Filippo). sénateur, professeur à l'UNIVERSITÉ, via FAGGIOLA, 12, à Pise (Italie).</p><p>Simonis (Ëdouard), avocat, 3, avenue PESCATORE, à Luxembourg (grandduché de Luxembourg).</p><p>Sodto (Luiz-Raphaël Vieira), professeur d'économie politique et de
droit administratif k l'Ecole polytechnique de Rio-de-JANEIRO, 88,
rua primo de MARÇO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Torres-Campos (Manuel), professeur de droit international a l'Université de Grenade (Espagne).</p><p>Uxger (Dr Joseph), président du REICHSGERICHT, k Vienne Autriche).</p><p>Vidari (Ercole), professeur a l'Université de Pavie (Italie).
</p><pb n="10"/><p>Wkstlake (John), barrister at law, the river HOUSE, Chelsea EMBANKEMENT, S. W., à Londres (Angleterre).</p><p>Wintgens (Willem-Joan), chef de bureau au Ministère de la guerre, 428, DAENDELSSTREET, k la Haye (Pays-Bas).</p><p>Cobden CLUB, 105, Pall MAIL, a Londres (Angleterre).</p><p>Institut juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie).</p></div><div type="subsection"><head>MEMBRES TITULAIRES.</head><p>1" Membres résidant en France et dans les colonies
françaises.</p><p>3</p><p>Abram (Benjamin),ancien magistrat,AVOCAT, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>ACCARIAS, inspecteur général honoraire des Facultés de droit, conseiller à la Cour de cassation, 60, rue Saint-André-des-Arts (Paris).</p><p>Aguillon (L.), ingénieur des mines, 71, rue du Faubourg-Saint-Honoré
(Paris).</p><p>Aillièiies (d'), député, 16, rue Bayard (Paris). .</p><p>ALGLAVE, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 27, avenue de PARIS,
à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Alix (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 10, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Alix (Gabriel), professeur à l'Institut catholique, 14, rue de Tournon
(Paris).</p><p>Ai.i. u\ (Frédéric), avocat à la Cour d'appel, 16, boulevard Malesherbes
(Paris).</p><p>Allezard (Charles), juge, à Issoire (Puy-de-Dôme).</p><p>Alpy (Henry), avocat à la Cour d'appel, membre du Conseil municipal, 68, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Alves da VKIGA, avocat, ancien député aux Cortés portugaises, 36,
rue Washington (Paris).</p><p>Amiable (Louis), conseillera la Courd'appel, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Amiaud (Albert), chef de bureau au Ministère de la justice, 91, rue des
ORTIES, à Bois-Colombes (Seine).</p><p>Amiot (IL), ingénieur des mines, 4, rue Weber (Paris).</p><p>Ancelme (Claude), procureur de la République,k Carcassonne (Aude).</p><p>André (Alfred), ancien député, 49, rue de la Boëtie (Paris).</p><p>Anthoine de Saint-JOSEPH, 23, rue François 1" (Paris).</p><p>Appert (Georges), ancien professeur à l'Université de TOKIO, 9, rue du
Val-de-Grâce (Paris).</p><p>ARBELET, avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 50, rue
d'Assas (Paris).</p><p>Archambault (Paul), juge au Tribunal civil, a Pithiviers (Loiret).</p><p>Arminjon (Pierre), avocat k la Cour d'appel, 53, rue Blanche (Paris).</p><p>Arnal (Albert), avocat a la Cour d'appel, 57, avenue d'Antin (Paris).</p><p>S. P. Arnaud (François), notaire a Barcelonnette (Basses-Alpes).
</p><pb n="11"/><p>Arnauné (Auguste), chef de bureau à la direction générale des
douanes, 36, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>Arthuys (J.), professeur a la Faculté de droit, 16, rue Victor-HUGO,
à Poitiers (Vienne).</p><p>AUBERGE, notaire à Melun (Seine-et-Marne).</p><p>Aubertin (Emile), commissaire de la station locale du Congo français,
à Libreville (Congo français).</p><p>Aucoc (Léon), membre de l'INSTITUT, président du Comité de législation
étrangère, 180, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Audibert (Ad.), professeur à la Faculté de droit, 21, quai Saint-VINCENT,
à Lyon (Rhône),</p><p>AUDINET, agrégé à la Faculté de droit, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Augée (Adolphe), notaire, à Ardes (Puy-de-Dôme).</p><p>Auger (Emile), avocat à la Cour d'appel, 53 bis, quai des Grands-Augustins (Paris).</p><p>Auloge (François), juge suppléant au tribunal civil, avocat, k Roanne
(Loire).</p><p>Autran (Frédéric), avocat, 2, rue de l'ORMEAU, à Marseille (Bouchesdu-Rhône).</p><p>Auzody (André), attaché au Ministère des affaires étrangères, 61, rue
de Vaugirard.</p><p>Babinet (Charles), conseillera lamCour de cassation, 4, rue Laferrière
(Paris).</p><p>Babinet (Louis), avocat k la Cour d'appel, 9, rue de Milan (Paris).</p><p>Bach (A.), 13, rue Médicis (Paris).</p><p>S. P. Baillière (Paul), avocat, 128, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Bailly (E.). professeur a la Faculté de droit, 4, cours du PARC, a Dijon
(Côte-d'Or).</p><p>Bailly (Henri), greffier à la Cour d'appel, 103, rue de Rennes (Paris).</p><p>Balleydier (Louis), professeur à la Faculté de droit, 15, rue LESDIGUIÈRES, à Grenoble (Isère).</p><p>Ballot-BEALPRÉ, conseiller à la Cour de cassation, 104, rue du
Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Baratte (Paul), avocat k la Cour d'appel, 7, rue du Havre (Paris).</p><p>Barberot (Etienne), docteur en droit, 78, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Barbier (Aimé), étudiant en droit et élève de l'École des sciences politiques, 48, rue Cortambert (Paris-Passy).</p><p>Bauboux (Henri), avocat k la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 14, quai
de la Mégisserie (Paris).</p><p>Barclay (Thomas), barrister at law, 17, rue Pasquier (Paris).</p><p>8. P. Bard (Alphonse), conseiller à la Cour de cassation, 72, boulevard
Saint-Michel (Paris).</p><p>Barde (Louis), agrégé à la Faculté de droit, 22, rue des GRENADIERS, à
Montpellier (Hérault).</p><p>BARDOUX, sénateur, ancien ministre, 37, rue Jean-Goujon (Paris).</p><p>Barkowski (J.), avocat consultant du consulat général de HUSSIC, 49,
rue des Malhurins (Paris).
</p><pb n="12"/><p>Barry (Charles), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation
34, rue de Grenelle (Paris).</p><p>BARTIN, agrégé à la Faculté de droit, 15, rue du PLAT, à Lyon (Bhône).</p><p>Basset (Frank), avocat, 8, rue ANFRAY, le Havre (Seine-Inférieure).</p><p>BAUDOUIN, président du Tribunal civil de la SEINE, 3, rue Corneille
(Paris).</p><p>Baudouin-Bugnet (Maurice), juge au tribunal civil, a Bar-sur-Seine
(Aube).</p><p>Baudry-LACANTINERIE, doyen de la Faculté de droit, 52, cours de
TOURNY, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Beauchemin (de), sous-chef de bureau à la préfecture de Seine-et-OISE, 31, rue du Parc-de-CLAGNY, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Beauchet (Ludovic), professeur à la Faculté de droit, 7, rue de la
RAVINELLC, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Beauregaud (Olivier), avocat, 234, boulevard Saint-Germain (Paris).'</p><p>BEAUREGARD, professeur k la Faculté de droit, 76, rue de Rennes
(Paris).'</p><p>Bégoùen (le vicomte Henri), ancien élève de l'École libre des sciences
politiques, au château des KSPAS, par Saint-Girons (Ariège).</p><p>Beî.grano (Juan-Carlos), avocat, ancien président de la chambre des
députés de (Îuenos-AYRES, 111, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>S. P. Beli.om (Maurice), licencié eu droit, ingénieur au corps des mines, 24, place Malesherbes (Paris).</p><p>Benoit (Georges), Ministre plénipotentiaire, chargé du service des protectorats au ministère dos affaires étrangères, 12, avenue de l'Aima
(Paris).</p><p>BRNON, avocat, 11, rue FONDANDÈGE, a Bordeaux (Gironde).</p><p>Berge (Stéphane), vice-président du tribunal civil, Palais KHÉREDDINC, 84, rue du PACHA, k Tunis (Tunisie).</p><p>S. P. Bernon (Just de), docteur en droit, 3, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>BERR(Louis), procureurde la République, à Melun (Seine-et-Marne).</p><p>Berryer (Georges), avocat à la Cour d'appel, 23, rue de la Chausséed'Antin (Paris).</p><p>S. P. BERTIIELEMY, professeur a la Faculté de droit, 10, quai de la GUILLOTIÈRE,
a Lyon (Rhône).</p><p>Bertrand (Edmond), procureur général à la Cour d'appel de PARIS, 29, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Besson (Emmanuel), sous-chef de bureau à la direction générale de
l'enregistrement, des domaines et du timbre, 12, rue Gustave-Courbet (Paris).</p><p>Bétolaud, avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, membre do
l'INSTITUT, 21, avenue Marceau (Paris).</p><p>Beudant (H.), professeur agrégé à la Faculté de droit, à Grenoble
(Isère).</p><p>Bickaut-Sée (Edmond), avocat au Conseil d'État et à la Cour de
cassation, 101, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Bidault de l'Isi.e, vice-président au tribunal de la SEINE, 8, boulevard
Malesherbes (Paris).
</p><pb n="13"/><p>BIDOIRE, ancien avocat à la Cour de cassation, 38, rue de Courcelle
(Paris).</p><p>Bigault du Granrut (dk), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Scribe (Paris).</p><p>BINKT, professeur à la Faculté de droit, 36, rue GRANDVILLE, à Nancy
(Meurlhe-et-Moselle).</p><p>BINOCHE, avocat à la Cour d'appel, 23, rue Hauteville (Paris.)</p><p>S. P. Bioi.lay, conseiller maître à la Cour des comptes, 22, rue Hamelin
(Paris).</p><p>BITsr.H (Adolphe), avocat, à Vitry-le-François (Marne).</p><p>KLACHIER, juge au tribunal civil, à Valence (Drôme).</p><p>BLIN, avocat à la Cour d'appel, 8, quai de la Mégisserie (Paris).</p><p>Ui.och (Raoul), juge suppléant au tribunal civil, 7, rue d'Anjou (Paris).</p><p>BLONDEL, professeur à la Faculté de droit de Nancy (Meurlhe-et-Moselle).</p><p>Bloxdel (Georges), professeur agrégé à la Faculté de droit de LYON, 8, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Bllmenthal (Jacques), avocat à la Cour d'appel, 5, rue Le Goff (Paris).</p><p>Boccon-GIBOD, juge de paix du VIIe arrondissement, 202, boulevard
Saint-Germain (Paris).</p><p>BOCHER, sénateur, 59, rue de Varenne (Paris).</p><p>Bodington (Oliver), hamster at law, 24, boulevard des Capucines (Paris).</p><p>Boeck (de), agrégé à la Faculté de droit, 15, rue BARDINEAU, Bordeaux
(Gironde).</p><p>BOGISIC, correspondant de l'INSTITUT, 71, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Boislisle (Georges de), viee-président au tribunal de la SEINE, 8, rue
de Mézières (Paris).</p><p>Boissonade (G.), professeur honoraire à la Faculté de droit de PARIS,
poste restante, à Antibes (Alpes-Maritimes).</p><p>BOISTEL, professeur à la Faculté de droit, 28, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>Boivin-Champeaux (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 10, rue des Pyramides (Paris).</p><p>Bonfils (Henry), doyen honoraire de la Faculté de droit, 18, rue LAFAYETTE, à.Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>S. P. BOXNARD, agrégé de philosophie, avocat à la Courd'appel, 11 ois et 15,
rue Delaplanche (Paris).</p><p>Bonnet (Alphonse), 27, cours de la LIBERTÉ, à Lyon (Rhône).</p><p>Bonnet (G.), conseiller à la Courd'appel, 64, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>Bonnet (Paul), avocat à la Cour d'appel, 11, rue d'Assas (Paris).</p><p>BONNEVILLE, professeur à la Faculté de droit de Dijon (Côte-d'Or).</p><p>BOUCHEZ, ancien procureur général près la Cour d'appel, avocat à la
Cour d'appel, 71, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Bouchié de BELLE, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 16, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>BOUCHON, avocat à la Cour d'appel, 57, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Boulay de la MEURTHE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 23, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Boullaire (Jules), avocat, ancien magistrat, 14, rue Portalis (Paris).
</p><pb n="14"/><p>Bour (Henry), juge au tribunal civil, 15, rue du DOYENNÉ, à Épinal
(Vosges).</p><p>Bourcart (G.), professeur à la Faculté de droit, 17, quai ISABEY, à
Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>S. P. BOURGAREL, juge au tribunal civil, à Meaux (Seine-et-Marne).</p><p>Bourgeois (Charles), avocat à la Cour d'appel, 74, boulevard BOURDON,
a Neuilly (Seine).</p><p>Bourgeois (Léon), député, ministre de l'intérieur, président du
CONSEIL, 50, rue Pierre-Charron (Paris).</p><p>Bourrouillou (Joseph), juge au tribunal de la SEINE, 15, rue Ladrange
(Paris).,</p><p>Boutmy (Emile), membre de l'INSTITUT, directeur de l'École libre des
sciences politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>Bouvier-Bangii.lon, professeur à la Faculté de droit, à Aix (Bouchesdu-Rhône).</p><p>BRAINE, notaire honoraire, 4, rue du COLLÈGE, à Arras (Pas-de-Calais).</p><p>Brau (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 5, place d'Italie (Paris).</p><p>BRAUN, conseiller d'ÉTAT, 98, rue du Banelagh (Paris).</p><p>BRÉMOND, professeur à la Faculté de droit de Montpellier (Hérault).</p><p>Breul (Charles), président du tribunal, a Vervins (Aisne).</p><p>BRIDAN, avocat à la Cour d'appel, 18, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Brissé (J.-B.), capitaine au 130e régiment d'infanterie, 117, rue du
Cherche-Midi (Paris).</p><p>BRISSONET, professeur k la Faculté de droit, à Poitiers (Vienne).</p><p>Brodin (Anselme), inspecteur général honoraire des finances, 8, rue
du Vieux-Colombier (Paris).</p><p>BROGLIE(duc de), membre de l'INSTITUT, ancien ministre, 10, rue de
Solférino (Paris).</p><p>Broglie (VICTOR, prince de), secrétaire d'ambassade, 48, rue de la Boëtie
(Paris).</p><p>Brouchot (Pol), substitut au tribunal de la SEINE, 55, rue du Four
Paris).</p><p>Brugnon (Emmanuel), avocat k la Cour d'appel, 76, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Brugnon (Stanislas), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation,
ancien président de l'ordre, 248, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Buffet (Arthur), avocat k la Cour d'appel, 219, rue Saint-Honoré
(Paris).</p><p>Bufnoir (C), professeur k la Faculté de droit, 1, quai d'Orsay (Paris).</p><p>Bureau (Paul), professeur à l'Institut catholique, 3, rue Notre-Damedes-Champs (Paris).</p><p>Buret (Daniel), avocat à la Cour d'appel, 52, rue d'Amsterdam (Paris).</p><p>Burin du Buisson (Marcel), rédacteur au Ministère de l'intérieur, 22, rue
Cambacérès (Paris).</p><p>Busche (Paul), ancien magistrat, 80, rue Taitbout (Paris).</p><p>Cabanon (Bernard), conseiller à la Cour d'appel, k Angers (Maine-et-Loire).
</p><pb n="15"/><p>Cachard (Henry), avocat, Conseil de la Légation des États-Unis en
FRANCE, 3, rue Scribe (Paris).</p><p>CADOT, avocat, à Péronne (Somme).</p><p>CAILLESIER, doyen de la Faculté de droit, à Lyon (Rhône).</p><p>CALARV, président de Chambre à la Cour d'appel, 11, quai d'Orsay
(Paris).</p><p>CALLA, ancien député, 51, avenue Bugeaud (Paris).</p><p>Cambon (Jules), gouverneur général de l'ALGÉRIE, à Alger.</p><p>Cambuzat (Francis), ancien magistrat, 95, rue de Rennes (Paris).</p><p>Camescasse (Ernest), ancien préfet de police, sénateur, 17, rue de
Phalsbourg (Paris).</p><p>Camoinde VENCE, ancien magistrat, 53, rue de Rome (Paris).</p><p>Capitant (Henri), professeur agrégé à la Faculté de droit, à Grenoble
(Isère).</p><p>Carpentier (Adrien), agrégé des Facultés de droit, avocat à la Cour
d'appel, 4, rue du Cardinal-Lemoine (Paris).</p><p>Carpentier (Paul), avocat, 31, rue Jacquemars-GIELÉE, à Lille (Nord).</p><p>Carré de MALBERG, agrégé à la Faculté de droit, H, rue de LORRAINE,
à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Cartier (Ernest), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour
d'appel, 8, rue du Cirque (Paris).</p><p>Cassagnade (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 10, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Casteill (François), procureur de la République, à Espalion (Aveyron).</p><p>CASTEL, juge au tribunal civil, à Pontoise (Seine-et-Oise).</p><p>Cathala (Louis), avocat à la Cour d'appel, attaché au parquet, 10,
cours du Jardin-PUBLIC, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Catineau (Gaston), juge au tribunal civil, à Montargis (Loiret).</p><p>CAUVET, président de chambre honoraire à la Cour d'appel, à Montpellier (Hérault).</p><p>Cauvière (Jules), professeur de droit à l'Institut catholique, 16, rue de
Fleurus (Paris).</p><p>CAUWÈS, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 16, avenue de
SCEAUX, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>S. P. Cavalcanti (Vicomte de), ancien sénateur du BRÉSIL, 95, avenue Victor-Hugo (Paris).</p><p>Célice, procureur de la République, à Montluçon (Allier).</p><p>Célier (Alexandre), avocat, 31, avenue de PARIS, au Mans (Sarthe).</p><p>CHABRY, notaire, à Maringues (Puy-de-Dôme).</p><p>Challamel (Jules), avocat a la Cour d'appel, 7, rue Rouget de l'Isle
(Paris). •''</p><p>CHAMBAREAUD, conseiller à la Cour de cassation, 3, quai Voltaire
(Paris). '' ,</p><p>Chambon (Charles), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 39, rue Mozart (Paris). 1,1 ' .'</p><p>Champcommunal (J.), docteur en droit, 78, boulevard Saint-Michel
(Paris). • .• "•"I•,&gt;
</p><pb n="16"/><p>CHANTRE, docteur en droit, 13, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>Chapoy (Henri), avocat à la Cour d'appel, 13, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>Chardiny (Ludovic), avocat à la Cour d'appel, 25, quai de TILSITT, à
Lyon (Rhône).</p><p>Chardon (Henri), substitut du procureur de la République, h Brest
(Finistère).</p><p>Charlemagne (Edmond), ancien magistrat, place LAFAYETLE, h Châteauroux (Indre).</p><p>Charmont (/.), professeur à la Faculté de droit, à Montpellier (Hérault).</p><p>CHAUCHAT, conseiller d'ÉTAT, 121, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Chaude (Albert), avocat à la Cour d'appel, 8, rue de Villersexel (Paris).</p><p>Chauffard (A.), ancien président du tribunal civil, a Lavaur
(Tarn).</p><p>CHAUFFARD, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, H bis,
rue de Bellechasse (Paris).</p><p>Chaufton (Albert), avocat au Conseil d'État et k la Cour de cassation, 20, rue Godot-de-Mauroi (Paris).</p><p>Chaumat (Alexandre), avocat a la Cour d'appel, 4, place du Théâtre-Français (Paris).</p><p>Chaumié (J.), avocat, boulevard SCALIGER, à Agen (Lot-et-Garonne).</p><p>CHAUSSE, professeur à la Faculté de droit, à Montpellier (Hérault).</p><p>Chauveau (Franck), avocat, sénateur, 9, rueCreveaux (Paris).</p><p>Chauveau (Maxime), agrégé à la Faculté de droit, à Rennes (llle-et-Vilaine).</p><p>Chavegrin (Ernest), professeur a la Faculté de droit, 7, rue Michelet
(Paris).</p><p>CHENAL, avocat à la Cour d'appel, 164, rue du Faubourg-Saint-Honoré
(Paris).</p><p>CHÉRAMY, avoué au tribunal de la SEINE, 24, rue Neuve-Saint-Augustin (Paris).</p><p>Chesnes (Georges des), inspecteur des forêts, à Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>Cheuvreux (Casimir), ancien avocat a la Cour d'appel, 23, place
Vendôme (Paris).</p><p>Chevet (Maurice), avocat, 66, rue de Rennes (Paris).</p><p>Cheyssox (Émile), inspecteur général des ponts et chaussées, 150,
rue de la Tour (Paris).</p><p>Chipon (Maurice), avocat k Besançon (Doubs).</p><p>CHOBERT, professeur k l'Institut catholique, 82, rue Bonaparte
(Paris).</p><p>Chopimn d'ARNOUVILLE, avocat à la Cour d'appel, 234, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris)... , -, ,i
Chrétien (A.), professeur a la Faculté de droit, 31, rue du Faubourg-Saint-JEAN, k Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Christophle (Franck), docteur en droit, à MALBATTU, par lssoire (Puyde-Dôme). •
CLAMAGERAN, sénateur, 57, avenue Marceau (Paris).
</p><pb n="17"/><p>Clèue (Jules), secrétaire-rédacteur de la Chambredes députés, 2, rue .</p><p>Duperré (Paris).</p><p>Cldnet (Edouard), avocat a la Cour d'appel, 1, place Boïeldieu (Paris).</p><p>Cocteau (Albert), notaire, 242, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>COHENDY, agrégé a la Faculté de droit de Lyon (Rhône).</p><p>Cohn (Samson), licencié en droit, 34, rue Théophile-Gautier (Paris).</p><p>Colin (Ambroise), agrégé à la Faculté de droit, 4, rue de l'ACADÉMIE,
à Caen (Calvados).</p><p>Colmet Daage (G.), doyen honoraire de la Faculté de droit, 126, boulevard Saint-Geimain (Paris).</p><p>Colombier (M.), avocat, 20, place Saint-Hérem, à Clermont-Ferrand
(Puy-de-Dôme).</p><p>COMBES, avocat, 21, rue Vignon (Paris).</p><p>Constant (Charles), avocat à la Cour d'appel, 19, rue Louis-le-Grand
(Paris).</p><p>Conte (Léonce), juge au tribunal civil, 121, rue PARADIS, a Marseille
(Bouches-du-Rhône).</p><p>Coquaud (IL), huissier, 76, rue Sainte-ELISABETH, à Roanne (Loire).</p><p>CORBABON, avocat, 13, boulevard Leriru-ROLLIN, à Moulins (Allier).</p><p>Cordoen (André), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 99, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Cortot (Edmond), avoué au tribunal de la SEINE, 88, rue de la Victoire
(Paris).</p><p>Cosmao-Dumanoir (Marcel), licencié en droit, 57, rue de Châteaudun
. &lt;P.aris).</p><p>Cosnac (A. de), juge d'instruction au Tribunal de la SEINE, 27, rue
Casimir-Perier (Paris).</p><p>Cottin (Paul), ancien député, à BEAUROGARD, commune d'Anderth-CONDON, par Bellay (Ain).</p><p>COTTINEAU, avocat à la Cour d'appel, 5, rue Richepanse (Paris).</p><p>COCHIN, avocat à la Cour d'appel, 58, rue de Pontliieu (Paris).</p><p>Coui.on (Henri), avocat à la Cour d'appel, 15, rue de la Chausséed'Antin (Paris).</p><p>COUIIBALLÉ, avocat, 28, rue d'AUTUN, à Chalon-sur-Saône (Saône-et-Loire).</p><p>Cournot (L.), avocat général à la Cour d'appel, 16, rue CHÈVRE, à
Angers (Maine-et-Loire).</p><p>Cousin (Gaston), docteur en droit, a Péronne (Somme).</p><p>Crémazy (Laurent), vice-président de la Cour d'appel, à Saigon (Cochinchine).</p><p>CRESSON, ancien bâtonnier de l'ordre des avocats k la Cour d'appel, 41,
rue Cambon (Paris).</p><p>Crousaz-Crétet (Léon de), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 74, rue
des Saints-Pères (Paris).</p><p>Ccënot (Henri), ancien élève de l'École polytechnique, 13, rue Vauquelin (Paris). . . . , . ,</p><fw place="bottom">XXVII. 2</fw><pb n="18"/><p>S. P. Daguin (Fernand), avocat a la Cour d'appel, 29, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Dainville (Emmanuel), rédacteur à la Direction générale de l'enregistrement, 17, place de la Madeleine (Paris).</p><p>Dai-y (Raymond), avocat à la Cour d'appel, 30, rue Drouot (Paris).</p><p>Darbois (Firmin), avocat, 15, rue Soufflot (Paris).</p><p>Darcy (Henri), ancien préfet, à BRIMBORION, à Sèvres (Seine-et-Oise).</p><p>Dareste (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller a la Cour de
cassation, 9, quai Malaquais (Paris).</p><p>Dareste (Pierre), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 1,
quai d'Orsay (Paris).</p><p>Dareste (Fr.-Rodolphe), avocat, 26, rue BOURGMAYER, a Bourg (Ain).</p><p>Barras (Alcide), docteur en droit, 97, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>DACCHEZ, notaire, 37, quai de la Tournelle (Paris).</p><p>David (Charles), inspecteur des forêts, 10, rue de LORRAINE, à Besançon (Doubs).</p><p>Davio (Edmond), ancien conseiller d'ÉTAT, 11, rue de Monlalivet
(Paris).</p><p>Debacq (Gabiïel),avocatàla Cour d'appel, 13, rue d'Athènes (Paris).</p><p>DECRAIS, ancien ambassadeur de France à LONDRES, 62, avenue du
Bois-de-Boulogne (Paris).</p><p>S. P. Deglin (Henri), avocat a la Cour d'appel, 79, rue Saint-GEORGES, à
Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Dehaye (Alexandre), publiciste, 12, rue de Seine (Paris).</p><p>Delaire (Gustave), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 61,
rue de l'Arcade (Paris).</p><p>Delalain (Paul), libraire-éditeur, 56, rue des Écoles (Paris).</p><p>De Lalain-CHOMEL, juge au tribunal de la SEINE, 5, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Dei.alande (Edouard), président du tribunal civil, 27, rue du Général
CHANZY, à Dieppe (Seine-Inférieure),</p><p>Delaharre (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 110, boulevard
Haussmann (Paris).</p><p>DELCURROU, premier président de la Cour d'appel, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Dei.ecroix (Émile), avocat, directeur de la Revue de la législation des
mines, 7, place du CONCERT, à Lille (Nord).</p><p>Deloison (Georges), avocat a la Cour d'appel, 67, rue de Miroménil
(Paris).</p><p>Delooie (Antonin), professeur a la Faculté de droit, 5, place LAFAYETTE,
a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>DELOYNES, professeur à la Faculté de droit, 15 bis, allées de CHARTRES,
a Bordeaux (Gironde).</p><p>Delvincoirt (Pierre), attaché au Ministère des affaires étrangères, 24, avenue Montaigne (Paris).</p><p>Démangeât, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 62, rue Saint-Placide (Paris).</p><p>Démarest (Maurice), 10, avenue de Messine (Paris).
</p><pb n="19"/><p>Demay (Ernest), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 86, rue de la Victoire (Paris).</p><p>DEMELIN, avoué, à Senlis (Oise).</p><p>Demombynes (Gabriel), avocat à la Cour d'appel, 28, rue Jacob (Paris).</p><p>Dexisse (Léon), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Sainte-Beuve
(Paris).</p><p>Depeiges (J.), substitut du procureur général, à Riom (Puy-de-Dôme).</p><p>DEROISIN, maire de VERSAILLES, 77, rue des CHANTIERS, à Versailles (Seineet-Oise).</p><p>Desanges (Élie), licencié en droit, 35, rue de Lubeck (Paris).</p><p>Deschamps (Auguste), agrégé à la Faculté de droit, 20, rue de SOLFÉRINO, à Lille (Nord).</p><p>Descostes (François), avocat, à Chambéry (Savoie).</p><p>Desjardins (Albert), membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de
droit, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, faubourg BASSET, à Beauvais
(Oise).</p><p>Desjardins (Arthur), membre de l'INSTITUT, avocat général à la Cour de
cassation, 2, rue de Solférino (Paris).</p><p>Deslandres (Maurice), agrégé à la Faculté de droit, à Dijon (Côted'Or).</p><p>DESPAGNET, professeur a la Faculté de droit, 20, rue BAUBADAT, à Bordeaux (Gironde).</p><p>DESPREZ, ancien ambassadeur à ROME, 5, rue de Villersexel (Paris).</p><p>DESSERTEAUX, professeur à la Faculté de droit, 9, boulevard CARNOT, à
Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Detourbet (Ed.), ancien magistrat, 31, rue de Tournon (Paris).</p><p>Devaux (René), sous-intendant militaire, à Compiègne (Oise).</p><p>Deveille (Fernand), avoué près le tribunal civil de la SEINE, 58, rue
Saint-Lazare (Paris).</p><p>Devin (Georges), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 66,
rue Pierre-Charron (Paris).</p><p>Devin (Léon), avocat à la Cour d'appel, 17, rue de la Bienfaisance
(Paris).</p><p>DHERBELOT, avocat à la Cour d'appel, 4, rue de Tournon (Paris).</p><p>Dietz (Jules), avocat à la Cour d'appel, 3, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Dislêre (Paul), conseiller d'ÉTAT, directeur des COLONIES, 10, avenue de
l'Opéra (Paris).</p><p>S. P. Ditte (Henri), conseiller a la Cour d'appel, 90, rue d'Assas (Paris).</p><p>DORMAND, procureur général à la Cour d'appel, à Poitiers (Vienne).</p><p>Dreyfous (Georges), avocat à la Cour d'appel, 41, rue Cambon
(Paris).</p><p>Dreyfus (Eugène), substitut du procureur de la République, 142,
boulevard de STRASBOURG, au Havre (Seine-Inférieure).</p><p>Dreyfus (Ferdinand), ancien député, avocat à la Cour d'appel, 98,
avenue de Villiers (Paris).</p><p>Dreyfus (René), avocat à la Cour d'appel, 81, rue de Monceau (Paris).
</p><pb n="20"/><p>Dreyss (Ch.), ancien recteur d'ACADÉMIE, inspecteur général honoraire de l'UNIVERSITÉ, 30, rue Vaneau (Paris).</p><p>Drioux (Joseph), substitut du procureur général, 72, quai du CHÙTELET,
à Orléans (Loiret).</p><p>DROZ, avocat k la Cour d'appel, 13, rue Royale (Paris).</p><p>Druhen (René), procureur de la République, à Chàlillon-sur-Seine
(Côte-d'Or).</p><p>DRUMEL, sénateur, professeur ù la Faculté de droit de LILLE, 66,
boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Dubahle (Léon), avocat, ancien magistrat, 2, place Victor-llugo, à
Grenoble (Isère).</p><p>Dubeau (Ernest), substitut du procureur de la République, a Château roux (Indre).</p><p>Dubief (Adrien), chef de bureau au Ministère de la justice et des
cultes, 30, villa'MOLITOR, rue Molitor (Paris).</p><p>Dubois (Georges), chef du contentieux de la Compagnie des chemins
de fer d'ORLÉANS, ancien magistrat, 60, rue de Rome (Paris).</p><p>Dubost (John), juge au Tribunal de la SEINE, 7, rue d'Anjou (Paris).</p><p>Du Ruit (Henry), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour
d'appel, 47, rue de Clichy (Paris).</p><p>DUCHATET, (le comte), 69, rue de Varennes (Paris).</p><p>DUCHAUFFOUR, sous-chef de bureau au Ministère de la JUSTICE, 3, rue
de la Terrasse (Paris).</p><p>Ducrocq (Théophile), professeur à la Faculté de droit, correspondant
de l'INSTITUT, doyen honoraire de la Faculté de droit de POITIERS, 12,
rue Stanislas (Paris)</p><p>Dukays (Jules), notaire à Salins (Jura).</p><p>Dufourmantki.i.e (Maurice), avocat a la Cour d'appel, 3, rue Cambacérès (Paris).</p><p>Dufourmantelle (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de
cassation, 130, rue de Rennes (Paris).</p><p>DUFRAISSE, avocat a la Cour d'appel, 22, avenue Victoria (Paris).</p><p>DUGAS, avocat, place Saint-JEAN, a Alais (Gard).</p><p>Duguit (Léon), professeur a la Faculté de droit,2, rue du Jardin-PUBLIC,
à Rordeaux (Gironde).</p><p>Dulaurier (Auguste), rédacteur au ministère du commerce, 109, rue de
Grenelle (Paris).</p><p>DUJIAXS, avocat, 66, rue Saint-LOUP, a Rayeux (Calvados).</p><p>Dumoustier de Fhédili.y, chef de bureau au Ministère du commerce, 80, rue de Varenne (Paris).</p><p>Dupuis (Charles), secrétaire de l'École libre des sciences politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>Durand des Aulnois (Antoine), licencié en droit, 2ii, rue des Malhurins
(Paris).</p><p>Dussaud (Philippe), avocat, 58, rue de Rennes (Paris).</p><p>Duthoit (Eugène), licenciéen droit, à CROIX, près Roubaix (Nord).</p><p>Duval (Eugène), avocat général à la Cour de cassation , 5, rue
Nouvelle (Paris).
</p><pb n="21"/><p>Duverdier de SUZE, professeur à la Faculte de droit, à Dijon (Côted'Or).</p><p>DUVERDY, avocat à la Cour d'appel, 77, boulevard Haussmann
(Paris).</p><p>Eichthal (Eugène d'), 144, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Eisenmann (Ernest), avocat et représentant du ministère des mines et
de l'agriculture de la République mexicaine, 2, cilé Rougemont
(Paris).</p><p>EON, avocat, doyen de la Faculté de droit, 3, avenue de GRIGNAN, à
Rennes (llle-et-Vilaine).</p><p>ESJIEIN(Adhémar), professeurà la Faculté de droit,7, nie Leroux (Paris).</p><p>ESTOUBLON, professeur à la Faculté de droit, 57, rue de Rennes (Paris).</p><p>Fabre (Jules), avocat à la Cour d'appel, 8, rue Dieu (Paris).</p><p>Fabre de Larche (Jean), attaché au Ministère des affaires étrangères, 3,
place du Palais-Bourbon (Paris).</p><p>Fabreguettes (P.), premier président a la Cour d'appel, (5, rue BAYARD,
à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>FALCIMAIGNE, conseiller à la Cour de cassation, 5, rue de Copenhague
(Paris).</p><p>Farxié (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Chomel (Paris).</p><p>Fauchille (Paul), docteur en droit, 72, rue d'Assas.</p><p>Faire (Antoine), avocat à la Cour d'appel, 96, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Faure (Fernand), ancien député, professeur à la Faculté de droit, 83,
rue Mozart (Paris-Passy).</p><p>Feder (Léon), doyen de la Faculté de droit, 21, rue de la Liberté
à Lille (Nord).</p><p>Féraud-GIRAUD, conseiller à la Cour de cassation, 74, rue de Rennes
(Paris).</p><p>Ferrand (H.),avocat à la Cour d'appel, 4, rue du Pré-aux-Clercs (Paris).</p><p>Ferrand (Joseph), ancien préfet, 14, rue de la République, à Amiens
(Somme).</p><p>Ferré (Emmanuel), 30, avenue de Villiers (Paris).</p><p>Firino (R.), 24, rue de Téhéran (Paris).</p><p>Flach (Jacques), professeur au Collège de FRANCE, 37, rue de Berlin
(Paris).</p><p>Fleury (G.), avocat à la Cour d'appel, 24, rue Saint-Lazare (Paris).</p><p>Flogny (Georges), avocat a la Cour d'appel, 3, rue Blanche (Paris).</p><p>Flourens (Abel), secrétaire général du Conseil d'ÉTAT, 64, rue Prony
(Paris).</p><p>Flourens (Emile), député, ancien ministre, 129, rue de la Pompe
(Paris).</p><p>FLURER, professeur a la Faculté de droit, 39, rue FRANKLIN, à Lyon
(Rhône).
</p><pb n="22"/><p>Folleville (Danielde), professeur à la Faculté de droit, ancien doyen, 32, boulevard de la LIBERTÉ, à Lille (Nord).</p><p>Fontarce (Gabriel de), licencié en droit et ès lettres, 29, avenue des
Champs-Elysées (Paris).</p><p>FOUCQUETEAU, ancien magistrat, avocat à la Cour d'appel, 25, boulevard Alexandre-MARTIN, a Orléans (Loiret).</p><p>Fould (Paul), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 62, avenue
d'iéna (Paris).</p><p>Fournier (Marcel), agrégé à la Faculté de droit de CAEN, 11, rue
Nitot (Paris).</p><p>Francièues (G.), sous-préfet à Bagnères-de-Bigorre (Hautes-Pyrénées).</p><p>FRANÇOIS, directeur du Journal du NOTARIAT, 19, rue de Lille
(Paris).</p><p>Franqceville (le comte de), membre de l'INSTITUT, au château de la
Muette (Paris-Passy).</p><p>Fravaton (Maurice), inspecteur de l'enregistrement, 13, rue Darcet
(Paris).</p><p>Frémont (Robert), avocat a la Cour d'appel, 68, rue François-Miron
(Paris).</p><p>Fréjionteil (Ludovic), juge au Tribunal de 1" instance, à Limoges
(Haute-Vienne).</p><p>Frénoy (Georges), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 240 bis, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Frèrejouan du Saint (Georges), avocat k la Cour d'appel, 11, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>Fromageot (Henri), avocat à la Cour d'appel, 15, rue de Douai
(Paris).</p><p>Fumouze (Victor), docteur en médecine, secrétaire général de l'Union
des FABRICANTS, 132, rue de Lafayette (Paris).</p><p>Fcye (de la), ancien substitut du procureur de la République, 10, rue
de Monlalivet (Paris).</p><p>Gaignière (Henri), procureur de la République, à Arcis-sur-Aube
(Aube).</p><p>Garcia (J. de J.-Q.), avocat, ancien professeur à l'Université de La
HAVANE, 18, cité des Fleurs (Paris).</p><p>Gardeil (E.), professeur à la Faculté de droit, 2, rue de la SALPÉTRIÈRE, a Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>GARNIER, professeur à la Faculté de droit, 2, rue de la CRAFFE, à Nancy
(Meurthe-et-Moselle).</p><p>Garraud (R.), professeur à la Faculté de droit, à Lyon (rjhône).</p><p>Garsonnet (Eugène), professeur à la Faculté de droit, 24, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>Gauckler (E.), professeur à la Faculté de droit, 49, rueÉCUYÈRE,aCaen
(Calvados).</p><p>GAUDEMET, professeur à la Faculté de droit, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>GAULT, avocat a la Cour d'appel, 44, rue de Miromesnil (Paris).
</p><pb n="23"/><p>Gauwain (P.), sous-gouverneur du Crédit foncier, 9, rue de la Chaise
(Paris).</p><p>Geffroy (Paul), avocat a la Cour d'appel, 16, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>GENEBRIER, publiciste, 26, rue des Lyonnais (Paris).</p><p>S. P. Gentien (André), licencié en droit, 151, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Gény (François), professeur agrégé à la Faculté de droit, 5 boulevard
CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Geoffray (Léon), secrétaire d'ambassade, 37, rue de la Pompe (Paris).</p><p>Geoffray (Marcel), docteurendroit, 66, boulevard Émile-Augier (Paris).</p><p>Gérard (Henri), professeur à l'École de droit, Villa ORIENTALE, à Alger
(Mustapha).</p><p>Gérardin, professeur à la Faculté de droit, 73, rue de Rennes (Paris).</p><p>Germain (Henri), membre de la Chambre des députés, 89, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Gide (Charles), professeur a la Faculté de droit, 4, rue CASTILHON, à
Montpellier (Hérault).</p><p>Gigot (Albert), ancien préfet de police, 9, rue du Bel-Respiro (Paris).</p><p>Gillard (Adrien), substitut du procureur de la République, a Compiègne (Oise).</p><p>GIRARD, professeur à la Faculté de droit, 8, rue Guersant (Paris).</p><p>Girardon (Pierre), avocat, à VINCENTI, par Crest (Drôme).</p><p>Giraud (Emilien), avocat kla Cour d'appel, 89, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>Girault (Arthur), agrégé à la Faculté de droit, 54, rue Tliéophraste
RENAUDOT, à Poitiers (Vienne).</p><p>GIRERD, trésorier-payeur général, k Orléans (Loiret).</p><p>Glaize (Antonin), chargé de cours k la Faculté de droit, 1, rue JOUBERT, à Montpellier (Hérault).</p><p>GLASSON, membre de l'INSTITUT, professeur k la Faculté de droit, 40,
rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>Gomel (Charles), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 1, rue
de la Ville-l'Evèque (Paris).</p><p>Gontard (Paul), avocat k la Cour d'appel, 15 bis, rue Moncey (Paris).</p><p>Gosset (Antonin), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 2, rue Saint-Thomas d'Aquin (Paris).</p><p>GOUGEON, premier-président de la Cour d'appel, k Besançon (Doubs).</p><p>Gourd (Alphonse), avocat k la Cour d'appel, 34, place BELLECOUR, k
Lyon (Rhône).</p><p>Govare (Paul), avocat, 1, rue de BEAUMONT, a Dunkerque (Nord).</p><p>Grasserie (Raoul de la), juge au Tribunal civil, 4, rue BOURBON, à
Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Gravier (Léopold), préfet du MORBIHAN, à Vannes.</p><p>GRÉARD, membre de l'Académie française, vice-recteur de l'Académie
de PARIS, k la Sorbonne (Paris).</p><p>GREFFIER, président de chambre honoraire k la Cour de cassation, 35, rue de Berlin (Paris).
</p><pb n="24"/><p>Creiff (Francisque), substitut du procureur de la République, 13 bis,
avenue CAMUS, à Nantes (Loire-inférieure).</p><p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ETAT, membre du
Conseil de direction du chemin de fer du NORD, 97, avenue Henri-Martin (Paris).</p><p>GRIVART, ancien sénateur, ancien ministre, 2, quai RICHEMONT, à
Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Grodet (Albert), ancien sous-directeur des colonies au Ministère de
la marine, 15, rue de la Vieille-Estrapade (Paris).</p><p>Grousseau (Constant), professeur de droit administratif à l'Institut
catholique, à LOMME, près Lille (Nord).</p><p>Grunebaim (Paul), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 73, rue de Courccllcs
(Paris).</p><p>Gtîiwer (Edouard), ingénieur civil des mines, 6, rue Férou (Paris).</p><p>GIÉBIX, 4, rue Gustave-Nadaud (Paris-Passy).</p><p>Gi'érin (Ernest), huissier près le tribunal civil de la SEINE, 39, boulevard de Sébastopol (Paris).</p><p>Guérin (Lucien), avocat, 12, rue Galilée (Paris).</p><p>Gcerout (Jules), a Bernay (Eure).</p><p>Guillot (Adolphe), membre de l'INSTITUT, juge d'instruction au tribunal
de la SEINE, 9, avenue de Villiers (Paris).</p><p>Guili.oiard (L.), professeur à la Faculté de droit, a Caen (Calvados).</p><p>Guyot (Emile), avocat à la Cour d'appel, professeur à l'Institut catholique, 17, rue de Tournon (Paris).</p><p>Guyot (Yves), député, ancien ministre, 95, rue de Seine (Paris).</p><p>Hall (Ch. Kennerley), avocat, 4, rue de la Paix (Paris).</p><p>Hamel (Paul), avocat à la Cour d'appel, 96, rue de Rennes (Paris).</p><p>Harel (Albert), président de chambre à la Cour d'appel, 32, rue
Caumartin (Paris).</p><p>Haussonville (le vicomte Othenin d'), ancien député, 32, rue Saint-Dominique (Paris).</p><p>Hebrard de VILLENEUVE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 41 bis,
boulevard Latour-Maubourg (Paris).</p><p>Hély d'OISSEL, député, 45, avenue d'Iéna (Paris).</p><p>Henriet (Maurice), procureur de la République, à Doullens (Somme).</p><p>Hepp (Eugène), juge au tribunal civil de la SEINE, 10, rue de Bellechasse (Paris).</p><p>Herbette (Louis), conseiller d'ÉTAT, 17, rue Fortuny (Paris).</p><p>Héron de Villefosse (Étienne), sous-chef de bureau îiu ministère de
la justice, 29, rue de l'Université (Paris).</p><p>HEURTEAU, ancien chef de bureau au Ministère de la justice, 12, rue
Oudinot (Paris).</p><p>Houpin (C), principal clerc de notaire, 7, rue Vezelay (Paris).</p><p>Hourtoile (Joseph), juge au tribunal civil, à Saint-Mihiel (Meuse).</p><p>Huard (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 52, rue d'Amsterdam (Paris).
</p><pb n="25"/><p>S. P. Hubert-Valleroux (Paul), avocat à la Cour d'appel, 26, rue de l'Universilé (Paris).</p><p>HUE, conseiller a la Cour d'appel, 4, rue du Banquier (Paris).</p><p>Hunebelle (Jules), licencié en droit, 94, avenue Malakoff (Paris).</p><p>Israp.ls (Louis), avocat à la Haute-Cour des Pays-BAS, 135, boulevard
Magenta (Paris).</p><p>Jacquelin (René), agrégé à la Faculté de droit, 9, boulevard Bigo-DANEL, à Lille (Nord).</p><p>Jacquemier (Louis), avocat à la Cour d'appel, 190, boulevard Péreire
(Paris).</p><p>Jacques (Jules), chef de contentieux de la Banque de PARIS, 5, rue
d'Antin (Paris).</p><p>Jacquesson (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 16 bis, rue Lauriston
(Paris).</p><p>Jalabert (Ph.), professeur honoraire à la Faculté de droit de PARIS, 13, rue Saint-MARTIN, a Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>JALLASSON, avocat, 27, rue de REMIGNY, à Nevers (Nièvre).</p><p>Jay (Raoul), agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 16, rond-point de la
Porte-MAILLOT, à Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>JESSIONNESSE, docteur en droit, rédacteur en chef du Recueil de Sirey
et du Journal du PALAIS, 42, rue des Écoles (Paris).</p><p>Jobbé-DUVAL, professeur adjoint à la Faculté de droit, 9, rue du Préaux-Clercs (Paris).</p><p>Jobit (Maurice), sous-inspecteur de l'enregistrement, 106, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>S. P. Jolmvet (Guillaume), 6, rue Régis (Paris).'</p><p>Jones (Algernon), avocat, 68, rue Singer (Paris).</p><p>Joret-DESCLOZIÈRES, avocat à la Cour d'appel, 6, rue Garancière
(Paris).</p><p>JOSSEAU, avocat à la Cour d'appel, ancien député, 7, rue de Suresne
(Paris).</p><p>Josseau (Paul), avocat à la Cour d'appel, 7, rue de Suresne (Paris).</p><p>Jourdan (Alphée), avocat à la Cour d'appel, 19, rue Béranger (Paris).</p><p>Jousseaume (Robert), président du tribunal civil, à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>Juglar (Clément), publicisle, professeur a l'École libre des sciences
politiques, 167, rue Saint-Jacques (Paris).</p><p>Kap.mst (le comte Jean), gentilhomme de la chambre de S. M. l'Empereur de RUSSIE, 37, avenue de Friedland (Paris).</p><p>Kebedgy (Michel-S.), docteur en droit, 30, rue des CHANTIERS, à Versailles
(Seine-et-Oise).
</p><pb n="26"/><p>Kerallain (René de), docteur en droit, 1, rue de la MAIRIE, à Quimper
(Finistère).</p><p>Kitabji (Paul), étudiant en droit, 32, avenue de l'Opéra (Paris).</p><p>Klotz (Henri), licencié en droit, 51, avenue Montaigne (Paris).</p><p>Klotz (Lucien), avocat à la Cour d'appel,28,rue de Madrid (Paris).</p><p>Krantz (Camille), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 226, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Labordère (Alfred), ancien préfet, à PLAINEOISEAU, par Lons-le-Saunier
(Jura).</p><p>Labori (Fernand), avocat à la Cour d'appel, rédacteur en chef de la
Gazette du PALAIS, 12, rue de Bourgogne (Paris).</p><p>Laborie de Labatut (de), député, 66, rue Miromesnil (Paris).</p><p>Laboulaye (Paul de), ancien ambassadeur à Saint-Pétersbourg, 129,
avenue des Champs-Elysées (Paris).</p><p>Laboulaye (René de), administrateur des postes et télégraphes, 129,
avenue des Champs-Elysées (Paris).</p><p>Labour (Fernand), conseiller à la Cour d'appel, 25, rue Pasquier
(Paris).</p><p>Labrousse (Georges), attaché au service des Études financières du
Crédit LYONNAIS, 51, rue Galilée (Paris).</p><p>Lachau (Charles),'avocat à la Cour d'appel, 67, rue de la Victoire
(Paris).</p><p>Lacoin (Félix), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 3, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Lacointa (Jules), ancien avocat général à la Cour de cassation, à Sorèze
(Tarn).</p><p>Lacroix (Paul), bibliothécaire de la Chambre de commerce, 159, rue
du Faubourg-Poissonnière (Paris).</p><p>Lafaye (Georges), juge au Tribunal civil, à Saint-Yrieix (Haute-Vienne).</p><p>Laferrière (Edouard), vice-président au Conseil d'ÉTAT, 62, rue Saint-Lazare (Paris).</p><p>Laffon (Fernand), avocat général près la Cour d'appel, 24, rue des
Écoles (Paris).</p><p>Lailler (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 86, rue de Miromesnil
(Paris).</p><p>Lainé (Armand), professeur k la Faculté de droit, 125, boulevard Montparnasse (Paris).</p><p>LAIR, ancien conseiller à la Cour d'appel d'Angers.</p><p>LAISNEY, avoué près le tribunal de la SEINE, 36, rue Godot-de-Mauroi
(Paris).</p><p>S. P. Lallemand (Léon), correspondant de l'INSTITUT, 33, rue Bonaparte
(Paris).</p><p>Lallement (Louis), juge au Tribunal de la SEINE, 108, rue de Rennes
(Paris).
</p><pb n="27"/><p>Lallier (Pierre), juge d'instruction à Rocroi (Ardennes).</p><p>Lalubie (Ernest), greffier en chef du tribunal de commerce, H, Traverse du CHAPITRE, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>Lambert (Louis), juge au tribunal civil, à Châlons-sur-Marne (Marne).</p><p>Lambert (Maurice), avocat, 13, quai de STRASBOURG, à Besançon (Doubs).</p><p>Lambert (Paul), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 177,
boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>P. Lamé-FLECRY, conseiller d'ÉTAT, ingénieur en chef des mines, 62, rue
de Verneuil (Paris).</p><p>Lamouche (Léon), capitaine du génie à l'état-major de l'armée, 18,
rue Las-Cases (Paris).</p><p>Laneyrie (Gustave), juge au tribunal civil, 20, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>Langlois (Edmond), avocat, à Kermalvezin-en-Carnac (Morbihan).</p><p>Lantz (Gaston), substitut à Dreux (Eure-et-Loir).</p><p>Lapasset (Fernand), juge au tribunal de Cosnc (Nièvre).</p><p>Laporte (Laurent), juge au tribunal de la SEINE, 2, rue Saint-Simon
(Paris).</p><p>Lardy (C), Envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de la
Confédération helvétique près la République française, 15 bis, rue
Marignan (Paris).</p><p>LARNAC, avocat à la Cour d'appel, 8, rue du Cirque (Paris).</p><p>Larnaude (Ferdinand), professeur à la Faculté de droit, 115, avenue
des Champs-Elysées (Paris).</p><p>Laroze (Lionel), maître des requêtes honoraire au Conseil d'ETAT, 59,
rue La Boëtie (Paris).</p><p>Latreille (Jacques), conseiller à la Cour d'appel de Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Laurens (Alexandre), juge suppléant au tribunal civil, 40, place des
CARMES, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>LAURENT, président du tribunal civil, a Roanne (Loire).</p><p>Lauth (E.), conseiller à la Cour d'appel, 16, rue de Berlin
(Paris).</p><p>Lavareille (F.), administrateur judiciaire au tribunal civil, 20, rue de
Verneuil (Paris).</p><p>LEBEL, avocat a la Cour d'appel, 9, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Lebon (André), député, 2, rue de Tournon (Paris).</p><p>Lebon (Maurice), député, 5, rue de Vienne (Paris).</p><p>Lebret (Georges), député, professeur à la Faculté de droit de CAEN, 9, avenue de l'Observatoire (Paris).</p><p>Le Bret (Robert), docteur en droit, 2, avenue Marceau (Paris).</p><p>Le CARPENTIER, procureur de la République, à Mayenne (Mayenne).</p><p>Leclerc (Max), licencié en droit, 15, rue de la Planche (Paris).</p><p>Le COURTOIS, professeur à la Faculté de droit de Poitiers (Vienne).</p><p>LEDERLIN, doyen de la Faculté de droit, 9, rue MAZAGRAN, k Nancy
(Meurthe-et-Moselle).</p><p>LEFÉBURE, ancien député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 36, avenue
Marceau (Paris).
</p><pb n="28"/><p>Lefebvrk (Charles), professeur à la Facullé de droit, 242 bis, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Lefebvrk de Béhaine, capitaine à l'clat-major du 1" corps d'armée,
à Lille (Nord).</p><p>Lefèvre (Albert), avocat a la Cour d'appel, 6, rue Castellane (Paris).</p><p>Leffehberg (de), ancien procureur général, 43, rue de Bourgogne
(Paris).</p><p>Lefort (J.), avocat au Conseil d'État et k la Cour de cassation, 54, rue
Blanche (Paris).</p><p>Le Foyer (Lucien), avocat à la Cour d'appel, licencié ès lettres, 232,
rue de Rivoli (Paris).</p><p>Leffei . (Henri), substitut du procureur général, 15, rue de l'Université (Paris).</p><p>Legé (Charles), avocat a la Cour d'appel, 64, rue de la Chausséed'Antin (Paris).</p><p>Le Gendre (Fernand), docteur en droit, 43, rue Taitbout (Paris).</p><p>Legendre (Maxime), avocat k la Cour d'appel, 67, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Legrand (E.), notaire à Frazé (Eure-et-Loir).</p><p>Legrand (Ernest), avocat, 15, avenue Gourgaud (Paris).</p><p>Legrand (Georges), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 41,
avenue de Saint-CLOUD, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>LEGRELLE, docteur ès lettres, 39, rue BERTHIER, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Lehmann (William), juge au tribunal civil, k Clermont (Oise).</p><p>Leloir (Georges), substitut du procureur de la République, 52, rue du
Four (Paris).</p><p>Lelong (Eugène), avocat, 59, rue Monge (Paris).</p><p>Leloup de SANCY, ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 6,
avenue de Messine (Paris).</p><p>Le Maolt (Emmanuel), vice-président du tribunal civil, 35, rue Petit-ROLLAND, k Reims (Marne).</p><p>Lenepveu de Lafont (René), secrétaire d'ambassade, 8, rue Lincoln
(Paris).</p><p>Le Pei.lktier, conseiller à la Cour de cassation, ancien ministre, 42,
rue Boulainvilliers (Paris-Passy).</p><p>Lepelletikr (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 21, place de la République, à Caen (Calvados).</p><p>Le Poittevin (A.), professeur-adjoint a la Faculté de droit, 5, avenue
du Maine (Paris).</p><p>Lkredu (Georges), avocat a la Cour d'appel, 66, rue d'Hauteville (Paris).</p><p>LEROUX, préfet de l'Ille-et-VILAINE, à Rennes.</p><p>Leroy-Beaulieu (Paul), membre de l'INSTITUT, professeur au Collège
de FRANCE, 27, avenue du Bois-de-Boulogne (Paris).</p><p>Leseur. (Paul;, agrégé a la Faculté de droit, 4, boulevard Raspail
(Paris).
</p><pb n="29"/><p>Le Vavasseur de PRÉCOURT, commissaire du Gouvernement au Conseil
d'ÉTAT, 5, rue Logelbaeh (Paris).</p><p>LEVEILLÉ, député, professeur a la Faculté de droit, 55, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>Level (Georges), chef du contentieux des chemins de fer de l'ÉTAT, 45, rue de Saint-Pétersbourg (Paris).</p><p>LEVEN, avocat k la Cour d'appel, 45, rue de Trévise (Paris).</p><p>LEVIEZ, ancien sous-gouverneur du Crédit foncier, 27, rue du Mont-Thabor (Paris).</p><p>LEVILLAIN, professeur k la Faculté de droit, 9, rue MONTMÉJAN, k Bordeaux (Gironde).</p><p>Lévy (Georges), 80, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>Lévy-Ullmann (Henri), avocat à la Cour d'appel, 82, avenue de
Wagram (Paris).</p><p>Leydet (Joseph), procureur de la République, k Pontoise (Seine-et-Oise).</p><p>LIÉGEOIS, professeur a la Faculté de droit, 4, rue de la SOURCE,
k Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>LOEW, président de chambre a la Cour de cassation, 262, boulevard
Saint-Germain (Paris).</p><p>LOMBARD, professeur k la Faculté de droit de Nailcy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Lombard (Paul), professeur k la Faculté de droit, 38, rue GAMBELTA, k
Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Loméxie (Ch. de), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 92, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>LORIN, avocat-avoué près le Tribunal civil, à Rambouillet (Seine-el-O.).</p><p>LOUBERS, conseiller a la Cour de cassation, 50, rue d'Assas (Paris).</p><p>Louche-Desfontaines (Henry), avocat k la Cour d'appel, 31, rue
Washington (Paris).</p><p>Louis-Lucas (Paul), professeur-adjoint a la Faculté de droit, 5, boulevard CARNOT, a Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Loustaunau (Albert), avocat k la Cour d'appel, 14, rue d'Aumale
(Paris).</p><p>LUCAS, 52 bis, boulevard Haussinann (Paris).</p><p>Lyox-Caen (Charles), membre de l'INSTITUT, professeur k la Faculté de
droit et k l'École des sciences politiques, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>Lyon-Caen (Léon), avocat a la Cour d'appel, 22, rue Saint-Marc
(Paris).</p><p>Madaré (Ed.), avocat, ancien bâtonnier, k Boulogne-sur-Mer (Pas-de-Calais).</p><p>MAHOUDEAU, substitut du procureur de la République, 9, rue DEBRAY,
à Amiens (Somme).
</p><pb n="30"/><p>Maillard (Georges), avocat à la Cour d'appel, 241, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Maillard de Marafy (le comte), 155, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Many (Jules), 144, avenue Malakoff (Paris).</p><p>MARANDOUT, professeur à la Faculté de droit, 63, rue CHAMPION, a
Bordeaux (Gironde).</p><p>Marbeau (Eugène), ancien conseiller d'ÉTAT, 27, rue de Londres
(Paris).</p><p>Marcé (Victor), auditeur à la Cour des comptes, 17, rue du Cirque
(Paris).</p><p>Marcelin (Louis-Joseph), ancien secrétaire de Légation, 48, rue Monsieur-le-Prince (Paris).</p><p>Marchand (H.), avocat, 24, rue de la CHANCELLERIE, à Versailles (Seineet-Oise).</p><p>Marcheville (C. de), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 138, boulevard Haussmann.</p><p>MARGUERIE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 6, cité Martignac
(Paris).</p><p>Mariage (Louis), conseiller à la Cour d'appel de PARIS, 9, avenue
STINVILLE, à Charenton (Seine).</p><p>Martin (Albert), avocat à la Cour d'appel, 23, rue d'Anjou (Paris).</p><p>Martin (Bienvenu), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 50, avenue
Henri-Martin (Paris-Auteuil).</p><p>Martin (Tommy), avocat a la Cour d'appel, 3, rue Frédéric-Bastiat
(Paris).</p><p>Martinet (Antony), commissaire du Gouvernement près le Conseil de
préfecture, 202, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Martinet (Camille), conseiller a la Cour d'appel, 3, rue de Hambourg
(Paris).</p><p>Martinière (de la), député, 52, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Martroy (le vicomte du), ancien président de section au Conseil d'ÉTAT, 6, rue de Solférino (Paris).</p><p>MASSE, avocat a la Cour d'appel, 19, rue d'Antin (Paris).</p><p>Massigli (Ch.), professeur-adjoint à la Faculté de droit, 24, avenue
de l'Observatoire (Paris).</p><p>Matter (Paul), substitut du procureur de la République, à Melun
(Seine-et-Marne).</p><p>MAXWELL, substitut du procureur général, 36, rue Pétiniaud-BEAUPEYRAT, à Limoges (Haute-Vienne).</p><p>May (Gaston), professeur a la Faculté de droit, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>May (Henri), juge au tribunal de commerce de la SEINE, 7, rue Logelbach (Paris).</p><p>Mayer (Gaston), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 3,
avenue Montaigne (Paris).</p><p>Mayer (Salomon), ancien professeur de droit à l'Université devienne,
avocat consultant, 14, rue Drouot (Paris).
</p><pb n="31"/><p>MAYNIEL, conseiller d'ÉTAT, 112, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>Màyssent, docteur en droit, substitut du Procureur de la République, 31, rue BLATIR, à Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme).</p><p>MAZEAU, premier président de la Cour de cassation, sénateur, 10, cité
Vaneau (Paris).</p><p>Méline, ancien ministre, député, 4, rue de Commailles (Paris).</p><p>Menardière (Arnault de la), professeur à la Faculté de'droit de Poitiers (Vienne).</p><p>Mennesson (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 43, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Mérignhac (Alexandre), professeur à la Faculté de droit, 18, rue
MAGE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Mermilliod (Georges), avoué à la Cour d'appel, 29, rue Godot-de-Mauroi (Paris).</p><p>Mesnil (Henri), avocat à la Cour d'appel, 3, rue du Bellay (Paris).</p><p>Mestre-MEL, conseiller à la Cour d'appel, 54, rue d'Alsace-LORRAINE,
a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Metman (Étienne), avocat à la Cour d'appel, 25, place Saint-MICHEL, à
Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Mettetal (Henri), avocat k la Cour d'appel, ancien magistrat, 62,
avenue du Bois-de-Boulogne (Paris).</p><p>Meynial (Edmond), agrégé a la Faculté de droit, à Montpellier (Hérault).</p><p>Michel (Henry), professeur à la Faculté de droit, 79, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Michel (Léon), professeur à la Faculté de droit, 31, rue Bonaparte
(Paris).</p><p>Michoud (Léon), agrégé à la Faculté de droit, à Grenoble (Isère).</p><p>Milhaud (Léon), juge suppléant au tribunal civil, à Nancy (Meurtheet-Moselle).</p><p>MILLIARD, avocat à la Cour d'appel, 131, rue du Faubourg-St-Honoré
(Paris).</p><p>Mimerel (Antoine), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 205, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Mir (Eugène), avocat à la Cour d'appel, sénateur, 35, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Mongin (M.), professeur 'a la Faculté de droit, rue Chabot-CHARNY, 65,
k Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Monnier (H.), professeur à la Faculté de droit, 15,rue BARDINEAU, a Bordeaux (Gironde).</p><p>Monod (D.), directeur de l'Assistance publique au Ministère de l'intérieur, 29, rue Rémusat (Paris).</p><p>Montalivet (Georges Masson de), 14, rue Roquépine (Paris).</p><p>Montesquiod (comte Fernand de), ancien conseiller d'ÉTAT, 36, rue
Pierre-Charron (Paris).
</p><pb n="32"/><p>MOIUNVILLÉ, ancien directeur des entrepôts et magasins généraux de
PARIS, 112, boulevard Pereire (Paris).</p><p>Moreau (Félix), professeur à la Faculté de droit, 10, cours MIRABEAU,
à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Morevu (Henri), avocat à la Cour d'appel, 370, rue Saint-Honoré
(Paris).</p><p>P. Morkl d'Ari.etx (Charles), notaire, 13, avenue de l'Opéra (Paris).</p><p>Morgaxd (Henri), chef de bureau au ministère de l'intérieur, 35, rue
Brochant (Paris).</p><p>MORILLOT, avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 42, rue du
Louvre (Paris).</p><p>Morise (Paul), substitut du procureur de la République, 11, rue de
Téhéran (Paris).</p><p>Monizor (Charles), substitut du procureur de la Républiqu&lt;;, 79, rue
do la Tour (Paris-Passy).</p><p>Mornard (Henry), avocat au Conseil d'État et à la Gourde cassation, 17, rue Monsigny (Paris).</p><p>MOTET, docteur en médecine, 161, rue de Charonne (Paris).</p><p>Mouchet (Charles), agrégé a la Faculté de droit, 5, place Philippe-le-BON, à Lille (Nord).</p><p>Moulin (Stéphane), avocat à la Cour d'appel, 36, boulevard des
Batignolles (Paris).</p><p>Moulinard (Louis de), juge au tribunal civil, 2, rue du PLANTIER, à
Périgueux (Do dogne).</p><p>Mourier (Eugène), ancien, notaire, chef du contentieux de la compagnie
la New-YORK, 1, rue Le Peletier (Paris).</p><p>Moutier (Mauric .), avocat à la Cour d'appel, 143, rue de Rennes
(Paris).</p><p>Naciibaur (Paul), avoué, 23, nie des HALLES, à Mirecourt (Vosges).</p><p>Naquet (Henri), avocat, 7, rue Saint-Fiacre (Paris).</p><p>NAQUET, procureur général à la Cour d'appel, à Aix (Bouches-du-Hhône).</p><p>Naudot (Edme-Alexandre), conservateur des hypothèques, à Cayenne
(Guyane).</p><p>Nérot (James), avocat à la Cour d'appel, 16, rue de l'Université
(Paris).</p><p>NISARD, directeur au ministère des affaires étrangères, 130, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Norgeot (Georges), avoué près le tribunal civil, -64, rue Tiquetonne
(Paris).</p><p>Nouel (René), avocat a la Cour d'appel, 60, rue du Four (Paris), .i
NOURRISSON, avocat à la Cour d'appel, 19, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>Orsier (J ), docteur en droit, 4, rue Paillet (Paris).</p><p>ORY, professeur à la Faculté de droit de l'Institut catholique, à Lille
(Nord). ,-t, i , , :tr,r;i y ,
</p><pb n="33"/><p>OUDAIVR, avocat à la Cour d'appel, 20, rue du Cloître-Notre-Dame (Paris).</p><p>Oulif (Emile), avocat k la Cour d'appel, 64, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Pagès (Emile), chef de bureau au ministère des finances, 23, rue Jacob
(Paris).</p><p>Paisant (Alfred), président du Tribunal civil, 35, rue NEUVE, k Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Pascaud (Henri), conseiller à la Cour d'appel, à Chambéry (Savoie).</p><p>Pascaud (Joseph), avocat k La Châtre (Indre).</p><p>Passez (Ernest), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 19, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>Passy (Louis), député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 45, rue de Clichy
(Paris).</p><p>Patureau-Miran (Raoul), avocat à Châteauroux (Indre).</p><p>Paulet (Georges), chef de bureau au ministère du commerce, il, rue
Chomel (Paris).</p><p>Pédone-Lauriel (G.), libraire-éditeur, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>Pé de Arros (Henri), juge au tribunal civil, à Foix (Ariège).</p><p>Peiron (Alfred), avoué près le tribunal civil, 19, rue d'ALGÉRIE, à
Lyon (Rhône).</p><p>Penet (Joseph), secrétaire du Chef du Contentieux de la Cie P.-L.-M., 8, rue Saint-Simon (Paris).</p><p>PKXIGAUD, ancien notaire, 108, rué Legendre (Paris).</p><p>Périé (Louis), avocat, 1, rue Rossini (Paris).</p><p>PKRONNE, avocat à la Cour d'appel, 32, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Perret (Hippolyte), ancien conseiller d'ÉTAT, 6, rue François 1" (Paris).</p><p>S. P. Peyre-COURANT, avocat à la Cour d'appel, 14, quai de Gesvres (Paris).</p><p>Pic (Paul), agrégé à la Faculté de droit, 15, quai de TILSITT, à Lyon
(Rhône).</p><p>PICHON, libraire-éditeur, 24, rue Soufflot (Paris).</p><p>Pichot (Charles), avocat à la Cour d'appel de Poitiers (Vienne).</p><p>Picot (Georges), membre de l'INSTITUT, 54, rue Pigalle (Paris).</p><p>Pierre (Victor), avocat, 40, rue du Bac (Paris).</p><p>Pignon (Armand), substitut du procureur de la République, 73, rue
de Vaugirard (Paris).</p><p>Pillet (Antoine), professeur à la Faculté de droit, à Grenoble
(Isère).</p><p>PINGUET, notaire, 18, rue des Pyramides (Paris).</p><p>Pinson (Charles), conseiller à la Cour d'appel, 4, rue Saint-GEOFFROY,
a Amiens (Somme).</p><p>Piogey (Julien), ancien juge de paix, 142, rue de la Tour (Paris).</p><p>Piot (Gaston), avocat k la Cour d'appel, 2, rue de Villersexel (Paris).</p><p>Pitti-Ferandi (de), professeur à la Faculté de droit, 46, cours MIRABEAU,
à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Planiol (Marcel), professeur-adjoint à la Faculté de droit, 12, rue de
Tournon (Paris).</p><fw place="bottom">XXVII. 3</fw><pb n="34"/><p>Plessis (du), chef du contentieux do la compagnie d'assurances le
PHÉNIX, 65, rue d'Amsterdam (Paris).</p><p>Plocque (A.), avocat à la Cour d'appel, 15, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Pixyette (Ch.), ancien magistrat, 5, rue Terres-FORTES, à Saint-Cloud
(Seine-et-Oise).</p><p>Poignant (Georges), avocat a la Cour d'appel, 54, rue de Rennes
(Paris).</p><p>Poignard (Daniel), avocat a la Cour d'appel, i36, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Poiré (Eugène), avocat, 52, rue du BOUCAQUE, a Amiens (Somme).</p><p>Poisot (Charles), avocat, 4, rue HUFFON, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>POLETNICH, notaire, 116, rue du Faubourg Saint-IIonoré (Paris).
. Porte (de la), député, ancien sous-secrétaire d'Etat aux colonies, 54,
avenue Henri-Martin (Paris).</p><p>Potier (Georges), conseiller à la Cour d'appel, 12 bis, place de Laborde (Paris).</p><p>POUBELLE, préfet de la SEINE, à l'Hôtel de Ville (Paris).</p><p>Pougy (Arthur), bâtonnier des avocats à la Cour d'appel, 80, rue de
Grenelle-Saint-Germain (Paris).</p><p>POUILLET, avocat a la Cour d'appel, 10, rue de l'Université (Paris).</p><p>Poux-FRANKLIN, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 16, rue
de Montalivct (Paris).</p><p>Pradier-Fodéré (P.), conseiller à la Cour d'appel, 29, cours MORAND,
à Lyon (Rhône).</p><p>Prat (Henri), avocat à la Cour d'appel, 30, rue du Mont-Thabor (Paris).</p><p>Prestat (H.), avocat a la Cour d'appel, 4, rue Bhsnche (Paris).</p><p>Prêt (Célestin), avocat a la Cour d'appel, 39, rue Monge (Paris).</p><p>Prudiiomme (Henri), substitut du procureur dela République, 234, rue
de SOLFÉRINO, à Lille (Nord).</p><p>QUENAULT, président à la Cour d'appel, 52, rue BEAUVOISINE, à Rouen
(Seine-Inférieure).</p><p>Raalte (van), avocat international, 4, rue Drouot (Paris).</p><p>Rabaroust (Gaston), 29, rue de NOAILLES, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Raffalovich (Arthur), membre du Conseil du commerce et des manufactures, au ministère des finances de RUSSIE, 19, avenue Hoche
(Paris).</p><p>Raiberti (Charles), avocat à la Cour d'appel, député, 14, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Raich (Marc), ancien avocat à Saint-Pétersbourg, 3, quai Malaquais
(Paris).</p><p>Ramel (Fernand de), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,
député, 37 bis, rue de Bourgogne (Paris).</p><p>Ranquet (Louis du), avocat, à TISSONNIÈRES, par Maringues (Puy-de-Dôme).
</p><pb n="35"/><p>Rau (Gaston), conseiller à la Cour de cassation, 43, rue La Bruyère
(Paris).</p><p>Rebocd (Paul), avocat, 4, place de la CONSTITUTION, à Grenoble (Isère).</p><p>REGELSPEIÎGER, docteur en droit, 85, rue de La Boëtie (Paris).</p><p>Regnaud (Georges), avocat à la Cour d'appel, 239 bis, rue Lafayette
(Paris).</p><p>Regnaui.t (Ernest), avocat, 18, rue de Berlin (Paris).</p><p>Reinach (Théodore), avocat, 26, rue Murillo (Paris).</p><p>REITLINGER, avocat a la Cour d'appel, 7, rue Scribe (Paris).</p><p>Rémusat (Paul de), sénateur, 118, Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>RENARDET, professeur a la Faculté de droit de Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Renauld (Albert), avoué à Bar-le-Duc (Meuse).</p><p>Renault (Louis), professeur a la Faculté de droit, 30, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>Renault-MORLIÈRE, député, 69, rue de l'Université (Paris).</p><p>Reclmer (Paul), avocat à la Cour d'appel, 28, rue Washington (Paris).</p><p>REY, avocat à la Cour d'appel, 52, rue du Four (Paris).</p><p>REYNACD, conseiller à la Cour de cassation, 12, avenue Jules Janin
(Paris).</p><p>Reynaud (Joseph), ancien chef de bureau au Ministère de l'intérieur,
secrétaire du Conseil supérieur des prisons, 66, rue de Miromesnil
(Paris).</p><p>Rey-MIRY, substitut du procureur de la République, à Annecy (Haute-Savoie).</p><p>Ribot (Alexandre), député, ancien MINISTRE, 6, rue de Tournon (Paris).</p><p>Ricalt (Henri), avocat à la Cour d'appel, 59, rue Prony (Paris).</p><p>Richard-Bérenger (Paul), avocat à la Cour d'appel, 14, rue Pierre
Charron (Paris).</p><p>Richemont (de) maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 4, rue Cambacérès (Paris).</p><p>RIDENT, avoué, 107, boulevard de SLRASBONRG, au Havre (Seine-Inférieure).</p><p>Rigault (Paul), notaire, 31, boulevard Sébastopol (Paris).</p><p>Rigot (Pierre), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 75, rue Blanche (Paris).</p><p>Rivière (Albert), secrétaire général de la Société des PRISONS, 52, rue
d'Amsterdam (Paris).</p><p>Robert (Arthur), conseiller à la Cour d'appel, 120,rue d'Assas (Paris).</p><p>Robert (Charles), ancien conseiller d'ÉTAT, directeur de la compagnie
d'assurances sur la vie l'UNION, 15, rue de la Banque (Paris).</p><p>Robinet (Louis), ancien magistrat, 125, rue Notre-Dame-des-Champs
(Paris).</p><p>Robinet de Ci.éry (Adrien), avocat à la Cour d'appel, 20, rue du
Cloître-Notre-Dame (Paris).</p><p>Robiquet (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 80,
rue de Rennes (Paris).
</p><pb n="36"/><p>Rolland (Pierre), avocat, président honoraire île l'Association des
étudiants, 31, rue de la DARSE, à Marseille (Bouches-du- Rhône).
. P. ROBYNS, trésorier de la Société de statistique de Paris et de la Société
française de tempérance, 37, rue Truffault (Paris).</p><p>Roche (Emile), avoué près le tribunal civil, 4, boulevard Beaumarchais (Paris).</p><p>Romanet (Henry), avocat à la Cour d'appel, 7, rue SERVIENT, à Lyon
(Rhône).</p><p>Romieu (Jean), maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 18, rue des
Pyramides (Paris).</p><p>Rondel (Georges), docteur en droit, 25, rue Royale (Paris).</p><p>Rouard de Card (E.), professeur à la Faculté de droit, 10, rue Saint-BERNARD, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Rousseau (Rodolphe), avocat à la Cour d'appel, 105, rue Saint-Lazare
(Paris).</p><p>Roussel (Louis), avocat a la Cour d'appel, 118, boulevard Montparnasse (Paris).</p><p>Roussel (Félix), avocat à la Cour d'appel, 4, rue de Lille (Paris).</p><p>Rousselle (Ëdouard), licencié en droit, 99, rue du Bac (Paris).</p><p>Rousset (Raoul), avocat à la Cour d'appel, 10, rue Richepanse (Paris).</p><p>Rouville (de), maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 64, rue de Monceau (Paris).</p><p>ROUX, professeur k l'Institut catholique de Lyon (Rhône).</p><p>Rozev (Paul), licencié en droit, principal clerc de notaire, 21, rue del'ESPLANADE, à Reims (Marne).</p><p>Rozière (Eugène de), membre de l'INSTITUT, sénateur, inspecteur général honoraire des archives départementales, 8, rue Lincoln
(Paris).</p><p>Ruben de COUDER, conseiller à la Cour de cassation, 59, rue de Rennes
(Paris).</p><p>SABATIER, avocat au Conseil d'Etat et a la Cour de cassation, 215, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Saint-Girons (A.), chef du contentieux, au Creuzot (Saône-et-Loire).</p><p>Salefranque (Léon), sous-inspecteur de l'enregistrement, 53, boulevard des Batignolles (Paris).</p><p>Saleilles (Raymond), agrégé k la Faculté de droit, 10 bis, rue du
Pré-aux-Clercs (Paris).</p><p>Sallantin (Gustave), ancien magistrat, 12, rue de la Boëtie (Paris).</p><p>Salomon (Charles), docteur en droit, 34, quai de Béthune (Paris).</p><p>Sanial du FAY, ancien préfet, 137, avenue MALAKOTF (Paris).</p><p>SANS, au château de CAZALÈRES, par Daumazan (Ariège).</p><p>Sauvagnac (Marcel), étudiant en droit, 16, rue de la Pépinière (Paris).</p><p>Sauvel (Edouard), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 80, rue Taitbout (Paris).</p><p>Sauzet (Marc), député, agrégé à la Faculté de droit, 81, rue des
Saints-Pères (Paris).
</p><pb n="37"/><p>Say (Léon), député, membre de l'Académie française, ancien ministre, 21, rue Fresnel (Paris).</p><p>Scansa (Louis), 6, avenue Percier (Paris).</p><p>Schreïer (V.), ancien professeur de droit, directeur de la Caisse paternelle, 4, rue Ménars (Paris).</p><p>SCHWARZFELD, docteur en droit, 4, rue Bernard-Palissy (Paris).</p><p>Scoeux (Marcel de), avocat à la Cour d'appel, 16, rue de l'Odéon
(Paris).</p><p>Sée (Eugène), ancien préfet, 101, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Seligmann (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 73, boulevard Ilaussmann (Paris).</p><p>Sénéchal (Edmond), inspecteur des finances, 30, quai du Louvre (Paris).</p><p>Sentupéry (Léon), ancien chef de cabinet du Ministre de la JUSTICE, 82, rue d'Amsterdam (Paris).</p><p>Serre (Georges), avocat, 47, rue du Parc-de-CIAGNY, à Versailles
(Seine-et-Oise).</p><p>Serre (Henri), avocat à la Cour d'appel, 27, boulevard Poissonnière
(Paris).</p><p>Serville (Raymond), avocat à la Cour d'appel, 31, rue du Vieux-RAISIN, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Sevin-REYBERT, avoué, 20, boulevard de la PRÉFECTURE, à Moulins
(Allier).</p><p>Siegfried (Jacques), membre du Conseil supérieur du commerce et
de l'industrie, 20, rue de la Banque (Paris).</p><p>Silva Prado (Eduardo da), 194, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Simon (Jules), membre de l'INSTITUT, sénateur, ancien ministre, 10,
place de la Madeleine (Paris).</p><p>Simonin (Armand), avocat à la Cour d'appel, 10, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Sirey 'J.\ avocat, à Objat (Corrèze).</p><p>Souchon (Auguste), agrégé à la Faculté de droit, 18, place BELLECOUR,
a Lyon (Rhône).</p><p>Stschoukine (Ivan), 49, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Surville (F.), professeur à la Faculté de droit, 19, rue du Gavis-VERT,
à Poitiers (Vienne).</p><p>TAMBOUR, ancien secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 7,
rue Scribe (Paris).</p><p>TANON, président de Chambre à la Cour de cassation, 90, rue d'Assas
(Paris).</p><p>Tarbouriech (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 19, rue du Sommerard (Paris).</p><p>TARGE(J.-P.),juge de paix du 2e canton,34, rue TUPIN, à Lyon (Rhône).</p><p>Tarneau (Jules), notaire à Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme).</p><p>Tarry (Harold), ancien inspecteur des finances, 6, rue de Bagneux
(Paris).
</p><pb n="38"/><p>Tattegrain (Maurice), conseiller à la Cour d'appel, 32, rue VOITURE,.
à Amiens (Somme).</p><p>Taudière (Henri), professeur à l'institut catholique, 69, rue Madame
(Paris).</p><p>Teissier (Georges), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 4, boulevard Raspail (Paris).</p><p>Tellier (G.), conseiller à la Cour d'appel, à Douai (Nord).</p><p>Terquem (Henri), avocat, 41, rue Saint-JEAN, à Dunkerque (Nord).</p><p>TERRÂT, professeur de droit à l'Institut catholique, 18, rue Saint-Romain (Paris).</p><p>Têtu (Emile), juge honoraire au tribunal de SOISSONS, à Crépy-en-Valois (Oise).</p><p>Thaller (Edmond), professeur à la Faculté de droit, 4, rue de Tournon (Paris).</p><p>Theurault (Aristide), docteur en droit, ancien magistrat, 13, rue de
Naples (Paris).</p><p>Thevenet (Louis), avocat à la Cour d'appel, 70, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>Thézard (Léopold), sénateur, 40, rue des Écoles (Paris).</p><p>THIBONNEAU, secrétaire général de la préfecture, à Troyes (Aube).</p><p>Thirion (Ch.), ingénieur civil, 95, boulevard Beaumarchais (Paris).</p><p>THIRRIA, commissaire du gouvernement près le Conseil de préfecture
de la SEINE, 20, rue de l'Arcade (Paris).</p><p>Thureau (Georges), vice-président au tribunal de la SEINE, 11, rue
Garancière (Paris).</p><p>Timbal (Joseph), professeur à la Faculté de droit, 45, rue Saint-PANTALÉON, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Tissier (Albert), agrégé à la Faculté de droit, 8, rue Saint-BENIGNE,
à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Tourdes (G.), juge au tribunal civil, àSuint-Dié (Vosges).</p><p>Tranchant (Charles), ancien conseiller d'ETAT, vice-président de la section économique et sociale du comité des travaux historiques et
scientifiques, 28, rue Barbey-de-Jouy (Paris).</p><p>Triantaphyllidès (Grégoire), avocat à la Cour d'appel, 37, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>Triboulet (Maurice), agréé au Tribunal de commerce, 3, rue de
Turbigo (Paris).</p><p>Truchy (Henri), professeur agrégé à la Faculté de droit, 7, place de
la République, a Caen (Calvados).</p><p>Turrel (Edmond), conseiller d'État honoraire de la Principauté de
MONACO, 88, boulevard Péreire (Paris).</p><p>VAINBERG, avocat à la Cour d'appel, 41, rue Saint-Georges (Paris).</p><p>VALABRÈGUE, conseiller à la Cour d'appel, 41, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>Valabrègue (Édouard), professeur a la Faculté de droit, 11, faubourg
de LATTES, à Montpellier (Hérault).
</p><pb n="39"/><p>Valéry (Jules), agrégé à la Faculté de droit, 9, rue Vieille-INTENDANCE,
à Montpellier (Hérault).</p><p>VALFRAJIBERT, avocat à la Cour d'appel, 18, rue Blanche (Paris).</p><p>VALLON, maître de requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, 18, rue de
Dunkerque (Paris).</p><p>Vanlaer(E.), avocat, professeur de droit à l'Institut catholique, 127,
boulevard de la LIBERTÉ, k Lille (Nord).</p><p>VARIN, avocat, liO, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Vaulx d'Achy (de), président a la Cour d'appel, à Amiens (Somme).</p><p>Vavasseur (Jacques), avocat à la Cour d'appel, 1, rue Gay-Lussac
(Paris).</p><p>Véran (Maxime), avocat à la Cour d'appel, 11, rue des Écoles (Paris).</p><p>VERGÉ, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 3, avenue d'Antin
(Paris)</p><p>VERGNIAUD, ancien secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 126, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>S. P. Vermond (Édouard), agrégé à la Faculté de droit, 50, cours MIRABEAU,
à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Verneaux (René), chef du contentieux à l'administration centrale des
Messageries maritimes, 75, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Verpy (Albert), chef de bureau au ministère des finances, 267, rue
Saint-Honoré (Paris).</p><p>Vial (Paul), ancien magistrat, 11, rue de Lille (Paris).</p><p>Vialla (Etienne), substitut du procureur général, 21, place BELLECOUR, a Lvon (Rhône).</p><p>Vidal (Georges), professeur a la Faculté de droit, 28, rue NAZARETH,
a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Vidal-Naquet (Albert), avocat, 66, rue MONTGRAND, a Marseille (Bouches-d u-Rhône).</p><p>Vieuxville (Gaston de la), 3, rue de VINCENNES, à Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>VICIÉ, doyen de la Faculté de droit, rue Achille-BEGÉ, à Montpellier
(Hérault).</p><p>Vicnes (Emmanuel), avocat-avoué, 5, rue du Cloître-de-Ia-BARGE, à
Amiens (Somme).</p><p>Vignes (Georges), banquier, secrétaire général de l'Union des banquiers des départements, à Troyes (Aube).</p><p>S. P. VILLARD, avocat, quai de TILSITT, à Lyon (Rhône).</p><p>Villetard de Prunières (Maurice), avocat a la Cour d'appel, 179, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>S. P. VILLEY, doyen de la Faculté de droit, à Caen (Calvados).</p><p>VINCENT, professeur k l'École de droit, 12, rue Dumont-d'URVILLE, à
Alger (Algérie).</p><p>Viollet (Édouard), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Cassette (Paris).</p><p>Voisin (Félix), conseillera la Cour de cassation, 11 bis, rue de Milan
(Paris).
</p><pb n="40"/><p>Wahl (Albert), professeur agrégé à la Faculté de droit, 3, rue
Denis-GODEFROY, à Lille (Nord).</p><p>Waltz (Emile), sous-préfet, a Saint-Claude (Jura).</p><p>Wahrain (Georges), chef-adjoint du cabinet du président du Sénat, au
palais du Luxembourg (Paris).</p><p>WEBEH, avocat a la Cour d'appel, 194, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Weil (Georges-Denis), juge au Tribunal de la SEINE, 22, place
Malesherbes (Paris).</p><p>Weiss (André), professeur-adjoint a la Faculté de droit,.10, rue Copernic (Paris).</p><p>WILSON, député, 2, avenue d'Iéna (Paris).</p><p>Worms (Fernand), avocat k la Cour d'appel, 103, rue Miroménil (Paris).</p><p>S. P. Worms (René), docteur en droit, agrégé de philosophie, 35, rue
Quincampoix (Paris).</p><p>Wormser (Albert), agréé près le tribunal de commerce, 56, rue de la
    PAROISSE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p></div><div type="subsection"><p>Académie de Bordeaux (Bibliothèque universitaire; section de droit),
place Pey-BERLAND, a Bordeaux (Gironde).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Bibliothèque universitaire d'Aix (Bouches-du-Rhônej.</p><p>Bibliothèque universitaire d'Alger.</p><p>Bibliothèque universitaire de Caen (Calvados).</p><p>Bibliothèque universitaire de Lille (Nord).</p><p>Bibliothèque universitaire de Montpellier (Hérault).</p><p>Bibliothèque universitaire de Bennes (llle-et-Vilaine).</p><p>Caisses d'amortissement et des dépôts et consignations (Bibliothèque), 56, rue de Lille (Paris).</p><p>Cercle de la librairie, 117, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Chambre de commerce de Paris (Bibliothèque), place de la Bourse.</p><p>Chambre des avoués près le tribunal de 1" instance de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Chambre des Députés (Bibliothèque).</p><p>Chambre des notaires de Paris (Bibliothèque).</p><p>Conseil d'État (Bibliothèque).</p><p>Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel d'Amiens (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Besançon (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Bordeaux (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Limoges (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Rouen (Bibliothèque).</p><p>École des Ponts et Chaussées (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Dijon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Grenoble (Bibliothèque).
</p><pb n="41"/><p>— Ai —
    Faculté de droit de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Nancy (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Paris (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Paris (Secrétariat).</p><p>Faculté de droit de Poitiers (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Toulouse (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque).</p><p>Institut catholique de Lille (Bibliothèque), 60, boulevard Vauban.</p><p>Ministère de l'Intérieur du CHILI, chez M. Pedone-Lauriel (Paris).</p><p>Ministère des affaires étrangères (Bibliothèque).</p><p>Ministère des finances (Bibliothèque centrale).</p><p>Ministère des finances (Bibliothèque du bureau central du cabinet).</p><p>Ministère des finances (Bureau de la statistique).</p><p>Ministère de l'intérieur (Bibliothèque de la direction de l'administration départementale).</p><p>Ministère de la justice (Bibliothèque du Comité de législation étrangère).</p><p>Parquet de la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de police (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Sénat (Bibliothèque).</p><p>Société des Agriculteurs de FRANCE, 8, rue d'Athènes (Paris).</p><p>Tribunal civil de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Tribunal de Tunis (Bibliothèque).</p></div><div type="subsection"><head>2" Membres résidant à l'étranger.</head><p>Adan (H.), directeur de la compagnie d'assurances la Royale BELGE, 44,
rue du LUXEMBOURG, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Adulaziz Kahil-BEY, vice-président du TRIBUNAL, à Alexandrie (Egypte).</p><p>Ahmed Afifi BEY, conseiller à la Cour indigène, au Caire (Egypte).</p><p>Ahmed CHAFIK, attaché au Cabinet du KHÉDIVE, au Caire (Egypte).</p><p>Alimena (le Dr Bernardino), professeur à l'Université de NAPLES, conseiller juriste de l'ambassade de France à Cosenza (Calabre; Italie).</p><p>Almeida Rkgo (Frédéric de), avocat, procureur fiscal, 59, rua da QUITANDA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Alvares Borgerth (J.-S.), procureur fiscal et avocat, rua daQUITANDA, 59, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Alvarez Gana (Luis), avocat et promoteur fiscal, à Santiago (Chili).</p><p>Alves da Silva Porto (Joào), avocat, rua Marquez de OLINDA, 14, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Anethan (le baron Jules d'), ministre plénipotentiaire, 95, rue
Joseph II, à Bruxelles (Belgique).
</p><pb n="42"/><p>Arco-Valley (le comte d'), conseiller de la Légation d'ALLEMAGNE, 58, rue BELLIARD, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Asser junior, avocat, HEERENGRACHT, 420, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Augustin (J. Numa), attorney at law, ancien sénateur de l'État de la
LOUISIANE, Room 302, Liverpool London and Globe BUILDING, à la
Nouvelle-Orléans (LOUISIANE, États-Unis).</p><p>Azevedo e Silva (José-Francisco d'), avocat, 76-2°, rua do CRUCIFIXO,
à Lisbonne (Portugal).</p><p>Baisim (le chevalier), avocat à la Cour d'appel, directeur de VInstitut
juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie).</p><p>Balfour (J -B.), conseiller privé, membre du PARLEMENT, doyen du
Collège des avocats d'EDIMBOURG, 6, Rothesay-TERRACE, à Edimbourg
(Ecosse).</p><p>Bar (L. de), député au Reichstag allemand, professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, à Gôttingue (Allemagne).</p><p>Barcelo (José-Maria), conseiller à la Cour d'appel et doyen de la
FACULTÉ, à Santiago (Chili).</p><p>Barros Gui.uarÀes (J.-A. de), professeur à la Faculté de droit de Pernambuco (Brésil).</p><p>Basilesco (Nicolas), docteur en droit, secrétaire de la Chambre de
commerce, 196, calla VICTORIA, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Baumgarten (Le Dr Isidore), procureur du ROI, VIII, ERZSEBETKÔNIT, 41,
à Budapest (Hongrie).</p><p>Bauwens van HOOGTEN, notaire, 14, place du Petit-SABLON, à Bruxelles
(Belgique).</p><p>Beck de Mannagetta (Paul-Alexandre), conseiller de section au Ministère du commerce, à Vienne (Autriche).</p><p>Beckers (René), place Saint-JACQUES, à Louvain (Belgique).</p><p>Beeckman (A.-J.), directeur général à la Direction de législation et des
grâces, au Ministère de la JUSTICE, 50, rue du MARTEAU, a Bruxelles
(Belgique).</p><p>Beneke (Max), docteur en droit, Gerichts-ASSESSOR, Unter den LINDEN, 31, à Berlin (Prusse).</p><p>Benevides (José), avocat, rua nova do ALMADA, 69-2°, à Lisbonne
(Portugal).</p><p>Benito y de Endara (Lorenzo), professeur de droit civil à l'UNIVERSITÉ,
à Valence (Espagne).</p><p>Bensa (Enrico), professeur à l'Université et à l'École supérieure de
commerce, 19, via San-BERNARDO, à Gênes (Italie).</p><p>Berl (Arnold), docteur en droit, Hof-und-GERICHTSADVOCAT, I., WERDERTHORGASSE, 17, à Vienne (Autriche).</p><p>Bermingham (Ricardo), avocat, à Saint-Sébastien (Espagne).</p><p>Bernaudes da Sii.va (Alfredo), avocat, rua Senador SANTAS, 7, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>Bernardo (Domenico de), avocat, a Foïano (Arezzo; Italie).</p><p>Biervliet (J. van), professeur a l'UNIVERSITÉ, 1, rue Saint-HUBERT,
à Louvain (Belgique).
</p><pb n="43"/><p>Bilcesco (Mlle Sarmisa), docteur en droit, 31, rue Coltzea à Bucarest
(Roumanie).</p><p>Bippert (Henri), juge au tribunal cantonal vaudois, 5, rue du MIDI, à
LAUSANNE, canton de Vaud (Suisse).</p><p>Blônski (Justin), docteur en droit et commissaire impérial et royal des
finances de la Direction générale, à Lemberg (Galicie).</p><p>Bllmstein (Félix), avocat, à Strasbourg (Alsace).</p><p>Bobrinskoï (le comte Wladimir de), à Bogorodisk (province de TOULA,</p><p>Russie).</p><p>Bobtcheff (S. S.), avocat, à Philippopoli (Bulgarie).</p><p>Boiceau (Charles), avocat et conseiller national, à Lausanne (canton
de VAUD, Suisse).</p><p>BORCHGREVINK, avocat, juge des tribunaux mixtes égyptiens, à Alexandrie (Egypte).</p><p>Borno (Louis), avocat, professeur à l'École nationale de droit, à Portau-Prince (Haïti).</p><p>Borzenko (Alexandre de), avocat à la Cour d'appel, rue SOPHIERSKAÏA,
maison KARAVADINE, à Odessa (Russie).</p><p>Bouteron (Édouard), commissaire français et président de l'administration des douanes de l'État égyptien, au Caire (Egypte).</p><p>Brants (Victor), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 49,
place du Marché-aux-GRAINS, à Louvain (Belgique).</p><p>Bridel (Louis), professeur de législation comparée a l'UNIVERSITÉ, 53, rue du Pàquis, à Genève (Suisse).</p><p>Brocher de la FLÉCHÈRE, professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, 9, rue
BELLOT, a Genève (Suisse).</p><p>Broussali (Jean), avocat, Le Caire (Egypte).</p><p>Brouwer (Jean de), avocat, rue FLAMANDE, 58, à Bruges (Belgique).</p><p>Brunard (Hubert), avocat à la Cour d'appel, 8, avenue de la Toisond'OR, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Brunialti (A.), député, conseiller d'ÉTAT, professeur a l'UNIVERSITÉ, 39, Viitoria COLONNA, à Rome (Italie).</p><p>Brusa (Émilio), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, 22, Corso
VINZAGLIO, à Turin (Italie).</p><p>Bustillo (Pedro J.), avocat, ancien juge a la Cour suprême de justice
et à la Cour de cassation, à Tegucigalpa (Honduras).</p><p>Caloyanni (Mégalos A.), avocat, près les tribunaux mixtes, à Alexandrie (Égypte).</p><p>Campo (Maximo del), avocat, député, 107, CATÉDRAL, à Santiago (Chili).</p><p>Castilli (Georges),, avocat, professeur à la Faculté de droit, ancien
ministre, 4, straiia ACADEMICI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Carbonell (Ramon I.), directeur de la Revista generai de derecho, 116, calle de CUBA, à La Havane (île de Cuba).</p><p>S. P. Carbonell y Ruiz (José M.), professeur à l'Université de La Havane*
bâtonnier de l'ordre des avocats, sénateur aux Cortès espagnoles, 116, calle de CUBA, à La Havane (île de Cuba).
</p><pb n="44"/><p>Carneiro da Cunha (Manoel Clementino), 63, rua d'AURORA, à RECIFE,</p><p>Pernambuco (Brésil).</p><p>Caro (Miguel-Antonio), vice-président de la République, à Bogota
(Colombie).</p><p>Casaras (Joaquin), avocat, à Mexico (Mexique).</p><p>CATTAÛI, avocat, chez M. Cattaùi et fils, au Caire (Egypte).</p><p>Célicourt (Antelnie), membre du Conseil législatif de l'île Maurice.</p><p>Celso de Assis Figueiredo (Dr Affonso), 66, A, rua THEREZA, à Alto da
Serra (Pétropolis).</p><p>S. P. Chalmers (M.-D.), juge de comté à Birmingham (Angleterre).</p><p>CHAMPEAU, professeur de droit civil à l'École de droit, à Bogota
(Colombie);</p><p>CHIRONI, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, via delie ROSINE, 10, à Turin
(Italie).</p><p>Cladellat y Dasquens (José), avocat, calle de TALLERT, 68, entle, à
Barcelone (Espagne);</p><p>Cogordan (Georges), ministre plénipotentiaire, Le Caire (Égypte).</p><p>Cohn (Georg), professeur ordinaire à l'UNIVERSITÉ, HOTTINGEN, 10, MERCURSTRASSE, à Zurich (Suisse).</p><p>Coderch Manau (SECUNDINOJ, avocat, calle alta de San PEDRO, 6-2°, à
Barcelone (Espagne).</p><p>Cola-Proto (Francesco de), avocat, professeur de procédure pénale à
l'UNIVERSITÉ, à Messine (Sicile).</p><p>S. p. Coler (F. W.), attaché d'ambassade, H, Pine street, à New-York
(États-Unis).</p><p>Comas-Arqués (Augusto), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
sénateur, 1, calle de ORELLANA, à Madrid (Espagne).</p><p>Concha (José Vicente), professeur à l'École de droit, calle, 14, n°' 97 et
99, à Bogota (Colombie).</p><p>Coninck-Liefsting (F.-B.), vice-président de la Haute-COUR, 50, KONINGINNEGRACHT, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>Consiglieri-Pedroso (Z.), professeur d'histoire a l'École supérieure des
lettres, député, 2, Travessa de Lazaro-LEITAO, a Lisbonne (Portugal).</p><p>Conti (le comte Hugo), avocat, 8, via GOÏTO, à Bologne (Italie).</p><p>S. P. Contuzzi (Francesco), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ, 143, rue TOLEDO, à Naples (Italie).</p><p>Costa (Augusto da), licencié en droit, a Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Costa Lima Drummond (Joào da), juge au tribunal civil et criminel et
professeur à la Faculté des sciences juridiques et sociales, 8, rua
D. LUIZA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>COSTI, professeur a la Faculté de droit d'Athènes (Grèce).</p><p>Coudert (Frédéric), avocat, 68 et 70, William-STREET, à New-York (États-Unis).</p><p>Covian y Junco (Victor), premier président de la Cour d'appel, à
Pampelune (Espagne).</p><p>CSILLAGH, privat-docent de la Faculté de BUDAPEST, 7, Gôttergasse, à
Budapest (Hongrie).
</p><pb n="45"/><p>S. P. Daireaux (Émile), avocat, 710, CUYO, Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>Daniell (Dr Alfred), avocat,3,GREATKing's street, àÉdimbourg(Écosse).</p><p>Dansaert (Émile), président du Crédit foncier de BELGIQUE, 63, rue
Saint-GILLES, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Dauge (Eugène), avocat, 98, rue des Douze-CHAMBRES, a Gand (Belgique).</p><p>Deugeorgks (Démétrius Ep.), avocat, à Athènes (Grèce).</p><p>Delyannis (Pierre J.), docteur en droit, attaché au Ministère des
afbtires étrangères, secrétaire particulier de M. le Président du
Conseil des MINISTRES, 22, rue PALISSIA, à Athènes (Grèce).</p><p>DEMARTEAU, commissaire de l'arrondissement, à Liège (Belgique).</p><p>Derujinski (Wladimir), rédacteur en chef de la Revue du Ministère de
la JUSTICE, professeur de droit administratif au Lycée impérial, rue
ZNAMENSKAÏA, 43, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Descamps-David (E.), professeur à la Faculté de droit de l'Université
de LOUVAIN, membre du conseil supérieur de l'État indépendant du
CONGO, sénateur, 99, rue de NAMUR, a Louvain (Belgique).</p><p>Dévot (Justin) avocat, professeur à l'École nationale de droit, à Portau-Prince (Haïti).</p><p>Diaz Gallego (José-Maria), avocat, député, a Santiago (Chili).</p><p>Dikmer-Heii.mann (Michel), ancien notaire, a Mulhouse (Alsace).</p><p>Diobouniotis (Georges), professeur agrégé à l'UNIVERSITÉ, 16, rue
STOURNARA, à Athènes (Grèce).</p><p>Doblado (Dionisio), avocat, calle de la CRUZ, 31, 3°, à Madrid (Espagne).</p><p>DROZ, directeur de l'Office central des transports internationaux par
chemins de fer, à Berne (Suisse).</p><p>Drccker (T. L.), professeur de droit à l'Université de Leyde (Pays-Bas).</p><p>Dubois (Ernest), chargé de cours à l'UNIVERSITÉ, 6, place Van ARTEVELDE, à Gand (Belgique).</p><p>DUPRIEZ, professeur de droit à l'Université catholique de LOUVAIN, 120, rue de la STATION, à Louvain (Belgique).</p><p>Durand (Constantin), ancien secrétaire de la légation d'Haïti à MADRID,
aux Gonaïves (Haïti).</p><p>Echeverria y Reyes (Anibal), avocat, plaza SOTOMAYOR, 3, à Valparaiso (Chili).</p><p>Elegido y Lizcano 'Antonio), membre de la section des réformes législatives au Ministère de grâce et justice, 17, plaza del PROGRESO,
. à Madrid (ESPHgne).</p><p>Elewyck (Ernest van), 31, boulevard BAUDOIN, à Rruxelles (Belgique).</p><p>Elmore (Alberto), conseiller à la Cour suprême, à Lima (Pérou).</p><p>Emine Fikry-BEY, au gouvernorat d'Alexandrie (Égypte).</p><p>Em.mott (Georges-H.), professeur a l'Université de John HOPKINS, à
Baltimore (MARYLAND, Etats-Unis).</p><p>Eneff (J. P.), avocat, à Toutrokan (Bulgarie).</p><p>S. P. Fakry-Pacha (Hussein), ministre de la justice, au Caire (Égypte).</p><p>Fanti (Innocent), avocat, à Ferno (MARCHES, Italie).
</p><pb n="46"/><p>Faria Filho (Zefcrino de), avocat, 64, rua generai CAMARA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>S. P. FARNAM, à New-HAVEN, Connecticut (États-Unis).</p><p>FAVEY, avocat, 10, rue du Grand-PONT, à Lausanne (Suisse).</p><p>Fayer (Le Dr Lâslô), professeur de droit pénal, a l'UNIVERSITÉ, Zôldfa
utcza (rue de l'Arbre-Vert), 9, à Budapest (Hongrie).</p><p>Feichtixger de Baranya-Nadasd (le Dr Alexe), directeur des finances, à
Fiume (Hongrie).</p><p>Ferrari (Auguste), avocat, 11, via Borgo-NOVO, à Milan (Italie).</p><p>Fietta (Paul), professeur a l'UNIVERSITÉ, 9, Grand'RUE, à Fribourg
(Suisse).</p><p>Fiore (Pasquale), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 171, corso Vittorio
EMANUELE, à Naples (Italie).</p><p>S. P. FIRMIN, ancien ministre des finances, du commerce et des relations
extérieures d'HAÏTI, avocat, au Cap Haïtien (Haïti).</p><p>Flaischlen(G.),premier président du TRIBUNAL, àGalatz (Roumanie).</p><p>S. P. Foerden (And.), avocat, 43, PILESTRADCT, à Christiania (Norvège).</p><p>S. P. Fontarce (René de), secrétaire de l'ambassade de FRANCE, au VATICAN,
à Rome (Italie).</p><p>Fonts y Sterling (Carlos), avocat, calle de COMPOSTELA, 19, à La
Havane (Ile du Cuba).</p><p>Fossa-Mancini (le comte E.), avocat, préteur, à Teramo (Abruzzes;
province de Sulmona; Italie).</p><p>Frangouus (Epamïnondas), président de la Cour d'appel, à VATHY, île
de Samos (Turquie).</p><p>Frey (Friedrich), Hof-und-GERICHTSADVOKAT, i, ESSLINGSGASSE, 4, à
Vienne (Autriche).</p><p>S. P. Frézals (Georges de), ancien secrétaire d'ambassade, avocat, calle
RIOJA, 40 bis, à Mendoza (République Argentine).</p><p>S. P. Frisch (Edouard), adjoint au ministre de la justice, sénateur, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Fuld (Ludwig), avocat-avoué, 6, BAHNHOFFSTRASSE, à Mayence (Allemagne).</p><p>Funes yMorejôn (Antonio de), avocat et directeur de l'enregistrement
de la propriété, à Guanabacoa (Ile de Cuba).</p><p>Fusixato (Guido), professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, 21, via MONTEBELLO, à Turin (Italie).</p><p>Gary de Rosa-RULLO, professeur de droit à l'Académie royale aragonaise, a2, rue du Saint-Sépulcre, à Naples (Italie).</p><p>Galopin (Gérard), professeur à l'Université de LIÈGE, à Angleur-lès-Liège (Belgique).</p><p>Gamazo (German), avocat et député, a Madrid (Espagne).</p><p>Garnica y Dias (José de), conseiller à la Cour de cassation, député aux
CORTÈS, 43, calle JACOMETREZO, à Madrid (Espagne).</p><p>CAUDENZI, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Bologne
(Italie).
</p><pb n="47"/><p>Gaulis (Eugène), avocat, 6, Grand-CHÈNE, a Lausanne (Suisse).</p><p>Geigy (Alfred), 48, fossé Saint-Léonard, à Bâle (Suisse).</p><p>Génart (Charles), avocat, 42, boulevard Frère ORBAN, à Liège (Belgique).</p><p>Giannelia (Dr Basilio), secrétaire de la Cour suprême, iv, RAINERGASSE, 18, a Vienne (Autriche).</p><p>Giroul (Lucien), avocat, membre de la Chambre des représentants,
à Charleroi (Belgique).</p><p>Goudry (Henry), avocat, professeur au collège d'AU SOÛLS, à Oxford
(Angleterre),</p><p>Graça Aranha (J.-P. da), professeur de droit et avocat, 58, rua da
ROSARIO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Cran (J.), chambellan de S. M. le Roi de Suède et de NORVÈGE, et auditeur de brigade, à Kristiania (Norvège).</p><p>Graux (Charles), ancien ministre des finances, 30, avenue LOUISE, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>GRENIER, professeur de droit civil à l'Académie de Lausanne (Suisse).</p><p>Clille (Thomas), juré-justicier de l'île de GUERNESEY, à Saint-Martin
(Guernesey).</p><p>Harrurger (Henri), privatdocent à l'UNIVERSITÉ, conseiller au Tribunal régional, 21, KARLSSTRASSE, à Munich (Bavière).</p><p>HARDOUIN, chancelier-interprète du consulat de FRANCE, à Bangkok
(Siam).</p><p>Hassan Assem BEY, censeiller à la Cour d'appel indigène, au Caire
(Egypte).</p><p>Hilaire-Caillet (François-Valérius), avocat, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Holdheim (Paul), docteur en droit, avocat, ZEIL, 33, à Francfort-surle-Mein (Allemagne).</p><p>Hondt (d'), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, H, rue
des Sœurs-NOIRES, à Gand (Belgique).</p><p>Hurtado (José Nicolas), avocat, membre de la Faculté des lois et
sciences politiques, à Santiago (Chili).</p><p>S. P. S. E. Ibrahim Fouad PACHA, Ministre de la JUSTICE, au Caire (Egypte).</p><p>Ilhert (sir Courtenay), ancien membre du Conseil du Gouverneur
général des INDES, parliamentary OFFICE, White hall GARDENS, à
LONDRES, S. W. (Angleterre);</p><p>Jackson (John-Doy), chez MM. Knickerbocker Isust C°, 234, Fifth
avenue, à New-York (États-Unis).</p><p>Janvier (Louis-Joseph), chargé d'affaires d'HAÏTI, S, Albany court yard
Piccadilly W, à Londres (Angleterre).</p><p>Jellinck (Arthur), avocat, 3, Nagy Korona UTCZA, à Budapest (Hongrie).</p><p>Jellinek (Georges), professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, à Heidelberg
(grand-duché de Bade).</p><p>Jelunghacs (G.), docteur en droit, 7, Laan V. WEERDORWOORT, à La
Haye (Pays-Bas).
</p><pb n="48"/><p>Jitta (Josephns), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ, KEIZERSGRACHT, 808, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Joris (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 47, rue de JONCKER, à
Bruxelles-Sainl-Gilles (Belgique).</p><p>Jinker (Cari), III, HAUPTSTRASSE, 6, à Vienne (Autriche).</p><p>Kalindéro (Jean), administrateur général des domaines de S. M. le roi
de ROUMANIE, 2, Strada Renas cerei, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Kamal (K.), juge au tribunal de première instance, à Tantah (Egypte).</p><p>S. P. Kapoustine (Michel de), curateur du district universitaire de Saint-Pétersbourg, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Karayan (Stephan-Effendi), juge à la i" chambre du tribunal de commerce, à Constantinople (Turquie).</p><p>Kasparek (Franciszek), professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, à Cracovie
(Autriche).</p><p>Kelemen (Julius), docteur en droit, avocat, 18, PALATINGASSE, à Budapest (Hongrie).</p><p>Kelly (Edmond), avocat, 2, Wall STREET, à New-York (États-Unis).</p><p>Klekner Alajos (D1), directeur de l'Académie de droit, à Kaschau
(Hongrie).</p><p>KREMER, counsellor at law, 120, BROADWAY, à New-York (Étals-Unis).</p><p>Larra (Rafael-Maria de), avocat et député, recteur de l'Institut libre
d'enseignement, SERRANO, 31, à Madrid.</p><p>LACOMME, vice-consul de FRANCE, à Callao (Pérou).</p><p>La Iglesia y Garcia (Gustavo), avocat, calle de PRECIADOS, 54, à Madrid
(Espagne).</p><p>LAMEERE, conseiller a la Cour de cassation, 45, rue de NAPLES, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>Lammasch (Heinrich), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, Wàhring, ANASTASIENGASSE, 33, k Vienne (Autriche).</p><p>Landucci (Lando), avocat, professeur ordinaire à l'UNIVERSITÉ, place
Victor-EMMANUEL, 2132, à Padoue (Italie).</p><p>Langgaaiid-Menezes (Rodrigo Octavio de), avocat et procureur de la
République, 24, Praïa do FLAMENGO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Leïo Velloso Filho (Pedro), professeur de droit et avocat, 100, rua do
HOSPICIO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Ledesma-Hernandez (Antonio), avocat, à Alméria (Espagne).</p><p>Le Fort (Henri), avocat, député au Grand CONSEIL, 11, rue de la
FUSTERIE, à Genève (Suisse).</p><p>Leitào da CUNHA, avocat, 48, Praïa FLAMENGO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Letelier (Valentin), professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, calle del ESTADO, 44, à Santiago (Chili).</p><p>Levy (J.-A.), avocat à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Likhatcheff (Alexandre), inspecteur des prisons, administration des
prisons, place du Théâtre-ALEXANDRE, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>S. P. Limantour (J.-V.), avocat, professeur suppléant à l'Université de Mexico
(Mexique).
</p><pb n="49"/><p>Limelette (Léonce), substitut du procureur général près la Cour d'appel, 74, rue LOUVRES, à Liège (Belgique).</p><p>Lioni (D.-E.), avocat, N. KEIZERSGRACHT, 416, a Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Lipinski (Lucien), notaire, à Neu-Sandez (GALICIE, Autriche-Hongrie).</p><p>Liszt (Franz de), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, GEISTSTRASSE, 32,
à Halle sur la Saale (province de Saxe; Prusse; Allemagne).</p><p>Lojodice (Vincent-Edouard), avocat, 32, strada Gennaro SERRA, à
Naples (Italie).</p><p>Lopes de Miranda (Affonso), juge au Tribunal civil et criminel, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>Louis (Georges), ministre plénipotentiaire délégué de la France à la
commission de la dette égyptienne, au Caire (Egypte).</p><p>Lousanoff (Michel), juge au tribunal de commerce, rue Remeslennaja
maison PROPRE, n° 22, lgt 1, à Odessa (Bussie).</p><p>S. P</p><p>Mac lLWRAITh(MAIcolm&gt;, licencié en droit,L, New Square Lincoln's INN,</p><p>Londres (Angleterre).</p><p>Majowzky (Wilhelm), président du tribunal royal, à Budapest (Hongrie).</p><p>Majthényi (le baron Ladislas), chambellan de S. M. l'Empereur d'AUTRICHE, 50, rue Léopold, a Budapest (Hongrie).</p><p>Maluquer y Salvador (José), avocat, associé de l'Institut du Droit
international, 10, calle de Campomanes. a Madrid (Espagne).</p><p>Manara (Ulisse), professeur ordinaire de droit commercial à l'UNIVERSITÉ, via PALESLRO, 16, à Gênes (Italie).</p><p>Manasse (Edouard), licencié en droit de la Faculté de PARIS, avocat, 71, rue VOÏVODA, à Conslantinople (Turquie).</p><p>Mandrea (Nicolas), conseiller à la Cour de cassation de Bucarest (Roumanie).</p><p>Mango (Camille), avocat, 26, via San CARLO, Palazzo BORGHESIA, à
Naples (Italie).</p><p>Maniu (Grégoire), rédacteur au journal : DREPTUL, 4, rue MARTYRE,
à Bucarest (Roumanie).</p><p>Mahghieri (Alberto), professeur de droit à l'Université de NAPLES, directeur du FILANGIERI, à Naples (Italie).
. Marghiloman (Alexandre), Ministre de la JUSTICE, 7, rue AMZEA, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>Martixez del Caiipo (Eduardo), sénateur, conseiller à la Cour de
cassation, membre du Comité général de codification, 7, 2°, plaza de
Alonso MARTINEZ, à Madrid (Espagne).</p><p>Martiny (Emile), avocat, 120, rue de la LOI, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Martitz (F. de), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Tubingen (Wurtemberg;</p><p>Allemagne).</p><p>Matauschek (Ferdinand de), conseiller du gouvernement au Ministère
de Bosnie et d'Herzégovine I, SCHELLINGGASSE, 5, à Vienne (Autriche],</p><p>Mechelin (le Dr L.), sénateur, ancien MINISTRE, à Helsingfors (Finlande).</p><p>Mechelinck (Albert), avocat à la Cour d'appel, 111, rue Digue de BRABANT, a Gand (Belgique).</p><fw place="bottom">XXVII. 4</fw><pb n="50"/><p>Mégavorian (Agop), licencié en droit, 24, rue d'ÉTRAZ, à Lausanne
(canton de VAUD, Suisse).</p><p>Meili (Dr), avocat, 7, STADTHAUSQUAI, a Zurich (Suisse).</p><p>Mêlas (Léon), docteur en droit, avocat a la Cour d'appel, Hôtel SCHLIEMANN, à Athènes (Grèce).</p><p>Mena y Zorilla (Antonio de), sénateur, à Madrid (Espagne).</p><p>Mendks de Almeida (Candido), professeur k la Faculté libre des Sciences
juridiques etsociales, Rua generai CAMARA, 31, IUo-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>S. P Mexdez (Louis), avocat, 4, calle del Hospicio-San-NICOLAS, à Mexico.</p><p>MENGOLA, docteur en droit, bâtonnier de l'Ordre des avocats à la Cour
d'appel, a Alexandrie (Egypte).</p><p>Mentruit (Auguste), avocat, président de l'Académie de droit,</p><p>Rambla de CATALUNK, à Barcelone (Espagne).</p><p>Mera (Carlos), avocat à Zafsa (province de BADAJOZ, Espagne).</p><p>Meyeii (F.), juge de bailliage, président de la Société de législation et
d'économie politique comparées de BERLIN, KURFÛRSTENDAMM, 127, k
Berlin (Prusse).</p><p>Michelozzi (C), notaire k Pistoia (Italie).</p><p>Millet (Achille), employé supérieur au ministère de l'INTÉRIEUR, à
Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Milovanovitch (Milovan), professeur de droit k l'UNIVERSITÉ, resavska
ulika, 15, k Belgrade (Serbie).</p><p>Miranda Ribemio (J. Cesario de), juge au Tribunal civil et criminel, 73, rua dos OURIVES, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Mitesco (Jean), licencié en droit, avocat à la Cour d'appel, k Craïova
(Roumanie).</p><p>Mittermaier (Wolfgang), docteur en droit, 8, KARLSTRASSE, à Heidelberg
(Grand-duché de BADE, Allemagne).</p><p>Moerlin Visconti (Oscar), attaché à la légation de SUISSE, à LONDRES,</p><p>S. W. (Angleterre).</p><p>MOLEXGRAAH'- (W.-L.-P.-A.), professeur de droit k l'UNIVERSITÉ, MALIEBAAN,
k Utrecht (Pays-Bas).</p><p>S. P. Molina (Victor-Manuel), avocat, inspecteur général des collèges nationaux, k Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Montague KIRKWOOD, conseiller légiste du Gouvernement japonais, à
Tokio (Japon).</p><p>Montan (Cari), juris utriusque CANDIDATUS, 24, KUNGSGATAN, k Stokholm
(Suède).</p><p>Monteiro (Vicenté Rodrigues), avocat, ancien gouverneur civil, rua
doCRUCIFIXO, 16-1°, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Montero (Anibal), avocat, 55, calle Arturo-PRAT, à Santiago (Chili).</p><p>Montero de Espixosa y Morales (Enrique), doyen de l'ordre des
avocats à la Cour criminelle, 2, rue de Hérida, à Almendralejo (province de Badajoz (Espagne).</p><p>Montt (Pedro), député et avocat, à Santiago (Chili).</p><p>Moreira da Motta (Aristide), avocat, docteur en droit, k Ponta-Delgada (lie Saint-Michel; Açores).
</p><pb n="51"/><p>S. P. Morel (Miguel), avocat, rédacteur en chef de la NACION, ancien
dépulé, 1448, calle de CORDOBA, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Motono (Itchiro), conseiller au Ministère des affaires étrangères,
direction des affaires politiques, à Tokio (Japon).</p><p>Mulder (Ilendrik-Jacob-Albert), avocat-avoué près la Haute-Cour de
justice, G, Emma-straat, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>Muniz Bakrkto deARAGXo (Salvador), juge au Tribunal civil et criminel,
à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Mcnroe SMITH, professeur a l'Ecole des sciences politiques, au Columbia-COLLEGE, à New-York. (États-Unis).</p><p>Naco (Constantin), avocat et professeur de droit, 24, strada TEILOR, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>Neumann-ETTENREICH, 9, MARIENSTRASSE, à Vienne (Autriche).</p><p>NICOLOPOULO (P.-D.), docteur en droit, avocat, Meimenetli HAN, à
Constantinople (Turquie).</p><p>Niemeyer (Théodor), professeur a l'UNIVERSITÉ, 14, LORNSENSTRASSE, à
Kiel (Allemagne).</p><p>Noradounghian (Gabriel-Etfendi), conseil du Ministère des affaires
étrangères, à Constantinople (Turquie).</p><p>Nyssens (Albert), membre de laJChambre des REPRÉSENTANTS, professeur de droit à l'Université catholique, ministre de l'Industrie et
du TRAVAIL, k Louvain (Belgique).</p><p>Obayv Pedregal (Luciano), auxiliaire au Ministère de la JUSTICE,</p><p>Madrid (Espagne).</p><p>Odier (Gabriel), docteur en droit, 60, rue du RHÔNE, à Genève (Suisse).</p><p>Ogata (N.), étudiant en droit, 20, boulevard James FAZY, k Genève
(Suisse).</p><p>Oliver y Esteixer (Uienvenido), membre de l'Académie royale d'histoire, sous-directeur au Ministère de la justice, ALCALÂ, 40, k Madrid
(Espagne).</p><p>Omar-LOUFTY, sous-directeur de l'école de droit, au Caire (Egypte).</p><p>Orgeval (Pierre d'), Esq., aux soins du Comptoir national d'Escompte
de PARIS, à Melbourne (VICTORIA, Australie).</p><p>Osterrieth (Albert), docteur en droit, chez M. le professeur BOEHTLING, 41, LEOPOLDSTRASSE, k Karlsruhe (Allemagne).</p><p>Ostrorog (comte Léon), docteur en droit, chef du contentieux de la
dette publique ottomane, k Constantinople (Turquie).</p><p>Ott (Henri), avocat, 2, rue de l'Ancienne-GARE, a Strasbourg (Alsace-Lorraine).</p><p>Ocmé (Kenjiro), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ, k Tokio
(Japon).</p><p>Pacheco (Alfonso), olicial moyar del ministerio del FOMENTO, ù Montevideo (Uruguay).
</p><pb n="52"/><p>Padoa-Bey (Albert), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, à
Alexandrie (Egypte).</p><p>S. P. Padua Fleury (A. de), conseiller, rue Docteur Cosla-Ferraz-Rio-COMPRIDO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Paepe (Polydore de), conseilleràla Cour de cassation, 44, rue Joseph 11,
k Bruxelles (Belgique).</p><p>Paillot (René), avocat, 45, rue BERCKMANS, à Bruxelles (Belgique).</p><p>S-P. Papillon (S.), ministrede l'INTÉRIEUR, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Papp (D.), avocat, 6, Széchenyi-tér, à Szeged (Hongrie).</p><p>Pappafava (le Dr Vladitniro), avocat, à Zara (Dalmatie).</p><p>Payan (José), gérant de la Banque du CALLAO, à Lima (Pérou).</p><p>Pedregal y CASedo (Manuel), ancien ministre, avocat et député, 97,.
calle de ALCALA, à Madrid (Espagne).</p><p>Pencesco (Grégoire-G.), docteur en droit de la Faculté de PARIS, député,
ancien ministre, strada CLEMENTZEI, k Bucarest (Roumanie).</p><p>Pereira (J.-Baplista), avocat, rua do ROSARIO, 83, à Rio-de-Janeiro
(Brésil);</p><p>Philaretos (Georges N.), avocat près l'ARÉOPAGE, ancien ministre de
la JUSTICE, 5, rue ÉPITI, à Athènes (Grèce).</p><p>Pinto nu Miranda Montenegro (Caetano), juge au tribunal civil et
criminel, a Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Poinsard (Léon), secrétaire général des bureaux internationaux dela
propriété intellectuelle et industrielle, à Berne (Suisse).</p><p>Polak Daniels (Gérard), docteur en droit, juge au tribunal, 63, MAURILZVVEG, à Rotterdam (Pays-Bas).</p><p>Polgâr (Alexandre), avocat, à Szeged (Hongrie).</p><p>Poliakoff (Boris), licencié en droit, Grande MORSKAYA, 51, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Poi.lock (Frédéric), professeur de civil law à l'Université d'OXFORD, 48,
great Cumberland PLACE, a LONDRES, W. C. (Angleterre).</p><p>S. P. Poujol (Alex.), chef du cabinet particulier du ministre de l'Intérieur^
a Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Prebensen (N.), préfet de FINMARKEN, STORTHINGET, à Christianiai
(Norvège).</p><p>Prjevalsky (Woldemar de), juge suppléant au TRIBUNAL, agrégé, à-.
l'Université impériale de MOSCOU, rue ARBATE, propre maison, à
Moscou (Russie).</p><p>Pussemier (Lionel), avoc.it, 24, place du PEUPLE, à Louvain (Belgique).</p><p>Pyfferoen (Oscar), avocat à la Cour d'appel, chargé de cours à .
l'UNIVERSITÉ, 2, place Saint-JACQUES, à Gand (Belgique).</p><p>Rasselli (François), sous chef de bureau de la section législative, au ,</p><p>Ministère de la justice, a Saint-Pétersbourg (Itussie).</p><p>Raynolds (E.-U.), professeur de droit a Yale-UNIVERSITY, 62, Trumbull-Street à New-Haven (Connecticut; États-Unis).</p><p>Rettig ^Hjalmar), juge substitut,STUREGATAN, 6, k Stockholm (Suède).
-Revilla (Leopoldo Gonzalez), avocat, membre du Conseil d'ETAT, 6-3",
calle de la LEALTAD, à Madrid (Espagne).
</p><pb n="53"/><p>Revon (Michel), professeur à l'Université impériale, 17, Kaga YASHIKI,
à Tokio (Japon).</p><p>Ricardo JIMENES, ancien président du tribunal suprême de justice,
professeur de droit commercial à la Faculté de droit de Costa-RICA,
à San-José (Costa-Rica).</p><p>RICHARD, avocat à Genève (Suisse).</p><p>Rivier (Alphonse), professeur à l'UNIVERSITÉ, 62, avenue de la Toisond'OR, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Rodriguez Moxtano(D.), avocat, 42, SEPARACION, à Santo-Domingo
(République dominicaine).</p><p>Rodriguez Sa.n* Pedro (Faustino), avocat, 13, calle del BARQUILLO, à
Madrid (Espagne).</p><p>Roelants (William), chef de division à l'Administration provinciale de
LIMBOURG, rue VIEILLE, à Hasselt (Belgique).</p><p>Rogcin (Ernest), professeur de droit à l'Académie de LAUSANNE, 26, rue
du BOURG, à Lausanne (Canton de Vaud; Suisse).</p><p>Roux (Edouard), avocat à la Cour d'appel, auditeur au Conseil supérieur du CONGO, 161, avenue LOUISE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Rolland (Guillermo B.), membre de l'Académie royale de jurisprudence et de législation, 8, plaza Santa-BARBARA, à Madrid (Espagne).</p><p>Rolland (Hector de), conseiller d'ÉTAT, avocat-général près le Tribunal supérieur, villa BOISSET, 3, rue ALBERTO, à Monaco.</p><p>Romero Giron (Vicenle), avocat, vice-président de l'Académie royale de
jurisprudence et de législation, 28, rue BARQUILLO, à Madrid (Espagne).</p><p>Romero (Miguel), docteur en droit, avocat, 1063, rue VICTORIA, à
Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Romero (Sylvio), avocat, professeur au Gymnase national et à la
Faculté libre des sciences juridiques et sociales, rue Gonzalès DIAZ, 46, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>ROMMCEANO (Corneille), docteur en droit, 3, strada DIONISIE, a Bucarest (Roumanie).</p><p>RONSSIN, secrétaire de l'Office central des transports internationaux
par chemins de fer, à Berne (Suisse).</p><p>Rosario (Joào-José de), 175, rua Haddock LOBO, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>Sacerdoti (Adolfo), professeur de droit commercial à l'Université de
Padoue (Italie).
.S. P. Salis (Louis-Rodolphe de), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Baie (Suisse).</p><p>Sampolo (Luigi), professeur à l'UNIVERSITÉ, directeur du Circolo giuridico, à Palerme (Sicile; Italie).</p><p>Sancher-Ocana (Ramon), auxiliiaire de la Section des réformes législatives au Ministère de grâce et justice, 34, calle del BARQUILLO, à
Madrid (Espagnej.
.Santamaria de Paredes (Vicente), catredatico de la Universidad central, 20, costanilla de Santa TERESA, à Madrid (Espagne).
</p><pb n="54"/><p>Santelices (Ramon E.), sénateur, directeur de la banque de SANTIAGO, AGUSLINAS, 79, à Santiago (Chili).</p><p>Sarmai (Joszef), avocal, Arpad-UTCZA, 6, à Budapest (Hongrie).</p><p>Savigxy (Léon de), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Fribourg
(Suisse).</p><p>Schedius (Louis), conseiller à la Cour suprême, iv, rue de la POSTE, 4,
à Budapest (Hongrie).</p><p>SCHL'PFEn (Francesco), professeur à l'Université de Rome (Italie).</p><p>Segovia (Lisandro), fiscal de la Chambre des appels criminels et commerciaux, 2307, rue CANGALLO, à Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>Sheridax (Charles), avocat à la Cour d'appel, 1, rue du CONGRÈS, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>S* P. Silva Costa (José da), ancien conseiller d'ÉTAT, 64, rue Général-CAMARA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>S. P. Sii/vacruz (Kaimundo), avocat, député, professeur à l'UNIVERSITÉ, à
Santiago (Chili).</p><p>Silva Junior (Antonio-Augusto da), avocat, rua dos PALMEIROS, 24, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Simon (Hermann-Veit), docteur en droit, avocat-avoué près le tribunal
régional, 5, VICTORIASTRASSE, S. W., a Berlin (Prusse).</p><p>Simu (A.), ancien secrétaire de légation de S. M. le roi de BOUMANIE,
député, 3, ELDORADO, a Bucarest (Roumanie).</p><p>SIRMAGIEFF, secrétaire général du ministère des affaires étrangères, à
Sofia (Bulgarie).</p><p>Skousès (Alexandre), ministre des affaires étrangères, à Athènes
(Grèce).</p><p>Soarez Guimarâes (Carlos), avocat, rue General CAMARA, 64, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>Solar (Émilio dei,), député, à L\ma. (Pérou).</p><p>Soldan (Charles), juge fédéral, 2, avenue de BEAULIEU, à Lausanne
(canton de Vaud ; Suisse).</p><p>Solomon (Montagu), solicitor, licencié en droit de la Faculté de PARIS, 58, Finsburg PAVEMENT, E. C, à Londres (Angleterre).</p><p>SOUGhtmoura (K.), à la Légation du JAPON, à Vienne (Autriche).</p><p>Souza (Antonio-Baptista de), avocat au Tribunal de commerce, à
Lisbonne (Portugal).</p><p>Souza Bandeira (Joâo de), procureur fiscal, 70, rua Marquez de ABRANTÈS,
a Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Souza Fimo (Tarquenio de), avocat, rua Marquez de ABRANTÈS, 31, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Souza Pinto (A. de), ancien avocat à PERNAMBUCO, 40, rua do CARMO,
à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Spée (Germain), greffier en chef du tribunal de commerce, à Anvers
(Belgique).
</p><pb n="55"/><p>S. P. Speiser (l'abbé Frédéric), docteur en droit, chapelain au collège
Saint-MICHEL, à Fribourg (Suisse).</p><p>Stélian (Thomas), professeur de droit à l'Université de Jassy (Roumanie).</p><p>Stoerk (Félix), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Greifswald (Prusse).</p><p>Stoïcesco (Constantin-J.), docteur en droit de la Faculté de PARIS,
député, avocat, 6, rue Batiste», à Bucarest (Roumanie).</p><p>Stp.eit (Georges), avocat a la Cour d'appel, professeur à l'UNIVERSITÉ,
a la Banque nationale, à Athènes (Grèce).</p><p>Sthisovver (Léon), Hof-und GERICHTSADVOCAT, privadocent à l'Université
I., STADIONGASSE, o, à Vienne (Autriche).</p><p>S. P. Swktchinski (Nicolas), président de chambre à la Cour d'appel, a Varsovie (Pologne; Russie).</p><p>Tarassoff (Iwan), professeur de droit k l'Université de Moscou
(Russie).</p><p>Tarnai (Jean), conseiller à la Cour d'appel, rédacteur de la Magyar
IGAZSÀYIIGY, Podmaniez Ry uteza, 10, à Budapest (Hongrie).</p><p>Tavares de Meueikos (Joâo-Jacintho), avocat, rua nova do ALINADA, 81-2", à Lisbonne (Portugal;.</p><p>Testoud (Ch.), directeur de l'École de droit, au Caire (Egypte).</p><p>Théodoroff (Georges), contrôleur de la Banque nationale bulgare, à
Roustchouck (Bulgarie).</p><p>Tixeira de ANDRADE, avocat, à Rio de-Janeiro (Brésil).</p><p>Tomii (Masaakira), docteur en droit, membre de la Chambre des Pairs.
professeur à l'UNIVERSITÉ, à Tokio (Japon).</p><p>Toro (Gaspar), avocat, Calle DUARTE, 23, à Santiago (Chili).</p><p>Torreanaz (le co"mte de), sénateur, 21, calle de San-BERNARDO, à Madrid
(Espagne).</p><p>Torres Aguilar-Amat (Salvador), avocat, professeur de la Faculté de
droit k l'UNIVERSITÉ, membre de la Commission générale de codification d'KSPAGNE, calle de las INFANTAS, n" 19 y 21, a Madrid (Espagne).</p><p>Trias y Dohenech (Martin), avocat, calle de LAURIA, 2, ent'°, à Barcelone
(Espagne).</p><p>Tripels (Gustave), avocat à Maestricht (Pays-Bas).</p><p>Tsudzuki (K.), secrétaire de cabinet du premier Ministre du JAPON, à
Tokio (Japon).</p><p>Tuozzi (Pasquale), professeur de droit pénal, via DUOMO, 77, à
Naples (Italie).</p><p>Tïbjerg (Erland), docteur en droit, 77, Peter FARIMAGSGADE, à
Copenhague (Danemark).</p><p>Typaldo-Bassia (A.), professeur agrégé a l'UNIVERSITÉ, 17, rue Xénophon, à Athènes (Grèce).
</p><pb n="56"/><p>UNDERDOVVN, one of lier Majesty's counsel, of the Inner TEMPLE, 43, Temple (T. C), à Londres (Angleterre).</p><p>Uppstuô.w (Wilhelm), juge au tribunal de première instance, 10, rue
de FLORA, à Stockholm (Suède).</p><p>URENa Smenjaud (Rafaël de), avocat, professeur de droit à l'Université
centrale, 23, Claudio COELLO, à Madrid (Espagne).</p><p>Valdès Pages (Juan), juge à la audiencia territorial, 128, San-Ignacio.
k la Havane (Cuba).</p><p>Valdès Rubio (José), avocat, professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, 14, calle de la LEALTAD, à Madrid (Espagne).</p><p>Valdeterhazo (le marquis de), député aux CORTÈS, HORTALEZA, 67, principal, à Madrid (Espagne).</p><p>Van den HEUVEL, professeur à l'Université catholique de LOUVAIN, 33,
rue SARVEN, à Gand (Belgique).</p><p>Varâs (Miguel A.), avocat, sénateur, professeur de droit international
à l'UNIVERSITÉ, calle de HUERFANOS, 80, à Santiago (Chili).</p><p>S. P. Velasco (Emilio), ancien ministre plénipotentiaire du Mexique en
FRANCE, calle de los Bajos de San AGUSTIN, 1, a Mexico (Mexique).</p><p>Vellozo-Armelim junior (Manuel), avocat, 81-2°, rua da PRATA, à
Lisbonne (Portugal).</p><p>Vera (Robustiano), avocat et promoteur fiscal près le tribunal criminel, 53, calle Arturo PRAT, à Santiago (Chili).</p><p>Vergara Salva (Juan de Dios), professeur extraordinaire de droit commercial à l'UNIVERSITÉ, 74, calle COCHRANE, k Valparaiso (Chili).</p><p>Vieira-MONTEIRO, ministre du BRÉSIL, k Bruxelles (Belgique).</p><p>Vithynos (Yanco Effendi), procureur général au Conseil d'État (Sublime Porte), 21, rue BEISRAM, appartements Akestorides n°2, à
Péra (Constantinople; Turquie).</p><p>Warocqué (Baoul), 43, avenue des ARTS, k Bruxelles (Belgique).</p><p>Wataxabé (Torou), 4, SHIMOTakanarvamachi SHIBAKU,a Tokio (Japon).</p><p>Wai'wermaxs (Paul), avocat près la Cour d'appel, 36, rue de l'ASSOCIATION, k Bruxelles (Belgique).</p><p>Wehli (Albert), docteur en droit, i, WALLNERSTRASSE, 17, k Vienne
(Autriche).</p><p>Weisl (le Dr Ernest), Hof-und-GERICHTSADVOKAT, vi, MARIAHILFERSTRASSE, 39, k Vienne (Autriche).</p><p>Wills (Sir Alfred), juge de la Cour du Banc de la REINE, Chelsea
LODGE, 42, TITESLREET, k LONDRES, S. W. (Angleterre).</p><p>Wlassics (Jules de), professeur a l'UNIVERSITÉ, 24, ERSTERHÂZYUTCZA,
a Budapest (Hongrie).</p><p>Wolf (Prosper), docteur en droit, avocat, 8, Elisabethenstrasse.a Bâle
(Suisse).</p><p>Yantcheff (Naoum Y.), docteur en droit, juge au tribunal de première
instance, k Philippopoli (Bulgarie).</p><p>Yoshida (Sakuya), docteur en droit, professeur au Dai San Kôtô
Tchingokko (lycée de Kiôtô), k Kiôtô (Japon).</p><p>Zenghélis (Elias), député k la chambre hellénique, avocat près l'Aréo
page, agrégé k la Faculté de droit, rue du STADE, k Athènes (Grèce)
</p><pb n="57"/></div><div type="subsection"><p>Ateneo cientifico, literario y artistico, calle del PRADO, 21, à Madrid (Espagne).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Bruxelles (Bibliothèque), à Bruxelles
(Belgique).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Liège. — Belgique. — (Bibliothèque.)</p><p>Bibliothèque de la ville de Berne (Suisse).</p><p>S- P. Bibliothèque de l'École des sciences politiques, Columbia-College
(New-York).</p><p>Bibliothèque nationale, à Santiago (Chili).</p><p>Bibliothèque nationale de TURIN, à Turin (Italie).</p><p>Bibliothèque publique de Genève (Suisse).</p><p>Bibliothèque royale de Stockholm (Suède).</p><p>Bureau international de la propriété intellectuelle (bureaux réunis des unions pour la protection de la propriété industrielle et des
oeuvres littéraires et artistiques), à Berne (Suisse).</p><p>Canton du Valais (Bibliothèque cantonale); M. Henri de TORRENTE,
conseiller d'ÉTAT, à Sion (VALAIS, Suisse).</p><p>Canton de Vaud (Bibliothèque cantonale), à Lausanne (Suisse).</p><p>Chambre des députés d'Italie (Bibliothèque), a Rome.</p><p>S. P. Chambre des notaires de Bruxelles (Bibliothèque). — M. Van MONS,
bibliothécaire, 54, Chaussée d'IXELLES, a Bruxelles (Belgique).</p><p>Chambre des représentants de Belgique (Bibliothèque). — M. Van
STALLE, bibliothécaire, a Bruxelles (Belgique).</p><p>Congrès national du Chili (Bibliothèque), à Santiago (Chili).</p><p>Cour d'appel de Bruxelles (Bibliothèque). — M. LARCIER, libraire, rue
des MINIMES, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque), à Bruxelles.</p><p>Cour suprême de justice de la Bépublique de Guatemala (Bibliothèque).</p><p>Credito universale (direction), à MESSINE, Sicile (Italie).</p><p>Département de justice du canton de Neuchatel (Suisse).</p><p>Direction de la Statistique générale du Boyaume de ROUMANIE, 5,
strada Biserica AMZII, à Bucarest (Roumanie).</p><p>École khédiviale de droit du Caire (Bibliothèque), au Caire (Égypte).</p><p>Faculté libre des sciences juridiques et sociales, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>Institut national du Chili (Bibliothèque). — M. G. René MORENO,
bibliothécaire, à Santiago (Chili).</p><p>Instituto dos advogados brazileiros, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Ministère de l'AGRICULTURE, de l'INDUSTRIE, du Commerce et des
Domaines (Bibliothèque), Calea VICTOIÏCI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>S. P. Ministère de la justice du DANEMARK, à Copenhague.</p><p>Ministère des affaires étrangères du BRÉSIL, à Rio-de-Janeiro.</p><p>Ministère de la justice de Hongrie (Bibliothèque), Deâk Ferencz utcza, 14, à Budapest
Ministère de la justice du Japon (Bibliothèque).
t. P. Ministère de la justice de NORVÈGE, à Christiania (Chef du bureau de
législation).</p><p>Ministère de la justice de Roumanie (Bibliothèque), à Bucarest.
</p><pb n="58"/><p>S. P. Ministère de la Justice de Russie (Bibliothèque), a Saint-Pétersbourg.</p><p>Mimsterio da justiça e negocios interiores (Directoria de Justiça), à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Office international de ribliographie, 11, rue RAVENSTEIN, k Bruxelles
(Belgique).</p><p>Parquet de la Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque).</p><p>Rigsdag danois (Bibliothèque), à Copenhague (Danemark).</p><p>Société de jurisprudence de la Faculté de droit d'Upsala (Bibliothèque), 13, FRÂDGÂRDSGATAN, a Upsala (Suède).</p><p>Société des juristes de FINLANDE, à Helsingfors (Finlande).</p><p>Société de LECTURE, a Genève (Suisse).</p><p>Société de Législation de Port-au-PRINCE, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>S. P. Société juridique de Saint-Pétersbourg; secrétaire: M. J. TSCHÉGLOVITOFF, 5, ruelle POVAWKOY, à Saint-Pétersbourg.</p><p>Société libérale pour l'étude des sciences et des oeuvres sociales, 1, place d'armes, à Gand (Belgique).</p><p>Tribunal de Commerce d'Anvers (Belgique).</p><p>Tribunal de Contos do Estado de Rio-de-JANEIRO, à Petropolis
(Brésil).</p><p>Tribunal suprême de Madrid (Bibliothèque).</p><p>Université catholique de Louvain (Bibliothèque), à Louvain (Belgique).</p><p>Université de Christiania (Universitas regia Fredericiana) (Bibliothèque), à Christiania (Norvège).</p><p>Université de Jurjevv (Russie).</p><p>Université de Friboubg (Suisse) (Bibliothèque).</p><p>Université de Gand (Belgique) (Bibliothèque).</p><p>Université de Marburg (Bibliothèque), a Marburg (province de HESSE,</p><p>Prusse).</p><p>Université de MICIIIGAN, à Détroit, État de Michigan (États-Unis)</p><p>(Bibliothèque).</p><p>Université de Rostock (Bibliothèque), à Rostock (grand-duché de
Mecklembourg-Schwérin).</p><p>Université de Salamanque (Bibliothèque), à Salamanque (Espagne).</p><p>Université de Tokio (Bibliothèque de la Faculté de droit), à Tokio
(Japon).</p><p>Université d'Utrecht (Bibliothèque), à Utrecht (Pays-Bas).</p><p>Université de Valence (Espagne), (Bibliothèque de la Faculté de droit).</p><p>White LIBRARY, Cornell UNIVERSITY, Ithaca (New-York).
</p><pb n="59"/></div><div type="subsection"><head>LISTE DES MEMBRES DE LÀ SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE RÉSIDANT A L'ÉTRANGER</head><p>CLASSÉS D'APRÈS LE LIEU DE LEUR RÉSIDENCE</p><p>AÇORES</p><p>MM.</p><p>Mobëira da Motta (Aristide).</p><p>MM.</p><p>Bar (L. de).</p><p>Beneke (Max).</p><p>Fuld (Ludwig).</p><p>GOLDSCHMIDT (L.).</p><p>Harburger (Henri).</p><p>HOLDHEIM (Paul).</p><p>Jbllinek (Georges).</p><p>KOHLER.</p><p>ALLEMAGNE</p><p>Liszt (Franz de).</p><p>Martitz (F. de).</p><p>Meyer (F.).</p><p>Mittermaibr (Wolfgang).</p><p>Niemeyer (Théodor).</p><p>Osterrieth (Albert).</p><p>Simon (Hermann- Veit).</p><p>Stoerk (Félix).</p><p>BLUM8TEIN (Félix).</p><p>Diemer-Heilmann (Michel).</p><p>ALSACE-LORRAINE</p><p>Ott (Henri).</p><p>Daireaux (Émile).</p><p>Frézals (Georges de).</p><p>Garcia (Dr Juan-Agustin).</p><p>Molina (Victor-Manuel).</p><p>Orgeval (Pierre d').</p><p>ARGENTINE (République).</p><p>Morel (Miguel).</p><p>Romero (Miguel).</p><p>Segovia (Lisandro).</p><p>AUSTRALIE</p><p>AUTRICHE-HONGRIE</p><p>Baumgarten (Dr Isidore),</p><p>Beck de Mannagetta (Paul-Alexandre).</p><p>Berl (Arnold).</p><p>Blonski (Justin).</p><p>CS1LLAGh.</p><p>Fayer (Dr Lâslo).</p><p>Feichtinger de Baranya - Nadasd
(Dr Alexe).</p><p>Frey (Friedrich).</p><p>Giannelia (Basilio).</p><p>Grunhut.</p><p>Jellinck. (Arthur).</p><p>Jovanovio (Milan-P.).</p><p>Junker (Cari).</p><p>Kasparek (Franciszek).</p><p>Kelemen (Julius).</p><p>Klekner Alajos (IV).</p><p>Lammasch (Heinrich).</p><p>Lipinski (Lucien).</p><p>Majowsky (Wilhelm).</p><p>Majthényi (Baron Ladislas).
</p><pb n="60"/><p>MM.</p><p>MM.</p><p>Matauschek. (Ferdinand de).</p><p>Schedius (Louis).</p><p>Xagy (Désiré).</p><p>SOUGHIMOURA (K.).</p><p>Nagy (Ferencz).</p><p>Strisower (Léon).</p><p>Neumann-Ettenreich .</p><p>Tarnai (Jean).</p><p>Papp (D.).</p><p>Unger (Dr Joseph).</p><p>Pappafava (Dr Wladimiro).</p><p>Wehli (Albert).</p><p>Polgar (Alexandre).</p><p>Weisl (Dr Ernest).</p><p>Randa (A.).</p><p>Wlassics (Jules de).</p><p>Sarmai (Joszef).</p><p>BELGIQUE</p><p>Adan (H.).</p><p>Joris (Gustave;.</p><p>Anbthan (Jules d').</p><p>Lambe re.</p><p>Arco Valley (comte d').</p><p>Limelette (Léonce).</p><p>Bauwens van Hoogten.</p><p>Martiny (Émile).</p><p>Beckers (René).</p><p>Mechelinck. (Albert).</p><p>Beeckman (A.-J.).</p><p>Nyssens (Albert).</p><p>Biervliet (J. van).</p><p>Paepe (Polydore de).</p><p>Brants (Victor).</p><p>Paillot (René).</p><p>Brouwer (Jean de).</p><p>Pussemier (Lionel).</p><p>Brunard (Hubert).</p><p>Pypferoen (Oscar).</p><p>Dansaert (Emile).</p><p>Rivier (Alphonse).</p><p>Dauge (Eugène).</p><p>Roelants (William).
ÍDemarteau.</p><p>Rolin (Édouard).</p><p>Descamps-David (E.).</p><p>Sheridan (Charles).</p><p>Dubois (Ernest).</p><p>Spée (Germain).</p><p>Dupriez.</p><p>T'serclaees de Wommerson (baron
Elewyck. (Ernest van).
de).
-Galopin (Gérard).</p><p>Van den Heuvel.</p><p>Génart (Charles).</p><p>Vieira Monteiro.</p><p>Giroul (Lucien).</p><p>Warocqué (Raoul).</p><p>Graux (Charles).</p><p>Wauwbrmans (Paul).</p><p>Hondt (D').</p><p>BRÉSIL</p><p>Almeida Rego (Frédéric de).</p><p>Langgaars Menezes (Andrigo Octá-Alvares Borgerth (J.-S.).
vio DE).</p><p>ALLVES da Silva Porto (Joâo).</p><p>Leão Velloso Filho (Pedro).</p><p>Barros Guimarães (J.-A. de).</p><p>LEITIo da Cunha.</p><p>Bernardes da Silva (Alfredo).</p><p>Lopes de Miranda (Affonso).</p><p>Carneiro da Cunha (Manoel Clemen-Mendes de Almeida (Candido).
tino).</p><p>Miranda Ribeiro (Y. Cesário de).</p><p>Celso Junior (Dr Affonso).</p><p>Muniz Barreto db Aragão (Salvador).
.Costa (Augusto da).</p><p>Padua-Fleury (A. de).</p><p>Costa Lima Drummond (João da).</p><p>Pereira (J.-Baptista).</p><p>Faria Filho (Zeferino de).</p><p>Pinto de Miranda Montenegro
.Graça Aranha (J.-P. da).</p><p>(Caetano).
</p><pb n="61"/><p>MM.</p><p>Romero (Sylvio).</p><p>Rosario (Joâo-José de).</p><p>Silva Costa (José da).</p><p>Silva Junior (Antonio-Augusto
Soarez GUIMARIes (Carlos).</p><p>BOBTCHEFF (S.-S.).</p><p>Enbff (J.-P.).</p><p>SLRMAGIEFF.</p><p>Jette (L.-A.).</p><p>Alvarez Gana (Luis).</p><p>Ballesteros (Manuel-E.).</p><p>Barcelo (José-Maria).</p><p>Campo (Maximo del).</p><p>Diaz Gali.ego (José-Maria).</p><p>Echeverria t Reyes (Anibal).</p><p>Hurtado (José-Nicolas;.</p><p>Letelier (Valentin).</p><p>Martin (Dr W.-A.-P.).</p><p>Cabo (Miguel-Antonio).</p><p>Champeau.</p><p>RLCARDO JLMENES.</p><p>Carbonell (Ramon-I.).</p><p>Carbonell y Ruiz (José-M.).</p><p>Fonts y Sterling (Carlos).</p><p>Hôst (Frederik).</p><p>MM.</p><p>Sousa-Pinto (A. de).</p><p>Souto (Luiz-Raphael-Vieira).</p><p>Souza Bandeira (Joao de).</p><p>Souza Filho (Tarquenio de).</p><p>TLXELRA DE ANDRADE.</p><p>CHILI</p><p>Montero (Anibal).</p><p>Montt (Pedro).</p><p>Santelices (Ramon E.).</p><p>Silvacruz (Raimundo).</p><p>Toro (Gaspar).</p><p>Varas (Miguel-A.).</p><p>Vera (Robustiano).</p><p>Vergara Salva ;Juan de Dios).</p><p>CUBA</p><p>Funes y Morejon (Antonio de).</p><p>Valdès Pages (Juan).</p><p>DANEMARK</p><p>Tybjerg (Erland).</p><p>CHINE</p><p>COLOMBIE</p><p>Concha (José-Vicente).</p><p>COSTA-RICA</p><p>DA).</p><p>BULGARIE</p><p>Théodoroff.</p><p>Yantcheff (Naoum Y.).</p><p>CANADA</p><p>DOMINICAINE (République)</p><p>RODRIGUEZ MONTAS^ (D.;.
</p><pb n="62"/><p>MM.</p><p>Adulaziz Kahil-Bey.</p><p>Ahmed Afifi-Bey.</p><p>Ahmed Chafik.
borchgrevink.</p><p>Boutehon (Édouard).</p><p>Broussali (Jean).</p><p>Caloyanni (Mégalos A.).</p><p>Cattaui.</p><p>Cogordan (Georges).</p><p>Emine Fikry-Bey.</p><p>ÉGYPTE</p><p>MM.</p><p>Fakry-Pacha.</p><p>Hassan Assem Bey.</p><p>Ibrahim Fouad-Pacha.</p><p>Kamal (K.).</p><p>Louis (Georges).</p><p>Mengola.</p><p>Omar-Loufty.</p><p>Padoa-Bey (Albert).</p><p>Testoud.</p><p>ESPAGNE</p><p>Benito y de Endara (Lorenzo).</p><p>Bermingham (Ricardo).</p><p>Cladellat y Dasquens (José).</p><p>Coderch-Manau (Secundino).</p><p>Comas-Arquès (AUGUSto).</p><p>Covian y Junco (Victor).</p><p>Doblado (Dionisio).</p><p>Elegido y Lizcano (Antonio).</p><p>Gamazo (German).</p><p>Garnioa y Dias (José de).</p><p>Labra (Rafael-Maria de).</p><p>La Iglesia y Garcia (Gustavo).</p><p>Lepesma Hernandez (Antonio).</p><p>Maluquer y Salvador (José).</p><p>Martinez del Campo (Eduardo).</p><p>Mena y Zorilla (Antonio de).</p><p>Mentruit (Auguste).</p><p>Mera (Carlos).</p><p>Montero de Espinosa y Morales
(Enrique).</p><p>Obaya Pedregal (Luciano).</p><p>Oliver y Esteller (Bienvenido).</p><p>Pedregal y Canedo (Manuel).</p><p>Revilla (Leopoldo-Gonzalez).</p><p>Rodriguez San Pedro (Faustino).</p><p>Rolland (Guillermo-B.).</p><p>Romero Giron (Vioente).</p><p>Sanoher-Ooana (Ramon).</p><p>Santamaria de Paredes (Vicente).</p><p>Torreanaz (Comte de).</p><p>Torres Aguilar Amat (Salvador).</p><p>Torres-Campos (Manuel).</p><p>Trias y Domenech (Martin).</p><p>Urena Smenjaud (Rafaël de).</p><p>Valdès Rubio (José).</p><p>Valdeterrazo (Marquis de).</p><p>Augustin (J.-Numa).</p><p>Coler (F.-W.).</p><p>Costa (Augusto da).</p><p>Coudert (Frédéric).</p><p>Egle (William-Henry),</p><p>Ehrenfeld.</p><p>Emmott (Georges-H.).</p><p>ÉTATS-UNIS</p><p>Farnam.</p><p>Field (Dudley).</p><p>Jackson (John-Doy).</p><p>Kelly (Edmond).</p><p>Kremer.</p><p>Munroe Smith.</p><p>Raynolds (É.-U.).
</p><pb n="63"/><p>MM.</p><p>Balfour (J.-B.).</p><p>Carmichael (Edward).</p><p>Chalmers.</p><p>Daniell (D'Alfred).</p><p>Goudry (Henry).</p><p>Ouille (Thomas).</p><p>Ilbert (Sir Courtenay).</p><p>Janvier (Louis-Joseph).
;-BRETAGNE</p><p>MM.</p><p>Mao Ilwraith (Malcolm).</p><p>Mœrlin-Visconti.</p><p>Poi.locr. (Fredéric).</p><p>Solomon (Montagu).</p><p>Underdown.</p><p>Westlake (John).</p><p>1Wills (Sir Alfred).</p><p>Calligas (Paul).</p><p>COSTI.</p><p>Deligeorges (Démétrius).</p><p>Delyannis (Pierre).</p><p>Diobduniotis (Georges).</p><p>Mêlas (Léon).</p><p>Borno (Louis).</p><p>Dévot (Justin).</p><p>Durand (Constantin).</p><p>Firmin.</p><p>GRÈCE</p><p>Philaretos (Georges-N.).</p><p>Skousès (Alexandre).</p><p>Streit (Georges).</p><p>Typaldo-Bas^ia (A.).</p><p>Zenghélis (Élias).</p><p>HAÏTI</p><p>Hilaire (François-Valérius).</p><p>Millet (Achille).</p><p>Papillon (S.)</p><p>Poujol (Alex.).</p><p>HONDURAS</p><p>Bustillo (Pedro J.).</p><p>Alimena (Dr Bernardino).</p><p>Baisini (Chevalier).</p><p>Beltrani Scalia (M.).</p><p>Bensa (Enrico).</p><p>Bernardo (Domenico de).</p><p>Brunialti (A.).</p><p>Brusa ^Emilio).</p><p>Canonico (Tancredo).</p><p>Chironi.</p><p>Cola-Proto (Francesco de).</p><p>Conti (Comte Hugo).</p><p>Contuzzi (Francesco).</p><p>Fanti (Innocent).</p><p>Ferrari (Auguste).</p><p>Fiore (Pasquale).</p><p>Fontarce (René de).</p><p>Fossa-Mancini (Comte E ).</p><p>ITALIE</p><p>Fusinato (Guido).</p><p>Gaby de Rosa-Rullo.</p><p>Gaudenzi.</p><p>Landucci (Laudo).</p><p>Lojodice (Vincent-Édouard).</p><p>Lucchini (Luigi).</p><p>Manara (Ulisse).</p><p>Mango (Camille).</p><p>Marghieri (Alberta).</p><p>Michelozzi (C).</p><p>PLÉRANTONI.</p><p>Sacerdoti (Adolfo).</p><p>Sampolo (Luigi).</p><p>Schupfer (Francesco).</p><p>Sérafini (Filippo).</p><p>Tuozzi (Pasquale).</p><p>Vidari (Ercole).
</p><pb n="64"/><p>MM.</p><p>MONTAGUE KLRKWOOD.</p><p>Motono (Itchiro).</p><p>Oumé (Kenjiro).</p><p>Rbvon (Michel).</p><p>JAPON</p><p>MM.</p><p>Tomii (Masaakira).</p><p>Tsudzuki (K.).</p><p>Watanabé (Torou)</p><p>Yoshida (Sakuya).</p><p>Simonis (Edouard).</p><p>Celicoukt (Antelme).</p><p>Casaras (Joaquin).</p><p>Limantour (J.-V.).</p><p>LUXEMBOURG</p><p>MAURICE (ILE)</p><p>MEXIQUE</p><p>Mendez (Louis).</p><p>Velasoo (Emilio).</p><p>Jolivot (Ch.).</p><p>Fcerden (And.).</p><p>Gran (J.).</p><p>Asser (T.-M.-C).</p><p>Asser Junior.</p><p>Beelaerts von Blokland.</p><p>Coninck Liefsting (F.-B.).</p><p>Drucker (T.-L.).</p><p>Jellinghaus(G.).</p><p>Jitta (Josephus).</p><p>Elmore (Alberto).</p><p>Lacomme.</p><p>MONACO</p><p>Rolland (Hector de).</p><p>NORVÈGE</p><p>Platou (Oscar).</p><p>Prebensen (N.).</p><p>PAYS-BAS</p><p>Lévt (J.-A.).</p><p>Lioni (D.-E.).</p><p>MOLENGRAAFF (W.-L.-P.-A.)</p><p>Mulder (Hendrik-Jacob-Albert)v
Polak Daniels (Gérard).</p><p>Tripels (Gustave).</p><p>Wintgens iWillem-Joan).</p><p>PÉROU</p><p>Payan (José).</p><p>SOLAR.</p><p>PORTUGAL</p><p>A-Zevedo e Silva (José-Francisco d').</p><p>Benevides (José).</p><p>Coxsiglieri-Pedroso (Z.).</p><p>Midosi (Henri).</p><p>Monteiro (Vincenté-Rodrigues).</p><p>Souza (ANTOnio-Baptista de).</p><p>Tavares de Medeiros (Joâo-Jacintho).</p><p>Vellozo-Armelim junior (Manuel).
</p><pb n="65"/><p>MM.</p><p>Easilesco (Nicolas).</p><p>Bilcesco (Mlle Sarmisa).</p><p>Cantilli (Georges).</p><p>Flaischlen (6.).</p><p>Kalindebo (Jean).</p><p>Lahovary (Alexandre).</p><p>Manorea (Nicolas).</p><p>Maniu (Grégoire).</p><p>Boerinskoï (comte de).</p><p>Borsenk.0 (Alexandre de).</p><p>Derujinski (Wladimir).</p><p>Frisch (Édouard).</p><p>Kapoustine (Michel de).</p><p>Likhatcheff (Alexandre.'.</p><p>Lousanoff (Michel).</p><p>Martens (Frédéric de).</p><p>Pavlovitch (G.).</p><p>Hardouin.</p><p>Montan (Cari).</p><p>Olivecrona (K. d').</p><p>Bippert (Henri).</p><p>Boiceau (Charles).</p><p>Bridbl (Louis).</p><p>Brocher de la Fléché re.</p><p>Cohn (Georg).</p><p>Droz.</p><p>Favby.</p><p>Fietta (Paul).</p><p>Gaulis (Eugène).</p><p>Geiqy (Alfred).</p><p>Grenier.</p><p>Le Fort (Henri).</p><p>Lebr (Ernest).</p><p>MÉGAVORIAN (AGOp).
xx vu.</p><p>ROUMANIE</p><p>MM.</p><p>Marghiloman (Alexandre).</p><p>Mitesco (Jean).</p><p>Naco (Constantin).</p><p>Pencesco (Grégoire-G.).</p><p>Rommceano (Corneille).</p><p>Simu (A.).</p><p>Stélian (Thomas).</p><p>Stoïcesco (Constantin).</p><p>RUSSIE</p><p>Mechelin (Dr L.).</p><p>Montgommery (Robert de).</p><p>Passaver.</p><p>Poliakoff (Boris).</p><p>Prjevalsky (Woldemar de).</p><p>Rasselu (François).</p><p>Swetchinski.</p><p>Tarassoff (Ivan).</p><p>SERBIE</p><p>Milovanovitch (Milovan).</p><p>SIAM</p><p>Rolin-Jaequemyns (G.).</p><p>SUÉDE</p><p>Rettig (Hialmar).</p><p>Uppstrôm (Wilhelm).</p><p>SUISSE</p><p>Meili (D').</p><p>Moarlin Visconti (Oscar).</p><p>Odier (Gabriel).</p><p>Ogata (N.).</p><p>Poinsard (Léon).</p><p>Richard.</p><p>Roguin (Ernest).</p><p>RONSSIN.</p><p>Salis (Louis-Rodolphe de).</p><p>Savigny (Léon de).</p><p>Soldan (Charles).</p><p>Speiser (Abbé Frédéric).</p><p>Wolf (Prosper).
</p><pb n="66"/><p>TURQUIE</p><p>Frangoulis (Epaminondas).</p><p>Ka.ea.tan (Stephan-Effendi).</p><p>Manassk (Edouard).</p><p>Nicolopoulo (P.-D.).</p><p>MM.</p><p>MM.</p><p>Noradounghian (Gabriel-Effendi).</p><p>Ostrorog (Comte Léon).</p><p>Vithtnos (Yanco Effendi).</p><p>URUGUAY</p><p>Pacheco (Alfonso).</p><p>VÉNÉZUÉLA</p><p>Caracciolo Parra.</p><p>SOUS-BIBLIOTHÉCAIRE.</p><p>M. Roussel (Félix), 4, rue de Lille (Paris).</p><p>AGENT DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE.</p><p>M. Dupin (Auguste), 211, rue de PARIS, à Clamart (Seine).</p><p>ANCIENS PRÉSIDENTS:</p><p>MM. Labollaye (1869-1871); f 1883.</p><p>Renouard (1872-1873); f 1878.</p><p>Dufaure (1874-1875); f 1881.</p><p>Aucoc (1876-1877).</p><p>Larombière (1878-1879; f 1893.</p><p>Gide (1880); f 1880.</p><p>Duverger (1881-1882) ;f 1892.</p><p>Barboux (1883-1884).</p><p>Dareste (1885-1886).</p><p>Ribot (1887-1888).</p><p>Bufnoir (1889-1890).</p><p>Du Buit (1891-1892).</p><p>Féraud-Giraud (1893-1894).</p><p>ANCIENS SECRÉTAIRES GÉNÉRAUX</p><p>MM. Paul Jozon (1869-1872); f 1881. ,</p><p>Alexandre Ribot (1873-1875).</p><p>Georges Dubois (1876-1878).</p><p>Jules Dietz (1879).</p><p>Raphaël Gonse (1880-1881); f 18901</p><p>8
</p><pb n="67"/><p>CONSEIL DE DIRECTION POUR L'ANNÉE 1896.</p><p>Anciens Présidents:</p><p>JIM. Aucoc (Léon), membre de l'INSTITUT, président du Comité de législation
étrangère.</p><p>Barboux (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier.</p><p>Dareste (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de
cassation.</p><p>Ribot (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, député, ancien ministre.</p><p>Bupnoir (C), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Du Buit (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier.</p><p>Féraud-GIRAUD, président honoraire à la Cour de cassation.</p><p>Président:</p><p>M. Tranchant (Charles), ancien conseiller d'État.</p><p>Vice-Présidents:</p><p>MM. Bertrand (Edmond), procureur général à la Cour d'appel.</p><p>Chaumat (Alexandre), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Cheysson (Emile), inspecteur général des Ponts et Chaussées.</p><p>Gérardin, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Membres du Conseil:</p><p>MM. Amiaud (Albert), chef de bureau au Ministère de la Justice.</p><p>Benoit (Georges), ministre plénipotentiaire.</p><p>Chavegrin (Ernest), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Dareste (Pierre), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation.</p><p>GARSONNET, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>LACOIN, avocat à la Cour d'appel.</p><p>Lallemand (Léon), correspondant de l'Institut.</p><p>Laneyrie (Gustave), juge au Tribunal civil de la Seine.</p><p>Leloir (Georges), substitut du procureur de la République.</p><p>Passez (Ernest), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation.</p><p>Rivière (Albert), secrétaire général de la Société générale des Prisons.</p><p>Robiquet (Paul), avocat au Conseil d'Etal et à la Cour de cassation.</p><p>Thévenet (Louis), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Vial (Paul), ancien magistrat.</p><p>Weil (Georges-Denis), juge au Tribunal civil de la Seine.</p><p>N</p><p>Anciens Secrétaires généraux:</p><p>MM. Dubois (Georges), ancien magistrat, chef du contentieux de la Compagnie
du chemin de fer d'Orléans.</p><p>Dietz (Jules), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Secrétaire général:</p><p>M. Daguin (Fernand), avocat à la Cour d'Appel.</p><p>Secrétaires:</p><p>MM. Challamel (Jules), avocat à la Cour d'appel, faisant fonctions de
Secrétaire général adjoint.</p><p>Theurault (A.), ancien magistrat.</p><p>Baillière (Paul), docteur en droit.</p><p>Darras (Alcide), docteur en droit.</p><p>Secrétaires adjoints (1):</p><p>MM. Hamel (Paul), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Guérin (Lucien), docteur en droit.</p><p>Dufourmantelle (Maurice), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Fromageot (Henri), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Ciieuvreux (Casimir), ancien avocat à la Cour d'appel.</p><p>Trésorier:</p><p>M. Héron de Villefosse (Étlenne), sous-chef de bureau au Ministère de
la Justice.</p><p>(1) Les Secrétaires adjoints n'ont que voii consultatives.
</p></div></div></div><div type="backMatter"><head>TABLE DES MATIÈRES.</head><p>BULLETIN N* 1. — JANVIER 1896.</p><p>Pages.</p><p>Statuts 3</p><p>Règlement . 5</p><p>Liste des membres 8</p><p>Composition du Conseil de direction 67</p><p>Séance du 11 décembre 1895 69</p><p>Allocution de M. le Président 71</p><p>Élection d'un vice-président et de quatre membres du Conseil de
direction 84</p><p>Rapport sur les comptes de M. le Trésorier 84</p><p>Communication par M. J. CHALLAMEL, d'une étude de M. F. BLUMSTEIN, sur la nouvelle loi d'organisation communale en Alsace-</p><p>Lorraine 91</p><p>Observations de M. Demombynes et de M. le Président 133</p><p>Note de M. le baron d'Anelhan sur deux lois belges, l'une relative
aux prêts sur gage et l'autre aux caisses d'épargne 133</p><p>Conseil de Direction 137</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord 138</p><p>Chronique législative (France) 140</p><p>Mouvement législatif (République argentine, Autriche-HONGRIE,</p><p>Brésil) 145</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Supreme Court of Louisiana;</p><p>Succession of D* E. Kabasse; Brief of Intervenor and OPPONENT, Appellant J. N. Augustin; M.E. Alix. — A Summary
of the law of land and mortgage registration in the British Empire and foreign COUNTRIES, par M. Burnett Morris;</p><p>M. E. Allix. — Jahrbuch der internationalen Vereinigung
fur vergleichende Rechtswissenschaft (1" année, t. II);
</p><pb n="632"/><p>• «1 V -Wfl
Pages.</p><p>M. Maurice Dufourmantelle. — Anweisung zur Errichtung
und Leitung von Spar-und Darlehenscassen-Vereinen nach
dem System Raiffeisen in Niederôslerreich; M. M. Dufourmantelle. — Les Codes suédois de 1734, traduits du suédois,
annotés et précédés d'une introduction par M. R. de la Grasserie; M. F. Daguin. — IUpî -OT.oyïwdiç xil tô&gt;v Y.'xï'âuirfi
vo(*o8stiy.û)v aâxpwv, par M. E. Zenguélis; M. A. Typaldo-Bassia.
— L'Europe politique, par M. Léon Senlupéry; M. L. Lambert.
— Du passif des successions, par M. de la Grasserie; M. M.</p><p>Dufourmantelle. — Le caractère déclaratif du partage dans
l'ancien droit et le droit actuel, par M. Rouard de Gard;</p><p>M. P. Lallier 145</p><p>BULLETIN N° 2. — FÉVRIER.</p><p>Séance du 15 janvier 1896 154</p><p>Election d'un membre du conseil 155</p><p>Note sur la convention internationale et sur la loi belge relatives
au trafic des spiritueux dans la mer du NORD, par M. J.
d'Anethan 155</p><p>Note sur un arrêté belge relatif à la vaccination des ouvriers employés à la manipulation des chiffons, par M. J. d'Anéthan 162</p><p>Note sur les formalités requises par la législation grecque pour
contracter mariage, par M. Typaldo-Bassia 161</p><p>Communication de M. C. Bufnoir sur là loi génevoise modifiant le
régime matrimonial quant aux biens 168</p><p>Observations de MM. J. CHALLAMEL, Bufnoir et Lyon-Caen 179</p><p>Réunion des Sections.'—Section de la langue anglaise.— Section des
langues du Midi et de l'Orient. — Section de la langue française. 181</p><p>Mouvement législatif (FRANCE, Alsace-LORRAINE, AUTRICHE, Grande-</p><p>Bretagne et IRLANDE, Pays-BAS, Pérou, Roumanie) 183</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Sveriges Rikes lag (12e édition),
par M. W. Uppstrôm; M. F. Daguin. — J limiii e i modificatori delV impulabililà, par M. B. Alimena; M. A. Theurault.
— I. Discurso pronunciado en la Asemblea generai de la
Sociedad mexicana de consumo; II. Proyecto para la organizacion de la Sociedad de abogados de México como corporacipn docente; III. Iniciativa para celebrar el primer centenario de la independencia de México en la exposicion
universal; IV. La exposicion unirersal del primer centenario mexicano, par M. de Medina y Ormaeehea; M. Prudhomme. — Les Indo-Européens avant l'histoire, par M. de
Meulenaere; M. M. Dufourmantelle. — Guide de la procédure
en matière civile devant la Cour de cassation, par M. Lan-
</p><pb n="633"/><p>Pages.
glois; M. F. Daguin. — Répertoire des traités de paix, de
commerce, etc. Table générale des principaux recueils
français et étrangers, par M. G. de Ribier; M. F. Daguin. —
Répertoire général alphabétique du droit français (t. XIV),
par MM. Carpentier et Frèrejouan du Saint; M. F. Daguin. —
Du sursis conditionnel à l'exécution de la peine et de la
libération conditionnelle, par M. George; M. J. Boullaire. .—
La science du point d'honneur; commentaire raisonné sur
l'offense, le duel, ses usages et sa législation en EUROPE, la
responsabilité civile, pénale, religieuse des adversaires et
des témoins, par M. A. Croabbon; M. F. Daguin 185</p><p>BULLETIN N° 3. — MARS.</p><p>Séance du 12 février 1896</p><p>Note du Secrétariat sur le concours de la Fondation Holtzendorff...</p><p>Étude par M. F. LEPELLETIER, sur les Caisses d'épargne en Espagne
et en Portugal
Étude par M. M. DUFOURMANTELLE, sur les Caisses d'épargne en
Belgique
Observations de MM. J. CHALLAMEL, M. DUFOURMANTELLE, LACOIN,</p><p>G. DUBOIS, TRANCHANT, BUFNOIR, F. Daguin et Hubert-Valleroux. 261</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord. — Section
de la langue française 266</p><p>Chronique législative (Suède) 267</p><p>Mouvement législatif (Hongrie) 276</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Punishment and Réformation,
par M. F. Howard Wines; M. P. Baillière. — The early relations between Maryland and VIRGINIA, par M. J. Latané;</p><p>M. B. Baillière. — Traité élémentaire de droit civil germanique, par M. E. Lehr; M. F. Daguin. — Étude sur la Constitution du JAPON, par M. Nosawa Takematsu; par M. F.</p><p>Daguin. — De la déduction de la détention préventive et de
Vinftuence de la loi du 15 novembre 1892 sur l'exécution des
peines, par M. A. Delvaille ; M. G. Boullaire. — Dictionnaireformulaire des parquets et de la police judiciaire (2" édit.),
par M. Le Poittevin; M. F. Daguin. —. Premiers principes de
l'ÉCONOMIQUE, par M. A. Houdard; M. F. Daguin. — Le Régime du bon plaisir, par M. J. Cauvière; M. Hubert-Valleroux.
— Histoire du droit et des institutions de la Lorraine et des
trois èvêchés (t. I"), par M. E. Bonvalot; M. A. Weiss. — Les
origines du droit international, par M. E. Nys; M. Ch. Dupuis. —• Un protectorat disparu: l'annexion de Tahiti et de
ses dépendances, par M. Rouard de Card; M. Ch. Dupuis. —</p><fw place="bottom">XXVII. 43</fw><p>194</p><p>196</p><p>197
</p><pb n="634"/><p>Pages.</p><p>Nature et effets du principe de l'asile politique, par M. F.</p><p>Grivaz; M. Ch. Dupuis. — Commentaire de la loi du 26 mars
1891 (loi Bérenger), par M. H. Locard; M. F. Daguin. — Traité
théorique et pratique de la législation des chemins ruraux,
par M. Naudier; M. F. Daguin. — Le suffrage politique chez
les principaux peuples civilisés, par M. H. Pascaud; M. F.</p><p>Daguin. — De la forme graphique de l'évotution, par M. de la
Grasserie; M. P. Lallier. — Commentaire pratique des lois
sur la nationalité, par M. Campistron; M. F. Daguin 277</p><p>BULLETIN N" 4 et 5. — AVRIL-MAI.</p><p>Séance du 11 mars 1896 294</p><p>Communication du Secrétariat 295</p><p>Observations de MM. Hubert-VALLEROUX, LACOIN, Ch. LACHAU, H.</p><p>Le FORT, BUFNOIR, J. Challamel 296</p><p>Note sur un arrêté royal créant un Office du travail en BELGIQUE,
par M. le baron J. d'Anethan 300</p><p>Étude sur le barreau en ANGLETERRE, en Irlande et en ECOSSE, par
M. E. Passez . . 302</p><p>Observations de MM. GOLDSEHMIDT, Passez et Lacoin 339</p><p>Rapport de M. Ch. LACHAU, sur le Congrès tenu à BRUXELLES, en
octobre 1895, par l'Association pour la réforme et la codification
du droit des nations v.v 340</p><p>Note de M. le baron J. d'Anethan sur une loi belge apportant des
modifications à la législation sur la contribution personnelle.... 374</p><p>Note de M. le baron J. d'Anethan sur une loi introduisant des réformes dans la législation portugaise 376</p><p>Note par M. V. Molina sur les nouvelles lois militaires de la République argentine 382</p><p>Conseil de Direction 388</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord. — Section des langues du Midi et de l'Orient. 388</p><p>Chronique législative (Prusse) 390</p><p>Mouvemenl législatif (FRANCE, AUSTRALIE, BELGIQUE, Brésil) 405</p><p>Comptes rendus d'ouvrages.— Code maritime britannique. Loi
anglaise sur la marine marchande, traduite par M. H. Fromageot; M. F. Daguin. — Das Armenwesen in STEIERMARK,
par M. Mischler; M. M. Dufourmantelle. — Die Ausbildung
der KOLONIALBEAMTEN, par M. M. Beneke; M. F. Daguin. —.</p><p>Côdigo civil argentino anolado, par M. L. Segovia; M. F. Lepelletier. — Explicacion y critica del nuevo codigo de couiercio de la Repùblica ARGENTINA, par le même; M. Lepelletier. — Droit romain : droits du père de famille sur la
</p><pb n="635"/><p>Tiges.
personne de l'enfant. Droit français : de la déchéance de la
puissance paternelle, par M. E. Tétu; M. C. Cheuvreux. —
Des prêts hypothécaires consentis par le Crédit foncier de
FRANCE, par M. Jacquemier; M. J. Hourtoule. —La plaidoirie
dans la langue française, par M. Munier-Jolain; M. M.Cosmao
Dumanoir. — Pandectes françaises, publiées sous la direction
de M. Weiss (t. XIX et XX du Répertoire et t. I" du Mariage);</p><p>M. H. Alpy. — La Bourse et ses hôtes, par M. G. Boudon;</p><p>M. J. Vavasseur. — Etudes sur le contrat de travail, par
M. Bodeux; M. Dufourmantelle 406</p><p>BULLETIN N« 6 et 7. — JUIN-JUILLET.</p><p>Étude sur l'organisation du barreau en SUISSE, par M. H. Le Fort. 421</p><p>Conseil de Direction 448</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord.— Section des langues du Midi et de l'Orient.</p><p>Section de la langue française 449</p><p>Chronique législative (France) 451</p><p>Mouvement législatif (BELGIQUE, MONACO, Pérou, Vaud) 156</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Les Sciences sociales en ALLEMAGNE, par M. Bouglé; M. L. Guérin. — Preussisches GERICHTSKOSLENGESETZ, commentaire par MM. Liertz et Jérusalem;</p><p>M. Cosmao-Dumanoir. — La propriété industrielle, par M. A.
de Borzenko; M. F. Daguin. — Code civil mexicain, traduit
par M. de la Grasserie; M. Paul Lallier. — Loi Roumaine sur
la FAILLITE, traduite par MM. de Bonnemains et Voinesco;</p><p>M. Theuraull. — Traité de droit commercial, par MM. Lyon-</p><p>Caen et L. Renault (t. IV, V et VI); M. P. Fauchille. — Étude
théorique et pratique sur les condamnations conditionnelles,
par M. Treppoz; M. J. Boullaire.— Annales de l'Institut international de sociologie, publiées sous la direction de M. R.</p><p>Worms; M. J. Boullaire. — Condition et Droits des enfants
naturels, par M. P. Alard; M. J. Hourtoule. — Répertoire
général alphabétique du Droit français, par M. Carpentier et
Frèrejouan du Saint (t. XXIV); M. F. Daguin. — La femme
dans le droit français, par M. A. Moysen; M. P. Lallier. —
La Banque de France à travers le siècle, par M. Flour de
Saint-Genis; M. L. Salefranque. — 1° Mémoire sur la charge
financière des caisses d'assurance contre les maladies à instituer en Suisse ; 2° Recherches techniques sur l'assurance
mutuelle contre les accidents, à instituer en Suisse; M. M.</p><p>Dufourmantelle. — Les Classes ouvrières en EUROPE, par
M. R. Lavollée; M. M. Dufourmantelle. — Le port des anneaux
</p><pb n="636"/><p>Tages.
dans l'antiquité romaine et dans les premiers siècles du
Moyen-AGE, par M. Deloche; M. G. Leloir 457</p><p>BULLETIN N" 8 et 9. — AOUT-SEPTEMBRE.</p><p>Projet de Traité entre la France et la Belgique sur la compétence
des tribunaux dans les litiges internationaux et sur l'exécution
réciproque des jugements en matière civile et commerciale;</p><p>Revision du Traité franco-suisse du 15 juin 1869, par M. C.</p><p>Lachau 476</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord. — Section
des langues du Midi et de l'Orient. — Section de la langue fran-
çaise 549</p><p>Chronique législative (ALLEMAGNE, France) 551</p><p>Mouvement législatif (FRANCE, ALLEMAGNE, PRUSSE, Alsace-LORRAINE,</p><p>AUTRICHE, Pays-Bas) 560</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Smull's Legislative Hand-Booh
and MANUAL, of the stale of Pennsylvania; M. L. Guérin. —
Die Widersetzung gegen die STAATSGEWALT, par M. von Slreit;</p><p>M. H. Lévy-Ullmann.— Das Eltern-undKindesrecht nach dem
Code Napoleon und dem Badischen LANDRECHT, par M. C.</p><p>Barazetti: M. M. Cosmao-Dumanoir. — La destinazione del
padre di famiglia corne mezzo costitutivo di servilù prediali
nel diritto romano, par M. G. Sala Contarini; M. H. Lévy-</p><p>Ullmann. — Le Code civil chilien, par M. R. de la Grasserie;</p><p>M. F. Lepellelier. — Le monopole de l'État en matière d'assurances contre l'incendie, par M. H. Cuënot; M. M. Cosmao-</p><p>Dumanoir. — Du nouveau régime successoral inauguré par
la loi du 30 novembre 1894, par M. J. Challamel;M. M. Dufourmantelle. — La conciliation et l'arbitrage dans les conflits collectifs entre patrons et ouvriers, par M. Waterlot;</p><p>M. M. Dufourmantclle. — L'assistance hospitalière et le secret
professionnel, par M. Ch. Muteau ; M. M. Cosmao-Dumanoir. —
Traité théorique et pratique de droit international privé
(t. ILJ, par M. A. Weiss; M. Louiche-Desfonlaines 561</p><p>BULLETIN N°m 10, 11, 12. — OCTOBRE-NOVEMBUE-DÉCEMBKE</p><p>Etude sur le projet de Code pénal russe, par M. Raoul de la Grasserie 571</p><p>Elude sur les tribunaux populaires en RUSSIE, par M. Kaudinsky... 000</p><p>Conseil de direction 621</p><p>Mouvement législatif (FRANCE, ALLEMAGNE, PRUSSE, AUTRICHE, FINLANDE, Pérou, Vénézuéla, État des Andes) 621
</p><pb n="637"/><p>Pages.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — L'État hongrois millénaire et son
peuple, M. M. Dufourmantelle. — De l'inviolabilité du domicile en droit musulman, par M. Omar Bey Loutfi; M. F. Daguin. —Dix jours dans la Haute-ITALIE, par M. Léon Say;</p><p>M. Lepelletier. — De la récidive et la détention préventive,
par M. Typaldo-Bassia; M. D. Buret. — Code pratique de la
réglementation du travail dans les industries du bâtiment
et celles qui s'y rattachent, par MM. Brodu et Despagnal;</p><p>M. M. Dufourmantelle. — Études sur l'histoire de la procédure chez les Romains; Tome I" La procédure par le pari,
par M. E. Jobbé Duval; M. H. Lévy-Ullmann. — Vie de BERRYER,
par Ch. de Lacombe; M. F. Daguin 023
</p><pb n="638"/><p>— G38 —
ERRATUM DU BULLETIN.</p><p>Page 71 : Allocution du président de la Société. — Troisième alinéa (La
Société de législation comparée, etc.), ligne 3, quator1e cent quatre
membres, etc., lisez : « quatorze cent deux adhérents : 1.299 membres,
dont 873 résidant sur le territoire français et 420 résidant à l'Étranger;
—103 autorités, corps, institutions se partageant à peu près également
entre la France et l'étranger.</p><p>Page 74 : Note (3) « Le catalogue actuel, » ajoute1: « date. »</p><p>Page 75 : Note première, ligne 4 : « du département, » lisez : « des départements. »
</p><pb n="639"/><p>TABLE ANALYTIQUE</p><p>DRESSÉE PAR</p><p>M. ALCIDE DARRAS</p><p>Docteur en droit.</p><p>Alcool (Note sur la convention
internationale et sur la loi belge
relatives au trafic des spiritueux
dans la mer du Nord); M. J.
d'Anethan 155</p><p>Allemagne. V. Bibliographie:</p><p>BOUGLÉ, Lehr — Chronique législative; Mouvement législatif.</p><p>Alsace-Lorraine. V. Commune;</p><p>Mouvement législatif.</p><p>Annexion V. Bibliographie:</p><p>ROUARD DE CARD.</p><p>Argentine (République). V. Armée; Bibliographie: Segovia;</p><p>Mouvement législatif.</p><p>Armée (Note sur les nouvelles
lois militaires de la République
argentine); M. V. Molina. . 382</p><p>Assistance publique. — V. Bibliographie : BENEKE, MISCHLER,</p><p>MUTEAU, SAY.</p><p>Association pour la réforme et la
codification du droit des gens
(Rapport sur le Congrès tenu à
BRUXELLES, en octobre 1895, par
l'Association pour la réforme et
la codification du droit des nations); M. Ch. Lachau. . . 340</p><p>Assurance. V. Bibliographie:</p><p>CUÉNOT, MOSER.</p><p>Australie. V. Mouvement législatif.</p><p>Autriche. V. Bibliographie:</p><p>LEHR, MISCHLER, X.; Mouvement législatif.</p><p>Avocat. Étude sur le barreau en
ANGLETERRE, en Irlande et en
Ecosse; M. E. Passez. . . . 302
— Observations de MM. GOLDSCHMIDT, Passez et Lacoin. . 339
— Étude sur l'organisation du
barreau en Suisse; M. H. Le
Fort 421
— V. Bibliographie : De Médina
y ORMAECHEA, Munier-Jolain.
</p><pb n="640"/><p>B</p><p>Banque de France. V. Bibliographie : Flour de Saint-Genis.</p><p>Belgique. V. Alcool; Compétence; Crédit agricole; Mouvement législatif; Santé publique; Travail.</p><p>Bibliographie:</p><p>Alimena (B.), I limiti e i modificalori delV imputabillità; M. A.</p><p>Theurault 185</p><p>Allard (Paul), Condition et
droits des enfants naturels;</p><p>M. Joseph Hourtoule 465</p><p>Barazetti (Cœsar), Das Eltern
und Kindesrecht nach dem Code
Napoleon und dem Badischen
Landrecht. Ein Lehr-und Handbuch (Le droit des parents et de
l'enfant d'après le Code Napoléon
et le Code badois, manuel d'enseignement); M. Marcel Cosmao-</p><p>Dumanoir 563</p><p>Beneke (Max), Die Ausbildung
der Kolonialbeamten; M. Fernand Daguin.. 407</p><p>Bodeux (Michel), Études sur le
contrat de travail; M. Maurice
Dufourmantelle 415</p><p>Bonnemains et VOINESCO, Loi roumaine sur la faillite; M. Theurault 461</p><p>Bonvalot (Edouard), Histoire
du droit et des institutions de
la Lorraine et des trois évêchés
(843-1713) t. I. Du traité de Verdun à la mort de Charles II;</p><p>M. André Weiss 284</p><p>Boudon (Georges), La Bourse et
ses hôtes;M.JACQUESVavasseur. 413</p><p>Bouglé (C), Les sciences sociales en Allemagne; M. L. Guérin 457</p><p>Brodu (J.) et E. DESPAGNAT,</p><p>Code pratique de la réglementation du travail dans les industries du bâtiment et celles qui
s'y rattachent; M. Maurice Dufourmantelle 626</p><p>Burnett Morris (R.), A summary of the law of land mortgage registration in the British
Empire and foreign countries;</p><p>M. E. Alix 146</p><p>Campistron (Louis), Commentaire pratique des lois des 26
juin 1889 et 22 juillet 1893 sur
la nationalité; M. Fernand Daguin 291</p><p>Carpentier (A.) et G. Frèrejouan du SAINT, Répertoire général alphabétique du droit fran-
çais; t. XIV, Contrainte administrative— copie de titres ou actes;</p><p>M. Fernand Daguin 139
— Répertoire général alphabétique du droit français; t. XXIV,</p><p>Identité —ivresse; M. Fernand Daguin 466</p><p>Cauvière (Jules), Le régime du
bon plaisir; M. Hubert-Valleroux 284</p><p>Challamel (J.), Du nouveau
régime successoral inauguré par
la loi du 30 novembre 1894;</p><p>M. Maurice Dufourmantelle. . 565</p><p>Cochran (Thos. B.) Small Legislative Hand-Book and Manual
of the state of Pennsylvania;</p><p>M. L. Guérin 561</p><p>Croabbon (A.), La science du
point d'honneur; Commentaire
raisonné sur l'offense, le duel,
ses usages et sa législation en
EUROPE, la responsabilité civile,
</p><pb n="641"/><p>pénale et religieuse des adversaires et des témoitis, avec pièces
justificatives; M. Fernand Daguin 191</p><p>Cuënot (Henry), Le monopole
de l'État en matière d'assurance contre l'incendie; M. Marcel Cosraao-Dumanoir 564</p><p>De Bonnemaink et R. VOINESCO,</p><p>Loi roumaine sur la faillite du
20 juin 1895; M. Theurault. . 461</p><p>De Borzenko (Alexandre),</p><p>IIPOM'bmAEHHAH GOBGT-</p><p>BEHHOCTb (La propriété industrielle); M. Fernand Daguin. 458</p><p>De la Grasserie (Raoul), De la
forme graphique de l'évolution;</p><p>M. Pierre Lallier 290
— Du passif des successions;</p><p>M. Maurice Dufourmanlelle. . 152
— Résumés analytiques des
principaux Codes civils de l'Europe et de l'Amérique ; Code civil
mexicain ; M. Fernand Daguin. 460
— Le Code péruvien, précédé
d'une introduction et suivi des
traités de droit international
privé; M. Pierre Lallier. . . . 160
— Le Code civil chilien, précédé d'une introduction; M. F.</p><p>Lepelletier 563
— Les Codes suédois de 1734</p><p>(civil, pénal, commercial), suivis
des lois postérieures promulguées jusqu'à ce jour, traduits
du suédois, annotés et précédés
d'une introduction; M. Fernand
Daguin 149</p><p>Dei.oche, Le port des anneaux
dans l'antiquité romaine et dans
les premiers siècles du moyen
âge; M. Leloir (G.) 470</p><p>Delvaiu.e (Alexandre), De la
déduction de la détention préventive et de l'inftuence de la loi
du 15 novembre 1892 sur l'exécution des peines ; M. J.Boullaire.</p><p>281</p><p>De Médina y Ormaechea (Antonio A.), Proyecto para la organizaciôn de la Sociedad de abogados de Mexico corao corporacion
docente (Projet d'organisation de
la Société des avocats de Mexico
en corporation d'enseignement);</p><p>M. Henri Prudhomme 186
— Discurso pronunciado en la
asamblea generai de la Sociedad
mexicana de consumo (Discours
prononcé à l'assemblée générale
de la Société mexicaine de consommation); M. .Henri Prudhomme 186
— Iniciativa para celebrar el
primer centenario de la independencia de Mexico con la exposicion
universal (Proposition de célébrer le centenaire de l'indépendance du Mexique par une Exposition universelle); M. Henri
Prudhomme 186
— La exposicion universal del
primer centenario mexicano (L'exposition universelle du premier
centenaire mexicain); M. Henri
Prudhomme 186</p><p>De Ribier (Gabriel), Répertoire
des traités de paix, de commerce, d'alliance, etc.; Table générale des principaux recueils
français et étrangers; M. Fernand Daguin 188</p><p>Flour de Saint-GENIS, La Banque de France à travers le siècle; M. Léon Salefranque. . . 467</p><p>Fromageot (Henri), Code maritime britannique; Loi anglaise
sur la marine marchande (Merchant shipping act, 1894) en vi-
</p><pb n="642"/><p>gueur depuis le 1" janvier 1895;</p><p>M. Fernand Daguin 406</p><p>George (L.), Du sursis conditionnel à l'exécution de la peine
(loi du 26 mars 1891) et de la libération conditionnelle [loi du
14 août 1885), étude de droit
français et de droit comparé;</p><p>M. J. Boullaire 190</p><p>Grivaz (Francisque), Nature et
effets du principe de l'asile politique; M. Charles Dupuis. . . 287</p><p>Houdard (Adolphe), Premiers
principes de l'Économique ;M. F.</p><p>Daguin 283</p><p>Iherixg (R. von), Les Indo-Européens avant l'histoire (Trad.de
M. de Meulenaere); M. Maurice
Dufourmantelle 187</p><p>Jacquemier (L. ), Des prêts
hypothécaires consentis par le
Crédit foncier de France; M. J.</p><p>Hourtoule 410</p><p>Jobbé-Duval (Émile), Études
sur l'histoire de la procédure civile chez les Romains; t. I : La
procédure par le pari (agere per
sponsionem); M. Henri Lévy-Ullmann 627</p><p>Lacombe (de). Vie de BERRYER,</p><p>M.Fernand Daguin 628</p><p>Langlois (A.), Guide de la procédure en matière civile devant
la Cour de cassalion, suivi d'un
formulaire; M. Fernand Daguin. 187</p><p>Latané (John), The early relations between Maryland and
Virginia: M. Paul Baillière. 277</p><p>Lavolléb (Réné), Les classes ouvrières en EUROPE, étude sur leur
situation matérielle et morale;</p><p>M. Maurice Dufourmantelle. . 469</p><p>Lehr (Ernest), Traité élémentaire de droit civil germanique
(Allemagne et Autriche); M. Fernand Daguin 278</p><p>Le Poittevin (G.), Dictionnaire
formulaire des parquets et de la
police judiciaire; M. Fernand Daguin 282</p><p>Liertz et Jérusalem, Preussisches Gerichtskostengesetz vom
25 juni 1895, fur die Praxis erliiutert (Loi prussienne du 25 juin
1895 sur les frais de justice;</p><p>Commentaire pratique); M. Marcel Cosmao-Dumanoir 458</p><p>Locard(Henri),Commentaire de
la loi du 26 mars 1891 (loi Bérenger) sur l'atténuation et l'aggravation des peines ; M. F. Daguin. 287</p><p>Loutfi (Omar Bey), De l'inviolabilité du domicile, en droit
musulman; M. Fernand Daguin. 624</p><p>LYON-CAEN(Ch.) et Renault (L.),</p><p>Traité de droit commercial, t. IV,</p><p>V et VI; M. Paul Fauchille. . 461</p><p>Misohler(E.), Das Armenwesen
in Steiermark; M. Maurice Dufourmantelle 407</p><p>MOSER, 1° Mémoire sur la
charge financière des caisses
contre les maladies à constituer
d'après le projet de loi fédérale
sur l'assurance contre les maladies. 2° Recherches techniques
sur l'assurance mutuelle contre
les accidents, à constituer en
Suisse d'après le projet de loi
fédérale; M. Maurice Dufourmantelle 469</p><p>Moysen (Paul), La femme dans
le droit français; M. Pierre Lallier 466</p><p>Munier-JOLAIN, La plaidoirie
dans la langue française; M. M.</p><p>Cosmao-Dumanoir 410</p><p>Muteau (Charles), L'assistance
</p><pb n="643"/><p>hospitalière et le secret professionnel; Rapports présentés à
la Société internationale pour
l'étude des questions d'assistance; M. Marcel Cosmao-Dumanoir 566</p><p>Naudier (Fernand), Traité théorique et pratique de la législation des chemins ruraux; M. F.</p><p>Daguin 288</p><p>Nys (Ernest), Les origines du
droit international; M. Charles
Dupuis 286</p><p>Pascaud (Henri), Le suffrage
politique chez les principaux
peuples civilisés (fascicules 3 à 5);</p><p>M. Fernand Daguin. ..... 289</p><p>RIVIÈRE, WEISS, FRENNELET,</p><p>Pandectes françaises; Nouveau
répertoire de doctrine et de jurisprudence; t. XIX, Commune —
Conciliation; t. XX, Conclusions —
conseil de guerre; mariage, t. I;</p><p>M. H. Alpy 412</p><p>Rouard de CARD, Le caractère
déclaratif du partage dans l'ancien droit et le droit actuel;</p><p>M. Pierre Lallier 152
— Un protectorat disparu;</p><p>L'annexion de Tahiti et de ses
dépendances; M. Charles Dupuis.
. . 286</p><p>Sala Contarini (Giuseppe), La
destinazione del padre di famiglia
corne mezzo costitulivo di servitù
prediali nel . diritto romano (La
destination du père de famille
comme mode de constitution des
servitudes prédiales en droit
romain); M. Lévy-Ullmann . 563</p><p>Say (Léon), Dix jours dans la
Haute-Italie; M. F. Lepelletier.
. . 625</p><p>Segovia (Lisandro), Côdigo civil argentino anotado; M. F. Lepelletier .... 408
— Explicacion y crilica del
nuevo côdigo de cornercio de la
Repûblica argenlina con cl texlù
integro del mismo côdigo; M. F.</p><p>Lepelletier 408</p><p>Sentupéry (Léon), L'Europe politique (gouvernement, parlement,
presse); M. Louis Lambert. . 151</p><p>Streit (von G.), Die Widersctzung gegen die Staatsgewalt (La
résistance à l'autorité); M. H.</p><p>Lévy-Ullmann. . ....... 562</p><p>Takematsu (Nosawa), Étude sur
la Constitution du Japon; M. F.</p><p>Daguin 280</p><p>Tétu (Emile), Droit romain,
droit du père sur la personne de
l'enfant: Droit français, de la
déchéance de la puissance paternelle; M. C. Cheuvreux. . 409</p><p>Treppoz (Lucien), Étude théorique et pratique sur les condamnations conditionnelles ; M. J.</p><p>Boullaire 463</p><p>Typaldo-BASSIA, La récidive et
la détention préventive; Théorie
et commentaire des lois postérieures au Code pénal; M. Daniel
Buret 625</p><p>Uppstrôm (W.), Sveriges Rihes
lag ; M. Fernand Daguin . . . 185</p><p>Waterlot (G.), La conciliation
et Varbitrage dans les conflits
collectifs entre patrons et ouvriers; M. Maurice Dufourmantelle 566</p><p>Weiss (André), Traité théorique etpratique de droit international privé, t. II; M. Louiche-</p><p>Desfontaines 567</p><p>Wines (Dr Howard Frederick),</p><p>Punishmentand Reformation (Étude historique &gt;.sur Vorigine du
système pénitentiaire; M. Paul
</p><pb n="644"/><p>Baillière 277</p><p>Worms (Réné), Annales de
l'institut international de sociologie; M. J. Boullaire 464</p><p>X, Anweisung zur Errichtung
und Leitung von Spar-und Darlehenscassen - Vereinen nach dem
System Raiffeisens in Niederôsterreich (Instruction pour la création de la direction des Sociétés
d'épargne et de prêts d'après le
système Raiffeisen en Basse-Autriche); M., Maurice Dufourmantelle 149
—Jahrbuch der internationalen
Vereinigung fur vergleichende
Bechtswissenschaft und Wolkswirtschaftslehre (Annuaire de
l'Union internationale de législation et d'économie comparée),</p><p>1" année, t. II; M. Maurice Dufourmantelle 148
— L'État hongrois millenaire
et son peuple; M. Maurice Dufourmantelle 623
— Supreme Court of Louisiana of DT Eug. Rabasse; Brief
of Intcrvenor and OPPONENT,</p><p>APPELLANT, Numa Augustin J.,</p><p>Delegate of the Consul of the Republic of France; M . E. Alix. 145</p><p>Zexguelis (Elle), Osp; tO-o-fAuv.»;
&gt;ta'. t£)vxat'auT?;î vo;*o8e~'.xû&gt;v [AStptov
(De l'usure et des mesures législatives à tui opposer) ; M. Typaldo-</p><p>Bassia 150</p><p>Bibliothèque (Ouvrages offerts pendant l'année à la). 69, 154, 194,</p><p>294, 418, 474, 569</p><p>Bourse. V. Bibliographie : Bou-</p><p>DON.</p><p>Brésil. V. Mouvement législatif.</p><p>C</p><p>Caisse d'épargne (Notes sur deux
lois belges, l'une relative aux
prêts sur gages et l'autre aux
Caisses d'épargne); M. le baron
d'Anethan 133
— Étude sur les Caisses d'épargne
en Belgique; M. Dufourmantelle 230
— Observations de MM. J. Chal-</p><p>LAMEL, M. DLIFOURMANTELLE, Lacoin , G. DUBOIS, TRANCHANT,</p><p>BLFNOIR, F. DAGUIN, Hubert-</p><p>Valleroix 261
— Étude sur les Caisses d'épargne
en Espagne et en Portugal;</p><p>M. F. Lepelletier 197
.— V. Bibliographie: X.</p><p>Chemins ruraux., V. Bibliographie : Naudier.</p><p>Chili. V. Bibliographie : De la
Grasserie.</p><p>Chronique législative:
— Allemagne (J. Drioux). . . 551
— France (P. Vial). 140, 451, 558
— Prusse (L. Dubarle). ... 390
— Suède (W. Uppstrôm). . . 267</p><p>Code liénal (Étude sur le projet de
Code pénal russe; M. Raoul de
la Grasserie 571</p><p>Colonies. V. Bibliographie : Be-</p><p>NEKE.</p><p>Commune. Elude sur la nouvelle
loi d'organisation communale en
Alsace-Lorraine; M. Blumstein
(Communication de M. Challamel) 91
— Observations de M. Demom-</p><p>BY.NEsetde M. le Présioent. 133
</p><pb n="645"/><p>Compétence. iProjet de traité entre
la France et la Belgique sur la
compétence des tribunaux dans
les litiges internationaux et sur
l'exécution réciproque des jugements en matière civile et commerciale. — Revision du trailé
franco-suisse du 15 juin 1869;</p><p>M. Ch. Lachau 476</p><p>Congrès des Sociétés savantes:</p><p>Délégués 136, 621</p><p>Programme 448</p><p>Conseil de direction:
— Sa composition 67
— Renouvellements partiels. 136,</p><p>155
— Composition des bureaux de
section 137
— Décorations 388</p><p>Crédit agricole. Note sur une loi
belge relative aux prêts sur gages; M. le baron d'Anethan. 133</p><p>Crédit foncier. V. Bibliographie:</p><p>Jacquemier.</p><p>Décorations 388</p><p>Droit administratif. V. Bibliographie : Randier ; — Commune.</p><p>Droit civil. V. Bibliographie. —
Ali.ar», BARAZETTI, Burnett
MORRIS, Chai.lamel, De la Gras série, JACQUEMIER, LEHR, Rouard
de CARD, Segovia; — MARIAGE,</p><p>Régime matrimonial.</p><p>Droit commercial. V. Bibliographie : De BONNEMAIN, De la
GRASSERIE, Lyon-Gaen et RENAULT, Segovia.</p><p>Droit constitutionnel. V. Bibliographie : Takematsu.</p><p>Droit international. V. Bibliogra^
phie : NYS, Rouard de CARD,</p><p>Weiss.</p><p>Droit maritimo.V.Bibliographie:</p><p>Fromageot.</p><p>Droit musulman. V. Bibliographie : LOUTFI.</p><p>Droit pénal. V. Bibliographie:</p><p>ALIMINA, de la GRASSERIE, DELVAILLE, GEORGE, GRIVAZ, LOCARD,</p><p>TREPPGZ, Typaldo-BASSIA, WINES, Zenguélis; — Code pénal.</p><p>Droit politique. Note sur une loi
introduisant des réformes dans la
législature portugaise; M. le baron d'Anethan 376
— V. Bibliographie : Pascaid.</p><p>Sentupéry; Commune.</p><p>Droit romain. V. Bibliographie:</p><p>Jobbé-DUVAL, SALA, Téti .</p><p>Duel. V. Bibliographie : Croab-</p><p>BON.</p><p>Economie politique. V. Bibliographie : BOLGLÉ, HOUDARD,</p><p>Say.;</p><p>Enfant naiurel.X. Bibliographie:
£Allard.</p><p>Etats-Unis. V. Bibliographie:</p><p>COCHRAN, LATANÈ, X.</p><p>Extradition. V. Bibliographie:</p><p>Grivaz.
</p><pb n="646"/><p>F</p><p>Faillite. V. Bibliographie : De secrétariat sur le concours de
Boknemain etVOINESco. la) 196</p><p>Finlande. V. Mouvement lègis- Frais de justice. V. Bibliogralatif. phie : Liektz et Jércsalem.</p><p>Fondation Holtzendorff (Note du
G</p><p>Grande-Bretagne et Irlande. V. vemenl lêijislatlif.</p><p>Avocat; Bibliographie : Bur- Grèce. V. Mariage.
nett MORRIS, Fkomageot; Mou-</p><p>H</p><p>Histoire du droit. V. Bibliogra- Hongrie V. Bibliographie: X.;
phie : BONVALOT, DELOCHE, Jhe- 3/oucemenf législatif.</p><p>, ring, Jobbé-DUVAL, Rouard de Hypothèque. V. Bibliographie:</p><p>Card. Burnett MORRIS, Jacquemier.</p><p>I</p><p>Impôt. Note sur une loi belge ap- personnelle; M. le baron J. d'Aportant des modifications à la nethan 374
législation sur la contribution Italie. V. Bibliographie : Say.</p><p>J</p><p>Japon. V. Bibliographie : Take- Jugements étrangers V. Compématsu. tence.</p><p>M</p><p>Mariage. Note sur les formalités
requises par la législation grecque pour contracter mariage;</p><p>M. Typaldo-Bassia 164</p><p>Membres correspondants (Liste
des ) 8</p><p>Membres nouveaux admis pendant VANNÉE, 69, 154, 194, 294, 418, 473</p><p>Membres titulaires résidant àl'étranger 41</p><p>Membres titulaires (liste des)
résidant à l'étranger, classés
d'après le lieu de leur résidence 59</p><p>Membres titulaires résidant en
France et dans les colonies
françaises . 10
</p><pb n="647"/><p>Mexique. V. Bibliographie :De
la Grasserie; de Mbdika y Or-</p><p>MAECHEA.</p><p>Monaco. V. Mouvement législalif.</p><p>Mouvement législatif. Lois nouvelles.
— Allemagne.. . .... 560, 622
— Alsace-Lorraine. . . . 184, 561
— Argentine (République). . 145
— Australie 405
— Autriche 184, .561, 622
— Autriche-Hongrie 145</p><p>Belgique 405, 456</p><p>Brésil - , i &gt; 145, 405</p><p>Finlande 622</p><p>France. . . 183, 405, 560, 621</p><p>Grande-Bretagne et Irlande. 184</p><p>Hongrie 276</p><p>Monaco 456</p><p>Pays-Bas 184, 561</p><p>Pérou 184, 456, 623</p><p>Prusse 561, 622</p><p>Roumanie 184</p><p>Suisse 457</p><p>Vénézuéla 623</p><p>N</p><p>Nationalité. V. Bibliographie: Nécrologie. 76</p><p>Campistrojj.</p><p>O</p><p>Organisation judiciaire. Étude Russie; M. Kandinsky. . . 690
sur les tribunaux populaires en
P</p><p>Partage. V. Bibliographie : Procédure. V. Bibliographie:</p><p>Rouard de Card. Jobbé-DUVAL, Langlois.</p><p>Pays-Bas. y. Mouvement légis- Propriété industrielle. V. Bibliolalif. graphie : De Borsenko.</p><p>Peines. V. Bibliographie : Del- Prusse. \. Chronique législative:
vaille, GEORGE, LOCARD, Trep- Mouvement législatif.
l'oz, Wines. Puissance paternelle. V. Biblio-</p><p>Pérou. V. Bibliographie : De la graphie : BARAZETTI, Tétu.</p><p>Grasserie; Mouvement législatif.</p><p>0</p><p>Question sociale. V. Travail.</p><p>Régime matrimonial. Communication sur la loi genevoise modifiant le régime matrimonial
quant aux biens; M. C. Bufnoir 168
— Observations de MM. J. CHALLAMEL, Blfnoir et Lyon-Cajen. 179
— Observations de MM. Hubert-</p><p>VALLEROUX, LACOIN, Ch. LACHAU,
</p><pb n="648"/><p>H. LEFORT, Bufnoir et J. Chal- Bonnemain et Voinesco( Mouvelamei 296 ment législatif.</p><p>Règlement 5 Russie. V. Code pénal, Organisa-</p><p>Roumanie. Y. Bibliographie : De tion judiciaire.</p><p>Santé publique. Note sur un arrêté belge relatif à la vaccination des ouvriers employés à
la manipulation des chiffons;</p><p>M le baron J. d'Anethax . . 162</p><p>Sciences sociales. V. Bibliographie : Bouglé.</p><p>,Séances générales:
— du 11 décembre 1895 ... 69
— du 15 janvier 1896 154
— du 12 février 1896 194
— du 11 mars 1896 294</p><p>Secret professionnel. V. Bibliographie : Muteau.</p><p>Sections (Réunion des):
— de la langue anglaise. 138, 181,</p><p>388, 449
— de la langue française. . . 182,</p><p>266, 450, 550</p><p>S
— des langues du Midi et de
l'Orient. . . 181, 389, 449, 549
— des langues du Nord. 138, 266,</p><p>389, 549
— Composition des bureaux de
section 137</p><p>Servitudes. V. Bibliographie:</p><p>Sala.</p><p>Sociologie. V. Bibliographie:</p><p>Worms.</p><p>Statuts 3</p><p>Succession. V. Bibliographie:</p><p>CHALLAMEL, De la Grasserie.</p><p>Suède. V. Bibliographie : De la
GRASSERIE, Uppstrôm; Chronique législative:</p><p>Suisse. V. Avocat; Bibliographie;</p><p>Moser; Mouvement législatif;</p><p>Régime matrimonial.</p><p>T</p><p>Traités internationaux. V. Al- — V. Bibliographie : Boueux.
cool; Bibliographie : De Ri- Brodu et DESPAGNAT, LAVOLLÉE,
bier. MOSER, Waterlot; Santé pu-</p><p>Travail. Note sur un arrêté royal blique.
créant un office du travail en Bel- Trésorier (Rapport sur les comptes
gique; M. le baron J. d'Anethan. du) 84</p><p>300</p><p>U</p><p>Usure. V. Bibliographie : Zenguélis.</p><p>V</p><p>Vénèzuèla V. Mouvement législatif.</p><p>L Éditeur-Gérant : F. PICHON.</p><p>PARIS. — IMP. C. MARPON ET E. FI.4MMARION, RUE P 4CINE, 26.
</p></div></body></text></TEI>