<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp31&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822712">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164843">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414866z">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822712"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.31 1901-1902.</title></ref>
<date when="1902-01-01">1902</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 31</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><div type="section"><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>LEGISLATION COMPAREE</p><p>TOME TRENTE ET UNIÈME</p><p>1901 _ 1902</p><p>PARIS</p><p>1902
</p><pb n="2"/><p>ec 27 51
</p></div><pb n="3"/><div type="section"><p>SOCIÉTLE
* \
N,</p><p>DE</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>STATUTS</p><p>I. Une Société est instituée sous le nom de Société de
législation comparée. -</p><p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays
et la recherche des moyens pratiques d'améliorer les diverses branches de la législation.</p><p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p><p>IV. Elle ne vote sur aucune question.</p><p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir
été admis par le CONSEIL, sur la présentation d'un Sociétaire.</p><p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un
règlement intérieur, lequel ne peut être modifié que par
l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil de direction.</p><p>VII. Le Conseil se compose :</p><p>1° D'un Président élu pour deux ans ;</p><p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize MEMBRES,
au moins, élus pour quatre ans ;</p><p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires
et d'un TRÉSORIER, nommés chaque année par les
Membres du Conseil.</p><p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la
majorité des Membres présents. Au deuxième tour, la
majorité relative suffira.
</p><pb n="4"/><p></p><p>IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés chaque année par quart, à tour de rôle.</p><p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera
immédiatement rééligible.</p><p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres du Conseil ou parmi les Membres sortants.</p><p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui
entrent dans le plan de la Société. Il ordonne et surveille
les publications. Il fixe l'ordre du jour des séances. -</p><p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les
affaires concernant son administration.</p><p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons
- et legs, à des acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles sont soumises à l'approbation préalable du Gouvernement.</p><p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a
été préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée
par le Secrétaire général.</p><p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte
au CONSEIL, qui, après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé par elle.</p><p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions
d'administration intérieure, et en général toutes les dispositions de détail propres à assurer l'exécution des Statuts.</p><p>Ce règlement est fait par le CONSEIL, qui peut toujours le
modifier.</p><p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera
attribué à une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques désignées par l'Assemblée générale, sauf
approbation du Gouvernement.</p><p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra
avoir lieu qu'en Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après l'approbation du Conseil 'dÉtat.
</p><pb n="5"/><p>RÈGLEMENT</p><p>TITRE Ier .</p><p>Conditions d'admission. - Cotisations.</p><p>ART. 1°.–Toute présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au Secrétaire général.</p><p>ART. 2. - Les membres nouveaux sont informés de leur
admission par une lettre du secrétaire général.</p><p>ART. 3. - La cotisation annuelle des membres de la Société
est fixée à 20 francs.</p><p>Tout membre nouveau est astreint au paiement d'un droit
d'entrée de dix francs.</p><p>ART. 4. - Les membres correspondants étrangers ne sont pas
soumis au payement de la cotisation.</p><p>La liste des membres correspondants est arrêtée, chaque année,
par le Conseil de direction, sur la proposition du Secrétaire
général.</p><p>ART. 5. - La cotisation annuelle peut être rachetée par le
versement d'une somme de 250 francs.</p><p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société :
le revenu seul peut être employé aux dépenses ordinaires.</p><p>ART. 6. - Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de
l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre
du Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par décision du
Conseil.</p><p>ART. 7. - La liste générale des membres est dressée par les
soins du Trésorier et imprimée, au commencement de chaque
année, après avoir été soumise au Conseil de direction.</p><p>TITRE II.</p><p>Conseil de directiom.</p><p>ART. 8. - Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du
mois de novembre au mois de juillet, sur la convocation du Président.</p><p>ART.9. - Il fixe l'ordre du jour des séances généraies, nomme
</p><pb n="6"/><p> toutes les commissions, autorise toutes les dépenses, ordonne
toutes les publications.</p><p>ART. 10. - Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du
PRÉSIDENT, des Vice-PRÉSIDENTS, du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, est fixé à seize.</p><p>ART. 11.- Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-PRÉSIDENTS, Secrétaires
généraux et Trésoriers de la SOCIÉTÉ, qui ne sont pas membres
du CONSEIL, peuvent assister aux séances avec voix consultative.</p><p>ART. 12. - Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire
général, désigner, chaque année, un ou plusieurs Secrétaires adjoints et un Trésorier adjoint, qui assistent également aux
séances, avec voix consultative.</p><p>ART. 13. - Les procès-verbaux des séances du Conseil sont
rédigés par un des secrétaires désigné par le Conseil et sont signés
par le Président.</p><p>TITRE III.</p><p>Travaux de la Société.</p><p>ART. 14. - Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à
des époques fixées, chaque année, par le Conseil de direction.</p><p>ART. 15. - Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les
questions portées à l'ordre du jour. "</p><p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de
la Société sont renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil.</p><p>ART. 16. - L'assemblée générale ne peut, en aucun cas, être
appelée à voter, si ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL, sur l'approbation des comptes du TRÉSORIER, sur la fixation
de la cotisation et sur les projets de modification des statuts.</p><p>ART. 17. - Les membres qui veulent prendre une part active
aux travaux de la Société sont répartis en sections correspondant aux différents pays.</p><p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>ART. 18. - Les sections se réunissent sur la convocation et
sous la présidence d'un membre désigné, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une
réunion de section, la présidence lui appartient de droit.</p><p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes
</p><pb n="7"/><p>les réunions, et peut y assister ou s'y faire représenter par un des
Secrétaires de la Société.</p><p>ART. 19. - Les livres et documents de toute nature communiqués à la Société sont transmis par le Secrétaire général au Président de la section compétente, qui les distribue aux membres,
pour qu'il soit fait à la section un rapport sommaire sur le contenu de ces documents et sur l'utilité que la Société peut en tirer.</p><p>ART. 20. - Les Présidents des sections remettent au Secrétaire
général les rapports sommaires dont il vient d'être parlé et se
concertent avec lui sur les propositions à soumettre au Conseil
relativement aux travaux de la SOCIÉTÉ, à la composition des
Annuaires et aux acquisitions de livres et documents.</p><p>TITRE IV .</p><p>Eibliothèque.</p><p>ART. 21. - Il est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions de livres et documents de toute nature.</p><p>ART. 22. - Il est tenu également un registre des prêts de
livres faits aux membres de la Société.</p><p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général, qui en limite la durée.</p><p>ART.23. - Le Conseil désigne, chaque année, un des SECRÉTAIRES, qui est chargé de surveiller le classement de la bibliothèque et des archives de la Société.</p><p>TITRE V.</p><p>Commission des fonds et archives.</p><p>ART. 24. - Une commission de trois membres, nommés chaque
année par le CONSEIL, donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire général et sur les traités à passer, notamment avec l'imprimeur et l'éditeur.</p><p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil. Elle vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des archives,
et surveille la confection de la liste des membres.</p><p>ART. 25. - Le compte des recettes et dépenses est arrêté au
31 décembre de chaque année.
</p><pb n="8"/></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE</head><note>NOTA. Les souscripteurs perpétuels sont désignés par les deux lettres : S. P.</note><div type="subsection"><head>
MEMBRES CORRESPONDANTS.</head><p>ANSUR (Alfredo), docteur en droit, avocat, rua Augusta 57, 2°, à Lisbonne (Portugal). -</p><p>ASSER (T.-M.-C.), conseiller d'ETAT, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>BALLESTERos (Manuel-E.), ministre de la justice et de l'instruction
publique, à Santiago (Chili).</p><p>BELTRANi SCALIA (M.), conseiller d'ÉTAT, à Rome (Italie).</p><p>CANONICo (Tancredi), sénateur, président de section à la Cour de cassation et du contentieux diplomatique,à Rome (Italie).</p><p>CARACCIOLo PARRA, avocat, président de l'Académie de jurisprudence,
à Mérida (Etat des Andes ; Vénézuéla).</p><p>GARCIA (le D' Juan-Agustin), ancien député, président de la Banque
hypothécaire nationale, 16, rue San-MARTIN, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>GRÜNH0T, professeur à l'UNIVERSITÉ, IX, BERGGASSE, 22, à Vienne (Autriche).</p><p>HösT (Frederik), avocat consultant de la légation de FRANCE, 62,
rue KJOBMAGERGADE, à COPENHAGUE, K. (Danemark).</p><p>JETTÉ (L.-A.), lieutenant-gouverneur de la province de QUÉBEC, à
Québec (Canada). -</p><p>JOLIVOT (Ch.), conseiller d'ETAT, secrétaire du Gouverneur et du Conseil
d'ETAT, à Monaco.</p><p>JOVANovic (Milan-P.), avocat, à Vukovár sur le Danube (Syrmie; Autriche-Hongrie).</p><p>KOHLER, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, LANDGRAFENSTRASSE, 4, à
Berlin (Prusse).</p><p>LEHR (Ernest), juris consulte de l'Ambassade de France en SUISSE,
professeur honoraire à l'Université de LAUSANME, 12, avenue des
TOISES, villa Saint-JEAN, à Lausanne (Suisse).</p><p>LUCCHINI (Luigi), ancien député, conseiller à la Cour de cassation,
corso Vittorio EMMANUELE, 119, à Rome (Italie).
</p><pb n="9"/><p></p><p>MARTENs (Frédéric DE), correspondant de l'Institut de FRANCE, professeur
de droit à l'UNIVERSITÉ, 12, PANTÉLÉMONSKAYA, à Saint-Pétersbourg
(Russie).</p><p>MARTIN (le Dr W.-A.-P.), président du Tungwen-COLLEGE, à Pékin (Chine).</p><p>MIDOSI (Henri), avocat et professeur à l'Institut industriel et commercial, Travessa do Arco a JEZUS, 11, à Lisbonne (Portugal).</p><p>NAGY (Ferencz), professeur à l'UNIVERSITÉ, 2, rue ANDRASSY, à Budapest
(Hongrie).</p><p>NAGY (Désiré), avocat, 21, Jozsef-Körut, à Budapest (Hongrie).</p><p>OLIVECRONA (K. D'), ancien conseiller à la Cour suprême, à Stockholm
(Suède).</p><p>PASSAVER, avocat, 46, quai ANGLAIS, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>PAVLOVITCH (G.), ancien ministre, conseiller d'ETAT, 6, rue du Prince-MICHEL, à Belgrade (Serbie).</p><p>PIERANTONI, sénateur, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 27, rue du
20-septembre, à Rome (Italie).</p><p>PLATOU (Oscar), docteur en droit, juge au tribunal de Christiania (Norvège).</p><p>RANDA (A.), professeur à l'Université de PRAGUE, membre de la Chambre des seigneurs et de la Cour de l'EMPIRE, à Prague (Autriche).</p><p>ROLIN-JAEQUEMYNs (G.), ministre plénipotentiaire et conseiller général
de S. M. le roi de SIAM, à Bangkok (Siam). -</p><p>SIMONIs (Edouard), avocat,3, avenue PESCATORE, à Luxembourg (grandduché de Luxembourg). -</p><p>WIHTTEN (Robert), bibliothécaire de l'Etat de New-YORK, à Albany
(New-York; États-Unis).</p><p>TORREs-CAMPos (Manuel), professeur de droit international à l'Université de Grenade (Espagne).</p><p>UNGER (Dr Joseph), président du Reichsgericht. à Vienne (Autriche).</p><p>VIDARI (Ercole), professeur à l'Université de Pavie (Italie).</p><p>WESTLAKE (John), barrister at law, the river HOUSE, Chelsea EMBANKEMENT, S. W., à Londres (Angleterre).
    · WINTGENs (Willem-Joan), chef de bureau au Ministère de la guerre. 428, DAENDELSSTRAAT, à La Ilaye (Pays-Bas).</p></div><div type="subsection"><p>BUREAU INTERNATIONAL DE DÉPOT DE DISTRIBUTION ET D'ÉCHANGE DE PUBLI-CATIONS, 100, rue SORIANO, a Montevidéo (Uruguay). -</p><p>COBDEN CLUB, Secrétaire : M. HAROLD COX, 6, Raymond Buildings Gray's
    INN, W. C. à Londres (Angleterre).</p><p>INSTITUT JURIDIQUE INTERNATIONAL,3, via BRISA, Milan (Italie).</p></div><div type="subsection"><head>MEMBRES TITULAIRES.
l° Membres résidant en France et dans les colonies
françaises.</head><p>ACCARIAS, inspecteur général honoraire des Facultés de droit, conseiller à la Cour de cassation, 60, rue Saint-André-des-Arts (Paris).
</p><pb n="10"/><p></p><p>S. P.</p><p>ADAM (Léon), avocat à la Cour d'appel, 40 rue Bonaparte (Paris).</p><p>AGUILLON (L.), ingénieur des mines, 71, rue du Faub.-St-Honoré (Paris).</p><p>ALGLAVE, professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 27,
avenue de PARIS, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>ALix(Edmond), avocat à la Cour d'appel, 59, rue Saint-Antoine (Paris).</p><p>ALLAIN (Frédéric), avocat à la Courd'appel, 86, boulevard HAUSSMANN, (Paris). -</p><p>ALPY (Henry), avocat à la Cour d'appel, me mbre du Conseil municipa
68, rue Bonaparte (Paris). -</p><p>ALVES DA VEIGA, avocat, ancien député aux Cortés portugaises, 36,
rue Washington (Paris).</p><p>AMIAUD (Albert), chef de bureau au Ministère de la justice, 91, rue des
ORTIES, à Bois-Colombes (Seine).</p><p>AMIOT ( II.), ingénieur des mines, 4, rue Weber (Paris).</p><p>ANCELME (Claude), procureur de la République, a Carcassonne (Aude).</p><p>ANTHOINE DE SAINT-JOSEPH, 23, rue François l° (Paris).</p><p>APPERT (Georges), ancien professeur à l'Université de TOKIO, 9, rue du
Val-de-Grâce (Paris).</p><p>ARBELET, juge au tribunal civil de la SEINE, 102, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>ARNAL (Albert), ancien avocat à la Cour d'appel, 58, rue de Ponthieu
(Paris).</p><p>ARNAUD (François), notaire à Barcelonnette (Basses-Alpes).</p><p>ARNAUNÉ (Auguste), directeur de l'administration des Monnaies. Hôtel
des MONNAIES, 11, quai Conti (Paris).</p><p>ARTHUys (J), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 16, rue
Victor-HUGO, à Poitiers (Vienne).</p><p>AUBERGÉ, motaire à Melun (Seine-et-Marne).</p><p>AUBERTIN (Émile), commissaire de la marine hors cadre, secrétaire du
commissaire général de la République au Congo français.</p><p>AUBÉRY (Gaëtan), ancien vice-consul, juge d'instruction à Issoire (Puyde-Dôme).</p><p>Accoc (Léon), membre de l'INSTITUT, président du Comité de législation
étrangère, 180, boulevard Haussmann (Paris). -</p><p>AUDIBERT (Ad.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5 bis,
place du Panthéon (Paris).</p><p>AUDINET, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue des
Grandes-ECOLES, à Poitiers (Vienne).</p><p>AUGÉE (Adolphe), notaire, à Ardes (Puy-de-Dôme).</p><p>AUGER Émile), avocat à la Cour d'appel, 53 bis, quai des Grands-Augustins (Paris).</p><p>AULOGE (François), juge suppléant au tribunal civil, avocat, à Roanne
Loire).
a* *. avocat, 2, rue de l'ORMEAU, à Marseille (Bouchesdu-Rhône).</p><p>BABINET (Charles), président de chambre honoraire à la Cour de cassation, 4, rue Laferrière (Paris).</p><p>BABINET (Louis), avocat à la Cour d'appel, 9, rue de Milan (Paris).</p><p>BACH (A.), 13, rue Médicis (Paris).
</p><pb n="11"/><p></p><p>S. P.</p><p>S. P,</p><p>S, P.</p><p>BAILLIÈRE (Paul), avocat, 20, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>BAILLY (E.), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 4, avenue du
PARC, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>BAILLY (Henri), greffier à la Cour d'appel, 103, rue de Rennes (Paris).</p><p>BALLEYDIER (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue LESDIGUIÈRES, à Grenoble (Isère).</p><p>BALLGT-BEAUPRÉ, premier président de la Cour de cassation, 104,
rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>BARANDIARAN (A. DE), avocat à la Cour d'appel, 16, rue LAURISTON, (Paris).</p><p>BARBEROT (Etienne), docteur en droit, 1, rue Michelet (Paris).</p><p>BARBIER (Aimé), étudiant en droit et élève de l'Ecole des sciences
politiques, 18, boulevard Flandrin (Paris-Passy).</p><p>BARBOUx (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 14, quai
de la Mégisserie (Paris).</p><p>BARCLAY (Thomas), barrister at law, 17, rue Pasquier (Paris).</p><p>BARD (Alphonse), conseiller à la Cour de cassation, 72, boulevard
Saint-Michel (Paris).</p><p>BARDE (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 22, rue
des GRENADIERS, à Montpellier (Hérault).</p><p>BARRY (Charles), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 34, rue de Grenelle (Paris).</p><p>BARTIN, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,38, rue
François I" (Paris).</p><p>BASSET (Frank), avocat, 13, rue FONTENELLE, le Havre (Seine-Inférieure).</p><p>BAUDOUIN (Abel), notaire à Eymet (Dordogne).</p><p>BAUDOUIN, procureur général près la Cour de cassation, 3, rue Corneille (Paris).</p><p>BAUDOUIN-BUGNET (Maurice), juge d'instruction au tribunal civil, 34,
rue BANAL, à Melun (Seine-et-Marne).</p><p>BAUDRY-LACANTINERIE, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 52, cours de TOURNY, à Bordeaux (Gironde).</p><p>BAZENET, substitut du procureur de la République, à Rouen (Seine-Inférieure.)</p><p>BEAUCHEMIN (DE), sous-chef de bureau à la préfecture de Seine-et-OISE, 7, rue Saint-LOUIS, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>BEAUCHET (Ludovic), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 7, rue de la RAVINELLE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BEAUREGARD (Olivier), avocat, 70, rue de l'Université (Paris).</p><p>BÉGOÜEN (le vicomte Henri), Les ESPAS, par Saint-Girons (Ariège),</p><p>BELLIER (A.), avocat conseil, 8, cité Trévise (Paris).</p><p>BELLOM (Maurice), licencié en droit, ingénieur au Corps des mines, 6, rue Daubigny (Paris).</p><p>BENON, avocat, 11, rue FONDAUDÈGE, à Bordeaux (Gironde).</p><p>BENZACAR (G.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8,
rue d'ALBRET, à Bordeaux (Gironde).</p><p>BERGE (Stéphane), directeur des Services judiciaires du Gouvernement
tunisien, 20, rue El MONASTIRI, à Tunis (Tunisie).
</p><pb n="12"/><p></p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>S. P,</p><p>S. P.</p><p>BERNON (Just DE), docteur en droit, 3, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>BERR (Louis), juge au Tribunal civil de la SEINE, 6, rue Creveaux
(Paris).</p><p>BERRYER (Georges), avocat à la Cour d'appel, 23, rue de la Chausséed'Antin (Paris).</p><p>BERTHEAU (Jules), avocat, 88, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>BERTHÉLEMY, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue
Jean-Bart (Paris).</p><p>BERTRAND (Edmond), avocat à la Cour d'appel de PARIS, ancien
magistrat, 29, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>BÉTOLAUD, avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, membre de
l'INSTITUT, 21, avenue Marceau (Paris).</p><p>BEUDANT (R.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, square
des POSTES, à Grenoble (Isère).</p><p>BEURDELEY (Robert), sous-préfet à Bazas (Gironde).</p><p>BICKART-SÉE (Edmond), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de
cassation, 30, rue de Lisbonne (Paris).</p><p>BIDOIRE, ancien avocat à la Cour de cassation, 38, rue de Courcelle
(Paris).</p><p>BIGAULT DU GRANRUT (DE), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Scribe (Paris).</p><p>BINET, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 36, rue GRANDVILLE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BINOCHE (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 4 avenue de Messine
(Paris).</p><p>BTOLLAY, conseiller maître à la Cour des comptes, 22, rue Hamelin
(Paris).</p><p>BLACHIER, juge au tribunal civil, à Valence (Drôme).</p><p>BLIN (Lucien), avocat à la Cour d'appel, 8, quai de la Mégisserie (Paris).</p><p>BLOCH (Raoul , juge suppléant au tribunal civil, 7, rue d'Anjou (Paris).</p><p>BLONDEL, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 13, rue
de l'HOSPICE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BLONDEL (Georges), docteur ès lettres, docteur en droit, 8, rue des
Saints-Pères (Paris).</p><p>BLUMENTHAL (Jacques), avocat à la Cour d'appel, 87, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>BODINGTON (Oliver), barristerat law,6, boulevard des Capucines (Paris).</p><p>BOECK (DE), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue
BARDINEAU, Bordeaux (Gironde).</p><p>BOGS1C, correspondant de l'INSTITUT, 71, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>BOISLISLE (Georges DE), président de Chambre à la Cour d'appel, 8,
rue de Mézières (Paris).</p><p>BOISSONADE (G.), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Unlversité de PARIS, villa BELLEVUE, à Antibes (Alpes-Maritimes).</p><p>BOISTEL, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 28, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>BOIVIN-CHAMPEAUx (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 13, quai d'Orsay (Paris)</p><p>BONNARD, avocat, 20, rue d'ANGLETERRE, à Tunis (Tunisie).</p><p>BONNEMAINs (Édouard de), suppléant du Consul général de ROUMANIE, 2, rue de La Pérouse (Paris).
</p><pb n="13"/><p></p><p>S, P.</p><p>BONNET (G.), conseiller à la Cour d'appel, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>BOUCHEZ, ancien procureur général près la Cour d'appel, avocat à la
Cour d'appel, 71, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>BOUCHIÉ DE BELLE, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 16, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>BOUCHON, avocat à la Cour d'appel, 61, rue de Ponthieu (Paris).</p><p>BOULAY DE LA MEURTHE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 23, rue de
l'Université (Paris).</p><p>BOULLAIRE (Jules), avocat, ancien magistrat, 7, boulevard Malesherbes
(Paris).</p><p>BOUR (Henry), juge au tribunal civil, 15, rue du DOYENNÉ, à Épinal
(Vosges).</p><p>BOURCART (G.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 17, quai
ISABEY, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BOURGAREL, juge d'instruction, à Meaux(Seine-et-Marne).</p><p>BOURGEOIs (Léon), député, ancien président du conseil des ministres, 5, rue Palatine (Paris).</p><p>BOUTAUD, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 90, rue de Rivoli (Paris).</p><p>BOURGOING-DUMONTEIL (Charles), licencié ès-lettres, avocat à la Cour
d'appel, boulevard Port-ROYAL, 85 (Paris).</p><p>BOUTMv (Émile), membre de l'INSTITUT, directeur de l'École libre des
sciences politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>BOUVET (Georges), docteur en droit, ancien magistrat, avocat à la
Cour d'appel, 21, rue d'Aumale (Paris).</p><p>BOUVIER-BANGILLON, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
à Aix (Bouches-du-Rhône). -</p><p>Boys (Sylvius du), sous-directeur au ministère des Affaires ÉTRANGÈRES, 3, rue Legendre (Paris).</p><p>BRAUN, conseiller d'ETAT, à Guéthary (Basses-Pyrénées).</p><p>BREUL (Charles), juge au tribunal civil, rue d'ERNEMONT, 56 bis, à
Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>BROCART (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 27, rue Casimir-Perier
(Paris).</p><p>BROGLIE (VICTOR, prince DE), secrétaire d'ambassade, 48, rue de la Boëtie
(Paris).</p><p>BROUCHOT(Pol), substitut au tribunal de la SEINE,37, rue du Four (Paris).</p><p>BRUNEAU (Louis), juge d'instruction au tribunal civil, à Montmédy
(Meuse).</p><p>BRUGNON (Emmanuel), avocat à la Cour d'appel, 76, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>BRUNET (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 19, rue Clapeyron (Paris).</p><p>BRv (Georges), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Aix
(Bouches-du-Rhône).</p><p>BUFNOIR (Raymond), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 10 bis, rue du Pré-aux-Clercs (Paris).</p><p>BUREAU (Paul), professeur à l'Institut catholique, 9, rue du Regard
(Paris).</p><p>BURET (Daniel), avocat à la Cour d'appel, 41, rue de Saint-Pétersbourg
(Paris).
</p><pb n="14"/><p></p><p>RUSCUE (Paul), ancien magistrat, 80, rue Taitbout (Paris).</p><p>CANANON (Bernard), conseiller à la Cour d'appel, à Angers (Maine-et-Loire).
c* (Henry), avocat-conseil de la Légation des Etats-Unis en
FRANCE, 35, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>CAPOR, avocat, à Péronne (Somme).</p><p>CAILLEMER, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Lyon
(Rhône).</p><p>CALARY, conseiller à la Cour de cassation, 250, boulevard Saint-Germain.</p><p>CALLA, ancien député, au château de BLANVILLE, par Courville ( Eure-et-Loir).</p><p>CAMBUZAT (Francis), ancien magistrat, 95, rue de Rennes (Paris).</p><p>CAMOIN DE VENCE, ancien magistrat, 53, rue de Rome (Paris).</p><p>CANELOPOULos ( E.), docteur en droit, avocat, 2, cité Cardinal-Lemoine
(Paris).</p><p>CAPRTANT (Henri), professeur à la Faculté de droit de l'Université
de Grenoble. à La Tronche (Isère).</p><p>CARPENTIER (Adrien), agrégé des Facultés de droit, avocat à la Cour
d'appel, 4, rue du Cardinal-Lemoine (Paris). -</p><p>CARPENTIER (Paul), avocat, 31, rue Jacquemars-GIELÉE, à Lille (Nord).</p><p>CARRÉ DE MALBERG, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 11, rue de LORRAINE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>CARRIÈRE, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 22, rue de Tocqueville
(Paris).</p><p>CARTIER (Ernest), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 8, rue
du Cirque (Paris).</p><p>CASTEIL (François), procureur de la République, à Rodez (Aveyron).</p><p>CASTEL, juge au tribunal civil, à Pontoise (Seine-et-Oise).</p><p>CASTÉRAs (comte Roger de), docteur en droit, 9, place Saint-François-Xavier (Paris).</p><p>CATHALA (Louis), juge suppléant au Tribunal civil, 31, boulevard NATIONAL, à Saint-Brieuc (Côtes-du-Nord).</p><p>CATINEAU (Gaston), juge d'instruction, à Clermont (Oise).</p><p>CAUVIÈRE (Jules), professeur de droit à l'Institut catholique, 16, rue de
Fleurus (Paris). -</p><p>CAUWÈS, professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 16, avenue de SCEAUX, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>CÉLICE, avocat général près la Cour d'appel, à Nîmes (Gard).</p><p>CÉLIER (Alexandre), avocat, 1, place Saint-François-Xavier (Paris).</p><p>CHABRY, notaire, à Maringues (Puy-de-Dôme). -
: (Jules), avocat à la Cour d'appel, 7, rue Rouget-de-l'Isle
(Paris).
c*:* conseiller à la Cour de, cassation, 3, quai Voltaire
Paris).</p><p>CHAMBON(Charles), ancien avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 39, rue Mozart (Paris).</p><p>CHAMPCOMMUNAL (J.), docteur en droit, 78, boulevard Saint-Michel
(Paris).
</p><pb n="15"/><p></p><p>CHAPOY (Henri), avocat à la Cour d'appel, 13, rue des Saints-pères
(Paris).</p><p>CHARDINY (Ludovic), avocat à la Cour d'appel, 25, quai de TILSITT, à
Lyon (Rhône).</p><p>CHARDON (Henri), procureur de la République, à Morlaix (Finistère).</p><p>CHARLEMAGNE (Edmond), ancien magistrat, rue des MARINS, à Châteauroux (Indre).</p><p>CHARMONT (J), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
villa CHAMBÉRY, chemin de NAZARETH, à Montpellier (Hérault).</p><p>CHAUFTON (Albert), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 20, rue Godot-de-Mauroi (Paris).</p><p>CHAUMAT (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 4, place du Théâtre-Français (Paris).</p><p>CHAUMET, Comité d'études sociales, 62, rue Richelieu (Paris).</p><p>CHAUSSE, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Montpellier
(Hérault).</p><p>CHAUVEAU (Franck), avocat, sénateur, 106, rue de la Faisanderie
(Paris).</p><p>CHAUVEAU (Maxime), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
à Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>CHAVEGRIN (Ernest), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 4, rue Bara (Paris).</p><p>CHAZETTES DE BARGUEs (René DE), licencié en droit, à Saint-Victour
(Corrèze).</p><p>CHÉRAMY, avoué au tribunal de la SEINE, 24, rue Neuve-Saint-Augustin (Paris).</p><p>CHEUVREUx (Casimir), ancien avocat à la Cour d'appel, 41, avenue
Friedland (Paris).</p><p>CHEVET (Maurice), avoué, 122, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>CHEYSSON (Emile), inspecteur général des ponts et chaussées, 4,
rue Adolphe-Yvon (Paris).</p><p>CHIPON (Maurice), avocat à Besançon (Doubs).</p><p>CHOBERT (Charles) professeur à l'Institut catholique, 82, rue Bonaparte (Paris).</p><p>CHRÉTIEN (A), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 31, rue
du Faubourg-Saint-JEAN, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>CHRISTOPHLE (Franck), docteur en droit, à MALBATTU, par lssoire (Puyde-Dôme).</p><p>CLAMAGERAN, sénateur, 57, avenue Marceau (Paris).</p><p>CLUNET (Édouard), avocat à la Cour d'appel, 11, rue de Montalivet
(Paris).</p><p>CODET (Jean), avocat, 182, rue de Vanves (Paris).</p><p>COHENDY, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Lyon
(Rhône).</p><p>COLIN (Ambroise), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue de Babylone (Paris).</p><p>COLLET (Maurice), licencié en droit, 28, rue de Grammont (Paris).</p><p>COLOMBIER (M.), avocat, 20, rue André-MOINIER, à Clermont-Ferrand
(Puy-de-Dôme).
</p><pb n="16"/><p></p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>CONTE (Léonce), juge au tribunal civil, 121, rue PARADIS,à Marseille
(Bouches-du-Rhône).</p><p>CORBABON (A.), avocat, 13, boulevard Ledru-ROLLIN, à Moulins (Allier).</p><p>CORDOEN, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 31, rue
Fortuny (Paris).</p><p>CORTOT (Edmond), avoué au tribunal de la SEINE, 8, rue Blanche
(Paris).</p><p>COSMAo-DUMANOIR (Marcel), docteur en droit, 3, rue de la Néva
(Paris).</p><p>COSNAC (A. DE), juge d'instruction au Tribunal de la SEINE, 26, rue
de la Chaise (Paris).</p><p>COTTIN (Paul), ancien député, à BEAUREGARD, commune d'Anderth-CONDON, par Bellay (Ain).</p><p>COTTINEAU, avocat à la Cour d'appel, 28, rue d'Assas (Paris).</p><p>COUHIN (Claude), avocat à la Cour d'appel, 12, avenue de l'Alma (Paris).</p><p>COULON (Henri), avocat à la Cour d'appel, 15, rue de la Chausséed'Antin (Paris).</p><p>COURBALLÉ, avocat, 28, rue d'AUTUN, à Chalon-sur-Saône (Saône-et-Loire).</p><p>COURNOT (L.), président de Chambre à la Cour d'appel, 3, impasse
Pont-BRESSIGNY, à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>COUSIN (Gaston), docteur en droit, à Péronne (Somme).</p><p>CRÉMAZY (Laurent), premier président de Cour honoraire, 75, rue
SYLVABELLE, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>CREMIEUx (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 51, avenue Montaigne
(Paris).</p><p>CRESSON, ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel, 41,
rue Cambon (Paris). -</p><p>CUÉNOT (Henri), ancien élève de l'Ecole polytechnique, 13, rue Vauquelin (Paris).</p><p>DAGUIN (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 29, rue de l'Université
(Paris). -</p><p>DAINVILLE (Emmanuel), sous-chef à la Direction générale de l'enregistrement, 34, rue de Miroménil (Paris).</p><p>DAIREAUx (Émile), avocat, 15, rue Vernet (Paris).</p><p>DARBOIs (Firmin), avocat, 23, rue Lhomond (Paris).</p><p>DARCY (Henri), ancien préfet, à BRIMBORION, à Sèvres (Seine-et-Oise).</p><p>DARESTE (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de
cassation, vice-président du Tribunal des conflits. 9, quai Malaquais (Paris).</p><p>DARESTE (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 5, rond-point Bugeaud
(Paris),</p><p>DARESTE (Fr.-Rodolphe), avocat, 32, rue BOURGMAYER, à Bourg (Ain).</p><p>DARRAs (Alcide), docteur en droit, 97, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>DAVID (Charles), inspecteur des eaux et forêts, villa des TILLEULS, 5,
rue del'ÉCLUSE, à Melun (Seine-et-Marne).
</p><pb n="17"/><p>- \
DAVID (Edmond), ancien conseiller d'ETAT, 11 , rue de Montalivel
(Paris).</p><p>DECRAIS, ministre des COLONIES, 62, avenue du Bois-de-Boulogne
(Paris).</p><p>DECUGIs (H.), avocat à la Cour d'appel, 8, rue d'Argenteuil (Paris).</p><p>DEFRÉNOIs (Charles), avocat à la .. Cour d'appel, 18, rue de l'Odéon
(Paris). -</p><p>S. P. DEGLIN (Henri), avocat à la Cour d'appel, 79, rue Saint-GEORGES, à
Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>DE IIAYE (Alexandre), publiciste, 104, rue de Rennes (Paris).</p><p>DELACOURTIE, avoué près le Tribunal civil, 20, rue des Petits-Champs
(Paris).</p><p>DELAIRE (Gustave), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 69,
boulevard Haussmann (Paris).</p><p>DELALAIN (Paul), libraire-éditeur, 115, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>DE LALAIN-CHOMEL, vice-président au tribunal de la SEINE, 5, rue de
l'Université (Paris).</p><p>DELALANDE (Edouard), président du tribunal civil, 38, quai Bérigny, à
Dieppe (Seine-Inférieure). -</p><p>DELAMARRE (le comte Maurice), avocat à la Cour d'appel, 10, rue
de Las-Cases (Paris).</p><p>DELCURROU, conseiller à la Cour de cassation, 29, rue Cortambert
(Paris-Passy).</p><p>DELECRoix (Emile), avocat, directeur de la Revue de la législation des
mines, 7, place du CONCERT, à Lille (Nord).</p><p>DELOUME (Antonin), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5.
place LAFAYETTE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>DELOVNES, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15 ois,
allées de CHARTRES, à Bordeaux (Gironde).</p><p>DEIZONs (Louis), avocat à la Cour d'appel, 10, rue Las-Cases (Paris).</p><p>DÉMAREST (Maurice), 20, rue Lalo (Paris).</p><p>DEMAY (Ernest), ancien avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 76, rue de la Victoire (Paris).</p><p>DEMELIN, avoué, à Senlis (Oise). -</p><p>DEMOMBYNEs (Gabriel), avocat à la Cour d'appel, 28, rue Jacob (Paris).</p><p>DENISSE (Léon), juge au Tribunal civil, à Gien (Loiret).</p><p>DEPEIGEs (J.), avocat général près la Cour d'appel, à Riom (Puyde Dôme).
s, p, DÉPINAY (Joseph), ancien notaire à VERSAILLES, 81, rue de Miroménil
(Paris).</p><p>DEREUX *» avocat à la Cour d'appel, 80, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>DEROISIN, maire de VERSAILLES,77, rue des CHANTIERS, à Versailles (Seineet-Oise).</p><p>DÉROULÈDE (Maxime), avocat, 54. rue de Verneuil (Paris).</p><p>DESANGEs (Elie), professeur, 35, rue de Lubeck (Paris).</p><p>DESCHAMps (Auguste), professeur-adjoint à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 71 bis, rue de Vaugirard (Paris).</p><fw place="bottom">XXXIII. 2</fw><pb n="18"/><p></p><p>DESCOSTEs (Adolphe), avocat, 6, rue de BOIGNE, à Chambéry (Savoie).</p><p>DESLANDREs (Maurice), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>DESPAGNET, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 20, rue
BAUBADAT, à Bordeaux (Gironde).</p><p>DESSERTEAUX, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 9, boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>DETOURBET (Edmond), ancien magistrat, 29, rue de Lübeck (Paris).</p><p>DEVAUx (René), sous-intendant militaire à la première division de
cavalerie, 81, avenue Bosquet (Paris).</p><p>DEVEILLE (Fernand), avoué près le tribunal civil de la SEINE, 58, rue
Saint-Lazare (Paris).</p><p>DEVIN (Georges), président du Conseil de l'ordre des avocats au Conseil
d'Etat et à la Cour de cassation, 66, rue Pierre-Charron (Paris).</p><p>DEVIN(Léon), avocat à la Cour d'appel, 17, rue de la Bienfaisance (Paris).</p><p>DGUÉBOIDzÈ (Dimitri), licencié en droit de l'Université impériale de
Saint-Pétersbourg, 9, place du Panthéon (Paris).</p><p>DHERBELOT, avocat à la Cour d'appel,4, rue de Tournon (Paris .</p><p>DIETz (Jules), avocat à la Cour d'appel, 3, rue des Mathurins (Paris).</p><p>DISLÈRE (Paul), président de section au Conseil d'ÉTAT, directeur des
COLONIES, 10, avenue de l'Opéra (Paris).</p><p>S. P. DITTE (IIenri), Directeur des Affaires civiles au Ministère de la JUSTICE, 90, rue d'Assas (Paris).</p><p>DORMAND, premier président à la Cour d'appel, à Toulouse Haute-Garonne).</p><p>DREYFOUs (Georges), avocat à la Cour d'appel , 41, rue Cambon
(Paris).</p><p>DREYFUs (Eugène), substitut du procureur général près la Cour
d'appel à Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>DREYFUs (Ferdinand), ancien député, avocat à la Cour d'appel, 98,
avenue de Villiers (Paris).</p><p>DREYFUs (René), avocat à la Cour d'appel, 81, rue de Monceau (Paris).</p><p>DREvss (Ch.), ancien recteur d'ACADÉMIE, inspecteur général honoraire de l'UNIVERSITÉ, 30, rue Vaneau (Paris).</p><p>DRIOUx (Joseph), substitut du procureur général, 72, quai du CHÂTELET,
à Orléans (Loiret). '</p><p>DROZ, avocat à la Cour d'appel, 13, rue Royale (Paris).</p><p>DUBARLE (Léon), avocat, ancien magistrat, 4, place Victor-HUGO, à
Grenoble (lsère).</p><p>DUBEAU ( Ernest), procureur de la République, à Sainte-Menehould
(Marne).</p><p>DUBois (Georges), chef du contentieux de la Compagnie des chemins
de fer d'ORLÉANS, ancien magistrat, 120, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>DUBOST (John), vice-président au Tribunal de la SEINE, 7, rue d'Anjou
(Paris).</p><p>DU BUIT (Henry), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour
d'appel, 47, rue de Clichy (Paris).</p><p>DUCHATEL (le comte), 69, rue de Varennes (Paris).
</p><pb n="19"/><p></p><p>DUCHAUFFOUR, juge au tribunal de la SEINE, 3, rue de la Terrasse
(Paris).</p><p>DUFAYs (Jules), notaire à Salins (Jura).</p><p>DUFOURMANTELLE (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 95, avenue
Kléber (Paris). -</p><p>DUFOURMANTELLE (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de
cassation, 130, rue de Rennes (Paris).</p><p>DUFRAISSE, avocat à la Cour d'appel, 22, avenue Victoria (Paris).</p><p>DUGAS, avocat, place Saint-JEAN, à Alais (Gard).</p><p>DUGUIT (Léon), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue
LABOTTIÈRE, à Bordeaux (Gironde).</p><p>DUPUIs (Charles), secrétaire général de l'École libre des sciences
politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>DUQUESNE (Joseph), professeur-agrégé à la Faculté de droit, 29, cours
BERRIAT, à Grenoble (Isère).</p><p>DURAND DES AULNOIs (Antoine), notaire, 15, rue Tronchet (Paris).</p><p>DUTHOIT (Eugène), licencié en droit, à CROIX, près Roubaix (Nord).</p><p>DUVAL (Eugène), conseiller à la Cour de cassation, 5, rue Nouvelle
(Paris).</p><p>DUVERDIER DE SUZE, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 23, rue BUFFON, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>DUVERDY (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 77, boulevard Haussmann
(Paris).</p><p>EICHTHAL (Eugène D), 144, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>EISENMANN (Ernest), avocat et représentant du ministère des mines et
de l'agricultare de la République mexicaine, 2, cité Rougemont
(Paris).</p><p>ESMEIN (Adhémar), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 7, rue Leroux (Paris).</p><p>ESTOUBLON, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 70, rue de
Rennes (Paris).</p><p>FABREGUETTEs (P), conseiller à la Cour de cassation, 85, rue de Richelieu (Paris).</p><p>FALCIMAIGNE, conseiller à la Cour de cassation, 45, rue Blanche
(Paris).</p><p>FARDIs (Georges), licencié en droit, 51, rue Claude-Bernard (Paris).</p><p>FARNIÉ (Gaston), avocat, rue Poissonnière à Bayonne (Basses-Pyrénées.)</p><p>FAUCHILLE (Paul), directeur de la Revue générale de droit international public, docteur en droit,3, rue de la GENDARMERIE, à Sceaux
(Seine). -</p><p>FAURE (Antoine), avocat à la Cour d'appel, 7, rue de Lincoln
(Paris).</p><p>FÉRAUD-GIRAUD, président honoraire à la Cour de cassation, 74, rue
de Rennes (Paris). -</p><p>FERRAND (H.), avocat à la Cour d'appel, 4, rue du Pré-aux-Clercs
(Paris).
</p><pb n="20"/><p></p><p>S. P.</p><p>FERRON, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 14, avenue Victor-HUGO, à Aix (Bouches-du- Rhône).</p><p>FERRÉ (Emmanuel), 30, avenue de Villiers (Paris).</p><p>FIRINo (R.), 64, rue de Monceau (Paris).
. FIRMIN, ministre plénipotentiaire de la République d'Haïti en FRANCE,
à la légation d'HAÏTI, 10, avenue de Messine (Paris).</p><p>FLACH (Jacques), professeur au Collège de FRANCE, 37, rue de Berlin
(Paris).</p><p>FLATAU (Roman), docteur en droit, 272, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).
fLERY (G.), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Mogador (Paris).</p><p>FLOGNY (Georges), avocat à la Cour d'appel, 3, rue La Boétie ( Paris).</p><p>FLURER, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 39, rue
FRANKLIN, à Lyon (Rhône). -</p><p>FOLLEVILLE (Daniel DE), avocat à la Cour d'appel de PARIS, doyen
honoraire de la Faculté de droit, conseiller général et ancien
député de la Seine-INFÉRIEURE, 22, rue Clauzel (Paris).</p><p>FONTARCE (Gabriel DE), licencié en droit et ès lettres, 29, avenue des
Champs-Elysées (Paris).</p><p>FONTARCE (René DE), secrétaire d'ambassade, 95, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>FOULD (Paul), ancien maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 62, avenue
d'Iéna (Paris).</p><p>FOURNIER (Marcel), ancien agrégé à la Faculté de droit de CAEN,
directeur général de l'enregistrement, 11, rue Nitot (Paris).
. FRAISSAINGEA (Louis), professeur adjoint à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 43, rue d'Alsace-LORRAINE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>FRANQUEVILLE (le comte DE), membre de l'INSTITUT, au château de la
Muette (Paris-Passy).</p><p>FRAVATON (Maurice), conservateur des HYPOTHÈQUES, 18, boulevard
de la REINE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>FRÈREJOUAN DU SAINT (Georges), avocat à la Cour d'appel,92, rue du Bac
(Paris). -</p><p>FROMAGEor (Georges), avoué près le Tribunal civil de la SEINE, 28, rue
Joubert (Paris).</p><p>FROMAGEOT (Henri), avocat à la Cour d'appel, 1, rue de Villersexel
(Paris).</p><p>FUMOUZE (Victor), docteur en médecine, président honoraire de
l'Union des FABRICANTS, 132, rue de Lafayette (Paris).</p><p>FüRTH (Richard), attaché consulaire impérial et royal d'AUTRICHELLONGRIE, 21, rue Laffitte (Paris).</p><p>FUYE (oE LA), ancien substitut du procureur de la République, 82, rue
de Monceau (Paris). .</p><p>GAIGNIÈRE (Henri), procureur de la République, à Saint-Marcellin
(Isère).</p><p>GALLET (Henri), avocat, 1, rue Théophile-GAUTIER, à Neuilly-sur-Seine (Seine).
</p><pb n="21"/><p>-- 21 -</p><p>S. P.</p><p>GARDEIL (E.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1 , rue
de la COMMANDERIE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>GARNIER, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8 bis, rue
ISABEY, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>GARRAUD (R.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Lyon
(Rhône).</p><p>GASTAMBIDE (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 4, rue Logelbach (Paris).</p><p>GAUCKLER (E.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 4,
place CARNOT, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>GAUDEMET (Eugène), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 21, place JEAN, a Dijon (Côte-d'Or).</p><p>GAUDEMET, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 21, place
Saint-JEAN, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>GAULT, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 75, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>GAUWAIN (P.), sous-gouverneur du Crédit foncier, 9, rue de la Chaise
(Paris).</p><p>GEFFROY (Paul), avocat à la Cour d'appel, 15, boulevard Poissonnière
(Paris). -</p><p>GENEBRIER (A.), notaire honoraire, 1, passage d'ARCOLE, à Malakoff
(Seine). - |
GENTIEN (André), licencié en droit, 151, boulevard Haussmann (Paris .</p><p>GÉNY (François), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 14, rue de METZ, à Nancy (Meu1 the-et-Moselle).</p><p>GEOFFRAY (Léon), secrétaire d'ambassade, 37, rue de la Pompe
(Paris).</p><p>GEOUFFRE DE LAPRADELLE (A), professeur agrégé à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, 16, place Notre-DAME, à Grenoble (Isère).</p><p>GÉRARD (Henri), professeur à l'Ecole de droit, Villa ORIENTALE, à Alger
(Mustapha). -</p><p>GÉRARDIN (Camille), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 73, rue de Rennes (Paris).</p><p>GERMAIN (Gustave), attaché au Parquet de la SEINE, avocat à la Cour
d'appel, 91, avenue Kléber (Paris).</p><p>GERMAIN (Henri), membre de la Chambre des députés, 89, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>GERST (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 4, square La Bruyère
(Paris).</p><p>GHEUSI, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université de
Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>GIDE (André), 4, boulevard Raspail (Paris).</p><p>GIGOT (Albert), ancien préfet de police, 85, rue de la Pompe (Paris).</p><p>GILLARD (Adrien), procureur de la République, à Montdidier (Somme).</p><p>GIRARD, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 70, avenue
des Ternes (Paris).</p><p>GIRAUD (Emilien), avocat à la Cour d'appel, 89, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>GIRAULT (Arthur), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5, rue de PENTHIÈVRE, à Poitiers (Vienne). -</p><p>GIRERD, trésorier-payeur général, à Amiens (Somme).
</p><pb n="22"/><p></p><p>S, P.</p><p>GLASSON, membre de l'INSTITUT, doyen de la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, place du Panthéon (Paris).</p><p>GOSSET (Antonin), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 2, rue Saint-Thomas-d'Aquin (Paris).</p><p>GOURD (Alphonse), député, avocat à la Cour d'appel, de LYON, 34,
place BELLECOUR, à Lyon (Rhône).</p><p>GOVARE (Paul), avocat à la Cour d'appel, 3, rue de Stockholm (Paris).</p><p>GRANIER (Camille), inspecteur général au ministère de l'intérieur, 47, rue Boileau (Paris).</p><p>GRASSERIE (Raoul DE LA), juge au Tribunal civil, 4, rue BOURBON, à
Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>GRAVIER Léopold), ancien préfet, 16, quai d'Orléans (Paris).</p><p>GRÉARD, membre de l'Académie française, vice-recteur de l'Académie
de PARIS, président du conseil de l'UNIVERSITÉ, à la Sorbonne (Paris).</p><p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseild'ETAT, vice-président
du Conseil d'administration du chemin de fer du NORD, 97, avenue
Henri-Martin (Paris).</p><p>GRODET (Albert), gouverneur des colonies de 1 ° classe, 15, rue Lacépède (Paris).</p><p>GROUSSEAU (Constant), professeur de droit administratif à l'Institut
catholique, à LOMME, près Lille (Nord).</p><p>GRUNER (Edouard), ingénieur civil des mines, 6, rue Férou (Paris).</p><p>GUÉNEAU (Victor), licencié en droit, 35, rue La Condamine (Paris).</p><p>GUÉRIN (Lucien), chef de bureau à la Caisse des Dépôts et CONSIGNATIONS, 12, rue Galilée (Paris).</p><p>GUEROUT (Jules), à Bernay (Eure).</p><p>GUILLOT (P.), avocat, 5, rue Frédéric-Bastiat (Paris).</p><p>GUILLOUARD (L.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Caen (Calvados).</p><p>GUYOT (Émile), avocat à la Cour d'appel. professeur à l'Institut catholique, 6, rue du Vieux-Colombier (Paris).</p><p>GUYOT (Yves), ancien député, ancien ministre, 95, rue de Seine (Paris).</p><p>HALL (Ch. Kennerley), avocat, 4, rue de la Paix (Paris).</p><p>HAMEL (Paul), avocat à la Cour d'appel, 96, rue de Rennes (Paris).</p><p>HAREL (Albert), président de chambre à la Cour d'appel, 157, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>HARMAND (Georges), avocat à la Cour d'appel, 22, rue Saint-Augustin
(Paris).</p><p>HAUSSONVILLE (le vicomte Othenin D'), ancien député, membre de
l'Académie française, 32, rue Saint-Dominique (Paris).</p><p>HÉLY D'OISSEL, ancien député, 45, avenue d'Iéna (Paris).</p><p>HÉMARD (Joseph), avocat, 118, rue Monge (Paris).</p><p>HEPP (Eugène), juge au tribunal civil de la SEINE, 10, rue de Bellechasse (Paris). -</p><p>HERBETTE (Louis), conseiller d'ETAT, 17, rue Fortuny (Paris).</p><p>HÉRON DE VILLEFOSSE (Etienne), sous-chef de bureau au ministère de
la justice, 29, rue de l'Université (Paris).</p><p>HORN (G.), avocat, 37, boulevard Sébastopol (Paris).
</p><pb n="23"/><p></p><p>S. P.</p><p>S, P</p><p>HOUPIN (C), principal clerc de notaire, 7, rue Vezelay (Paris).</p><p>HOURTOULE (Joseph), juge d'instruction au tribunal civil, 17, place de
la HALLE, à Rethel (Ardennes). -</p><p>HUARD (Gustave), avocat à la Cour d'appel,47, rue de Châteaudun (Paris)</p><p>HUBERT-VALLEROUx (Paul), avocat à la Cour d'appel, 26, rue de l'Université (Paris).</p><p>HUC, président honoraire à la Cour d'appel de PARIS, à Miontsoué
par Saint-Sever-sur-l'Adour (Landes).</p><p>ISRAELs (Louis), avocat à la Haute-Cour des Pays-BAS, 135, boulevard
Magenta (Paris).</p><p>JACQUELIN (René), agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 22, avenue Jules-Janin (Paris).</p><p>JACQUEMIER (Louis), juge suppléant au tribunal civil, à Troyes
(Aube).</p><p>JACQUEs (Jules), chef de contentieux de la Banque de PARIS, 3, rue
d'Antin (Paris).</p><p>JACQUESSON (Ernest), avocat, à Sillery (Marne).</p><p>JALABERT (Ph.), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 13, rue Saint-MARTIN, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>JALLASSON, avocat, 27, rue de REMIGNY, à Nevers (Nièvre).</p><p>JAY (Raoul), professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 16, rond-point de la Porte-MAILLOT, à Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>JESSIONNESSE, docteur en droit, rédacteur en chef du Recueil de Sirey
et du Journal du PALAIS, 29, avenue de l'Observatoire (Paris).</p><p>JOBBÉ-DUVAL, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue
de l'Université (Paris).</p><p>JOBIT (Maurice), sous-inspecteur de l'enregistrement, 106, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>JOLLIVET (Guillaume), 6, rue Régis (Paris).</p><p>JOSSEAU (Paul), avocat à la Cour d'appel, 7, rue de Suresne (Paris).</p><p>JOSSERAND, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Lyon (Rhône).</p><p>JOUSSEAUME (Robert), président du tribunal civil,à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>KAMMERER (Albert), docteur en droit, 2, impasse LEBEL, à vincennes
(Seine). --KANN (Arthur), avocat à la Cour d'appel, 58, avenue
logne (Paris). , --KAPNIST (le comte Jean), conseiller d'Etat actuel de l'Empire de RUSSIE, 29, avenue de Friedland (Paris). -- - s
KELLY (Edmond), avocat, 6, boulevard des Capucines Paris
-</p><p>KERALLAIN (René DE), docteur en droit, 1, rue de la MAIRIE, à Quimper
--Bois de Bou-
- (Finistère). - … --KLOTz (Henri), licencié en droit, 9, rue de Tilsitt (Paris). -
- - - - -- - -- - -</p><p>KLOTz (Lucien), avocat à la Cour d'appel, 55, rue Pierre-Charron tParis).
</p><pb n="24"/><p></p><p>KOLISCHER (le baron Clemens), chef de section au ministère des
finances de PERSE, 9, rue Chalgrin (Paris).</p><p>KRANTz (Camille), député, ancien ministre, 226, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>LAAS D'AGUEN, directeur de la C° d'assurances Le SECOURS, 15, rue
des Pyramides (Paris).</p><p>LABORDÈRE (Alfred), ancien préfet, à PLAINEOISEAU, par Lons-le-Saunier
(Jura . -</p><p>LABORI (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 41, rue Condorcet (Paris).</p><p>LABORIE nE LABATUT (DE), député, 69, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>LABOULAYE (Paul DE), ancien ambassadeur à Saint-Pétersbourg, 129,
avenue des Champs-Elysées (Paris).</p><p>LABOULAYE (René DE), administrateur des postes et télégraphes, 129,
avenue des Champs-Elysées (Paris).</p><p>LACHAU (Charles), avocat à la Cour d'appel, 21, rue Vignon (Paris).</p><p>LACOIN (Félix), avocat à la Cour d'appel, 3, rue de l'Université
(Paris).</p><p>LACOINTA (F.), avocat à la Cour d'appel, 1, Jardin-ROYAL, à Toulouse
(llaute Garonne).</p><p>LACRoix (Paul), directeur général du Secrétariat de la Chambre de
commerce, 2, place de la Bourse (Paris).</p><p>LAFFON (Fernand), avocat général près la Cour d'appel, 105, rue de
Rennes (Paris).</p><p>LAHOVARY (Charles), 16, rue de Lubeck (Paris).</p><p>LAINÉ (Armand), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 125,
boulevard Montparnasse (Paris).</p><p>LAIR, ancien conseiller à la Cour d'appel d'Angers (Maine-et-Loire).</p><p>S. P. LALLEMAND (Léon), correspondant de l'INSTITUT, 29, rue Bonaparte
(Paris). -</p><p>LALLIER (Pierre), juge au tribunal civil, à Épinal (Vosges).</p><p>LAMBERT (Edouard), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 16, quai de la tuillotière, à Lyon (Rhône).</p><p>LAMBERT (Maurice), avocat, 13, quai de STRASBOURG, à Besançon
(Doubs).</p><p>S. P. LAMÉ-FLEURY, inspecteur général des mines en retraite, ancien
conseiller d'ÉTAT, 62, rue de Verneuil (Paris).</p><p>LAMOUCHE (Léon), capitaine à l'état-major particulier du génie, 63, rue Saint-Léonard, à Angers (Maine-et-Loire). -</p><p>LANEYRIE (Gustave), conseiller à la Cour d appel, 103, rue Notre-Dame-des-Champs (Paris).</p><p>, LANQUEST, notaire, 92, boulevard Haussmann (Paris).
-- LANTz (Gaston), secrétaire en chef du parquet de la Cour d'appel, 8,
" rue de Tournon (Paris).</p><p>LAPASSET (Pernand), juge d'instruction à Cosne (Nièvre).</p><p>LAPOITE (Laurent), vice-président au tribunal de la SEINE, 2, rue
* -- Saint-Simon (Paris).
- LARDv (C), Envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de la
- Com édération helvétique près la République française, 15 bis, rue
de Marignan (Paris).<!-- break in hathi --></p><pb n="25"/><p></p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>LARNAUDE (Ferdimand), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 43, boulevard Berthier (Paris). -</p><p>LAROZE (Lionel), maître des requêtes honoraire au Conseil d'ETAT,9,
rue de La Baume (Paris).</p><p>LASSALLE (Pierre), principal clerc de notaire, 70, rue Saint-Lazare
(Paris).</p><p>LATREILLE (Armand), docteur en droit, procureur de la République à
Saint-Girons (Ariège).</p><p>LAURENT, président du tribunal civil, à Roanne (Loire).</p><p>LAUTH (E.), conseiller à la Cour d'appel, 16, rue de Berlin
(Paris).</p><p>LAVAREILLE ( F.), administrateur judiciaire au tribunal civil, 20, rue de
Verneuil (Paris).</p><p>LAVOLLEE (René), ancien consul général de FRANCE, 162, boulevard
Ilaussmann (lParis).</p><p>LEBEL (G.), avocat à la Cour d'appel, 9, boulevard Saint-Michel
(Paris ).</p><p>LEBON (André), ancien ministre des colonies, ancien député, 2, rue
de Tournon (Paris).</p><p>LEBRET (Georges), député, ancien ministre, professeur à la Faculté
de droit de l'Université de CAEN, 11, rue Michelet (Paris).</p><p>LE BRET (Robert), docteur en droit, 2, avenue Marceau (Paris).</p><p>LE CARPENTIER, procureur de la République, à Laval (Mayenne).</p><p>LECHEVALIER (G.), docteur en droit, ministre plénipotentiaire honoraire, 134, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>LECLERC (Max), licencié en droit, 4, rue de Commailles (Paris).</p><p>LE COURTOIS, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 46, rue des
Basses-TREILLES, à Poitiers (Vienne).</p><p>LEDERLIN, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 9, rue MAZAGRAN, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>LEFÉBURE, ancien député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 36, avenue
Marceau (Paris).</p><p>LEFEBVRE Charles), professeur à la Faculté de droit de l'Université de
PARIS, 2, rue ERNESTINE, à Versailles (Seine-et-Oise). -</p><p>LEFEBVRE DE BÉHAINE, capitaine, 15, rue de BESANÇON, à Langres
(Haute-Marne).</p><p>LEFÈVRE (Albert), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Castellane
(Paris).</p><p>LEFORT (J.), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 54, rue
Blanche (Paris).</p><p>LE FOYER ( Lucien), avocat à la Cour d'appel, licencié ès lettres, 252,
rue de Rivoli (Paris).</p><p>LEFUEL Ilenri), conseiller à la Cour d'appel, 15, rue de l'Université
(Paris).</p><p>LE FUR, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2,
rue de MALTOT, à Caen (Calvados).</p><p>LEGENDRE (Maxime), avocat au Conseil d'État et à la cour de cassation, 31, rue Fortuny (Paris).</p><p>LEGRAND (E.), notaire à Frazé (Eure-et-Loir).
</p><pb n="26"/><p></p><p>LEGRAND (Ernest), avocat, 15, avenue Gourgaud (Paris).</p><p>LEGRAND (Georges), avoué de 1* instance, 41, avenue de Saint-CLOUD,
à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>LEHMANN (William), juge au tribunal civil, à Montbrison (Loire).</p><p>LELOIR (Georges), substitut du Procureur général près la Cour d'appel, 185, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>LELONG (Eugène), avocat, 59, rue Monge (Paris).</p><p>LELOUP DE SANCY, ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 6,
avenue de Messine (Paris).</p><p>LE MAOUT (Emmanuel), juge au Tribunal de la SEINE, 39, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>LENEPVEU DE LAFONT (René), secrétaire d'ambassade, 8, rue Lincoln
(Paris).</p><p>LEPELLETIER (Fernand), professeur-adjoint à l'Institut catholique, 20, rue de Condé (Paris).</p><p>LE POITTEVIN (A.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5,
avenue du Maine (Paris).</p><p>LEREBOURs-PIGEONNIÈRE (Paul), professeur agrégé à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, 17, rue Fabricy* à Lille (Nord).</p><p>LEREDU (Georges), avocat à la Cour d'appel, 42, rue Paradis (Paris).</p><p>LEROY-BEAULIEU (Paul), membre de l'INSTITUT, professeur au Collège
de FRANCE, 27, avenue du Bois-de-Boulogne (Paris).</p><p>LE VAVASSEUR DE PRÉCOURT, ancien maître des requêtes au Conseil
d'ETAT, 5, rue Logelbach (Paris).</p><p>LÉVEILLÉ, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, ancien
député, 55, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>LEVEL (Georges), chef du contentieux des chemins de fer de l'ÉTAT, 45, rue de Saint-Pétersbourg (Paris).</p><p>LEVEN, avocat à la Cour d'appel,9, rue d'Aumale (Paris).</p><p>LEVILLAIN, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 9, rue
MONTMÉJAN, à Bordeaux (Gironde).</p><p>LÉVY (Emmanuel), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Lyon (Rhône).</p><p>LÉVY (Raphaël-Georges), professeur à l'Ecole libre des sciences politiques, 80, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>LÉVY-ALVARÈs (H.), avocat à la Cour d'appel, 5, avenue de Messine
(Paris).</p><p>LÉVY-ULLMANN (IIenri), professeur agrégé à la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, à Lille (Nord).</p><p>LOEW, président de chambre à la Cour de cassation, 262, boulevard
Saint-Germain (Paris). -</p><p>LOMÉNIE (Ch. DE), ancien auditeur au Conseil d'ETAT, 92, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>LOUBERS, conseiller à la Cour de cassation, 50, rue d'Assas (Paris).</p><p>Louis-LUCAs (Paul), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2,
boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>LVON-CAEN (Charles), membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de
</p><pb n="27"/><p> droit de l'Université et à l'École libre des sciences politiques, 13,
rue Soufflot (Paris).</p><p>LVON-CAEN (Charles), avocat à la Cour d'appel, 21, rue d'Aumale.</p><p>(Paris). -</p><p>LYON-CAEN (Léon), avocat à la Cour d'appel, 22, rue Saint-Marc
(Paris).</p><p>LVON-CAEN (Léon), licencié ès lettres, étudiant en droit, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>MADARÉ (Ed.), avocat, ancien bâtonnier, à Boulogne-sur-Mer (Pas-de-Calais).</p><p>MAHOUDEAU, substitut du procureur général près la Cour d'appel, à
Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>MAILLARD (Georges), avocat à la Cour d'appel, 241, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>MAILLARD DE MARAFY (le comte), 155, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>MARANDOUT, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 63,
rue CHAMPION, à Bordeaux (Gironde).</p><p>MARBEAU (Eugène), ancien conseiller d'ETAT, 27, rue de Londres
(Paris .</p><p>MARCÉ (Victor), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 10, rue
du Cirque (Paris). -</p><p>MARCHAND (H.), avocat, 24, rue de la CHANCELLERIE, à Versailles (Seineet-Oise).</p><p>MARCHEVILLE (C. DE), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 138, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>MARCHEVILLE (Louis DE), étudiant en droit, 138, boulevard Haussmann
(Paris).</p><p>MARGUERIE, conseiller d'ÉTAT, 6, cité Martignac (Paris).</p><p>MAROT (Félix), docteur en médecine, 35, rue Boissière (Paris).</p><p>MARTIN (Bienvenu), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 12, rue
Decamps (Paris-Passy).</p><p>MARTINET (Camille), président de chambre à la Cour d'appel, 3, rue de
Hambourg (Paris).</p><p>MARTINIÈRE (DE LA), ancien député, 52, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>MASSIGLI (Ch.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 24,
avenue de l'Observatoire (Paris). -</p><p>MATTER (Paul), substitut du procureur de la République, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>MAURANGES, avocat à la Cour d'appel, 22, rue Cambacérès (Paris).</p><p>MAUREL, juge d'instruction, à Rochechouart (IIaute-Vienne).</p><p>MAXWELL, substitut du procureur général, à Bordeaux (Gironde).</p><p>MAY (Gaston), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Nancy
(Meurthe-et-Moselle).</p><p>MAYER (Gaston), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 3,
avenue Montaigne (Paris).</p><p>MAYER (Salomon), conseiller du gouvernement autrichien, ancien professeur de droit à l'Université de VIENNE, avocat consultant, 15, rue
Rougemont (Paris).
</p><pb n="28"/><p></p><p>S. P</p><p>S. P.</p><p>MAYNIEL, conseiller d'ÉTAT, 112, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>MAVSSENT, docteur en droit, procureur de la République, avenue
de la Gare. à Bourganeuf (Creuse).</p><p>MÉLINE, député, ancien président du Conseil des MINISTRES, 4, rue de
Commailles (Paris). -</p><p>MENARDIÈRE (ARNAULT DE LA), professeur à la Faculté de droit de l'Université de Poitiers (Vienne).</p><p>MÉRIGNHAC (Alexandre), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 18, rue MAGE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>MERMILLIon (Georges), avoué à la Cour d'appel, 29, rue Godot-de-Mauroi (Paris). -</p><p>MESTRE (Achille), professeur agrégé à la Faculté de droit, 32, rue
de METZ, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>MESTRE-MEL, conseiller à la Cour d'appel, 54, rue d'Alsace-LORRAINE,
à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>METMAN (Étienne), avocat à la Cour d'appel, 25, place Saint-MICHEL, à
Dijon (Côte-d'Or).</p><p>MEYNIAL (Edmond), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,à
Montpellier (Hérault).</p><p>MICHOUD (Léon), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 26,
rue LESDIGUIÈRES, à Grenoble (Isère).</p><p>MILHAUD (Léon), avocat, 17, rue de Maubeuge (Paris).</p><p>MILLIARD, sénateur, ancien ministre de la Justice et des CULTES, avocat
à la Cour d'appel, 131, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>MIMEREL (Antoine), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 205, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>MONNIER (H.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue
BARDINEAU, à Bordeaux (Gironde).</p><p>MONOD (D.), directeur de l'Assistance publique au Ministère de l'intérieur, 29, rue Rémusat (Paris).</p><p>MONTALIVET (Georges MASSON DE), 14, rue Roquépine (Paris).</p><p>MONTVALON (DE), substitut du procureur de la République 6, rue du
COLLÈGE, à Carpentras (Vaucluse).</p><p>MOREAU (Félix), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10,
cours MIRABEAU, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>MOREAU (Henri), avocat à la Cour d'appel, 362, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>MONEL D'ARLEUx (Charles), notaire honoraire, 13, avenue de l'Opéra
(Paris).</p><p>MORGAND (Henri), chef de bureau au Ministère de l'intérieur, 35, rue
Brochant (Paris).</p><p>MORILLOT, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 42, rue du
Louvre (Paris).</p><p>MONISE (Paul), vice-président au tribunal de la SEINE, 11, rue de Téhéran (Paris).</p><p>MORIZOT (Charles), substitut du procureur de la République, 79, rue
de la Tour (Paris-Passy).</p><p>MORNARD (Henry), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 17, rue Monsigny (Paris).</p><p>MOTET, docteur en médecine, 161, rue de Charonne (Paris).
</p><pb n="29"/><p></p><p>MOUCHET (Charles), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, boulevard PAPIN, à Lille (Nord).</p><p>MOULINARD (Louis DE), juge au tribunal civil, 2, rue du PLANTIER, à
Périgueux (Dordogne).</p><p>MOURIER (Eugène), ancien notaire, chef du contentieux de la compagnie
la New-YORK, 1, rue Le Peletier (Paris).</p><p>MOURRAL (Amédée), vice-président du tribunal civil, 1, rue Docteur-CHAUSSIER, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>MOUTIER (Maurice), avocat à la Cour d'appel, au château de VIENGY,
par Annecy (Haute-Savoie). -</p><p>MUZARD (Henri-Georges), capitaine au 35° régiment d'infanterie, à
Belfort (Haut-Rhin).</p><p>NACHBAUR (Paul), avoué, 23, rue des HALLES, à Mirecourt (Vosges).</p><p>NAQUET-RADIGUET (Henri), avocat, 73, boulevard IIaussmann (Paris).</p><p>NAUDOT (Edme-Alexandre), chef du service de l'ENREGISTREMENT, à
Cayenne (Guyane).</p><p>NÉROT (James), avocat à la Cour d'appel, 16, rue de l'Université
(Paris).
lNORGEOT (Georges), avoué près le tribunal civil, 64, rue Tiquetonne
(Paris).</p><p>NOUEL (René), avocat à la Cour d'appel, 41, rue du Four (Paris).
lNOURRISSON (Paul), avocat à la Cour d'appel, 19, rue Saint-Guillaume
(Paris).</p><p>ORSIER (J ), docteur en droit, 5, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>OUDART, avocat à la Cour d'appel, 20, rue du Cloître-Notre-Dame (Paris).</p><p>OULIF (Emile), avocat à la Cour d'appel, 64, rue des Mathurins (Paris).</p><p>PAGÈs (Émile), chef de bureau au Ministère des finances, 52, rue de
Verneuil (Paris).</p><p>PAISANT (Alfred), président du Tribunal civil, 35, rue NEUVE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>PASCAUD (Henri), conseiller à la Cour d'appel, à Chambéry (Savoie).</p><p>PASSEz (Ernest), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 122, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>PASSY (Louis), député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 81, rue Taitbout
(Paris).</p><p>PAULET (Georges), chef de bureau au Ministère du commerce, 49, rue
Vineuse (Paris).</p><p>PÉDONE-LAURIEL (G.), libraire-éditeur, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>PÉ DE ARRos (Henri), juge au tribunal civil, à Foix (Ariège).</p><p>PEIRON (Alfred), avoué près le tribunal civil, 19, rue d'ALGÉRIE, à
Lyon (Rhône).</p><p>PELLETIER (Ch. A. G.), avoué près le tribunal civil à Rambouillet
(Seine-et-Oise). -</p><p>PENET (Joseph), secrétaire du Contentieux de la Ci° P.-L.-M., 203 bis,
boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>PÉNIGAUD, ancien notaire, 108, rue Legendre (Paris).
</p><pb n="30"/><p></p><p>S. P.</p><p>PERCEROR, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Dijon (Côte-d'Or). -</p><p>PERRET (Hippolyte), ancien conseiller d'ETAT, 6, rue François I°r (Paris .</p><p>PEYRE-COURANT, avocat à la Cour d'appel, 14, quai de Gesvres
(Paris .</p><p>Pic (Paul), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, quai de
TILSITT, à Lyon (Rhône).</p><p>PICHON Adolphe), avocat à la Cour d'appel, 44, rue Notre-Dame-des-Champs (Paris).</p><p>PICHON (F.), libraire-éditeur, 24, rue Soufflot (Paris).</p><p>PICOT (Georges), membre de l'INSTITUT, secrétaire perpétuel de
l'Académie des sciences morales et politiques, 54, rue Pigalle
(Paris).</p><p>PICOT (Léon), juge de paix du 3° arrondissement, 249, rue Saint-Martin ( Paris).</p><p>PIGNON (Armand), substitut du procureur de la République, 25, rue
du Montparnasse (Paris).</p><p>PILLET (Antoine), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 13, rue de Bagneux (Paris).</p><p>PILON (Eustache), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Caen (Calvados ).</p><p>PINGUET, notaire, 18, rue des Pyramides (Paris).</p><p>PINSON (Charles), président du tribunal civil, 4, rue Saint-GEOFFROY,
à Amiens (Somme).</p><p>PIOT (Gaston , avocat à la Cour d'appel, 1, place d'Iéna (Paris).</p><p>PLANIOL (Marcel), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 56,
rue d'Assas (Paris).</p><p>PLOCQUE (A.), avocat à la Cour d'appel, 36, rue du Colisée (Paris).</p><p>POIGNANT (Georges), avocat à la Cour d'appel, 252, Boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>POIGNARD (Daniel), avocat à la Cour d'appel, 136, rue de Rivoli
(Paris).</p><p>POINCARÉ (Raymond), avocat à la Cour d'appel, député, ancien ministre, 32, rue des Mathurins (Paris).</p><p>POISOT (Charles), avocat, 4, rue BUFFON, à Dijon (Côte-d'Or).
poLETXICII. notaire, 116, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>POLITIs (Nicolas-Socrate), professeur agrégé à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, 32, rue Roux-ALPHÉRAN, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>POTIER Georges), président de chambre à la Cour d'appel, 12 bis,
place de Laborde (Paris).</p><p>POUNELLE (J.-R.), ambassadeur, 18, rue Montalivet (Paris).</p><p>Pouov (Arthur), avocat à la Cour d'appel, 80, rue de Grenelle-Saint-Germain (Paris). -</p><p>POUILLET, ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel, 10, rue de l'Université (Paris).</p><p>Poux-FRANKLIN, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 16, rue
de Montalivet (Paris).</p><p>PRADIER-FONÉRÉ (P.), conseiller honoraire à la Cour d'appel de Lyon
2, rue Faure-BELLON, à Saint-Étienne (Loire).
</p><pb n="31"/><p></p><p>S. P.</p><p>PRESTAT H.), avocat à la Cour d'appel, 4, rue Blanche (Paris).</p><p>PRET (Célestin), avocat à la Cour d'appel, 39, rue Monge (Paris).</p><p>PRUDHOMME (Henri), juge au tribunal civil, 234, rue de SOLFÉRINO, à
Lille (Nord).</p><p>RADENAC, avocat à la Cour d'appel, 2l, rue de Naples (Paris).</p><p>RAFFALOVICH (Arthur), conseiller d'État de l'empire de RUSSIE, correspondant de l'Institut de FRANCE, 19, avenue Hoche (Paris).</p><p>RAMEL (Fernand DE, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,
député, 23, rue de Bourgogne (Paris).</p><p>RAMPAL (Auguste), avocat, 44, rue MONTGRAND, à Marseille (Bouchesdu-Rhône). - -</p><p>RANCHON (Robert), juge suppléant au tribunal civil, à Dreux (Eure-et-Loir).</p><p>RANQUET (Louis DU), avocat, à TISSONNIÈRES, par Maringues (Puy-de-Dôme). -</p><p>RANSSON (G.), Juge suppléant au tribunal civil de la SEINE, 13, rue de
Cluny (Paris).</p><p>RAU (Gaston), conseiller à la Cour de cassation, 43, rue La Bruyère
(Paris). -</p><p>REGELSPERGER, docteur en droit, 85, rue de La Boëtie (Paris).</p><p>REGNAUD (Georges), avocat, docteur en droit, boulevard des VALLÉES,
maison DURAND, à Thonon-les-Bains (Haute-Savoie).</p><p>REINACH (Théodore), avocat, 26, rue Murillo (Paris).</p><p>REITLINGER, avocat à la Cour d'appel, 9, avenue Hoche (Paris).</p><p>RENAULD (Albert), avoué, à Bar-le-Duc (Meuse).</p><p>RENAULT (Louis), membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de
droit de l'UNIVERSITÉ, 30, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>RENAULT-MORLIÈRE, député, 69, rue de l'Université (Paris).</p><p>REULLIER (Paul), avocat à la Cour d'appel, 28, rue Washington
(Paris).</p><p>REULos (Alexandre), juge suppléant au tribunal civil, à Fontainebleau (Seine-et-Marne).</p><p>REVON, professeur à l'Université impériale de TOKIO, 5 bis, place du
Panthéon (Paris).</p><p>REVILLOUT (E.), conservateur au Musée du LOUVRE, 128, rue du Bac
(Paris).</p><p>REY (Francis), avocat à la Cour d'appel, 7, rue d'Assas (Paris).</p><p>REYNAUD, conseiller à la Cour de cassation, 12, avenue Jules-Janin
(Paris). -</p><p>REYNAUD (Joseph), conseiller d'ETAT, 86, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>RIBADEAU-DUMAS (Charles), avoué à la Cour d'appel, 5, rue de l'Université (Paris).</p><p>RIBADEAU-DUMAs (Henri), avocat à la Cour d'appel, 176, boulevard
Saint-Germain (Paris).</p><p>RIBOT (Alexandre), député, ancien ministre, 6, rue de Tournon
(Paris).</p><p>RICAUD (Henri), avocat à la Cour d'appel, 59, rue Prony (Paris).
</p><pb n="32"/><p></p><p>S. P.</p><p>RICHEMONT (DE), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 4, rue Cam bacérès (Paris).</p><p>RIGAULT (PAUL, notaire, 31, boulevard Sébastopol (Paris).</p><p>RIGOT (Pierre), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 75, rue Blanche (Paris).</p><p>RIOCREUx (Georges), membre de la Société d'économie sociale, 18,
rue Guilhem (Paris).</p><p>RIVIÈRE (Albert), secrétaire général de la Société des PRISONS, 52, rue
d'Amsterdam (Paris).</p><p>RIVIÈRE (Charles), avocat à la Cour d'appel, 28, quai de BILLANCOURT, à
Billancourt (Seine).</p><p>ROBERT (Arthur , conseiller à la Cour d'appel, 120, rue d'Assas
(Paris).</p><p>ROBINET DE CLÉRY (Adrien), avocat à la Cour d'appel, 6 bis, rue du
Cloître-Notre-Dame (Paris).</p><p>ROBIQUET (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 80,
rue de Rennes (Paris). .</p><p>ROCHE (Emile), avoué près le tribunal civil, 4, boulevard Beaumarchais (Paris).</p><p>ROLLAND (Pierre), avocat, 31, rue de la DARSE, à Marseille (Bouchesdu-Rhône).</p><p>ROMIEU (Jean), maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 18, rue des
Pyramides (Paris).</p><p>RONDEL (Georges), docteur en droit, 161, boulevard Murat (Paris).</p><p>ROUARD DE CARD (E.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue Saint-BERNARD, à Toulouse (Haute-Garonne). -</p><p>ROUART (Alexis), avocat à la Cour d'appel, 17, rue de Lisbonne (Paris).</p><p>ROUSSEAU (Albert), avocat, 5, rue d'Argout (Paris).</p><p>ROUSSEL (Félix), avocat à la Cour d'appel, 11, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>ROUSSEL (Louis), docteur en droit, avocat, 17, rue Saint-JEAN, à
Péronne (Somme).</p><p>ROUSSELLE (Edouard), licencié en droit, 99, rue du Bac (Paris).</p><p>ROUSSET (Raoul), avocat à la Cour d'appel, 52, boulevard Malesherbes
(Paris).</p><p>ROUVILLE (DE), conseiller d'ETAT, 64, rue de Monceau (Paris).</p><p>ROUX, professeur à l'Institut catholique de Lyon (Rhône).</p><p>Roux (Jean-André), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 22, boulevard de BROSSES, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>ROZEY (Paul), avocat, 21, rue de l'ESPLANADE, à Reims (Marne).</p><p>RUBEN DE COUDER, conseiller à la Cour de cassation, 38 bis, rue de
Saint-CLOUD, à Clamart (Seine).
r
SABATIER, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 215, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>SAINT-GIRONs (A.), avocat-conseil de MM. Schneider et CIE, 71, rue de
l'Université (Paris).
</p><pb n="33"/><p></p><p>SALEFRANQUE (Léon), sous-chef de bureau à la Direction générale de
l'enregistrement, 24, place Malesherbes (Paris).</p><p>SALEILLEs (Raymond), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10 bis, rue du Pré-aux-Clercs (Paris).</p><p>SANIAL DU FAY, ancien préfet, à Noves (Bouches-du-Rhône).</p><p>SANLAVILLE, avocat à la Cour d'appel, 364, rue Saint-Honoré
(Paris).</p><p>SANS, au château de CAZALÈRES, par Daumazan (Ariège).</p><p>SAUVAGNAC (Marcel), avocat à la cour d'appel, 62, boulevard Malesherbes (Paris). -</p><p>SAUVEL (Édouard), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 1, place d'Iéna (Paris).</p><p>SAUZET (Marc), ancien député, professeur à la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, 2 ter, boulevard Raspail (Paris).</p><p>SÉE (Eugène), ancien préfet, 103, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>SELIGMAN (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 5, avenue Montaigne
(Paris).</p><p>SENTUPÉRY (Léon), ancien chef de cabinet du Ministre de la JUSTICE, 82, rue d'Amsterdam (Paris).</p><p>SERRE (Georges), avocat, 47, rue du Parc-de-CLAGNY, à Versailles
(Seine-et-Oise).</p><p>SERRE (Henri), avocat à la Cour d'appel, 17, boulevard de la Madeleine (Paris).</p><p>SERVILLE (Raymond), avocat à la Cour d'appel, 16, rue ESPINASSE,
à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>SEVIN-REYBERT, avocat, 188, rue Lafayette (Paris).</p><p>SIEGFRIED (Jacques), membre du Conseil supérieur du commerce et
de l'industrie, 20, rue des Capucines (Paris).</p><p>SILVA PRADo (Eduardo DA), 11 bis, villa Saïd (Paris).</p><p>SIMONIN (Armand), avocat à la Cour d'appel, 3, rue du Dôme (Paris).</p><p>SIREY (J.), avocat, à Objat (Corrèze).</p><p>SOUCHON (Auguste), professeur adjoint à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 22, rue La Trémoille (Paris).</p><p>SPEISER (P), attaché à la légation SUISSE, 15 bis, rue Marignan
(Paris).</p><p>STSCHOUKINE (Ivan), 91, avenue de Wagram (Paris).</p><p>SURVILLE (F.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 19, rue
du Gervis-VERT, à Poitiers (Vienne).</p><p>TAMBOUR, ancien secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 7,
rue Scribe (Paris).</p><p>TANON, président de Chambre à la Cour de cassation, 90, rue d'Assas
(Paris).</p><p>T':RBOURIECH (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 19, rue du Sommerord (Paris .</p><p>TAUDIÈRE (Henri), professeur de droit à l'Institut catholique, 69, rue
Madame (Paris).</p><fw place="bottom">XXXIII. 3</fw><pb n="34"/><p></p><p>TERQUEM (Henri), avocat, 41, rue Saint-JEAN, à Dunkerque (Nord).</p><p>TERRAT, professeur de droit à l'Institut catholique, 18, rue Saint-Romain (Paris). -</p><p>TÉTU (Emile), juge honoraire au tribunal de SOISSONS, à Crépy-en-Valois (Oise). -</p><p>THALLER (Edmond), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITE, 4, rue de Tournon (Paris).</p><p>THEURAULT (Aristide), docteur en droit, ancien magistrat, 13, rue de
Naples (Paris).</p><p>THÉVENET (Louis), avocat à la Cour d'appel, 70, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>THÉZARD (Léopold), sénateur, 40, rue des Écoles (Paris).</p><p>THIRION (Ch.), ingénieur civil, 95, boulevard Beaumarchais (Paris).</p><p>THIRRIA, ancien commissaire du gouvernement près le Conseil de préfecture de la SEINE, 37, avenue Montaigne (Paris).</p><p>THUREAU (Georges), conseiller à la Cour d'appel, 11, rue Garancière
(Paris).</p><p>TIMBAL (Joseph), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5, rue Saint-PANTALÉON, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>TISSIER ( Albert), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, boulevard de Sévigné, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>TOURDEs (G.), juge au tribunal civil, à Saint-Dié (Vosges).</p><p>TRANCHANT (Charles), ancien conseiller d'ETAT, vice-président de la section économique et sociale du comité des travaux historiques et
scientifiques, 28, rue Barbey-de-Jouy (Paris).</p><p>TRAVERs (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 23, quai St-Michel (Paris).</p><p>TRIANTAPHYLLIDÈs (Grégoire), avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>TRIBOULET (Maurice), agréé au Tribunal de commerce, 3, rue de
Turbigo (Paris).</p><p>TRUCHY (Henry), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, boulevard THIERS, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>TURREL (Edmond), avocat à la Cour d'appel de CHAMBÉRY, à Montmélian (Savoie).</p><p>VACHETTE, avocat à la Cour d'appel, 232, rue Saint-Antoine (Paris).</p><p>VALABRÈGUE, conseiller à la Cour d'appel, 41, rue de Vaugirard
(Paris).</p><p>VALERY (Jules), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 9, rue
Vieille-INTENDANCE, à Montpellier (Hérault).</p><p>VALFRAMBERT, avocat à la Cour d'appel, 18, rue Blanche 1 Paris).</p><p>VALLAT (Ilenry), avocat à la Cour d'appel, 6, rue du PALAIS, à Montpellier (IIérault). -</p><p>VALLON, maître de requêtes honoraire au Conseil d'ETAT, 18, rue de
Dunkerque (Paris). --VANLAER (E.), avocat, professeur de droit à l'Institut catholique, 127,
boulevard de la LIBERTÉ, à Lille (Nord).
</p><pb n="35"/><p></p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>VARIN, avocat, 1 40, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>VAULx D'ACHY (DE), conseiller à la Cour d'appel, 5, rue du 29 Juillet
(Paris).</p><p>VAVASSEUR (Jacques), avocat à la Cour d'appel, 1, rue Gay-Lussac
(Paris).</p><p>VERGÉ (Ch.), ancien maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 5, avenue
de l'Alma (Paris).</p><p>VERGNIAUD, ancien secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 126, boulevard Saint-Germain (Paris).
. VERMOND (Edouard), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 50, cours MIRABEAU, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>VERNEAUx (René), chef du contentieux à l'administration centrale des
Messageries maritimes, 75, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>VIAL (Paul), ancien magistrat, 11, rue de Lille (Paris)</p><p>VIDAL (Georges), professeur à la Faculté de droit de l' Université
28, rue NAZARETH, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>VIDAL-NAQUET (Albert), avocat, 66, rue MONTGRAND, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>VIEUXVILLE (Gaston DE LA), 3, rue de VINCENNES, à Rennes (Ille-et-Vilaine). -</p><p>VIGIÉ, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, rue Achille-BEGÉ,
à Montpellier (Hérault).</p><p>VIGNEs (Georges), banquier, secrétaire général de l'Union des banquiers des départements, à Troyes (Aube).</p><p>VILLARD, avocat, quai de TILSITT, à Lyon (Rhône).</p><p>VILLETARD DE PRUNIÈREs (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 179, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>VILLEY, correspondant de l'INSTITUT, doyen de la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, 58, rue BICOQUET, à Caen (Calvados).</p><p>VINCENT, professeur à l'École de droit, 12, rue Dumont-d'URVILLE, à
Alger (Algérie).</p><p>VINCENT (Sténio), secrétaire de la Légation d'HAÏTI, 66, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>VIOLLET (Édouard), avocat à la Cour d'appel, 75, rue de Vaugirard
(Paris). -- -</p><p>VOISIN (Félix), conseiller à la Cour de cassation, 11 bis, rue de Milan
(Paris).</p><p>WAUL (Albert), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 282, rue SOLFÉRINO, à Lille (Nord).</p><p>WALDMANN (Abel), agent de change, 47, rue de la BOURSE, à Lyon
(Rhône).
wALTz (Émile), sous-préfet, à Gray (Haute-Saône).</p><p>WANNAIN (Georges), procureur de la République, à Thiers (Puyde-Dôme). -</p><p>WEBER (J.), avocat à la Cour d'appel, 194, rue de Rivoli (Paris).
</p><pb n="36"/><p></p><p>S. P.</p><p>WEIL (Georges-Denis), conseiller à la Cour d'appel, 22, place
Malesherbes (Paris).</p><p>WEIss (André), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue
Copernic (Paris).</p><p>WEIss (Paul), ingénieur au Corps des MINES, 78 bis, avenue Henri
Martin (Paris).</p><p>WORMs (RENÉ, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université de CAEN, docteur ès lettres, auditeur au Conseil d'ETAT, directeur de la Revue internationale de sociologie, 115, boulevard
Saint-Germain (Paris).</p><p>WORMSER (Albert), agréé près le tribunal de commerce, 56, rue de la
    PAROISSE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>YVERNÈS (Maurice-Léon), chef de bureau au Ministère de la justice, 85, rue Lemercier (Paris).</p></div><div type="subsection"><p>ACADÉMIE DE BORDEAUx (Bibliothèque universitaire, section de droit),
place Pey-BERLAND, à Bordeaux (Gironde).</p><p>ASSOCIATION NATIONALE DES PORTEURS FRANÇAIS DE vALEURS ÉTRANGÈRES, 5, rue Gaillon (Paris).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL de Lyon (Bibliothèque).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL de Paris (Bibliothèque).</p><p>AVOCATS A LA COUR DE CASSATION (Bibliothèque).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE d'Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE d'Alger.</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE DE CAEN (Calvados).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Lille (Nord).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, section de droit et lettres, 18, quai -</p><p>Claude-BERNARD, à Lyon (Rhône).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE DE MONTPELLIER (Herault).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE DE RENNEs (Ille-et-Vilaine).</p><p>CAISSES D'AMORTISSEMENT ET DES DÉPÔTS ET CONSIGNATIONs (Bibliothèque), 56, rue de Lille (Paris).</p><p>CERCLE DE LA LIBRAIRIE, 117, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>CHAMBRE DE coMMERCE de Paris (Bibliothèque), place de la Bourse.</p><p>CHAMBRE DES AVOUÉs près le tribunal de 1* instance de la Seine (Biblio
thèque).</p><p>CHAMBRE DES DÉPUTÉs (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE DES NOTAIREs de Paris (Bibliothèque).</p><p>CONSEIL D'ÉTAT (Bibliothèque).</p><p>COUR DE CASSATION (Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL d'Amiens (Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL de Besançon (Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL de Bordeaux (Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL de Limoges (Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL de Paris (Bibliothèque).
</p><pb n="37"/><p></p><p>COUR D'APPEL de Rouen (Bibliothèque).</p><p>CRÉDIT LYONNAIs (service , des études financières), 19, boulevard des
    Italiens (Paris).</p><p>ECOLE DES PONTS ET CHAUSSÉEs (Bibliothèque).</p><p>ÉCOLE LIBRE DES SCIENCES POLITIQUEs (Bibliothèque), 27, rue Saint-Guillaume (Paris .</p><p>ÉCOLE suPÉRIEURE DE GUERRE (Bibliothèque), École militaire (Paris).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Dijon (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Grenoble (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Nancy (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Paris (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Paris (Secrétariat).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Poitiers (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Toulouse (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de l'Institut catholique de Lyon (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque).</p><p>INSTITUT CATHOLIQUE D'ANGERs (Bibliothèque), Palais universitaire.</p><p>INSTITUT CATHOLIQUE de Lille (Bibliothèque), 60, boulevard Vauban.</p><p>MINISTÈRE DE L'INTÉRIEUR DU CHILI, chez M. Pedone-Lauriel (Paris).</p><p>MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈREs (Bibliothèque).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCEs (Bibliothèque centrale).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCEs (Bibliothèque du bureau central du cabinet).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCEs (Bureau de la statistique).</p><p>MINISTÈRE DE LA GUERRE (Bibliothèque).</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE (Bibliothèque du Comité de législation étrangère).</p><p>MUSÉE soCIAL (Bibliothèque), 5, rue Las-Cazes (Paris).</p><p>PARQUET DE LA COUR DE CASSATION (Bibliothèque).</p><p>PRÉFECTURE DE POLICE (Bibliothèque).</p><p>PRÉFECTURE DE LA SEINE (Bibliothèque).</p><p>SÉNAT (Bibliothèque).</p><p>SOCIÉTÉ DES AGRICULTEURS DE FRANCE, 8, rue d'Athènes (Paris).</p><p>TRIBUNAL CIVIL DE LA SEINE (Bibliothèque).</p><p>TRIBUNAL DE TUNIs (Bibliothèque).</p><p>VILLE DE RENNEs (Bibliothèque).</p></div><div type="subsection"><head>2° NIembres résidant à 1'étranger.</head><p>ADAN (H.), directeur de la compagnie d'assurances la Royale BELGE,
rue ROYALE, au coin de l'impasse du PARC, à Bruxelles (Belgique).</p><p>ADULAziz KAHIL - BEY, vice - président du TRIBUNAL, à Alexandrie
(Egypte).
</p><pb n="38"/><p></p><p>AHMED AFIFI-BEY, conseiller à la Cour indigène, au Caire (Égypte).</p><p>AHMED CHAFIK-BEY, secrétaire général de S. A. le Khédive. palais
ABDINE, au Caire (Egypte).</p><p>ALEXANDRESCo (D.), conseiller à la Cour de cassation, professeur à
l'UNIVERSITÉ, à Jassy (Roumanie).</p><p>ALIMANESTIANo (Mad° Constantin), docteur en droit, 31, rue COLTZEA, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>ALIMENA (Bernardino), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Modène (Italie).</p><p>ALIOTTI, avocat, à Smyrne (Turquie).</p><p>ALMENARA (Domingo), avocat, poste restante à Lima (Pérou).</p><p>ALVARES BORGERTH (J.-S.), procureur fiscal et avocat, rua da QUITANDA, 59, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>ALVAREz (Alexandre), professeur extraordinaire à l'UNIVERSITÉ, à Santiago (Chili).</p><p>ALVES DA SILVA PORTo (João), avocat, rua Marquez de OLINDA, 14, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>ANETHAN (le baron Jules D'), conseiller de Légation, 95, rue Joseph II,
à Bruxelles (Belgique).</p><p>ANTELME (Célicourt), ancien membre du Conseil législatif de l'île
Maurice.</p><p>ARANGIo RUIZ, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Modène (Italie).</p><p>ARco-VALLEY (le comte D'), ministre d'ALLEMAGNE, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>ARMINION (Pierre), professeur à l'école khédiviale de droit, poste restante, au Caire (Egypte).</p><p>AZEVEDo E SILVA (José-Francisco D'), avocat, 76-2°, rua do CRUCIFIXO,
à Lisbonne (Portugal).</p><p>BAISINI (le chevalier), avocat à la Cour d'appel, directeur de l'Institut
juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie).</p><p>BAKALOFF, président de la Chambre des députés, à Sofia (Bulgarie).</p><p>BALOGH (Jenö), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 13, rue Szentkinalyi
à Budapest (Hongrie).</p><p>BAR (L. DE), député au Reichstag allemand, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Göttingue (Allemagne).</p><p>BARRos RAIA GABAGLIA (Dr Jullio DE), professeur à la Faculté libre
des sciences juridiques et sociales, 140, rua do LIVRAMENTO, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>BASILEsco (Nicolas), professeur d'économie politique à la Faculté de
droit, 196, calea VICTORIEI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>BAUMGARTEN (Ferdinand), docteur en droit, 18,V Grosee KRONENGASSE,
à Budapest (Hongrie).</p><p>BAUMGARTEN (Dr Isidore), procureur du ROI, VIII, ERZSEBETKÓNIT, 41,
à Budapest (Hongrie).</p><p>BECKERs (René), place Saint-JACQUES, à Louvain (Belgique).
</p><pb n="39"/><p></p><p>BELKOWSKY (Grégoire), professeur à la Faculté de droit de Sofia
(Bulgarie), 54, BAZARNAJA, à Odessa (Russie).</p><p>BELLANDo DE CASTRo (Lucien), avocat à Monaco (Principauté).</p><p>BENEKE (Max), docteur en droit, Gerichts-ASSESSOR, Unter den LINDEN, 31, à Berlin (Prusse).
- BENEVIDEs (José), avocat, rua nova do ALMADA, 81-1°, à Lisbonne
(Portugal).</p><p>BENITo Y DE ENDARA (Lorenzo), professeur de droit commercial à l'Umiversité et avocat, RUCH, 123, à Barcelone (Espagne).</p><p>BENOIT (Georges), ministre plénipotentiaire, à Mexico (Mexique).</p><p>BENSA (Enrico), professeur à l'Université et à l'École supérieure de
commerce, 19, via San-BERNARDO, à Gênes (Italie).</p><p>BERNAERT, ministre d'ÉTAT, président de la Chambre des représentants de BELGIQUE, ancien président du Conseil des ministres, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>BERNARDES DA SILVA (Alfredo), avocat, rua HUMAYTA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>BERNARDI (Pierre), conseiller khédivial au ministère de l'intérieur, au
Caire (Egypte).</p><p>BIERVLIET (J. vAN), professeur à l'UNIVERSITÉ, 1, rue Saint-HUBERT,
à Louvain (Belgique).</p><p>BLÓNSKi (Justin), docteur en droit et commissaire impérial et royal des
finances de la Direction générale, à Lemberg (Galicie).</p><p>BLUMSTEIN (Félix), bibliothécaire de la ville, 8, place de l'Hôpital, à
Strasbourg (Alsace).</p><p>BOBTCHEFF (S. S.), avocat, rédacteur au Recueil bulgare, 26, rue
SLAVIANSKA, à Sofia (Bulgarie).</p><p>BONNAERT (Henri), avocat à la Cour d'appel, coupure n° 46, à Gand
(Belgique).</p><p>BODEUx (Michel), substitut du procureur du ROI, 4, rue Charles-MOIREN,
à Liège (Belgique).</p><p>BOIGEAU (Charles), avocat et conseiller national, à Lausanne (canton
de VAUD, Suisse).</p><p>BONAMY (Auguste), bâtonnier de l'ordre des avocats, professeur à
l'Ecole nationale de droit, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>BORNo (Louis), ministre d'Haïti à Santo-Domingo (Rép. Dominicaine).</p><p>BORZENko (Alexandre DE), ancien professeur de droit civil, 10, rue
POUCHKINE, à Odessa (Russie).</p><p>BOUTERON (Édouard), commissaire français et président de l'administration des douanes de l'État égyptien, au Caire (Egypte).</p><p>BOUZON (Justin), arpenteur-géomètre, 146, rue du CENTRE, à Portau-Prince (Haïti).</p><p>BRANTs (Victor), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,49,
place du Marché-aux-GRAINS, à Louvain (Belgique).</p><p>BRESIEWICz (Taddée), docteur en droit, conseiller au tribunal régional,</p><p>BASZTOWA, 27, à Cracovie (Galicie ; Autriche-llongrie).</p><p>BRIDEL (Louis), professeur à la Faculté impériale de l'Université de
Tokio (Japon).</p><p>BRIGIDo (Virgilio), avocat, à Rio-de-Janeiro (Brésil).
</p><pb n="40"/><p></p><p>BRITo-BASTos (DE), juge à San Carlos do PINHOL, État de Sao-Paulo
(Brésil).</p><p>BROCHER DE LA FLÉCHÈRE, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 9, rue
BELLOT, à Genève (Suisse).</p><p>BROUWER (Jean DE), avocat, 50, rue PYCHE, à Anvers (Belgique).</p><p>BRUNARD (Hubert), avocat à la Cour d'appel, 73, boulevard de WATERLOO, à Bruxelles (Belgique). --BRUNIALTI (Attilio), député, conseiller d'ÉTAT, professeur à l'UNIVERSITÉ, 39, Vittoria COLONNA, à Rome (Italie).</p><p>BRUSA (Emilio), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, 22, Corso
VINZAGLIO, à Turin (Italie).</p><p>BULHOES JARDIM (J. Leopoldo DE), sénateur, au palais du Sénat, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>BUSTAMANTE (Antonio S. DE), professeur de droit international à
l'Université et directeur de la Revista del FORO, AGUACATE, 128, à
La Havane (Cuba).</p><p>BUSTILLo (Pedro J.), avocat, ancien juge à la Cour suprême de justice
et à la Cour de cassation, à Tegucigalpa (Honduras).</p><p>BUZZATI (J.-C.), professeur à l'UNIVERSITÉ, 12, via San-MARCO, à Milan
(Italie).</p><p>CALOYANNI (Mégalos A.), avocat près les tribunaux mixtes, à Alexandrie (Égypte).</p><p>CAMPo (Maximo DEL), avocat, député, 107, CATÉDRAL, à Santiago
(Chili).</p><p>CANTILLI (Georges), avocat, professeur à la Faculté de droit, ancien
ministre, 4, strada ACADEMIEI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>CANTILLI (P. G.), avocat, 19, strada REGALA, à Bucarest (Roumanie).</p><p>CARBONELL (Ramon I.), directeur de la Revista general de derecho, 116, calle de CUBA, à La Havane (île de Cuba).</p><p>S. P. CARBONELL v RUIz (José M.), professeur à l'Université de La HAVANC,
bâtonnier de l'ordre des avocats, sénateur aux Cortès espagnoles, 116, calle de CUBA, à La Havane (île de Cuba).</p><p>CARFORA (Francesco), avocat, 84, via CONSTANTINOPOLI, à Naples
(ltalie).</p><p>CARo (Miguel-Antonio), vice-président de la République, à Bogotá
(Colombie).</p><p>S. P. CASASUs (Joaquin), avocat, calle NORTE, 10-3°, à Mexico (Mexique).</p><p>CASTANA (Estanislao), avocat et fiscal municipal du district ouest de
la HAVANE, apartado, 94, La Havane (lle de Cuba).</p><p>CELso DE ASSIS FIGUEIREDo (D* Affonso), 66, A, rua THEREZA, à Alto da
Serra (Petropolis) (Brésil).</p><p>CHALLANDEs (Léon), agrégé en droit international de l'UNIVERSITÉ, 11, NADEJDINSKAYA, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>S. P. CHALMERs (M.-D.), conseiller légiste du Conseil du vice-roi de l'INDE, à
Simla (Inde anglaise). -</p><p>CHAMPEAU, professeur de droit civil à l'Ecole de droit, à Bogota
(Colombie).
</p><pb n="41"/><p></p><p>S. P.</p><p>CHIRONI, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, via delle ROSINE,10, à Turin
(Italie).</p><p>COCORDAN (Georges), ministre plénipotentiaire, Le Caire (Égypte).</p><p>COHN (Georg), professeur ordinaire à l'UNIVERSITÉ, HOTTINGEN, 10, MERCURSTRASSE, à Zurich (Suisse).</p><p>CODERCH MANAU (Secundino), avocat, calle alta de San PEDRO, 6-1°, à
Barcelone (Espagne). -</p><p>COLA-PROTo (Francesco DE), avocat, professeur de procédure pénale à
l'UNIVERSITÉ, à Messine (Sicile).</p><p>COLASSI (E.-L.), Galata Helbig-HAN, 7, à Constantinople (Turquie).</p><p>COLER (F.-W.), attaché d'ambassade, 11, Pine street, à New-York
(Etats-Unis).</p><p>CONINCK-LIEFSTING (F.-B), vice-président de la Haute-COUR, 50, KONINGINNEGRACHT, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>CONSIGLIERI-PEDRoso (Z), professeur d'histoire à l'École supérieure
des lettres, député, 14-1°, rue José ESTEVAM, à Lisbonne (Portugal).</p><p>CONTI (le comte Hugo), avocat, 29, rue Ugo BANI, à Bologne (Italie).
. CONTUzzi (Francesco), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ, 143, rue TOLEDO, à Naples (Italie).</p><p>CORSI (Alexandre), professeur de droit public et privé à l'UNIVERSITÉ, 6, via de UMBERTO, à Pise (Italie).</p><p>COSTA (Augusto DA), ministre du Brésil près le Saint-SIÈGE, 3, via 20settembre, à Rome (Italie).</p><p>COSTA LIMA DRUMMOND (João DA), juge au tribunal civil et criminel et
professeur à la Faculté des sciences juridiques et sociales, 8, rua
D. LUIZA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>COVIAN v JUNCo (Victor), premier président de la Cour d'appel de
PAMPELUNE, à Lastres (Oviédo; Espagne). -</p><p>CRAENE (G. DE), professeur de droit commercial comparé à l'Université
de LIÈGE, avocat à la Cour d'appel de BRUXELLES, 28, rue des DRAPIERS, à Bruxelles (Belgique).</p><p>CRAHAY (Edouard), docteur en droit, chargé de cours à la Faculté de
droit de l'UNIVERSITÉ, 22, rue Sainte-Véronique, à Liège (Belgique).</p><p>CSILLAGH, professeur extraordinaire à la Faculté de BUDAPEST, 47, JOSEFRING, à Budapest (Hongrie).</p><p>DAMASCHINo (N.), avocat, professeur à l'UNIVERSITÉ, à Athènes (Grèce).</p><p>DANIELL (D Alfred), avocat,3, Great King street, à Edimbourg (Angleterre). -</p><p>DARGENTA (Antoine), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel,
à Athènes (Grèce).</p><p>DARMSTEDTER (Richard), docteur en droit et référendaire, D. 7, n° 11,
à Mannheim (grand-duché de Bade).</p><p>DARTIGUENAVE (S.), membre de la Chambre des députés, à l'Anse-à-Veau (département du Sud; Haïti).</p><p>DACCE (Eugène), professeur à l'UNIVERSITÉ, 18, rue GUINARD, à Gand
(Belgique).</p><p>DELICEORGEs (Démétrius Ep.), conseiller à la Cour d'appel, 68, rue
NIKIS, à Athènes (Grèce).
</p><pb n="42"/><p></p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>DELVINCOURT (Pierre), attaché à l'ambassade de FRANCE, à Berlin
(Allemagne).</p><p>DEMARTEAU, commissaire d'arrondissement, à Liège (Belgique).</p><p>DENISON (Henri Willard), conseiller légiste au ministère des Affaires
ETRANGÈRES, à Tokio (Japon).</p><p>DESCAMPs-DAVID (E.), professeur à la Faculté de droit de l'Université
de LOUVAIN, membre du conseil supérieur de l'État indépendant du
CONGO, sénateur, 99, rue de NAMUR, à Louvain (Belgique .</p><p>DÉVOT (Justin) avocat, ancien professeur à l'Ecole nationale de droit,</p><p>Bois des CHÊNES, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>DIAz GALLEGo (José-Maria), avocat, député, à Santiago (Chili).</p><p>DIEMER-HEILMANN (Michel), ancien notaire, à Mulhouse (Alsace).</p><p>DIOBOUNIOTIs (Georges), professeur agrégé à l'UNIVERSITÉ, 18, rue
STOURNARA, à Athènes (Grèce).</p><p>DJUVARA, député, ministre de la JUSTICE, à Bucarest (Roumanie).</p><p>DOBLADo (Dionisio), avocat, plaza del PROGRESO, 15-3°, à Madrid (Espagne).</p><p>DORSAINVILLE, député, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>DRUCKER (T.-L.), professeur de droit à l'Université de Leyde (Pays-Bas).</p><p>DUBOIs (Ernest), professeur à l'UNIVERSITÉ, 26, quai de l'ECOLE, à Gand
(Belgique).</p><p>DUPRIEZ, professeur de droit à l'Université catholique [de LOUVAIN, 120, rue de la STATION, à Louvain (Belgique).</p><p>DURAND (Constantin), conseiller à la Cour de cassation, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>ECHEVERRIA Y REYES (Anibal), avocat, 1814, CASILLA, à Santiago (Chili).</p><p>ELEWYCK (Ernest vAN), 31, boulevard BAUDOIN, à Bruxelles (Belgique).</p><p>ELMORE (Alberto), conseiller à la Cour suprême, à Lima (Pérou).</p><p>ENEFF (J. S.), avocat, à Toutrakan (Bulgarie).</p><p>ERRERA (Paul), avocat, agrégé à l'UNIVERSITÉ, 14, rue ROYALE, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>ESTRADo Y MORA (Nicasio G.), avocat et conseiller suppléant à la Cour
d'appel, calle de la SALUD, 57, à La Havane (lle de Cuba).</p><p>FABRE DE LARCHE (Jean), secrétaire à l'ambassade de FRANCE, 6, BENDLERSTRASSE, à Berlin (PRUSSE, Allemagne).</p><p>FAKRY-PACHA (Hussein), ministre de l'instruction publique et des travaux publics, au Caire (Égypte).</p><p>FALK (Henri), libraire, 15-17, rue du PARCHEMIN, à Bruxelles (Belgique).</p><p>FARIA FILHo (Zeferino DE), avocat, 64, rua General CAMARA, à Rio-de--Janeiro (Brésil). - -</p><p>FARNAM, 43, Hillhouse avenue, à New-HAVEN, Connecticut (Etats-Unis).</p><p>FAVEY, avocat, 10, rue du Grand-PONT, à Lausanne (Suisse).</p><p>FAYER (Dr Lásló), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, Zöldfa
utcza (rue de l'Arbre-Vert), 9, à Budapest Hongrie).</p><p>FEICHTINGER DE BARANYA-NADASD (D* Alex.), conseiller à la Cour suprême administrative, l, Fortuna-UTCZA, 4152, à Budapest (llongrie).
</p><pb n="43"/><p></p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>FELDSTEIN (D* Gregor), Arbater-Kaloschin-gasse, maison propre, à
Moscou (Russie).</p><p>FERRARI (Auguste), avocat, 11, via Borgo-NOVO, à Milan (Italie).</p><p>FERREIRA (Gabriel-Luiz), vice-procureur général du district fédéral,
rua de Joaquim Nabuco (Parreio), nº 50, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>FIETTA (Paul), professeur à l'UNIVERSITÉ, 9, Grand'RUE, à Fribourg
(Suisse).</p><p>FINKEY (F. de), professeur à l'Académie de droit, à Sarospatak
(comitat ZEMPLIN, Hongrie).</p><p>FIORE (Pasquale), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 134, corso Vittorio
EMANUELE, à Naples (Italie).</p><p>FOERDEN (And.), conseiller à la COUR, 1, SORGENFRIGADEN, à Christiania
(Norvège).</p><p>FORTUNATo (Ernesto), secrétaire général du Circolo GIURIDICO, 52, Gennaro SERRA, à Naples (Italie).</p><p>FREY (Friedrich), Hof- und GERICHTSADVOKAT, 1, ESSLINGSGASSE, 4, à
Vienne (Autriche).
. FRÉZALs (Georges DE), ancien agent consulaire de Belgique et de
France à Mendoza (République Argentine), APARTADO, 43, à Las Palmas (Grande Canarie) ou Boîte 21, Paris.</p><p>FRISCH (Édouard), secrétaire d'État de S. M. l'EMPEREUR, membre du
Conseil de l'EMPIRE, sénateur, Novo lsaakierskaija, 22, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>FRUTos OSANDON, avocat à la Cour d'appel, à la Serena (Chili).</p><p>FULD (Ludwig), avocat-avoué, 6, BAHNHOFSTRASSE, à Mayence (Allemagne).</p><p>FURUYA (H.), docteur en sciences politiques, Tokio Club. à Tokio
(Japon).</p><p>GALOPIN (Gérard), professeur à l'Université de LIÈGE, à Angleur-lès-Liège (Belgique).</p><p>GARNICA v DIAs (José DE), conseiller à la Cour de cassation, député aux
CORTÈS, 43, calle JACOMETREZO, à Madrid (Espagne).</p><p>GARRAMUNo (Javier M.), avocat, 53, Calle SALTA, à San Juan (République Argentine).</p><p>GEIGY (Alfred), 48, fossé Saint-Léonard, à Bâle (Suisse).</p><p>GEMINIANo-COSTA, avocat à San-Carlos do Pinhal (État de São-PAULO, Brésil).</p><p>GÉNART (Charles), avocat, à FOSSES, province de Namur (Belgique).</p><p>GHICA (Jean), préfet à Giurgiu (Roumanie).</p><p>GIANNELLA (D* Basilio), secrétaire de la Cour suprême, IV, RAINERGASSE, 18,à Vienne (Autriche).</p><p>GIL (Natalio), professeur d'histoire au collège de La PLATA, 48,828, à
La Plata (République Argentine).</p><p>GIROUL (Lucien), avocat, membre de la Chambre des représentants,
à Charleroi (Belgique).
</p><pb n="44"/><p> s. P.</p><p>GONZALEz (Pedro Luiz), avocat et professeur d'économie politique à
l'UNIVERSITÉ, 152, BANDERA, à Santiago (Chili).</p><p>GORDON Y DE AGOSTA (Antoine DE), docteur en droit, chez Me CABELLO,</p><p>Post-OFFICE, à la Havane (Cuba).</p><p>GRACA ARANHA (J.-P. DA), professeur de droit et avocat, 58, rua do
ROSARIO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>GRENIER, professeur de droit civil à l'Académie de Lausanne (Suisse).
llAGENs (Walter , GERICHTSASSESSOR, 13, Rüsterstrassé à Francfort-surle-Mein (Allemagne).</p><p>HALTON (H.-W.), docteur en droit de la Faculté de PARIS, conseiller à
la Cour d'appel, Le Caire (Égypte).</p><p>HARBURGER (Henri), professeur honoraire à l'UNIVERSITÉ, avocat général près le Tribunal régional supérieur, 21, KARLSSTRASSE, à Münich
(Bavière.)</p><p>HARDOUIN, chancelier-interprète du consulat de FRANCE, à Bangkok
(Siam).</p><p>HASSAN ASSEM PACHA, grand maître des cérémonies de S. A. le KHÉDIVE,
au Caire (Égypte).</p><p>HATSCHECK, privat-docent à l'UNIVERSITÉ, 17, GAISBERGSTRASSE, à Heidelberg (grand-duché de Bade).</p><p>HILAIRE-CAILLET (François-Valérius), avocat, 10, rue Bonne-foi à Portau-Prince (Haïti).</p><p>HIRSCHLER (Heinrich), docteur en droit, avocat, 34, Nagy-Korona-UTCZA, à Budapest (Autriche-Hongrie).</p><p>HOLDHEIM (Paul), docteur en droit, avocat, ZEIL, 33, à Francfort-surle-Mein (Allemagne).</p><p>HONDT (D), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 11, rue
des Sœurs-NOIRES, à Gand (Belgique).</p><p>HOUBOTTE (Eugène), commissaire général du gouvernement pour les
Sociétés anonymes, 136, rue BELLIARD, à Bruxelles (Belgique).</p><p>IIURTADo (José Nicolas), avocat, membre de la Faculté des lois et
sciences politiques, à Santiago (Chili).</p><p>S. E. IBRAHIM FOUAD PACHA, Ministre de la JUSTICE, au Caire (Égypte).</p><p>IBRAHIM HAKKY BEY, conseiller légiste de la Sublime-PORTE, à Constantinople (Turquie).</p><p>ILBERT (sir Courtenay), ancien membre du Conseil du Gouverneur
général des INDES, Whitehall GARDENS, 67, Gloucester PLACE, Portman
SQUARE, à LONDRES, S. W. (Angleterre).</p><p>INGLEz DE SOUZA (H.-M.), avocat, 54, rua da QUITANDA, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>JACKSON (John-Doy), 158, Whitney avenue, à New Haven (CONNECTICUT, États-Unis).
</p><pb n="45"/><p></p><p>JELLINCK (Arthur), avocat, 3, Nagy Korona UTCZA, à Budapest (Hongrie).</p><p>JELLINEK (Georges), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Heidelberg
(grand-duché de Bade).</p><p>JELLINGHAUs (G.), docteur en droit, 7, Laan V. MEERDORWOORT, à La
Haye (Pays-Bas).</p><p>JITTA (Josephus), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ, KEIZERSGRACHT, 808, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>JIVKOWITCH (Alexis), jurisconsulte adjoint du Ministère de la JUSTICE, 28, rue MOKHOVAIA, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>JOHANSSEN (Kristen), avocat à la Cour d'appel, SOPHIEGADE, 3, à Christiania (Norvège). -</p><p>JORIs (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 47, rue de JONCKER, à
Bruxelles-Saint-Gilles (Belgique).</p><p>JUNKER (Carl), III, HAUPTSTRASSE, 6, à Vienne (Autriche).</p><p>KAARLo (Ignatius), juge suppléant à Helsingfors (Finlande).</p><p>KALINDÉRo (Jean), de l'Académie roumaine, 2, Strada Renas cerei, à
Bucarest (Roumanie). . -</p><p>KAMAL (K.), juge au tribunal indigène d'Alexandrie (Egypte).</p><p>KARAYAN (Stephan-Effendi), juge à la 1re chambre du tribunal de commerce, ministère de la JUSTICE, Sainte-SOPHIE, à Constantinople
(Turquie).</p><p>KASPAREK (Franciszek), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Cracovie
(Autriche).</p><p>KEBEDGY (Michel), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ,7 1, Alpeneck-strasse, à Berne (Suisse).</p><p>KELEMEN (Julius), docteur en droit, avocat, 18, PALATINGASSE, à Budapest (Hongrie).</p><p>KITABJI-KHAN (Paul), à Téhéran (Perse).</p><p>KLEKNER ALAIos (D), directeur de l'Académie de droit, à Kaschau
(Hongrie). -</p><p>KLETCHKOWSKY (Paul), avocat à la Cour d'appel, 43, rue NICOLAS, à
Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>KOBINGER (Frédéric), conseiller du gouvernement, poste filiale, à
Sarajéwo (Bosnie).</p><p>KHORASSANDJI (Bedros), docteur en droit, 15, rue Tépé BACHI, à
Constantinople (Turquie). -</p><p>KREMER, counsellor at law, 120, BROADWAY, à New-York (Etats-Unis).</p><p>1LABRA (Rafael-Maria DE), avocat, sénateur, recteur de l'Institut libre
d'enseignement, SERRANO, 31, à Madrid (Espagne).</p><p>LACOMME, vice-consul de FRANCE, à Brousse (Turquie).</p><p>LAFOREST (Athanase), directeur des douanes, à Petit-Goâve (Haïti).</p><p>LAFOREST (Maximilien), président de la Société de législation, à
Port-au-Prince (Haïti).</p><p>LAMEERE, conseiller à la Cour de cassation, 45, rue de NAPLES, à
Bruxelles (Belgique).
</p><pb n="46"/><p></p><p>S. P.</p><p>LAMMASCH (Heinrich), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ,</p><p>IX, FRANKGASSE, 2, à Vienne (Autriche).</p><p>LANDUCCI (Lando), avocat, professeur ordinaire à l'UNIVERSITÉ, place
Victor-EMMANUEL, 2152, à Padoue (Italie).</p><p>LANGGAARD-MENEZEs (Rodrigo Octavio DE), avocat, 47, rua QUITANDA,
à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>LANZA (Louis), à San-Vito dei Normani (province de LECCE, ltalie).</p><p>LE FORT (Henri), docteur en droit, avocat, 60. rue du RHÔNE, à Genève
Suisse .</p><p>LÉGER (J.-N.), ministre plénipotentiaire d'HAÏTI, 1461. Rhode Island
avenue, à Washington (D. C.) (Etats-Unis).</p><p>LEITKo DA CUNHA, avocat, 1, rua d'ALFANDAGA, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>LEITE (Solidonio A.), avocat, 8. rua COLLINA, à Rio-de-Janeiro (Brésil.</p><p>LETELIER (Valentin), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, calle de la
BANDERA, 666, à Santiago (Chili).</p><p>LETTENBAUI (G.-A.), vice-consul de l'Empire d'ALLEMAGNE, Schiller-BUILDING, à Chicago (Illinois ; Etats-Unis).</p><p>LEVY (J.-A.), avocat à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>LIKHATCHEw (Alexandre), avocat général à la Cour d'appel, à Irkoustk
(Russie).</p><p>LIMANTOUR (J.-V.), avocat, professeur suppléant à l'Université de Mexico
(Mexique).</p><p>LIMELETTE (Léonce), substitut du procureur général près la Cour d'appel, 74, rue LOUVRES, à Liège (Belgique).</p><p>LIPINSKI (Lucien), notaire, à Neu-Sandez (GALICIE, Autriche-Hongrie).</p><p>LISZT (Franz DE), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, Charlottenburg
HARDENHERGSTR, 19, à Berlin (Allemagne).</p><p>LLEWELLYN-JONEs (Frédéric), bachelier ès arts et en droit de l'Université de LONDRES, solicitor et deputy coroner pour le comté de FLINT,</p><p>Green HILL, à Holywell (Pays de GALLES, Angleterre).</p><p>LOIODICE (Vincent-Édouard), avocat, 31, via BISIGNANO, à Naples
(Italie).</p><p>LONDYNSKI (Zdzislaw), avocat-juré, ci-devant juge d'instruction,
- ZORAWIA, 35 l. 2, à Varsovie (Russie).</p><p>LOPES DE MIRANDA (Affonso), juge à la cour d'appel, 16, rue de MARRECAS, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>LORENZEN (Ernest), licencié en droit, 145, Franklin avenue, à New-Rochelle (État de New-York ; États-Unis).</p><p>LORETo (le baron DE), ancien ministre, avocat, 34, rua General
CAMARA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Louis (Georges), ministre plénipotentiaire délégué de la France à la
commission de la dette égyptienne, au Caire (Egypte).</p><p>LOUSANOFF (Michel), juge au tribunal de commerce, rue REMESLENNAJA,
maison propre, nº 22, lgt 1, à Odessa (Russie).</p><p>LUZZATTI (Luigi), député, associazione fra le Banche populari, 75, vià
nazionale, à Rome (Italie).
</p><pb n="47"/><p>-- 47 -</p><p>S. P</p><p>MAC-DOWELL (Samuel) docteur en droit, à Para (Brésil).</p><p>MAC ILWRAITH (Malcolm), conseiller judiciaire de S. A. le KHÉDIVE, au
Caire (Égypte).</p><p>MACKENSTOCk (CH.), avocat, professeur de droit comparé à l'ACADÉMIE,
à Neuchâtel (Suisse).</p><p>MATHÉNYI (baron Ladislas), chambellan de S. M. l'Empereur d'AUTRICHE, 50, rue Léopold, à Budapest (Hongrie).</p><p>MANARA (Ulisse), professeur ordinaire de droit commercial à l'UNIVERSITÉ, via PALESTRO, 16, à Gênes (Italie).</p><p>MANDREA (Nicolas), conseiller à la Cour de cassation, str. PONTANEI, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>MANIU (Grégoire), rédacteur au journal DREPTUL, 4, rue MARTYRE,
à Bucarest (Roumanie).</p><p>MARGHIERI (Alberto), professeur de droit à l'Université de NAPLES, directeur du FILANGIERI, à Naples (Italie).</p><p>MARGHILOMAN (Alexandre), Ministre des Affaires étrangères, 7, rue
AMZEA, à Bucarest (Roumanie).</p><p>MARTINEz DEL CAMPo (Eduardo), sénateur, conseiller à la Cour de
cassation, membre du Comité général de codification, 7-2°, plaza de
Alonso MARTINEZ, à Madrid (Espagne).</p><p>MARTINY (Emile), avocat, 120, rue de la LOI, à Bruxelles (Belgique).</p><p>MARTITz (F. DE), professeur à l'UNIVERSITÉ, 93, Faschnenstrasse W, 15,
à Berlin (Prusse). -</p><p>MATAUSCHEK (Ferdinand DE), conseiller du gouvernement au Ministère
de Bosnie et d'Herzégovine I, JOHANNESGASSE, 5, à Vienne (Autriche).</p><p>MAXIM (Démètre), président de la section commerciale du Tribunal
civil, à Jassy (Roumanie).</p><p>MAZZURA, avocat, membre du Parlement de CROATIE, à Agram (Croatie ; Autriche-Hongrie).</p><p>MECHELIN (Dr L.), sénateur, ancien MINISTRE, à Helsingfors (Finlande).</p><p>MECHELINCK (Albert), avocat à la Cour d'appel, 111, rue Digue-de-BRABANT, à Gand (Belgique).</p><p>MEILI (Dr), professeur, Sonnequai voi Zurich I, à Zurich (Suisse).</p><p>MENDES DE ALMEIDA (Candido), professeur à la Faculté libre des
Sciences juridiques et sociales, Rua nova do OUVIDOR, 4, Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>MENDEs-MARTINs (G.), docteur en droit, avocat, rua Nova do ALMADA, 81-1°, à Lisbonne (Portugal).
. MENDEz (Louis), avocat, 4, calle del Hospicio-San-NICOLAS, à Mexico
(Mexique).</p><p>MENGOLA, docteur en droit, bâtonnier de l'Ordre des avocats à la Cour
d'appel, à Alexandrie (Egypte).</p><p>MESNIL (Henry), avocat, 1, New COURT, Carey STREET, Lincoln's INN,
à Londres (Angleterre).</p><p>MEYER (F.), juge de bailliage, président de la Société de législation et
d'économie politique comparées de BERLIN, KURFÜRSTENDAMM, 127, à
Berlin (Prusse). -
</p><pb n="48"/><p></p><p>S. P,</p><p>MIDZUMATCHI (Késaroku), conseiller au Ministère des finances, à Tokio
(Japon).</p><p>MILLET (Achille), comptable payeur du département des CULTES, à
Port-au-Prince (Haïti).</p><p>MINKOFF (Dobri), secrétaire général au Ministère de la justice à
Sofia (Bulgarie).</p><p>MIRANDA RIBEIRo (J. Cesario DE), juge au Tribunal civil et criminel, 73, rua dos OURIVES, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>MITEsco (Jean), licencié en droit, avocat à la Cour d'appel, à Craïova
(Roumanie).</p><p>MITTERMAIER (Wolfgang), professeur à l'UNIVERSITÉ, 76, SPITALACKERSTRASSE, à Berne (Suisse).</p><p>MOERLIN VISCONTI (Oscar), secrétaire du département de la JUSTICE, à
Chiasso (TESSIN, Suisse).</p><p>MOLENGRAAFF (W.-L.-P.-A.), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, MALIEBAAN,
à Utrecht (Pays-Bas).</p><p>MOLINA (Victor-Manuel), avocat, inspecteur général des collèges nationaux, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>MONTAGUE CRACKANTHORPE, 65, Queen's COUNSEL, Rutland GATE, à Londres (Angleterre).</p><p>MONTAN (Carl), juris utriusque CANDIDATUS, 24, KUNGSGATAN, à Stockholm
(Suède).</p><p>MONTEIRo (Vicente Rodrigues), avocat, ancien gouverneur civil, rua
do CRUCIFIXO, 16-1°, à Lisbonne (Portugal).</p><p>MONTERo (Anibal), avocat, 55, calle Arturo-PRAT, à Santiago (Chili).
. MONTERo DE ESPINOSA Y MORALEs (Enrique), doyen de l'ordre des
S. P.
avocats à la Cour criminelle, 2, rue de Mérida, à Almendralejo (province de Badajoz; Espagne).</p><p>MONTERo-RIos (Eug.), président du Sénat espagnol, 40, rue Vélasquez, à Madrid (Espagne).</p><p>MONTT (Pedro), député et avocat, à Santiago (Chili).</p><p>MOREIRA DA MOTTA (Aristide), avocat, docteur en droit, à Ponta-Delgada (île Saint-Michel; Açores).</p><p>MONEL (Emmanuel), licencié en droit, à Jacmel (Haïti).
. MOREL (Miguel), avocat, rédacteur en chef de la NACION, ancien
député, 1448, calle de CORDOBA, à Buénos-Ayres (République Argentine). - -</p><p>MORIAUD (Paul), professeur de législation comparée à l'UNIVERSITÉ, 4, boulevard de la TOUR, à Genève Suisse).</p><p>MOTONo (Itchiro), ministre du JAPON, 160, rue de la LOI, à Bruxelles
(Belgique). -</p><p>MUNROE SMITH, professeur à l'Ecole des sciences politiques, au Columbia-COLLEGE, à New-York (États-Unis).</p><p>NACo (Constantin), avocat et professeur de droit, 56, strada TEILOR, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>NACos (Luc), avocat à la Cour suprême, rue Cécrops, à Athènes
(Grèce).
</p><pb n="49"/><p></p><p>S. P.</p><p>NAOUM (A.), premier drogman de la légation de GRÈCE, à Constantinople (Turquie).</p><p>NEGULESCo (Démètre), docteur en droit, 93, strada DOROBANTZILOR, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>NELs (Louis), consul d'ALLEMAGNE, à Johannesburg (Transvaal).</p><p>NEUMANN (Hugo), avocat au Kammergericht 118, POTSDAMERSTRASSE, à
Berlin (Allemagne).</p><p>NEUMANN-ETTENREICH, 9, MARIENSTRASSE, à Vienne (Autriche).</p><p>NICOLOPOULo (P.-D.), docteur en droit, avocat, GALATA, 18, Sarnitchli
HAN, à Constantinople (Turquie).</p><p>NIEMEYER (Théodor), professeur à l'UNIVERSITÉ, 14, Lornsenstra sse, à
Kiel (Allemagne).</p><p>NISARD, ambassadeur de France auprès du Saint-SIÈGE, à Rome (Italie).</p><p>NORADOUNGHIAN (Gabriel- Effendi), conseil du Ministère des affaires
étrangères, à Constantinople (Turquie).</p><p>OBAYA PEDREGAL (Luciano), auxiliaire au Ministère de la justice,</p><p>Madrid (Espagne).</p><p>ODIER (Gabriel), docteur en droit, 60, rue du RHÔNE, à Genève (Suisse).</p><p>OLIVER Y ESTELLER (Bienvenido), membre de l'Académie royale d'histoire, directeur général des registres fonciers de l'état civil et du
notariat, au Ministère de la justice, ALCALÁ, 40, à Madrid (Espagne).</p><p>OMAR-LOUFTY, sous-directeur de l'Ecole de droit, au Caire (Egypte).</p><p>OPPENHEIM, ancien professeur à l'Université de Bâle, L *, The Albany
PICCADILLY, à Londres (Angleterre).</p><p>OSTERRIETH (Albert), docteur en droit, 57-58, WILHELMSTRASSE, W, à Berlin (Allemagne).</p><p>OSTROROG (comte Léon), docteur en droit, conseiller au ministère
d'AGRICULTURÉ, des Mines et des POSTES, 1, rue de SUÈDE, à Péra,</p><p>Constantinople (Turquie).</p><p>OTT (Henri), avocat, 2, rue de l'Ancienne-GARE, à Strasbourg (Alsace-Lorraine).</p><p>OUMÉ (Kenjiro), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ, à Tokio
(Japon).</p><p>PACHECo (Alfonso), oficial mayor del ministerio del FOMENTO, à Montévidéo (Uruguay).</p><p>PADOA-BEY (Albert), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, à
Alexandrie (Egypte).</p><p>PAEPE (Polydore DE), conseiller à la Cour de cassation, 44, rue Joseph ll
à Bruxelles (Belgique).
pAILLOT (René), avocat, 45, rue BERCKMANS, à Bruxelles (Belgique). - y
PAÏVA (DE), magistrat, à Rio de Janeiro (Brésil).</p><p>PALÉOOOUE (Michel), conseiller à la Cour d'appel, stradela PALEOLOGU,
à Bucarest (Roumanie).
. PAPILLON (S.), ministre de l'INTÉRIEUR, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Papp (D.), avocat, 6, Széchenyi-tér, à Szeged (Hongrie).</p><p>PAPPARAVA (Dr Vladimiro), avocat, à Zara (Dalmatie)</p><fw place="bottom">XXXIII. 4</fw><pb n="50"/><p>-S. P.</p><p>PAYAN (José), directeur de la Banque du Pérou et de LONDRES, à Lima
(Pérou).</p><p>PERERA-BLESA ( E. de) chargé d'affaires et consul d'ESPAGNE, à Santo-Domingo (République Dominicaine).</p><p>PERGAMAINTE (Joseph), avocat à la Cour d'appel, 12, rue de la POSTE, à
Odessa (Russie).</p><p>PERITCH (Jivoïn), professeur à la Faculté de droit, 16, Kassantch
Vénacz, a Belgrade (Serbie).</p><p>PÉTAsÈs (S.), avocat à Jérusalem (Palestine).</p><p>PHILARETos (Georges N.), avocat près l'ARÉOPAGE, député, 5, rue ÉPITI,
à Athènes (Grèce). -</p><p>PILENKo (Alexandre), attaché à l'Université impériale, OSTROW, 12
ligne, m. 11, log. 6, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>PINTo DE MIRANDA MONTENEGRo (Caetano), juge au tribunal civil et
criminel, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>PLAZA (DE LA), avocat à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>POLLAKOFF (Boris), licencié en droit, Grande MORSKAYA, 51, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>POLLOCK (Frédéric), 13, Old Square Lincoln's INN, à LONDRES, W. C. (Angleterre).</p><p>POPOVILYEFF (Michaïl), professeur à l'Université de Sophia (Bularie).
p* (Alex.), député à la Chambre des communes, chemin des DALLES,
à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>PRADo Y UGARTECHE (Javier), avocat, à Lima (Pérou).</p><p>PREBENSEN (N.), préfet de NEDENAS, à Arendal (Norvège).</p><p>PRICE (Hannibal), avocat, professeur à l'Ecole nationale de droit, à
Port au Prince Haïti). --PRIEVALSKY (Woldemar DE), juge de paix honoraire, conseiller général
de la Province de MOSCOU, rue ARBATE, propre maison, à Moscou
(Russie).</p><p>PUSSEMIER (Lionel), avocat à la Cour d'appel de Gand à Éecloo
(Belgique).</p><p>PYFFEROEN (Oscar), avocat à la Cour d'appel, chargé de cour à
l'UNIVERSITÉ, 2, place Saint-JACQUES, à Gand (Belgique).</p><p>RAICH (Marc), avocat à la Cour d'appel, 17, KOVENSKY, à Saint-Pétersbourg (Russie)</p><p>RAPAPORT (Mordche W.), publiciste, KOPERNIKA, 32, II, à Lemberg
(Galicie-Autriche).</p><p>RASSELLI (François), sous-chef de bureau de la section législative, au
Ministère de la justice, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>RAYNOLDs (E.-U.), professeur de droit à Yale-UNIVERSITY, 62, Trumbull-STREET, à New-Haven (Connecticut; Etats-Unis).</p><p>REGo-MONTEIRo (Zacharias de),juge-prêteur chez MM. Briguiet et Cº, 16, rua Nova OUVIDOR, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>RÉMV, directeur général au Ministère de la justice, 2, rue DUCALE, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>RETTIG (Hjalmar), juge substitut, STUREGATAN, 6, à Stockholm (Suède).</p><p>REVILLA (Leopoldo Gonzalez), avocat, 31 et 33, arco de Santa-Maria
3º izq., à Madrid (Espagne).
</p><pb n="51"/><p></p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>RICARDo JIMENES, ancien président du tribunal suprême de justice,
professeur de droit commercial à la Faculté de droit de Costa-RICA,
à San-José (Costa-Rica).</p><p>RICAUME, docteur en droits directeur du Cabinet de droit international, 128, 1, rua da MAGDELENA, à Lisbonne (Portugal).</p><p>RICHARD, avocat à Genève (Suisse).</p><p>ROBERTs (V. H.), z. L. B., 45, LUTHERSTRASSE, à Heidelberg (Gd-duché
de Bade). -</p><p>RODRIGUEz MONTANo (D), avocat, 42, SEPARACION, à Santo-Domingo
(République Dominicaine).</p><p>RODRIGUEz SAN PEDRO (Faustino), avocat, sénateur, 13, calle del BARQUILLO, à Madrid (Espagne).</p><p>ROOUIN (Ernest), professeur de droit à l'Académie de LAUSANNE, 26, rue
du BOURG, à Lausanne (canton de Vaud; Suisse).</p><p>ROLIN (Edouard), avocat à la Cour d'appel, auditeur au Conseil supérieur du CONGO, 161, avenue LOUISE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>ROLLAND (Guillermo B.), membre de l'Académie royale de jurisprudence et de législation, 8, plaza Santa-BARBARA, à Madrid (Espagne).</p><p>ROLLAND (Hector DE), conseiller d'ÉTAT, président du Tribunal supérieur, villa Le CASTEL, avenue CROVETTO, à Monaco.</p><p>ROMERo (Miguel), docteur en droit, avocat, 1063, rue VICTORIA, à
Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>ROMERo (Sylvio), avocat, professeur au Gymnase national et à la
Faculté libre des sciences juridiques et sociales, rue Gonzalès-DIAZ, 46, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>ROMNICEANo (Corneille), docteur en droit, 3, strada DIONISIE, à lucarest (Roumanie).</p><p>RONSSIN, consul de FRANCE, à Southampton (Angleterre).</p><p>ROSARio (Joäo-José DE), 22, Aguiar (Eugenho Velho), à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>ROSTWOROWSKi (comte), privat-docent à l'UNIVERSITÉ, 10, rue LORETANSKA,
à Cracovie (Autriche-Hongrie).</p><p>SACERDOTI (Adolfo), professeur de droit commercial à l'Université de
Padoue (Italie). -</p><p>SALIs (Louis-Rodolphe DE), professeur à l'UNIVERSITÉ, chef de la section de législation et de jurisprudence au département fédéral de
la JUSTICE, 31, rue de la JUSTICE, à Berne (Suisse).</p><p>SAMPOLo (Luigi), professeur à l'UNIVERSITÉ, directeur du Circolo giuridico, à Palerme (Sicile; ltalie).</p><p>SANCHEz GAVITo (Manuel), avocat près les tribunaux de la République
mexicaine, 12, San-AGUSTIN, à Mexico (Mexique).</p><p>SANTAMARIA DE PAREDES (Vicente), catredatico de la Universidad central, 20, calle de CAMPOAMOR, à Madrid (Espagne).</p><p>SANTELICEs (Ramon E.), sénateur, directeur de la banque de SANTIAGO, AGUSTINAS, 79, à Santiago (Chili).</p><p>SARIPOLOS, professeur à l'UNIVERSITÉ, à Athènes (Grèce).</p><p>SARMAI (Joszef), avocat, VI, Terez-Körut, 20, à Budapest (Hongrie).
</p><pb n="52"/><p></p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>SAVIGNY ( Léon DE), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 33, HERZBEGERCHAUSSÉE, à Gottingue (Prusse; Allemagne).</p><p>SCHLESINGER, docteur en droit, avocat-avoué, 4, FERNSPRECHER, à Karlsruhe (grand-duché de Bade). -</p><p>SCHUPFER (Francesco), professeur à l'UNIVERSITÉ, 12, piazza ESQUILINO,
à Rome (Italie).</p><p>SCOTT, doyen de la Faculté de droit de l'Université de l'ILLINOIS, à
Champaign (ILLINOIS, Etats-Unis).</p><p>SÉFÉRIADÈs (Stylian), docteur en droit de la Faculté de PARIS, avocat
à Smyrne (Turquie).</p><p>SEGOVIA (Lisandro), fiscal de la Chambre des appels criminels et commerciaux, 2307, rue CANGALLO, à Buenos-Ayres (Républ. Argentine).</p><p>SEGURA Y CABRERA (Andrès), docteur en droit, juge à la Real AUDIENCIA,
calle San-JOSÉ, 106, à la Havane (Cuba).</p><p>SÉNIGALLIAN (Leone Adolfo), avocat, 16, Plaza BORZA, à Naples
(Italie).</p><p>SHELDON AMos (Maurice), professeur à l'École khédiviale de droit,
inspecteur judiciaire, au Caire (Egypte).</p><p>SIEBOLD (baron Alexandre de), conseiller de légation honoraire du
JAPON, I, NETTELBECKSTRASSE, 14, à Berlin (Prusse).</p><p>SILVA COSTA (José DA), ancien conseiller d'ETAT, 64, rue General-CAMARA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>SILVACRUz (Raimundo), avocat, député, professeur à l'UNIVERSITÉ, à
Santiago (Chili).</p><p>SILVA GORDo (Adolpho de), avocal et député au Congrès national, à
Sâo Paulo (Brésil). - -</p><p>SILVA JUNIOR (Antonio-Augusto DA), avocat, rua dos PALMEIROS, 24, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>SIMON (Hermann-Veit), docteur en droit, avocat-avoué près le tribunal
régional, 5, VICTORIASTRASSE, S. W., à Berlin (Prusse).</p><p>SIMU (A.), ancien secrétaire de légation de S. M. le roi de ROUMANIE,
député, 7, ELDORADO, à Bucarest (Roumanie).</p><p>SIRMAGIEFF, agent diplomatique de BULGARIE, à Vienne (Autriche). -</p><p>SKOUSEs (Alexandre), ministre des affaires étrangères, à Athènes (Grèce).</p><p>SOAREz GUIMAREs (Carlos), avocat, rue General CAMARA, 64, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>SOLAR (Emilio DEL), député, à Lima (Pérou).</p><p>SORANI (A.), membre de la Chambre des députés, Palazzo VECCHIETTI,
à Florence (Italie).</p><p>SOUGHIMOURA (K.), secrétaire de la Légation du JAPON, à Saint-Pétersbourg (Russie). - -</p><p>SOUZA (Antonio-Baptista DE), avocat au Tribunal de commerce, à
Lisbonne (Portugai).</p><p>SOUZA BANDERIA (Jo5o DE), procureur fiscal, B. 1, rua Barão de ITAMBY,
à Rio-de-Janeiro i Brésil).</p><p>SOUZA FILHo (Paulino DE, député au Congrès fédéral, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>SOUZA FILHo (Tarquenio DE), avocat, rua Marquez de ABRANTÈS, 51, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).
</p><pb n="53"/><p></p><p>S. P.</p><p>SOUZA PINTo (A. DE), ancien avocat à PERNAMBUCO, 67, 2° rua do -</p><p>AURORA, à Pernambuco (Brésil).</p><p>SPÉE (Germain), greffier en chef du tribunal de commerce, à Anvers
(Belgique).
. SPEISER (abbé Frédéric), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ,
à Fribourg (Suisse).</p><p>STAMBOULIAN (A.), avocat, GALATA, Izzet Pacha HAN, à Constantinople
(Turquie). -</p><p>STÉLIAN (Thomas), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 132, Calea VICTORIEI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>STOERK (Félix), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Greifswald (Prusse).</p><p>STOÏCEsco (Constantin J.), docteur en droit de la Faculté de PARIS,
député, avocat, 6, rue BATISTEA, à Bucarest (Roumanie). -</p><p>STOPPATo (Alessandro), professeur à l'UNIVERSITÉ, 34, via ZAMBONI, à
Bologne (Italie).</p><p>STREIT (Georges), avocat à la Cour d'appel, professeur à l'Université
à la Banque nationale, à Athènes (Grèce).</p><p>STRISOWER (Léon), Hof- und GERICHTSADVOCAT, privat-docent à l'Université I., STADIONGASSE, 5, à Vienne (Autriche).</p><p>SUYLING (G.-Ph.), docteur en droit, avocat à Hertogenbosch (Bois-le-Duc (Pays-Bas).</p><p>SWETCHINSKI (Nicolas), président de chambre à la Cour d'appel, à Varsovie (POLOGNE, Russie). -</p><p>TARASSOFF (Iwan), professeur de droit à l'Université de Moscou
(Russie).</p><p>TARNAI (Jean), conseiller à la Cour d'appel, rédacteur de la Magyar
IGAZSÄGIGY, Podmaniez Ry utcza, 10, à Budapest (Hongrie).</p><p>TASHIRO, conseiller à la Cour d'appel de Tokio (Japon).</p><p>TAVARES DE MEDEIltos (João-Jacintho), avocat, rua nova do ALMADA, 80-1°, à Lisbonne (Portugal). -</p><p>TESTOUD (Ch.), directeur de l'Ecole de droit, au Caire (Egypte).</p><p>THÉOTOKAs (Michel), avocat, 9, 10 et 12, Kabaï HAN, GALATA, à Constantinople (Turquie). -</p><p>TILSCH (Emmanuel), docteur en droit, avocat, 929, II, à Prague
(Bohême ; Autriche).</p><p>TOMII (Masaakira), membre de la Chambre des PAIRS, doyen de la
Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Tokio (Japon).</p><p>TORRES AGUILAR-AMAT (Salvador), avocat, professeur de la Faculté de
droit à l'UNIVERSITÉ, membre de la Commission générale de codification d'ESPAGNE, SAUCO, 5, à Madrid (Espagne).</p><p>TRIAs v DOMENECH (Martin), avocat, calle de LAURIA, 2, ent°, à Barcelone
(Espagne).</p><p>TRIPELs (Gustave), avocat à Maestricht (Pays-Bas).</p><p>TUozzi (Pasquale), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, Piazza del
SANTO, 4138, à Padoue (ltalie).</p><p>TVBIERG (Erland), docteur en droit, 101, Nordre FREHAVNSVEJ, à
Copenhague (Danemark).
</p><pb n="54"/><p></p><p>S. P. TYPALDo-BASSIA (A), député au Parlement hellénique, professeur
S. P.
s. P.</p><p>S. P.</p><p>S. P.
agrégé à l'UNIVERSITÉ, 23, rue des PHILHELLÈNES, à Athènes (Grèce).</p><p>UNDERDOWN, one of Her Majesty's counsel, 43, Temple (E. C.), à Londres (Angleterre).</p><p>UPPSTRÖM (Wilhelm), juge au tribunal de première instance, 10, rue
de FLORA, à Stockholm (Suède).</p><p>URENA SMENJAUD (Rafael DE), avocat, professeur de droit à l'Université
centrale, 23, Claudio COELLO, à Madrid (Espagne).</p><p>URZUAGANA (Luis), avocat, promoteur fiscal, 33, Ejercito libertador,
à Santiago (Chili).</p><p>VALDÈs PAGEs (Juan), 36, rue AGUIAR, à la Havane (Cuba).</p><p>VALDÈs RUBIo (José), avocat, professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ,
plaza de la Léaltad, 3, 2°, à Madrid (Espagne). -</p><p>VALDETERRAzo ( marquis DE), sénateur, HORTALEZA, 67, principal, à
Madrid (Espagne).</p><p>VAN DEN HEUVEL, ministre de la JUSTICE, 16, rue de la LOI, à Bruxelles
(Belgique).</p><p>VARAs (Antonio), avocat et auditeur de la Guerre et de la MARINE, 43,
calle SERRANO, Casilla 1220, à Valparaiso (Chili).</p><p>VARAs (Miguel A.), avocat, sénateur, professeur de droit international
à l'UNIVERSITÉ, calle de HUERFANOS, 1350, à Santiago (Chili).</p><p>VELAsco (Emilio), ancien ministre plénipotentiaire du Mexique en
FRANCE, calle de los Bajos de San AGUSTIN, 1, à Mexico (Mexique).</p><p>VELLozo-ARMELIM junior (Manuel), avocat, 81-2°, rua da PRATA, à
Lisbonne (Portugal).</p><p>VENEZIAN (Giacomo), avocat, professeur de droit civil à l'Université
royale, à Bologne (Italie).</p><p>VERA (Robustiano), avocat et promoteur fiscal près le tribunal criminel, 53, calle Arturo PRAT, à Santiago (Chili).</p><p>VERGARA SALVA (Juan de Dios), professeur extraordinaire de droit commercial à l'UNIVERSITÉ, 74, calle COCHRANE, à Valparaiso (Chili).</p><p>VITHYNos (Yanco Effendi), conseiller d'ETAT, KADIKEUNI, maison MALTASSE, Péra, à Constantinople (Turquie).</p><p>VOCOTOPOULos (D. C.), député au Parlement hellénique, à Syra (Grèce).</p><p>WAROCQUÉ (Raoul), 45, avenue des ARTS, à Bruxelles (Belgique).</p><p>WAUWERMANs (Paul), avocat près la Cour d'appel, 36, rue de l'ASSOCIATION, à Bruxelles (Belgique).</p><p>WEHLI (Albert), docteur en droit, 1, WALLNERSTRASSE, 17, à Vienne
(Autriche).</p><p>WEISL (D' Ernest), Hof- und GERICHTSADVOKAT, vII, Mariahilferstrasse , 48, à Vienne (Autriche).</p><p>WILLARD-BRIDOHAM, East-Providence (Rhode-ISLAND, États-Unis).</p><p>WILLs (Sir Alfred), juge de la Cour du Banc de la REINE, Chelsea
LODGE, 42, TITESTREET, à LONDRES, S. W. (Angleterre).
</p><pb n="55"/><p></p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>WLASSICs (Jules DE), professeur à l'UNIVERSITÉ, ministre de l'Instruction publique, 24, ERSTERHÁZYUTCZA, à Budapest (Hongrie).</p><p>WOEÏKow (Alexis), secrétaire de la Chancellerie du Ministère des
affaires étrangères, 9, MOÏKA, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>WOEïkow (Siméon), attaché à la Chancellerie du Comité des ministres,
chez M. le comte KAPNIST, 29, avenue de Friedland (Paris).</p><p>WOLF (Prosper), doct'en droit, avocat, 77, HIRZBEDENWEG, Bâle (Suisse).</p><p>WOLKow (A. F), magister juris, 4, Wassilewsky PROSPEKT, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>YANTCHEFF (Naoum Y.), docteur en droit, juge au tribunal de première
instance, à Philippopoli (Bulgarie).</p><p>YOFRE (Félipe), secrétario de Estado en el Ministerio del lnterior,
    calle San-MARTIN, 669, à Buenos-Aires (République Argentine).</p><p>ZENGHÉLIs (Elias), député à la Chambre hellénique, avocat près l'ARÉOPAGE, agrégé à la Faculté de droit, rue du STADE, à Athènes (Grèce).</p></div><div type="subsection"><p>ASSOCIATION DU JEUNE BARREAU DE MONTRÉAL, 11, place d'ARMES, à
Montréal (Canada)..</p><p>ATENEO CIENTIFICO, LITERARIo v ARTISTICO, calle del PRADO, 21, à Madrid (Espagne).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL DE BRUXELLEs (Bibl.), à Bruxelles (Belgique).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL DE LIÈGE (Bibliothèque), à Liège (Belgique).</p><p>BIBLIOTHÈQUE DE LA vILLE DE BERNE (Suisse). -</p><p>BIBLIOTHÈQUE DE 1'ÉCOLE FRANÇAISE DE DROIT, au Caire (Egypte).</p><p>BIBLIOTHÈQUE DE L'ECOLE DEs sCIENCES POLITIQUES, Columbia-University
Library (New-York).</p><p>BIBLIOTHÈQUE NATIONALE, à Santiago (Chili).</p><p>BIBLIOTHÈQUE NATIONALE DE TURIN, à Turin (Italie).</p><p>BIBLIOTHÈQUE PUBLIQUE DE GENÈVE (Suisse).</p><p>BIBLIOTHÈQUE PUBLIQUE DE NEw-YORK (États-Unis).</p><p>BIBLIOTHÈQUE ROYALE DE STOCKHOLM (Suède).</p><p>BIBLIOTHÈQUE ROYALE ET UNIVERSITAIRE à Köenigsberg (Prusse).</p><p>BUREAU FÉDÉRAL DES ASSURANCES, dir. : M. le Dr KUMMER, à Berne (Suisse).</p><p>BUREAU INTERNATIONAL DE LA PROPRIÉTÉ INTELLECTUELLE (bureaux réunis des unions pour la protection de la propriété industrielle et des
œuvres littéraires et artistiques), à Berne (Suisse).</p><p>CANTON DU VALAIs (Bibliothèque cantonale); M. Henri de TORRENTE,
conseiller d'ETAT, à Sion (Valais ; Suisse). -</p><p>CANTON DE VAUD (Bibliothèque cantonale), à Lausanne (Suisse).</p><p>CHAMBRE DES DÉPUTÉs d'Italie (Bibliothèque), à Rome.</p><p>CHAMBRE DES DÉPUTÉS HELLÉNIQUE (Bibliothèque), à Athènes (Grèce).</p><p>CHAMBRE DES NOTAIRES DE BRUXELLEs (Bibliothèque). - M. Van MONS,
bibliothécaire, 54, Chaussée d'IXELLES, à Bruxelles (Belgique).</p><p>CHAMBRE DES REPRÉSENTANTS DE BELGIQUE (Bibliothèque). - M. Van
STALLE, bibliothécaire,à Bruxelles (Belgique).</p><p>CHANCELLERIE DE LA CONFÉDÉRATION SUISSE, à Berne (Suisse).</p><p>CIRCOLo GIURIDICO, 43, via San SEBASTIANO, à Naples (Italie).
</p><pb n="56"/><p></p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>CONSEIL D'ÉTAT DE L'EMPIRE DE RUSSIE ( Bibliothèque); directeur :</p><p>M. le conseiller d'État S. LATYSCHEFF, 44, rue LITEINAJA, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>CONSORZIo UNIVERSITARIo (Bibliotheca juridica), à Modène (ltalie).</p><p>CONGRÈs NATIONAL DU CHILI (Bibliothèque), à Santiago (Chili).</p><p>COUR D'APPEL DE BRUXELLEs (Bibliothèque). - M. LARCIER, libraire, 26, rue des MINIMES, à Bruxelles (Belgique).</p><p>COUR DE CASSATION DE BELGIQUE (Bibliothèque), à Bruxelles
DÉPARTEMENT DE JUSTICE DU CANTON DE NEUCHATEL (Suisse).</p><p>ÉCOLE KHÉDIVIALE DE DROIT DU CAIRE (Bibliothèque), au Caire (Égypte )</p><p>FACULTÉ LIBRE DES scIENCES JURIDIQUES ET socIALES, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES DU BRÉSIL, à Rio-de-Janeiro.</p><p>MINISTÈRE DE L'AGRICULTURE, DE L'INDUSTRIE, DU coMMERCE ET DEs
DOMAINES DE L'ÉTAT (service de la statistique générale), 5, strada
Biserica-AMZIT, à Bucarest (Roumanie).</p><p>MINISTÈRE DE L'INTÉRIEUR (direction du contentieux), au Caire (Égypte).</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DU DANEMARK, à Copenhague.</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE HONGRIE (Bibliothèque), Deák Ferencz utcza, 14, à Budapest.</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE NORVÈGE, à Christiania (Chef du bureau de
législation)..</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE ROUMANIE (Bibliothèque), à Bucarest.</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE RUSSIE (Bibliothèque), à Saint-Pétersbourg.</p><p>NEw-YORK STATE LIBRARY, à Albany (Etats-Unis).</p><p>ORDRE DES AVOCATS, à Gênes (Italie).</p><p>PARQUET DE LA COUR DE CASSATION DE BELGIQUE (Bibliothèque).</p><p>RIGSDAG DANOIs (Bibliothèque), à Copenhague (Danemark).</p><p>SOCIÉTÉ DE JURISPRUDENCE DE LA FACULTÉ DE DROIT d'Upsala (Bibliothèque), 15, FRÂDGÂRDSGATAN, à Upsala (Suède).</p><p>SOCIÉTÉ DES JURISTES DE FINLANDE, à Helsingfors (Finlande).</p><p>SOCIÉTÉ DE LECTURE, à Genève (Suisse).</p><p>SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION DE PORT-AU-PRINCE, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>SOCIÉTÉ JURIDIQUE DE SAINT-PÉTERSBOURG ; secrétaire : M. J. TSCHÉGLOVITOFF, 5, ruelle POVAWKOY, à Saint-Pétersbourg.</p><p>SOCIÉTÉ LIBÉRALE POUR L'ÉTUDE DEs sCIENCES ET DEs oEUVREs socIALES, 1, place d'ARMES, à Gand (Belgique).</p><p>TABLE ROYALE (Bibliothèque), Temeswar (Hongrie).</p><p>TRIBUNAL DE COMMERCE D'ANVERs (Belgique).</p><p>TRIBUNAL DE CONTos Do ESTADo DE RIo-DE-JANEIRO, à Petropolis
(Brésil).</p><p>UNIVERSITÉ cATHOLIQUE DE LOUVAIN (Bibliothèque), à Louvain (Belgique).</p><p>UNIVERSITÉ DE CHRISTIANIA (Universitas regia Fredericiana) (Bibliothèque), à Christiania (Norvège).</p><p>UNIVERSITÉ DE FRIBOURG (Suisse) (Bibliothèque).</p><p>UNIVERSITÉ DE GAND (Belgique) (Bibliothèque).</p><p>UNIVERSITÉ DE IOURIEw (Russie).
</p><pb n="57"/><p>UNIVERSITÉ DE MARBURG (Bibliothèque), à Marburg (province de Hesse ;</p><p>Prusse). -</p><p>UNIVERSITÉ DE MICIIIGAN (Bibliothèque), à Détroit, Etat de Michigan
(Etats-Unis).</p><p>UNIVERSITÉ DE PISE (Bibliothèque), à Pise (Italie).</p><p>UNIVERSITÉ DE ROSTock (Bibliothèque), à Rostock (grand-duché de
Mecklembourg-Scnwerin).</p><p>UNIVERSITÉ DE TOKio (Bibliothèque de la Faculté de droit), à Tokio
(Japon).</p><p>UNIVERSITÉ D'UTRECHT (Bibliothèque), à Utrecht (Pays-Bas).</p><p>WHITE LIBRARY, Cornell UNIVERSITY, Ithaca (New-York).</p><p>YALE UNIVERSITY LIBRARY, à New-Haven (Connecticut; États-Unis).
</p><pb n="58"/><p></p></div><div type="subsection"><head>LISTE DES MEMBRES DE LA S0CIÉTÉ DE LÉGISLATI0N C0MPARÉE RÉSIDANT A L'ÉTRANGER</head><p>CLASSÉS D'APRÈS LE LIEU DE LEUR RÉSIDENCE</p><p>AÇORES</p><p>MOREIRA DA MOTTA (Aristide).</p><p>ALLEMAGNE</p><p>LISZT (Franz DE).</p><p>MARTITz (F. DE).</p><p>MEYER (F.).</p><p>NEUMANN (Hugo).</p><p>NIEMEYER (Théodor).</p><p>OSTERRIETH (Albert).</p><p>ROBERTs (V.-H.).</p><p>SAVIGNY (Léon DE).</p><p>SCHLESINGER.</p><p>SIEBOLD (baron A. DE).</p><p>SIMON (Hermann-Veit).</p><p>STOERK (Félix).</p><p>BAR (L. DE).</p><p>BENEKE (Max).</p><p>DARMSTEDTER (Richard).</p><p>DELVINCOURT (Pierre).</p><p>FABRE DE LARCHE.</p><p>FULD (Ludwig).</p><p>HAGENs (Walter).</p><p>HARBURGER (Henri .</p><p>HATSCHECK.</p><p>HOLDHEIM (Paul).</p><p>JELLINEK (Georges).
lvoIILER.</p><p>ALSACE-LORRAINE</p><p>BLUMSTEIN (Félix). OTT (Henri).</p><p>DIEMER-HEILMANN (Michel).</p><p>ARGENTINE (RÉPUBLIQUE)</p><p>GARCIA (D' Juan-Agustin). PLAZA (de LA).</p><p>GARRAMÙNo (Javier).</p><p>GIL (Natalio).</p><p>MOLINA (Victor-Manuel).</p><p>MOREL (Miguel).</p><p>BALOGH (Jen6).</p><p>BAUMGARTEN (Ferdinand).</p><p>BAUMGARTEN (D' Isidore).</p><p>BLONSKI (Justin).</p><p>BRESIEWICz (Taddée).</p><p>CSILLAGH.</p><p>FAYER (D Laslo).</p><p>FEICHTINGER DE BARANYA NADASD (D A.).</p><p>ROMERo (Miguel).</p><p>SEGOVIA (Lisandro).</p><p>YOFRE (Félipe).</p><p>AUTRICHE-HONGRIE</p><p>FINKEY (F. DE).</p><p>FREY (Friedrich).</p><p>GIANNELIA (Basilio).</p><p>GRUNHUT.</p><p>HIRSCHER (Heinrich).</p><p>JELLINCK (Arthur).</p><p>JOVANovic (Milan-P.).</p><p>JUNKER (Carl).
--------- --
</p><pb n="59"/><p>-KASPAREK (Franciszek).</p><p>KELEMEN (Julius).</p><p>KLEKNER ALAJos (D).</p><p>KOBINGER (Frédéric.)</p><p>LAMMASCH (Heinrich).</p><p>LIPINSKI (Lucien).</p><p>MAJTHÉNYI (Baron Ladislas).</p><p>MATAUSCHEK (Ferdinand DE).</p><p>MAZZURA.</p><p>NAGY (Désiré).</p><p>NAGY (Ferencz).</p><p>NEUMANN-ETTENREICH.</p><p>PAPP (D.).</p><p>PAPPAFAVA (D" Wladimiro).</p><p>RANDA (A.).</p><p>RAPAPORT (Mordché)·
ROSTWOROWSKI.</p><p>SARMAI (Joszef).</p><p>SIRMAGIEFF.</p><p>STRISOWER (Léon).</p><p>TARNAI (Jean).</p><p>TILSCH (Emmanuel).</p><p>UNGER (D' Joseph).</p><p>WEHLI (Albert).</p><p>WEISL (D'. Ernest).</p><p>WLASSICs (Jules DE).</p><p>BELGIQUE</p><p>ADAN (H.).</p><p>ANETHAN (Jules D').</p><p>BECKERs (René).</p><p>BEERNAERT.</p><p>BIERVLIET (J. vAN).</p><p>BODDAERT (Henri).</p><p>BODEUx (Michel).</p><p>BRANTs (Victor).</p><p>BROUWER (Jean DE).</p><p>BRUNARD (Hubert).</p><p>CRAHAY (Édouard).</p><p>CRAENE (G. de).</p><p>DAUGE (Eugène).</p><p>DEMARTEAU.</p><p>DESCAMPs-DAVID (E.).</p><p>DUBOIs (Ernest).</p><p>DUPRIEz.</p><p>ELEWVCK (Ernest vAN).</p><p>ERRERA (Paul).</p><p>FALK (Henri.</p><p>GALOPIN (Gérard).</p><p>GÉNART (Charles).</p><p>GIROUL (Lucien).</p><p>HONDT (D').</p><p>HOUBOTTE (Eugène).</p><p>JORIs (Gustave).
lAMEERE.</p><p>LIMELETTE (Léonce).</p><p>MARTINY (Émile).</p><p>MECHELINCK (Albert).</p><p>MOTONo (Itchiro).</p><p>PAEPE (Polydore DE).</p><p>PAILLOT (René).</p><p>PUSSEMIER (Lionel).</p><p>PVFFEROEN (Oscar).</p><p>RÉMY.</p><p>ROLIN (Édouard).</p><p>SPÉE (Germain).</p><p>VAN DEN HEUVEL.</p><p>WAROCQUÉ (Raoul).</p><p>WAUWERMANs (Paul).</p><p>BRÉSIL</p><p>ALVARES BORGERTH (J.-S.).</p><p>ALVES DA SILVA PORTo (João).</p><p>ARCo VALLEY (Comte D).</p><p>BARRos RAJA GABAGLIA (Juliao DE).</p><p>BERNARDES DA SILVA (Alfredo).</p><p>BRIGIDo (Virgilio).</p><p>BRITo-BASTos (DE).</p><p>BULHÖES JARDIM (J.-Leopoldo DE).</p><p>CELso DE ASSIS FIGUEIREDo (Dr Affonso).
</p><pb n="60"/><p></p><p>COSTA LIMA DRUMMOND (João DE).</p><p>FARIA FILHo (Zeferino DE).</p><p>FERREIRA (Gabriel-Luiz).</p><p>GEMINIANo-COSTA.</p><p>GRAÇA-ARANHA (J.-P. DA).</p><p>INGLEz DE SOUZA (H.-M.).</p><p>LANGGAARD MENEZEs (Andrigo Octavio DE). -</p><p>LEITKO DA CUNHA.</p><p>LEITE (Solidonio A.).</p><p>LOPES DE MIRANDA (Alfonso).</p><p>LORETo (le baron DE).</p><p>MAC-DOWELL (Samuel).</p><p>MENDES DE ALMEIDA (Candido).</p><p>MIRANDA RIBEIRo (Y. Cesario DE).</p><p>PAÏVA (DE).</p><p>PINTo DE MIRANDA (Caetano).</p><p>REGo MONTEIRo (Zacharias DE). .</p><p>ROMERo (Sylvio). -</p><p>ROSARio (João-José DE).</p><p>SILVA COSTA (José DA).</p><p>SILVA GORDo (Adolpho DE).</p><p>SILVA JUNIOR (Antonio-Augusto DA).</p><p>SOAREz GUIMARKEs (Carlos).</p><p>SOUTo (Luiz-Raphael-Vieira).</p><p>SOUZA BANDEIRA (Joào DE).</p><p>SOUZA FILHo (Paulino DE).</p><p>SOUZA FILHo (Tarquenio DE)</p><p>SOUZA-PINTo (A. DE).</p><p>MONTENEGRO</p><p>BULGARIE</p><p>BAKALOFF. MINKOFF (Dobri).</p><p>BOBTCHEFF (S.-S.). POPOVILYEFF (Michaïl).</p><p>ENEFF (J.-S.). YANTCHEFF (Naoum Y.).</p><p>CANADA</p><p>JETTÉ (L.-A.).</p><p>CHILI</p><p>ALVAREz (Alexandre).</p><p>BALLESTERos (Manuel-E.).</p><p>CAMPo (Maximo DEL).</p><p>DIAz GALLEGo (José-Maria).</p><p>ECHEVERRIA Y REYEs (Anibal).</p><p>FRUTos OSANDON.</p><p>GONZALEz (Pedro-Luiz).</p><p>HURTADo (José-Nicolas).</p><p>LETELIER (Valentin).</p><p>MONTERo (Anibal).</p><p>MONTT (Pedro).</p><p>SANTELICEs (Ramon E.).</p><p>SILVACRUz (Raimundo).</p><p>URZUA GANA (Luis).</p><p>VARAs (Antonio).</p><p>VARAs (Miguel-A.).</p><p>VERA (Robustiano).</p><p>VERGARA SALVA (Juan de Dios).</p><p>CHINE</p><p>MARTIN (Dr W.-A.-P.).</p><p>COLOMBIE</p><p>CARo (Miguel-Antonio). CHAMPEAU.</p><p>COSTA-RICA</p><p>RICARDo JIMENES.
</p><pb n="61"/><p>- t)1</p><p>CUBA</p><p>BUSTAMANTE (Antonio-S. DE).</p><p>CARBONELL (Ramon-I.).</p><p>CARBONELL Y RUIz (José-M.).</p><p>CASTANA (Estanislao).</p><p>ESTRADo Y MORA (Nicasio G.).</p><p>GORDON Y DE ACOSTA (Antoine DE).</p><p>SEGURA Y CABRERA (A.).</p><p>VALDÈS PAGÈS (Juan).</p><p>DANEMARK</p><p>HösT (Frederik).</p><p>TVBJERG (Erland).</p><p>DOMINICAINE (RÉPUBLIQUE)</p><p>BORNo (Louis).</p><p>PERERA-BLESA.</p><p>RODRIGUEz MONTANo (D.).</p><p>ÉGYPTE</p><p>ADULAziz KAHIL-BEY.</p><p>AHMED AFIFI-BEY.</p><p>AHMED CHAFIK-BEY.</p><p>ARMINJON.</p><p>BERNARDI. ,</p><p>BOUTERON (Édouard).</p><p>CALOYANNI (Mégalos A.).</p><p>COCORDAN (Georges).</p><p>FAKRY-PACHA.</p><p>HALTON (H.-W.).
- HASSAN ASSEM-PACHA.</p><p>IBRAHIM FOUAD-PACHA.</p><p>KAMAL (K.).</p><p>LOUIs (Georges).</p><p>MAC ILWRAITH (Malcolm).</p><p>MENGOLA.</p><p>OMAR-LOUTFY.</p><p>PADOA-BEY (Albert).</p><p>SHELDON AMos.</p><p>TESTOUD.</p><p>ESPAGNE</p><p>BENITo Y DE ENDARA (Lorenzo).</p><p>CODERCH-MANAU (Secundino).</p><p>COVIAN v JUNCo (Victor).</p><p>DOBLADo (Dionisio).</p><p>FRÉZALs (Georges de).</p><p>GARNICA Y DIAs (José DE).</p><p>LABRA (Rafael-Maria DE).</p><p>MARTINEz DEL CAMPo (Eduardo).</p><p>MONTERo DE ESPINOSA Y MORALES (Enrique).</p><p>MONTERo-RIos (Eug).</p><p>OBAYA PEDREGAL (Luciano).</p><p>OLIVER Y ESTELLER (Bienvenido).</p><p>REVILLA (Leopoldo-Gonzalez).</p><p>RODRIGUEz SAN PEDRo (Faustino).</p><p>ROLLAND (Guillermo-B.). -</p><p>SANTAMARIA DE PAREDEs (Vicente).</p><p>TORRES AGUILAR AMAT (Salvador).</p><p>TORRES-CAMPos (Manuel).</p><p>TRIAs v DOMENECH (Martin).</p><p>URENA SMENJAUD (Rafael DE).</p><p>VALDÈs RUBIo (José).</p><p>VALDETERRAzo (Marquis DE).</p><p>ÉTATS-UNIS</p><p>COLER (F-w)</p><p>EHRENFELD.</p><p>FARNAM.
</p><pb n="62"/><p></p><p>JACKSON (John-Doy).</p><p>KREMER.</p><p>LÉGER (J.-N.).</p><p>LETTENBAUR.</p><p>LORENZEN (Ernest).</p><p>MUNROE SMITH.</p><p>RAYNOLDs (É.-U.).</p><p>SCOTT.</p><p>WHITTEN (Robert).</p><p>WILLARD BRIDGHAM.</p><p>GRANDE-BRETAGNE</p><p>DANIELL (Dr Alfred).</p><p>ILBERT (Sir Courtenay).</p><p>JANVIER (Louis-Joseph).</p><p>LLEWELLYN-JONEs (Frédéric).</p><p>MESNIL (Henri).</p><p>MONTAGUE CRACKANTHROPE.</p><p>OPPENHEIM.</p><p>POLLock (Frédéric).</p><p>RONSSIN.</p><p>UNDERDOWN.</p><p>WESTLAKE (John).</p><p>WILLs (Sir Alfred).</p><p>GRÈCE</p><p>DAMASCHINo (N.).</p><p>DARGENTA (Antoine).</p><p>DELIGEORGES (Démétrius).</p><p>DIOBOUNIOTIs (Georges).</p><p>NACos (Luc).</p><p>PHILARETos (Georges N.).</p><p>SARIPOLOS.</p><p>SKOUsÈs (Alexandre).</p><p>STREIT (Georges).</p><p>TYPALDo-BASSIA (A.).</p><p>VOCOTOPOULos.</p><p>ZENGHÉLIs (Élias).</p><p>HAITI</p><p>BONAMY. -</p><p>BOUZON (Justin).</p><p>DARTIGUENAVE (S.).</p><p>DÉVOT (Justin).</p><p>DORSAINVILLE.</p><p>DURAND (Constantin).</p><p>HILAIRE-CAILLET (François - Valérius).</p><p>LAFOREST (Athanase).</p><p>LAFOREST (Maximilien ).</p><p>MILLET (Achille).</p><p>MOREL (Emmanuel).</p><p>PAPILLON (S.).</p><p>POUJOL (Alex.).</p><p>PRICE (Hannibal).</p><p>HONDURAS</p><p>BUSTILLo (Pedro J.).</p><p>INDE ANGLAISE</p><p>CHALMERs (M.-D.).</p><p>ITALIE</p><p>ALIMENA (Bernardino).</p><p>ARANGIo (Ruiz).</p><p>BAISINI (Chevalier).</p><p>BELTRANI SCALIA (M.).</p><p>BENSA (Enrico).</p><p>BRUNIALTI (A.).</p><p>BRUSA (Emilio).</p><p>BUZZATI.</p><p>CANONICo (Tancredo).</p><p>CARFORA (Francesco).</p><p>CHIRONI.</p><p>COLA-PROTo (Francesco DE).</p><p>CONTI (Comte Hugo).</p><p>CONTUzzi (Francesco).
</p><pb n="63"/><p></p><p>CORSI (Alexandre).</p><p>COSTA (Augusto DA).</p><p>FERRARI (Auguste).</p><p>FIORE (Pasquale).</p><p>FORTUNATo (Ernesto).</p><p>LANDUCCI (Lando).</p><p>LANZA (Louis).</p><p>LOUODICE (Vincent-Edouard).</p><p>LUCCHINI (Luigi).</p><p>LUZZATTI (Luigi).</p><p>MANARA (Ulisse).</p><p>MARGHIERI (Alberta).</p><p>BRIDEL (Louis).</p><p>DENISON (Henri Willard).</p><p>FURUYA (H.).</p><p>MIDZUMATCHI (Késaroku).</p><p>SIMONis (Édouard).</p><p>ANT LME (Célicourt).</p><p>BENORT (Georges).</p><p>CASASUs (Joaquin)</p><p>LIMANTOUR (J.-V.).</p><p>BELLANDo DE CASTRo (Lucien).</p><p>JOLIVOT (Ch.).</p><p>FOERDEN (And.).</p><p>JOHANSSEN (Kristen).</p><p>ASSER (T.-M.-C.).</p><p>CONINCK LIEFSTHING (F.-B.)</p><p>DRUCKER (T.-L.).</p><p>JELLINGHAUS (G.).</p><p>JITTA (Josephus).</p><p>NISARD.</p><p>PIÉRANTONI.</p><p>SACERDOTI (Adolfo).</p><p>SAMPOLo (Luigi).</p><p>SCHUPFER (Francesco).</p><p>SÉNIGALLIAN (Leone).</p><p>SORANI (A.).</p><p>STOPPATo (Alezzandro)</p><p>TUozzi (Pasquale).</p><p>VENEZIAN (Giacomo).</p><p>VIDARI (Ercole).
-</p><p>JAPON</p><p>OUMÉ (Kenjiro).</p><p>TASHIRO.</p><p>TOMII (Masaakira).</p><p>LUXEMBOURG</p><p>MAURICE (ILE)</p><p>MEXIQUE
- MENDEz (Louis).</p><p>SANCHEz GAVITo (Manuel).</p><p>VELAsco (Emilio).</p><p>MONACO</p><p>ROLLAND (Hector DE).</p><p>NORVÈGE</p><p>PLATOU (Oscar).</p><p>PREBENSEN (N.).</p><p>PAYS-BAS</p><p>LEVY (J.-A.).</p><p>MOLENGRAAFF (W.-L.-P.-A.).</p><p>SUYLING (G.-Ph.).</p><p>TRIPELs (Gustave).</p><p>WINTGENs (Willem-Joan).
</p><pb n="64"/><p></p><p>PÉROU</p><p>ALMENARA (Domingo).</p><p>ELMORE (Alberto).</p><p>PAYAN (José).</p><p>PRADo Y UGARTECHE (Javier).</p><p>SOLAR.</p><p>PERSE</p><p>KITABII-KHAN (Paul).</p><p>PORTUGAL</p><p>ANSUR (Alfredo).</p><p>Az E v ED o E SILVA (José-Francisco D').</p><p>BENEVIDEs (José).</p><p>CONSIGLIERI PEDRoso (Z.).</p><p>MENDES MARTINE (G.).</p><p>MIDosi (Henri).</p><p>MONTEIRo (Vincente-Rodrigues).</p><p>RICAUME,</p><p>SOUZA (Antonio-Baptista DE).</p><p>TAVARES DE MEDEIRos (João-Jacintho).</p><p>VELLozo-ARMELIM junior (Manuel).</p><p>ROUMANIE</p><p>ALEXANDRESCo (D.).</p><p>ALIMANESTIANo (Mad. Constantin).</p><p>BASILESCo (Nicolas). -</p><p>CANTILLI (Georges).</p><p>CANTILLI (P.-G.).</p><p>GHICA (Jean).</p><p>DJUVARA.</p><p>KALINDÉRo (Jean).</p><p>MANDRÉA (Nicolas).</p><p>MANIU (Grégoire).</p><p>MARGHILOMAN (Alexandre).</p><p>MAXIM (Démètre).</p><p>MITEsco (Jean).</p><p>NACo (Constantin).</p><p>NEGULEsco (Démètre).</p><p>PALÉOLOGUE (Michel).</p><p>ROMNICEANo (Corneille).</p><p>SIMU (A.).</p><p>STÉLIAN (Thomas).</p><p>STOÏCESCo (Constantin).</p><p>RUSSIE</p><p>BELKOWSKY (Grégoire). PASSAVER. -</p><p>BORSENKo (Alexandre DE). PERGAMAINTE (Joseph).</p><p>CHALLANDEs (Léon). PILENKO.</p><p>FELDSTEIN (D" Gregor).</p><p>FRISCH (Édouard).</p><p>JIVKOWITCH (Alexis).</p><p>KAARLo (Ignatius).</p><p>KLETCHKOWSKY.</p><p>LIKHATCHEw (Alexandre).</p><p>LONDVNSKY (Zdzislaw).</p><p>LOUSANOFF (Michel).
- MARTENs (Frédéric DE).</p><p>MECHELIN (D" L.).</p><p>POLIAKOFF (Boris).</p><p>PRJEVALSKY (Woldemar DE).</p><p>RAICH (Marc).</p><p>RASSELLI (François).</p><p>SOUGHIMOURA (K.).</p><p>SWETCHINSKI.</p><p>TARASSOFF (Ivan).</p><p>WOEïkow (Alexis).</p><p>WOEïkow (Siméon).</p><p>WOLKOw.
</p><pb n="65"/><p>SERBIE</p><p>PAVLOVITCH (G.). PERITCH (Jivoïn).</p><p>SIAM</p><p>HARDOUIN. ROLIN-JAEQUEMYNs (G.).</p><p>SUÈDE</p><p>MONTAN (Carl). RETTIG (Hjalmar).</p><p>OLIVECRONA (K. D'). UPPSTRÖM (Wilhelm).</p><p>SUISSE</p><p>BOICEAu (Charles). MEILI (D).</p><p>BROCHER DE LA FLÉCHÈRE. MITTERMAIER (Wolfgang).</p><p>COHN (Georg.). MOERLIN-VISCONTI (Oscar).</p><p>FAVEY. MORIAUD (Paul).</p><p>FIETTA (Paul). ODIER (Gabriel).</p><p>GEIGY (Alfred). RICHARD.</p><p>GRENIER. ROGUIN (Ernest).</p><p>KEBEDGY (Michel). SALIs (Louis-Rodolphe DE).</p><p>LE FORT (Henri). SPEISER (Abbé Frédéric).</p><p>LEHR (Ernest). WOLF (Prosper).</p><p>MACKENSTOCK (Ch.).
'ITRANSVAAL</p><p>NELs (Louis)</p><p>TURQUIE</p><p>ALLIOTTI. NORADOUNGHIAN (Gabriel-Effendi).</p><p>COLASSI (E. L.). OSTROROG (Comte Léon). -</p><p>IBRAHIM HAKKY-BEY. PÉTAsÈs (S.).</p><p>KARAYAN (Stéphan-Effendi). SÉFÉRIADÈs (Stylian).</p><p>KHORASSANDJI (Bedros). STAMBOULIAN (A.).</p><p>LACOMME. THÉOTOKAS.</p><p>NAOUM (A.). VITHYNo (Yanco Effendi).</p><p>NICOLOPOULo (P.-D.).</p><p>URUGUAY</p><p>PACHECo (Alfonso).</p><p>VENEZUELA</p><p>CARACCIOLO PARRA.</p><p>XXXIII 5
</p></div></div><pb n="66"/><div type="section" feature="officers"><p>CONSERVATEUR DE LA BIBLIOTHÈQUE :</p><p>M. DUFOURMANTELLE (Maûrice), 95, avenue Kléber (Paris).</p><p>BIBLIOTHÉCAIRE ET AGENT</p><p>DE LA soCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE :</p><p>M. VILLIN, 31, rue Bonaparte (Paris).</p><p>ANCIENS PRESIDENTS :</p><p>MM. LABOULAYE (1869-187l); + l883.</p><p>RENOUARD (1872-1873);+ 1878.</p><p>DUFAURE (1874-1875);+ l88l.</p><p>AUcoc (1876-1877).</p><p>LAROMBIÈRE (1878-1879); + 1893.</p><p>GIDE (1880);+ 1880.</p><p>DUVERGER (1881-1882);+ 1892.</p><p>BARBOUx (l883-1884).</p><p>Rodolphe DARESTE (1885-1886).</p><p>Alexandre RIBOT (1887-1888).</p><p>BUFNOIR (1889-1890);+ 1898.</p><p>DU BUIT (1891-1892).</p><p>FÉRAUD-GIRAUD (1893-1894).</p><p>TRANCHANT (1895-1896).</p><p>Charles LYON-CAEN (1897-1898).</p><p>Georges PICOT (1899-1900).</p><p>ANCIENS SECRETAIRES GÉNÉRAUX :</p><p>MM. Paul JOZON (1869-1872); + 188l.</p><p>Alexandre RIBOT (1873-1875).</p><p>Georges DUBois (1876-1878).</p><p>Jules DIETz (l879).</p><p>Raphaél GONSE (1880-1881);+ 1890.
</p><pb n="67"/><p></p><p>CONSEIL DE DIRECTION POUR L'ANNÉE 1902.</p><p>Anciens Présidents :</p><p>MM. AUCOC (Léon), membre de l'INSTITUT, président du Conseil de législation
M.
lMM.</p><p>MM .</p><p>MM.</p><p>MM
étrangère ; BARBOUX (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier;</p><p>DARESTE (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de Cassation ; RIBOT (Alexandre), député, ancien ministre; DU BUIT ( Henri),
avocat à la Cour d'appel ; ancien bâtonnier; FÉRAUD-GIRAUD, pi ésident
honoraire à la Cour de cassation, TRANCHANT Charles), ancien conseiller
d'Etat; LYON-CAEN (Charles), membre de l'INSTITUT, professeur à la
Faculté de droit de l'Université de Paris ; PICOT (Ge , ges), secrétaire
perpétuel de l'Académie des sciences morales et politiques.</p><p>Président :</p><p>BÉTOLAUD, membre de l'INSTITUT, avocat à la Cour d'appel de PARIS,
ancien bâtonnier.</p><p>Anciens Vice-Présidents :</p><p>CHEYSSON, CHAUMAT, Edmond BERTRAND, Louis RENAULT, Albert
GIGOT, Charles BABINET, GÉRARDIN, HUBERT-VALLEROUx.</p><p>Vice-Presidents :</p><p>LEROY-BEAULIEU (Paul), membre de l'Institut.</p><p>GLASSON, membre de l'INSTITUT, doyen de la Faculté de droit de Paris.</p><p>BOISLISLE (Georges DE), président de chambre à la Cour d'appel de Paris.</p><p>DARESTE (Pierre), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Membres du Conseil :</p><p>ALPY (Henri), avocat à la Courd'appel, membre du Cons.municip. de Paris.</p><p>ARNAUNÉ (Auguste), directeur : l'administration des Monnaies.</p><p>BAUDOUIN, procureur général à la Cour de cassation.</p><p>BLONDEL (Georges), agrégé de l'Université.</p><p>DUVAL : conseiller à la Cour de cassation.</p><p>LACOIN (Félix), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>LAVOLLÉE (René), ancien consul général.</p><p>L: (Georges), substitut du Procureur général à la Cour d'appel
e H'al'lS.</p><p>LE POITTEVIN (A.), professeur a la Faculté de droit de Paris. .</p><p>MARTINET (C ), président de chambre à la Cour d'appel de Paris.</p><p>REYNAUD (J. , conseiller d'Etat.</p><p>ROUSSEL (F.), avocat à la Cour d'appel, membre du Cons. mun. de Paris.</p><p>SALEILLEs (R.), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>THALLER (E.), professeur à la Faculté de droit de Paris.
vener (Louis), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Anciens Secrétaires généraux :
. DUBOIs (Georges), ancien magistrat, chef du contentieux de la Compagnie
du chemin de fer d'Orléans.</p><p>DIETz (Jules), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Secrétaire général :</p><p>DAGUIN (Fernand), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Secrétaires :
. CHALLAMEL (Jules), avocat à la Cour d'appel, faisant fonctions de
Secrétaire général adjoint.</p><p>THEURAULT (A.), ancien magistrat.</p><p>BAILLIÈRE (Paul), docteur en droit.</p><p>DARRAs (Alcide), docteur en droit.</p><p>Secrétaires adjoints :</p><p>HAMEL (Paul), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>GUÉRIN (L.), chef de bureau à la Caisse des dépôts et consignations.</p><p>DUFOURMANTELLE (Maurice), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>FROMAGEOT (Henri), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>CHEUVREUx (Casimir), ancien avocat à la Cour d'appel.</p><p>BURET (Daniel), avocat à la Cour d'appel de Paris.
</p><pb n="68"/><p></p><p>Anciens Trésoriers :</p><p>MM. FLACH (Jacques), professeur au Collège de France.</p><p>HÉRON DE VILLEFOSSE Etienne), sous-chef de bureau au Ministère de
la justice.</p><p>Trésorier :</p><p>M. ALIx (Edmond), avocat à la Cour d'appel de Paris.
</p></div></div><div type="backMatter"><head>TABLE DES MATIÈRES</head><p>
* BULLETLN N° l. - JANVIER 1902.
- Pages.</p><p>Statuts ..................................................... 3</p><p>Règlement.................................................. 6</p><p>Liste des membres....................... - • · • - - - - - - - - - - - . - - - 8</p><p>Composition du Conseil de direction. ......................... 66</p><p>Séance du 19 décembre l90l ................................. 69</p><p>Membres nouveaux.......................................... - 70</p><p>Ouvrages offerts à la Société. ................................ 70</p><p>Allocution de M. le président Bétolaud........................ 76</p><p>Élection d'un vice-président et de quatre membres du conseil... 9l
Communication de M. Thaller sur le registre du commerce en
Allemagne et en Suisse.................................... 92</p><p>Conseil de direction......................................... ll0</p><p>Réunion des Sections. - Section de la langue anglaise. - Section des langues du Midi et de l'Orient...................... . I l2</p><p>Mouvement législatif. - France. - Allemagne. - Etats-Unis. -</p><p>Grande-Bretagne et Irlande................................. l l4</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Der Einfluss der Civilprossessgesetze auf das materielle RECHT, par M. E. Tilsch; M. J. Hémard. - De la déclaration de volonté; contribution à l'étude
de l'acte juridique dans le code civil allemand, par M. R. Saleilles; M. L. Guérin. - Ueber INHALT, Natur und Method
des internationales PRIVATRECHTS, par M. Kahn ; M. J. Hémard.
- Code disciplinaire et pénal pour la marine marchande,
annoté par M. Fromageot; M. A. Rampal. - Le problème
juridique de la personnalité morale et son application aux
sociétés civiles et commerciales, par M. Nelugesco; M. L. Guérin. - Traité théorique et pratique du droit civil ; du man tissement, des privilèges et hypothèques et de l'expropriation forcée, par M. Baudry-Lacantinerie et de Loynes;</p><p>M. "J. Challamel. - Déclaration des droits de l'homme et
du citoyen, par M. Jellinek; M. H. Lévy-Alvarès. - La condition des Juifs en France depuis l789, par H. L. Brun ;
</p><pb n="520"/><p></p><p>M. R. Beudant. - Commentaire théorique et pratique de
procédure, par M. E. Garsonnet; 2e édit. par M. Cézar-</p><p>Bru (t. V); M. F. Daguin. - La démocratie et l'élection
proportionnelle ; Étude historique, juridique et politique,
par M. Saripolos; M. M. Vernes............................</p><p>BULLETIN N° 2. - FÉVRIER.</p><p>Séance du 28 janvier l902....................................</p><p>Membres nouveaux................................... ... .. .</p><p>Ouvrages offerts à la Société............. • • • • • • • • • • • • • • • • • • .. • • •
Élection d'un membre du Conseil de direction..................</p><p>Discussion sur la communication de M. E. THALLER, relative au
registre du commerce en Allemagne et en Suisse. - Observations de MM. Lyon-CAEN, G. HARMAND, G. MAILLARD, E. Thaller
et Bétolaud. - Renvoi à la séance de février de la communication de M. Larnaude sur les garanties judiciaires existant, dans
certains pays, contre les actes du pouvoir législatif. .......... .</p><p>Réunion des sections. - Section des langues du Nord. - Section
de la langue française.............· · · · · · · · · · · · · · · · · · · · · · · · .</p><p>Chronique législative. - Chambres françaises..... .............</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Traité pratique de législation
anglaise sur les sociétés anonymes limited (2° édit.), par
M. Destruels; M. F. Daguin. - Étude sur une théorie générale de l'obligation d'après le projet de Code civil allemand
(2° édit.), par M. Saleilles; M. L. Guérin. - Der Talmud
und sein Recht (4° part.), par M. Rappaport; M. Kammerer.-</p><p>La coopération ; conférences de propagande, par M. Ch. Gide ;</p><p>M. M. Dufourmantelle. - Les doctrines économiques et
sociales du marquis de Mirabeau dans l'Ami des hommes,
par M. L. Brocard; M. M. Dufourmantelle. - Bulletin des
crémiers (l'° année, n° l-3); M. F. Daguin. - Du contrat de
louage. Bail à loyer, par M. d'Hooghe; M. F. Daguin. - Cours
d'économie politique professé à l'École des Ponts et chaussées,
par M. Colson ; M. Bellom. - T'aux des rentes allouées par
la jurisprudence en matière d'infirmités permanentes partielles, par MM. L. Lesage et M. Mabire; M. Bellom. - Les
lois protectrices de l'industrie agricole ; loi du 4 février
l888 sur la répression des fraudes dans le commerce des
engrais, par M. Aubéry; M. Boullaire. - Le différend entre
Hanti et Saint-DOMINGUE, au sujet de leurs frontières natiomales, par M. A. Poujol; M. F. Daguin......................</p><p>Pages.</p><p>119</p><p>133</p><p>134</p><p>134
l35</p><p>135</p><p>152
l63
</p><pb n="521"/><p></p><p>BULLETIN Nº 3. ..- MARS.</p><p>Séance du 27 février l902....................................</p><p>Membres nouveaux..........................................</p><p>Ouvrages offerts à la Société..................................</p><p>Étude de M. F. Larnaude sur les garanties judiciaires qui existent,
dans certains pays, au profit des particuliers, contre les actes
du pouvoir législatif.......................................</p><p>Réunion des sections. - Section de la langue anglaise. - Section
des langues du Nord.......................................</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - I. Du statut personnel des natifs
de l'Inde en matière civile et pénale, par M. E. Sauvel; II.</p><p>Des exploits signifiés au Parquet en matière coloniale, par
le même; M. G. Appert.- Pandectes françaises, par A. Weiss
et H. Frennelet (t. 25 et 26 du Répertoire général, t.2 des Successions et t. I des Sociétés); M. H. Alpy. - Études de droit
international et de droit politique (2° série), par M. Nys ;</p><p>M. A. Kammerer. - Cent jours de siège à la préfecture de
police, par M. E. Cresson; M. H. Alpy. - Le Danube sous le
régime des traités, par M. P.-G. Cantilli; M. A. Kammerer...</p><p>BULLETINS N° 4 et 5. - AVRIL-MAI</p><p>Séance du 19 mars 1902............. ................... ... ...</p><p>Membres nouveaux..........................................</p><p>Ouvrages offerts à la Société...... .. ... ... ... ... .. ... ... .. ..</p><p>Discussion sur la communication de M. F. Larnaude sur les garanties judiciaires qui existent, dans certains pays, au profit des
particuliers, contre les actes du pouvoir législatif; observations
de MM. SALEILLES, Lévy-ALVARÈS, THALLER, JALABERT, FARDIS,</p><p>Larnaude........................., - - • - - . - • - • - • - - … .. · . .. . - - - •
Communication de M. Daireaux sur l'Habeas corpus dans les pays
hispano-américains, en particulier dans la République Argentine
Discussion sur la communication de M. Thaller sur le registre
du commerce; observations de MM. G. Harmand et Thaller. ...</p><p>, Rapport de M. Chaumat sur les comptes de la Société pour l'exercice l90l ........................ -- ...... · ...... · .. -------</p><p>Réunion des sections. - Section des langues du Nord et de
l'Orient. - Section de la langue anglaise........ .. .... .. ... .</p><p>Chronique législative. - Landtag prussien (session de l90l).....</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Limitation légale de la durée du
Pages.</p><p>I78</p><p>173
l73</p><p>175</p><p>230</p><p>23l
237</p><p>238</p><p>238</p><p>240</p><p>257</p><p>269</p><p>279</p><p>289</p><p>290
</p><pb n="522"/><p> travail en ALLEMAGNE, par M. Sarraute; M. Brunet. - Étude
critique sur le projet de revision du code de procédure, par
M. Raoul de la Grasserie; M. Henri Prudhomme. - Premiers
éléments d'économie politique (économie sociale), par M. Luigi
Cossa; M. Maurice Bellom. - Histoire documentaire et philosophique de l'administration des domaines, des origines à
1900, par M. Flour de Saint-Genis; M. Léon Saiefranque. - La
réforme fiscale en France et à l'étranger, par M. Pierre Charton; M. Léon Salefranque. - Le régime fiscal des valeurs
mobiliaires en EUROPE, publication du Ministère des finances ;</p><p>M. Léon Salefranque. - La paix et la guerre, par M. F. de
Martens ; M. A. Kammerer. - Des principes sociologiques de
la criminologie, par M. R. de la Grasserie; M. H. Lévy-Alvarès.</p><p>BULLETINS N° 6 et 7, - JUIN-JUILLET.</p><p>Membres nouveaux. .........................................</p><p>Liste des ouvrages offerts à la Société..... ... .. ........ ........</p><p>Projet de traité entre la France et l'Allemagne sur la compétence
judiciaire, sur l'autorité et l'exécution des décisions judiciaires,
des sentences arbitrales et des actes authentiques, rédigé par
M. Ch. Lachau................ - - - - - - - • - * - - - - - - s - - - • - - - - - a -</p><p>Note du Secrétariat concernant le IX° Congrès de l'Union internationale de droit pénal......................................</p><p>Travaux de la Commission d'études pour le droit criminel; réponses de M. Mourral et de Sir Herbert Stephen .................</p><p>Conseil de direction.........................................</p><p>Réunion des sections. - Section de la langue française. - Section
des langues du Nord. - Section de la langue anglaise....... .</p><p>Chronique législative. - Chambres françaises. - Landtag prussien.…........................ -- ..........................</p><p>Mouvement législatif. - France. - Pérou. - Uruguay.........</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Essai sur le gouvernement en
ANGLETERRE, par F. Jenks; traduction française par M. Wilhelm ;</p><p>M. de Haye. - Sveriges Rikes LAG, par M. Uppström (19
édit. ); M. F. Daguin. - As constituições dos Estados e a
Constituicâo federal, par M. Felisbello Freire; M. F. Daguin.
– Répertoire général alphabétique du droit français, par
MM. Carpentier et Frèrejouan du Saint (t. XXIX); M. F. Daguin. - Traité élémentaire du droit civil, par M. Marcel
Planiol (t. III); M. Héron de Villefosse. - De la condition des
ouvriers dans les manufactures de l'État (tabac, allumettes),
par M. Ch. Mannheim; M. Bellom. - L'histoire comparée du
Pages.</p><p>316</p><p>390</p><p>39l
394</p><p>423
</p><pb n="523"/><p> droit et l'expansion coloniale de la FRANCE, par M. Jobbé-</p><p>Duval; M. Appert. - De l'interposition des personnes dans
les libéralités, par M. Garnier; M. L. Guérin. - Code intermational de l'abordage, de l'assistance et du sauvetage maritimes (2° édit.), par M. R. de Bévotte; M. H. Fromageot. - Le
Contrat d'assurance sur la vie, par M. R. Villon; M. L. Salefranque. - La répercussion de l'impôt, par M. de Lauweyrens; M. L. Salefranque. - Ministère des finances. Direction
générale de l'ENREGISTREMENT, des domaines et du timbre.</p><p>Bulletun de statistique et de législation comparée (t. IV et
V); M. F. Daguin. - Des actions sociales et individuelles dans
les sociétés en commandite par actions et dans les sociétés
anonymes, par M. P. Villemin ; M. A. Célier. - Le mariage,
le divorce et la séparation de corps dans les principaux
pays civilisés, par M. E. Lehr; M. F. Daguin - Table générale
par ordre alphabétique du Journal des Tribunaux de commerce (années 1889 à 1900), par M. R. Dufraisse; M. F. Daguin.</p><p>BULLETINS No 8 et 9. - AOUT-SEPTEMBRE.</p><p>Membres nouveaux............ - - - - - - - - • - - - - - - - - - - - - s - - - - - - - -</p><p>Liste des ouvrages offerts à la Société..........................</p><p>Note du Secrétariat concernant le concours de la Fondation
Holtzendorff...............................................</p><p>Étude sur la justice militaire en ROUMANIE, par M. L. Lamouche.</p><p>Note sur la loi allemande relative au contrat d'édition, par
M. P. Carpentier..........................................</p><p>Note du Secrétariat concernant le budget de la Société pour
1902 . .. , . - - - - - • - - - - - • - s - s - s - - - - - s - - - • - - - - - - - - s - - • • • - - - - • -</p><p>Note du Secrétariat concernant le Congrès des Sociétés savantes
en l903..... - - - - - - s - - - - - - • • • • • • • • • • • .. • • • . . - - - • - … • - • • • • • • • •
Réunion des sections. - Section de la langue française. - Section
des langues du Nord. - Section des langues du Midi et de
l'Orient ... ... « - s - • • • - s - - s - - - - - - - - - - - -</p><p>Chronique législative. - Chambres françaises................. -</p><p>Mouvement législatif. - Belgique. - Hongrie.- Monaco.- Pérou.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Zeitschrift für internationales
Privat-und Strafrecht. publiée par M. Niemeyer (. XI et XII,
fasc. l à 4 : M. F. Daguin. - Éléments de droit civil scandinave, par M. Lehr; M. F. Daguin. - La République de
Saint-Marin à l'Exposition de l900; M. F. Daguin. - Sommario di procedura giudiziaria civile e commerciale sammarinese, par M. T. C. Giannini; M. F. Daguin. - Bzat\tx4, par
Pages.</p><p>42</p><p>438</p><p>438</p><p>440</p><p>448</p><p>460</p><p>46l
463</p><p>466</p><p>470
</p><pb n="524"/><p></p><p>M. J. Zepos; M. Triantaphyllidès. - NOUOXoyiz toy otxouuevtxoa
IIat ptzpyeioo, par M. Théotokas; M. Triantaphyllidès. - La
Péninsule balkanique, par M. Lamouche; M. F. Daguin. -</p><p>La sucession contractual, par M. Garcia Herreros; M. Prudhomme. - Oficina central de estàdistica. Sinopsis estâdisca y geografica de la Republica de Chile en 1894; M. F.</p><p>Daguin. - Nouvelles études d'histoire du droit, par M. R.</p><p>Dareste; M. J. Boullaire. - La tradition romaine sur la succession des formes du testament devant l'histoire comparative, par M. Lambert; M. L. Guérin. - Cours de droit
civil français d'après la méthode de ZACHARIÆ, par MM. Aubry et RAU, édit. revue par MM. RAU, Ch. Falcimaigne et Gault ;</p><p>(t. IV); M. A. Chaumat. - Les assurances sur la vie au
point de vue théorique et pratique, par M. A. Typaldo-</p><p>Bassia ; M. F. Daguin. - De la responsabililé en matière d'accidents du travail. Commentaire de la loi du 9 avril 1898,
par M. Bellom; M. F. Daguin. - Traité de l'extradition, par
M. L. Beauchet; M. F. Daguin .................... - - - - - s - - - 471</p><p>Pages.</p><p>BULLETINS N 10, ll et 12. - OCTOBRE-NOVEMBRE-DÉCEMBRE.</p><p>Ouvrages offerts à la Société.................................. 485</p><p>Note concernant la pêche sur les côtes d'ISLANDE, par M. Fr. Höst,
avec notes de M. Henri Fromageot..... - • • • • • • • • • • • • • • • • • • - 490</p><p>Note sur l'application de la Constitution des États-Unis à Porto-</p><p>Rico et aux îles PHILIPPINES, par M. E. Alix................. 501</p><p>Mouvement législatif. - Portugal............................ 503</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Histoire industrielle et économique de l'ANGLETERRE, par M. Bry; M. M. Dufourmantelle.
– La misión del abogado; la misión del ministerio publico ;
la misión del defensor de los acu sados; la misión del juez,
par M. F. Ochoa; M, H. Prudhomme. - Etudes complémentaires de l'esprit de droit romain, par JHERING, trad. par
M. de Meulenaere; M. L. Guérin. - Manuel juridique et pratique de la chasse, par MM. F. Colin et Ribadeau-Dumas; M. F.</p><p>Daguin. - Supplément aux principes de droit civil français
de F. LAURENT, par M. L. Siville (t. 2 et 3); M. A. Reulos. -</p><p>Les assurances sur la vie en droit international privé, par
M. G. Bonolis ; M. A. Reulos. - De l'obstruction parlementaire, par M. H. Masson; M. J. Humblot. - Comment la route
crée le type social, par M. E. Demolins; M. L. Guérin. -</p><p>Précis théorique et pratique de procédure civile, par M. E.
</p><pb n="525"/><p></p><p>Glasson; M. H. de Villefosse. - Traité théorique et pratique
du contrat d'assurance sur la vie, par M. J. Lefort (t. IV);</p><p>M. M. Dufourmantelle. - Des conditions du travail dans les
adjudications de travaux publics, par M. Oubert; M. M. Dufourmantelle. - Traité sur le risque professionnel, par M. Lou-</p><p>Pages.
bat; M. M. Dufourmantelle. - Traité des actes de commerce
par relation, par M. Duchange; M. L. Guérin......... ..... 508</p><p>Table des matières............................ - - - - - s - - - - a - - 519</p><p>Table analytique, dressée par M. A. Darras. ................. 527
</p><pb n="526"/><!-- Blank page --><pb n="527"/><p>TABLE</p><p>ANALYTIQUE</p><p>DRESSÉE PAR</p><p>M. AL CIDE DARRAS</p><p>Docteur en droit.</p><p>Abordage. V. Bibliographie : DE</p><p>BÉVOTTE.</p><p>Accidents du travail. V. Bibliographie : BELLOM, LESAGE,</p><p>LOUBAT.</p><p>Actes authentiques. V. Compétence.</p><p>Actes de commerce. V. Bibliographie : DUCHANGE.</p><p>Actes juridiques. V. Bibliographie : SALEILLEs
Agriculture. V. Bibliographie :</p><p>AUBÉRY.</p><p>Allemagne. V. Bibiographie :</p><p>SALEILLES, SARRAUTE; Compétence; Contrat d'édition; Mouvement législatif; Registre du
CO7M1NERCe.</p><p>Amérique du Sud. V. Habeas
Corpu8.</p><p>Bail à loyer. V. Bibliographie :</p><p>D'HOOGHE.</p><p>Belgique. V. Mouvement législatif.</p><p>Bibliographie :</p><p>AUBÉRY (G.), Les lois protectrices de l'industrie agricole :</p><p>Angleterre. V. Bibliographie :</p><p>BRY, DESTRUELS, JENKs; Mouvement législatif.</p><p>Annexion et démembrement de
territoire. V. Bibliographie :</p><p>POUJOL.</p><p>Arbitrage. V. Compétence.</p><p>Argentine (République). V. Habeas Corpus.</p><p>Assistance maritime : V. Bibliographie : DE BÉVOTTE.</p><p>Assurances sur la vie : V. Bibliographie : BONOLIS, LEFORT,</p><p>TYPALDo-BASSIA, VILLON.</p><p>Autriche. V. Bibliographie :</p><p>TILSOH; Mouvement législatif;</p><p>Avocat. V. Bibliographie : OCHOA.
loi du 4 février 1888 sur la répression des fraudes dans le
commerce des engrais ; M. J.</p><p>Boullaire. . .. .. . . . . .. .. l70</p><p>AUBRY et RAU, Cours de droit
civil français, d'après la méthode de Zachariæ. 4° édit., par
</p><pb n="528"/><p></p><p>MM. G. RAU, Ch. Falcimaigne-</p><p>Gault; M. A. Chaumat. .. . .. 480</p><p>BAUDRY-LACANTINERIE(G.),Traité
théorique et pratique de droit
civil : Du mantissement, des prilèges et hypothèques, et de l'expropriation forcée; M. Jules Challamel. . . .. .. . .. . - . . .. . l24</p><p>BEAUCHET (Ludovic), Traité de
l'extradition; M. Fernand Daguin. -- . - - . - - . - . - - 483</p><p>BELLOM (Maurice), De la responsabilité en matière d'accidents
du travail. Commentaire de la
loi du 9 avril l898 et des lois et
décrets subséquents; M. Fernand Daguin. .. . . .. . .. . . 4S2</p><p>BONOLIs (Guido), Les assurances sur la vie en droit international privé; traduit par MM. Valéry et Lefort : M. Alexandre Reulos.. .. . - - . - . - . .. . - . 512</p><p>BROCARD (L.), Les doctrines
économiques et sociales du marquis de Mirabeau dans « l'Ami
des Hommes »; M. Maurice Dufourmantelle. .. .. . .. . .. . . l67</p><p>BRUN (Henry-Lucien), La condition des Juifs en France depuis
l789; M. R. Beudant. .. . . .. l25</p><p>BRY (Georges), Histoire industrielle et économique de l'Angleterre depuis les origines jusqu'à
mos jours ; M. Maurice Dufourmantelle.. . . . . . - • • • • • 508</p><p>CANTILLI (R.-G.), Le Danube
sous le régime des traités; M. A.</p><p>Kammerer. .. . .. . . .. . . . 234</p><p>CARPENTIER (A.) et FRÈREJOUAN</p><p>DU SAINT (G.), Répertoire général
alphabétique du droit français,
t.XXIX;M. Fernand Daguin. 428</p><p>CHARTON (Pierre), La réforme
fiscale en France et à l'étranger;</p><p>M. Léon Salefranque. . . . . 320</p><p>COLIN (Paul) et RIBADEAU-DUMAs
(H.), Manuel juridique et pratique de la chasse; M. Fernand Daguin.- -- … . - . - . . .. . . 510</p><p>COLSON (C.), Cours d'économie
politique professé à l'École des
ponts et chaussées; M. Maurice
Bellom. , . . .. .. . . . . . . 168</p><p>COSSA (Luigi), Premiers éléments d'économie politique (Économie sociale), traduit par M. Alfred Bonnet; M. Maurice Bellom. . - - . .. . - . . .. . . 3l8</p><p>CRESSON (E.), Cent jours de siège
à la Préfecture de police; M. H.</p><p>Alpy.. .. . - . .. .. . .. . - . , 233</p><p>DARESTE (Rodolphe), Nouvelles
études d'histoire du droit ; M. J.</p><p>Boullaire. . . .. . .. . .. . . . 478</p><p>DE BÉVOTTE (R.), Code international de l'abordage, de l'assistance et du sauvetage maritimes ;</p><p>Législation, DOCTRINE, JURISPRUDENCE, 2° édit. revue et corrigée,
sous la direction de F.-C. Autran ;</p><p>M. Henri Fromageot. .. . .. .. 432</p><p>DE LA GRASSERIE (Raoul), Étude
critique sur le projet de revision
du Code de procédure civile présenté à la Chambre des députés,
le 25 octobre 1898, et sur la réforme de la procédure; M. Henri
Prudhomme.. .. . . .. . .. . . 317
– Des principes sociologiques
de la criminologie, préface de
M. Lombroso; M.Lévy-Alvarès.324</p><p>DE LAUWEREYNs (Ch.), La répercussion de l'impôt; M. Léon Salefranque.. .. . .. . .. . .. . . . 433</p><p>DE MARTENs (F.), La paix et la
guerre; M. A. Kammerer. .. 322</p><p>DEMOLINs (Ed.), Comment la
route crée le type social ;</p><p>M. A. Guérin. . .. .. . .. . .. . 513</p><p>DESTRUELs (E), Traité pratique
</p><pb n="529"/><p>29 de législation anglaise sur les
sociétés anonymes « limited » ,
suivi d'une notice concernant la
Bourse de Londres ; M. Fernand
Daguin. .. .. . . - - . .. . . . 163</p><p>D'HOOGHE (Adolphe), Du contrat
de louage. Bail à loyer; M. Fernand Daguin. .. . .. .. . .. . . l68</p><p>DUCHANGE (L.), Traité des actes
de commerce par relation ; M. L.</p><p>Guérin . .. . . .. . .. . . .. . . 5l7</p><p>DUFRAISSE (Roger), Table générale par ordre alphabétique ,
faisant suite au répertoire publié par M. Émile MUZARD, et
comprenant les matières contenues dans les douze dernières
années, l889 à l900, du « Journal
des Tribunaux de commerce » ;</p><p>M. Fernand Daguin. .. . .. . 436</p><p>FELISBELLo FREIRE, As constitui-
ções dos Estados e a Constituicão
federal; M. Fernand Daguin. 427</p><p>FLOUR DE SAINT-GENIS, Histoire
documentaire et philosophique
de l'Administration des domaimes, des origines à 1900; M. Léon
Salefranque. . .. .. . .. . .. . . 320</p><p>FROMAGEOT (Henri), Code disciplinaire et pénal pour la marine
marchande, annoté et suivi d'une
table analytique des matières ;</p><p>M. A. Rampal.. . . . . . . . 12l
GARNIER (R.), De l'interposition
des personnes dans les libéralités; M. L. Guérin.. . .. . .. . 432</p><p>GARSONNET (E.), Traité théorique et pratique de procédure,</p><p>2° édit., revue par M. Charles César-BRU, t. V; M. F. Daguin. 129</p><p>GIANNINI (Torquato C.), Sommario di procedura giudiziaria civile e commerciale sammarinese ;</p><p>M. Fernand Daguin. . .. . . 474</p><p>GIDE (Charles), La Coopération; conférences de propagande ;</p><p>M. Maurice Dufourmantelle. 166</p><p>GLASSON (E.), Précis théorique
et pratique de procédure civile,
avec le concours de M. P. Colmet-</p><p>Daage; M. E. Héron de Villefosse.. . . . . . .. . .. . .. . . 5l4</p><p>HERRERos (Enrique-Garcia), La
succesión contractual; M. Henri
Prudhomme. . .. . .. . . , . 476</p><p>HUc (Théophile), Commentaire
théorique et pratique du Code civil, t. l4; M. Fernand Daguin. 128</p><p>IHERING, Études complémentaires de l'Esprit du droit romain, traduit par M. de Meulenaere ; M. L. Guérin. .. . . 509</p><p>JELLINEK (G.), Déclaration des
droits de l'homme et du citoyen ;
traduits par M. FARDIS, avec une
préface de M. Larnaude; M. H.</p><p>Lévy-Alvarès. . .. . . . . . . 124</p><p>JENKs (Edward), Essai sur le
gouvernement local en ANGLETERRE, traduit par M. J. Wilhelm ;</p><p>M. Alexandre De Haye., . .. 425</p><p>JOBBÉ - DUVAL (G.). L'histoire
comnparée du droit et l'expansion
coloniale de la France (Extrait
des Annales internationales d'histoire), M. Georges Appert. . 43l
KAHN (Franz), Ueber INHALT,</p><p>Natur und Method des internafionalem Privatrechts; M. J. Hémard . .. .. . … . … … .. … … . . l2l
LAMBERT, La tradition romaine
sur la succession des formes du
testament devant l'histoire comparative; M. Lucien Guérin. 479</p><p>LAMOUCHE (Léon), Ia Péninsule
balkanique; Esquisse historique,
ethnographique, philologique et
littéraire; Cours libre professé à
la Faculté des lettres de l'Université
</p><pb n="530"/><p> de Montpellier; M. F. Daguin. 475</p><p>LEFORT (J.), Traité théorique
et pratique du contrat d'assurance sur la vie; M. Maurice Dufourmantelle. . .. .. . .. . . . 5l5</p><p>LEHR (Ernest), Éléments de droit
civil scandinave ( Danemark ,</p><p>NORVÈGE, Suède), avec la collaboration de M. Munch PETERSEN, de
M. K. Johanssen et de M"° E. Eschelsson; M. Fernand Daguin. 472
- Le mariage, le divorce et la
séparation de corps dans les primcipaux pays civilisés, étude de
droit civil comparé ;M. Fernand
Daguin. . - . - . - - . - - . 434</p><p>LESAGE (Léon)et MABIRE (Marcel),</p><p>Taux des rentes allouées par la
jurisprudence en matière d'infirmités permanentes partielles ;</p><p>M. Maurice Bellom. .. . .. . . 170</p><p>LOUBAT, Traité sur le risque
professionnel; M. Maurice Dufourmantelle. . . .. .. . .. . . 517</p><p>MANNHEIM (Charles), De la condition des ouvriers dans les manufactures de l'État (tabacs, allumettes); M. Maurice Bellom. 430</p><p>MASSON (Henri), De l'obstruction parlementaire; M. J. Humblot. .. .. . - . … .. .. … … .. … . 512</p><p>MEULENAERE. V. IHERING.</p><p>NEGULEsco (D.), Le problème
juridique de la personnalilé mo-.
rale et son application aux sociétés civiles et commerciales; M. L.</p><p>Guérin.. . .. . .. . . . . . . . 122</p><p>NIEMEYER (Théodore), Zeilschrift für internationales Privatund Strafrecht; M. F. Daguin. 47l
NYs (E). Études de droit international et de droit politique,</p><p>2° série; M. A. Kammerer. .. 233</p><p>OCHOA (Francisco), La misión
del abogado. - La misión del ministerio publico. - La misión
deldefensor de los acusados.- La
misión del juez; M. Henri Prudhomme. . . . .. . .. . .. .. 509</p><p>OUBERT (A.), Des conditions du
travail dans les adjudications de
travaux publics; M. Maurice Dufourmantelle.. . .. . .. . . . . 516</p><p>PIANIOL(Marcel), Traité élémentaire de droit civil conforme au
programme officiel, t. III; M. E.</p><p>Héron de Villefosse. . .. . . 429</p><p>POUJOL(A.), Le différend entre
Haïti et Saint-Dominique au sujet de leurs frontières nationales; M. F. Daguin. .. . . .. . 17 l
RAPPAPORT (Mordché) Der Talmud und sein Recht (Le Talmud
et son droit). IV° partie : Forme
des obligations (Extrait de la
Zeitschrift für vergleichende Rechtswissenschaft. XIV° vol.); M. A.</p><p>Kammerer. .. . . . . . .. . . l65</p><p>RIBADEAU-DUMAs. V. COLIN.</p><p>SALEILLEs (R.), De la déclaration
de volonté. Contribution à l'étude
de l'acte juridique dans le code
civil allemand ;M. L. Guérin. 120
- Étude sur une théorie générale de l'obligation, d'après le
projet de Code civil allemand ;</p><p>M. L. Guérin. .. . . .. . . 164</p><p>SARIPOLos (Nicolas), La démocratie et l'élection proportionnelle. Étude historique, juridique et politique, avec une préface de M. Larnaude; M. Maurice
Vernes . . . . . . . .. . .. . . 129</p><p>SARRAUTE (Joseph), Limitation
légale de la durée du travail en
Allemagne ; M. Gaston Brunet. 3l6</p><p>SAUVEL (E.-J.), Des exploits signifiés au parquet en matière
coloniale; M. G. Appert.. . 23l
SAUVEL (E.-J.), Du statut per
</p><pb n="531"/><p> sonnel des natifs de l'Inde en matière civile et pénale ; M. G. Appert. .. . .. . .. .. . . . . . .. . 23l
SIVILLE (Léon), Supplément aux
principes de Droit civil français
de François Laurent; M. Alexandre Reulos. . . . .. . . .. . . 5l l
THÉOTOKAs (Michel), NOPOXoyiz
zo Otxopievtzo5 tzr ptzpyeiou, tot ti ;</p><p>Ie px ; Xuviôou zz to5 E. M. Xup-</p><p>6ou\iou àti to5 à attxo, zzvovtzo 5 zz
ôtzovoutzo5 txziou àrò toi étou; l800
péypt to l896(Jurisprudence du
Patriarcat Œcuménique, c'est-àdire du Saint-Synode el du Conuseil national mixte sur le droit
canonique de l880à l896);M. Grégoire Triantaphyllidès. . . .. 475</p><p>TILSCH (Emmanuel), Der Einfluss der Civil processgesetze auf
dlas matterielle Recht und die
in vorwiegend materiellerechtlichen Gesetzen enthaltenen processualen Bestimmungen ; M. Hémard. .. .. .. . .. . .. . .. . .. . ] 19</p><p>TYPALDo-BASSIA (A.), Les assurances sur la vie au point de vue
théorique et pratique ; M. Fernand Daguin. .. . .. . . . . . 48l
UPPSTRÖM (W.), Sveriges Rikes
LAG, etc ; M. Fernand Daguin. 426</p><p>VILLEMIN (Paul), Des actions
sociales et individuelles dams les
sociétés en commandite par actions et dans les sociétés anonymes; M. A. Célier. .. . .. . . 434</p><p>VILLON (Raoul), Le conlrat d'assurance sur la vie. Considérations générales et nature juridique; M. Léon Salefranque. 432</p><p>Chasse. V. Bibliographie : COLIN.</p><p>Chili. V. Bibliographie : X.</p><p>ZEPos (Jean-D.) Bzawa (les Basiliques); M. Grégoire Triantaphyllidès. . . .. . . • - • 475
x. Bulletin des crémiers; M. F.</p><p>Daguin. .. . .. .. . . . . l67
x. La République de Saint-Marin à l'Exposition universelle
de l900; M. Fernand Daquin.473
x. Le régime fiscal des valeurs
mobilières en Europe; M. Léon
Salefranque.. . .. . .. . .. 321
x. Ministère des finances.Direction générale de l'enregistrement, des domaines et du timbre. Bulletin de statistique et
de législation comparée (t. IV
et V); M. Fernand Daguin. 434
x. Oficina central de estadistica.</p><p>Sinopsis estadistica y geografica de la Republica de Chili
en4894; M. Fernand Daguin.477
x. Pandectes françaises. Nouveau répertoire de doctrine et
de jurisprudence, commencé
- par M. RIVIÈRE, continué par
M. André Weiss et M. H. Frennelet (t. XXV et XXXVI du répert. gén., t. II, des SUCCESSIONS,
et t. I des Sociétés); M. H.</p><p>Alpy . .. . . .. .. . .. . .. . . 232</p><p>Bibliothèque (ouvrages offerts
pendant l'année à la); 70, l34, l73,</p><p>326, 438. .. . .. .. . . . . . .. 485.</p><p>Bourse du commerce. V. Bibliographie : DESTRUELs.</p><p>Brésil.V. Bibliographie : FELIs-</p><p>BELLO. -</p><p>Budget (Note du secrétariat concernant le) de la Société pour
l902. . . .. . .. . .. . .. .. . .. 460</p><p>Chroniques législatives : FRANCE,</p><p>(P. Vial). .. .. l55, 394, 466.
</p><pb n="532"/><p></p><p>PRUSSE, (L. Dubarle)... 290, 40l
Colonies. V. Bibliographie :</p><p>JOBBÉ-DUVAL.</p><p>Compétence judiciaire (Projet de
traité entre la France et l'Allemagne sur la) sur l'autorité et
l'exécution des décisions judiciaires, des sentences arbitrales
et des actes authentiques; M. LA-</p><p>CHAU• .. - - . - . - . . - . ., 328</p><p>Congrès de l'Union internatiomale de droit pénal. (Note du
secrétariat concernant le IX).383</p><p>Danemark. V. Bibliographie :</p><p>LEHR. Péche.</p><p>Décorations . . . . . . .. . . 390</p><p>Divorce. V. Bibliographie : LEHR.</p><p>Domaine (Administration des). V.</p><p>Dibliographie : FLOUR DE SAINT-</p><p>GENIs.</p><p>Donation entre vifs. V. Bibliographie : GARNIER.</p><p>Droit administratif. V. Bibliographie : JENKS, OUBERT.</p><p>Droit canonique. V. Bibliographie : THÉOTokos.</p><p>Droit civil. V. Bibliographie :</p><p>AUBRY et RAU, BAUDRY-LACAN-</p><p>TINERIE, GARNIER, HERREROS,</p><p>HUC, LEHR, PLANIOL, SALEILLEs.</p><p>SAUVEL,SÉVILLE.</p><p>Droit commercial. V. Bibliographie : DESTRUELS, DUCHANGE,</p><p>DUFRAISSE.</p><p>Droit constitutionnel. V. Biblio-</p><p>Échelles du Levant. V. Bibliographie : THÉOTOKos.</p><p>Economie politique. V. Biblio-</p><p>Congrès des Sociétés savantes.</p><p>V. Sociétés savantes.</p><p>Conseil de direction (Composition du). .. . . . .. . .. . .. 67
– Élections complémentaires, 9l,
l l0, l35.</p><p>Constitution (Note sur l'application de la) des États-Unis à
Porto-Rico et aux îles Philippines M. E. ALIx. . .. . . 50l
V. Droit constitutionnel.</p><p>Contrat d'édition (Note sur la loi
allemande relative au); M. P.</p><p>CARPENTIER.. . .. .. . . . . 448
graphie : FELISBELLO, JELLINEK.</p><p>Constitution ; Habeas Corpus ;</p><p>Pouvoir législatif.</p><p>Droit criminel. V. Bibliographie : BEAUCHET, DE LA GRASSERIE, SAUVEL</p><p>Droit criminel (Travaux de la
Commission d'études pour le);
réponses de MM. MOURRAL et
STEPHEN. .. . . . . .. . .. . 383</p><p>Droit international privé.V. Bibliographie : BONOLIS, KAHN,</p><p>NIEMEYER.</p><p>Droit international public.V. Bibliographie CANTILLI, DE</p><p>MARTENS, NYS, POUJOL, SAUVEL.</p><p>Droit maritime V. Bibliographie : DE BÉVOTTE, FROMAGEOT.</p><p>Droit parlementaire. V. Bibliographie : MASSON. SARIPOLos.</p><p>Droit romain. V. Bibliographie :</p><p>IHERING, LAMBERT.
graphie : BROCARD, BRY, COLSON, COSSA. GIDE.</p><p>Engrais. V. Bibliogr. : AUBÉRY .
</p><pb n="533"/><p></p><p>Espagne. V. Bibliogr : HERRERos.</p><p>État et capacité. V. Bibliographie : SAUVEL.</p><p>Etats - Unis d'Amérique. V.</p><p>CONSTITUTION, Mouvement lé-</p><p>Fleuves internationaux. V. Bibliographie : CANTILLI.</p><p>France. V. Bibliographie : AU-</p><p>BÉRY, AUBRY et RAU, BAUDRY-LA-</p><p>CANTERIE, BELLOM, BRUN, CHAR-</p><p>TON, CRESSON, D'HOOGHE, DU-</p><p>CHANGE, FLOUR DE SAINT-GENIS,</p><p>Guerre. V. Bibliographie : DE</p><p>Habeas corpus (Communication
sur l') dans les pays hispanoaméricains, en particulier, dans
la République argentine; M. DAI-</p><p>REAUX. .. , .. • . . .. , . , .. 257</p><p>V. Pouvoir législatif.</p><p>Haiti. V. Bibliographie : POU-</p><p>JOL.</p><p>Heures du travail. V. Bibliographie : SARRAUTE.</p><p>Histoire du droit. V. Bibliogra-</p><p>Impôt. V. Bibliographie :</p><p>LAUWEYRENS.</p><p>DE</p><p>Jugement étranger. V. Compétence.</p><p>Juifs. V. Bibliographie :</p><p>RAPPAPORT.</p><p>XXXIII.</p><p>BRUN,</p><p>F</p><p>G</p><p>V|
Pouvoir législatif
V. Bibliographie
gislatif,</p><p>Exploits.</p><p>SAUVEL. -</p><p>Extradition. V. Bibliographie :</p><p>BEAUCHET.</p><p>FROMAGEOT, GARNIER, GARSON-</p><p>NET, GLASSON, HUC,JOBBÉ-DUVAL,</p><p>LEFORT, LESAGE, LOUBAT, OUBERT.</p><p>PLANIOL, SAUVEL, VILLEMAIN,</p><p>Chroniques législatives, COMPÉTENCE, Mouvement législatif.</p><p>ARTENS.
phie : BRUN, DARESTE, IHERING,</p><p>JOBBÉ-DUVAL, LAMBERT, LEHR,</p><p>NYS, ZEPos.</p><p>Histoire politique. V. Bibliographie : CRESSÔN.</p><p>Holtzendorff (Note du Secrétariat
concernant le concours de la
fondation) . . 440</p><p>Hongrie. V. Mouvement législatif.</p><p>Hypothèque. V. Bibliographie :</p><p>BAUDRY-LACANTINERIE.</p><p>Inde. V. Bibliographie : SAUVEL.</p><p>Islande. V. Péche.</p><p>Italie.V.Bibliographie : GLANNINI.</p><p>Justice militaire (Étude sur la)
en Roumanie ; M. LÉON LAMOU-</p><p>CHE. .. . - . - . . - - . .. . 440</p><p>3t5
</p><pb n="534"/><p></p><p>Législation fiscale. V. Dibliographie : CHARTON, DE LAUWEY-</p><p>RENs. X.</p><p>Mariage. V. Bibliographie
LEHR.</p><p>Marine marchande. V. Bibliographie : FROMAGEOT.</p><p>Membres correspondants (Liste
des). .. . .. . .. . . .. . . . 8</p><p>Membres nouveaux, admis pendant l'année, 69, l34, l73, 326,</p><p>438</p><p>Membres titulaires (Liste des)
résidant à l'étranger . . . . 37</p><p>Membres titulaires (Liste des)
résidant à l'étranger, classés
d'après le lieu de leur résidence. . .. . . . .. . . . . . 58</p><p>Membres titulaires, résidant en
France et dans les colonies fran-
çaises. . . . .. . . - - - - - 9</p><p>Nécrologic. . , . . . .. . . .. . 80</p><p>Obligation. V. Bibliographie :</p><p>RAPPAPORT, SALEILLEs.</p><p>Organisation judiciaire. V. Bibliographie : OCHOA.</p><p>Patriarcat œcuménique. V. Bibliographie : THÉOTOKAs.</p><p>Péche (Note concernant la) sur les
côtes d'ISLANDE, avec notes de
M. H. Fromage ot; M. Fr.</p><p>Hôst.. . .. . . . . . . . . . 490</p><p>Législation industrielle. V. Bibliographie : BELLOM, LESAGE,</p><p>LOUBAT, MANNHEIM, SARRAUTE.</p><p>Ministère public. V. Bibliographie : OCHOA.</p><p>Monaco. V. Mouvement législatif.</p><p>Mouvement législatif :
– Allemagne . . . . . . . . 1 15
– Autriche. .. . .. . . l 16
– Belgique. . . .. . . . .. . . 470
– États-Unis d'Amérique. .. 116
- France. .. . .. . . . . . l l4,423
– Françaises (Colonies), l l5, l25
– Grande-Bretagne et Irlande. . . . . . .. . . . 47
- Hongrie.. . . . . .. . . . 470
- Monaco. .. . . . .. . . . . 47l
– Pêrou . .. . . . . . .. 424, 47l
- Portugal . .. . .. . .. . .. . 503
- Uruguay. .. . . . . . .. . . 424</p><p>Norvège.V. Bibliographie : LEHR.
/
Ouvriers. V. Bibliographie : BEL-</p><p>LOM, LESAGE, LOUBAT, MANN-</p><p>HEIM,SARRAUTE.</p><p>Pérou. V. Mouvement législatif.</p><p>Personnalité civile.V. Bibliographie : NEGULEsco.</p><p>Philippines (Iles). V. Constitulion.</p><p>Porto-Rico. V. Constitution.
-
</p><pb n="535"/><p>-</p><p>Portugal. V. Mouvement législatif.</p><p>Pouvoir législatif (Communication sur les garanties qui existent dans certains pays au profit
des particuliers contre les actes
du); M. F. LARNAUDE. .. .. l75
- Observations de MM. SALEILLES,</p><p>LÉVY-AIVARES, THALLER, JALA-</p><p>BERT, FARDIS, LARNAUDE. .. 240</p><p>IRegistre du commerce (Communication sur le) en Allemagne et
en Suisse ; M. THALLER. .. .. 92
- Observations de MM. CH. LYON-</p><p>CAEN, HARMAND, MAILLARD, E.</p><p>THALLER et BÉTOLAUD. .. .. l36
– Observations de MM. HARMAND</p><p>Saint-Domingue. V. Bibliographie : POUJOL.</p><p>Saint - Marim. V.
phie : GIANNINI.</p><p>Saint-Synode. V. Bibliographie :</p><p>THÉOTOKAs.</p><p>Saisie. V. Bibliographie :BAU-</p><p>DRY-LACANTINERIE.</p><p>Sauvetage maritime. V. Bibliographie : DE BÉVOTTE.</p><p>Séances générales :</p><p>Du l9 décembre 190l. . .. .. .. 69</p><p>Bibliogra-</p><p>Du 28 janvier l902. . .. . . . 133</p><p>Du 27 février l902. . . .. . . 173</p><p>Du l9 mars 1902. . . . .. . . 237</p><p>Sections (Réunion des) :</p><p>De la langue anglaise. ll2,230,</p><p>289,392</p><p>De la langue française. l53, 39l,</p><p>463</p><p>Des langues du Midi et de
Privilèges. V. Bibliographie :</p><p>BAUDRY-LACANTINERIE.</p><p>Procédure civile. V. Bibliographie : DE LA GRASSERIE, GARSON-</p><p>NET, GIANNINI, GLASSON, TILSCH.</p><p>Procédure criminelle. V. Bibliographie : GIANNINI.</p><p>Prusse. V. Chroniques législatives.
et THALLER. .. . .. . .. . .. . 269</p><p>Règlement. .. . . .. . .. . .. .. . 5</p><p>Modification de l'article l l du
Règlement. . . . . .. . .. . lll
Représentation proportionnelle.</p><p>V. Bibliographie : SARIPOLos.</p><p>IRoumanie. V. Justice militaire.
l'Orient . . . . .. ll3, 289, 465</p><p>Des langues du Nord. 152, 230.</p><p>392, 464.</p><p>Composition des bureaux de
section. .. . . . .. . .. . . . 11 l
Séparation de corps. V. Bibliographie : LEHR.</p><p>Sociétés. V. Bibliographie : DEs-</p><p>TRUELS, NEGULESCO, VILLEMIN.</p><p>Sociétés savantes (Congrès des)</p><p>Date. .. .. . . .. . , . lll
Programme pour 1903. . . .. 46l
Sociologie. V. Bibliographie :</p><p>DEMOLINS.</p><p>Succession. V. Bibliographie :</p><p>HERRERos.</p><p>Suède. V. Bibliographie : LEHR,</p><p>UPPSTRÖM.</p><p>Suisse. V. Registre du Com-</p><p>1me1'Ce.</p><p>Statuts. . .. . . .. . . . . .. . - 3
</p><pb n="536"/><p></p><p>T</p><p>Talmud. V. Bibliographie : RAP- Travaux publics. V. Bibliogra-</p><p>PAPORT. phie : OUBERT.</p><p>Testament. V. Bibliographie : Trésorier (Rapport sur les comptes
GARNIER, LAMBERT. du). .. . . . . . - - - - - - 279</p><p>U</p><p>Uruguay. V. Mouvement législatif.</p><p>L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.</p><p>49547. - Imprimerie LANURE, 9, rue de FLEURUS, à Paris.
</p><pb n="537"/><!-- Blank page --><!-- The following page contains an image.--><pb n="538"/><p>en Vente enez lF. PICHON, 24, rue Soufflot-</p><p>PUBLICATI0NS DE LA SOCIÉTÉ</p><p>Bulletin. Les trois premières années (1869-1872). 1 fort vol.in-8° (Réservé aux membres nouveaux de la Société).
- Années 1873, 1874 et 1875, Épuisé.
- Année 1876. 1 vol. gr. in-8° (Réservé aux membres nouveaux de la Société).
- Années 1877 à 1901. - Prix de chaque vol. gr.in-8° . .. .. .. .. .. . . . , ... 12 fr.</p><p>Prix réduit pour les membres nouveaux de la Société . .. , , . .. .. , ... , .. 6 fr
Table du Bulletin (1869-1880). 1 vol. gr. in-8° . .. . .. .. .. . .. .. .. .. .. .. .. .. 3 fr
Annuaire de législation étrangère. Première année (1872). - 1 vol. gr.in-8°, - Prix 35 fr
Prix réduit pour les membres nouveaux de la Société . .. .. .. . . .. , . .. , ... 20 fr
- Année 1873. Réservé aux personnes qui achètent la collection entière. -
– Années 1874 à 1900. - Prix de chaque vol. gr.in-8°.. .. ... .. .. .. ... - 18 r
Prix réduit pour les membres nouveaux de la Société.-. .. .. . .. .. .. .. . , . .. .. .. 10 fr
– La Collection entière, moins le tome II . .. .. .. .. .. .. . .. .. .. .. , . - . - 180 fr
- La Collection de 10 volumes ne comprenant pas le tome I*. .. .. ... ... .. , .. 70 fr
. - La même Collection comprenant le tome I°. .. .. . .. .. .. . .. .. .. . . . .. .. .. .. .. 80 fr
Annuaire de législation française. Années 1882 à 1902. - Prix de chaque volume grand
in-8°. .. .. .. . - - . - . .. . - . . - . .. . - -- ... ------ ----- --</p><p>Prix réduit pour les membres nouveaux de la SOCIÉTÉ, le volume . .. , ... .. .. 2 fr
ran décennale de l'Annuaire de législation française (t. I à X). - 1 vol. gr. in-8x - - - - - - - - - - - - . - - - . - - . - . - - - - - --- ----- ------------------- 3 --
-- Prix réduit pour les membres de la Société . .. .. .. . .. . . . ... ... .. .. .. .. 1 fr
Société de Législation comparée. - Catalogue de la Bibliothèque (2° édition), dressé par
Christian DAGUIN et Maurice DUROURMANTELLE. 1 vol. gr. in-8. - Prix. ... ... - 10 t
Prix réduit pour les membres de la Société. .. .. .. . .. .. . .. .. , ... , ... .. .. .. 5 fr
Société de Législation comparée. - Session extraordinaire de 1889. - Célébration du
vingtième anniversaire de la fondation de la SOCIÉTÉ, 1 vol. gr.in-8°, - Prix. .. .. .. 4 fr
Prix réduit pour les membres de la Société . .. .. .. .. , ... .. .. .. , . .. .. . -- . - r
Recueil des procès-verbaux de la Commission chargée d'étudier les réformes à introduire
dans la loi de 1838 sur les aliénés, précédé d'une Etude par M. Ernest BERTRAND. 1 vol. gr
in-8°. - Prix . ... .. .. .. . - - --- --- - - - - - - --- --- ------ - --------- . . - fr.
- Rapport de la Commission chargée d'étudier les diverses législations sur le notariat. In-8. -
- rix - - . - - . - - … … . - . .. .. -- . - • -- -- --- --- - 3 fr
C0LLECTI0N DES PRINCIPAUX CODES ÉTRANGERS
-
- Code d'instruction criminelle autrichien de 1873, traduit et annoté par Ed. Bearaanu e
Ch. LYON-CAEN. 1 vol.in-8°. Épuisé.
-</p><p>Code de commerce allemand et loi allemande sur le change, traduits et annotés par Pau
-
-</p><p>Code de procédure civile pour l'Empire d'Allemagne (30 janvier 1877), traduit et annoté
par E. GLASSON, E. LEDERLIN et F.-R. DARESTE. 1 vol. in-8°. - Prix . ... .. .. 12 fr
Prix réduit pour les membres de la Société. .. .. .. .. . .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. 7 fr
Loi anglaise sur la faillite (du 25 août 1883), traduite et annotée par Ch. LYon-CAEN. 1 vol
in-8*. Épuisé. - -</p><p>Code de commerce portugais de 1888, traduit et annoté par E. LEHR. .. ,</p><p>Lois françaises et étrangères sur la propriété littéraire et artistique, recueillies par
Ch. LYON-CAEN et P. DELALAIN. - -</p><p>Code pénal d'Italie de 1889, traduit ct annoté par J. LACOINTA.</p><p>Code civil du canton de Zurich de 1887, traduit et annoté par E. LEHR.</p><p>Code général des biens pour la principauté de Monténégro de 1888, traduit par
R. DARESTE et A. RIVIÈRE.</p><p>Code d'organisation judiciaire russe, traduit par M. J. KAPNIST.</p><p>Lois maritimes scandinaves, traduites par M. L. BEAUCHEr. - -
- Code civil portugais, traduit par MM. LANEYRIE et Dubois. -</p><p>Code de procédure criminelle espagnol, traduit par MM. VERDtra et Dgpniaes.
--</p><p>49547. - PARIS, Imprimerie LANUNE, 9, rue de l'leurus -
- GIDE, Ch. LYON-CAEN. J. FLACH et J. DIETz. 1 vol. in-8°. Épuisé.
- - code pénal des Pays-Bas (2 mars 1881), tratuit et annoté par W.-J. WINTGENs. 1 vol **
-- l'l - - - - . - . - - - - --- - « - - -- ------ --- ---- - - ------------- --------- -</p><p>Code de procédure pénale allemand (l* février 1877), traduit et annoté par Fernand Dacun
- 1 vol. in-8°. - Prix. . .. .. .. . - - ----- --- - ------- ---------- . . .. .. .. . - 12 fr
Prix réduit pour les mcmbres de la Société. .. .. .. .. .. .. . . . .. , . .. .. .. .. .. . - fr.</p><p>Code d'organisation judiciaire allemand (27 janvier 1877), traduit et annoté par L. DUNARLE. 2 vol. in-8°. - Prix. .. .. .. .. .. .. .. .. . • • • • - • - • • ----------------- fr
Prix réduit pour les membres de la Société. .. .. .. .. .. .. . . . .. .. .. .. .. .. . - 12 fr
Les Chartes coloniales et les Constitutions des États-Unis de l'Amérique du Nord par
Alphonse GOURD (tones l et II). 2 vol. in-8°. - Prix. .. .. , . .. .. .. ... .. .. .. . - 18 fr
Prix réduit pour les membres de la SOCIÉTÉ, ... .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. , . .. .. 10 fr
Code pénal hongrois, traduit et annoté par C. MARTINET et P. DARESTE. 1 vol. **</p><p>Prix - - . .. .. .. .. .. .. .. . - - . - - ... .. .. . - - . - . - . . . .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. .. 7 fr
Prix réduit pour les membres de la Société . .. .. .. .. .. .. .. . . .. .. , ... .. .. 4 fr
|
|</p></div></body></text></TEI>