<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>

                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>

            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp61&amp;i=1">Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414880c">Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>

                <bibl>
                    <ref target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb345086607"><title>Bulletin de la Société de législation comparée</title><date when="1932-01-01">1932 (A61).</date></ref>
<date when="1932-01-01">1932</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 61</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure
                            unit="pages" quantity="1932">1932</measure>pages OCR accuracy
                        95%.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <pb/>
                <p>îb.v </p>
                <p>m </p>
                <p>•5 </p>
                <p>B </p>
                <p>cS </p>
                <p>m </p>
                <p>-t» </p>
                <p>&amp;lt;s&amp;gt; </p>
                <p>&amp;lt;a </p>
                <p>̃d </p>
                <p>m </p>
                <p>m </p>
                <p>-d </p>
                <p>a </p>
                <p>C </p>
                <p>u on </p>
                <p>5-s &amp;gt; a </p>
                <p>°« </p>
                <p>^2 </p>
                <p>&amp;lt;d d </p>
                <p>ce </p>
                <p>o </p>
                <p>c.s M </p>
                <p>3e0 </p>
                <p>p o' </p>
                <p>? .S </p>
                <p>-0} O </p>
                <p>u </p>
                <p>'Cj </p>
                <p>•a </p>
                <p>a) </p>
                <p>CO </p>
                <p>«H </p>
                <p>c </p>
                <p>O </p>
                <p>o </p>
                <p>• l-t </p>
                <p>m </p>
                <p>–S </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE (Reconnue comme établissement d'utilité publique par décret </p>
                <p>La cotisation annuelle fixée à 49 francs pour la France et 55 franc* pour
                    étranger peut être rachetée par le versement d'une somme de 500 francs, 600 à
                    l'étranger, portée à 1.000 pour les personnes morales et associations (art. 5 du
                    règlement). </p>
                <p>NOTE DU TRÉSORIER I </p>
                <p>t Le Trésorier a l'honneur d'inviter Messieurs les Membres de la Société de
                    Législation I -«.r^e à remettre on k envoyer le montant de leur rotisatîna. pour
                    l'année 1932, à la I !ie générale de Droit et de Jurisprudence, 2i*, me
                    Soufflât, à Paris, qni est chargée H veinent des cotisations. Afin d'éviter une
                    complication dans les écritures, il ptie I urs les Membres de la Société de
                    n'adresser le montant des cotisations ni au Secré- ̃ énéral, ni au Trésorier. I </p>
                <p>Publication honorée d'une subvention par La Fondation CARNEGIE </p>
                <p>Statuts 3 Règlement 5 Liste des membres 9 Conseil de Direction 72 Séance du 17
                    décembre 1931 17 Allocution de M. Chaumat, président 71 Le droit français dans
                    l'Empire britannique, par Sir Alexander WOOD RENTON, G. C. M. G., K. C 88 Le
                    droit moral de l'auteur dans la législation moderne, par Henry G.-J. Maas
                    GEESTERANUS, conseiller juridique adjoint de l'Institut international de
                    coopération intellectuelle 111 Groupe strashourgeois de Législation comparée 133
                    In memoriam Molengraaff 134 Bibliographie 136 Liste des lois des prin
                    'ip£î£j}îjâTr.i.QVfy .0. o. 161 Liste dcs lois des 1 Va. pkft 161 </p>
                <p>LIBRAIRIE GÉNÉRALE DE DROIT ET DE JURISPRUDENCE^ R. PICHON ET R. DURAND-AUZIAS,
                    ADMihifTHATifofcà "£ *&amp;gt; d\ 20, Rue Soufflot, Paris (5e Arr. Vlft y </p>
                <p>BULLETIN MENSUEL </p>
                <p>N- 1-3. Janvier-Mars 1932 </p>
                <p>Tout ce qui concerne la publication du UuUvtiryJ^i. ̃v </p>
                <p>SOIXANTE ET UNIÈME ANNÉE </p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ </p>
                <p>du 4 décembre 1873) </p>
                <p>doit être adressé à la /&amp;gt; </p>
                <p>SOMMAIRE </p>
                <p>y- </p>
                <p>ni; </p>
                <p>– Pages </p>
                <p>Chèques frost&amp;ux 294-'&amp;8 </p>
                <p>ce </p>
                <p>̃a&amp;gt; </p>
                <p>•F* </p>
                <p>A </p>
                <p>o </p>
                <p>m ce </p>
                <p>aï </p>
                <p>«9 </p>
                <p>s* </p>
                <p>cata </p>
                <p>ca </p>
                <p>m s. </p>
                <p>P4 </p>
                <p>&amp;lt;c,3 'n </p>
                <p>U </p>
                <p>1s </p>
                <p>&amp;lt;B U </p>
                <p>s- </p>
                <p>r-H • </p>
                <p>•ï </p>
                <p>M .m </p>
                <p>1! </p>
                <p>*3 </p>
                <p>0-&amp;lt;c </p>
                <p>2§ </p>
                <p>o&amp;lt;(9 od </p>
                <p>0) m </p>
                <p>'S" </p>
                <p>M </p>
                <p>fg </p>
                <p>s~ ci </p>
                <p>O &amp;lt;D </p>
                <p>«•d </p>
                <p>̃a </p>
                <p>m </p>
                <p>ej </p>
                <p>o </p>
                <p>a </p>
                <p>H </p>
                <pb/>
                <p>K^viitAir** i&amp;gt;i:h «iatuii» </p>
                <p>1. Une Société est instituée sous le nom de Société de législation comparée. Il.
                    Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays et la recherche des
                    moyens pratiques d'améliorer les diverses branches de la législation. III. Elle
                    nomme des correspondants à l'étranger. </p>
                <p>IV. Elle ne vote sur aucune question. </p>
                <p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir été admis par le Conseil
                    sur la présentation d'un Sociétaire. </p>
                <p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un règlement intérieur. La
                    cotisation annuelle des membres de la Société est fixée à 45 francs pour les
                    membres habitant la France et 55 francs pour ceux qui demeurent à l'étranger. Le
                    droit d'entrée à 10 francs. </p>
                <p>La cotisation annuelle peut être rachetée par le versement d'une somme de 500
                    francs, 600 pour les membres habitant l'étranger, portée à 1 000 frs pour les
                    personnes morales. </p>
                <p>Anciens Présidents </p>
                <p>MM. LABOULAYE (1869-1871) t 1883. – Rbnouahd 118721873) f 1878. –Duriw
                    11875-1876) f 1881. Aucoc 11876-1877) 1 1911. Larombiéhe (18781879) t 1*93, Gide
                    (1880) t 1880. Duvkrqer (1881-1882) f 1892 –H. Bahboux (1883-1884); t 1910.
                    Dareste (1885-1886) t 1911. – A. RIBOT (1887-1888); t 1923- – C. Humoin
                    (1889-IH90; t 18!&amp;gt;8. – H. nu BUIT (1891-1892); t 1916. FiBAUD-Giniu»
                    (1893-1894) 1907. – Ch. Tranchant (1895-I896i t W13. Ch. Lvon-Caen (1897-1898).
                    Georges PicoT (1HU9-1900) t 1909. – Bf.toladd (1901-19021 t 1915. – M. Baudouin
                    (1903-1M04) 1917. E. Glasson (1903-1906) t 1907. Paul Lerot-Beau«eu (1907-1908)
                    t 1916. Ernest Cartieb (1909-1910) t 1924. – Charles Falcimaigne (1911-1912); t
                    1927. Auguste Ariadné (19131918) t 1927. Ferdinand Laknaude (1919-1920). Raymond
                    Poincaré (1!&amp;gt;21-1!)22). – Stéphane Berce (1923-1924) f 1924. –Albert
                    Trouï.ijer (1924). Maurice Dcfobrmantelle (1925-1926). Albert Thoullieh
                    (1927-1928). Henry Lévy-Ulmann (1929-1930). </p>
                <p>Anciens Secrétaires généraux </p>
                <p>Paul JozoN (18W1 1872) t 1881. Alexandre RIBOT (1872 1875) t 1!123. –Georges
                    Ddbois (1K76-1878) t 1923. .Iules DIETZ (1870). Raphaël Gonse (1880-1881) t
                    l»:&amp;lt;0. Fernand DAGUIN (1881-191!») t 1»21 </p>
                <p>Bienfaiteur </p>
                <p>M. CARNEGIE, t 1919. </p>
                <p>SOCIÉTÉ DE LEGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>Rue du Pré-aux-Clercs, 16 </p>
                <p>1931-1932 </p>
                <p>TABLEAU DES CONVOCATIONS </p>
                <p>NOV. DEC. JANV. FÉV. MARS MAI l!)3i 1931 1932 1932 1932 1932 </p>
                <p>SéancesçénéralesetexLraordin. • 19 20 i ]',) » Section de la langue anglaise 27 ̃
                    &amp;gt; » • ̃ Section de la langue française • » » 1^ » • Section des langues
                    du Midi. 12 u t &amp;gt; Section des langues germani- </p>
                <p>ques » » » » 9 » Section des langues slaves i » » 8 » » t ,1 </p>
                <pb/>
                <p>ACADÉMIE DE DROIT INTERNATIONAL DE LA HAYE établie avec le concours </p>
                <p>de la </p>
                <p>DOTATION CARNEGIE POUR LA PAIX INTERNATIONALE </p>
                <p>PROGRAMME </p>
                <p>DE L'ENSEIGNEMENT POUR L'ANNÉE 1932 (Dixième année) 4 Juillet 37 Août </p>
                <p>L'enseignement commencera le lundi 4 juillet 1932 il est divisé en deux périodes
                    d'égale durée et comprenant chacune un même nombre de cours et conférences sur
                    des matières différentes, mais de même importance. Les auditeurs peuvent ainsi,
                    selon leurs convenances et le temps dont ils disposent, suivre l'une ou l'autre
                    des deux séries, ou bien les deux, sans s'exposer, en ce dernier cas, à des
                    doubles emplois. </p>
                <p>L'enseignement s'adresse à tous ceux qui, possédant déjà quelques notions de
                    droit international, ont, par intérêt professionnel ou curiosité d'esprit, le
                    désir de se perfectionner dans l'étude de cette science. </p>
                <p>Donné en langue française, destiné à une élite intellectuelle d'auditeurs de
                    différentes nationalités, conçu dans un esprit à la fois très pratique et
                    hautement scientifique, il se différencie essentiellement, sous le rapport de la
                    méthode et de la spécialité, des enseignements similaires des Universités et des
                    grandes Écoles nationales, dont il est le naturel complément. </p>
                <p>L'enseignement est absolument gratuit. Toute personne désirant le suivre n'a qu'à
                    faire parvenir au Secrétariat du Conseil d'administration de l'Académie, au
                    Palais de la Paix, à La Haye, une demande d'admission indiquant ses nom,
                    prénoms, nationalité, profession et adresse. A </p>
                <pb n="1932" rendition="PREMIÈRE PÉRIODE 4=30 Juillet"/>
                <p>DÉVELOPPEMENT HISTORIQUE DU DROIT INTERNATIONAL. </p>
                <p>L'histoire de l'organisation internationale (de l'anarchie internationale à la
                    Société des Nations) (5 leçons). M. Louis LE Fur, Professeur à l'Université de
                    Paris, Membre de l'Institut de droit international. </p>
                <p>Les S. 5, li, 7, 8 juillet à 9 h. 30 m. </p>
                <p>PRINCIPES DU DROIT INTERNATIONAL PUBLIC. </p>
                <p>Règles générales du droit de la paix (16 leçons). M. de la Phadklle, Professeur à
                    l'Université de Paris, ancien vice-président de l'Institut de droit
                    international. </p>
                <p>Les 4,5, 7, 11, 12, 14. 1S, 19,21 21 et 25 juillet à 11 heures. – Les 6, 8, 13,
                    15, 20 et 22 juillet à 12 heures. PRINCIPES DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ. </p>
                <p>Le rôle du droit comparé dans le droit international privé (5 leçons). M. le
                    Docteur Hans Lewald, Professeur à l'Université de Francfort-su r-le-Mein. </p>
                <p>Les 25, 26, 28 et 30 juillet à 15 heures. – Le 27 juillet à 12 heures. </p>
                <p>MATIÈRES SPÉCIALES DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ. </p>
                <p>Conception du droit international privé d'après la doctrine et la pratique au
                    Brésil (5 leçons). M. Pontés DE MIRANDA, Professeur honoraire à l'Université de
                    Hio-de-Janeiro. </p>
                <p>Les 11, 12 et 14 juillet à 15 heures. Les 13 et 15 juillet à 10 h. 45 m. </p>
                <p>DROIT ADMINISTRATIF, COMMERCIAL ET ÉCONOMIQUE. </p>
                <p>La clause de la nation la plus favorisée et les tarifs préférentiels (." leçons).
                    M. le Baron Boris Nolde, Membre de l'Institut de droit international. </p>
                <p>Les 4, 5, 1, 11 et 12 juillet à 16 h. 30 m. </p>
                <p>Examen de quelques règles générales du droit international dans le domaine des
                    communications et du transit (5 leçons). M. Jan Hostie, Secrétaire général de la
                    Commission centrale pour la navigation du Khin, Membre du Comité juridique
                    permanent de la Commission Consultative et Technique des Communications et du
                    Transit de la Société des Nations. </p>
                <p>Les 4, 5 et 7 juillet à 15 heures. Les 6 et 8 juillet à 10 h. 45 m. </p>
                <p>DROIT FINANCIER. </p>
                <p>Les crises économiques et financières (5 leçons). M. Vlhert Aftalion, Professeur
                    à la Faculté de droit, de l'Université de Paris. </p>
                <p>Les 11, 12, 13,14 et 15 juillet à 9 h. 30 m. </p>
                <p>ORGANISATION INTERNATIONALE. </p>
                <p>Les sujets du droit international autres que les États (î&amp;gt; leçons). M. le
                    Professeur Mankrkiu JNob. Siotto Pmon, de l'Université de Florence et de
                    l'Université égyptienne. </p>
                <p>Le H juillet 16 h. 30 m.– Les 18, 19, 20 et 21 juillet à 9 h. 30 m. </p>
                <p>La théorie et la pratique de l'intervention Qi leçons). M. le hocteur EllkryC.
                    Stowfll, Frufessor of International Law, American University. Washington 1). C. </p>
                <p>Les 25, 26, 27, ï8 et 29 juillet à 9 h. 30 m. </p>
                <p>L'interprétation et l'application du droit international dans les pays
                    anglo-saxons i leçons! Professer EDWIN D. Dickinson, University of Michigan. </p>
                <p>Les 26 et 28 juillet à 16 h. 30 m. Le 29 juillet à 12 heures. – Le 3U juillet à 9
                    h. 30 m. </p>
                <p>JURISPRUDENCE INTERNATIONALE. </p>
                <p>Les tribunaux mixtes et les rapports interjuridictionnels en Egypte (;; leçons),
                    .M. Salyatore .Mi-ssina, Cnnseiller à la Cour de Cassation d'Italie, Conseiller
                    à la Cour mixte d'Alexandrie (Fgj plel. </p>
                <p>Les 18, 19 et 21 juillet à 15 heures. Les 20 et ti juillet à 10 h. 45 m. </p>
                <p>Les mesures conservatoires dans la procédure arbitrale et judiciaire (o leçons),
                    ,1. Paul &amp;lt;ic{;GENiu;ui, Professeur adjnint Ci l'Institut Universitaire
                    des Hautes Etudes Internationales. Les 18, 19, 21 et ±5 juillet îi 16 h. 30 m.
                    Le n juillet à 9 h. 30 m. </p>
                <p>La recevabilité des réclamations devant les juridictions internationales (5
                    leçons). M Joseph C. WiïENUKHC., Avocat à la Cour d'Appel de Varsovie,
                    Jurisconsulte de l'Ambassade de Pologne à Paris. </p>
                <p>Les 26, 28 et 30 juillet à 11 heures. Les 11 et 29juillet à 10 h. 45 m. </p>
                <p>I </p>
                <pb/>
                <p>DEUXIÈME PÉRIODE T 27 Août 1932 </p>
                <p>DÉVELOPPEMENT HISTORIQUE DU DROIT INTERNATIONAL. </p>
                <p>L'histoire de l'arbitrage international (spécialement dans l'Antiquité et au
                    Moyen Age) («^ï leçons). M. le Baron M. nE Taubb, Membre de l'Institut de droit
                    international. </p>
                <p>Les 1, 2 et 4 août à 11 heures. – Les et et août à 10 h. 4S m. </p>
                <p>PRINCIPES DU DROIT INTERNATIONAL PUBLIC. </p>
                <p>Théorie générale du droit international (16 leçons). M. le Docteur Hans KELSEN,
                    Professeur à l'Université de Colagne. </p>
                <p>Les 8, 9, 11, 15, 16, 18, 22, 23, 25 et 27 août à 11 heures. Les 10, 12, 17, 19.
                    24 et 26 août à 12 heures. PRINCIPES DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ. </p>
                <p>Les conflits de lois relatifs aux effets matrimoniaux du mariage (5 leçons). M.
                    Eugène ÂuniNET, Professeur honoraire à la Facullé de Droit de l'Université de
                    Poitiers. </p>
                <p>Les 1, 2, 4 et S août à 9 h. 30 m. – Le 5 août à 12 heures. </p>
                <p>MATIÈRES SPÉCIALES DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ. </p>
                <p>Conception du droit international privé d'après la doctrine et la pratique en
                    Pologne (5 leçons). M. Joseph Sulkowski, Professeur à la Faculté de Droit de
                    l'Université de Poznan, Membre de la Commission de Codification de la République
                    de Pologne. </p>
                <p>Les 15, lfi, 17, 18 et 19 août à 9 h. 30 m. </p>
                <p>DROIT ADMINISTRATIF, COMMERCIAL ET ÉCONOMIQUE. </p>
                <p>La protection internationale de la propriété industrielle (5 leçons). M. Marcel
                    PLAISANT, Sénateur, Avocat à la Cour d'appel de Paris, ancien Délégué de la
                    France à la Conférence de La Haye et à la Société des dations. </p>
                <p>Les 8, 9 et 11 août à 16 h. 30 m. Les 10 et 12 août à 10 h. 45 m. </p>
                <p>Les fonctionnaires internationaux (4 leçons). M. José GASCON y Marin, Professeur
                    à la Faculté de Droit de Madrid. Membre titulaire de l'Académie des Sciences
                    morales et politiques. </p>
                <p>Les 9, 11 et 12 août à 9 h. 30 m. Le 11 août à 15 heures. </p>
                <p>DROIT FINANCIER. </p>
                <p>La Banque des Règlements internationaux (5 leçons). M. Benvenuto ('.riziotti,
                    Proies^eur ord. et Directeur de l'Institut de Finance à l'Université de Pavie. </p>
                <p>Les 22, 23 et 25 août à 15 heures. Les 24 et 26 août à 10 h. 45 m. </p>
                <p>ORGANISATION INTERNATIONALE. </p>
                <p>Le principe de l'égalité juridique dans les rapports internationaux (5 leçons et
                    3 séances de séminaire). M. le Docteur James Brown Scott, ancienPrésident de
                    l'Institut de Droit international. Les 1, a, 8 8 et 9 août à 15 heures. – Les 3,
                    5 et 10 août à 9 h. 30 m. </p>
                <p>La contribution de quatre grands juristes britanniques au droit international
                    (Lorimer, Westlake, Hall et Holland (4 leçons). Professer A. Pearce Higgi.ns, C.
                    B. E., K. C., L. L. 1)., F. B. A., Whewell Protessor of International Law,
                    Cambridge, ancien Président de l'Institut de Droit international. </p>
                <p>Les 1, 2 rt 4 août k 16 h. 30 m. – Le 3 août à 12 heures. </p>
                <p>La responsabilité internationale dans les guerres civiles d'après la pratique
                    sud-américaine (̃*) leçons). M. Buero, Chef du Service juridique de la Société
                    des Nations. </p>
                <p>Les 22, 23, 24, 2ô et 26 août à 9 h. 30 m. </p>
                <p>JURISPRUDENCE INTERNATIONALE. </p>
                <p>Les règles de procédure devant les juridictions internationales (4 leçons). M. le
                    Docteur Viktor Brins. Professeur et Directeur de l'Institut de Droit
                    international et de Droit étranger à l'Université de Berlin. </p>
                <p>Les )J&amp;gt;, 16 et 18 août à 15 heures. Le 19 août à 10 h. 45 m. </p>
                <p>Le fonctionnement et la jurisprudence des tribunaux arbitraux mixtes (4 leçons).
                    AI. le Docteur Rudolf Rix'hdokn, Conseiller à la Chancellerie fédérale,
                    Département des Affaires étrangères et Agent du Gouvernement autrichien près les
                    tribunaux arbitraux mixtes. </p>
                <p>Les 15, 16 et 18 août à 16 h. 30 m. Le 17 août à 10 h. 45 m. </p>
                <p>Les questions d'intérêt général au point de vue juridique dans la jurisprudence
                    de la Cour permanente de Justice internationale (4 leçons). M. W. E. BECKErr,
                    Barrister at Law, M. A. Oxois., lormerly Fellow of All Souls College, Oxford. </p>
                <p>Les 22," 23 et 25 août à 16 h. 30 m. Le 27 août à 9 h. 30 m. </p>
                <p>4 </p>
                <pb/>
                <p>TABLEAU DES JOURS ET HEURES DES COURS ET CONFÉRENCES </p>
                <p>Première période 4-30 Juillet 1932 </p>
                <p>à D h. 30 m. a. 10 h. is m. à n heures. à 1S heures. à 15 heures. 4 16 h. 30 m. </p>
                <p>Lundi 4 juillet M. Le Fur. li. de lal'radelle. M. Hostie. Baron Nolde. Mardi 5 M.
                    Le Fur. M. delaPradelle. M. Hostie. Baron Nolde. Mercredi 6 M. Le Fur. M.
                    Hostie. M. delaPradelle. </p>
                <p>Jeudi 7 AI. Le Fur. M. de laPradelle. M. Hostie. Baron Nolde. Vendredi 8 M. Le
                    Fur. M. Hostie. M.delaPaadellc. </p>
                <p>Lundi U – NI. Aftalion. M. delaPradelle. M. Pontes Ji Miranda Baron Nolde. Mardi
                    12 – M. Aftalion. M. de laPradelle. M. Pontès de Miranda Baron Nolde. Mercredi
                    13 M. Aftalion. I. Poitii de Iimdi. M. de laPradelle. </p>
                <p>Jeudi 14 – M. Aflalion. M. delaPradelle. M. Pontés d. Miranda M. Siotto Pintor.
                    Vendredi 15 M. Aftalion. ». Paul» dt«i™la. M. de laPradelle. </p>
                <p>Lundi 18 M. Siotto Pintor. M. delaPradelle. M. SalvatoreMessina M. Guggenheim.
                    Mardi 19 M. Siotto Pintor. M. delaPradelle. M. SalvatoreMessina M. Guggenheim.
                    Mercredi '20 M. Siolto Pintor. I. Salv«tir« leisini. M. de laPradelle. </p>
                <p>Jeudi 21 – M. Siotto Pintor. M. delaPradelle. M. SalvatoreMessina M. Guggenheim.
                    Vendredi 22 – M.Guggenheiin. «. Woimleuio.. M. de laPradelle. </p>
                <p>Lundi 28 – M.K.C.Stowell. M. de laPradelle. M. Lewald. M. Guggenheim. Mardi 26
                    M.E. C.Slowell. M. Witenberg. M. Lewald. M. Dickinson. Mercredis" – M.E.
                    C.Slowell. M. Witenberg. M. Lewald. </p>
                <p>Jeudi 28 M.E. C.Slowell. M. Witenberg. M. Lewald. M. Dickinson. Vendredi 29 M. E.
                    C.Stowell. M. Witenherg. M. Dickinson. </p>
                <p>Samedi 30 M. Dickinson. NI. Witenberg. M. Lewald. </p>
                <p>Deuxième période: l*r-27 Août 1932 </p>
                <p>9 h. 30 m. à 10 h. 45 m. à heures. à \i heures, à 15 heures. à h. 30 m. </p>
                <p>Lundi l«'aoùt E. Audinet. à 10 h. 45 B™ de Taube. à î2 h. M. J. B. Scott. M.
                    Pearce h. Higgins. 30 Mardi 2 – M. E. Audinet. B™doTaube. M. J. B. Scott. M.
                    Pearce Higgins. Mercredi 3 M..1. B. Scott. B»deTaube. M. for» Higgins. </p>
                <p>Jeudi 4 M. E. Audinet. B™deTaube. M. J. B. Scott. M. l'earee Higgins. Vendredi 5
                    M. J. B. Scott. B»" de Taube. M. E. Audinet. </p>
                <p>Lundi 8 M. 15. Audinet. M. Keisen. M. J. B. Scott. M. Plaisant. Mardi 9 M. Gascon
                    y Marin. M. Kelsen. M. J. B. Scott. M. Plaisant. Mercredi 10 M. J. B. Scott. M.
                    Plaisant. M. Kolsen. </p>
                <p>Jeudi 11 M. Gascon y Marin. M. Keisen. M. Gascon y Marin. M. Plaisant- Vendredi
                    12 M. Gascon y Marin. M. Plaisanl. M. Keisen. </p>
                <p>Lundi 15 M. Sulkowski. M. Keisen. M. Bruns. M. Bluhdorn. n. Mardi 16 M.
                    Sulkowski. M. Keisen..M. Bruns. M. Blnudorn. Mercredi 17 M. Sulkowski. M.
                    Bluhdorn. M. Keisen. </p>
                <p>Jeudi 18 – M. Sulkowski. M. Keisen. M. Druns. M. Hluhdorn. Vendredi 19 – M.
                    Sulkowski. M. Bruns. M. Keisen. </p>
                <p>Lundi 22 – M. Buero. M. Keisen. M. Criziolli. M. Beckelt. Mardi 23 – M.Buero. M.
                    Kolsen. 11. Giiziolti. M. Heckett Mercredi 24 M. Buero. M. Griziotti. M. Kelaen. </p>
                <p>Jeudi 28 – M. Buero. M. Keisen. M. Gràiolti. M. Itecketl. Vendredi 26 – M. Buero.
                    M. Griziotti. M. Keisen. </p>
                <p>Samedi 27 – Ai. Beckelt. M. Keisen. </p>
                <p>lut. CHAIXtsucc. B).– 942-32. </p>
                <p>I </p>
                <pb/>
                <p>ACADÉMIE DE DROIT INTERNATIONAL DE LA HAYE ÉTABLIE AVEC LE CONCOURS </p>
                <p>DE LA DOTATION CARNEGIE POUR LA PAIX INTERNATIONALE 1O1 ANNÉE </p>
                <p>A 932 </p>
                <p>Origine Inaugurée le 14 juillet 1923, l'Académie a pris place, dès sa naissance,
                    au » •• premier rang des institutions de haut enseignement international et son
                    succès de l'Académie. n'a fait que s'affirmer sans cesse depuis lors. </p>
                <p>Fonctionnement La session de 1931 a commencé le lundi 6 juillet et a pris fin le
                    samedi de l'Académie 29 août. Elle a été partagée en deux périodes allant
                    respectivement du 6 juillet en 1931. au Ie' août et du 3 au 29 août. </p>
                <p>L'enseignement a eu lieu, en principe, pendant cinq jours chaque semaine
                    (mercredi après-midi, samedi et dimanche exceptés), à raison de deux leçons dans
                    la matinée et de deux leçons dans l'après-midi. </p>
                <p>Le nombre total des leçons des deux périodes a été de 143. </p>
                <p>L'enseignement a été donné par 25 spécialistes, professeurs ou anciens
                    professeurs d'université, hauts magistrats ou hommes de loi, historiens ou
                    hommes de lettres appartenant à 14 pays différents. </p>
                <p>Il a attiré 418 auditeurs appartenant à 34 nationalités et qui représentaient une
                    véritable élite la majeure partie d'entre eux avaient achevé leurs études
                    universitaires et exerçaient déjà une profession. </p>
                <p>Si la plupart s'étaient rendus à La Haye à leurs frais, d'autres avaient
                    bénéficié des bourses d'études établies auprès de l'Académie; d'autres enfin,
                    occupant dans leur pays une situation officielle, comme fonctionnaires
                    diplomatiques, consulaires ou administratifs, y avaient été envoyés par leurs
                    gouvernements, conscients des avantages offerts par l'enseignement de
                    l'Académie. </p>
                <p>RéSUItStS Les résultats du fonctionnement de l'Académie ont pleinement justifié
                    l'attente obtenus de ses promoteurs. </p>
                <p>ObteeUS. II a été démontré que l'effort en commun pour la propagation et le
                    développement du droit des gens n'est pas irréalisable et que l'espoir
                    d'arriver, par là, à la formation d'une mentalité internationale n'est nullement
                    chimérique. </p>
                <p>Dans une ambiance caractérisée par la diversité des origines, des conceptions et
                    des idiomes, il a été possible, grâce à la communauté du but poursuivi et à la
                    réunion de toutes </p>
                <pb/>
                <p>les bonnes volontés, d'établir entre professeurs et auditeurs un cordial commerce
                    scientifique et entre auditeurs des liens propres à aboutir à une collaboration
                    durable. Le succès des neuf premières sessions d'enseignement a prouvé que
                    l'Académie peut compter sur la confiance des gouvernements, sur le concours des
                    spécialistes du droit inlernational, sur l'assistance d'auditoires de plus en
                    plus nombreux. </p>
                <p>L'Académie poursuit en 1932, avec la certitude du succès auquel elle est
                    accoutumée, l'œuvre entreprise les années précédentes. </p>
                <p>Organisation L'Académie est administrée par un Conseil d'administration, composé
                    des membres de la direction de la Fondation Carnegie pour le Palais de la Paix
                    (1) e ca et assisté d'une Commission des Finances (2). Elle est dirigée, au
                    point de vue scientifique, par un Curatorium de douze membres appartenant à des
                    pays différents (3). Organisation Aux termes de ses statuts (art. 2), l'Académie
                    « constitue un centre de hautes de études de droit, international (public et
                    privé) et des sciences connexes, pour l'Enseignement. faciliter l'examen
                    approfondi et impartial des questions se rattachant aux rapports juridiques
                    internationaux ». </p>
                <p>Corps Dans ce but, il est fait appel aux hommes les plus compétents des
                    différents t États, pour enseigner, au moyen de cours, de conférences ou de
                    séminaires, enselgnan. les matières les plus importantes au point de vue de la
                    théorie, de la pratique, de la législation et de la jurisprudence
                    internationales, telles qu'elles résultent notamment des délibérations des
                    conférences et des sentences arbitrales i (art. 3 des Statuts). Époque et Pour
                    s'assurer le concours des compétences internationales et être accessible durée
                    de aux auditeurs des divers pays, l'enseignement de l'Académie est donné
                    l'Enseignement seulement en été (art. 3, § 2 des Statuts), dans la période qui
                    est celle des en 1932. congés universitaires et des vacances en général. </p>
                <note place="bottom">(1) Le Conseil d'administration de l'Académie est ainsi composé S. E. CORT van
                    der LINDEN, ancien président du Conseil des Ministres des Pays-Bas, président;
                    MM. le baron J. A. H. van ZUYLEN van NYEVELT; le Jonkheer L. van BRONKHORST
                    SANDBERG, membre du Conseil d'État des Pays-Bas; le Jonkheer A. M. SNOUCK
                    HURGRONJE, secrétaire général au Ministère des Affaires étrangères à La Haye; J.
                    P. A. FRANÇOIS, chef de division au Ministère des Affaires étrangères à La Haye,
                    professeur de droit international à l'Ecole des Hautes Études commerciales de
                    Rotterdam, membres; E. ft. van KLEFFENS, directeur au Ministère des Affaires
                    étrangères à La Haye, secrétaire générai adjoint; L. H. J..1. MAZEL, secrétaire;
                    M. J. E. BODDAERT, trésorier. </note>
<note place="bottom">(2) Les membres de la Commission des Finances sont MM. B. C. J. LODER juge et
                    ancien président à la Cour permanente de Justice internationale; D. A. P. N.
                    KOOLEN, Ancien président de la Seconde Chambre des États généraux, membre du
                    Conseil d'État des Pays-Bas;C. J. HASSELMAN, membre du Conseil d'État des
                    Pays-Bas. </note>
<note place="bottom">(3) Le Curatorium de l'Académie est ainsi composé Président, M. Ce. LYON-CAEN,
                    Doyen honoraire de la Faculté de Droit de Paris, Secrétaire perpétuel de
                    l'Académie des Sciences morales et politiques de l'Institut de France
                    Vice-Président, M. N. POLITIS, de Grèce à Paris, Ancien Ministre des Affaires
                    étrangères de Grèce, Professeur honoraire à la Faculté de Droit de Paria;
                    Membres M. A. ALVAREZ, Conseiller du Ministère des Affaires étrangères du Chili,
                    membre de la Cour permanente de La Haye; M. ANZILOTTI, Juge et ancien Président
                    a la Cour permanente de Justice internationale; M. le baron DESCAMPS, Ministre
                    d'État, Sénateur du Royaume de Belgique, professeur à l'Université de Louvain M.
                    L. DE HAMMARSKJOLD, ancien Gouverneur de la province d'Upsal, ancien président
                    du Conseil des Ministres dé Suède, ancien président de l'Institut de Droit
                    international; M. HIÎEMSKERK, Ministre d'État, ancien Ministre de la Justice des
                    Pays-Bas; M. A. Pearce UIGGINX, Professeur à l'Université de Cambridge, ancien
                    Président de l'Institut de Droit international; D' W. SCHUCKING, Juge à la Cour
                    permanente de Justice internationale; M. James BROWN SCOTT, Secrétaire général
                    de la Dotation Carnegie pour la paix internationale, ancien Président de
                    l'Institut de Droit international; M. le baron DE TAUBE, ancien professeur à
                    l'Université de Saint-Pétersbourg; D- ALF. VERDROSS, professeur à l'Uni-versité
                    de Vienne; Secrétaire général, M. le baron Albéiuc ROLIN, Professeur émérite à
                    l'Université de Gand, Président d'honneur de l'Institut de Droit international;
                    Secrétaire général adjoint, M. G. G1DEL, Professeur à la Faculté de Droit de
                    l'Université de Paris et à l'École des Sciences politiques; Attaché à la
                    présidence pour la publication du Recueil des Court, M. LACROIX. </note>
<pb/>
                <p>La durée de l'enseignement sera en 1932 de huit semaines, partagée en deux
                    périodes allant respectivement du 4 au 30 juillet et du 1" au 27 août, et
                    comportant chacune un même nombre de leçons. </p>
                <p>Matières de L'enseignement portera principalement sur le droit international
                    public de la l'Enseignement. Une place y sera faite au droit international
                    privé. </p>
                <p>Dans chacune des deux périodes, il y aura des cours fondamentaux sur le
                    développement historique et les principes généraux du droit international public
                    et privé et un certain nombre de cours spéciaux sur des sujets déterminés,
                    choisis d'après la spécialité des professeurs et en tenant autant que possible
                    compte de l'intérêt d'actualité des problèmes juridiques internationaux. En
                    outre des séances de séminaires, tenues sous la direction de professeurs,
                    permettront une coopération active et directe des étudiants aux travaux de
                    l'Académie. Un règlement du Curatorium indique les cours tenus pour obligatoires
                    et ceux qu'à leur choix les auditeurs doivent suivre pour avoir droit au
                    certificat d'assiduité. Il peut être obtenu auprès du Secrétariat du Conseil
                    d'administration de l'Académie, Palais de la Paix, à La Haye. </p>
                <p>Caractère de L'enseignement est donné en langue française. </p>
                <p>l'Enseignement. Conçu dans un esprit à la fois très pratique et hautement
                    scientifique, il se différencie essentiellement des enseignements similaires des
                    Universités et des grandes Écoles nationales. Il est plus varié, plus spécial et
                    surtout plus approfondi. Chaque sujet y est étudié sous tous ses aspects et avec
                    toute l'objectivité désirable pour éviter de froisser les légitimes
                    susceptibilités nationales. </p>
                <p>Sommaire Pour rendre cet enseignement plus accessible aux auditeurs à qui il est
                    Sommaire d. 1. “ d.. 1 des COUrs. destiné, les professeurs font distribuer,
                    avant leurs cours, un sommaire es cours. accompagné des indications
                    bibliographiques utiles à cet effet. </p>
                <p>L'enseignement de l'Académie s'adresse à tous ceux qui, possédant déjà Admission.
                    quelques notions de droit international, ont, par intérêt professionnel ou
                    curiosité d'esprit, le désir de se perfectionner dans l'étude de cette science.
                    « L'accès de l'Académie est ouvert de la façon la plus large, sous la seule
                    réserve du contrôle nécessaire exercé par le Conseil d'administration, qui
                    décide de l'admission aux cours, conférences ou séminaires, ainsi que du
                    retrait, par mesure disciplinaire, de l'admission accordée. « (Art. 9 des
                    Statuts.) </p>
                <p>En conséquence, il suffit à toute personne désirant suivre ses enseignements de
                    faire parvenir au Secrétariat du Conseil d'administration de l'Académie, au
                    Palais de la Paix, à La Haye, une demande d'admission indiquant ses nom,
                    prénoms, nationalité, profession et adresse. « Le Conseil d'administration peut
                    subordonner l'admission à une taxe qui ne Taxes. dépassera pas douze florins.
                    (Art. 9, § 3 des Statuts.) </p>
                <p>Mais, comme les années précédentes, l'enseignement sera, en 1932, absolument
                    gratuit. Aucune taxe ne sera perçue ni pour les cours, conférences ou
                    séminaires, ni pour l'admission à la grande bibliothèque du Palais de la Paix. </p>
                <p>Un certain nombre de bourses d'études sont instituées auprès de l'Académie.
                    Plusieurs États, adoptant la suggestion faite par le Gouvernement néerlandais,
                    d'études. ont, pendant les années précédentes, envoyé des auditeurs à l'Académie
                    et leur ont prêté, à cet effet, un appui pécuniaire il appartient aux personnes
                    qui auraient </p>
                <pb/>
                <p>l'intention de profiter de ces facilités, de procéder auprès de leurs autorités
                    nationales aux démarches nécessaires. </p>
                <p>En outre, dans certains pays, la bienveillance éclairée de Sociétés savantes ou
                    même de particuliers s'exerce de plus en plus largement en faveur de l'Académie. </p>
                <p>Depuis plusieurs années le Gouvernement néerlandais alloue cinq bourses de 400
                    florins chacune, au profit de non-Néerlandais. Les bénéficiaires de ces bourses
                    sont désignés par le Curatorium parmi les personnes qui ont écrit des essais,
                    articles de revues ou livres distingués, sur un sujet de droit international. </p>
                <p>Enfin, le Conseil d'administration, sur la proposition du Curatorium et avec
                    l'assentiment de la Commission des Finances, a institué, comme en 1931, cinq
                    autres bourses également de 400 florins chacune. </p>
                <p>Le mode d'attribution des bourses du Gouvernement néerlandais et de l'Académie
                    fait l'objet d'un règlement que tout intéressé peut obtenir gratuitement sur
                    demande adressée au Secrétariat du Conseil d'administratitm de l'Académie,
                    Palais de la Paix, à La Haye. Certificats L'Académie délivre des certificats
                    d'assiduité aux auditeurs qui s'en sont d'assiduité, montrés dignes. Le
                    règlement, mentionné plus haut, du Curatorium fixe les conditions de leur
                    délivrance. </p>
                <p>Publication Les cours professés à l'Académie font l'objet d'une publication
                    officielle; des trente-quatre volumes ont déjà paru, qui sont consacrés à la
                    reproduction cours. en principe de tous les cours professés à l'Académie depuis
                    sa fondation. Toute personne peut, en s'adressant directement à la Librairie du
                    Recueil Sirey, 22, rue Soufflot, Paris (S*), obtenir le prospectus détaillé
                    concernant cette importante publication. Un volume de « tables quinquennales » a
                    été publié pour la période 1923 à 1927 il permet l'utilisation facile de cette
                    collection universellement réputée pour sa valeur scientifique incomparable. </p>
                <p>Au siège même de l'Académie, des installations comportant notamment une salle
                    Facilités de lecture et de correspondance, pourvue des principaux journaux et
                    périoaccordées diques du monde entier, sont mises gratuitement à la disposition
                    des auditeurs. aux “ Des facilités particulières leur sont offèrtes pour le
                    séjour à La Haye, ou à nnur leur séinur *™év&amp;lt;iningue, grâce à
                    l'Association fondée, dès l'origine de 1 Académie, sous pour leur séjour </p>
                <p>à La Haye. le titre « Associalion des auditeurs et anciens auditeurs de
                    l'Académie » Des arrangements faits par elle avec divers hôtels et pensions
                    permettent de réduire les dépenses à la moyenne du coût de la vie dans les
                    autres villes d'Europe. Les intéressés peuvent obtenir, à cet égard, tous
                    renseignements, en s'adressant au Secrétariat de cette Association, Palais de la
                    Paix (Chambre n° 50), à La Haye. </p>
                <p>Le Bureau du Curatorium de l'Académie </p>
                <p>Ch. LYON-CAEN, Secrétaire perpétuel de l'Académie des Sciences Morales et
                    Politiques de l'Institut de France, Doyen honoraire de la Faculté de Droit de
                    l'Université de Paris, Président du Cnra- </p>
                <p>torium. </p>
                <p>N. POL1T1S, Ministre de Grées à Paris, Ancien Ministre du Affaira Étrangère! de
                    Grèce, Professeur hontiraire à la Faculté de Droit de l'Université de Paris,
                    Vice-Président du Curatorium. </p>
                <p>Baron Albéric ROLIN, Président d'honnwr de l'Institut de Droit International,
                    Profeueur émérite à l'Université de Gand, Secrétaire Général de l'Académie. </p>
                <p>G. G1DEL, Proféiteur à fa Faculté de Droit de l'Université de Paria et à l'École
                    des Sciences Politiquet, Secrétaire général adjoint de l'Académie. </p>
                <p>IHP. CHAH TCC. B). – 111Ô-3Ï. </p>
                <pb/>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>BULLETIN </p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ </p>
                <p>TOME SOIXANTE ET UNIÈME </p>
                <p>DE </p>
                <p>1931-1932 </p>
                <p>PARIS </p>
                <p>1932 </p>
                <pb/>
                <p>SOCIÉTÉ </p>
                <p>DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>STATUTS </p>
                <p>I. Une Société est instituée sous ie nnm de Sociélé de législalion comparée </p>
                <p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des diftérenis pays et la recherche des
                    moyens pratiques d'améliorer lés diverset branches de la législation. </p>
                <p>III. Elle nomme des correspondants ù l'étranger. IV. Elle ne vote sur aucune
                    question. </p>
                <p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir été admis par le Conseil,
                    sur la présentation d'un Sociétaire. VI. Le taux de la cotisation annuelle est
                    fixé par un règlement intérieur, lequel ne peut être modifié que par l'Assemblée
                    générale, sur la proposition du Conseil de direction. VII. Le Conseil se compose </p>
                <p>1° D'un Président élu pour deux ans </p>
                <p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize Membres, au moins, élus pour quatre ans </p>
                <p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires et d'un Trésorier, nommés
                    chaque année par les Membres du Conseil. </p>
                <p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la majorité des Membres
                    présents. Au deuxième tour, la majorité relative suffira. </p>
                <p>IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés chaque année par
                    quart, à tour de rôle. </p>
                <pb/>
                <p>X. Aucun des Membres du Conseil, à l'exception du Secrétaire général, des
                    Secrétaires et du Trésorier, ne sera immédiatement rééligible. </p>
                <p>Toutefois, le Président pourra être pris parmi les Membres du Conseil ou parmi
                    les Membres sortants. </p>
                <p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui entrent dans le plan de
                    la Société. Il ordonne et surveille les publications. Il fixe l'ordre du jour
                    des séances. </p>
                <p>XII. Il représente la Société ^t statue sur toutes les affaires concernant son
                    administration. </p>
                <p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons et legs, à des
                    acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles, sont soumises à l'approbation
                    préalable du Gouvernement. XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle
                    n'a été préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée par le Secrétaire
                    général. </p>
                <p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte au Conseil, qui, après
                    l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé
                    par elle. </p>
                <p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions d'administration
                    intérieure, et en général toutes les dispositions de détail propres à assurer
                    l'exécution des Statuts. Ce règlement est fait par le Conseil, qui peut toujours
                    le modifier. XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera attribué à
                    une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothéques publiques désignées par
                    l'Assemblée générale, sauf approbation du Gouvernement. t. </p>
                <p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra avoir lieu qu'en
                    Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après l'approbation du Conseil
                    d'Etat. </p>
                <pb/>
                <p>RÈGLEMENT </p>
                <p>TITRE Ier </p>
                <p>Conditions d'admission. Cotisations. </p>
                <p>Art. lor. 'Foule présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au
                    Secrétaire général. </p>
                <p>Anr. 2. Les membres nouveaux sont informés de leur admission par une lettre du
                    Secrétaire général. </p>
                <p>Art. 3. La cotisation annuelle des membres de la Société est fixée à 45 francs
                    pour les membres habitant la France et 55 francs pour les membres habitant
                    l'étranger (1). </p>
                <p>Tout membre nouveau est astreint au paiement d'un droit d'entrée de 10 francs. </p>
                <p>ART. 4. Les membres correspondants étrangers ne sont pas soumis au payement do la
                    cotisation. </p>
                <p>La liste des membres correspondants est arrêtée, chaque année, par le Conseil de
                    direction, sur la proposition du Secre taire général. </p>
                <p>ART. 5. La cotisation annuelle peut être rachetée par le versement d'une somme de
                    500 francs pour les membres habitant la France et 600 francs pour les membres
                    habitant l'étranger. Toutefois, les personnes morales ne pourront racheter leur
                    cotisation que par le versement d'une somme de 1.000 fr. (1). Les sommes ainsi
                    versées sont placées au nom de la Société le revenu seul peut, être employé aux
                    dépenses ordinaires. Art. 6. Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de
                    l'année peut, après deux avertissements, ]'un du Trésorier et l'autre du
                    Secrétaire général, être déclaré démissionnaire pardécision du Conseil. </p>
                <p>Art. 7. La liste générale des membres est dressée par les soins du Trésorier et
                    imprimée, au commencement de chaque année, après avoir été soumise au Conseil de
                    direction. </p>
                <note place="bottom">(1) Décision de l'Assemblée générale du 15 décembre 1929. </note>
<pb/>
                <p>TITRE II. </p>
                <p>Conseil de direction. </p>
                <p>ART. 8. Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du mois de novembre au
                    mois de juillet, sur la convocation du Président. </p>
                <p>ART. 9. Il fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme toutes les
                    Commissions, autorise toutes les dépenses, ordonne toutes les publications. </p>
                <p>ART. 10. Le nombre des mambres du Conseil, en dehors du Présidents, des
                    Vice-Présidents, du Secrétaire général, des Secrétaires et du Trésorier, est
                    fixé à seize. </p>
                <p>ART. 11. Les anciens Présidents, Vice-Présidents, Secrétaires généraux et
                    Trésoriers de la Société, qui ne sont pas membres du Conseil, peuveat assister
                    aux séances avec voix consultative. </p>
                <p>ART. 12. Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire général, désigner,
                    chaque année, un ou plusieurs Secrétaires adjoints et un Trésorier adjoint, qui
                    assistent également aux séances, avec voix consultative. </p>
                <p>ART. 13. Les procès-verbaux des séances du Conseil sont rédigés par un des
                    Secrétaires désigné par le Conseil et sont signés par le Président. </p>
                <p>TITRE III. </p>
                <p>Travaux de la Société </p>
                <p>Art. 14. Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à des époques fixées,
                    chaque année, par le Conseil de direction. ART. 15. Aucune discussion ne peut
                    avoir lieu que sur les questions portées à l'ordre du jour. </p>
                <p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de la Société sont
                    renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil. ART. 16. L'Assemblée générale ne
                    peut, en aucun cas, être appelée à voter, si ce n'est pour l'élection des
                    membres du Conseil, sur l'approbation des comptes du Trésorier, sur la fixation
                    de la cotisation et sur les projets de modification des statuts. </p>
                <pb/>
                <p>T &amp;c mflmKnftC mu irfliilonl nranr </p>
                <p>Art. 17. Les membres qui veulent prendre une part active aux travaux de la
                    Société sont répartis en sections correspondant aux différents pays. </p>
                <p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par le Conseil de
                    direction. </p>
                <p>ART. 18. Les sections se réunissent sur la convocation et sous la présidence d'un
                    membre désigné, chaque année, par le Conseil de direction. </p>
                <p>Lorsque le Président ou l'un, des Vice-Présidents assiste à une réunion de
                    section, la présidence lui appartient de droit. Le Secrétaire général est
                    informé de l'heure et du lieu de toutes les réunions, et peut y assister ou s'y
                    faire représenter par un des Secrétaires de la Société. </p>
                <p>ART. 19. Les livres et documents de toute nature communiqués à la Société sont
                    transmis par le Secrétaire général au Président de la section compétente, qui
                    les distribue aux membres, pour qu'il soit fait à la section un rapport sommaire
                    sur le contenu de ces documents et sur l'utilité que la Société peut en tirer.
                    Art. 20. Les Présidents des sections remettent au Secrétaire général les
                    rapports sommaires dont il vient d'être parlé et se concertent avec lui sur les
                    propositions à soumettre au Conseil relativement aux travaux de la Société, à la
                    composition des Annuaires et aux acquisitions de livres et documents. TITRE IV. </p>
                <p>Bibliothèque </p>
                <p>ART. 21. Il est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions de livres et
                    documents de toute nature. </p>
                <p>ART. 22. Il est tenu également un registre des prêts de livres faits aux membres
                    de la Société. </p>
                <p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général, qui en
                    limite la durée. </p>
                <p>Art. 23. Le Conseil désigne, chaque année, un des Secrétaires qui est chargé de
                    surveiller le classement de la bibliothèque et des archives de la Société. </p>
                <pb/>
                <p>TITRE V. </p>
                <p>Commission des fonds et archives </p>
                <p>Anr. 24. Une Commission de trois membres, nommée ch. que année par le Conseil,
                    donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire général et
                    sur les traités à passer, notamment avec l'imprimeur et l'éditeur. </p>
                <p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil. Elle vérifie
                    l'état matériel de la bibliothèque et des archives, et surveille la confection
                    de la liste des membres. </p>
                <p>ART. 25. Le compte des recettes et dépenses est arrêté au 31 décembre de chaque
                    année. </p>
                <p>TITRE VI (1&amp;gt; </p>
                <p>Croupements locaux. Des groupes locaux peuvent êtr» constitués dans les villes
                    autres que Paris. </p>
                <p>Ces groupes sont composés 1" des membres de la Société qui consentent à y adhérer </p>
                <p>2° d'autres membres qui adhérer^ simplement au groupe local, sans faire partie de
                    la Société. Leur entrée ultérieure dant la Société est soumise aux conditions
                    ordinaires. </p>
                <p>Chaque groupe local constituera son bureau élu par l'Assemblée du groupe, mais
                    pris en majorité parmi les membres de la Société. </p>
                <p>Le groupe avisera le secrétariat de la Société de Législation comparée de sa
                    constitution, il lui transmettra le procès-verba1 de ses réunions et Je texte ou
                    l'analyse des communications et des délibérations. </p>
                <p>(I) Ajouté par délibération du Conseil de direction, le vendredi 12 jan. vier
                    1923. </p>
                <pb/>

                <div type="section" feature="membres">
                    <head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE</head>
                    <note>Nota. – Les souscripteurs perpétuels sunL désignés par les deux lellres S. P. </note>
<div type="subsection"><head>MEMBRES CORRESPONDANTS </head>
                    <p>S. P. Alimanestiano Bilcesco (Made Constantin), docteur en droit, 27, strada
                        Paris, Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Altamira y Crevea (Rafaël), juge à la Cour permanente de justice
                        internationale, professeur à l'Université centrale, Lagasca, 101, Madrid
                        (Espagne). </p>
                    <p>Azevedo Souto (Adolphe de Mavigné), docteur en médecine, avocat, rue de
                        Bucnos-Aires, 12, Lisbonne (Portugal). </p>
                    <p>BALOGH (Elemer), ancien professeur à l'Université de Kaunas, Artillerie
                        strasse, 12, à Berlin (Allemagne) M. 24. </p>
                    <p>Bkrezovski, secrétaire général de la Commission de coopération, 14,
                        Mokotowska, Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>BULL (Jens), directeur au Ministère des affaires étrangères, à Oslo
                        (Norvège). </p>
                    <p>CARTON DE Wiart, ancien président du Conseil des ministres du royaume de
                        Belgique, à Bruxelles (Belgique).. </p>
                    <p>CASTBERG (Frede), chargé de cours à l'Université, conseiller en droit
                        international au ministère des Affaires étrangères, à Oslo (Norvège). </p>
                    <p>Efremoff, ministre de Russie, 101 bis, rue I.uurislon, Paris (16e).</p><p> EHRSTRÔM
                        (Erik), ministre plénipotentiaire, 21, rue Casimir-Périer, Paris (7"). </p>
                    <p>Escalante (Manuel), 33, avenida Isabel la Catolica, à Mexico (Mexique). </p>
                    <p>Garcia (le Dr Juan-Augustin), ancien député, président de la Cour d'appel,
                        1157, rue de'Montivedeo, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>Garcia Acevedo (Carlos), professeur de droit à l'Université, 78, calle de
                        Perez Caslellanos, à Montevideo (Uruguay). </p>
                    <p>Gianmni (Torqualo-Carlo), professeur à l'Ecole des Posles et Télégraphes, 24.
                        I.ungotevere Mellini, à Rome (Italie). </p>
                    <pb/>
                    <p>GOURVITSCH (Robert), avocat à la Cour d'appel, 99, Ligovskaja, à Léningrad
                        (Russie). </p>
                    <p>His (Edouard), professeur à l'Université, 116, Hardstrasse, à Bâlc (Suisse). </p>
                    <p>Ibanez DE IBERO, ingénieur" civil, 6, rue Victor-Considérant, Paris (14°). </p>
                    <p>Jimenez (Nicomedes), avocat, 41, apartado, à Cartago (Costa-Rica).
                        Komabnicki, professeur à l'Université, à Wilno (Pologne).
                        Kubatow-Kubatowski, avocat, 10, rue Trébacka, à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>LAFARGUE (André), avocat, 407, Carondelet Street, à la NouvelleOrléans
                        (États-Unis). </p>
                    <p>Lascubain (Pedro), ancien ministre des affaires étrangères, docteur en droit,
                        2 Calle de Napoles, 33, à Mexico (Mexique).</p><p> LUCCHINI (Luigi), sénateur,
                        président de Chambre à la Cour de cassation, 117, via Torino, à Rome
                        (Italie). </p>
                    <p>PARRA FEREZ (François-Caracciolo), envoyé extraordinaire et ministre
                        plénipotentiaire du Vénézuela, 42, Piazza Poli, Rome (Italie). </p>
                    <p>Rappaport (Emil-Slanislaw), juge à la Cour suprême, professeur à l'Université
                        libre, 49, rue Krucza, à Varsovie (Pologne).</p><p> SPASSOIEVITCH, professeur à la
                        Faculté de droit, 3, rue Takovskaulina, à Belgrade (Serbie). </p>
                    <p>XAVIER (Alberto), avocat, député, 6, rua San Francisco de Paulo, à Lisbonne
                        (Portugal). </p></div><div type="subsection">
                    <p>ALBANY STATE library, à Albany, New-York (Etats-Unis). </p>
                    <p>BUREAU international DE dépôt DE DISTRIBUTION ET d'échange DE PUBLICATIONS,
                        100, rue Soriano, à Montevideo (Uruguay). </p>
                    <p>COBDEN CLUB, Secrétaire M. G. H. Perris, 28, Victoria Street, S. W., à
                        Londres (Angleterre). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT, à Beyrouth (Syrie). </p>
                    <p>Fon2iGN Law Association, 222-28, Bankers Trusts, à Philadelphie (États-Unis). </p>
                    <p>INSTITUT JURIDIQUE INTERNATIONAL, 13, corso P« Romana, Milan ,Italie). </p>
                    <p>INSTITUT SCIENTIFIQUE français, à l'Université de Tartu (Esthonie).</p><p> MAISON
                        DES Etudiants (Bibliothèque), 23, place de l'Hôtel-de-Ville, Rouen
                        (Seine-Inférieure). </p>
                    <p>SOCIÉTÉ DES NATIONS (Bibliothèque), quai du Léman, à Genève (Suisse). </p>
                    <pb/>
                    </div><div type="subsection"><head>MEMBRES TITULAIRES.</head>
                    <p>Membres résidant en France, dans les colonies françaises et les pays de
                        protectorat français. </p>
                    <p>Adam (Léon), président de Chambre honoraire à la Cour d'appel, 29, rue de
                        Geôle, à Caen (Calvados). </p>
                    <p>Aghion (Raoul), professeur à l'Ecole des hautes études sociales, conseil
                        juridique anglais, 8, rue de l'Arrivée, Paris (15e). Ar.uiLLON (F..),
                        inspecteur général des Mines, 71, rue du FaubourgSaint-Honoré, Paris (8«). </p>
                    <p>Aux (Edmond), avocat honoraire à la Cour d'appe), 23, boulevard
                        Saint-Germain, Paris (5e). </p>
                    <p>Amiaud (Georges), conseiller à la Cour d'appel, 2, rue La-Harpe, à Riom
                        (Puy-de-Dôme). </p>
                    <p>Amouroux-Ménard (Jeanne), docteur en droit, 24, rue de Bourgogne, Paris (7e). </p>
                    <p>ANCEL (Marc), docteur en droit, 33 bis, rue Denfert-Rochereau, Paris (5e). </p>
                    <p>ANTIER (Louis), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 33, rue
                        Duguay-Trouin, à Rouen (Seine-Inférieure). </p>
                    <p>ARMINJON (Pierre), ancien juge au Tribunal mixte du Caire, 16, rue de Boigne,
                        Chambéry (Savoie). </p>
                    <p>Aubépin, ancien bâtonnier de l'Ordre des avocats, 3, rue de la Terrasse,
                        Paris (17e). </p>
                    <p>Audinet (E.), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université, 8
                        bis, rue de l'Ancienne-Comédie, à Poitiers (Vienne). Audouin, secrétaire du
                        Comité des Assureurs maritimes, 3, rue du Quatre-Septembre, Paris (2e). </p>
                    <p>S. P. Aygurande (d"), docteur en droit, ancien président de Chambrf au
                        Tribunal de commerce de la Seine, 22, avenue Mozart, laris (16«). </p>
                    <p>BACON (Henry Selden), avocat américain, 26, avenue de l'Opéra, Paris (1er). </p>
                    <p>S. P. BADIER (Paul), licencié en droit, La Tour d'Aigues, domaine « La Grange
                        » •(Vnucluse). </p>
                    <p>S. P. Baillièbe (Paul), avocat, 20, boulevard de Courcelles, Paris (17e).
                        BALLOT (Henri), avicat, 5, rue Parrot, Paris (12"). </p>
                    <pb/>
                    <p>Barbier (Aimé), château de la Rouerie, par Antrain (Ille-et-Vilaine). </p>
                    <p>Barclay (Thomas), barrister at law, 60, rue Saint-Lazare, Parie (9°). </p>
                    <p>S. P. Bard (Alphonse), premier président honoraire de la Cour de cassation,
                        72, boulevard Saint-Michel, Paris (6°). </p>
                    <p>Barda (Ernest), docteur en droit, 26, avenue de l'Opéra, Paris (1er).</p><p> BARDE
                        (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 15, rue
                        Jean-Jacques-Rousseau, à Bordeaux (Gironde). </p>
                    <p>Barnard (Edwin Osmond), avocat au Barreau de Londres, 128, rue de
                        Tocqueville, Paris (17e). </p>
                    <p>Barriga Errazuriz (Luis), avocat, en mission officielle du gouvernement du
                        Chili, 7, rue Daubenton, Paris (5e). </p>
                    <p>BARTIN, professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université, 6, rue
                        Coëtlogon, Paris (6e). </p>
                    <p>Basdevant, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 1, rue Cassini,
                        Paris (14«). </p>
                    <p>BAUDOUIN (Louis), docteur en droit, Faculté de Strasbourg, 19, rue
                        Schweighaeuser, Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Beach (Charles-F.), avocat à la Cour suprême des États-Unis, 24, boulevard
                        des Capucines, Paris (9e). </p>
                    <p>BENOIT DU REY, directeur général de l'ancienne mutuelle du Calvados, 27, rue
                        Guilbert, à Caen (Calvados). </p>
                    <p>Bérard (André), avocat stagiaire, 14, rue Fays, .à Vincennes (Seine). </p>
                    <p>Berger-Vachon, professeur agrégé à la Faculté de droit, à Alger, 3, rue
                        Beauséjour (Algérie). </p>
                    <p>Bkrgery (Gaston), député, avocat à la Cour d'appel, 29, rue de Bourgogne,
                        Paris (7'). </p>
                    <p>S. P. Béfindoague (Henri), docteur en droit, 6, rue de Belzunce, Paris (10e). </p>
                    <p>Bernardes (Arthur), ancien président de la République du Brésil, 119, rue de
                        Grenelle, Paris (7e). </p>
                    <p>S. P. Behtiiélemy, membre de l'Institut, doyen de la Faculté de droit de
                        l'Université, 6, rue Jean-Bart, Paris (6'). </p>
                    <p>Bertin, ancien président du Tribunal de commerce, 11, rue Voltaire, à Nantes
                        (Loire-Inférieure). </p>
                    <p>Bebtin (Gustave), docteur en droit, inspecteur principal à l'exploitation du
                        chemin de fer du Nord, 173, faubourg Saint-Denis, Paris (10e). </p>
                    <p>S. P. BEUDANT, (R.), conseiller à la Cour de cassation, correspondant de
                        l'Institut, doyen honoraire de la Faculté de droit de Strasbourg, 40,
                        boulevard des Invalides, Paris (7e). </p>
                    <pb/>
                    <p>Bickaht-Sée (Edmond), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 19,
                        place des Etats-Unis, Paris (16°). </p>
                    <p>Biedermann (Auguste), docteur en droit, chef du Contentieux des Chemins de
                        fer d'Alsace et de Lorraine, 44, rue de Verdun, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Bijon (Sébastien), licencié ès lettres, docteur en droit, avocat à Cour
                        d'appel, 11, rue Raymond-Plante, à Pau (Basses-Pyrénées). S. P. BILLON, 4,
                        place Denfert-Rochereau, Paris (14e). </p>
                    <p>Binoche (Edmond), juge au Tribunal du Havre, 8, rue Cochet, Le Havre
                        (Seine-Inférieure). </p>
                    <p>Bi.achieh, juge honoraire au Tribunal civil, à Valence (Drôme). S. P. BLAISOT
                        (A.), avocat à la Cour d'appel, 27, boulevard Saint-Michel, Paris (5e). </p>
                    <p>Blin, avocat-agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 140, rue de Rivoli,
                        Paris (1er). </p>
                    <p>BLONDEL (Georges), docteur ès lettres, docteur en droit, professeur à l'Ecole
                        des hautes études commerciales et à l'Ecole des sciences politiques, 168,
                        boulevard Saint-Germain, Paris (7e). Blukt, sténographe judiciaire, 12,
                        avenue Erner-t-Reyer, Paris (14e).</p><p> BLUM (Mme Léon), avocat, 7, rue
                        Schweighaeuser, a Strasbourg (Bas-Rhin) </p>
                    <p>Bodinkton (Oliver), barrister at law, 6, boulevard des Capucines, Paris (9'). </p>
                    <p>BOECK (DE), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université de
                        Bordeaux, à Monbazillae (Dordogne). </p>
                    <p>Boissarie (Joseph), directeur de l'Union-Vie, 9, place Vendôme, Paris (1er). </p>
                    <p>Bonnecase (Julien), professeur à la Faculté de droit de l'Université, rue
                        Demons, à Bordeaux (Gironde). </p>
                    <p>Bonnet (Joseph), conseiller honoraire à la Cour de cassation, 87, boulevard
                        Saint-Michel, Paris (5°). </p>
                    <p>Bonnet, ancien président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, I,
                        avenue de l'Observatoire, Paris (6°). </p>
                    <p>Borione, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 4, rue Mayran, Paris (9e). </p>
                    <p>Bosc (Henri), professeur de procédure civile à la Faculté de droit de
                        l'Université, 20, rue de la République, à Montpellier (Hérautl). </p>
                    <p>Boubli (K.), licencié en droit, 5, rue de Chateaubriand, Paris (8e). Bouchon
                        (L.), avocat à la Cour d'appel, 61, rue de Ponthieu, Paris (8S). </p>
                    <p>Boijillahd (Louis), avocat, docteur en droit, président de l'Association des
                        avocats-conseils, 102, rue du faubourg Saint-Honoré, Paris (8e). </p>
                    <pb/>
                    <p>Bouilloux-I.afont, vice-président de la Chambre des députés, 92, avenue.
                        Henri-Marlin, Paris (16°). </p>
                    <p>Bouecart (G.), professeur honoraire des Universités de Strasbourg et de
                        Nancy, 26, rue Grandville, à Nancy (Meurthe-etMoselle). </p>
                    <p>Bourdel, ancien juge au Tribunal de commerce de la Seine, président de
                        l'Alliance syndicale du Commerce et de l'Industrie, 8, rue Garancière, Paris
                        (6e). </p>
                    <p>S. P. Bourgakkl, conseiller honoraire à la Cour d'appel de Paris, 108, rue du
                        Ranelagh, Paris (16e). </p>
                    <p>BOUTELOUP (Maurice), docteur en droit, 8, rue Stoeber, à Strasbourg
                        (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Bouteron (Jacques), docteur en droit, 'inspecteur de la Banque de France, 4,
                        rue Etienne-Marcel, Paris (2°). </p>
                    <p>BOUTIRON (Georges), docteur en droit, 3, villa Montcalm, Paris (18e). </p>
                    <p>Bouvet-Mézières (Georges), ancien magistrat, avocat à la Cour d'appel,
                        Grande-Rue, à Marnes-la-Coquette (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>BRACHET (Paul), docteur en droit, 8, rue Gustave-Flaubert, Paris (17e). </p>
                    <p>Braun (Fernand), avocat international, docteur en droit, 26, avenue de
                        l'Opéra, Paris (1er). </p>
                    <p>BRETHE DR LA GRESSAYE (Jean), professeur agrégé à la Faculté de droit, 7,
                        place de la Trinité, Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                    <p>Bkicahd (Georges), docteur ès lettres, ancien avocat-agréé au Tribunal de
                        commerce de la Seine, 28, rue de Richelieu, Paris (1er). </p>
                    <p>BRICARD (Louis), secrétaire à la Banque de Paris et des PaysBas, 41, avenue
                        de l'Opéra, Paris (2°). </p>
                    <p>BROT (Henri), juge au Tribunal de commerce de la Seine, rue Saint-Honoré,
                        181, Paris (l6r). </p>
                    <p>Bruneaii, ancien juge à la Cour suprême du Canada, 96, avenue Henri-Martin,
                        Paris (16e). </p>
                    <p>Brunel, notaire, 4, rue de la Paix, Paris (2'). </p>
                    <p>S. P. BRUNET (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 22, avenue de la
                        Grande-Armée, Paris (17e). </p>
                    <p>Buisson (Albert), président du Tribunal de commerce de la Seine, 105, avenue
                        Henri-Martin, Paris (16e). </p>
                    <p>Caleb (Marcel), docteur en droit, assistant à la Faculté de droit de Paris,
                        3, rue Casimir-Delavigne, Paris (6°). </p>
                    <p>Caloyanni (Mégalos), ancien conseiller à la Haute-Cour indigène du Caire, 2,
                        rue de Lyon, Paris (12°). </p>
                    <pb/>
                    <p>CANCE, président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 5, rue
                        Saint-Vincent-de-Paul, Paris (10e). </p>
                    <p>Caous, avocat général à la Cour de cassation, 126, boulevard du Montparnasse,
                        Paris (14e). </p>
                    <p>Capitant (Henri), membre de l'Institut, professeur l la Faculté de droit de
                        l'Université, 1, rue Cassini, Paris (14e). </p>
                    <p>Carabiber (Charles), avocat la Cour d'appel, 36, boulevard Emi]c- Augier,
                        Paris (16°). </p>
                    <p>CARPENTIER (Paul), avocat, 35, rue Jacquemars-Gielée, à Lille (Nord). </p>
                    <p>CARRÉ DE MALBERG, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 13,
                        avenue de la Paix, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>CARRÉ DE MALBERG, premier président à la Cour d'appel, à Colmar (Haut-Rhin). </p>
                    <p>Casabianca (P. DE), conseiller à la Cour de cassation, 122, boulevard
                        Saint-Germain, Paris (6e). </p>
                    <p>CASSIN (René), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 53,
                        boulevard Saint-Michel, Paris (5e). </p>
                    <p>Casteil (François), conseiller à la Cour de cassation, 158 bis, ave- nue de
                        Suffren, Paris (15e). </p>
                    <p>CASTEL, juge honoraire au Tribunal civil, 16, rue Victor-Hugo, a Pontoise
                        (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>Célice, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 70, rue d'Assas, Paris
                        (5e). </p>
                    <p>CELLE, membre de la Chambre de commerce, 15, quai de la Guillottière, à Lyon
                        (Rhône). </p>
                    <p>CHAILLOT (Georges), avocat à la Cour d'appel, 20, boulevard du Montparnasse,
                        Paris (15e). </p>
                    <p>Champgommunal (J.), docteur en droit, 8, rue des Argentiers, Limoges
                        (Haute-Vienne). </p>
                    <p>CHAPSAL (Jacques), licencié en droit, 14, rue Rosa-Bonheur, Paris (15«). </p>
                    <p>Chapuis (L.), ancien président du Tribunal de commerce de la Seine, 174, rue
                        de Rivoli, Paris (1er). </p>
                    <p>CHARPENTIER (Clémenl), avocat à la Cour d'appel, secrétaire général de la
                        Société des prisons, 20, rue Ernest-Cresson, Paris (14e).</p><p> CHAUMAT
                        (Alexandre), avocat honoraire à la Cour d'appel, 178, rue de Rivoli, Paris
                        (1er). </p>
                    <p>CHAUVEAU (Maxime), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 6, place
                        de la Gare, à Rennes (Ille-et-Vilaine), </p>
                    <pb/>
                    <p>Chavegrin (Ernest), professeur honoraire à la Faculté de droit de </p>
                    <p>l'Université, 4, rue Joseph-Bara, Paris (6e). </p>
                    <p>CHEVALIER (Albert), 10, rue Sédillol, Paris (7e). </p>
                    <p>CHEVREAU (L.), ancien juge au Tribunal de commerce de la Seine </p>
                    <p>54, avenue de Breteuil, Paris (7e). </p>
                    <p>Chiîvrier, ancien président de Chambre au Tribunal de com- </p>
                    <p>merce de la Seine, 5, rue de Phalsbourg, Paris (17°). </p>
                    <p>Choteau (Adolphe), professeur à la Faculté libre de droit, 55, rue </p>
                    <p>Louis-Leloir, à Tourcoing (Nord). </p>
                    <p>S. P. Chung-Hui-Wanh, licencié en droit à la Légal ion de Chine, 57, rue de
                        Babylone, Paris (7e). </p>
                    <p>COEFFiER (Henry), avocat, docteur en droit, 18, rue N.-D. de Lo- </p>
                    <p>rette, Paris (9'). </p>
                    <p>COHEN (Albert), avocat, 45, rue du faubourg Montmartre, Pa- </p>
                    <p>ris (9«). </p>
                    <p>S. P. Collot, ancien président de Chambre au Tribunal de commerce de la
                        Seine, 5, rue de Turbigo, Paris (1er). </p>
                    <p>Comar, ancien président de section au Tribunal de commerce de </p>
                    <p>la Seine, 20, rue des Fossés-Saint-Jacques, Paris (5B). </p>
                    <p>Cordier, avocat, 28, rue Boissy-d'Anglas, Paris (8e). </p>
                    <p>Cornejo, envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire du </p>
                    <p>Pérou, 99, rue de Courcelles, Paris (17e). </p>
                    <p>Cottez (André), docteur ès sciences juridiques, politiques et éco- </p>
                    <p>nomiques, ancien magistrat, arbitre rapporteur près le Tribu- </p>
                    <p>nal de commerce de la Seine, 2 et 4, rue Lefebvre, Paris (15B). </p>
                    <p>Coulon (Henri), avocat à la Cour d'appel, 37, rue de Châteaudun, </p>
                    <p>Paris (9e), </p>
                    <p>Coulon (Jean-Paul), avocat à la Cour d'appel, 11, rue de l'Univer- </p>
                    <p>sité, Paris (7e). </p>
                    <p>Courcy (Adalbert DE), docteur en droit, commandant d'infanterie, </p>
                    <p>193, boulevard Saint-Germain, Paris (7e). </p>
                    <p>Crémieux (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 17, place des Etats- </p>
                    <p>Unis, Paris (16°). </p>
                    <p>Crétinon, bâtonnier de l'Ordre des avocats, 6, place Bellecour, </p>
                    <p>à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>S. P. Cuenot (Henri), docteur en droit, ancien élève de l'Ecole
                        polytechnique, 13, rue Vauquelin, Paris (5e). </p>
                    <p>Cuo. (M. E.), rédacteur principal au ministère de la Justice, 11, rue </p>
                    <p>Chanez, Paris (16e). </p>
                    <pb/>
                    <p>LXI ? </p>
                    <p>DANET, avoué, 85, rue Richelieu, Paris (2°). </p>
                    <p>Dabeste (Pierre), ancien avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation,
                        Les Asphodèles, à Cannes (Alpes-Maritimes). </p>
                    <p>Dahmon (Raoul), docteur en droit, avocat au barreau, 5, rue SaintCharles, à
                        Tunis (Tunisie). </p>
                    <p>Davier' (Paul), avocat, 8, rue du Val-de-Grâce, Paris (5e). </p>
                    <p>DAVOST (Paul), docteur en droit, rédacteur au Ministère de la Justice, 38,
                        boulevard des Invalides, Paris (7°). </p>
                    <p>Decugis (Henri), avocat à la Cour d'appel, 53, avenue Montaigne, Paris (8°). </p>
                    <p>Defrénois (Charles), avocat à la Cour d'appel, 40, rue d'Assas, Paris (6e). </p>
                    <p>DEHOUSSE (Fernand), docteur en droit, licencié ès sciences sociales, 72,
                        boulevard Saint-Michel, Paris (6°). </p>
                    <p>DELALANDE (Pierre), avocat, capitaine, 35, rue Traversière, à Tours
                        (Indre-et-Loire). </p>
                    <p>Deleuze, 46, rue Belenac, à Fort-de-France (Martinique). </p>
                    <p>DELOS (Joseph), professeur à la Faculté libre de droit, 96, rue Brûle-Maison,
                        à Lille (Nord). </p>
                    <p>DELPECH, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 52, rue Herder,
                        Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>S. P. DEMOGUE, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 2, rue de
                        Laplanche, Paris (7"). </p>
                    <p>Demqntès, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 3, rue du
                        Gaillon, à Caen (Calvados). </p>
                    <p>DENIZOT, avocat stagiaire à la Cour d'appel, 61, boulevard SaintMichel. </p>
                    <p>DENOYER (Camille), avocat, 4, rue Say, Paris (9e). </p>
                    <p>Depeiues (.1.), conseiller honoraire i la Cour de cassation, 42, boulevard
                        Magenta, Paris (10e). </p>
                    <p>DERNIS, avocat-agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 128, rue de Rivoli,
                        Paris (1er). </p>
                    <p>Déroulède (Maxime), 22, rue d'Assas, Paris (6e). </p>
                    <p>Desbois, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université Grenoble
                        (Isère). </p>
                    <p>Deslandres (Maurice), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 2,
                        boulevard Carnot, à Dijon (Côte-d'Or). </p>
                    <p>DESPREZ, avocat à la Cour d'appel, 9, rue Saint-Louis, Poitiers (Vienne). </p>
                    <p>DESSERTEAUX, doyen honoraire de la Faculté de droit de l'Université, 18, rue
                        de Metz, à Dijon (Côte-d'Or). </p>
                    <p>T YT ft </p>
                    <pb/>
                    <p>Désy (Jean), conseiller de la Légation du Canada, 1, rue François-I", Paris
                        (8e). </p>
                    <p>DETOURBAY (Jean), ancien président de Chambre au Tribunal de commerce de la
                        Seine, 3, rue de l'Amiral-Cloué, Paris (16e). </p>
                    <p>DEVIN (Georges), ancien président du Conseil de l'ordre des avocats au
                        Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 42, avenue Henri-Martin, Paris
                        (16e). </p>
                    <p>DONNEDIEU de VABRES, professeur à la Faculté de droit de Paris, 68, boulevard
                        Saint-Michel, Paris (6e).. </p>
                    <p>Dor (Léopold), docteur en droit, avocat, 2, rue Beauveau, à Marseille
                        (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>DOYEN (Gustave), expert-comptable, 13, rue de Castellane, Paris (8e). </p>
                    <p>DREYFUS (Eugène), premier président de la Cour d'appel de Paris, 15, rue
                        d'Edimbourg, Paris (8°). </p>
                    <p>Dubois (Joseph), directeur de l'Office de législation étrangère et de droit
                        international au Ministère de la Justice, 25, rue Franklin, Paris (16e). </p>
                    <p>S. P. Duchesne (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Arsène-Houssaye,
                        Paris (8e). </p>
                    <p>Dufour (Raoul), avocat, 19 ter, rue du Gouvernement, à Douai (Nord). </p>
                    <p>Dufourmantelle (Maurice), professeur au Collège libre des sciences sociales,
                        24, avenue Picrre-Ier-de-Serbie, Paris (16°). </p>
                    <p>DUFRAISSE, avocat à la Cour d'appél, 22, avenue Victoria, Paris (1er). </p>
                    <p>Dugas (Emile), docteur en droit, maître des requêtes au Conseil d'Etat, 68,
                        rue Gay-Lussac, Paris (5e). </p>
                    <p>S. P. Duplathe (L.), conseiller judiciaire, 40, rue Pierre-Corneille, Lyon
                        (Rhône). </p>
                    <p>S. P. DuQUESNE (Joseph), doyen de la Faculté de droit de l'Université, 11,
                        quai Kléber, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>DURAND (Léon), avocat à la Cour d'appel, 83, boulevard Saint-Michel, Paris
                        (5e). </p>
                    <p>DURAND-AUZIAS (Raymond), juge au Tribunal de commerce de la Seine,
                        administrateur-délégué de la Librairie générale de droit </p>
                    <p>et de jurisprudence, 20, rue Soufflot, Paris (5e). </p>
                    <p>Durand-Farget (Raymond), avocat à la Cour d'appel, 76, rue de Monceau, Paris
                        (8°). </p>
                    <p>Duverdy (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 16, rue du général Foy, Paris
                        (8e).. </p>
                    <p>Du VIVIER (J.), avocat à la Cour suprême des Etats-Unis, 35, boulevard
                        Haussmann, Paris (9e). </p>
                    <pb/>
                    <p>EnRENswARD (Com!e d'), ministre de Suède en France, 58, avenue Marceau, Paris
                        (16°). </p>
                    <p>Eichthal (Eugène d'), membre de l'Institut, directeur de l'Ecole libre des
                        Sciences politiques, 144, boulevard Malesherbes, Paris (17e). </p>
                    <p>Eisenmann (Charles), professeur à la Faculté de droit, à Caen (Calvados). </p>
                    <p>EISENMANN (Louis), professeur à ta Faculté des lettres, 20, rue
                        Ernest-Cresson, Paris (14e). </p>
                    <p>S. P. Escarba (Jean), professeur à la Faculté de droit de l'Université de
                        Paris, 4, avenue Hoche, Paris (8e). </p>
                    <p>Esmkin (Paul), professeur à la Faculté de droit, 20, rue Saint-Hilaire, à
                        Poitiers (Vienne). </p>
                    <p>S. P. Fakhry-Pacha (Mahmoud), ministre d'Egypte, 2, place des EtatsUnis,
                        Paris (16e). </p>
                    <p>FAURE, inspecteur adjoint de la Banque de France, 2, rue Guénot, Paris (118). </p>
                    <p>FAVRE-GILLY (Charles), avocat, 16, avenue Duquesne, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>Féasse (André), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 3, avenue
                        Bugeaud, Paris (16e). </p>
                    <p>FEHNER, avocat-avoué, 17, rue Chauffour, à Colmar (Haut-Rhin). Kerbi (P.),
                        diplômé de l'Ecole libre des sciences politiques, licencié en droit,
                        banquier, 53, rue Vivienne, Paris (2e). </p>
                    <p>FERRON, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 14, rue Turenne, à
                        Bordeaux (Gironde). </p>
                    <p>Feuy d'Esclands, barrister at law, 19, boulevard Delessert, Paris (16e). </p>
                    <p>Fi.échet, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 1, boulevard Diderot,
                        Paris (12e). </p>
                    <p>S. P. FONTARCE (René de), conseiller d'Ambassade, 3, rue Mollien, Paris (8e). </p>
                    <p>Foote (James-Harvard), fondé de pouvoirs et sous-chef du contentieux de la
                        Lloyds-Bank Ltd, 27, boulevard Péreire, Paris (17e). Forssius, vice-consul
                        de Suède, 11, rue de la Pépinière, Paris (8e). Fougère (Etienne), président
                        de l'Association industrielle, commerciale et agricole, membre de la Chambre
                        de commerce, 46, cours Morand, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>FOURCADE (Manuel), ancien bâtonnier de l'Ordre des avocats, sénateur, 14, rue
                        de Clichy, Paris (9°). </p>
                    <pb/>
                    <p>Fourcauld (Max DE), docteur en droit, arbitre rapporteur, 12, rue
                        François-Millet, Paris (16e). </p>
                    <p>S. P. FRAISSAINGEA (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'Université,
                        43, rue d'Alsaee-Lorraine, à Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                    <p>Franco. (Edmond), docteur en droit, 12, rue du Helder, Paris (9e). Franssen
                        (Maximilicn), docteur en droit, 5, boulevard Jourdan, Paris (14e). </p>
                    <p>Fbéjaville, professeur agrégé à la Faculté de droit, à Alger (Algérie). </p>
                    <p>Fromageot (Henri), juge à la Cour permanente de justice internationale à La
                        Haye, 6, avenue de l'Eglise, à Versailles-Chesnay </p>
                    <p>(Seinc-et-Oise). </p>
                    <p>FROMHOLD DE Fabiès (Paul Joachim), docteur en droit, 74, avenue des
                        Champs-Elysées, Paris (8e). </p>
                    <p>Gabolde-, professeur à la Faculté de droit, à Montpellier (Hérault).</p><p> GALLAIX
                        (Marcel DE), docteur en droit, master of laws, avocat à la Cour d'appel de
                        Paris, 16, rue Spontini, Paris (16e). </p>
                    <p>S. P. Gamblin (Gabriel), avocat du barreau de Lille, 14 bis rue de la Marine,
                        à Dunkerque (Nord). </p>
                    <p>GAMICHOU (Jean), licencié en droit, 2, quai des Célestins, Paris (4e).
                        Garnier (M"" Renée), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 3, villa
                        Croix-Nivert, Paris (15e). </p>
                    <p>GATECLOUT, ancien président de section au Tribunal de commerce de la Seine,
                        ancien membre de la Chambre de commerce, 10, </p>
                    <p>rue Weber, Paris (16e). </p>
                    <p>Gaudemet (Eugène), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 24, rue
                        Twinger, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>GAULTIER (Jean), avocat à la Cour d'appel, 70, rue Madame, Paris (6e). </p>
                    <p>S. P. Gentien (André), licencié en droit, 151, boulevard Haussmann, Paris
                        (8e). </p>
                    <p>Gény (François), doyen honoraire de la Faculté de droit de l'Université, 3,
                        rue des Chanoines, à Nancy (Meurthe-et-Moselle). </p>
                    <p>S. P. GEOUFFRE DE LAPRADELLE (A.), professeur à la Faculté de droit de
                        l'Université, 2, rue Lecourbe, Paris (15°). </p>
                    <p>Gérard (Henri), professeur honoraire à l'Ecole de droit d'Alger, 10, avenue
                        Villebois-Mareuil, à Nice (Alpes-Maritimes). </p>
                    <pb/>
                    <p>Germain-Martin, ancien ministre, professeur à la Faculté de droit de
                        l'Université, 1, rue du Bac, Paris (7e). </p>
                    <p>Gide (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 64, rue des Mathurins, Paris (8e). </p>
                    <p>Gil BAER, conseil juridique, 12, rue de la Victoire, Paris (96). </p>
                    <p>Girard (Max), ancien agréé au Tribunal de commerce, 15, rue Théodule-Ribot,
                        Paris (17e). </p>
                    <p>Giraud (Frédéric), conseiller honoraire à la Cour d'appel, 6, rue Logelbach,
                        Paris (17e). </p>
                    <p>S. P. Giros et C'°, ingénieurs civils, 56, rue du Faubourg Saint-Honoré,
                        Paris (8e). </p>
                    <p>Giroud (Jean), avocat à la Cour d'appel, 3, cité Falguière, Paris (15°). </p>
                    <p>S. P. GLASSON (Paul), conseiller à la Cour d'appel, 2, rue de Commailles,
                        Paris (7e). </p>
                    <p>GODET (Jules), membre secrétaire de la Chambre de commerce, ancien juge au
                        Tribunal de commerce de la Seine, 48, rue de Tocqueville, Paris (17e). </p>
                    <p>Goellner (A. DE), ancien fonctionnaire à l'Institut international de
                        coopération intellectuelle, 2, rue Montpensier, Paris (1er). </p>
                    <p>Goulé (Paul), ancien magistrat, 165, avenue Wagram, Paris (17°).</p><p> GOUNOT,
                        avocat, professeur à la Faculté libre de droit, 2, rue du Piat, Lyon
                        (Rhône). </p>
                    <p>Govare (James-Paul), avocat à la Cour d'appel, 5, rue Logelbach, Paris (17"). </p>
                    <p>S. P. GRANIER (Camille), ancien inspecteur général au Ministère de
                        l'Intérieur, 10, rue de l'Université, à Montpellier (Hérault). </p>
                    <p>Gravellier (André), chef adjoint du contentieux des Messageries maritimes, 8,
                        rue de Florence, Paris (8e). </p>
                    <p>GREGH, docteur en droit, 29, rue de Boulainvilliers, Paris (16e). </p>
                    <p>Grégoire, avocat du barreau de Metz, 64, rue des Mathurins, Paris (8e). </p>
                    <p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseil d'Etat, viceprésident du
                        Conseil d'administration du chemin de fer du Nord, 97, avenue Henri-Martin,
                        Paris (16e). </p>
                    <p>GRONSKI (Paul), ancien député de la Douma, ancien professeur à la Faculté des
                        sciences économiques et sociales à Léningrad, 31, boulevard Verd, à Bellevue
                        (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>GROUSSAU (Constant), professeur de droit à l'Université catholique de Lille,
                        député du Nord, 26, rue Saint-Louis, à Versailles (Seine-et-Oise). </p>
                    <pb/>
                    <p>GRUIN, ancien président de Chambre au Tribunal de commerce </p>
                    <p>de la Seine, 50, avenue Parmentier, Paris (11e). </p>
                    <p>GRUNEBAUM-BALLIN, président du Conseil de Préfecture de la Seine, 21,
                        boulevard Beauséjour, Paris (16e). </p>
                    <p>GnuNER (Édouard), ingénieur civil des Mines, 8, rue César-Franck, </p>
                    <p>Paris (15«). </p>
                    <p>GuÉ (André), conseiller juridique, 82, chemin Peydavant, Talence </p>
                    <p>(Gironde). </p>
                    <p>GUILLEMAIN, avoué, 56, rue de l'Hôtel-de-Ville, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>HALL (Charles, A. Kennerley), avocat, 4, rue Sainte-Anne, Pa- </p>
                    <p>ris (1er). </p>
                    <p>Haller (M1Ie), docteur en droit, 22, rue d'Orléans, à Neuilly-sur- </p>
                    <p>Seine (Seine). </p>
                    <p>Hamel (Joseph), professeur à la Faculté de droit de Paris, 6, ave- </p>
                    <p>nue Malakoff, Paris (16e). </p>
                    <p>IIamel (Paul), avocat à la Cour d'appel,' 125, boulevard Saint-Ger- </p>
                    <p>main, Paris (6e). </p>
                    <p>HAMELET (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 114, rue Saint-Domi- </p>
                    <p>nique, Paris (7e). </p>
                    <p>HAMONIC, président de Chambre au Tribunal de commerce de la </p>
                    <p>Seine, 7, rue Edouard-Detaille, Paris (17e). </p>
                    <p>S. P. Hahalambidis (Thrasyvoulos A.), avocat, docteur en droit, 9, boulevard
                        Saint-Germain, Paris (5e). </p>
                    <p>HASSELOT (René), avocat, 58, rue d'Aboukir, Paris (2e). </p>
                    <p>f Uayem (Henri), privat docent à l'Université de Genève, mori au </p>
                    <p>champ d'honneur. </p>
                    <p>Hébraud, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université, </p>
                    <p>Poitiers. </p>
                    <p>Hecht (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 77, avenue de la Muette, </p>
                    <p>Paris (16e). </p>
                    <p>Helmer (Ernest), notaire, 8, rue de Ferrette, ti Mulhouse (Haut- </p>
                    <p>Rhin). </p>
                    <p>Hémard (Joseph), professeur à la Facillé de droit de l'Université, </p>
                    <p>12, boulevard de Port-Royal, Paris (5e). </p>
                    <p>S. P. Henry (Paul), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 9,
                        cité Vaneau, Paris (Ie). </p>
                    <p>Hermann (Roger), 44, rue de Fleurus, Paris (6e). </p>
                    <p>Héron de Vir.r.EFOSSF. (Etienne), docteur en droit, 29, rue de l'Uni- </p>
                    <p>versité, Paris (7"). </p>
                    <pb/>
                    <p>Hilquit (Jacob), avocat américain, 5, rue Boudreau, Paris (9"). Hoffhebr
                        (René), maître de conférences à la Faculté de droit, 137, avenue de Saxe,
                        Lyon (Rhône). </p>
                    <p>Houpin (C.), rédacteur en chef du Journal des Sociétés, 7, rue Vezelay, Paris
                        (8e). </p>
                    <p>HUARD (Gustave), avocat ù la Cour d'appel, 83, rue de Lille, Paris (7e). </p>
                    <p>IniARTE, avocat, au consulat de Colombie, 22, rua de l'Elysée, Paris (8'). </p>
                    <p>Isbecque (Pierre), docteur en droit de l'Université de Liôge, 22, avenue de
                        La Bourdonnais, Paris (7e). </p>
                    <p>IsonÉ, avocat à la Cour d'Appel, 92, avenue de Suffren, Paris (7e). Jacob
                        (Louis), avocat à la Cour d'appel, 30, rue Jacob, Paris (6"). Jacquelin
                        (René), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 87, boulevard
                        Suchet, Paris (16e). </p>
                    <p>Jacques (Jules), chef de contentieux de la Banque de Paris, 3, rue d'Antin,
                        Paris (2e). </p>
                    <p>Jacçuesson (Ernest), avocat, 6, rue du Petit-Arsenal, à Reims (Marne). </p>
                    <p>Jaubert (Jacques), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 7,
                        avenue de Breteuil, Paris (7°). </p>
                    <p>S. P. Jeanbernat Barthélémy DE Ferrari Doria (Emmanuel), avocat, docteur en
                        droit (en son nom et en mémoire de ses fils Jules et Louis morts pour la
                        France), villa Doria, boulevard Chave, à Marseille (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>S. P. Jollivet (Guillaume), 6, rue Régis, Paris (6e). </p>
                    <p>Josserand (Louis), doyen de la Faculté de droit de l'Université, à Lyon
                        (Rhône). </p>
                    <p>S. P. Jolon des Longrais, directeur à l'Ecole des Hautes Etudes (Sorbonne),
                        archiviste paléographe, 4, rue de la Terrasse, Paris (17e). Julliot DE LA
                        Morandière, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 9, rue
                        Saint-Senoch, Paris (17e). </p>
                    <p>KASTLER (Henri), notaire, 116, rue du Faubourg-Saint-Honoré, Paris (8e). </p>
                    <p>Kauschansky, 5, rue Sivel, Paris (14'). </p>
                    <pb/>
                    <p>KAYSER (Jacques), avocat à la Cour d'appel, 97, rue Jouffroy, Paris (17"). </p>
                    <p>Kehi. (Camille), avocat, 17, rue de la Paix, à Oran (Algérie). </p>
                    <p>Kiefé (Robert), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 22, avenue
                        Jules-Janin, Paris (16e). </p>
                    <p>Klaasesz (Jan), maître de droit néerlandais, 11, rue Toullier, Paris (5e). </p>
                    <p>Kleczkowski (Paul), avocat, 24, avenue de Saxe, Paris (7"). </p>
                    <p>Klefff.r (Paul), magistrat, 53, boulevard Saint-Michel, Paris (5e).</p><p> KLOTZ
                        (Henri), 9, rue de Tilsitt, Paris (17e). </p>
                    <p>Koung (Y.), vice-consul de Chine, consulat général de Chine, 5, avenue
                        Daniel-Lesueur, Paris (7e). </p>
                    <p>LA BARRA (de), ancien président de la République du Mexique, 109, boulevard
                        Malesherbes, Paris (8'). </p>
                    <p>LABORDE, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 15, rue Duphot, Paris
                        (1er). </p>
                    <p>Lacour (Robert DE), docteur eh droit, avocat à la Cour d'appel, 62, boulevard
                        de Clichy, Paris (17e). </p>
                    <p>LACRETELLE (Robert DE), publiciste, secrétaire parlementaire, 12, rue de
                        Liège, Paris (9e). </p>
                    <p>Lacroix (Paul), directeur général du Secrétariat de la Chambre de commerce,
                        27, avenue Friedland, Paris (8°). </p>
                    <p>Laferrière, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Paris, 1, rue
                        Charles-Dickens, Paris (16°). </p>
                    <p>LAGAUZIÈRE (Yves), docteur en droit, 25, rue Clapeyron, Paris (8«).</p><p> LAMBERT
                        (Edouard), professeur à !a Faculté de droit de l'Université, 24, rue Sully,
                        à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>LAMBERT (Maurice), avocat, 13, quai de Strasbourg, à Besançon (Doubs). </p>
                    <p>S. P. Lamouche (Léon), colonel en retraite, 32, boulevard Saint-Germain,
                        Paris (5e). </p>
                    <p>Lanquest, notaire, 92, boulevard Hausmann, Paris (8e). </p>
                    <p>Lapie (Pierre), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 24, rue du
                        Cardinal-Lemoine, Paris (5e). </p>
                    <p>LARNAUDE (Ferdinand), doyen honoraire de la Faculté de droit de l'Université
                        de Paris, domaine d'Ilontaubère, à Castelnau-d'Auzan (Gers). </p>
                    <p>Larre (Jean), docteur en droit, 40, avenue de La Motte-Piquet, Paris (15«). </p>
                    <pb/>
                    <p>LASSALLE (Pierre), principal clerc de notaire, 7, rue Kilford, à' Courbevoie
                        (Seine). </p>
                    <p>LASSO DE LA Veoa, docteur en droit, 38, parc Raspail, Arcueil (Seine). </p>
                    <p>LASTEYRiE (de), député, ancien ministre des -Finances, 4, rue Bayard, Paris
                        (8e). </p>
                    <p>LA TASTE (de), avocat à la Cour d'appel, 1, rue de l'Université, Paris (7"). </p>
                    <p>S. P. Latreille (Armand), docteur en droit, juge au Tribunal civil, 12, rue
                        de l'Echarpe, à Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                    <p>Laurens-Frings; industriel, 9, rue de l'Embarcadère, à Charenton (Seine). </p>
                    <p>Laurent (Ch.), docteur en droit, 42, rue Vignon, Paris (9e). </p>
                    <p>Laurrnt-Bailly, maire-adjoint du XVIIe arrondissement, ancien greffier au
                        Tribunal de la Seine, 3, rue Meissonier, Paris (17e). LA Véga (de),
                        conseiller de la Légation de Colombie, 7, rue Dupontdes-Loges, Paris (7e). </p>
                    <p>LAVEBGNE (Alexandre de), maître des requêtes honoraire au Conseil d'Etat,
                        203, boulevard Saint-Germain, Paris (7'). </p>
                    <p>f Le BER (Jacques, Gabriel), avocat à la Cour d'appel, morl au champ
                        d'honneur. </p>
                    <p>LEBINSKI (Thadée), agent adjoint du Gouvernement polonais près le Tribunal
                        arbitral mixte germano-polonais, ambassade de Pologne, 14, avenue de Tokio,
                        Paris (16°). </p>
                    <p>S. P. LEBON (André), ancien ministre des Colonies, ancien dépi té, 2, rue de
                        Tournon, Paris (6e). </p>
                    <p>S. P. LE Bret (Robert), docteur en droit, 2, avenue Marceau, Paris (8°).
                        Leclebc (Max), licencié en droit, 250 bis, boulevard Saint-Germain, Paris
                        (7e). </p>
                    <p>Leconte (René), docteur en droit,'15, rue de Babylone, Paris (7e).</p><p> LEDERLIN
                        (Paul), ancien sénateur, administrateur de la blanchisserie et teinturerie
                        de Thaon-les-Vosges (Vosges). </p>
                    <p>f Leduc (Etienne), avocat à la Cour d'appèl, morl au champ d'honneur. </p>
                    <p>LE Foyer (Lucien), avocat à la Cour d'appel, licencié ès lettres, 43, rue du
                        Faubourg-Saint-Honoré, Paris (8e). </p>
                    <p>S. P. LE Fub (L.), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 38, rue
                        Lacépède, Paris (5e). </p>
                    <p>Légal (Alfred), profeseur à la Faculté de droit, à Montpellier (Hérault). </p>
                    <p>I.egouëz (R.), ingénieur en chef des Ponts et Chaussées, membre de la Chambre
                        de commerce de Paris, 25, rue Molitor, Paris (16«). </p>
                    <pb/>
                    <p>Leguay, notaire, 3, rue de Paris, à Chevreuse (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>Leguay (Jean), avocat, 3, rue de Paris, à Chevreuse (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>LE Hénaff, avocat à la Cour d'appel, 3, place du Palais-Bourbon, </p>
                    <p>Pans (7'). </p>
                    <p>LEHIDEUX, président de la Chambre syndicale des banquiers, 114, </p>
                    <p>avenue des Champs-Elysées, Paris (8e). </p>
                    <p>LELOIR (Georges), président honoraire à la Cour riappet, 7, rue </p>
                    <p>de Chatenay, à Fontenay-aux-Roses (Seine). </p>
                    <p>Lkmoine (Albert), conseiller honoraire à la Cour d'appel, 3, ave- </p>
                    <p>nue Alphand, Paris (16e). </p>
                    <p>Lémonon (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 5, avenue Victor- </p>
                    <p>Hugo, Paris (16°). </p>
                    <p>S. P. Lenobi.e (Henri), avocat à la Cour d'appel, 60, quai des Orfèvres,
                        Paris (1") </p>
                    <p>Lepaulle (Pierre), docteur en droit de l'Université de Harvard, </p>
                    <p>2, rue de Clichy, Paris (9e). </p>
                    <p>LEPELLEY-FoNTENY, substitut, du procureur général, 13, rue des </p>
                    <p>Saints-Pères, Paris (6-). </p>
                    <p>S. P. Lerebours-Pigeonnière (Paul), professeur à la Faculté de droit de
                        l'Université, 25, boulevard Sévigné, à Rennes (Ille-et-Vilaine). </p>
                    <p>LÉREDU (Georges), sénateur, ancien ministre, avocat à la Cour </p>
                    <p>d'appel 16, avenue Georges-V, Paris (8°). </p>
                    <p>LESCOT, professeur agrégé à la Faculté de droit, 4, rue de l'Ora- </p>
                    <p>toire, à Nancy (Meurthe-et-Moselle). </p>
                    <p>S. P. Lespinasse (Pierre), substitut du procureur de la République, 17, rue
                        André-Délieux, à Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                    <p>Lestelle, avocat-agréé au Tribunal de commerce de la Seine, </p>
                    <p>173, rue Saint-Honoré, Paris (ler). </p>
                    <p>LE VASSEUR, docteur en droit, 2, rue de Fleurus, Paris (6e). </p>
                    <p>LÉvy (Emmanuel), professeur à la Faculté de droit de l'Univer- </p>
                    <p>sité, 61, rue Pierre-Corneille, à Lyon (Hhône). </p>
                    <p>Lévy-Ullmann (Henri), professeur à la Faculté de droit de Paris, </p>
                    <p>6, rue de la Trémouille, Paris (8e). </p>
                    <p>L'HERBIER, ancien président de section au Tribunal de commerce, </p>
                    <p>18, rue de la Douane, Paris (10e). </p>
                    <p>Lhuillieh (Georges), 16, rue Clairaut, Paris (17e). </p>
                    <p>S. P. Limantour (José Yves), avocat, ancien ministre des Finances du Mexique,
                        8, rue de Presbourg, Paris (8°). </p>
                    <p>Liouvii.le (Félix), avocat à la Cour d'appel, 8, rue Villaret-de- </p>
                    <p>Joyeuse (17'). </p>
                    <pb/>
                    <p>LisicKY (Charles), docteur en droit, conseiller de la Légation
                        tchéco-slovaque, Ulice Koszykovor, 18, Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>Llondees (J.-M.), 108, avenue de la République, Paris (11e). </p>
                    <p>I.ochet (Jean), docteur en droit, 33, rue Boulard, à Reims (Marne).
                        Loewenthal (Léo), avocat à la Cour de -Paris, 15, place du Panthéon, Paris
                        (5e). </p>
                    <p>S. P. Lohse, avocat agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 3, boulevard
                        Sébastopol, Paris (1er). </p>
                    <p>LOUTFI BEY (Docteur), ancien conseil général de Turquie, 7, rue Scribe, Paris
                        (9e). </p>
                    <p>LOYER, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 4, rue de Tournon, Paris
                        (6e). </p>
                    <p>LuREr (Eugène), 12, rue Jules-Claretie, Paris (16e). </p>
                    <p>LYON-CAEN (Charles), membre de l'Institut, professeur honoraire à la Faculté
                        de droit de l'Université, doyen honoraire, professeur à l'Ecole libre des
                        sciences politiques, secrétaire perpétuel de l'Académie des Sciences morales
                        et politiques, 13,' rue Soufflot, Paris (5e). </p>
                    <p>Mabihe, assureur maritime, ancien président de Chambre au Tribunal de
                        commerce de la Seine, 54, avenue Marceau,' Paris (8e). Magnillat, notaire,
                        9, rue du Bât-d'Argent, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>MAILLARD (Georges), avocat à la Cour d'appel, 258, boulevard Saint-Germain,
                        Paris (7*). </p>
                    <p>MAIN (Antoine), président du Tribunal de commerce, 1, rue Regratterie, à
                        Niort (Deux-Sèvres), </p>
                    <p>MAJORELLE (Jean), ingénieur aux Mines de Houve, ancien élève de l'Ecole
                        polytechnique, 12, rue Erckmann-Chatrian, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Marcé (Victor DE), conseiller maître à la Cour des comptes, professeur à
                        l'Ecole libre des Sciences politiques, 3, boulevard de la Tour-Maubourg,
                        Paris (7e). </p>
                    <p>Marcou, docteur en droit, ancien président de Chambre au Tribunal de commerce
                        de la Seine, 69, avenue de la Grande-Armée. Paris (16e). </p>
                    <p>Maflaud, ancien président de section au Tribunal de commerce de la Seine, 8,
                        avenue des Châjets, Paris (16e). </p>
                    <p>Marraud (Roger), étudiant, 368, rue Saint-Honoré, Paris (1"). Martin
                        (Bienvenu), sénateur, ancien ministre de l'Instruction publlique, 12, rue
                        Decamps, Paris-Passy (16e). </p>
                    <p>MARTY (Gabriel), professeur afrrége à la Faculté de droit de l'Université,
                        Grenohle (Isère). </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P. MARX, ingénieur des Arts et Manufactures, 84, rue d'Amsterdam, Paris
                        (9e). </p>
                    <p>MASSIN (E.), docteur en droit, agréé au Tribunal de commerce de la Seine,
                        14,- rue des Pyramides, Paris (1er). </p>
                    <p>Masson (Emile), docteur ès sciences juridiques, politiques et économiques,
                        chef de bureau au contentieux de la Compagnie d'Orléans. </p>
                    <p>S. P. Masson (Paul), diplômé notaire, avocat, 30, rue du Faubourg Montmartre,
                        Paris (9e). </p>
                    <p>MATIGNON, avocat à la Cour d'appel, 24, rue de Pétrograd, Paris (8«). </p>
                    <p>Maury, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 5, boulevard
                        d'Arcole, à Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                    <p>MAXWELL, procureur général près la Cour d'appel, à Bordeaux (Gironde). </p>
                    <p>Mayssent (A.), conseiller honoraire à la Cour d'appel, 3, rue Liard, Paris
                        (14e). </p>
                    <p>MAZEAUD, professeur à la Faculté de droit, 9, rue Auguste-Angellier, à Lille
                        (Nord). </p>
                    <p>Medeiros DO Paço (T.), secrétaire de l'ambassade du Brésil, 108, boulevard
                        Berthier, Paris (17e). </p>
                    <p>Mennesson', ancien bâtonnier de l'Ordre des avocats, 63, avenue de Villiers,
                        Paris (17e). </p>
                    <p>MERLOT, sous-chef de bureau au Ministère du Commerce, directeur de La
                        Pologne, 11, rue Stanislas, Paris (6e). </p>
                    <p>MEYNIAL (Edmond), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 24, rue
                        Henri-Heine, Paris (16e). </p>
                    <p>Mignot-Mahon, ancien président du Tribunal de commerce de la Seine, 20,
                        boulevard de Charonne, Paris (20°). </p>
                    <p>MIMEREL (Antoine), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 23,
                        avenue Rapp, Paris (7"). </p>
                    <p>Mirkine-Guetzevitch (B.), professeur à l'Institut des Hautes Etudes
                        internationales, secrétaire général de l'Institut international de droit
                        public, 14 bis, rue Raynouard, Paris (16e). </p>
                    <p>Mitchell (M!le), docteur en droit, 160, rue du Faubourg-SaintHonoré, Paris
                        (8e). </p>
                    <p>MOEDER (Marcel), docteur en droit, secrétaire de la Chambre de commerce, à
                        Mulhouse (Haut-Rhin). </p>
                    <p>Moeneclaey (Pierre), docteur en droit, 6, rue de Madrid, Paris (8e) MOGENET
                        (Maurice), licencié en droit, 81, avenue de Saint-Mandé, Paris (12e). </p>
                    <p>Mollir, 1, rue Daru, Paris (8e). </p>
                    <pb/>
                    <p>MOLODOWSKY (Victor), licencié en droit, avocat conseil, 14, rue Littré, Paris
                        (7e). </p>
                    <p>S. P. MONTALIVET (Georges MASSON DE), 53, avenue Montaigne, Paris (8e).
                        Montvai.on (de), conseiller à la Cour de cassation, 52, avenue de Breteuil,
                        Paris (15e). </p>
                    <p>Moreau (Félix), doyen de la Faculté de droit de l'Université, 10, cours
                        Mirabeau, à Aix (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>Morel (René), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 81 bis, rue
                        Lauriston, Paris (16e). </p>
                    <p>Mobot (Jean), docteur en droit, 105, rue Blomet, Paris (15e).</p><p> MUHLEISEN,
                        président du Tribunal civil, président du groupe strasbourgeois, 10, place
                        Kléber, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Narodetzki, juge au Tribunal de commerce, 19, boulevard BonneNouvelle, Paris
                        (2«). </p>
                    <p>NAST (Alfred), chef de bureau à l'Office national du Crédit agricole, 37,
                        avenue Malakoff, Paris (16e). </p>
                    <p>NAST (Marcel), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 4, rue
                        Robertsau, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>NAVARRE, administrateur de sociétés près le Tribunal de commerce de la Seine,
                        67, rue de la Victoire, Paris (9°). </p>
                    <p>NEFF (Harold), avocat américain, 2, avenue des Tilleuls, Croissysur-Seine
                        (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>NESTEROFF (Pierre), licencié en droit, 150, boulevard du Montparnasse, Paris
                        (14e). </p>
                    <p>Niboyet (J. P.), professeur à la Faculté de droit de l'Université de Paris,
                        77, rue Madame, Paris (6e). </p>
                    <p>Nikolitch (Militch), avocat yougoslave, 20, boulevard Montparnasse, Paris
                        (15e). </p>
                    <p>Nodé-Langlois, président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 24,
                        rue Joubert, Paris (9e). </p>
                    <p>NOLDE (baron), professeur de droit international à l'Université de Pétrograd,
                        12, rue Saint-Ferdinand, Paris (17e). </p>
                    <p>NORGEOT (Georges), avoué près le Tribunal civil, 8 bis, avenue Percier, Paris
                        (8e). </p>
                    <p>S. P. Nourrisson (Paul), avocat honoraire à la Cour d'appel, 19, rue
                        Saint-Guillaume, Paris (9e). </p>
                    <pb/>
                    <p>Otakar FLANDERKA, docteur en droit, conseiller juridique tchécoslovaque,
                        membre de la Cour d'arbitrage de la Chambre de commerce internationale, 88,
                        .rue de la Pompe, Paris (16"). Ouvhabd, ancien président du Tribunal de
                        commerce de Tours, La Furka, à Sainte-Radegonde (Indre-et-Loire). </p>
                    <p>OZANAM (Charles), docteur en droit, 133, avenue de Neuilly, à Neuilly (Seine) </p>
                    <p>PALEWSKI (Jean-Paul), avocat à la Cour d'appel, docteur en droit, diplômé de
                        l'Institut des hautes études internationales, 160, rue de Grenelle, Paris
                        (7e). </p>
                    <p>Papazof (Théodore), conseiller à la Cour de cassation de Bulgarie, membre du
                        Tribunal d'arbitrage franco-bulgare, 97, rue Lauriston, Paris (16e). </p>
                    <p>Paradas (Docteur Salvador Emilio), 41, rue d'Alsace, Paris (10e). Parmentier,
                        procureur de la République près le Tribunal civil, Rambouillet
                        (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>PASCAL d'Aix (V.), ancien consul général de France, 4, rue de Lille, Paris
                        (7e). </p>
                    <p>PATEY (Jacques), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Paul-Louis-Courier, Paris
                        (7°). </p>
                    <p>Patouillard (Paul), président du Tribunal civil, Rambouillet (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>Paulet (Georges), ancien conseiller d'Etat, directeur honoraire de
                        l'assurance et de la prévoyance sociales, au Ministère du Travail et de la
                        Prévoyance sociale, 21, rue d'Ourches, à Saint-Germain-en-Laye
                        (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>PEIRON, avoué au Tribunal civil, 3, rue d'Algérie, Lyon (Rhône). Pellerin
                        (Pierre), avocat au barreau de Londres, 56, rue La Boelie, Paris (8e). </p>
                    <p>Pénigaud, ancien notaire, 108, rue Legendre, Paris (17e). </p>
                    <p>S. P. Pépin (Eugène), docteur en droit, 44, rue de Lévis, Paris (17e). Pépy
                        (André), professeur à la Faculté de droit, 4, place JeanAchard, à Grenoble
                        (Isère). </p>
                    <p>Percerou (Jean), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 2, rue
                        Lecourbe, Paris (15°). </p>
                    <p>Perreau (Bernard), professeur à la Faculté de droit, 20, rue des Chanoines, à
                        Caen (Calvados). </p>
                    <p>PETIT (Jean-Marie), avocat à la Cour d'appel, 13, rue de Buci, Paris (6«). </p>
                    <p>S. P. Peybe-Courant, avocat à la Cour d'appel, 14, quai de Gesvres, Paris
                        (4«). </p>
                    <pb/>
                    <p>Pfaffkhott, conseiller juridique de l'ambassade d'Allemagne, 11, rue
                        Louis-le-Grand, Paris (2e). </p>
                    <p>PFERDORFF, avocat-avoué, 29, place Kléber, à Strasbourg (BasRhin). </p>
                    <p>Philbert, professeur de législation comparée à l'Ecole de notariat, 44,
                        avenue des Gobelins, Paris (13e).. </p>
                    <p>Pic (Paul), professeur à la Faculté de droit, 3, place Ollier, Lyon (Rhône). </p>
                    <p>Picard (Georges), étudiant en droit, 3, rue Guichard, Paris (16e).</p><p> PICHON
                        (Robert), administraleur-délégué de la Librairie générale de droit et de
                        jurisprudence, 20, rue Soufflot, Paris (5e). </p>
                    <p>Picon-Febbes (James), consul général des Etats-Unis du Vénézuéla, 115, rue de
                        la Pompe, Paris (16e). </p>
                    <p>PIKETTY, juge au Tribunal de commerce de la Seine, 1, rue Agrippa-d'Aubigné,
                        Paris (4e). </p>
                    <p>PILLAUT (Julien), chef de bureau au Ministère des Affaires étrangères, 130,
                        rue de l'Université, Paris (7e). </p>
                    <p>PILON (Eustache), conseiller à la Cour de cassation, 60, rue du Ranelagh,
                        Paris (16°). </p>
                    <p>PINET (A.), juge au Tribunal de commerce de la Seine, 77, rue de Miromesnil,
                        Paris (8°). </p>
                    <p>PINGAULT, ancien juge au Tribunal de commerce de la Seine, 88, boulevard La
                        Tour-Maubourg, Paris (7e). </p>
                    <p>S. P. Piot (Alfred), ancien président de Chambre au Tribunal de commerce de
                        la Seine, 2, rue Rosa-Bonheur, Paris (15°). </p>
                    <p>PLACÉ (Jean-Achille), conservateur honoraire des hypothèques, 194, avenue
                        Daumesnil, Paris (12e). </p>
                    <p>PLAISANT (Marcel), sénateur, avocat à la Cour d'appel, 16, rue de Naples,
                        Paris (8°). </p>
                    <p>S. P. PLANAS SUAREZ (Simon), ministre plénipotentiaire, 12, avenue Alphand,
                        Paris, (16°). </p>
                    <p>Plassahd, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université, 2, place
                        Armand-Bernard, a Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                    <p>PLOSCOWE Morris, 8, rue Censier, Paris (58). </p>
                    <p>POIGNANT (Georges), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Dupont-desLoges, Paris
                        (7*). </p>
                    <p>POINCARÉ (Raymond), membre de l'Académie française, ancien président de la
                        République, 26, rue Marbeau, Paris (16e). </p>
                    <p>Poli (Pierre), docteur en droit, sous-inspecteur de l'Assistance publique des
                        Ardennes, Mézières (Ardennes). </p>
                    <p>S. P. POLITIS (Nicolas-Socrate), ministre de Grèce, 17, rue AugusteVacquerie,
                        Paris (16e). </p>
                    <pb/>
                    <p>L'ORTE, ancien président du Tribunal de commerce de la Seine, 114, rue de
                        Réaumur, Paris (2e). </p>
                    <p>Pothion, avocat à la Cour d'appel, 33, rue de Moscou, Paris (8e). Pourtiek,
                        arbitre-rapporteur au Tribunal de commerce de la Seine, 1, place de la
                        Nation, Paris (11e). </p>
                    <p>Phéaudeau (Marc lie), avocaL, 21, rue Saint-Guillaume, Paris (7°). S. P.
                        Priou (Jean), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 28, rue SarreLte,
                        Paris (14e). </p>
                    <p>S. P. PRIVAT, ancien président du Tribunal de commerce, 14, rue des Arts, à
                        Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                    <p>PRUDHOMME (André), notaire, 32 bis, boulevard Haussmann, Paris (9e). </p>
                    <p>PRUDHOMME (André), avocat la Cour d'appel, professeur agrégé des Facultés de
                        droit, directeur du Journal de droil international, 3, rue Georges-Ville,
                        Pans (16e). </p>
                    <p>Radouant, professeur agrégé à la Faculté de droit, 9, rue des Arquebusiers, à
                        Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Radoyevitch (Vladislas), licencié en droit, 44, rue de la Tour, Paris (16«). </p>
                    <p>Ragon (Marcel), avocat à la Cour d'appel, 72, avenue Wagram, Paris (17e). </p>
                    <p>Ramirez MAC GREGOR (Carlo), licencié en droit, Hôtel Victor-Hugo, 20, avenue
                        Victor-Hugo, Paris (16e). </p>
                    <p>S. P. Rampal (Auguste), avocat, 72, boulevard Longchamp, à Marseille
                        (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>RAPOPORT (Jean S.), avocat à la Cour d'appel, 8, rue du GénéralFoy, Paris
                        (88). </p>
                    <p>S. P. RAY (Jean), conseiller juridique de l'ambassade du Japon, 6, avenue
                        Vion-Whitcomb, Paris (16°). </p>
                    <p>•j- Regnault (Pierre), avocat à la Cour d'appel, mort au champ d'honneur. </p>
                    <p>RENAULT (Auguste), clerc de notaire, 281, rue Saint-Honoré, Paris (8e). </p>
                    <p>RENOULT (René), ancien ministre, vice-président du Sénat, 20 bis, rue de la
                        Boétie, Paris (8e). </p>
                    <p>Ribadière, avocat agréé au Tribunal de commerce de la Seine, 12, rue
                        Montpensier, Paris (1er). </p>
                    <p>RICHARD (Georges), industriel, ancien président du Tribunal de commerce, à
                        Dijon (CÔte-d'Or). </p>
                    <p>Richard-Prassinos (M°"), docteur en droit, 23, rue Fourcroy, Paris (17e). </p>
                    <p>Rigaud (Louis), professeur à l'Institut catholique, 15, rue de Paris, à
                        Vanves (Seine). </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P. Riocbeux (Georges), membre de la Société d'économie sociale, 1S, rue
                        Guilhem, Paris (11e). </p>
                    <p>Ripert (Georges), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 18, rue
                        de Grenelle, Paris (7e). </p>
                    <p>RIVET, directeur de contentieux, 48, me de Provence, Paris (9e). Robrbt
                        (Henri), de l'Académie française, ancien bâtonnier de l'Ordre des avocats,
                        98, boulevard Pereire, Paris (17e). </p>
                    <p>Roger (René), juge au Tribunal civil de la Seine, 3, rue AugusteComte, Paris
                        (6e). </p>
                    <p>Rogeh (François), docteur en droit, 1 bis, rue Delabordcre, ft Neuilly
                        (Seine). </p>
                    <p>Rogier (Mlle Suzanne), docteur en droit, rédacteur à la Préfecture de la
                        Seine, 14, rue de Clichy, Paris (9*). </p>
                    <p>S. P. ROLLAND (Louis), député, professeur à la Faculté de droit de
                        l'Université, 22, avenue de l'Observatoire, Paris (14e). </p>
                    <p>Rollet, avoué, 34, rue Turpin, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>ROMIEU (Jean), président de section au Conseil d'Etat, 17, rue de Bourgogne,
                        Paris (7e). </p>
                    <p>RoNssiHiAY (Charles F.), docteur en droit, 65, rue de Rivoli, Paris (ler). </p>
                    <p>S. P. ROTHSCHILD frères, banquiers, 21, rue Laffitte, Paris (9'). RouAs-T,
                        professeur à la Faculté de droit, 70, rue d'Assas, Paris (6e). </p>
                    <p>ROUBIER, professeur à la Faculté de droit, 107, rue Pierre-Corneille, à Lyon
                        (3e) (Rhône). </p>
                    <p>S. P. Rousseau (Henri), professeur à la Faculté de droit, 7, rue PaulBert, à
                        Poitiers (Vienne). </p>
                    <p>Rousset (Lucien), avocat à la Cour d'appel, ancien avocat près les tribunaux
                        mixtes d'Egypte, 38, rue Claude-Terrasse, Paris (16=). </p>
                    <p>Rousset (Raoul), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel,
                        52, boulevard Malesherbes, Paris (8e). </p>
                    <p>S. P. Roy (Georges), banquier, ancien président du Tribunal de commerce,
                        membre de la Chambre de commerce, à Melun (Seineet-Marne). </p>
                    <p>Rozis (Mlle), licenciée en droit, 5, cours Victor-Hugo, à Nérac
                        (Lotet-Garonne). </p>
                    <p>RUBINSTEIN, 45 bis, rue Guersant, Paris (17"). </p>
                    <pb/>
                    <p>Saint-Girons (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 86 bis, boulevard de La
                        Tour-Maubourg, Paris (7e). </p>
                    <p>S. P. Salem, avocat, 16, rue Léonard-de-Vinci, Paris (16'). </p>
                    <p>Saliou (Hippolyte), conseiller juridique, Zatosté. à Cambo-lesBains
                        (Basses-Pyrénées). </p>
                    <p>Salle (Edouard), licencié en droit, 12, avenue du Chemin de fer, Le Raincy
                        (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>Sasso (Conrad), ancien président de Chambre au Tribunal de commerce de la
                        Seine, 5, rue d'Uzès, Paris (2e). </p>
                    <p>SAUVAGE (Charles), place des Victoires, Paris (1er). </p>
                    <p>Savatier (R.), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 40, rue de
                        la Cathédrale, à Poitiers (Vienne). </p>
                    <p>Scheftel (Jacques), ancien avocat à la Cour d'appel de Pétrograd, professeur
                        à l'Institut franco-russe des sciences sociales et politiques, 6, rue
                        Sainte-Beuve, Paris (6e). </p>
                    <p>Schissei.é (A.), avocat avoué, à Saverne (Bas-Rhin). </p>
                    <p>S. P. SCHOT (Edouard), président du Tribunal civil, 26, rue des Murs, à
                        Saverne (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Schuman (Robert), avocat, député, 5, avenue Foch, à Metz (Moselle). </p>
                    <p>Schwab (Jean), avocat à la Cour d'appel, 175, boulevard Malesherbes, Paris
                        (17e). </p>
                    <p>Schwartz (Rodolphe), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 6, rue de
                        Presbourg, Paris (16"). </p>
                    <p>S. P. Scié-Ton-Fa, licencié en droit, 93, boulevard Haussmann, Paris (8e). </p>
                    <p>S. P. SÉE (Edgar), docteur en droit des Universités de Paris et de
                        Heidelberg, 20, rue Chauchat, Paris (9'). </p>
                    <p>t SEIGNIIZ (Henri), directeur du Crédit foncier égyptien, mori au champ
                        d'honneur. </p>
                    <p>Ségogne (Roger DE), docteur en droit, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour
                        de cassation, 14 bis, avenue du Président- Wilson, Paris (16e). </p>
                    <p>Seitz (E. E.), avocat à la Cour d'appel, 83, rue Saint-Dizier, à Nancy
                        (Meurthe-et-Moselle). </p>
                    <p>Serre (Henri), avocat à la Cour d'appel, 17, boulevard de la Madeleine, Paris
                        (1er). </p>
                    <p>SERRE (Philippe), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 17, boulevard
                        de la Madeleine, Paris (1er). </p>
                    <p>Seyrol, avoué à la Cour d'appel, 55, rue de l'Hôtel-de-ViIle, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>Siesse (Gustave), docteur en droit, 39, rue Scheffer, Paris (16e). S. P.
                        Simon (Marcel), arbitre-rapporteur, 11, avenue Hoche, Paris (8e). </p>
                    <pb/>
                    <p>SIMONET, ancien président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 37,
                        avenue de Breteuil, Paris (7B). </p>
                    <p>Simonnet, professeur à la Faculté de droit de l'Université, 28, rue Isabey, à
                        Nancy (Meurthe-et-Moselle). </p>
                    <p>Sinuiîr (Maxwell-B.), licencié en droit, A/S., Commissariat général du
                        Canada, 17, boulevard des Capucines, Paris (9°). </p>
                    <p>SIRE (Pierre), sous-chef de bureau au Ministère de la Justice, 63 bis, avenue
                        Ledru-Rollin, Paris. (12"). </p>
                    <p>Sirey (Charles), avocat à la Cour d'appel, 25, rue Jean-Dolent, Paris (14e). </p>
                    <p>Sliosbrrg (H.), ancien avocat à la Cour d'appel de Pétrograd, professeur à
                        l'institut franco-russe des sciences sociales et politiques, 74, boulevard
                        Exelmans, Paris (16e). </p>
                    <p>Sobolewski (Thadée), délégué adjoint de la Pologne à la Commission des
                        réparations, agent général du gouvernement près le T. A. M.
                        germano-polonais, ambassade de Pologne, 14, avenue Tokio, Paris (16e). </p>
                    <p>SOLUS, professeur à la Faculté de droit, 143, avenue de Suffren, Paris (7«). </p>
                    <p>S. P. Souriac (Alexandre), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de
                        cassation, 22, rue d'Assas, Paris (6e). </p>
                    <p>STOUPNITSKY, avocat, 33, rue Erlanger, Paris (16e). </p>
                    <p>Strauss, licencié en droit, 101, rue Saint-Lazare, Paris (9e). </p>
                    <p>SUMIEN (Paul), docteur en droit, directeur honoraire au Ministère du Travail,
                        186, rue de Vaugirard, Paris (15e). </p>
                    <p>:'Y;¡ c, 1¡' </p>
                    <p>]1~ -?' </p>
                    <p>TAFFINEAU, licencié en droit, 95, rue de Monceau, Paris (8e). </p>
                    <p>Tager (Paul), avocat de l'ancien barreau de Moscou, 206, boulevard Raspail,
                        Paris (14e). </p>
                    <p>TAUPIN, ancien avocat agréé au Tribunal de commerce de la Seine, rue Bergère,
                        Paris (9e). </p>
                    <p>TCHERNOFF, avocat à la Cour d'appel, 11, place Saint-Michel, Paris (5e). </p>
                    <p>Teyssaire (Jean), avocat à la Cour d'appel, 5, rue Valentin-IIauy, Paris
                        (15e). </p>
                    <p>Thams (Christian M.), ministre plénipotentiaire, 22, place Vendôme, Paris
                        (1er). </p>
                    <p>Théodorof (Théodore), agent près le Tribunal arbitral francobulgare, 57, rue
                        de Varenne, Paris (7'). </p>
                    <p>Théry, président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 37, quai de
                        la Tournelle, Paris (5e). </p>
                    <pb/>
                    <p>Thévenin (André), juge au Tribunal civil de la Seine, 116, boulevard
                        Montparnasse, Paris (14e). </p>
                    <p>Thomas, secrétaire du Syndicat industriel français, 45, quai du Barrage, à
                        Mulhouse (Haut-Rhin). </p>
                    <p>THOMAS (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 21, rue de Calais, Paris (9e). </p>
                    <p>TIMACHEFF (Nicolas), professeur à la Faculté de droit russe de Prague, 33,
                        rue Pereire, Saint-Germain-en-Laye. </p>
                    <p>TOUREY Piallat, avocat à la Cour d'appel, 95, rue de Monceau, Paris (8e). </p>
                    <p>Trachtenberg (Bernard), ancien avocat à la Cour de Pétrograd, 105, avenue
                        Victor-Hugo, Paris (16°). </p>
                    <p>Traseot, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université, 17, rue
                        Alexandre-Duval, à Rennes (Ille-et-Vilaine). </p>
                    <p>S. P. TRAVERS (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 128, boulevard
                        SaintGermain, Paris (6e). </p>
                    <p>Triantaphyllidès (Grégoire), avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard
                        Malesherbes, Paris (17e). </p>
                    <p>S. P. TROULLIER (Albert), ancien président du Tribunal de commerce .de la
                        Seine, 2, square Alboni, Paris (16°). </p>
                    <p>VACHETTE, avocat à la Cour d'appel, 180, boulevard Saint-Germain, Paris (6e). </p>
                    <p>VALERY (Jules), ancien doyen de la Faculté de droit de l'Université, 1, rue
                        Fournarié, à Montpellier (Hérault). </p>
                    <p>Vallée (Aline), docteur en droit, 6, rue Joseph-Bara, Paris (68). </p>
                    <p>Valléry-Radot (René), vice-président du Conseil de l'Institut Pasteur, 11
                        fer, rue Colbert, place d'Armes, à Versailles (Seine-et- </p>
                    <p>Oise). </p>
                    <p>VANDENVELDEN (Albert), avocat, 22, rue Honoré-Sauvan, à Nice
                        (Alpes-Maritimes). </p>
                    <p>VAN RAALTE (S. A.), avocat conseil de la Légation royale des PaysBas, 5, rue
                        de la Bourse, Paris (2'). </p>
                    <p>VEILLIER-DURAY (M""), avocat à la Cour d'appel, 26, avenue Marceau, Paris
                        (8°). </p>
                    <p>Vergniald, président de Chambre au Tribunal de commerce de la Seine, 20, rue
                        Eugène-Flachat, Paris (17e). </p>
                    <p>S. P. VERMOND (Edouard), professeur honoraire à la Faculté de droit de
                        l'Université, 50, cours Mirabeau, à Aix (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>VERNEAUX (René), conseiller juridique des Messageries maritimes, 71, rue
                        Miromesnil, Paris (8e). </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P. VÉRONE (M" Maria), avocat à la Cour d'appel, 14, rue Milton, Paris
                        (9e). </p>
                    <p>Vehsghave (Paul), professeur à la Faculté libre de droit, 7, rue </p>
                    <p>d'Alembert, à Lille (Nord). </p>
                    <p>VIALLETON, professeur à la Faculté de droit, 1, boulevard du Pey- </p>
                    <p>rou, à Montpellier (Hérault). </p>
                    <p>VIDAL-NAQUET (Albert), avocat, 66, rue Montgrand, à Marseille </p>
                    <p>(Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>S. P. Vii.t.alonga (DE), Hôtel Madison, 143, boulevard Saint-Germain, Paris
                        (6e). </p>
                    <p>Villeminot, arbitre-rapporteur au Tribunal de commerce de la </p>
                    <p>Seine, 44, rue des Belles-Feuilles, Paris (16"). </p>
                    <p>S. P. Villeminot (Lucien), industriel, 37, avenue de Breteuil, Paris (7e).
                        Vizioz (H.), professeur à la Faculté de droit de Bordeaux, 25, rue </p>
                    <p>Théodore-Ducos, Bordeaux (Gironde). </p>
                    <p>Voirin, professeur à la Faculté de droit, 11, rue Hermite, à Nancy </p>
                    <p>(Meurthe-et-Moselle). </p>
                    <p>VOLAND (Pierre), ancien notaire, directeur du Journal des notai- </p>
                    <p>res, 6, rue de Mézières, Paris (6e). </p>
                    <p>WAHL (Albert), professeur à la Faculté de droit de l'Université, </p>
                    <p>106, boulevard Saint-Germain, Paris (66). </p>
                    <p>Wendling, président de Chambre au Tribunal de commerce de la </p>
                    <p>Seine, 48, boulevard Raspail, Paris (6e). </p>
                    <p>WIRTH (Frederick), avocat, 25, rue Taitbout, Paris (9e). </p>
                    <p>Witenberg (J. C.), avocat à la Cour d'appel de Varsovie, 67, rue </p>
                    <p>de l'Université, Paris (7e). </p>
                    <p>WoLF (Elie), docteur en droit, chez M. Manfred Veit, 44, rue La- </p>
                    <p>.fayette, Paris (9e). </p>
                    <p>Youpis (Jean), conseiller à la Cour d'appel, juge hellène aux Tri- </p>
                    <p>bunaux arbitraux mixtes, Hôtel Trianon-Palace, 1 bis, rue de </p>
                    <p>Vaugirard, Paris (6e). </p>
                    <p>ZANG, 124, Vieux-Marché-aux-vins, à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <pb/>
                    </div><div type="subsection">     <p>ACADÉMIE DE BORDEAUX (Bibliothèque universitaire, section de </p>
                    <p>droit), 20, cours Pasteur, à Bordeaux (Gironde). </p>
                    <p>ASSOCIATION DES AVOCATS CONSEILS, chez M. Héricourt, président, 16, </p>
                    <p>rue du Sommerard, Paris (5e). </p>
                    <p>ASSOCIATION NATIONALE DES PORTEURS FRANÇAIS DE VALEURS MOBILIÈ- </p>
                    <p>RES, 22, boulevard de Courcelles, Paris (17e). </p>
                    <p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL de Lyon (Bibliothèque). </p>
                    <p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL de Paris (Bibliothèque). </p>
                    <p>Avocats A LA COUR DE CASSATION (Bibliothèque), 5, quai de l'Hor- </p>
                    <p>loge, Paris (1er). </p>
                    <p>S. P. BANQUE Coubvoisier, Berthoiid ET C'8, 8, rue d'Artois, Paris (8e). S.
                        P. BANQUE DE FRANCE (Bibliothèque), 1, rue de la Vrillière, Paris (ler). S.
                        P. BANQUE DE Neuflizf, ET Cle, 31, rue Lafayette, Paris (9"). </p>
                    <p>BANQUE DE PARIS ET DES Pays-Bas (Service des études financières, 3, </p>
                    <p>rue d'Antin, Paris (2e). </p>
                    <p>S. P. BANQUE FRANÇAISE ET ITALIENNE POUR L'AMÉRIQUE DU SUD, 12, rue Halévy,
                        Paris (9«). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE DE L'INSTITUT DE DROIT COMPARÉ, 5, place de la Répu- </p>
                    <p>blique, à Strasbourg. </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE d'Aix (Bouches-du-Rhône). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, rue Michelet, à Alger. </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, rue Pasteur, à Caen (Calvados). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Grenoble (Isère). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Lille (Nord). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, section de droit et lettres, 18, quai </p>
                    <p>Claude-Bernard, à Lyon (Rhône). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Montpellier (Hérault). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, place Carnot, à Nancy (Meurthe-et- </p>
                    <p>Moselle). </p>
                    <p>Bibliothèque UNIVERSITAIRE de Rennes (Ille-et-Vilaine). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, DROIT-LETTRES, rue du Taur, à Tou- </p>
                    <p>louse (Haute-Garonne). </p>
                    <p>S. P. Blanchisserie ET TEINTURERIE de Thaon (Vosges). </p>
                    <p>CAISSE D'AMORTISSEMENT ET DES dépôts ET consignations (Bureau cen- </p>
                    <p>tral), 56, rue de Lille, Paris (7e). </p>
                    <p>CERCLE DE LA LIBRAIRIE, 117, boulevard Saint-Germain, Paris (6e). </p>
                    <p>CHAMBRE DE COMMERCE de Bordeaux (Bibliothèque). </p>
                    <p>CHAMBRE DE COMMERCE de Lyon (Bibliothèque), Palais de la Bourse. </p>
                    <p>CHAMBRE DE COMMERCE de Paris (Bibliothèque), 27, avenue Fried- </p>
                    <p>land, Paris (8e). </p>
                    <pb/>
                    <p>CHAMBRE DE COMMERCE de Paris (Services administratifs), 27, ave- </p>
                    <p>nue Friedland, Paris (8e). </p>
                    <p>CHAMBRE DE COMMERCE de Strasbourg- (Bibliothèque). </p>
                    <p>CHAMBRE DE COMMERCE SUISSE, 61, avenue Victor-Emmanuel-III, Pa- </p>
                    <p>ris (8e). </p>
                    <p>CHAMBRE DES AVOUÉS près le tribunal de 1™ instance de la Seine </p>
                    <p>(Bibliothèque). </p>
                    <p>CHAMBRE DES DÉPUTÉS (Bibliothèque). </p>
                    <p>CHAMBRE DES NOTAIRES de Paris, place du Châtelet (Bibliothèque). </p>
                    <p>CHAMBRE SYNDICALE DES FABRICANTS DE cycles, 59, avenue Hoche, Pa- </p>
                    <p>ris (8e). </p>
                    <p>LA CITOYENNE, sociélé féminine d'études politiques et sociales, 13, </p>
                    <p>boulevard Saint-Michel, Paris (5°). </p>
                    <p>S..P COMPAGNIE DES ARBITRES-RAPPORTEURS près le Tribunal de commerce de la
                        Seine, 1, boulevard du Palais, Paris (4°). </p>
                    <p>S. P. COMPAGNIE DES FORGES ET aciéries ÉLECTRIQUES PAUL Cirod, 3, rue La
                        Boétie, Paris (8e). </p>
                    <p>COMPAGNIE franco-américaine POUR L'ÉLECTRICITÉ ET L'INDUSTRIE, 9, </p>
                    <p>rue Louis-Murat, Paris (8e). </p>
                    <p>S. P. COMPAGNIE UNIVERSELLE DU CANAL MARITIME DE SUEZ, 1, rue d'Astorg, Paris
                        (8°). </p>
                    <p>S. P. COMPTOIR NATIONAL D'ESCOMPTE (M. le chef du contentieux), 14, rui!
                        Bergère, Paris (8e). </p>
                    <p>S. P. Confédération GÉNÉRALE DE LA PRODUCTION française, 6, rue de Messine,
                        Paris (8°). </p>
                    <p>CONSEIL D'ETAT (Bibliothèque). </p>
                    <p>COUR DE CASSATION (Bibliothèque). </p>
                    <p>COUR D'APPEL de Paris (Bibliothèque). </p>
                    <p>COUR D'APPEL de Rabat (Maroc) (Bibliothèque). </p>
                    <p>COUR DES COMPTES (Bibliothèque), 13, rue Cambon, Paris (1er). </p>
                    <p>S. P. Crédit INDUSTRIEL ET COMMERCIAL, 66, rue de la Victoire, Paris (9°). S.
                        P. CRÉDIT FONCIER D'ALGÉRIE ET DE TuNisiE, 43, rue Cambon, Paris 1er).
                        CRÉDIT LYONNAIS (service des études financières), 19, boulevard des </p>
                    <p>Italiens, Paris (2e). </p>
                    <p>DIRECTION DE LA JUSTICE TUNISIENNE, boulevard Bab-Benat, à Tunis. </p>
                    <p>ECOLE COLONIALE (Bibliolhèque), 2, avenue de l'Observatoire, Pa- </p>
                    <p>ris (6e). </p>
                    <p>Ecole LIBRE DES SCIENCES POLITIQUES (Bibliothèque), 27, rue Saint- </p>
                    <p>Guillaume, Paris (7e). </p>
                    <p>S. P. ETABLISSEMENTS POULENC FRÈRES, 92, rue Vieille-du-Temple, Paris (3«). </p>
                    <pb/>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT de Dijon (Bibliothèque). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT de Paris (Bibliothèque), 5, rue Cujas. </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT DE PARIS (Salle de droit comparé), 127, rue SaintJacques,
                        Paris (5e). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT de Poitiers (Bibliothèque). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT de l'Institut catholique de Lyon (Bibliothèque).</p><p> FACULTÉ DE
                        DROIT de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque), 21, rue d'Assas,
                        Paris (6e). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT de Nancy (Salle de travail). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT (Salles de travail de droit privé), à Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>FACULTÉ LIBRE DE DROIT (Bibliothèque), 4, avenue Carnot, à Clermont-Ferrand
                        (Puy-de-Dôme). </p>
                    <p>FÉDÉRATION DES INDUSTRIELS ET DES COMMERÇANTS FRANÇAIS, 74, boulevard
                        Haussmann, Paris (8e). </p>
                    <p>S. P. FÉDÉRATION DES Sociétés SCIENTIFIQUES (M. Meyerson), 20 bis, rue des
                        Noyers, à Ablon (Seine-et-Oise). </p>
                    <p>INSTITUT CATHOLIQUE D'ANGERS (Bibliothèque), Palais universitaire, 2, rue
                        Volney. </p>
                    <p>INSTITUT CATHOLIQUE de Lille (Bibliothèque), 60, boulevard Vauban. INSTITUT
                        DE DROIT COMPARÉ, à la Faculté de droit, à Toulouse (Haute-Garonne). </p>
                    <p>Manufacture DES GLACES ET PRODUITS CHIMIQUES DE Saint-Gobain (Service du
                        Contentieux), 1, place des Saussaies, Paris (8°). </p>
                    <p>Ministère DE LA GUERRE (Bibliothèque). </p>
                    <p>MINISTÈRE DES AFFAIRES étrangères (Bibliothèque). </p>
                    <p>MINISTÈRE DU COMMERCE, DE L'INDUSTRIE, DES POSTES ET Télégraphes
                        (Bibliothèque), 80, rue de Varennes, Paris (7e). </p>
                    <p>MINISTÈRE DES FINANCES (Bibliothèque centrale), 93, rue de Rivoli, Paris
                        (1er). </p>
                    <p>Ministère DES FINANCES (Cabinet, bureau des travaux législatifs), 93, rue de
                        Rivoli, Paris (1"). </p>
                    <p>MINISTÈRE DES FINANCES (Bureau de la statistique), 93, rue de Rivoli, Paris
                        (1er). </p>
                    <p>Musée SOCIAL (Bibliothèque), 5, rue T,as-Cases, Paris (7e). </p>
                    <p>OFFICE DE législation étrangère ET DE DROIT international (Ministère de la
                        Justice), 13, place Vendôme, Paris (1™). </p>
                    <p>S. P. ORDRE DES AVOCATS DE Marseille (Bibliothèque). </p>
                    <pb/>
                    <p>PRÉFECTURE DE LA SEINE (Directeur de l'Institut d'histoire, de géographie et
                        d'économie urbaines), 29 rue de Sévigné, Paris (3°). </p>
                    <p>Préfecture DE POLICE (Bibliothèque), 36,' quai des Orfèvres, Paris (1er). </p>
                    <p>Providence- Accident s (La), (Service étranger), 56, rue de la Victoire,
                        Paris (9e). </p>
                    <p>SÉNAT (Bibliothèque), 15, rue de Vaugirard, Paris (6e). </p>
                    <p>SOCIÉTÉ ALSACIENNE DE CRÉDIT INDUSTRIEL f.t COMMERCIAL, 13, quai Kléber,
                        Strasbourg (Bas-Rhin). </p>
                    <p>Société DU GAZ DE PARIS. Contentieux, 6, rue Condorcet, Paris (9°). Société
                        fiiiuciaihi; DE CONTRÔLE ET \&amp;gt;k révision, 51, rue de la
                        Chaussée-d'Antin, Paris (9e). </p>
                    <p>Société générale DE BONNETERIE, 13, rue Largentier, à Troyes (Aube). </p>
                    <p>S. P. SOCIÉTÉ générale DES ETABLISSEMENTS BERGOUGNAN, boulevard Ber- thelot,
                        à Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme). </p>
                    <p>SOCIÉTÉ GÉNÉRALE POUR LE développement DU COMMERCE ET DE L'INDUSTRIE EN
                        France, Secrétariat général (Service juridique), 8, </p>
                    <p>rue Edouard-VII, Paris (9e). </p>
                    <p>TRIBUNAL CIVIL DE LA SEINE (Bibliothèque), Palais de Justice, Paris. S. P.
                        TRIBUNAL DE COMMERCE DE LA SEINE (Bibliothèque, 1, boulevard du Palais,
                        Paris (4°). </p>
                    <p>TRIBUNAL MIXTE DE Tunis (Bibliothèque). </p>
                    <p>UNION DES INDUSTRIES CHIMIQUES, 4, rue de Rome, Paris (88). </p>
                    <p>Union DES industries MÉTALLURGIQUES ET minières, 7, rue de Madrid. Paris
                        (8e). </p>
                    <p>VILLE DE NANCY (Bibliothèque), 43, rue Stanislas, à Nancy
                        (Meurthe-et-Moselle). </p>
                    <p>VILLE DE RENNES (Bibliothèque). </p>
                  </div>  <pb/>
                    <div type="subsection">  <head>2" Membres résidant à l'étranger </head>
                    <p>S. P. Abd EL FATTAH EL Sayed BEY, conseiller à la Cour de cassation, maniai
                        al Rodah, Vieux Caire, au Caire (Egypte). </p>
                    <p>Aboussouan (Benoit), avocat, docteur en droit, Boite postale 449, à Beyrouth
                        (Syrie). </p>
                    <p>Adatto (S.), docteur en droit, Bagdad Han, rue des Banques, Galata,
                        Constantinople (Turquie). </p>
                    <p>Agatstein (D. J.), docteur en droit, avocat, 2, Calea Victoriei, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. Aguiar (Henoch), professeur à la Faculté de droit, 340, Vélez
                        Sarsfield, à Cordoba (République Argentine). </p>
                    <p>Ahla (Eino J.), adjoint au chancelier de Justice, 2, Wecksellintie, à
                        Helsinki (Finlande). </p>
                    <p>S. P. Alessandri Rodmguez (Arturo), avocat, ancien doyen et professeur de
                        droit civil de la Faculté de droit, Casilla 2338, à Santiago (Chili). </p>
                    <p>ALEXANDRESCO (Traian), ancien président du tribunal, avocat, directeur du
                        contentieux de la Banque générale, 59, rue Cometa, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>ALLEMES, avocat français, 171, Strand., à Londres, W. C. 2 (Angleterre). </p>
                    <p>ALLEN (Harold L.), avocat, 74, Trinity Place, à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>ALMEIDA Russeil L (Alfred DE), magistrat, 36, rue S. Salvador (Catette), à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>ALMENARA (Domingo DE), ancien conseiller à la Cour suprême de justice,
                        Casilla, n° 51, a Lima (Pérou). </p>
                    <p>ALZAMORA (Isaac Jr.), avocat, 36, Westh, 44, th SI (Etats-Unis). S. P.
                        Amezaka (Juan José),, avocat, professeur à la Faculté de droit, 634, rue 25
                        de Mayo, à Montevideo (Uruguay). </p>
                    <p>Amos (Sir Maurice), barrister at law, conseiller judiciaire du gouvernement
                        égyptien, Goldsmith Buildings Temple, à Londres E. C. 4 (Angleterre). </p>
                    <p>Angelesco (Alexandrc), docteur en droit, strada C. A. Rosetti, 11 bis,
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Angulo (Charles), avocat, 43, Exchange place, à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>ARANGIO Rmz (Gaetano), professeur ordinaire de droit constitutionnel à
                        l'Université, 17, corso Fiume, à Turin (Italie). </p>
                    <p>Archbald (Robert W.), avocat, 1012, Stephen P. Girard Bldg., à Philadelphie
                        (Etats-Unis). </p>
                    <pb/>
                    <p>Arvar-Montclino, docteur en droit, conseiller suppléant à la Cour de Svéa,
                        membre adjoint au conseil des référendaires près la Cour suprême Djuvsholm,
                        près Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Astkôm, avocat, docteur en droit, 20, SOdergatan, à MalmO (Suède). </p>
                    <p>Avraam (Nicolas), ministre de la Justice, Athènes (Grèce). </p>
                    <p>Azara, conseiller à la Cour d'appel, secrétaire du Comité francoitalien
                        d'entente législative, au Palais de Justice, à Rome (Italie). </p>
                    <p>AZEVEDO (Philadelpho), avocat, 11, rua Salvador Correia, à Rio-deJaneiro
                        (Brésil). </p>
                    <p>Babinski (Léon), jurisconsulte au Ministère des Affaires étrangères, 35, rue
                        Elekt,oralna, à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>Baggett (Sam. G.), avocat, Law Dept. United Fruit Co, à Boston
                        (Massachusetts, Etats-Unis). </p>
                    <p>BAHAMONDE (Ruperto), avocat, recteur de l'Université du Chili, 1230, Alameda,
                        h Santiago (Chili). </p>
                    <p>Baisini (Victor), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, .13, Corso
                        Roma, à Milan (Italie). </p>
                    <p>Bance (Jean-Baptiste), avocat, Norte 4, n° 9, à Caracas (Vénézuela). Banigan
                        (Louis), avocat, Electric Bond et Share C°, 2, Rector S', à Xew-York
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>BARBU DIMITRESCO, conférencier à la Faculté de droit, 5, place
                        Alex.-Lahovary, à Bucarest (Roumanie): </p>
                    <p>BARDAKY, docteur en droit, Boîte postale 266, à Jaffa (Palestine). Barretto
                        Dantos, juge de droit, 46, rua Martins Ferreira Botafogo, à Rio-de-Janeiro
                        (Brésil). </p>
                    <p>Bartol (Grier), avocat, 41, Broad SI, New-York-City (Etats-Unis). Bascunian
                        Valdès (Anibal), consulat du Chili, Moneda 712, Santiago de Chili (Chili). </p>
                    <p>BEALE (H. Joseph), professeur Harvard Law school, Cambridge (Massachussetts). </p>
                    <p>BECÊNA GONZALEZ, professeur à la Faculté de droit, a Oviédo (Espagne). </p>
                    <p>Belitch (Radmilo), avocat, docteur en droit, Orujci (Yougoslavie). Bei.lando
                        de CASTRO (Lucien), juge au Tribunal, 2, place du Palais, à Monaco
                        (Principauté). </p>
                    <p>Bellefroid (Paul), professeur dc droit civil à l'Université Charlemagne, 9,
                        &amp;gt;iijojïslraaf, à Nimègue (Pays-Bas). </p>
                    <p>Benevides (José), 40, rue Braamcamp, 4° à Lisbonne (Portugal). S. P. BENGOLEA
                        (Abel), docteur en droit, avocat et député, 1255, Parana, a Buenos-Aires
                        (République Argentine). </p>
                    <pb/>
                    <p>BENITO (Lorenzo), professeur de droit commercial à l'Université, 15, San
                        Augustin, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>BERNARDES DA Silva (Alfredo), avocat, chez MM. Briguiet et C", Caixa postal,
                        458, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>S. P. BERNARDI (Pierre), villa Mesco à Monterosso à Mare (Spezia) (Italie). </p>
                    <p>Bevilaqua (Clovis), professeur à la Faculté de droit, rua Barâo de Mèsquita,
                        572, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>Biguria (Gabriel), avocat et notaire, 4a, avenido Sur, 38, à Guatémala
                        (Amérique Centrale). </p>
                    <p>BiLDun (David-H.), counselor at law, 790, Broad Street à Newark (New-Jersey,
                        Etats-Unis). </p>
                    <p>Bioy, avocat, 161, avenida Quintana, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>Birger EKEBERG (Lars), ancien ministre de la Justice, juge à la Cour suprême,
                        8, Bragevagen, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Bloch (Joseph), avocat, 6, Hortensja, à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>Borchard (Bernard), 120, S. Lassalle S', Chicago. </p>
                    <p>Boucèk VACLAR, docteur en droit, avocat, 27, Jungmannova Arida, à Prague
                        (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>Bradeano (Salvator Alexandre), docteur en droit, de l'Université de Paris,
                        référendaire au Conseil législatif, Bucarest Str., Dr Capsa, n° 11
                        (Roumanie). </p>
                    <p>BRAESCO (Jean), docteur en droit, 4, boulevard Lascar Catargi, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. BRIFAUT (Valentin), avocat à la Cour d'apppl, 131, rue de Stassart, à
                        Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>BROMAN (Iven), secrétaire de district à l'administration des chemins de fer
                        de l'Etat, à Luléa (Suède). </p>
                    <p>Bdouwer (Jean de), avocat, 1, rue des Corroyeurs-Blancs, à Bruges
                        (Belgique).. </p>
                    <p>Buen (Demofilo DE), professeur à l'Université, 20, marques de Paradas, à
                        Séville (Espagne). </p>
                    <p>S. P. Buisseret (Auguste), avocat à la Cour d'appel de Liège, 118, rue du
                        Saint-Esprit, à Liège (Belgique). </p>
                    <p>Bunnag Duen, 3692, rue Jawaraj, Bangkok (Siam). </p>
                    <p>Busek (Vratislav), soukr. docent à la Faculté juridique de l'Université, 496,
                        Bubenec, à Prague (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>BUSTAMANTE (Antonio S. DE), juge à la Cour permanente de Justice
                        internationale, sénateur, professeur de droit international à l'Université
                        et directeur de la Hevisla dei Foro, apartado, 134, à La Havane (Cuba). </p>
                    <pb/>
                    <p>Cadere (Victor G.), professeur à la Faculté de droit, 55, rue Roumana,
                        Bucarest 1 (Roumanie). </p>
                    <p>Caeiro DA MOTTA, recteur de l'Université, président au Conseil supérieur de
                        l'Université publique, Lisbonne (Portugal). </p>
                    <p>S. P. Calatayud (pablo), avocat, professeur à la Faculté de droit, Bartolomeo
                        Mitre, 343, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>S. P. CARBONELL Y Ruiz (José M.), professeur à l'Université de La Havane,
                        116, calle de Cuba, à La Havane (Ile de Cuba). </p>
                    <p>Carciente BENACERA (José), avocat, apartado Corréos, 204, à Caracas
                        (Vénézuéla). </p>
                    <p>CARDAHI (Choucri), professeur à l'Ecole française de droit, ancien ministre
                        de la Justice, à Beyrouth (Syrie). </p>
                    <p>Cahnaxide (Vicoiole de), de l'Académie des sciences, directeur de la Revue de
                        jurisprudence « Le Droit», 22, rue Borges Carneira, à Lisbonne (Portugal). </p>
                    <p>S. P. Cabneiro (Lévi), avocat, 26, rue Vera-Cruz, à Nitcheroy (Brésil).
                        Carneiro-Pacheco, professeur a la Faculté de droit, Lisbonne (Portugal). </p>
                    <p>CARO (Manuel Bernado), avocat, calle de la Huamanga, 133, Lima (Pérou). </p>
                    <p>Carranza (Mario), avocat, ancien professeur à la Faculté de droit, 456,
                        Cangallo, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>CARROLL (Mitchell B.), avocat, 2320 20 th. St., à Washington D. C.
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>CARUSI (Charles), avocat, 618, 13"' St. N. W., à Washington D. C.
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. CARVALHO DE Mendonça (J. C.), avocat, 57, rue Réal grandeza, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>Carvalho Mourao (Joao Martins DE), avocat, 38, rua Sao-Salvador, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>S. P. Carvallo E Mello (DE), désembargador, Lorgodo Machado, 30, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>S. P. CASTANA (Estanislao), avocat et fiscal municipal du district ouest de
                        la Havane, calle 11 Esquina A Vedado, La Havane (Ile de Cuba). </p>
                    <p>CASTEJON (Frederico), avocat, professeur à l'Université, 7, Estudiantes, à
                        Séville (Espagne). </p>
                    <p>Castohi (Costanlino), avocat à la Cour de cassation et profeseur à
                        l'Université, 37, via Boncompagni, à Rome (Italie). </p>
                    <p>CASTREN (Uhro, Jonas), président du Conseil d'Etat, 29, rue de
                        Runeberginkatu, à Helsinki (Finlande). </p>
                    <p>Cauvin (Victor), président du Comité des relations extérieures de la Chambre
                        des députés, rue Dantès-Destouches, Port-auPrince (Haïti). </p>
                    <pb/>
                    <p>CEDERBERG (Lauri), doyen de la Faculté de droit, Vuorimiehenkatu, 13, A., à
                        Helsinki (Finlande). </p>
                    <p>Cerdan (AL), professeur à l'Université, 16, Academiei, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Cernescu (Demi), président du Tribunal, 241, Str. Romana, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>CHAGAVAT (Henry), avocat à la Cour d'appel mixte d'Alexan Irie et à la Cour
                        d'appel indigène du Caire, 2, rue Chawarbi Pacha, au Caire (Egypte). </p>
                    <p>Chaniotis (Constant), docteur en droit, 11, rue Parasiou, Athènes (Grèce). </p>
                    <p>CHEVKET Mehmed Ali bey, professeur à l'Ecole de droit, conseiller légiste de
                        la Banque d'affaires de Turquie, à Angora (Turquie d'Asie). </p>
                    <p>COHEN (Joseph), avocat à la Cour d'appel, 1, rue Matei Bassarab, Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. Coler (F.-W.), attaché d'ambassade, 11, Pine street, à New-York
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>Colmo (Alfredo), juge à la Cour des appellations, ancien professeur à la
                        Faculté de droit, 3200 Pampa, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>Condorelli (Tano), (commendatorel, publiciste, 12, via Montedoro, à Rome
                        (Italie). </p>
                    <p>CONSTANT (Benjamin), soliciter près la Cour suprême d'Angleterre, Exchange
                        Chambers St-Mary Axe, à Londres E. C. 3, (Angleterre). </p>
                    <p>CoNSTANTiNims (P.), procureur de la République, à Corinthe (Peloponèse
                        (Grèce). </p>
                    <p>S. P. CONTUZZI (Francesco), professeur de droit international à l'Université,
                        143, rue Toledo, à Naples (Italie). </p>
                    <p>Correa Fuenzalida (Guillermo), ancien professeur à la Faculté de droit, 143,
                        Egercito, à Santiago (Chili). </p>
                    <p>S. P. CORVALAN (S. Novillo), professeur à la Faculté de droit, 472, 9 de
                        Julio, à Cordoba (République Argentine). </p>
                    <p>Cosentini (Francesco), professeur de philosophie du droit à l'Université,
                        apartado 2359, à Mexico (Mexique). </p>
                    <p>COSTIN (Di.), conseiller à la Cour d'appel, 43, rue Romulus, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Cors Y Gorchs, avocat, Pino Entlo, 10, à Barcelone (Espagne).</p><p> COUDERT
                        (Frederic R. Jr.), avocat, 2, Rector St., à New-York (Etats-Unis). </p>
                    <pb/>
                    <p>COVIAN Y Junco (Victor), président à la Section de droit mercan- </p>
                    <p>til de la Commission générale de codification, calle de San Vi- </p>
                    <p>cente, 52, duplicado piso 2°, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>Crahay (Edouard), professeur à l'Université, 31, rue Hemricourt, </p>
                    <p>à Liège (Belgique). </p>
                    <p>Creighton (John), 55, Wall Street, New-York-City (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. Crosa (Emilio), professeur de droit public comparé à la R. Université
                        de Pavie, 28, corso Oporto, à Turin (Italie). </p>
                    <p>Chowleg (Dr J.-E.), ingénieur, 11, Queen Annes Gate Westmins- </p>
                    <p>ter, à Londres S.W.I. (Angleterre). </p>
                    <p>Cruz (Juan Cartes), professeur à la Faculté de droit, 1971, Rodri- </p>
                    <p>guez Pena, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>Cunha-Gonçalves (Mc Luiz da), avocat, docteur en droit, vice-secré- </p>
                    <p>taire de l'Académie des sciences de Lisbonne, 53, rua Nova </p>
                    <p>do Alinada, Lisbonne (Portugal). </p>
                    <p>CURTI (Arthur), avocat, 2, Torgasse, à Zurich (Suisse). </p>
                    <p>Dauge (Eugène), professeur à l'Université, 20, rue Guinard, à </p>
                    <p>Gand (Belgique). </p>
                    <p>S. P. Dayvière (Louis L.), avocat, professeur à la Facullé de droit, 1393,
                        rue Rio Branco, à Montévideo (Uruguay). </p>
                    <p>S. P. DENISON (Henri Willard), conseiller légiste au ministère des Affaires
                        étrangères, à Tokio (Japon). </p>
                    <p>DERRICKS (Joseph), président de la Cour d'appel, à Elisabcthville </p>
                    <p>(Congo belge). </p>
                    <p>S. P. DES GOUTTES (René), avocat, 24, Corraterie, à Genève (Suisse). </p>
                    <p>DIAZ (Eusebio), professeur de droit romain, 254, Aragon, à Bar- </p>
                    <p>celone (Espagne). </p>
                    <p>DIKOFF, à Sofia (Bulgarie). </p>
                    <p>Dillingham (Frank A.), avocat, 165, Broadway, à New-York (Etats- </p>
                    <p>Unis). </p>
                    <p>Dobresco (Demetre), président et ancien doyen de l'Ordre des </p>
                    <p>avocats, Str. Sfintii Apostoli, Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>DUMITRESCU (Grégoire), professeur à l'Université, 37, Str. Paris, </p>
                    <p>B D Bonaparte, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>DUPRIEZ (L.), professeur de droit à l'Université catholique, 192, </p>
                    <p>rue de Bruxelles, à Louvain (Belgique). </p>
                    <p>Durantaye (DE LA), avocat, 308, Dominion Express Building, à </p>
                    <p>Montréal (Canada). </p>
                    <p>S. P. DURAN VENTOSA (Raymundo), avocat, Durany Bas, 1, p»1, à Barcelone
                        (Espagne). </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P. Echeoaray (Julio), professeur à la Faculté de droit, 761, 9 de Julio, à
                        Cordoba (République Argentine). </p>
                    <p>S. P. Eder (Phanor J.), solicilor, 74, Trinity place, à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>Eggen VAN TERLAN, professeur chargé de cours à l'Université, 71,
                        Kaiserstrasse, à Bonn (Allemagne). </p>
                    <p>EGYETEM Kônyvtar (Biblio de l'Université), 53, postafiôk, Debrecen (Hongrie). </p>
                    <p>Erausquin (Carlos), ancien président du Tribunal suprême, 434, Apartado de
                        Conéo, à Lima (Pérou). </p>
                    <p>Ercea (Const. Petresco), professeur à la Faculté de droit, 5, rue Rimanoti,
                        Oradéa (Roumanie). </p>
                    <p>ESPINOSA (Carlos M.), avocat, 158, calle San Sébasliano, à Lima (Pérou). </p>
                    <p>Estève, conseiller légiste, professeur à la Faculté de droit, à Damas
                        (Syrie). </p>
                    <p>Fabre-Surveyer, juge, Chambre des juges, Palais de Justice, à Montréal
                        (Canada). </p>
                    <p>Fabrega (José Isaac), licencié en droit fiscal del Juzgado supérior, Panama
                        (République de Panama). </p>
                    <p>S. P. Falconbridge (John D.), doyen de l'Ecole de droit, Osgoode Hall, à
                        Toronto (2) (Canada). </p>
                    <p>FARAG (Wadie M.), docteur es sciences juridiques politiques et économiques,
                        substitut du procureur général près la Cour d'appel, 9, Ismail pacha (Garden
                        City), l.e Caire (Egypte). </p>
                    <p>S. P. Faria (Zeferino DE), avocat, 45, rua Buenos-Aires, à Rio-de-Janeiro
                        (Brésil). </p>
                    <p>S. P. Farnam (Henry W.), professeur, 43, Hillhouse avenue, à NewHaven,
                        Connecticut (Etats-Unis). </p>
                    <p>Feria (Luiz de), docteur en droit, avenida 7a, esquina à 8, Buenavista
                        Marianao, La Havane (Cuba); </p>
                    <p>Fernald (Charles B.), avocat, 39, Broadway, à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>S. P. Ferrazzani (Salvatore), avocat à la Cour de cassation du royaume
                        d'Italie, 6, via générale Parisi, 6, Monte di Dio, Naples (Italie).</p><p> FERREIRA
                        (Carlos, Eugenio), avocat, à Nova Goa (Inde portugaise). Fischer Aizic,
                        avocat au barreau de Bucarest, docteur en droit, 63, rue Cuza Voda, Piatra
                        N. (Roumanie). </p>
                    <p>FILDERMANN, docteur en droit, avocat, Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Florescu (Jean Th.), avocat, 27, Batistei, à Bucarest (Roumanie) S. P.
                        Foerden (And.), conseiller à la Cour de ville, 1, Josefinagaten, à Oslo
                        (Norvège). </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P. FRAENCKEL (Wilhelm), avocat, 9, IV, Vastra Tradgarsgatan, ;ï Stockholm
                        (Suède). </p>
                    <p>Frangkenstein, avocat, Berlin (Allemagne). </p>
                    <p>Freeman (Leslie E.), avocat, 2, Rector St., à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>S. P. Frish (Edouard), Novo Isaakierskaija, 22, à Léningrad (Russie). S. P.
                        GAD FRANCO, avocat, docteur en droit, Bahtiar Han, 5e étage, Galata, à
                        Constantinople (Turquie). </p>
                    <p>Gaither (Roscoé B.), 100, Broadway New-York-City (Etats-Unis). Gahgas
                        (Sigismond), docteur en droit,' 9, Lombokstraat, à La Haye (Pays-Bas) </p>
                    <p>GAUCHERON (Madeleine), du barreau de Paris, Moukstown house, à Moukstown C°,
                        Dublin (Irlande). </p>
                    <p>GENDIN (Sabino A.), professeur auxiliaire de droit public à l'Université de
                        Salamanque, Uria, 70-3°, à Oviédo (Espagne). </p>
                    <p>GEORGESCU, maitre de conférences à la Faculté de droit, 46, rue Général
                        Berthelot, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Gerota (Demetre), avocat, 9, Str. Cantacuzino, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>GHIRON (Mario), professeur de droit à l'Université de Pavie, avocat à la Cour
                        de cassation, 25, via Collina 48, à Rome (Italie).</p><p> GILLIGAN (William),
                        avocat, 52, William str., à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>GIMENEZ GONZALEZ, avocat-notaire, à Molina de Scgurn, province de Murcia
                        (Espagne). </p>
                    <p>Givanovitch (Thomas), professeur à l'Université, 14, rue Karadjic, à Belgrade
                        (Serbie). </p>
                    <p>GLIMSTEDT (Nicolas-Henry), conseiller à la Cour royale de Svéa, 22, rue de
                        Linné, à Stockholm (Suède), </p>
                    <p>Goerne (Luis Chili), doyen de la Faculté de jurisprudence, Mexico. GONGORA y
                        Echenique (Francisco de), rédacteur à la Reuisla de los Tribunales, 43, San
                        Bernardo, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>GOTH (DE), premier président de Cour d'appel honoraire, Université de
                        l'Aurore, 486, rue Lafayette, à Shanghaï (Chine). </p>
                    <p>S. P. Goyena (José Irureta), professeur à la Faculté de droit, 1317,
                        Buenos-Aires, à Montévideo (Uruguay). </p>
                    <p>GRANDJACQUES (Henri), actuaire, ancien élève de l'Ecole polytechnique, 5,
                        Waterloostrasse, à Sarrebrück I (Territoires rhénans). S. P. Grattan ESMONDE
                        (OSMONDE), membre du Parlement irlandais, 30, Upper Pembroke Street, à
                        Dublin (Irlande). </p>
                    <pb/>
                    <p>Graulich (Léon), professeur à la Faculté de droit de l'Université, 41, quai
                        de l'Abattoir, à Liège (Belgique). </p>
                    <p>Gheacen (Miss Clara), avocat, Apt. 302, Ethelhurst, 15 et L sts, à Washington
                        D. C. (Etats-Unis). </p>
                    <p>Gûemes (Luis), avocat, professeur à la Faculté de droit, 633, Corrientes, à
                        Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>S. P. Guex (R.), greffier du Tribunal fédéral, le Belvédère, à Lausanne
                        (Suisse). </p>
                    <p>Gunnar Wallbehg, avocat, 14, Brunkebergstorg, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Glnzburg (Niko), professeur à l'Université de Gand, rue des Escrimeurs, 40,
                        Anvers (Belgique). </p>
                    <p>GUTTERIDGE (H.-C.), doyen de la Faculté de droit de l'Université, 4, Crow
                        Office Row, Temple, à Londres, E. C. (Angleterre). </p>
                    <p>Gutzwiller (Max), professeur, 15, Weberstrasse, à Heidelberg (Allemagne). </p>
                    <p>Gwiazdomorski (Jean), professeur agrégé à l'Université, ul sieniradzkiego, 5,
                        à Cracovie (Pologne). </p>
                    <p>Gïllensward (Raynar DE), membre de la division de législation du Ministère de
                        la Justice et conseiller adjoint à la Cour d'appel de Gôta, 28,30,
                        Linnégatan, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Hanbury (Harold G.), University lecturer in Equity, au Lincoln Collège, à
                        Oxford (Angleterre). </p>
                    <p>HARRIMAN (Edward A.), avocat, 735, Southern Building, à Washington D. C.
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>HENNING (Edouard-J.), 36, West 44 th. Street, New-York-City (Etats-Unis). </p>
                    <p>Hermann-Otavsky (Charles), docteur en droit, professeur de droit commercial à
                        l'Université tchèque, 489, Smichov, à Prague (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>Heyden (E. Van der), professeur, Archipelstraat, 1, Nimègue (Pays-Bas). </p>
                    <p>Heroes Fuente (Fernando de la), ministre de la Cour suprême, à Mexico
                        (Mexique). </p>
                    <p>HIITONEN, au ministère des Affaires étrangères, à Helsinki (Finlande). </p>
                    <p>Hjlabowicz (Tadensz), doyen de la Faculté des sciences politiques et
                        sociales, 68, ul. Filtnouwa som. (P.K.O.), à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>HOLMBACH (Ake, Ernest, Wilhelm), docteur en droit, maître de conférences à la
                        Faculté de droit de l'Université, à Upsal (Suède). </p>
                    <pb/>
                    <p>Holm-Nielsen (Henning), Forchhammersvej, 273, Copenhague V (Danemark). </p>
                    <p>Honkasalo (BRYNOFF), avocat, 3, Kaisaniemenk, à Helsinki (Finlande). </p>
                    <p>S. P. Hoo Chi-TsaT, docteur en droit, légation de Chine, à Berlin
                        (Allemagnc). </p>
                    <p>HoRA (Venceslas), docteur en droit, ancien doyen et professeur à l'Université
                        tchèque, Vinohrady c. 991, à l'rague (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>S. P. HunnARn (G. Evans), attorney at law, 551, Fifth avenue, à NewYork
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>6. P. HUBERICH (Charles-Henry), counselor at law, 3, Denneweg, ù La Haye
                        (Pays-Bas). </p>
                    <p>HULA (Erick), docteur en droit, 12, dittesgasse, Vienne 18 (Autriche). </p>
                    <p>IDELSONS (Wladimir), barrister at law, ancien professeur à l'Institut
                        Pierre-le-Grand, à Pétrograd, 13, old Square Lincoln's Inn, · à Londres, W.
                        C. (Angleterre). </p>
                    <p>S. P. Ignatius (Kaarlo), président de la Cour d'appel, à Wasa (Finlande).
                        INFANTE (J. Daniel), avocat, 768, Santa Fé, à Rosario de Santa Fé
                        (République Argentine). </p>
                    <p>INGWERSEN (C. B.), avocat à la Cour d'appel, 7, Nygadc, à Copenhague
                        (Danemark). </p>
                    <p>Ionasco (Trajan R.), professeur à la Faculté, directeur de l'Enseignement
                        supérieur, 104, rue Sararie, à Jassy (Roumanie). </p>
                    <p>Ionesco-Dou, président au Conseil législatif, 64, Vasile Lascar, a Bucarest
                        III (Roumanie). </p>
                    <p>Ireland (G.), professeur, Harvard Law school, Cambridge (Massachussetts). </p>
                    <p>S. P. Ishizaki (Masaichiro), licencié en droit de l'Université de Tokio,
                        diplômé de l'Institut des hautes études internationales, 86, Mikumi Cho
                        Hongo-Ku, à Tokio (Japon). </p>
                    <p>Ism,.il (M.), étudiant en droit, 15, rue Saied El Soada, Le Caire (Egypte). </p>
                    <p>ISTAMBUL (Barosu). </p>
                    <p>Inzibat (Meclisi Sayi). · </p>
                    <p>JACKSON (John-Day), Care New-Haven Register, à New-Ilaven (Connecticut,-
                        Etats-Unis). </p>
                    <p>JACKSON (William), avocat, 1, Fédéral St., à Boston (Massachusetts,
                        Etats-Unis). </p>
                    <pb/>
                    <p>James (Eldon R.), Law Librarian, Harvard University, Cambridge
                        (Massachusetts). </p>
                    <p>JANNE (Xavier), professeur à la Faculté de droit de l'Université de Liège,
                        16, rue de la Banque, à Vervicrs (Belgique). </p>
                    <p>Janson (Paul), avocat, 56, avenue des Nations, à Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>Jaromifi Sedi.acèk, docteur en droit, professeur à l'Université, 46a,
                        Vhliukàch, à Brno (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>JENKS (Edwards), doyen de la Faculté de droit de l'Université, The London
                        School of economics and political science, University of London, Brshop's
                        Tavton, Barns table n. Devos (Angleterre). Jiminez-Méjia (Dr Rodrigo),
                        ancien secrétaire de l'Université de Colombie, docteur en droit et sciences
                        politiques, 160, rue Saint-Jacques, Faculté de droit de Bogota (Colombie). </p>
                    <p>JOHANSSEN (Kristen), avocat à la Cour d'appel, 23, Princensgale, à Oslo
                        (Norvège). </p>
                    <p>Jonasco (A.), professeur à la Faculté de droit d'Orédea (Roumanie). </p>
                    <p>JoNEsco (Constant), avocat, docteur en droit, 2, rue Antim, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>JOHNSON (Harry Ax.), conseiller de légation, 8, Artillerigatan, à Stockholm
                        (Suède). </p>
                    <p>JUNIAN, ancien ministre de la Justice, rue Washington Pascal Bonaparte,
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>KaIla (Elieser) professeur agrégé à la Faculté de droit, 4, Lutherinkatu, à
                        Helsinki (Finlande). </p>
                    <p>Kallab (Jaroslaw), docteur en droit, professeur à l'Université, Rudisova 3, à
                        Brno (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>Si P. Kammerer (Albert), ministre de France, à La Haye (Hollande).</p><p> KARLIN
                        (Alexander), avocat, 110, West 40 '•̃ St., à New-York (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. Kahsten MEYER, avocat à la Cour suprême, 13, Ny Vertergade, à
                        Copenhague (Danemark). </p>
                    <p>KAuppi (Kalle), professeur à l'Ecole des hautes études commerciales, 21-23,
                        A. Turuntie, à Helsinki (Finlande). </p>
                    <p>King (W. D.), avocat, à Douglas (Arizona, Etats-Unis). </p>
                    <p>Knight (Jesse), avocat, 63, Wall st., à New-York (Etats-Unis). </p>
                    <p>Korsakofp (Th.), professeur à l'Université, Hetseli 6-3 Tartu (Dorpat)
                        (Estonie). </p>
                    <p>S. P. Kosher (Ugo), avocat, 6119, Borgo Santa Maria Formosa, à Venise
                        (Italie). </p>
                        <pb rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER 1 _v _n__ &amp;gt; n_ n_ 1 A 1-"/>
                    <p>Kotoulas (Agyre), conseiller à la Cour, 71, rue Alcamènes, à Athènes (Grèce). </p>
                    <p>KnAuss (George), docteur de la Faculté de droit de Paris, interprète juré
                        dans le ressort de la Cour d'appel de Berlin, h Berlin, Schflneberg
                        Akazienstrasse, 27. </p>
                    <p>Khcmar (Jan), professeur de droit à l'Université tchèque, 3, Moran, à Prague
                        (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>KnzYszTOPORSKi ZYGMUNT, conseiller au ministère des Finances, ulica Rymarska
                        3/5, Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>KnAFFT, Lausanne (Suisse). </p>
                    <p>.KUHN (Arthur K.), avocat, 160, Broadway, à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>Kuthy (Dr Alexandre), avocat à la Cour d'appel, secrétaire général et
                        conseiller juridique de l'Association internationale des avocats (section
                        hongroise), 8, rue Kossuth, Debrecen (Hongrie).</p><p> LACLAU (Ernesto), avocat,
                        Charcas 883, Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>S. P. LAFAILLE (Hector), avocat, professeur à la Faculté de droit, 434,
                        Rodriguez Pena, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>S. P. Lagarmilla (Eugenio), avocat, doyen de la Faculté de droit, à
                        Montevideo (Uruguay). </p>
                    <p>Landggaabd-Menezes (Rodrigo Octavio DE), ministre au Tribunal suprême
                        fédéral, 38, rua dos Palmeiros, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>Largman (Vladimir), docteur en droit, villa Jacomin, à Sinaia Jud. Prohova
                        (Roumanie). </p>
                    <p>LASTOVKA (Karel), professeur, doyen de l'Université Komensky, à Bratislava
                        (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>LEE, professeur à l'Université, Westbury Lodge Norhann Road, à Oxford
                        (Angleterre). </p>
                    <p>LE FORT (Henri), docteur en droit, ancien président de la Cour de justice, 8,
                        rue Eynard, à Genève (Suisse). </p>
                    <p>Leitao DA CUNHA, avocat, 30, rua da Alfandega, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>LEITE (Solidonio A.), avocat, 24, Affonso Penna, à Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>LEMANN (Monte M.), avocat, Carondelet Building (Tulane Law School), à La
                        Nouvelle-Orléans (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. Lencinas (Dr José-M.), avocat, Calle Riva Davia, à Mendoza (République
                        Argentine). </p>
                    <p>LESLIE Burgin (E.), solicitor, 3, Gray's Inn place, Gray's Inn, a Londres, W.
                        C. I. (Angleterre). </p>
                    <pb/>
                    <p>LETELLiEn-Ei.G.\BT (Pedro), ministre du Chili, à Mexico (Mexique).</p><p> LEWALD
                        (Hans), professeur à l'Université, 14, Wrisenhattenstrasse, à
                        Francfort-sur-Main (Allemagne). </p>
                    <p>Lhérisson (Louis Càrius), ancien membre du Conseil d'Etat, ancien sénateur,
                        directeur du Collège Louverture, 1315, rue Lamarre, à Port-au-Prince
                        (Haïti). </p>
                    <p>LIPPITT (Guy H.), avocat, 67, Wall St., à New-York (Etats-Unis)
                        Llewellyn-Jones (F.), solicitor, Isfryn, à Mold, Pays de Galles
                        (Angleterre). </p>
                    <p>S. P. Lobingier (Charles Sumner), chief attorney, Federal Departement of
                        Justice, à Washington D. C. (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. Lorenzen (Ernest), professeur de droit à Yale Law School, à New Haven
                        (Connecticut, Etats-Unis). </p>
                    <p>Losseal' (Léon), avocat, chez M. Spalart, consul de Belgique, à • Hautmont
                        (Nord). </p>
                    <p>Louissaint (Lelis), avocat, juge de paix de la section Est, à Portau-Prince
                        (Haïti). </p>
                    <p>S. P. Lo-Wen-Kan, vice-président de la Commission de codification, à Pékin
                        (Chine). </p>
                    <p>LUNA Y Gircia DE Vn.LECAO (Antonio), docteur en droit, professeur auxiliaire
                        de la Faculté de droit, juge titulaire, calle Marques de Paradas, n° 12,
                        Séville (Espagne). </p>
                    <p>Luque y GALAN (Manuel Martin DE), abogado de los ilustres colegios de Madrid
                        y otros, Académio de la Réal Académia de juris nrudencia y legislacion,
                        Excedente del Instituto de réformas sociales, calle de San Vicente, n° 52,
                        duplicado, Madrid (Espagne). </p>
                    <p>I.uzzatto, avocat, 2, via Lauro, Milan (Italie). </p>
                    <p>I.yskowski (Ignace), ancien recteur de l'Université, 5, Nowy, Zjard, à
                        Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>MAC Dowell (Samuel), docteur en droit, 12, Tavessa CamposSalles, à Para
                        (Brésil). </p>
                    <p>S. P. Mackay (Hector), avocat, docteur en droit, 112 ouest, rue Saint-,
                        Jacques, à Montréal (Canada). </p>
                    <p>S. P. MADAY (André DE), bibliothécaire du Bureau international du travail, 7,
                        rond-point de Plainpalais, à Genève (Suisse). </p>
                    <p>Mahatm (Ernest), professeur à l'Université de Liège, ancien ministre, 9,
                        avenue du Hêtre, à Cointe (Sclessin) (Belgique). </p>
                    <p>Mallieux (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 24, rue Hemricourt, à Liège
                        (Belgique). </p>
                    <p>Manara (Ulisse), professeur ordinaire de droit commercial à l'Université, 11,
                        via Innocenzo Frugoni, à Gênes (Italie). </p>
                    <pb/>
                    <p>Manasse (E.), avocat, grand tunnel han Galata, nO' 1-5, à Constanlinople
                        (Turquie). </p>
                    <p>S. P. Mangabeira (Joâo), avocat, député, 46, D. Marianna, à Rio-de-Janeiro
                        (Brésil). </p>
                    <p>Manu (Joan), conseiller à la Cour de cassation, Pascal Filipescu Alea
                        Alexandru I, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. Mascondes Romeiro (Dr José Ovidio), juiz de direito da provedonia e
                        residuos, 27, rua Paulina Fernandes, Botafaga, à.Rio-deJaneiro (Brésil). </p>
                    <p>Markovitch (S. Bojidar), docteur en droit, 6, Majke Jevrosime ul, Belgrade
                        (Serbie). </p>
                    <p>Marzano (Umberto Renato), publiciste, membre de l'Académie des sciences et
                        lettres de Gênes, 120, viale dei Mille, 27, à Milan (Italie). </p>
                    <p>Meckenstock [Ch.), avocat, professeur de droit comparé à l'Académie, à
                        Neuchâtel (Suisse). </p>
                    <p>MELENDRO (Yezid), docteur en droit, Ibagué (Colombie). </p>
                    <p>S. P. MENDES DE Almeida (Candido), professeur à la t'aculLé. libre des
                        Sciences juridiques et sociales, Rua Senador Vergueiro, 14. à Rio-de-Janeiro
                        (Brésil). </p>
                    <p>MENDES (Eugenio), secrétaire de l'Américan Institute of comparative Law and
                        Législation, 12, Bucareli, à Mexico (Mexique).</p><p> MERCIER (André), ancien doyen
                        de la Faculté de droit, I, Grand Chêne, à Lausanne (Suisse). </p>
                    <p>MEROU (Enrique Garcia), avocat, 341, Sarmento, à Buenos-Aires (République
                        Argentine). </p>
                    <p>S. P. Messina (Salvatore), juge aux tribunaux mixtes, Bulkeley, à Alexandrie
                        (Egypte). </p>
                    <p>MEYER (Cosmus), président à la Cour suprême, 21, Livjagergade, à Copenhague
                        (Danemark). </p>
                    <p>Miclesco (Emm.), président à la Cour de cassation, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Micou (Creswell M.), avocat, 63 Wall, St., à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>MizuMAr.in, conseiller privé impérial, à l'Office du Conseil privé impérial,
                        à Tokio (Japon). </p>
                    <p>Miettinen (Lauri), avocat, Légation de Finlande, 1, Alsenstrasse, à Berlin N.
                        W. (Allemagne). </p>
                    <p>Mihailcanu (St.), conseiller à la Cour d'appel de Bucarest, rue Stirbei Vadà,
                        129, Bucarest II (Roumanie). </p>
                    <p>Millab (Robert W.), professeur au N'orth western University Law School Lake
                        shore Drire and Chicago avenue, à Chicago, Illinois (Etats-Unis). </p>
                    <pb/>
                    <p>MILLER (David Hunter), avocat, 36, West. 44 st., à New-York </p>
                    <p>(Etats-Unis). </p>
                    <p>MILOTA (Albert),' professeur à l'Université Komensky Spitalska, </p>
                    <p>52, Bratislava (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>Minana Villaghasa (Emilio), avocat et publiciste, callc de Monte- </p>
                    <p>léon, 30, principal, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>Mironescu (G. G.), ministre des Affaires étrangères, professeur à </p>
                    <p>l'Université, 5, Pisar Mosu, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Mohamed Sadek FAHMY, professeur à l'Ecole royale de droit, Gui- </p>
                    <p>zeh, Le Caire (Egypte). </p>
                    <p>M oh anna (Fouad), avocat, Parquet mixte d'Alexandrie (Egypte). </p>
                    <p>S. P. Molina (Victor-Manuel), avocat, inspecteur général des collèges
                        nationaux, à Buenos-Ayres (République Argentine). </p>
                    <p>Momsen (Richard P.), avocat, Caixo do Correiro, 1698, Rio-de-Ja- </p>
                    <p>neiro (Brésil). </p>
                    <p>Monroe (J. Blanc), avocat, 1114, Carondelet Building (Tulane Law </p>
                    <p>School), à La Nouvelle-Orléans (Etats-Unis). </p>
                    <p>Montclins (Arvar), docteur en droit, conseiller suppléant à la Cour </p>
                    <p>de Svéa, membre adjoint au Conseil des référendaires, Djur- </p>
                    <p>sholm (Suède). </p>
                    <p>Monteiro (Vicente Rodrigues), avocat, ancien gouverneur civil, </p>
                    <p>rua Saint Filippe Nery, 70, à Lisbonne (Portugal). </p>
                    <p>MORDAN (James), membre de l'Association internationale de droit, </p>
                    <p>50, Courtfield gardens Kensington, à Londres S. W. (Angle- </p>
                    <p>terre). </p>
                    <p>S. P. Morel (Miguel), avocat, rédacteur en chef de la Nacion, ancien député,
                        1448, celle de Cordoba, à Buenos-Ayres (République </p>
                    <p>Argentine). </p>
                    <p>Morssing (Ivar), avocat, 12, Brunkebergstorg, à Stockholm </p>
                    <p>(Suède). </p>
                    <p>Mosgos (M.), procureur général, 2, Str. Dorului, à Bucarest (Rou- </p>
                    <p>manie). </p>
                    <p>Motaal (Zaki Abdel), chargé de cours à la Faculté de droit, 4, </p>
                    <p>rue Ali-Pacha Monbarek, Le Caire (Egypte). </p>
                    <p>MOULIN, Service de la prévoyance sociale, Mines de la Sarre, à </p>
                    <p>Sarrebruck (Territoires rhénans). </p>
                    <p>MYRBERG (Israël), secrétaire de la Chancellerie du Ministère de la </p>
                    <p>Justice, 60 IV Grevgatan, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>NABuco DE ABnEu, desembargador, 228, Laranjenas, à Rio-de-Ja- </p>
                    <p>neiro (Brésil). </p>
                    <p>Nagobski (Dr Zygmunl), avocat à la Cour d'appel, membre de la </p>
                    <p>Commission de codification, 6, rue Fredry, à Varsovie (Polo- </p>
                    <p>gne). </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P. Naojiro Sugiyama, professeur à la Faculté de droit de l'Université
                        impériale 29, Shirokanetcho Ushigomeku,- à Tokio (Japon). </p>
                    <p>NEGOESCU (Coman), conseiller a la Cour d'appel, 15, 17, Povernei, à Bucarest
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Niemeyer (Th.), professeur à l'Université, 15, Danischestrasse, à Kiel
                        (Allemagne). </p>
                    <p>NISOT (Pierre), docteur en droit, 15, rue de l'Artichaut, à Bruxelles
                        (Belgique). </p>
                    <p>Normandin (André), service du personnel, Mines domaniales françaises de la
                        Sarre, à Sarrebrûck (Territoires rhénans). </p>
                    <p>S. P. Oppenheimer (Fritz), avocat à la Cour, docteur en droit, 2,
                        Regentcnstr., à Berlin W. 10 (Allemagne). </p>
                    <p>Orego Walter et Cle, avocats, 1072, Huerfanos (Casilla 121), à Santiago
                        (Chili). </p>
                    <p>S. P. OSANDON (Frutos), avocat à la Cour d'appel 1261, Calle de SantoDomingo,
                        à Santiago (Chili). </p>
                    <p>Ottulescu (Em.), avocat, 4, Dorobantilor, à Bucarest (Roumanie).</p><p> OTULESCU
                        (Al.), avocat, 62, gen. Berthelot, à Bucarest (Roumanie). S. P.
                        Ouang-Kouangky, ministre de Chine, Légation de Chine, 58, Bezuidenhout, à La
                        Haye (Pays-Bas). </p>
                    <p>S. P. Padoux (Georges), ministre plénipotentiaire, conseiller du gouvernement
                        chinois, 54, Tunsin Road, à Shanghai (Chine). </p>
                    <p>PALMER (Thomas W. Jr.), 16, th. Floor, 26, Broadway, à NewYork City
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>PANAITESCU (C.), avocat, 18, rue Robert de Flers, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Pantazi (Em.), avocat, 5, Intrarea Nordului, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. PANTOS (Rigas Georges), P.O.B. 473, Le Caire (Egypte). </p>
                    <p>S. P. PAPINEAU-COUTURE (R.), notaire, 97, Saint-Jacques, Montréal (Canada). </p>
                    <p>Pappenheim (Wilhelm), avocat à la Cour, 4, Hegelgasse, à Vienne 1 (Autriche). </p>
                    <p>PAREDES, doyen de la Faculté de droit, à Quito (Equateur). </p>
                    <p>l'ATTERSON, à la School of Law, à Columbia University, à NewYork
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>PAZ (Enrique Martinez), professeur à la Faculté de droit, 705, Calle Colon, à
                        Cordoba (République Argentine). </p>
                    <p>S. P. Pered\ (R.), avocat, professeur de droit civil à la Faculté de droit.
                        2962 L. B. Cavra, à Montévideo (Uruguay). </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P. Périgord (Paul), professeur de civilisation française à l'Université de
                        Californie, à Los Angeles, Californie (Etats-Unis). </p>
                    <p>Peritch (Jivoïn), professeur à la Faculté de droit, 22, Rosancivev Venac, à
                        Belgrade (Serbie). </p>
                    <p>PETnEsco (Basile), premier président du Tribunal, Ramnicul, à Valcea
                        (Roumanie). </p>
                    <p>PEYNADO (Francisco), président du Collège des avocats, 38, Mercédés, à
                        Santo-Domingo (République Dominicaine). </p>
                    <p>Pietri (Alejandro), avocat, à Caracas (Vénézuela). </p>
                    <p>Piip (Prof. A.), 36, Pikk, à Talinn (Esthonie). </p>
                    <p>Pinto DA RoqHA (Arthur), ministre du Suprême tribunal militaire, professeur à
                        l'Université, Grand Hôtel, Largo de Lapa, à Rio- </p>
                    <p>de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>PIOLA-CASELLI, avocat, 35, via Ludovisi, à Rome (fi) (Italie). </p>
                    <p>Pires (Homero), avocat et professeur de droit. 48, rua de Salette, à Bahia
                        (Brésil). </p>
                    <p>S. P. PLANTEROSE (H. Remy nE), docteur en droit, conseiller à la Commission
                        de législation du royaume de Siam, Surissak road, 1644, </p>
                    <p>à Bangkok (Siam). j </p>
                    <p>S. P. POLLOCK (Frédéric), 13, Old Square Lincolns's Inn, à Londres, W. C.
                        (Angleterre). </p>
                    <p>POMPÉI (Paul), avocat de la légation de France, 15-2°, largo do Carmo, à
                        Lisbonne (Portugal). </p>
                    <p>PopEsco (Jorgu Georges), avocat, 17, boulevard Carol, à Turnu Severin
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Popesco-Ramniceano (René), avocat, docteur en droit, 29, rue SaintConstantin,
                        à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Potulicki (comte Michel), premier secrétaire de légation au ministère des
                        Affaires étrangères de Pologne, membre du Bureau </p>
                    <p>international du travail, à Genève, actuellement à Prébailly par </p>
                    <p>Gex (Ain). </p>
                    <p>POULOPOL (E. A.), membre du Conseil législatif, 25, rue Precupetzu-noi, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>S. P. PRESTES (Julio), avocat, député fédéral, 9, rua S. Vte de Paulo, à Saô
                        Paulo (Brésil). </p>
                    <p>S. P. Price (Hannibal), ancien ministre plénipotentiaire, à Port-auPrince
                        (Haïti). </p>
                    <p>S. P. Quijano (Alexandro), avocat, 1 a, de Gante, n° 1, à Mexico (Mexique). </p>
                    <pb/>
                    <p>RADULESCU (Andrei), conseiller à la Cour de cassation, professeur, membre de
                        l'Académie roumaine, 30, Str. Latina, à Bucarest </p>
                    <p>(Roumanie). </p>
                    <p>S. P. RAMEAU (Arthur D.), avocat, ancien ministre de la Justice, à
                        Portau-Prince (Haïti). </p>
                    <p>S. P. REBORA (Juan Carlos), avocat, professeur de droit civil, 1460, Junin, à
                        Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>Rembiszewski (Léon), consul de Pologne, 20, Elfenstrasse, à Berne (Suisse). </p>
                    <p>Rfuterskiôld (C. A. de), professeur à l'Université, 36, Kungsgatan, à Upsal
                        (Suède). </p>
                    <p>S. P. Rky (Francis), secrétaire général de la Commission européenne du
                        Danube, à Galatz (Roumanie). </p>
                    <p>Riasnovsky (V.), doyen de la Faculté de droit, à Kharbine (Chine) via
                        Sibérie. </p>
                    <p>S. P. RICHARD (Albert), doyen de la Faculté de droit, 24, Corraterie, à
                        Genève (Suisse). </p>
                    <p>RICHARD, commandant, docteur en droit, 12, Tysskbagaregatan, à Stockholm
                        (Suède). </p>
                    <p>Riganacos (Antoine G.), procureur général près la Cour d'Athènes, 75, rue
                        Colonou, à Athènes (Grèce). </p>
                    <p>Rivarola (Mario), avocat, président du Collège des avocats, Libertad, 850, à
                        Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>RODRIGUEZ (Alberto J.), professeur à la Faculté de droit de l'Université,
                        459, Sarmiento, à Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>RODRIGUEZ SAN Pedro (Carlos), docteur en droit, Monte Andaluz à Villalba (Pra
                        de Madrid), Espagne. </p>
                    <p>Rogiiin (Ernest), ancien doyen de la Faculté de droit à l'Académie de
                        Lausanne, villa Orville, 41, avenue du Léman, à Lausanne </p>
                    <p>(canton de Vaud, Suisse). </p>
                    <p>Romand (Guillermo B.), membre de l'Académie royale de jurisprudence et de
                        législation, 25, calle de Goya, à Madrid (Es- </p>
                    <p>pagne). </p>
                    <p>S. P. ROSEMOND (C.), notaire, 1362, rue H. Killick, à Port-au-Prince (Haïti). </p>
                    <p>Rosental (S.), avocat, 52, Vasile Lascar, à Bucarest (Roumanie).
                        Rosetti-Balanesco (Jean), docteur en droit de la Faculté de Paris, 60,
                        strada Dionisie, Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>RosTwoRowsKY (comte Michel), ancien recteur de l'Université, 8, rue
                        Studencka, à Cracovie (Pologne). </p>
                    <p>S. P. Rothe (Guilhermo), doyen de la Faculté de droit, 71, Colon, à Cordoba
                        (République Argentine). </p>
                    <pb/>
                    <p>SACCONE (Santos), juge au Tribunal fédéral, à Rosario (République Argentine). </p>
                    <p>Sack (Alexandre N.), professeur of international Law at the school of Law,
                        Northwestern University in Chicago, Illinois </p>
                    <p>(Etats-Unis). </p>
                    <p>Salama (Marcel), 58, rue Menosc-Rond-Point, Alexandrie (Egypte). Sadeck
                        (Fahmy), Le Caire (Egypte). </p>
                    <p>Saldana (Quintiliano), professeur à l'Université, 75, Princesa, à Madrid
                        (Espagne). </p>
                    <p>S. P. Salis (Louis-Rodolphe DE), professeur à l'Université, ancien chef de la
                        section de législation et de jurisprudence au département </p>
                    <p>fédéral de la Justice, au château Marschlins, près Landquart </p>
                    <p>(Grisons Suisse). </p>
                    <p>S. P. SALLES JUNIOR (Antonio Carlos DE), avocat, 91, avenida Luiz Antonio, à
                        Sao Paulo (Brésil). </p>
                    <p>SALOMON (Rutger), avocat, 1, B. Goran Olsgatan, à Malmo (Suède). S. P. SALVAT
                        (Raymundo M.), avocat, 1.457, Ayacucho, à Buenos-Aires (République
                        Argentine). </p>
                    <p>S. P. SANCHEZ Gavito (Manuel), avocat près les tribunaux de la République
                        mexicaine, 64, avenida Uruguay, à Mexico (Mexique). </p>
                    <p>S. P. SANTA MARIA SANCHEZ (Alfredo), ancien professeur à la Faculté de droit,
                        1834, Casilla, à Santiago (Chili). </p>
                    <p>SANTOS (Manuel Lourenço), avoué, R. Garrett, 36, Lisbonne (Portugal). </p>
                    <p>S. P. SARFATTI (Mario), professeur de droit privé à l'Université, 10, via
                        Vico, à Turin (118) (Italie). </p>
                    <p>Sauseh-Hall, professeur à l'Université de Neuchâtel, 8, rue Michel-Chauvet, à
                        Genève (Suisse). </p>
                    <p>Schaumburger (Max. M.), avocat, 620 Whitney Building, à La Nou.velle-Orléans
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>SCHEMEIL (Raymond), avocat à la Cour d'appel mixte, 13, rue Emad-el-Dinu Imux
                        T., Le Caire (Egypte). </p>
                    <p>SCHMUCK (T. K.), avocat, 17, Batlery place, à New-York (ElatsEtats-Unis). </p>
                    <p>Schoenrich (Otto), 'avocat, 63, Wall Str., à New-York (Etats-Unis). Schuster
                        (Edward), avocat, 1, Cedar SI., à New-York '.EtatsUnis). </p>
                    <p>S. P. Scott (James Brown), directeur de la Division internationale de la
                        Fondation Carnegie, Carnegie Endowment for international </p>
                    <p>peace, 2, Jackson Place, à Washington, D. C. (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. SECRETAN (Roger), professeur de droit administratif à l'Université, 30,
                        avenue des Alpes, à Lausanne (Suisse). </p>
                    <pb/>
                    <p>Séfériadès (Stylian), professeur à la Faculté de droit, 2, rue Mavromateon, à
                        Athènes (Grèce). </p>
                    <p>Sescioreanu (M.), avocat, 9, strada Spatarulni, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Sevket (Meniedali), avocat, 23, yénisehir Mimar sokak, Ankara r (Turquie). </p>
                    <p>SEYA (Pierre), ministre de Lettonie, 4, via Arcangelo Corelli, à Rome (36)
                        (Italie). </p>
                    <p>S. P. Shick (Robert Porter), secrélaire du Comparative law bureau de
                        l'American bar association, Plaza trust building, Broad street south Peun
                        square, à Philadelphie (Pensylvanie, Etats-Unis). </p>
                    <p>SIACA (Ramon), avocat, Caixa Postal 883, à New-York (Etats-Unis).
                        Silbernagel-Caloyanni (Alfred), docteur en droit, président du Tribunal de
                        Bâle (en retraite), 4, rue de la Mission, Bâle (Suisse). S. P. Silvacruz
                        (Raimundo), avocat, député, professeur à l'Université, à Santiago (Chili). </p>
                    <p>SILVA Gordo (Adolpho »a), avocat, sénateur, 124, rua Conseilheiro Nebias, à
                        Sâo Paulo (Brésil). </p>
                    <p>S. P. SILVA PEREIRA (Césario DA), magistrado, 63, rua, D. Marianna, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>SIMONIUS (Auguste), professeur de droit romain à l'Université, l, place de la
                        Cathédrale, à Bâle (Suisse). </p>
                    <p>Sj5sthom (Bertil), professeur à l'Université Hietalandenk, Helsinki
                        (Finlande). </p>
                    <p>Smalley-Baker (C. E.), professeur à la Faculté de droit de l'Université
                        Edmund Street, à Birmingham (Angleterre). </p>
                    <p>Smith (Harold), avocat, 150, Broadway, à New-York (Etats-Unis). Smith
                        (Léonard), avocat, 230, Park avenue, à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>SMITHERS (William, W.), avocat, directeur du Comparative law Bureau of the
                        american Bar association, 1220 Bankers Trust Building, à Philadelphie
                        (Pennsylvanie, Etats-Unis). </p>
                    <p>Sohier, procureur' général, a Elisabethville, Katanga (Congo belge). </p>
                    <p>Soler (Juan José), ministre du Paraguay, à Mexico (Mexique). Sommer Otakaiî,
                        professeur ù l'Université, à Prague, IV-278 Na-Valech (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>Spée (Germain), avocat, 42, rue des Escrimeurs, à Anvers (Belgique). </p>
                    <p>SRIYABAYA, C/o Phya Prachoom Balakand, villa Sriyabaya surivango Hoad,
                        Bangkok (Siam). </p>
                    <pb/>
                    <p>STANFIELD (Théodore), publiciste, 151, Central Park West, à NewYork
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. Stati (Marcel), docteur en droit, avocat, 40, Str. Maria Rosetli, à
                        Bucarest, III (Roumanie). </p>
                    <p>Stieber (Miloslar), professeur de droit public et privé à la Faculté de
                        droit, Smichov, n° 1155, à Prague (Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>Stjernstedt (Georg), avocat, 14, Brunkebergstorg, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>Stoïcesco (Constantin .1.), professeur à la Faculté de droit, 13, strada AI.
                        D. Xenopol, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>STOOP, (John DE), 3, place Robbe, Courtrai (Belgique). </p>
                    <p>STOPPATO (Alessandro), professeur à l'Université, 34, via Zamboni, à Bologne
                        (Italie). </p>
                    <p>Strahan (Thomas R.), avocat, 20, l'ine St., à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>Suihad (Villard), P. 0. box A 168, Port-au-Prince (Haïti). </p>
                    <p>Sumner (Malcolm), avocat, 52, Broadway, S., à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>Sunderland (Edwin S. S.), avocat, 44, Wall Street, à New-York (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. Suyling (J.-Ph.), professeur, Ernst Casiniirlaan, 11, La Haye
                        (Pays-Bas). </p>
                    <p>Svane (Oscar Bondo), avocat à la Cour d'appel, 19, Ribegade, Copenhague
                        (Danemark). </p>
                    <p>Svoboda (Jan), docteur en droit, 3, Ruzôvà, à Brno (TchécoSlovaquie). </p>
                    <p>Tafarj (Sa Majesté le Ras), Addis-Abeba (Ethiopie). </p>
                    <p>TAFT (Henry W.), avocat, 40, Wall Street, à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>S. P. Tai Tch'enne Linné, ministre de Chine, diplômé de l'Ecole libre des
                        sciences politiques, à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>Takayanagi (Kenzo), professeur of law imperial University, 450, Sankocho,
                        Shiba, à Tokio (Japon). </p>
                    <p>TALAS (Onni), professeur à la Faculté de droit, ministre de Finlande, à
                        Copenhague (Danemark). </p>
                    <p>S. P. Tanc-Tsai-Fou, ministre de Chine, diplômé de l'Ecole libre des sciences
                        politiques, 5, Mao-Kia-Ouin, à Pékin (Chine). </p>
                    <p>TASLUANU (D.), président honoraire de la Cour de cassation, 12, avram Jancci,
                        à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>TCHANG ting-tranc, docteur en droit, 14, Hankow road, à Chang-hai (Chine). </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P. Tchéou-Wel, associé de l'Institut de droit international, docteur en
                        droit et ingénieur des Ponts et Chaussées, membre de la </p>
                    <p>Commission des traités au Waichiaopu, membre législateur du </p>
                    <p>Yuan législatif, 25, Sun que zun Hong, à Nankin (Chine). </p>
                    <p>Teisen (Axel), avocat, Recil Estate Trust building, à Philadelphie
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>TELLEZ (Ignacio Garcia), recteur de l'Université de Mexico, à Mexico. </p>
                    <p>Tenchéa (Jon), docteur en droit, avocat, Hitias (dép. Timio-Torontal)
                        (Roumanie). </p>
                    <p>Tenekidès (C. G.), conseiller juriste au ministère des Affaires étrangères,
                        222, rue Patissia, à Athènes (Grèce). </p>
                    <p>TEODORESCO (Anibal), professeur ù l'Université, l, Cal. Dorobantilor, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>THIESING (Théodore H.), avocat, 63, Wall Street, à New-York (Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. Thilly (Etienne), docteur en droit, sous-chef du Secrétariat à la
                        Commission européenne du Danube, à Galatz (Roumanie). </p>
                    <p>Thôt (Ladislav), ancien magistrat, professeur à l'Université nationale,
                        Faculté de droit, à La Plata (République Argentine). </p>
                    <p>Tondon (William), avocai, 83, rue Drillon, à Tientsin (Chine) (via Sibérie). </p>
                    <p>TOPKEN (William J.), avocat, 27, William Street, à New-York (Etats-Unis). </p>
                    <p>TonnES (Francisco A.), avocat, à Cucuta (Colombie). </p>
                    <p>TRIAS DE Bes, professeur à la Faculté de droit, 391, Consejo de Ciento, à
                        Barcelone (Espagne). </p>
                    <p>Trimble (Rufus J.), avocat, 68, William St., à New-York (EtatsUnis). </p>
                    <p>S. P. TROTTET (Maurice), avocat, 18, corraterie, à Genève (Suisse). S. P.
                        TSIEN-TAI, conseiller au Ministère de la Justice, docteur en droit, à Pékin
                        (Chine). </p>
                    <p>Turner (Campbell), avocat, Transportation building, à Washington D. C.
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>Tybjerg (N.), candidatus juris, 9, Posenvongets Sideallé, à Copenhague
                        (Danemark). </p>
                    <p>Uppstrôm (Wilhelm), docteur ès lettres, ancien magistrat, 22, rue de Narwa, à
                        Stockholm (Suède). </p>
                    <p>URBINA (Salvador), ministre de la Cour suprême, à Mexico (Mexique). </p>
                    <p>Urena SMENJAUD (Rafael DE), avocat, doyen de la Faculté de droit à
                        l'Université centrale, 39, Claudio Coello, à Madrid (Espagne). </p>
                    <pb/>
                    <p>Vadasz (Emeric), docteur en droit, avocat, 21, rue Podmaniczky, à Budapest
                        (Hongie). </p>
                    <p>Vai.umaresco (Alexandre), docent universitar, avocat, strada Dionesie, 50, à
                        Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Vance (John T.), directeur de la Bibliothèque de droit du Congrès, à
                        Washington D. C. (Etats-Unis). </p>
                    <p>VAN DEN Toorn (Peter), avocat, 45, Fairfield St., à Montclair (NewJersey,
                        Etats-Unis). </p>
                    <p>VAN DER Heyden (Dr), professeur de droit commercial et civil à la Faculté de
                        droit de Nimègue (Pays-Bas). </p>
                    <p>VAN Evkbdingen (Dr. W.C.T.A.), avocat, 501, Ann Arbor Trust, Ann Arbor Mich.
                        building, à Portland (Oregon, Etats-Unis). </p>
                    <p>VAN Houtte, avocat, 51, quai des Moines, Gand (Belgique). </p>
                    <p>VAN Kan, doyen de la Faculté de droit, à Batavia (Indes Néerlandaises). </p>
                    <p>S. P. VARAS (Antonio), avocat, 1381, Huerfanos, à Santiago (Chili). S. P.
                        VARAS (Miguel A.), avocat, sénateur, professeur de droit international à
                        l'Université, calle de Huerfanos, 1350, à Santiago </p>
                    <p>(Chili). </p>
                    <p>Varela (Horacio, Beccar), avocat, 66, San Martin, à Buenos-Aires (République
                        Argentine). </p>
                    <p>Vasiliu (C.), docteur en droit, membre du Corps législatif, 47, boulevard
                        Schitu-Màgureanu, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>Vasquez del Mercado, ministre à la Cour suprême, Mexico (Mexique). </p>
                    <p>Velescu (Al.), avocat, 11, boulevard Schitu-Màgureanu, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>f Venezian (Giacomo), professeur de droit civil à l'Université de Bologne.
                        Mort au champ d'honneur. </p>
                    <p>S. P. VERGARA SALVA (Juan de Dios), professeur extraordinaire de droit
                        commercial à l'Université, 74, calle Coehrane, ou Casilla. 689, à </p>
                    <p>Valparaiso (Chili). </p>
                    <p>VERMEULEN (Jean), chargé de' cours à la Faculté de droit 18, Str. Vasile
                        Lascar, à Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>VIANNA DO Casteli.o, ministre de la Justice, America Hôtel Cattele, à
                        Rio-de-Janeiro (Brésil). </p>
                    <p>VICTomcA (Benjamin Garcia), avocat, 651, avenida de Mayo, à Buenos-Aires
                        (République Argentine). </p>
                    <p>Viveiros DE CASTRO (Augusto Olympio), ministre de la Cour suprême fédérale,
                        302, rue Barata Ribeiro, Copacabona, à Rio-de- </p>
                    <p>Janeiro (Brésil). </p>
                    <pb/>
                    <p>1- ~I. </p>
                    <p>VOCOTOPOULOS (D.-C.), député au Parlement hellénique, à Syra (Grèce). </p>
                    <p>Volansky (Alexandre Al.), Avocat, docteur en droit, 182, rue Slirbey-Voda, à
                        Bucarest (2e) (Roumanie). </p>
                    <p>Vroonen, juge au tribunal mixte, à Alexandrie (Egypte). </p>
                    <p>S. P. Wang-King-Ky, ministre de Chine, 19, boulevard Militaire, h Bruxelles
                        (Belgique). </p>
                    <p>S. P. Wei-Suntchou, ministre de Chine, licencié en droit, à Bruxelles
                        (Belgique). </p>
                    <p>S. P. WELLINGTON Koo (V.), ministre des Affaires étrangères, à Pékin (Chine). </p>
                    <p>White (Ibrahim), professeur à la Faculté royale de droit, Le Caire (Egypte). </p>
                    <p>WIELAND (Charles), professeur de droit civil et commercial à la Faculté de
                        droit de l'Université, 11, Lindenweg, à Bâle (Suisse). S. P. Willan
                        (William-Edward), solicitor, Estate Duty Office, Somerset House, à Londres,
                        W. C. (Angleterre). </p>
                    <p>WILLIAMS (Ira Jewell), avocat, 1421, Chestnut Str., à Philadelphie
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>Witzling (Eugène), licencié en droit 31, Str. Coroanei, à Braïla (Roumanie). </p>
                    <p>WOLFF (Karl), docteur, professeur i l'Université Innsbriick, Kock Strasse,
                        10, Innsbrûck. </p>
                    <p>WOLFF (X. Reinhold), avocat, 1, a Jahringerstrasse, Wilmersdorf, à Berlin
                        (Allemagne). </p>
                    <p>Wrède (Baron R. A.), ancien professeur de droit à l'Université d'Helsinki
                        (Finlande). </p>
                    <p>YADAROLA (Maurice), avocat, 336, San Jeronimo, à Cordoba (République
                        Argentine). </p>
                    <p>YOFRE (Félipe), sénateur, calle San Martin, 669, à Buenos-Ayres (République
                        Argentine). </p>
                    <p>S. P. Yo-Tsao-Yeu, ministre plénipotentiaire, au Ministère des Affaires
                        étrangères, à Pékin (Chine). </p>
                    <p>Zeif (Aboul Seoid), avocat, à Ramleh, Alexandrie (Egypte). </p>
                    <p>ZODHY, docteur en droit, 22, rue Abel Ruhman Bey AI Helmia, El Gadita, au
                        Caire (Egypte). </p>
                    <p>S. P. Zokaol Molk, premier président à la Cour de cassation de Perse, ancien
                        président du Parlement, ancien ministre de la Justice, à Téhéran (Perse).. </p>
                    <pb/>
                    </div><div type="subsection">   <p>S. P. ALLIANCE FRANÇAISE, 875, Sarmiento, à Buenos-Aires (République
                        Argentine). </p>
                    <p>ATENEO CIENTIFICO, LITERARIO Y artisticc^ calle del Prado, 21, à Madrid
                        (Espagne). </p>
                    <p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL DE BRUXELLES (Bibl.), à Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>AVOCATS A LA (OUR D'APPEL DE Liège (Bibliothèque), au Palais de Justice, à
                        Liège (Belgique). </p>
                    <p>S. P. BANQUE BERTHOUD, COURVOISIER ET C'°, 21, faubourg de l'Hôpital, à
                        Neuchatel (Suisse). </p>
                    <p>S. P. BANQUE FRANÇAISE ET ITALIENNE POUR L'AMÉRIQUE nu SUD, 500, Cangallo, à
                        Buenos-Aires (République Argentine). </p>
                    <p>S. P. BANQUE FRANÇAISE SUPERVIELLE ET Cle, 423, 25 de Mayo, à Montevideo
                        (Uruguay). </p>
                    <p>BARREAU DE CONSTANTINOPLE (Bibliothèque), à Constantinople (Turquie). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE CANTONALE ET UNIVERSITAIRE, à Fribourg (Suisse). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE CENTRALE, à Zurich* (Suisse). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE DE LA GRANDE ASSEMBLÉE NATIONALE DE TURQUIE, Jt Angora (Turquie
                        d'Asie). </p>
                    <p>S. P. BIBLIOTHÈQUE DE L'ASSOCIATION CHINOISE DES SCIENCES POLITIQUES ET
                        SOCIALES, à Pékin (Chine). </p>
                    <p>S. P. BIBLIOTHÈQUE DE LA VILLE ET UNIVERSITAIRE, à Berne (Suisse).
                        BIBLIOTHÈQUE DE LA VILLE DE FRANCFORT (Allemagne). </p>
                    <p>Bibliothèque DE L'ÉCOLE FRANÇAISE DE DROIT, au Caire (Egypte). </p>
                    <p>S. P. BIBLIOTHÈQUE DU WAI-KIAO-POU (ministère des Affaires étrangères), à
                        Pékin (Chine). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE NATIONALE DE TURIN, à Turin (Italie). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE publique, 476, Fith Av., à New-York (Etats-Unis).</p><p> BIBLIOTHÈQUE
                        PUBLIQUE ET UNIVERSITAIRE DE GENÈVE (Suisse). </p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE DE Kônigsberg (Prusse). </p>
                    <p>S. P. BUREAU FÉDÉRAL DES ASSURANCES, 14, rue des Cygnes, à Berne (Suisse). </p>
                    <p>BUREAU INTERNATIONAL DE LA PROPRIÉTÉ INTELLECTUELLE (bureaux réunis des
                        Unions pour la protection de la propriété industrielle et des oeuvres
                        littéraires et artistiques), 7, Helvetiastrasse, à Berne (Suisse). </p>
                    <p>CANTON DE VAUD (Bibliothèque cantonale), à Lausanne (Suisse). </p>
                    <p>S. P. CARNEGIE ENDOWMENT FOR INTERNATIONAL PEACE, 2, Jackson Place, à
                        Washington D. C. (Etats-Unis). </p>
                    <pb/>
                    <p>S. P. CHAMBRE DE COMMERCE, Atocha 33, 0 Apartado, 12039, à Madrid </p>
                    <p>(Espagne). </p>
                    <p>CHAMBRE DES DÉPUTÉS D'ITALIE (Bibliothèque), à Rome. </p>
                    <p>S. P. CHAMBRE DES NOTAIRES DE Bruxelles (Bibliothèque), 38, rue du </p>
                    <p>Fossé-aux-Loups, à Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>CHAMBRE DES REPRÉSENTANTS DE BELGIQUE (Bibliothèque). M. le </p>
                    <p>bibliothécaire, à Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>CHANCELLERIE DE LA CONFÉDÉRATION SUISSE, à Berne (Suisse). </p>
                    <p>S. P. COLEGIO DE ABOGADOS DE SANTIAGO (Chili). </p>
                    <p>COLLÈGE DES Avocats (Bibliothèque), 283, Mallorca, à Barcelone </p>
                    <p>(Espagne). </p>
                    <p>S. P. COLUMBIA UNIVERSITY LIBRARY (Law Library Kent Ilall), à New </p>
                    <p>York (Etats-Unis). </p>
                    <p>COMMISSION DE CODIFICATION DE LA République polonaise, bureau cen- </p>
                    <p>tral, 14, Mokotowska, à Varsovie (Pologne) </p>
                    <p>Congrès NATIONAL nu CHILI (Bibliothèque), à Santiago (Chili). </p>
                    <p>S. P. CONSEIL D'ÉTAT DE Russie (Bibliothèque) directeur M. le conseiller </p>
                    <p>d'Etat S. LatyschefffT, 44, rue Liteinaja, à Léningrad (Russie). </p>
                    <p>CONSEIL D'ÉTAT ESPAGNOL (Bibliothèque), à Madrid (Espagne). </p>
                    <p>CONSEIL LÉGISLATIF, lre section, 21, Strada Luterana, à Bucarest </p>
                    <p>(Roumanie). </p>
                    <p>S. P. Consorzio UNIVERSITARIO (Biblioteca giuridica), à Modène (Italie). </p>
                    <p>CORNELL UNIVERSITY Library, à Ithaca N. 7. (New-York Etats- </p>
                    <p>Unis). </p>
                    <p>COUR D'APPEL MIXTE D'ALEXANDRIE (Bibliothèque), à Alexandrie </p>
                    <p>(Egypte). </p>
                    <p>COUR DE CASSATION DE BELGIQUE (Bibliothèque), Palais de Justice, </p>
                    <p>place Poelaert, à Bruxelles (Belgique). </p>
                    <p>Cour suprême DE JUSTICE (M. le Président), à Lima (Pérou). </p>
                    <p>COUR SUPRÊME DU CANADA (Supreme Court of Canada), Office of the </p>
                    <p>register, à Ottawa (Canada). </p>
                    <p>CRÉDIT Suisse, à Zurich (Suisse). </p>
                    <p>DÉPARTEMENT DE JUSTICE ET POLICE DU CANTON DU VALAIS (Bibliothè- </p>
                    <p>que cantonale), à Sion (Valais, Suisse). </p>
                    <p>ECOLE DES HAUTES ÉTUDES COMMERCIALES, 399, avenue Viger, à Mon- </p>
                    <p>tréal (Canada). </p>
                    <p>Ecole ROYALE DE DROIT DU CAIRE (Bibliothèque), au Caire (Egypte). </p>
                    <p>ECOLE supérieure DE COMMERCE (Bibliothèque), Palazzo Pamma- </p>
                    <p>tone, à Gênes (Italie). </p>
                    <p>S. P. ESCUELA DE DERECHO DE LA UNIVERSIDAD DE CHILE, à Santiago (Chili). </p>
                    <p>t </p>
                    <pb/>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ (Bibliothèque), à Belgrade (Ser- </p>
                    <p>bie). </p>
                    <p>FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ DE LAUSANNE (Suisse). </p>
                    <p>S. P. FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ DE SARAGOSSE (Espagne). </p>
                    <p>S. P. FACULTÉ DE DROIT DE l'Université NATIONALE, à Pékin (Chine). </p>
                    <p>S. P. FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ (Bibliothèque), à Santiago (Chili).
                        FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ DE VARSOVIE (Pologne). </p>
                    <p>INSTITUT fur AUSLANDS RECHT AN DER UNIVERSITAT, à Heidelberg </p>
                    <p>(Allemagne). </p>
                    <p>INSTITUT SOCIAL ROUMAIN, 102, Calea Victoriei III, à Bucarest (Rou- </p>
                    <p>manie). </p>
                    <p>ISTITUTO 1)1 DIHITTO INTEIÎNAZ1ONALE E DI LEGISLAZIONE COMPARATA, via </p>
                    <p>dell' Universita, 7, Trieste (Italie). </p>
                    <p>LAND BANK OF Egypt, rue Toussoum Pacha, à Alexandrie (Egypte). </p>
                    <p>Law School Library HARVARD UNIVERSITY, à Cambridge (Massa- </p>
                    <p>chussetts, Etats-Unis). </p>
                    <p>Libbary of UNIVERSITY OF MISSOURI, à Columbia (Etats-Unis). </p>
                    <p>LONDON LIBRARY, Saint-James square, S. W. I., à Londres (Angle- </p>
                    <p>Middle TEMPLE LIBRARY (Bibliothèque), M. H. A. C. Sturgess Esq. </p>
                    <p>Hon Society Library Middle Temple, E. C., à Londres (Angle- </p>
                    <p>terre). </p>
                    <p>S. P. MINISTÈRE DES AFFAIRES étrangères DU BRÉSIL, à Rio-de-Janeiro.
                        Ministère DES AFFAIRES ÉTRANGERS DU PORTUGAL, à Lisbonne. </p>
                    <p>S. P. MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES (Gaimu-Sho), à Tokio (Japon).
                        MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES DE SUÈDE, à Stockholm (Suède). </p>
                    <p>MINISTÈRE DE L'AGRICULTURE (Bibliothèque), boulevard Carol Iet, à </p>
                    <p>Bucarest (Roumanie). </p>
                    <p>MINISTÈRE DE L'INSTRUCTION PUBLIQUE ET DE LA JUSTICE, 2, Prando, à </p>
                    <p>Montevideo (Uruguay). </p>
                    <p>MINISTÈRE DE L'INTÉRIEUR (direction du contentieux), au Caire </p>
                    <p>(Egypte). </p>
                    <p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE (Bibliothèque), à Belgrade (Serbie). </p>
                    <p>S. P. MINISTÈRE DE LA JUSTICE DU DANEMARK, à Copenhague. </p>
                    <pb/>
                    <p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE HONGRIE (Bibliothèque), (Magyar Kira- </p>
                    <p>lyi Igazsagugy ministerium) V, Marko Utca, à Budapest. </p>
                    <p>S. P. MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE NORVÈGE, à Oslo (Chef du bureau de
                        législation). </p>
                    <p>S. P. MINISTÈRE DE LA JUSTICE DES PAYS-BAS (Bibliothèque), Plein, à La Haye. </p>
                    <p>S. P. MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE ROUMANIE (Bibliothèque), à Bucarest. </p>
                    <p>S. P. MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE Russie (Bibliothèque), à Léningrad. </p>
                    <p>S. P. MUSÉE LABORATOIRE JURIDIQUE DE L'UNIVERSITÉ CENTRALE, à Madrid
                        (Espagne). </p>
                    <p>New- York UNIVERSITY WASHINGTON, square Library, 100, Wsahing- </p>
                    <p>ton, square East, New-York (U. S. A.). </p>
                    <p>ORDRE DES AVOCATS VAUDOIS (Bibliothèque), galeries du Commerce, </p>
                    <p>à Lausanne (Suisse). </p>
                    <p>PARLEMENT POLONAIS (Bibliothèque, 4, rue Wiejska, à Varsovie </p>
                    <p>(Pologne). </p>
                    <p>S. P. Rigsdag DANOIS (Bibliothèque), à Copenhague (Danemark). </p>
                    <p>SÉMINAIRE JURIDIQUE DE L'UNIVERSITÉ, 7, Unuversylecka, à Vilno </p>
                    <p>(Pologne). </p>
                    <p>SOCIÉTÉ DE JURISPRUDENCE DE LA faculté DE DROIT D'UPSALA (Biblio- </p>
                    <p>thèque), Universitets hus et, à Upsala (Suède). </p>
                    <p>Société DE LECTURE, 11, Grande-Rue, à Genève (Suisse). </p>
                    <p>Société DES JURISTES, Pravnicka Jednota, I. Karolinum, à Prague. </p>
                    <p>(Tchéco-Slovaquie). </p>
                    <p>Société DES JURISTES, Université de Poznan, à Poznan (Pologne). </p>
                    <p>S. P. Société JURIDIQUE DE Pétroghad secrétaire M. J. Tschéglovitoff, 5,
                        ruelle Povawkoy, à Léningrad (Russie). </p>
                    <p>Société JURIDIQUE, 3, rue Kredytowa, à Varsovie (Pologne). </p>
                    <p>Société POLONAISE DE LÉGISLATION CIVILE, 14, Mokotowska, à Varso- </p>
                    <p>vie (Pologne). </p>
                    <pb/>
                    <p>Stanfobd UNIVERSITY LiBRARY, Stanford University, à Stanford </p>
                    <p>(Etats-Unis). </p>
                    <p>S. P. SzE FA Yuan (Supreme jndicial council), à Nankin (Chine). </p>
                    <p>TRIBUNAL CANTONAL VAUDOIS, à Lausanne (Suisse). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ DE BERLIN (Bibliothèque), 81, Dorotheenstw, à Berlin </p>
                    <p>N. W. 7 (Allemagne). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ CATHOLIQUE DE. Louvain (Bibliothèque), 3, Kraekens- </p>
                    <p>traat, à Louvain (Belgique). </p>
                    <p>S. P. Université COMMERCIALE, Luigi Bocconi (Bibliothèque). Piazza Statuto, à
                        Milan (Italie). </p>
                    <p>Université DE CALIFORNIE (Bibliothèque), à Berkeley (Californie </p>
                    <p>Etats-Unis). </p>
                    <p>Université DE FRANCFORT, Seminar für internationales Privatrecht, </p>
                    <p>Francfort--sur-Mein (Allemagne). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ DE GAND (Belgique) (Bibliothèque), 2, fossé d'Othon. </p>
                    <p>S. P. UNIVERSITÉ DE GIESSEN (Bibliothèque), 25, Bismarkstrasse, à Giessen
                        (Hesse-Allemagne). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ DE Komensky (Bibliothèque), à Bratislava (Tchéco-Slo- </p>
                    <p>vaquie). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ DE L'ILLINOIS (Bibliothèque), à Urbana (Illinois Etats- </p>
                    <p>Unis). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ DE LIVERPOOL (Bibliothèque), à Liverpool (Angleterre; </p>
                    <p>UNIVERSITÉ DE LONDRES, South Kensington, à Londres S. W. 7, </p>
                    <p>(Angleterre). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ DE Michiras (Bibliothèque), à Ann-Arbor, Etat de Mi- </p>
                    <p>chigan (Etats-Unis). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ d'Oslo (Universitas regia Fredericiana) (Bibliothè- </p>
                    <p>que), à Oslo (Norvège). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ ROYALE DE MACERATA (Bibliothèque), à Macerata (Italie). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ DE Tokio (Bibliothèque de la Faculté de droit), à Tokio </p>
                    <p>(Japon). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ libre, 124, Rakovsky, à Sofia (Bulgarie). </p>
                    <p>Université Du Texas (Bibliothèque), à Austin (Texas; Etats-Unis). </p>
                    <p>UNIVERSITÉ ROYALE DE Bologne (Faculté de droit) (Bibliothèque), à </p>
                    <p>Bologne (Italie). </p>
                    <pb n="1932"/>
                    </div></div><div type="section" feature="officers"> <p>Président d'honneur </p>
                    <p>M. POINCARÉ (Raymond), membre de l'Académie française, ancien Président de la
                        République. </p>
                    <p>Président </p>
                    <p>M. Chaumat (Alexandre), avocat honoraire à la Cour d'appel de Paris. </p>
                    <p>Anciens Présidents </p>
                    <p>MM. LYON-CAEN (Charles), doyen honoraire de la Faculté de droit de
                        l'Université de Paris, secrétaire perpétuel de l'Académie des sciences
                        morales et politiques LARNAUDE (Ferdinand), doyen honoraire de la Faculté de
                        droit de l'Université de Paris Poincaré (Raymond), membre de l'Académie
                        française, ancien Président de la République Diifourmintellk (Maurice),
                        professeur au Collège libre des sciences sociales Troullier (Albert), ancien
                        président du Tribunal de commerce de la Seine Lévy-Ullmann (Henri),
                        professeur à la Faculté de droit de l'Université de Paris. Anciens
                        Vice-Présidents </p>
                    <p>MM. Pierre DARESTE, Etienne HélioN DE Villefosse, Ernest CHAVEgrin, Paul
                        Hamel, Henri FROMAGEOT, DE GEOUFFRE DE LA PRADELLE, Nourrisson (Paul),
                        Blondel (Georges), DECUGIS (Henri), Casabianca (P. de), Duhois (Joseph),
                        Demogue (René). </p>
                    <p>Vice-Présidents </p>
                    <p>MM. Aux (Edmond), avocat honoraire à la Cour d'appel de Paris, trésorier
                        honoraire de la Société. </p>
                    <p>Depeiges, conseiller à la Cour de cassation. </p>
                    <p>Grunebaum'-Ballin, président du Conseil de Préfecture de la Seine, président
                        du Conseil d'administration de l'Office de </p>
                    <p>législation étrangère et de droit international. </p>
                    <p>RIPERT (Georges), professeur à la Faculté de droit de Paris. Membres du
                        Conseil </p>
                    <p>MM. d'Aygurande (Charles), ancien président de Chambre au Trihunal de
                        commerce de la Seine. </p>
                    <p>Baii.uère (Paul), avocat, docteur en droit. </p>
                    <pb/>
                    <p>MM. Bouteron (J.), inspecteur de la Banque de France. </p>
                    <p>Chougri CARDAHI, président à la Cour de cassation de Bey- </p>
                    <p>routh, professeur à l'Ecole de droit de Beyrouth, ancien </p>
                    <p>ministre de la Justice. </p>
                    <p>Du Vivier, avocat américain. </p>
                    <p>JULLIOT DE LA Morandière, professeur à la Faculté de droit de </p>
                    <p>l'Université de Paris. </p>
                    <p>Le Fur, professeur à la Faculté de droit de Paris. </p>
                    <p>LErAULLE (Pierre), avocat à la Cour d'appel de Paris. </p>
                    <p>Morel (René), professeur à la Faculté de droit de l'Univer- </p>
                    <p>sité de Paris. </p>
                    <p>Muhleisen, président du Tribunal civil de Strasbourg. </p>
                    <p>PANTAzr, avocat à Bucarest, président de la Société roumaine </p>
                    <p>de législation comparée. </p>
                    <p>POLITIS (Nicolas), ministre de Grèce. </p>
                    <p>Roger (René), juge au Tribunal civil de la Seine. </p>
                    <p>Ségoi;ne (Roger 'de), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de </p>
                    <p>cassation. </p>
                    <p>Thévenin (André), juge au Tribunal civil de la Seine. </p>
                    <p>Valéry (Jules), doyen honoraire de la Faculté de droit de </p>
                    <p>Montpellier. </p>
                    <p>Secrétaire général </p>
                    <p>M. Goùlé (Paul), ancien magistrat. </p>
                    <p>Secrétaires </p>
                    <p>MM. Sire (Pierre), sous-chef de bureau au Ministère de la Justice. Cuq-
                        (M.-E.), rédacteur au Ministère de la Justice. </p>
                    <p>Légal (Alfred), professeur à la Faculté de droit de Montpellier. </p>
                    <p>FouRr.AiTD (Max de), professeur à l'Ecole des hautes études </p>
                    <p>commerciales. </p>
                    <p>Secrétaires adjoints </p>
                    <p>MM. Kiéfé (Robert), avocat à la Cour d'appel. </p>
                    <p>Sai.ama (Marcel). </p>
                    <p>Trésorier </p>
                    <p>M. Piot, ancien président de chambre au Tribunal de commerce de la Seine. </p>
                    <p>Commission des comptes v </p>
                    <p>MM. HÉnoN DE Viu.i-fosse, Laurent-Bailly, E. ALIX (trésorier honoraire). </p>
                    <pb/>
                    <p>M. Thévenin (André), 116, boulevard Montparnasse, Paris (14e), BIBLIOTHÉCAIRE
                        ET AGENT </p>
                    <p>CONSERVATEUR DE LA BIBLIOTHÈQUE </p>
                    <p>DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                    <p>M. Kron, 16, rue du Pré-aux-Clercs, Paris (7e). </p>
                    <p>ANCIENS PRÉSIDENTS </p>
                    <p>MM. LABOULAYE (1869-1871) -J- 1883. </p>
                    <p>RENOUARD (1872-1873) t 1878. </p>
                    <p>Dufaube (1874-1875 f 1881. </p>
                    <p>Aucoc (1876-1877) t 1910. </p>
                    <p>Larombière (1878-1879) f 1893. </p>
                    <p>GIDE (1880) f 1880. </p>
                    <p>DUVERGER (1881-1882) 4- 1892. </p>
                    <p>Barboux (1883-1884) + 1910. </p>
                    <p>Rodolphe DARESTE (1885-1886) f 1911. </p>
                    <p>Alexandre RIBOT (1887-1888) t 1923. </p>
                    <p>HUFNOIR (1889-1890) + 1898. </p>
                    <p>Du BUIT (1891-1892) -j- 1919. </p>
                    <p>Féraud-Giraud (1893-1894) t 1908. </p>
                    <p>TRANCHANT (1895-1896) -(- 1913. </p>
                    <p>Charles LYON-CAEN (1897-1898). </p>
                    <p>Georges PICOT (1899-1900) f 1909. </p>
                    <p>BÉTOLAim (1901-1902 4- 1915. </p>
                    <p>BAUDOUIN (1903-1904) f 1917. </p>
                    <p>GLASSON (1905-1906) f 1907. </p>
                    <p>Paul Leroy-Beaulieu (1907-1908) -j- 1916. </p>
                    <p>CARTIER (Ernest) (1909-1910) f 1924. </p>
                    <p>Falcimaigne (1911-1912) + 1927. </p>
                    <p>Arnauné (1913-1918) f 1927. </p>
                    <p>Larnaude (1919-1920). </p>
                    <p>Raymond POINCARÉ (1921-1922). </p>
                    <p>BERCE (Stéphane), (1923-1924); f 1924. </p>
                    <p>DUFOURMANTELLE (Maurice) (1925-1926). </p>
                    <p>TROULLIER (Albert), (1927-1928). </p>
                    <p>Lévy-Ullmann (Henri) (1929-1930). </p>
                    <p>ANCIENS SECRÉTAIRES GÉNÉRAUX </p>
                    <p>MM. Paul Jozon (1869-1872) f 1881.. </p>
                    <p>Alexandre Ribot (1873-1875) f 1923. </p>
                    <p>Georges DuBois (1876-1878) f 1923. </p>
                    <p>Jules Dietz (1879). </p>
                    <p>Raphaël GONSE (1880-1881) f 1890. </p>
                    <p>Fernand Daguin (1881-1919) f 1922. </p>
                    <p>BIENFAITEUR </p>
                    <p>M. Carnegie, | 1919. </p>
                </div>
            </div>
            
            
            
            
            
            
            
            
            <div type="backMatter">
                <p>TABLE DES MATIÈRES </p>
                <p>BULLETIN ?' t-3. JANVIER-MARS 1932 </p>
                <p>Page. </p>
                <p>Statuts. 3 Règlement. 5 Liste des membres. 9 Conseil de Direction. 72 Séance du
                    17 décembre 1931. 77 Allocution de M. CHAUMAT, président. 77 Le droit français
                    dans l'Empire britannique, par sir Alexan- </p>
                <p>der WOOD RENTON, G. C. M. G., K. C. 88 Le droit morn) de l'auteur dans la
                    législation moderne, par </p>
                <p>Henry G.-J. MEs GEESTERANUs, conseiller juridique adjoint </p>
                <p>de 1'liislitut international de coopération intellectuelle 111 Groupe
                    strasbourgeois de législation comparée. 133 In memoriam MOLRNGRA.9FF. 134
                    Bibliographie. 136 Liste des lois des principaux pays. 161 BULLETIN N°' 4-6.
                    AVRIL-JUIN 1932 </p>
                <p>Liste des nouveaux membres. 166 Séance du 29 janvier 1932. Communication de M.
                    René </p>
                <p>M4uN~ca, professeur à la Faculté de droit de Paris « Loi </p>
                <p>française et famille indigène dans l'Afrique du Nord»). 167 Séance du 12 mars
                    1932. Communication de M. FRANKENS- </p>
                <p>TEIN, avocat, à Berlin, sur sa doctrine du droit international </p>
                <p>privé. )9f) Rapports du droit international privé avec le droit comparé, </p>
                <p>par M. Henri LÉVy-ULLMANN, professeur à la Faculté de droit </p>
                <p>de Paris. 205 </p>
                <pb n="221"/>
                <p>Institut américain de droit et de législation comparée. 265 Bibliographie. 267
                    Liste des lois des principaux pays. 284 Programme du Congrès de droit comparé.
                    293 BULLETIN ?s&amp;lt;" 7-12. –JUII.LET-DECEMBRE 1932 </p>
                <p>Communication faite à la séance du 19 décembre 1931 sur la </p>
                <p>législation et la codificalion de la République Turque, par le </p>
                <p>Docteur LOUTFI BEY, ancien consul général de Turquie à </p>
                <p>Paris. 311 </p>
                <p>Les monuments de droit mongol (aperçu historique), par </p>
                <p>M. V. RiASA~ovsKY, professeur à la Faculté de droit de Har- </p>
                <p>bin (Chine). 324 </p>
                <p>La science du droit comparé et l' « American Common Law ia, </p>
                <p>par le professeur Francesco Co.SRNT)'&amp;lt;t, directeur général de </p>
                <p>l'Institut américain de droit et de législation comparés. 368 </p>
                <p>La loi roumaine contre l'usure du 2 avril 1931, par M. René </p>
                <p>PopEsco-RAMNiCEANO, docteur en droit. 387 </p>
                <p>Congrès international de droit comparé. 399 Institut de droit comparé. 421
                    Bibliographie. 429 Liste des lois des principaux pays. 438 Table des matières.
                    451 Table analytique. 453 </p>
                <pb n="434"/>
                <p>Acta juris Hungarici (Revue trimestrielle de droit hon- </p>
                <p>grois) (de Gallaix). 143 </p>
                <p>Aghion (Raoul). l.r. Trust juridique anglo-saxon.. 435 </p>
                <p>Annuaire de l'inslilul international de droit public 1932 </p>
                <p>433 </p>
                <p>TABLE ANALYTIQUE </p>
                <p>A </p>
                <p>Annuaire interparlementaire. Bibliographie La vie politique et constitutionnelle
                    des peuples. </p>
                <p>Annuario di diritto comparato. Bibliographie Istituto di diritto comparato. </p>
                <p>Arbitrage. </p>
                <p>Cour permanente. </p>
                <p>Assemblées générales </p>
                <p>Séance 17 déc. 1931. 77 – 29 janv. 1932. 167 – 12 mars 1932. 190 </p>
                <p>B </p>
                <p>Annuaire international de législation agricole 1930.. 146 Annuaire international
                    de statistique agricole 1930-31. 147 Arminjon (Pierre). – Précis de droit
                    international privé, t. III. 427 Bibliothèque américaine de l'Institut des
                    études américaines. Les Français an Canada, par M. l'abbé Groulx, épilogue par
                    M. Georges (îoyau, honoré d'une souscription du ministère des Affaires
                    étrangères de France et du gouvernement de la Province de Québec. 155 </p>
                <pb/>
                <p>Les Constitutiqns des nations américaines, par B. MirkineGuetzévitch, avec les
                    textes constitutionnels. 268 Bibliothèque d'histoire et de politique Directeur
                    Jacques Ancel. Documents de politique contemporaine, L'Aulriche, par B.
                    Mirkine-Guetzévitch et André TiRAL. 140 Boubbousson (E.). l'raité général de la
                    nationalité dans les cinq parties du monde 156 Ehethe DE LA GRESSAYE (Jean). Le
                    syndicalisme, l'organisation professionnelle et VEtat (A. Légal) 156 Dareste
                    (F.-R.). Les Constitutions modernes. Europe, Afrique, Asie, Océanie, Amérique.
                    Traduction accompagnée de notices historiques et de notes explicatives,
                    quatrième édition entièrement refondue, par Joseph DELpech et Julien Lafebbièbe.
                    Amérique IV. Amérique latine. 436 Dahmon (Raoul). La situation des cultes en
                    Tunisie (2e édition revue et augmentée) (Lemoine) 429 DUBOIS-RICHARD (Paul).
                    L'organisation technique de l'Etat 432 Fontes Juris Gentium, publiées sous la
                    direction de Viktor Bruns. – Série A, première section Vol. I « Répertoire des
                    décisions de la Cour permanente de justice internationale, 1922-1930». – Vol. II </p>
                <p>t Répertoire des décisions de la Cour permanente d'arbitrage, 1902-1928 ». Série
                    A, deuxième section Vol. 1 « Décisions de la Cour suprême d'Allemagne en matière
                    de droit international public, 1879-1929. 142 Giraud (André). Le jury de
                    l'expropriation pour cause d'utilité publique (Loi du 3 mai 1841). Composition
                    et fonctionnement du petit jury (Loi du 21 mai 1836). Formules et textes de
                    lois, 2e édition complétée et mise au courant 271 Guidon (Ezekiel). La
                    responsabilité du chef de l'Etat dans la pratique constitutionnelle récente
                    (Etude de droit comparé). 276 Hallstein (Dr Walter). Die Aktienrechte der
                    Gegenwart (Joseph Hamel). 278 Istituto di studi legislativi. Annuario di diritto
                    comparato e di studi legislativi a cura del seer-elario generale del'Istituto,
                    prof. Salvatore GALGANO, vol. VI, parte I (fasc. II et III (Duquesne). 147
                    Jaffin (G.-H.). Theorems in Anglo American Labor Law (Epelbaum). 277 KELSEN
                    (Hans). – La démocralie, sa nature, sa valeur. Traduction française sur la
                    deuxième édition allemande par Charles Eisenmann.. (Bibliothèque
                    constitutionnelle et parlementaire) (R.-A. Métall) 423 </p>
                <pb/>
                <p>LA Bigne de VILLENEUVE (Marcel de). Traité général de l'Etat, essai d'une théorie
                    réaliste de droit politique, t. II. 431 [,'imposition des entreprises étrangères
                    et nationales en Allemagne, aux Etats-Unis d'Amérique, en France et dans le
                    Royaume-Uni. 275 Lrpaulle (Pierre). Traité théorique et pratique des Trusts en
                    droit interne, en droit fiscal et en droit international (Lemoine). 151
                    Lithuanie. I. D' W. GAIgalat. La Lithuanie, le territoire occupé, la population
                    et l'orientation des idées. –Avant-propos de l'auteur de juillet 1917.
                    Traduction et préface de M. Adam Vilomowicz 144 If. Lithuania. – Guiding facts
                    for Tourists 145 III. Grauznis (Casimir). La question de Vilna. 145 IV. Klimas
                    (P.). Les rapports des nations lithuanienne et polonaise. 145 V. – LAPRADELLE
                    (A. de), LE Fur (Louis) et MANDELSTAM (André). Consultations concernant la force
                    obligatoire de la décision de la Conférence des ambassadeurs du 15 mars 1923 145
                    VI. Natkevicius (Lada). Aspect politique et juridique du différend
                    polono-lithuanien 146 Marge (Victor de). Le contrôle des finances en France et à
                    l'étranger. L'Allemagne (suite) l'approbation de la législation budgétaire et </p>
                <p>comptable du Reich, des </p>
                <p>Etats ou « Pays i&amp;gt; et des communes. Budget et statistiques. – Ouvrage
                    couronné </p>
                <p>par l'Académie des sciences sociales et politiques. 136 Mirkine- Guetzévitch. –
                    Les Constitutions des nations américaines 268 MOLENGRAAFF (Dr W. L. P. A.).
                    Principes de droit commercial néerlandais. Edition </p>
                <p>française, autorisée par l'auteur, traduite d'après la troisième édition
                    néerlandaise (1930), par Max Franssen (Lcmoine). 141 </p>
                <p>Planiol (Marcel) et RIPERT (G.). Traité pratique de droit civil français. Tome
                    10. Contrats civils, lre partie, par J. Hamel et Perreau. 154 Rauchhaupt (Fr.W.,
                    V.). Die rechte Europas in ihrer rechsgenetischen und pragmatis&amp;lt;;hen
                    Auswertung (P. C). 426 Répertoire de droit international. – Tomes IX et X, fondé
                    par A. Darras, publié par MM. A. de Lapradelle et J.-P. Niboyet, avec la
                    collaboration de nombreux jurisconsultes (Secrétaire général P. </p>
                <p>Goulé) (R. V.) 273 Roger (René). Nouveau manuel juridique, théorique et pratique
                    des transports s </p>
                <p>(Droit maritime excepté) (R. </p>
                <p>V.). 274 Séfériadès (Jeanne St-). Epidrasis iis ethnikofitos epi fou </p>
                <p>Kurons ton gamou (L'influence de la nationalité sur la </p>
                <p>validité du mariage (André Mandelstam) US </p>
                <pb/>
                <p>Tolédano (André T.). Ce qu'il faut savoir sur le désarmement 269 l,n Vie
                    juridique des peuples. Bibliothèque de droit contemporain, sous la direction de
                    MM. Lévy-Ullmann et Mirkine-Guetzévitch, vol. II. La Tchécoslovaquie 2^.i l.»
                    Vie politique e! constitutionnelle des peuples. Annuaire interparlementaire,
                    deuxième année, 1932, publié par Léopold Boissier et B. MirkineGuetzévitch. 267
                    Bibliothèque américaine de l'Institut des études américaines. </p>
                <p>Codification (Turquie). </p>
                <p>V I.oulfi-Bey. </p>
                <p>Congrès international de droit comparé (La Haye, 2-6 août 1932). Programme, liste
                    des questions, des rapports généraux et des rapports spéciaux. 293 Vœux et
                    résolutions adoptés par les Sections. 399 Conseil de Direction. </p>
                <p>Sa composition 72 Constitution. </p>
                <p>V. Bibliographie.: Bibliothèque de l'Institut des études américaines. </p>
                <p>Constitutions modernes (Les). Amérique. </p>
                <p>V Bibliographie Dareste. </p>
                <p>Contrat de travail. </p>
                <p>V Jaffin. </p>
                <p>Contrat civil. </p>
                <p>V Bibliographie Planiol et Hipert. </p>
                <p>V. Bibliographie. </p>
                <p>Bibliothèque constitutionnelle </p>
                <p>et parlementaire. </p>
                <p>V Bibliographie Kelsen. </p>
                <p>Bibliothèque de droit contem- </p>
                <p>porain. </p>
                <p>V Bibliographie Lu Vie juri- </p>
                <p>dique des peuples. </p>
                <p>Bibliothèque d'histoire et de politique. </p>
                <p>V. Bibliographie. </p>
                <p>MOLENGBAAFF (Dr W. L. P. A.) </p>
                <p>(Max Franssen) 135 </p>
                <p>Bulgarie. </p>
                <p>V. Lois. </p>
                <p>C </p>
                <p>CnsENiiNi (Francesco). La science du droit comparé et r «American Common Law »
                    368 </p>
                <p>Cour permanente d'arbitrage (Répertoire des décisions). </p>
                <p>V Bibliographie Fontes Juris Genl ium. </p>
                <p>Cnur permanente de justice inlernationale (Répertoire des décisions). </p>
                <p>V. Bibliographie Fontes Juris Centium. </p>
                <p>Cnur suprême d'Allemagne (Décisions). </p>
                <p>V Bibliographie Fontes Juris Gentium. </p>
                <p>Cour suprême de l'Empire et le droit citril français. </p>
                <p>V. Kaden. </p>
                <p>Cultes en Tunisie. </p>
                <p>V. Bibliographie Darmon. </p>
                <pb/>
                <p>Désarmement. </p>
                <p>V Bibliographie Tolédano. </p>
                <p>Droit. Die rechte Europas in ihrer rechstgenetUchen und pragmatischen Auswertung. </p>
                <p>V. Bibliographie Rauchhaupt. Lu Droit français dans l'Empire britannique. </p>
                <p>V. Rendton. </p>
                <p>Droit (Hongrie). </p>
                <p>V. Bibliographie Acla Juris Hungarici. </p>
                <p>Droit civil français. </p>
                <p>V. Bibliographie Planiol et Ripert. </p>
                <p>Droit civil français (Le Reichsgericht et le). </p>
                <p>V Kaden. </p>
                <p>Droit commercial néerlandais. V. Bibliographie Molengraaff. Droit comparé. </p>
                <p>Bibliographie Islitui.o di studi legislativi. </p>
                <p>Droit comparé. </p>
                <p>V. Congrès. </p>
                <p>V. Institut. </p>
                <p>Lévy-Ullmann. </p>
                <p>Droit comparé (La science du) et l' « American Common Law »). </p>
                <p>V. Cosentini. </p>
                <p>Espagne </p>
                <p>V. Lois. </p>
                <p>D </p>
                <p>Droit constitutionnel. </p>
                <p>Droit public. </p>
                <p>Droit d'auteur. </p>
                <p>V. Geesteranus. </p>
                <p>Droit international. </p>
                <p>V. Bibliographie Répertoire </p>
                <p>Droit international privé. </p>
                <p>V. Bibliographie Arminjon. </p>
                <p>V. Frankenstein. </p>
                <p>V. Lévy-Ullmann. </p>
                <p>Droit international public. </p>
                <p>V. Bibliographie Fontes Juris </p>
                <p>Gentium. </p>
                <p>Droit mongol (Les monuments </p>
                <p>de). </p>
                <p>V. Riasanovsky. </p>
                <p>Droit public et constitutionnel. </p>
                <p>Annuaire de l'Institut in- </p>
                <p>ternational de droit public. </p>
                <p>V Bibliographie Annuaire. </p>
                <p>V Bibliothèque d'histoire et de </p>
                <p>politique. </p>
                <p>V. Kelsen. </p>
                <p>V La vie juridique des peuples. </p>
                <p>V La vie politique et constitu- </p>
                <p>tionnelle des peuples. </p>
                <p>L'organisation technique de </p>
                <p>l'Etat. </p>
                <p>V. Bibliographie Dubois-Ri- </p>
                <p>chard. </p>
                <p>Traité général de l'Etat: </p>
                <p>V Bibliographie La Bigne de </p>
                <p>Villeneuve. </p>
                <p>V. Gordon. </p>
                <p>E </p>
                <p>Expropriation. </p>
                <p>V. Bibliographie ftiraud. </p>
                <pb/>
                <p>Faillite (droit égyptien). </p>
                <p>V. Bibliographie Abd El-Fattah El-Sayed Bey et Desserteaux. </p>
                <p>Famille indigène dans l'Afrique du Nord. </p>
                <p>V. Maunier. </p>
                <p>Gfkstehanus (Henry G.-J.). Le Droit moral de l'auteur dans la législation moderne
                    111 Grande-Bretagne </p>
                <p>V. Droit. </p>
                <p>Hongrie </p>
                <p>V Droit. </p>
                <p>Impôt. </p>
                <p>V. Bibliographie L'imposition des entreprises étrangères et nationales. </p>
                <p>Institut américain de droit et de législation comparée. .Nfexico 1931. 264 </p>
                <p>Jurisprudence. </p>
                <p>V Cour permanente de justice internationale. </p>
                <p>K,'DËN (Erich Hans). français. </p>
                <p>Finance. </p>
                <p>V. Impôt. </p>
                <p>V. Marcé. </p>
                <p>Fiïankenstein. Communication sur sa doctrine du droit international privé 190 </p>
                <p>Groupe strasbourgeois de législation comparée. </p>
                <p>Procès-verbal de la réunion du 12 février 1932. 133 </p>
                <p>Institut de droit comparé de l'Université de Paris, 421 Institut international de
                    droit public. </p>
                <p>V. Bibliographie Annuaire. Ixtituti di studi legislativi. Y. Bibliographie. </p>
                <p>Le Iteichsgericht et le droit civil 1. 221 </p>
                <p>F </p>
                <p>G </p>
                <p>H </p>
                <p>I </p>
                <p>J </p>
                <p>K </p>
                <pb/>
                <p>Législation et codification (Turquie). </p>
                <p>V Loutfi-Bey. </p>
                <p>Lévy-UiXmann (Henri). Rapports du droit international privé avec le droit comparé
                    205 Liste des membres </p>
                <p>Correspondants. 9 Résidant à l'étranger.. 42 Résidant en France, dans les
                    Colonies françaises et les Pays de protectorats français 11 Nouveaux membres.
                    166 l.ithuanie </p>
                <p>V Bibliographie. </p>
                <p>Mariage. </p>
                <p>V. Bibliographie Séfériadès. Maas. – V. Geesteranus. Maunier (René). Loi fran- </p>
                <p>Nationalité. I V. Mariage. V. Bibliographie Bourbousson. '1 </p>
                <p>Pays-Bas. </p>
                <p>V. Droit commercial. Pologne </p>
                <p>V. Lois. </p>
                <p>l.ois des principaux pays promulguées en 1930, 1931, 1932 Belgique, 1930, 1931,
                    1932, 284, 438 Bulgarie, 1931. 286 Espagne, 1931, 1932. 161, 438 Luxembourg,
                    1931, 1932, 287, 432 Pologne, 1930, 1931. 442 Hussie (U. R. S. S.), 1931, 1932,
                    287 Suisse, 1930, 1931, 1932. 287, 445 Loutfi-Bey (Dr). Sur la législation et la
                    codification de la République turque.. 87, 311 Luxembourg </p>
                <p>V. Lois. </p>
                <p>M </p>
                <p>çaise et famille indigène dans l'Afrique du Nord. 167 MOLENGRAAFF (Dr W. L. P.
                    A.). V Bibliographie. </p>
                <p>N </p>
                <p>PopEsco RAMNICEANO (René). La loi roumaine contre l'usure du 2 avril 1931 387
                    Propriété artistique et littéraire. Droit d'auteur. </p>
                <p>L </p>
                <p>P </p>
                <pb/>
                <p>Règlement. 5 Rfnton (Sir Alexander Wood). Le Droit français dans l'Empire
                    britannique. 88 Revue de droit hongrois. </p>
                <p>Bibliographie Acta juris Hungarici. </p>
                <p>Sociétés par actions. </p>
                <p>V. Hallstein. </p>
                <p>Statuts 1 Suisse </p>
                <p>V Lois. </p>
                <p>Table analytique 453 </p>
                <p>Table des matières 451 </p>
                <p>Tchécoslovaquie (La). </p>
                <p>V. Bibliographie La Vie juri- </p>
                <p>dique des peuples. </p>
                <p>Transport. </p>
                <p>V Bibliographie Roger. </p>
                <p>Usure. </p>
                <p>V. Popesco-Ramniceano. </p>
                <p>i le (La) juridique des peuples. 1 V. Bibliographie. </p>
                <p>R </p>
                <p>RIASANOVSKY (V.). Les monu- </p>
                <p>ments de droit mongol (aperçu </p>
                <p>historique). 324 </p>
                <p>Russie (U. R. S. S.). </p>
                <p>Y Lois. </p>
                <p>s </p>
                <p>Syndical </p>
                <p>V. Bibliographie Brethe de la </p>
                <p>Gressaye. </p>
                <p>T </p>
                <p>Travail. </p>
                <p>V. Contrat de travail. </p>
                <p>Trust. </p>
                <p>V. Bibliographie Lepaulle. </p>
                <p>Trust juridique anglo-saxon (le). V. Bibliographie Aghion. </p>
                <p>Turquie </p>
                <p>Y. Loutfi-Bey. </p>
                <p>U </p>
                <p>V </p>
                <p>Vie (La) politique et constitutionnelle des peuples. </p>
                <p>Bibliographie </p>
                <p>L'Editeur-Gérant R. PICHON. </p>
                <pb n="1932"/>
                <p>Président d'honneur </p>
                <p>M. Poincaré (Raymond), membre de l'Académie française, ancien Président de la
                    République. </p>
                <p>Président </p>
                <p>M. CHAUMAT (Alexandre), avocat honoraire à la Cour d'appel de Paris. </p>
                <p>Anciens Présidents </p>
                <p>MM. LYON-CAEN (Charles), doyen honoraire de la Faculté de droit de l'Université
                    de Paris, secrétaire perpétuel de l'Académie </p>
                <p>des sciences morales et politiques LARNAUDE (Ferdinand), </p>
                <p>doyen honoraire de la Faculté de droit de l'Université de </p>
                <p>Paris POINCARÉ (Raymond), membre de l'Académie fran- </p>
                <p>çaise, ancien Président de la République Dufourmantelle </p>
                <p>(Maurice), professeur au Collège libre des sciences sociales </p>
                <p>TROULLIER (Alberi), ancien président du Tribunal de com- </p>
                <p>merce de la Seine Lévy-Ullmann (Henri), professeur à la Fa- </p>
                <p>culté de droit de l'Université de Paris. </p>
                <p>Anciens Vice-Présidents </p>
                <p>MM. Pierre DARESTE, Etienne HÉRON DE VILLEFOSSE, Ernest ChaveGRI, Paul HAMEL,
                    Henri FROMAGEOT, DE GEOUFFRE DE LA Pra- </p>
                <p>DELLE, NOURRISSON (Paul), BLONDEL (Georges), Decugis (Henri), </p>
                <p>CASABIANCA (P. de), Dubois (Joseph), DEMOGUE (René). </p>
                <p>Vice-Présidents </p>
                <p>MM. Alix (Edmond), avocat à la Cour d'appel de Paris, trésorier honoraire de la
                    Société. </p>
                <p>DEPEIGES, conseiller à la Cour de cassation. </p>
                <p>Grunebaom-Ballin, président du Conseil de Préfecture de la </p>
                <p>Seine, président du Conseil d'administration de l'Office de </p>
                <p>législation étrangère et de droit international. </p>
                <p>RIPERT (Georges), professeur à la Faculté de droit de Paris. </p>
                <pb/>
                <p>Membres du Conseil </p>
                <p>MM. D'AYGURANDE (Charles), ancien président de Chambre au Tribunal de commerce de
                    la Seine. </p>
                <p>Baillière (Paul), avocat, docteur en droit. </p>
                <p>BOUTERON (J.), inspecteur de la Banque de France. </p>
                <p>CHOUCRI CARDAHI, président à la Cour de cassation de Bey- </p>
                <p>routh, professeur à la Faculté de droit de Beyrouth, ancien </p>
                <p>ministre de la Justice. </p>
                <p>Du Vivier, avocat américain. </p>
                <p>JULLIOT DE LA Morandière, professeur à la Faculté de droit de </p>
                <p>l'Université de Paris. </p>
                <p>LE FuR, professeur à la Faculté de droit de Paris. </p>
                <p>LEPAULLE (Pierre), avocat à la Cour d'appel de Paris. </p>
                <p>MOREL (René), professeur à la Faculté de droit de l'Univer- </p>
                <p>sité de Paris. </p>
                <p>Muhleisen, conseiller à la Cour d'appel de Colmar. </p>
                <p>PANTAZI, avocat à Bucarest, président de la Société roumaine </p>
                <p>de législation comparée. </p>
                <p>POLITIS (Nicolas), ministre de Grèce à Paris. </p>
                <p>RocER (René), juge au Tribunal civil de la Seine. </p>
                <p>SÉGOGNE (Roger de), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de </p>
                <p>cassation. </p>
                <p>Thévenin (André), juge au Tribunal civil de la Seine. </p>
                <p>Valéry (Jules), doyen de la Faculté de droit de Montpellier. </p>
                <p>Secrétaire général </p>
                <p>M. Goulé (Paul), ancien magistrat. </p>
                <p>Secrétaires </p>
                <p>MM. SIRE (Pierre), sous-chef de bureau au Ministère de la Justice. CuQ (M.-E.),
                    rédacteur au Ministère de la Justice. </p>
                <p>LÉGAL (Alfred), professeur à la Faculté de droit de Montpellier. </p>
                <p>Secrétaire adjoint </p>
                <p>M. KIÉFÉ (Robert), avocat à la Cour d'appel de Paris. </p>
                <p>Trésorier </p>
                <p>M. Piot, ancien président de chambre au Tribunal de commerce </p>
                <p>de la Seine. </p>
                <p>Trésorier adjoint </p>
                <p>M. I'ourcauld (Max de), professeur à l'Ecole des hautes études </p>
                <p>commerciales. </p>
                <p>Commission des comptes </p>
                <p>MM. Héron DE Villefosse, Laurent-Baîlly, E. Alix (trésorier honoraire). </p>
                <pb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
