<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp52&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164926">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164926"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.49-52 1920-23.</title></ref><date when="1923-01-01">1923</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 52</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><div type="frontMatter"><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DE</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>TOME CINQUANTE-DEUXIÈME</p><p>1922 — 1923</p><p>PARIS</p><p>1923
</p><pb n="2"/><!-- Blank page --><pb n="3"/><p>SOCIÉTÉ LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>STATUTS</p><p>I. Une Société est instituée sous ie nom de Société de législation comparée.</p><p>II. Elle a pour objet l'élude des lois des différents pays t
la recherche des moyens pratiques d'améliorer les diverses
branches de la législation.</p><p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p><p>IV. Elle ne vote sur aucune question.</p><p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir été
admis par le CONSEIL, sur la présentation d'un Sociétaire.</p><p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un règlement intérieur, lequel ne peut être modifié que par l'Assemblée
générale, sur la proposition du Conseil de direction. #</p><p>VII. Le Conseil se compose:</p><p>1° D'un Président élu pour deux ans;</p><p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize MEMBRES,
au moins, élus pour quatre ans;</p><p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires et
d'un TRÉSORIER, nommés chaque année par les Membres
du Conseil.</p><p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la majorité
des Membres présents. Au deuxième tour, la majorité relative
suffira.</p><p>IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés
chaque année par quart, à tour de rôle.
</p><pb n="4" rendition="STATUTS."/>
<p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera immédiatement rééligible.</p><p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres
du Conseil ou parmi les Membres sortants.</p><p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui
entrent dans le plan de la Société. Il ordonne et surveille les
publications. Il fixe l'ordre du jour des séances.</p><p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les affaires
concernant son administration.</p><p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons et
legs, à des acquisitions, aliénations et échange d'immeubles,
sont soumises à l'approbation préalable du Gouvernement.</p><p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a été
préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée par le
Secrétaire général.</p><p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte au
CONSEIL, qui, après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé par elle.</p><p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions
d'administration intérieure, et en général toutes les dispositions
de détail propres à assurer l'exécution des Statuts. Ce règlement est fait par le CONSEIL, qui peut toujours le modifier.</p><p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera attribué
à une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques
désignées par l'Assemblée générale, sauf approbation du Gouvernement.</p><p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra
avoir lieu qu'en Assemblée générale, et ne deviendra définitive
qu'après l'approbation du Conseil d'Etat.
</p><pb n="5"/><p>RÈGLEMENT</p><p>TITRE Ier
Conditions d'admission. — Cotisations.</p><p>Art. 1er. — Toute présentation d'un membre nouveau est
adressée par écrit au Secrétaire général.</p><p>Art. 2. — Les membres nouveaux sont informés de leur
admission par une lettre du Secrétaire général.</p><p>Art. 3. — I.a cotisation annuelle des membres de la Société
est fixée à 30 francs (1).</p><p>Tout membre nouveau est astreint au paiement d'un droit
d'entrée de 10 francs.</p><p>Art. 4. — Les membres correspondants étrangers ne sont
pas soumis au payement de la cotisation.</p><p>La liste des membres correspondante est arrêtée, chaque année, par le Conseil de direction, sur la proposition du Secrétaire général.</p><p>Art. 5. — La cotisation annuelle peut être rachetée par le
versement d'une somme de 330 francs. TOUTEFOIS, les personnes
morales ne pourront racheter leur cotisation que par le versement d'une somme de 700 francs (2).</p><p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société:
le revenu seul peut être employé aux dépenses ordinaires.</p><p>Art. 6. — Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de
l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et
l'autre du Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par
décision du Conseil.</p><p>Art. 7. — La liste générale des membres est dressée par les
soins du Trésorier et imprimée, au commencement de chaque
année, après avoir été soumise au Conseil de direction.</p><p>TITRE IL</p><p>Conseil de direction.</p><p>Art. 8. — Le Conseil se réunit au moins une fois par mois,
du mois de novembre au mois de juillet, sur la convocation du
Président.</p>
<note place="bottom">(1) Décision de l'Assemblée générale du 15 décembre 1920.</note>
<note place="bottom">(2) Décision de l'Assemblée générale du 3 juin 1920.</note>
<pb n="6"/><p>0</p><p>RÈGLEMENT.</p><p>Art. 9. — Il fixe l'ordre du jour des séances générales,
nomme toutes les COMMISSIONS, autorise toutes les dépenses,
ordonne toutes les publications.</p><p>Art. 10. — Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du
PRÉSIDENTS, des Vice-PRÉSIDENTS, du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, est fixé à seize.</p><p>Art. 11. — Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-PRÉSIDENTS, Secrétaires généraux et Trésoriers de la SOCIÉTÉ, qui ne sont pas
membres du CONSEIL, peuvent assister aux séances avec voix
consul lative.</p><p>Art. 12. — Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire
général, désigner, chaque année, un ou plusieurs Secrétaires
adjoints et un ^Trésorier adjoint, qui assistent également aux
séances, avec voix consultative.</p><p>Art. 13. — Les procès-verbaux des séances du Conseil sont
rédigés par un des Secrétaires désigné par le Conseil et sont
signés par le Président.</p><p>TITRE III.</p><p>Travaux de la Société.</p><p>Art. 14. — Les séances générales ont lieu quatre fois par an,
à des époques fixées, chaque année, par le Conseil de direction.</p><p>Art. 15. — Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les
questions portées à l'ordre du jour.</p><p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration
de la Société sont renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil.</p><p>Art. 16. — L'Assemblée générale ne peut, en aucun cas, être
appelée à voter, si ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL, sur l'approbation des comptes du TRÉSORIER, sur la fixation
de la cotisation et sur les projets de modification des statuts.</p><p>Art. 17. — Les membres qui veulent prendre une part active
aux travaux de la Société sont répartis en sections correspondant aux différents pays.</p><p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par
le Conseil de direction.</p><p>Art. 18. — Les sections se réunissent sur la convocation et
sous la présidence d'un membre désigné, chaque année, par
le Conseil de direction.</p><p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à
une réunion de section, la présidence lui appartient de droit.
</p><pb n="7"/><p>RÈGLEMENT.</p><p>7</p><p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes les réunions, et peut y assister ou s'y faire représenter par
un des Secrétaires de la Société.</p><p>Art. 19. — Les livres et documents de toute nature communiqués à la Société sont transmis par le Secrétaire général au Président de la section compétente, qui les distribue aux membres,
pour qu'il soit fait à la section un rapport sommaire sur le contenu de ces documents et sur l'utilité que la Société peut en tirer.</p><p>Art. 20. — I^s Présidents des sections remettent au Secrétaire général les rapports sommaires dont il vient d'être parlé
et se concertent avec lui sur les propositions à soumettre au
Conseil relativement aux travaux de la SOCIÉTÉ, à la composition
des Annuaires et aux acquisitions de livres et documents.</p><p>TITRE IV.</p><p>Bibliothèque.</p><p>Art. 21. — Il est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions de livres et documents de toute nature.</p><p>Art. 22. — Il est tenu également un registre des prêts de
livres faits aux membres de la Société.</p><p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général, qui en limite la durée.</p><p>Art. 23. — Le Conseil désigne, chaque année, un des Secrétaires qui est chargé de surveiller le classement de la bibliothèque et des archives de la Société.</p><p>TITRE V.</p><p>Commission des fonds et archives.</p><p>Art. 24. — Une Commission de trois membres, nommée chaque année par le CONSEIL, donne son avis sur toutes les dépenses
proposées par le Secrétaire général et survies traités à passer,
notamment avec l'imprimeur et l'éditeur.</p><p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au
Conseil. Elle vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des
archives, et surveille la confection de la liste des membres.</p><p>Art. 25. — Le compte des recettes et dépenses est arrêté au
31 décembre de chaque année.
</p><pb n="8"/><p>8</p><p>RÈGLEMENT.</p><p>TITRE VI (1).</p><p>Groupements locaux. — Des groupes locaux peuvent être
constitués dans les villes autres que Paris.</p><p>Ces groupes sont composés : 1° des membres de la Société
qui consentent à y adhérer;</p><p>2° d'autres membres qui adhèrent simplement au groupe local, sans faire partie de la Société. Leur entrée ultérieure dans
la Société est soumise aux conditions ordinaires.</p><p>Chaque groupe local constituera son bureau élu par l'Assemblée du groupe, mais pris en majorité parmi les membres de la
Société.</p><p>Le groupe avisera le secrétariat de la Société de Législation
comparée vde sa constitution, il lui transmettra le procès-verbal
de ses réunions et le texte ou l'analyse des communications et
des délibérations.</p>
<note place="bottom">(1) Ajouté par délibération du Conseil de direction, le vendredi 12 janvier 1923.</note>
<pb n="9"/></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE</head><note>Nota. — Les souscripteurs perpétuels sont désignés par les deux lettres : S. P.</note><div type="subsection"><p>MEMBRES CORRESPONDANTS</p><p>BROUILHET, professeur à la Faculté de droit de STRASBOURG, directeur de l'École de droit, à Mayence (Territoire rhénan).</p><p>Bull (Jens), directeur au Ministère des affaires étrangères, à
Christiania (Norvège).</p><p>Carton de WIART, ancien président du Conseil des ministres du
royaume de BELGIQUE, à Bruxelles.</p><p>Crocker (Henry-G.), magister legum, 2, Jackson PLACE, à Washington (États-Unis).</p><p>EHRSTROm (Erik), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de la République de FINLANDE, 3, place NAPOLÉON, a Varsovie (Pologne).</p><p>Escalante (Manuel), 33, avenida Isabei la CATOLICA, à Mexico
(Mexique).</p><p>Garcia (le Dr Juan-Augustin), ancien député, président de la Cour
d'appel, 1157, rue de MONTEVIDEO, à Buenos-Aires (République
Argentine).</p><p>Garcia Acevedo (Carlos), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 78,
calle de Perez CASTELLANOS, à Montevideo (Uruguay).</p><p>Giannini (Torquato-Carlo), professeur à l'École des Postes et Télégraphes, 24, Lungotevere MELLINI,.à Rome (Italie).</p><p>Gourvitsch (Robert), avocat à la Cour d'appel, 99, LIGOVSKAJA, à
Pétrograd (Russie).</p><p>His (Edouard), professeur à l'UNIVERSITÉ, 23, STADELHOFERSTRASSE,
à Zurich (Suisse).</p><p>Hôst (Frederik), avocat-conseil de la Légation de FRANCE, 46, STORNGADE, à COPENHAGUE, K. (Danemark).
</p><pb n="10" rendition="MEMBRES CORRESPONDANTS"/>
<p>Ibanez de IBEHO, ingénieur civil, 6, rue Victor-CONSIDÉRANT,</p><p>Paris (14°).</p><p>Jimenez (Nicomedes), avocat à Cartago (Costa-Rica).</p><p>KOMARNICKI, professeur à l'UNIVERSITÉ, à Wilno (Pologne).</p><p>Kuratow-KURATOWSKI, avocat, 10, rue TRÉBACKA, à Varsovie (Pologne).</p><p>Lafargue (André), avocat, 407, Carondelet STREET, à la Nouvelle-Orléans (États-Unis).</p><p>LAMPIRIS, avocat, 111, rue MAVROMIKALI, à Athènes (Grèce).</p><p>Lardy (C), ancien envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de la Confédération helvétique près la République fran-
çaise, CHÂTILLON, près BEVAIX, canton de Neuchâtel (Suisse).</p><p>Lascurain (Pedro), ancien ministre des affaires étrangères, docteur en droit, 2 Calle de NAPOLES, 33, à Mexico (Mexique).</p><p>LIE, docteur en droit, NOBELINSTITUTET, à Christiania (Norvège).</p><p>Lindvik (Adolf), candidatus juris, 10, rue du BOSQUET, à CAUDÉRAN, Bordeaux (Gironde).</p><p>Lucchini (Luigi), sénateur, président de Chambre à la Cour de
cassation, 117, via TORINO, à Rome (Italie).</p><p>Martin (le Dr W.-A.-P.), président du Tungwen COLLÈGE, à Pékin
(Chine).</p><p>Parra Perez (François-Caracciolo), chargé d'affaires du VENEZUELA, Consulat du VENEZUELA, place des ALPES, Genève (Suisse).</p><p>Platou (Oscar), professeur à l'UNIVERSITÉ, HOLTEGADEN, 16, à Christiania (Norvège).</p><p>Rolland (Baron Hector de), ancien président de la Cour d'appel de
MONACO, 20, rue de FRANCE, à Nice (Alpes-Maritimes).</p><p>Santa Maria y de ROJAS, avocat, 10, calle de Monte ESQUINZA, à
Madrid (Espagne).</p><p>SPASSOIEVITCH, professeur à la Faculté de droit, 3, rue TAKOVSKAULINA, à Belgrade (Serbie).</p><p>Xavier (Alberto), avocat, député, 6, rua San Francisco de PAULO,
à Lisbonne (Portugal).</p><p>Albany state library, à Albanj', New-York (États-Unis).</p><p>Bureau international de dépôt de distribution et d'échange de publications, 100, rue SORIANO, à Montevideo (Uruguay).</p><p>Cobden CLUB, Secrétaire: M. G. H. PERRIS, 28, Victoria STREET,</p><p>S. W., à Londres (Angleterre).</p><p>Faculté de droit, à Beyrouth (Syrie).</p><p>Institut juridique international, 13, corso P" ROMANA, Milan
(Italie).
</p><pb n="11" rendition="MEMBRKS 1ITI LAIRES."/></div><div type="subsection">
<head>MEMBRES TITULAIRES</head><p>Membres résidant en FRANCE, dans les colonies françaises
et les pays de protectorat français.</p><p>Adam (Léon), conseiller à la Cour d'appel, 26, boulevard DELEBECQUE, à Douai (Nord).</p><p>Auuillon (L.), inspecteur général des MINES, 71, rue du Faubourg-Saint-HONORÉ, Paris (8*).</p><p>ALOLAVE, professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 59, avenue Victor-Emmanuel-III, Paris (8°).</p><p>Alix (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 23, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (5e).</p><p>Alvarez (Alejandro), docteur en droit, au Grand-Hôtel, 2, rue
SCRIBE, Paris (9*).</p><p>Amiaud (Georges), président du Tribunal de première instance, à
Mende (Lozère).</p><p>Amiot (H.), ingénieur des MINES, 4, rue WEBER, Paris (16").</p><p>Ancel-Seitz (P.), 28, avenue RAPHAËL, Paris (16e).</p><p>Angol'lvent (Léon), Banque COURVOISIER, Berlhoud et C", 15, rue
RICHER, Paris (9e).</p><p>Archibald (S.-G.), avocat, 82, boulevard HAUSSMANN, Paris (8*).</p><p>Ardenne de Tizac (d'), juge honoraire, bibliothécaire à l'Office de
législation étrangère, au Ministère de la JUSTICE, 136, rue de
VAUGIRARD, Paris (15*).</p><p>ARMAND, président de la Compagnie des liquidateurs judiciaires et
syndics au Tribunal de commerce de la SEINE, 17, rue Séguier,</p><p>Paris (6e).</p><p>Arnauné (Auguste), membre de l'INSTITUT, président de Chambre
à la Cour des comptes, 36, rue de FLEURUS, Paris (6e).</p><p>Arthus (Léon), avocat-agréé au Tribunal de commerce, 3, rue du
MUSÉE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Aubéry (Gaétan), docteur en droit, ancien vice-consul, conseiller
à la Cour d'appel, 2, place Saint-JEAN, à Lyon (Rhône)-.</p><p>Audinet (E.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8 bis,
rue de l'Ancienne-COMÉDIE, à Poitiers (Vienne).</p><p>AUDOUIN, secrétaire du Comité des Assureurs maritimes, 3, rue
du Quatre-SEPTEMBRE, Paris (2e).</p><p>Aygurande (d'), docteur en droit, juge au Tribunal de commerce
de la SEINE, 22, avenue MOZART, Paris (16°).
</p><pb n="12" rendition="MEMBRES TITULAIRES."/>
<p>S. P. Baillière (Paul), avocat, 20, boulevard de COURCELLES, Paris (17e).</p><p>BALACESCO, licencié en droit, 2, rue BOULARD, Paris (14e).</p><p>Bali.eydiër (Louis), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 28, cours Saint-ANDRÉ, à Grenoble (Isère).</p><p>Ballot (Henri), avocat, 5, rue PARROT, Paris (12e).</p><p>Bahbier (Aimé), château de la ROUERIE, par -Antrain (Ille-et-Vilaine).</p><p>Barclay (Thomas), barrister at law, 60, rue Saint-LAZARE, Paris (9e).</p><p>S. P. Bard (Alphonse), président de la Chambre criminelle de la Cour
de cassation, 72, boulevard Saint-MICHEL, Paris (6e).</p><p>Barde (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue Jean-Jacques-ROUSSEAU, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Barnard (Edwin Osmond), avocat au Barreau de LONDRES, 128,
rue de TOCQUEVILLE, Paris (17e).</p><p>Barrault (Henry-Émile), ancien chargé de conférences à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, directeur des jurisclasseurs, 24,
boulevard des CAPUCINES, Paris (9e).</p><p>BARTIN, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue
COËTLOGON, Paris (6e).</p><p>BASDEVANT, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, rue
CASSINI, Paris (14e).</p><p>Basset (Frank), avocat, 13, rue FONTENELLE, le Havre (Seine-Inférieure).</p><p>BAZENET, procureur de la République, à Lyon (Rhône;.</p><p>Beach (Charles-F.), avocat a la Cour suprême des États-UNIS, 24,
boulevard des CAPUCINES, Paris (9e).</p><p>Benoist (Paul), docteur en droit, liquidateur judiciaire et syndic
près le Tribunal de commerce de la SEINE, 48, rue Monsieur-le-PRINCE, Paris (6e).</p><p>Benoit du REY, directeur général de l'ancienne mutuelle du CALVADOS, 27, rue GUILBERT, à Caen (Caavados). ,</p><p>Benzacar (J.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 29,
rue Émile-FOURCAND, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Berge (Stéphane), conseiller à la Cour de cassation, 6, boulevard
FLANDRIN, Paris (16e).</p><p>Berger (G.), vice-président de la Chambre syndicale des négociants commissionnaires et du commerce extérieur, 54, rue des
Petites-ÉCURIES, Paris (16e).</p><p>S. P. Bernon (Just de), docteur en droit, 3, rue des Saints-Pères, Paris (6?).</p><p>Berr (Louis), conseiller honoraire à la Cour d'appel, 8 bis, Chaussée de la MUETTE, Paris (16e).
</p><pb n="13" rendition="MEMBRES TITULAIRES"/>
<p>S. P. Berry (Walter), président de la Chambre de commerce américaine, 32, rue TAITBOUT, Paris (9*).</p><p>S. P. BERTHÉLEMY, membre de l'INSTITUT, doyen de la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, 6, rue Jean-BART, Paris (6e).</p><p>S. P. Beudant (R.), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, Palais
de l'UNIVERSITÉ, à Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>Bickart-Sée (Edmond), avocat au Conseil d'État et à la Cour de
cassation, 19, place des États-UNIS, Paris (16e).</p><p>Bijon (Sébastien), licencié ès-lettres et licencié en droit, 61, rue
MADAME, Paris (6").</p><p>S. P. BILLON, 4, place Denfert-ROCHEREAU, Paris (14e).</p><p>Binoche (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 20, avenue de WAGRAM, Paris (8*).</p><p>BLACHIER, juge au Tribunal civil,- à Valence (Drôme).</p><p>BUN, avocat-agréé au Tribunal de Commerce de la SEINE, 140,
rue de RIVOLI, Paris (l,r).</p><p>Bloch (Albert), ingénieur, 129, avenue de WAGRAM, Paris (17e).</p><p>Bloch (Raoul), substitut du Procureur de la République, 7, rue
d'ANJOU, Paris (8e).</p><p>Blondel (Georges), docteur ès lettres, docteur en droit, professeur au Collège de FRANCE, à l'École des hautes études commerciales et à l'École des sciences politiques, 31, rue de BELLECHASSE,</p><p>Paris (7e).</p><p>Bodington (Oliver), barrister at law, 6, boulevard des /CAPUCINES,</p><p>Paris (9e).</p><p>Boeck (de), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 23,
rue Théodore-DUCOS, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Boissarie (Joseph), directeur de l'Union-VIE, 9, place VENDÔME,</p><p>Paris (1er).</p><p>Boivin-Champeaux (Paul), sénateur, avocat au Conseil d'État et à la
Cour de cassation, 13, quai d'ORSAY, Paris (7e).</p><p>Bonamy (A.), ministre plénipotentiaire d'HAÏTI, 104, boulevard de
COURCELLES, Paris (17e).</p><p>S.P. BONNARD, avocat, 141, rue de VAUGIRARD, Paris (15e).</p><p>Bonnet (Joseph), conseiller à la Cour île cassation, 87, boulevard
Saint-MICHEL, Paris (5e).</p><p>BONNET, juge suppléant au Tribunal de Commerce de la SEINE, I,
avenue de l'OBSERVATOIRE, Paris (6e).</p><p>BONNIN, juge au Tribunal de Commerce de la SEINE, 220, rue Saint-MARTIN, Paris (3;).</p><p>S. P. Bordeaux (Louis), avocat, docteur en droit, docteur ès sciences,
conseiller général, à Thonon-les-Bains (Haute-Savoie). &gt;</p><p>Borderei., ancien président de section au Tribunal de commerce
de la SEINE, 6. boulevard ORNANO, Paris (18e).
</p><pb n="14" rendition="\n\innrs Ti n i.unrs."/><p>Bosc (Henri), chargé de cours à la Faculté de droit, de l'UNIVERSITÉ, 20, rue de la République, à Montpellier (Hérault).</p><p>Bottenheim (Paul-W.), avocat, 6, cité MALESHERBES, Paris (9e).</p><p>Bouchon (L.), avocat à la Cour d'appel, 61, rue de PONTHIEU, Paris (8«).</p><p>Bouillard (Louis), avocat, docteur en droit, ancien président de
l'Association des avocats-conseils, 16, rue de GRAMMONT, Paris (2e).</p><p>Boulay de la MEUBTHE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 7, rue
de VILLERSEXEL, Paris (7").</p><p>Bourcabt (G.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 12, allée de la ROBERTSAU, à Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>BOUBDEL, ancien juge au Tribunal de commerce de la SEINE, président de l'Alliance syndicale du Commerce et de l'INDUSTRIE, 8, rue GARANCIÈRE, Paris (6e).</p><p>S.P. BOUBGAREL, conseiller à la Cour d'appel de PARIS, 108, du RANELAGH, Paris (16e).</p><p>Bouteloup (Maurice), docteur en droit, directeur de la dette et
des pensions d'ALSACE, 104, rue de RENNES, Paris (6e).</p><p>BOUTEBON, docteur en droit, inspecteur de la Banque de FRANCE, 4, rue Étienne-MARCEL, Paris (2e).</p><p>Bouvet-Mézières (Georges), ancien magistrat, avocat à la Cour
d'appel, Grande-RUE, à Marnes-la-COQUETTE, par Ville-d'Avray
(Seine-et-Oise).</p><p>Briand (Alexandre), avocat, professeur de droit à l'Association
polytechnique, 20, rue Chardon-LAGACHE, Paris (16e).</p><p>Bricard (Georges), docteur ès-lettres, avocat-agréé au Tribunal de
commerce de la SEINE, 28, rue de RICHELIEU, Paris (1er).</p><p>BRUNEL, notaire à PARIS, 4, rue de la PAIX, Paris (2e).</p><p>S. P. Brunet (Gaston), avocat a la Cour d'appel, 22, avenue de la
Grande-ARMÉE, Paris (17e).</p><p>BUISSON, juge suppléant au Tribunal de commerce de la SEINE, 157, rue de Sèvres, Paris (7e).</p><p>Bureau (Paul), professeur à l'Institut catholique, 83, rue du Cherche-MIDI, Paris (6e).</p><p>BURf.ER (Georges), avocat-avoué, 8, rue des AUGUSTINS, à Colmar
(Haut-Rhin).</p><p>Caen (Etienne), avocat à la Cour d'appel, 1, rue BALLU, Paris (9e).</p><p>CANCE, juge suppléant au Tribunal de Commerce de la SEINE, 5,
rue Saint-Vincent-de-PAUL, Paris (10e).</p><p>CAOUS, substitut du procureur de la République, 126, boulevard du .</p><p>MONTPARNASSE, Paris (14e).</p><p>Capitant (Henri), professeur à la.Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, rue CASSINI, Paris (14e).
</p><pb n="15" rendition="MEMBRES TITULAIRES"/>
<p>Cabpentieb (Adrien), professeur à la Faculté de droit, de PARIS,
avocat à la Cour d'appel, 4, rue du Cardinal-LEMOINE, Paris (5°).</p><p>Carpentier (Paul), avocat, 35, rue Jacquemars-GIELÉE, à Lille
(Nord).</p><p>Carré de MALBERG, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 13, avenue de la PAIX, à Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>Carré de MALBERG, président du Tribunal civil, rue Gœthe, à
Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>Cartier (Ernest), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 16, avenue FRIEDLAND, Paris (8e).</p><p>CASABIANCA, avocat général à la Cour d'appel, 106 bis, rue de
RENNES, Paris (6").</p><p>Cassin (René), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 11, rue VALRAY, Lille:</p><p>Casteill (François), procureur général à la Cour d'appel, au parquet de la COUR, à Baslia (Corse).</p><p>CASTEL, juge honoraire au Tribunal civil, 16, rue Victor-HUGO, à
Pontoise (Seine-et-Oise).</p><p>Célice, conseiller à la Cour de cassation, 70, rue d'ASSAS, Paris (6e).</p><p>Célieb (Alexandre), 40, boulevard des INVALIDES, Paris (7e).</p><p>Challamel (Jules), avocat à la Cour d'appel, 108, rue du BAC, Paris
(7e).</p><p>Champcommunai. (J.), docteur en droit, 78, boulevard Saint-Michel
Paris (6e).</p><p>Chapuis (L.), ancien président du Tribunal de commerce de la
SEINE, 12, rue d'ANJOU, Paris (8e).</p><p>Charlemagne (Edmond), ancien magistrat, 26, avenue de Déols, à
Châteauroux (Indre).</p><p>Chaumat (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 178, rue de RIVOLI,</p><p>Paris (Ier).</p><p>Chauveau (Maxime), professeur à la Faculté de droit de l'Université', 6, place de la GARE, à Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Chavegrin (Ernest), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 4, rue Joseph-BARA, Paris (6e).</p><p>Chevet (Maurice), avoué, 122, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (6e).</p><p>Chevreau (L.), juge au Tribunal de commerce de la SEINE, 4, rue
du Cloître Notre-DAME, Paris (4e).</p><p>Chevbif.r, juge suppléant au Tribunal de commerce de la SEINE, 46, rue de NAPLES, Paris (8e).</p><p>Chrétien (A.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 31, rue du Faubourg-Saint-JEAN, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>CIMA, étudiant en droit, 111 bis, rue d'ALÉSIA, Paris (14e).</p><p>CLAIBEFOND, arbitre-rapporteur près le Tribunal de commerce de
la SEINE, 6, place de RENNES, Paris (6°).
</p><pb n="16" rendition="MKMRRF.S TIT1 I.URES."/>
<p>Colin (Arabroise), conseiller à la Cour de cassation, 5, rue d'ASSAS,</p><p>Paris (6e).</p><p>Colin (Pierre), avocat, 7, rue DRAPÉS, à Sens (Yonne).</p><p>COLLENOT, industriel, 129, rue du Faubourg-Sl-HONORÉ, Paris (8e).</p><p>Collette (Pierre), avocat, 112, boulevard de COURCELLES, Paris (17°).</p><p>S. P. COLLOT, juge au Tribunal de commerce de la SEINE, 5, rue de
TURBIGO, Paris (lor).</p><p>COMAR, ancien président de section au Tribunal de commerce de
la SEINE, 20, rue des Fossés-Saint-JACQUES, Paris (5e).</p><p>CORMIER, ancien président du Tribunal de commerce de la SEINE, 5, rue ALBONI, Paris (16°).</p><p>CORNEJO, envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire du
Pérou, 99, rue de COURCELLES, Paris (17").</p><p>Cosmao-Dumanoir (Marcel), docteur en droit, 11, avenue MALAKOFF,</p><p>Paris (16°).</p><p>COTELLE, notaire honoraire, 25, boulevard BEAUMARCHAIS, Paris (4e).</p><p>Coulon (Henri), avocat à la Cour d'appel, 37, rue de Châteaudun. *</p><p>Paris (9e).</p><p>Courcy (Adalbert de), docteur en droit, capitaine au 129e régiment
d'infanterie, 64, avenue La BOURDONNAIS, Paris (7e).</p><p>CRÉMIEU, agrégé des Facultés de droit, 4, rue du 4-Sept«mbre, à
Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>CrémieÎ3x (Albert), avocat à la Cour d'appel, 63, rue la Boétie.</p><p>Paris (8e).</p><p>Crémielx (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 17, place des Etats-UNIS, Paris (16e).</p><p>Cresson (Paul), avocat à la Cour d'appel, 6, avenue du COQ, Paris (9e).</p><p>CRÉTISSON, bâtonnier de l'Ordre des avocats, 6, place BELLECOUR,
à Lyon (Rhône).</p><p>S. P. Cuenot (Henri), docteur en droit, ancien élève de l'Ecole polytechnique, 13, rue VAUQUELIN, Paris (5e).</p><p>Cuo. (M.-E.), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Joseph-BARA, Paris (6e).</p><p>DANET, avoué, 85, rue RICHELIEU, Paris (2e).</p><p>Darcy (Henri), ancien préfet, à BRIMBORION, 21, avenue de BELLEVUE, à Sèvres (Seine-et-Oise).</p><p>D a reste (Pierre), ancien avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de
cassation, Les ASPHODÈLES, à Cannes (Alpes-Maritimes).</p><p>Decugis (Henri), avocat à la Cour d'appel, 9, rue PASQUIER, Paris (8e).
</p><pb n="17" rendition="MEMBRES TITULAIRES"/>
<p>Dedé (E.), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 52,
avenue KLÉBER, Paris (16e).</p><p>Defrénois (Charles), avocat à la Cour d'appel, 40, rue d'ASSAS, Paris («•).</p><p>DELACOURTIE, avoué près le Tribunal civil, 16, avenue Georgps-V,</p><p>Paris (8e).</p><p>Delajlande (Pierre), avocat, capitaine, 35, rue TRAVERSIÈRE, à Tours
(Indre-et-Loire). ,</p><p>Delecroix (Emile), avocat, directeur de la Revue de la législation
des mines, 30, place du CONCERT, à Lille (Nord).</p><p>Dbmaria (Henri), secrétaire général du Comité national des conseillers du Commerce extérieur de la FRANCE, 24, avenue Victor-Emmanuel-III, Paris (8e).</p><p>DEMOGUE, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, rue
de LAPLANCHE, Paris (7e).</p><p>Denoyeb (Camille), avocat, 4, rue SAY, Paris (9e).</p><p>Defeiges (J.), conseiller à la Cour de cassation, 42, boulevard MAGENTA, Paris (10e).</p><p>DERNIS, avocat-agréé au Tribunal de commerce de la SEINE, 128,
rue de RIVOLI, Paris (1er).</p><p>Dbroulède (Maxime), 22, rue d'ASSAS, Paris (6e).</p><p>Desanges (Elie), professeur, 104, rue de LAURISTON, Paris (16°).</p><p>Deslandhes (Maurice), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>DESSERTEAUX, doyen honoraire de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 46, rue BAUDIN, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Detourbay (Jean), juge suppléant au Tribunal de commerce de la
SEINE, 17, Hameau BOULAINVILLIERS, Paris (16e).</p><p>Detourbet (Edmond), ancien avocat général, avocat à la Cour
d'appel, 29, rue de Lûbeck, Paris (16e).</p><p>Devin (Georges), ancien président du Conseil de l'ordre des avocats au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 42, avenue
Henri-MARTIN, Paris (16e).</p><p>DIDIER, avocat à la Cour d'appel, 30, boulevard d'ARGENSON, à
Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>Dietz (G.), avocat, 16, rue du LOUVRE, Paris (1er).</p><p>Dietz (Jules), avocat à la Cour d'appel, 3, rue des MATHURINS, Paris (9e).</p><p>DOLBEAJJ, avocat à la Cour d'appel, 189, boulevard Saint-GERMAIN,</p><p>Paris (7e).</p><p>Doyen (Gustave), expert-comptable, 13, rue de CASTELLANE, Paris (8e).</p><p>Dbeyfous (Georges), avocat à la Cour d'appel, 37, rue de Rome
Paris (8e).
lu a
</p><pb n="18" rendition="MEMBRES TITULAIRES."/>
<p>Dreyfous (Jean), avocat à la Cour d'appel, 37, rue de ROME, Paris (8e).</p><p>Dreyfus (Eugène), avocat général près la Cour d'appel, 15, rue
d'EDIMBOURG, Paris (8e).</p><p>Dreyfus (René), avocat à la Cour d'appel, 31, rue Octave-FEUILLET,</p><p>Paris (16e).</p><p>Drioux (Joseph), vice-président de Chambre à la Cour d'appel, 66, avenue de la Grande-ARMÉE, Paris (17e).</p><p>Dubarle (Léon), avocat, ancien magistrat, 11 bis, place Victor-HUGO, à Grenoble (Isère).</p><p>Dubois (Georges), chef de contentieux en retraite de la Compagnie
des chemins de fer d'ORLÉANS, ancien magistrat, 9, place des
TERNES, Paris (17e).</p><p>Dubois (Joseph), directeur de l'Office de législation étrangère et de
droit international au Ministère de la JUSTICE, 25, rue FRANKLIN,</p><p>Paris (16e).</p><p>Du Boys (Sylvius), ancien directeur au Ministère des Affaires
étrangères, 39, boulevard MALESHERBES, Paris (8e).</p><p>S. P. Duchesne (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Arsène-HOUSSAYE, Paris (8e).</p><p>Dufourcq-Lagelouse (L.), directeur de la Banque belge pour
l'étranger, 69, rue d'AMSTERDAM, Paris (8e).</p><p>Dufourmantelle (Maurice), professeur au Collège libre des sciences sociales, 95, avenue KLÉBER, Paris (16e).</p><p>DUFRAISSE, avocat à la Cour d'appel, 22, avenue VICTORIA, Paris (1er).</p><p>Dugas (Emile), docteur en droit, maître des requêtes au Conseil
d'ETAT, 68, rue Gay-LUSSAC, Paris (5e).</p><p>DUPLAN, avocat à la Cour d'appel, 25, rue Péclet, Paris (15e).</p><p>Dupuich (Paul), docteur en droit, directeur du Comptoir d'ESCOMPTE, 20, rue CHAUCHAT, Paris (9e).</p><p>DUPUIS, administrateur délégué de la Compagnie française du matériel des chemins de fer, 25, rue de MADRID, Paris (8e).</p><p>Dupuis (Charles), membre de l'INSTITUT, sous-directeur de l'Ecole
libre des sciences politiques, 27, rue Saint-GUILLAUME, Paris (7e).</p><p>S. P. Duquesne (Joseph), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 11, quai KLÉBER, à Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>Durand (Léon), avocat à la Cour d'appel, 141, rue d'ALÉSIA, Paris (14e).</p><p>Durand des Aulnois (Antoine), notaire, 15, rue TRONCHET, Paris (8e).</p><p>Dury (Ernest), vice-président de la Chambre syndicale des confectionneurs, 3, place des VICTOIRES, Paris (1er).</p><p>Duverdy (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 77, boulevard HAUSSRAANN, Paris (8e).
</p><pb n="19" rendition="MEMBRES TITULAIRKS."/>
<p>Ehbenswabd (Comte d'), ministre de Suède en FRANCE, 58, avenue
MARCEAU, Paris (16e).</p><p>Eichthal (Eugène d'), membre de l'INSTITUT, directeur de l'Ecole
libre des Sciences politiques, 144, boulevard MALESHERBES, Paris (17e).</p><p>Eisenmann (Louis), chargé de cours à la Faculté des lettres, 20, rue
Ernest-CRESSON, Paris (14e).</p><p>EISSEN, secrétaire général du Syndicat des fondeurs de fer de
FRANCE, 85, rue Saint-MAUR, Paris (11°).</p><p>Escarba (Jean), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, place de la BASTILLE, à Grenoble (Isère).</p><p>Esmein (Paul), professeur agrégé à la Faculté de droit, 7 bis, rue
du Pont-NEUF, à Poitiers (Vienne).</p><p>Falcimaigne (Ch.), président de la Chambre civile de la Cour de cassation, 45, rue BLANCHE, Paris (9°).</p><p>Fallois (de), avocat à la Cour d'appel, 69, rue de GRENELLE, Paris (7e).</p><p>Feh.ner, avocat, 17, rue CHAUFFEUR, à Colmar (Haut-Rhin).</p><p>Fèbe (Victor), licencié en droit, 38, rue de LUBECK, Paris (16e).</p><p>FERRON, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, •
14, rue TURENNE, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Fleureau (G.), avocat-agréé au Tribunal de Commerce de la SEINE, 43, rue de RICHELIEU, Paris (1er).</p><p>Foignet (René), docteur en droit, à l'ERMITAGE, Petit-BOIS, à Toulon (Var).</p><p>S. P. Fontarce (René de), conseiller d'AMBASSADE, 3, rue MOLLIEN, Paris (8e).</p><p>Fougèbe (Etienne), président de l'Association industrielle, commerciale et agricole, membre de la Chambre de COMMERCE, 46,
cours MORAND, à Lyon (Rhône).</p><p>S. p. Fbaissaingea (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 43, rue d'Alsace-LORRAINE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Fbèrejouan du Saint (Georges), avocat à la Cour d'appel, château
Grand-Pont-VEIX, à CONQUEREUIL, par Guéméné Penfao (Loire-Inférieure).</p><p>FRINGS, 10, avenue de MESSINE, Paris (8e).</p><p>Fromageot (Henri), avocat à la Cour d'appel, 6, avenue de l'Eglise
à Versailles-Chesnay (Seine-et-Oise).</p><p>Fujiwara (Kichiro), avocat au barreau de YOKOHAMA, 10, rue COUCHE, Paris (14e).
</p><pb n="20" rendition="MEMBRES TITULAIRES."/>
<p>Gallaix (Marcel de), avocat à la Cour d'appel de GAND, docteur en
droit, 131, rue du Cherche-MIDI, Paris (15").</p><p>S. P. Gamblin (Gabriel), avocat du barreau de DUNKERQUE, 43, rue Maréchal-JOFTRE, à Dunkerque (Nord).</p><p>Garbaud (R.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 79,
place des JACOBINS, à Lyon (Rhône).</p><p>GATECLOUT, ancien président de section au Tribunal de Commerce
de la SEINE, ancien membre de la Chambre de COMMERCE, 10, rue
WEBER, Paris (16e).</p><p>Gaudemet (Eugène), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 24, rue TWINGER, à Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>Gauwain (P.), conseiller-maître honoraire à la Cour des comptes, 101 bis, boulevard NATIONAL, à Clichy (Seine).</p><p>S. P. Gentien (André), licencié en droit, 151, boulevard HAUSSMANN, Pa-
• ris (8e).</p><p>Gény (François), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 3,
rue des CHANOINES, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Geoffbay (Léon), ministre plénipotentiaire. 37, rue de la POMPE,</p><p>Paris (16e).
g. p. Geouffrk de Lapradelle (A.), professeur à la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, 2, rue LECOURBE, Paris (15e).
■ Gérabd (Henri), professeur honoraire à l'Ecole de droit d'ALGER,
villa ORIENTALE, à MUSTAPHA, par Hussein-Dey (Alger).</p><p>GERMAIN, juge au Tribunal de Commerce de la SEINE, 5, rue Joseph-BARA, Paris (6e).</p><p>Girard (Max), ancien agréé au Tribunal de COMMERCE, 15, rue
Théodule RIBOT, Paris (17e).</p><p>Girard (P.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 70,
avenue des TERNES, Paris (17e).</p><p>Girault (Arthur), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 7, rue de PENTHIÈVRE, à Poitiers (Vienne).</p><p>S. P. Giros et CIE, ingénieurs civils, 56, rue du Faubourg Saint-HONORÉ,</p><p>Paris (8e).
g_p&lt; Gi.asson (Paul), juge au Tribunal civil de la SEINE, 2, rue de Gommai lies, Paris (7°).</p><p>GODDE, juge au Tribunal de Commerce de la SEINE, docteur en
droit, 175, boulevard PEREIRE, Paris (17e).</p><p>Godet (Jules), membre secrétaire de la Chambre de COMMERCE,
ancien juge au Tribunal de Commerce de la SEINE, 48, rue de
TOCQUEVILLE, Paris (17e).
</p><pb n="21" rendition="MEMBRES TITULAIRES"/>
<p>Goehrs (0.), président du Tribunal régional, 16, rue SALVATOR, à
Mulhouse (Haut-Rhin).</p><p>Gontard (P.), avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard HAUSSMANN,</p><p>Paris (8e).</p><p>Goule (Paul), ancien magistrat, 165, avenue WAGRAM, Paris (17e).</p><p>GOUNOT, avocat, professeur à la Faculté libre de DROIT, 4, rue de
Saint-ETIENNE, Lyon (Rhône).</p><p>Gourd (Alphonse), député, avocat à la Cour d'appel de LYON, 34,
place RELLECOUR, à Lyon (Rhône).</p><p>Govare (James-Paul), avocat à la Cour d'appel, 50, boulevard de
COURCELLES, Paris (17»).</p><p>Govare (Paul), avocat à la Cour d'appel, 50, boulevard de COURCELLES, Paris (17e).</p><p>Goyon (A. de), administrateur-directeur de l'Office central dos
œuvres de bienfaisance, 175, boulevard S'-GERMAIN, Paris (6").</p><p>GRANDMAison (Robert de), docteur en droit, 122, avenue des
Champs-ELYSÉES, Paris (8e).</p><p>S. P. Granier (Camille), ancien inspecteur général au Ministère de
l'INTÉRIEUR, 10, rue de l'UNIVERSITÉ, à Montpellier (Hérault).</p><p>Gravellier (André), sous-chef du contentieux des Messageries
maritimes, 8, rue de FLORENCE, Paris (8").</p><p>GRIOLET, maître des requêtes honoraires au Conseil d'RTAT, viceprésident du Conseil d'administration du chemin &lt;k- fer du
NORD, 97, avenue Henri-MARTIN, Paris (16e).</p><p>Groussau (Constant), professeur de droit à l'Université catholique de LILLE, député du NORD, 26, rue Saint-LOUIS, à Versailles
(Seine-et-Oise).</p><p>GRUIN, juge au Tribunal de Commerce de la SEINE, 50, avenue
PARMENTIER, Paris (11e). ,</p><p>Gruner (Édouard), ingénieur civil des MINES, 60, rue des Saints-Pères, Paris (7e).</p><p>Guillouard (L.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Caen (Calvados).</p><p>Hall (CHARLES, A. Kennerley), avocat, 4, rue Sainte-ANNE, Paris (1er).</p><p>Haller (M1Ie), licenciée en droit, 22, rue d'ORLÉANS, à Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>Hamel (Paul), avocat à la Cour d'appel, 125, boulevard Saint-Germain (6e).</p><p>Hamelet (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 114, rue Saint-DOMINIQUE, Paris (7e).</p><p>Hardel (Raymond), chef du contentieux des ENTREPÔTS, 11, rue
BLANCHE, Paris (9e).
</p><pb n="22" rendition="MEMBRES TITILAIRES."/>
<p>Harmand (Georges), avocat à la Cour d'appel, secrétaire de la section économique et sociale du Comité des travaux historiques et
scientifiques, 134, rue de RIVOLI, Paris (1er).</p><p>Haussonville (le vicomte Othenin d'), ancien député, membre de
l'Académie française, 5 bis, rue de CONSTANTINE, Paris (7*).
-J- Hayem (Henri), privât dooent à l'Université de GENÈVE, mort au
champ d'honneur.</p><p>Hecht (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 44, rue de la FAISANDERIE,</p><p>Paris (16°).</p><p>Helmeh (Ernest), notaire, 37, rue CLÉMENCEAU, à Mulhouse (Haut-Rhin).</p><p>Helmer (P.-A.), sénateur, ancien bâtonnier de l'Ordre des avocat*
d'Alsace et de LORRAINE, 21, rue CHAUFFOUR, à Colmar (Haut-Rhin).</p><p>Hémard (Joseph), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 12, boulevard de Port-ROYAL, Paris (5*).</p><p>S. P. Henry (Paul), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 9, cité VANEAU, Paris (7e).</p><p>Héron de Villefosse (Etienne), docteur en droit, 29, rue de l'UNIVERSITÉ, Paris (7e).</p><p>HEURTEAU, délégué général du Conseil d'administration de la
Cle P. 0., 17, rue de CLICHY, Paris (9e).</p><p>Hoffherr (René), maître de conférences à la Faculté de DROIT, 137, avenue de SAVE, Lyon (Rhône).</p><p>Houi'ert, secrétaire-membre de la Chambre de COMMERCE, à
Metz (Moselle).</p><p>Houpin (C.)i rédacteur en chef du Journal des SOCIÉTÉS, 7, rue
VEZELAY, Pans (8e).</p><p>Huard (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 83, rue de LILLE, Paris (7e).</p><p>Hl'brr (René), 59, boulevard VAUBAN, à Lille (Nord).</p><p>Huertas (Edmond de), avocat-conseil de l'ambassade d'ESPAGNE, 9, rue LOGELBACH, Paris (17e).</p><p>Isbecque (Pierre), docteur en droit de l'Université de LIÈGE, 4, rue
des EAUX, Paris (16e).</p><p>Jacquelin (René), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 40, boulevard Emile-AUGIER, Paris (16e).</p><p>Jacques (Jules), chef de contentieux de la Ranque de PARIS, 3, rue
d'ANTIN, Paris (2e).</p><p>Jacquesson (Ernest), avocat, 13, rue de la RENFERMERIE, à Reims
&gt; Marne).
</p><pb n="23" rendition="MEMBRES TITULAIRES."/>
<p>Jamet (Jules), doyen de la Faculté libre de droit, 27, rue de FLEURUS, Paris (6e).</p><p>JEANNINGROS, avocat-agréé près le Tribunal de Commerce de la
SEINE, 41, rue de VALOIS, Paris (1er).</p><p>Jobbé-DUVAL, professeur honoraire à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 39, avenue de BRETEUIL, Paris (7e).</p><p>P- Jollivet (Guillaume), 6, rue Régis, Paris (6").</p><p>Jordan (Camillo), ministre plénipotentiaire, 17, rue MIRABEAU,</p><p>Paris (16e).</p><p>Josserand (Louis), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Lyon (Rhône).</p><p>Joûon des LONGRAIS, maître de conférences à la Fraculté de droit, 145, rue de Rennes (6*).</p><p>Jullien (Commandant René), secrétaire général de la Société générale des prisons, 4, rue de la POMPE, Paris (16*).</p><p>Junès (Paul), avocat, à Casablanca (Maroc).</p><p>Kahn (Paul), avocat à la Cour d'appel, 53, quai des Grands-AUGUSTINS, Paris (6e).</p><p>Kastler (Henri), notaire, 116, rue du Faubourg-Saint-HONORÉ, Paris (8e).</p><p>Kempf (Paul), président de l'Association des matières textiles, 36,
rue des JEÛNEURS, Paris (2e).</p><p>Kerallain (René de), docteur en droit, 3, rue de la MAIRIE, à Quimper (Finistère).</p><p>Kikfé (Robert), avocat à la Cour d'appel. 22, avenue .lules-JANIN,</p><p>Paris (16e).</p><p>Ki.ixzkowski (Paul), avocat, 24, avenue de SAXE, Paris (7e).</p><p>Klotz (Henri), 9, rue de TILSITT, Paris (17e).</p><p>Koenig (P. E.), docteur en droit, industriel, juge au Tribunal régional, 34, avenue de la Forêt-NOIRE, à Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>Kossecki (C. de), docteur en droit, avocat international, 66, rue
CAUMARTIN, Paris (9e).</p><p>Krantz (Camille), ancien ministre, 226, boulevard Saint-GERMAIN,</p><p>Paris (7")-La Barra (de), ancien président de la République du MEXIQUE, 109,
boulevard MALESHERBES, Paris (8e).</p><p>Labic (J.), directeur des juris-classeurs, 18, rue Séguier, Paris (6e).</p><p>LABORDE, conseiller à la Cour de cassation, 15, rue DUPHOT, Paris (1er).</p><p>Lacour (Léon), professeur à la Faculté de droit de l'Université de
LILLE, chargé de cours à la Faculté de droit de PARIS, 19, rue de
ROCROI, Paris (10e).
</p><pb n="24" rendition="MEMBRES TITULAIRES."/>
<p>Lacour (Robert de), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 62, boulevard de CLICHY, Paris (17e).</p><p>Lacroix (Paul), directeur général du Secrétariat de la Chambre de
COMMERCE, 2, place de la BOURSE, Paris (2e).</p><p>Lambert (Edouard), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 24, rue SULLY, à Lyon (Rhône).</p><p>Lambert (Maurice), avocat, 13, quai de STRASBOURG, à Besançon
(Doubs).</p><p>S. P. Lamouche (Léon), colonel en retraite, 32, boulevard Saint-GERMAIN,</p><p>Paris (5e). .</p><p>LANQUEST, notaire, 92, boulevard HAUSMANN, Paris (8e).</p><p>Larnaude (Ferdinand), ancien doyen de la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 90, boulevard MAILLOT, à Neuilly-sur-Seine
(Seine).</p><p>Laroche-Joubert (Edmond), juge suppléant au Tribunal de Commerce de la SEINE, 11 bis, boulevard DELESSERT, Paris (16e).</p><p>Laroze (Lionel), maître des requêtes honoraire au Conseil d'ETAT, 9, rue de La BAUME, Paris (8e).</p><p>Lassalle (Pierre), principal clerc de notaire, 7, rue KILFORD, à
Courbevoie (Seine).</p><p>Lastevrie (de), ministre des finances, ancien inspecteur des finances, 4, rue BAYARD, Paris (8°).</p><p>La Taste (de), avocat à la Cour d'appel, 1, rue de l'UNIVERSITÉ, Paris (7e).</p><p>S. P. Latreille (Armand), docteur en droit, juge au Tribunal civil, 12,
rue de l'ECHARPE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Laurent (Ch.), docteur en droit, 42, rue VIGNON, Paris (9e).</p><p>Laurent-Baili.y, ancien greffier au Tribunal de la SEINE, 3, rue
MEISSONIER, Paris (17°).</p><p>Lavergne (Alexandre de), maître des requêtes honoraire au Conseil
d'ETAT, 203, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (7e).</p><p>LAVIROTTE, présiflent de la Chambre des notaires, 4, cours MORAND, Lyon (Rhône).</p><p>S P. Lwollée (Henri), ancien avocat à la Cour d'appel, 6, rue Jean du
BELLAY, Paris (4e).
-J- Le Ber (JACQUES, Gabriel), avocat à la Cour d'appel, mort au
champ d'honneur.</p><p>S. P. Lebon (André), ancien ministre des COLONIES, ancien député, 2,
rue de TOURNON, Paris (6e).</p><p>Lebret (Georges), ancien député, ancien ministre, professeur à la
Faculté de droit de l'Université de CAEN, 37, rue Denfert-ROCHEREAU, Paris (5e).</p><p>S. P. Le Bhet (Robert), docteur en droit, 2, avenue MARCEAU, Paris (8e).
</p><pb n="25" rendition="MEMMIES TITl'LAIBES. 25
/"/>
<p>Lhgi.urc (Max), licencié en droit, 250 bis, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (7e).</p><p>LECREUX, ancien juge au Tribunal de Commerce de la SEINE, 47, rue du Maréchal FOCH, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Lederlin (Paul), sénateur, administrateur de la blanchisserie el
teinturerie de Thaon-les-Vosges (Vosges).</p><p>Ledoux ( J.), adjoint à l'inspection des succursales de la Banque
de FRANCE, 30, rue CHEVERT, Paris (7*).
-j- Leduc (Etienne), avocat à la Cour d'appel, mort au champ d'honneur.</p><p>Lf.fort (J.), ancien avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 58, boulevard Emile-AUGIER, Paris (16e).</p><p>Le Foyer (Lucien), avocat à la Cour d'appel, licencié ès lettres, 43, rue du Faubourg-Saint-HONORÉ, Paris (8e).</p><p>S. P. Le Fur (L.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 28, boulevard Sévigné, à Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Légal (Alfred), avocat, 3, rue de l'ESTRAPADE, Paris (5e).</p><p>Legouëz (R.), ingénieur en chef des Ponts et CHAUSSÉES, membre
de la Chambre de Commerce de PARIS, 25, rue MOLITOR, Paris (16e).</p><p>LEGRAND, président de Chambre au Tribunal de Commerce de
la SEINE, 25, rue JOUBERT, Paris (9e).</p><p>Le Hénaff, avoqat à la Cour d'appel, 3, place du Palais-BOURBON,</p><p>Paris (7e).</p><p>Leloir (Georges), vice-président à la Cour d'appel, 7, rue de CHATENAY, à Fontenay-anx-Roses (Seine).</p><p>Lelong (Eugène), avocat, 59, rue MONGE, Paris (5e).</p><p>Lemoine (Albert), vice-président au Tribunal civil de la SEINE, 3, avenue ALPHAND, Paris (16e).</p><p>Lémonon (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 5, avenue Victor-HUGO, Paris (16e).</p><p>Lenoble (Henri), avocat à la Cour d'appel, 60, quai des ORFÈVRES,</p><p>Paris (1er).</p><p>Lepauli.e (Pierre), docteur en droit de l'Université de HARWARD, 32 bis, rue LACÉPÈDE, Paris (5e).</p><p>Lepeixetier (Fernand), professeur à l'Institut catholique, 5, rue
de l'ODÉON, Paris (6e).</p><p>Le Poittevin (A.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, square du CROISIC, Paris (15e).</p><p>S. P. Lerebours-Pigeonnière (Paul), professeur adjoint à la Faculté de
droit de l'UNIVERSITÉ, 25, boulevard Sévigné, à Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Lbredu (Georges), député, ancien ministre, avocat à la Cour d'appel, 42, rue PARADIS, Paris (10').
</p><pb n="26" rendition="MEMBRES TITULAIRES."/>
<p>LESCOT, professeur agrégé à la Faculté de droit, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>S. P. Lespinasse (Pierre), susbslitut du procureur de la République, 17, rue André-Délieux, à Toulouse (Haute-Garonne). ,</p><p>LESTELLE, avocat-agréé au Tribunal de Commerce de la SEINE, 173, rue Saint-HONORÉ, Paris (1er).</p><p>Le VASSEUR, docteur en droit, juge suppléant au Tribunal de
Commerce de la SEINE, 2, rue de FLEURAS, Paris (6e).</p><p>Lévy (Emmanuel), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
à Lyon (Rhône).</p><p>Lévy (Marcel), docteur en droit, 4, rue Edouard-DETAILLE, Paris (17e).</p><p>Lévy (Raphaël-Georges), sénateur, membre de l'INSTITUT, professeur à l'Ecole libre des sciences politiques, 3, rue de NOISIEL,</p><p>Paris (16e).</p><p>Lévy-Ullmann (Henri), professeur à la Faculté de droit de PARIS, 6, rue de la TRÉMOUILLE, Paris (8e).</p><p>L'HERBIER, président de section au Tribunal de COMMERCE, 18, rue
de la DOUANE, Paris (10e).</p><p>Lhuillier (Georges), 16, rue COPERNIC, Paris (16e).</p><p>Lion (MUe Thérèse), avocat à la Cour d'appel, 89, rue de RENNES,</p><p>Paris (6e).</p><p>Liouville (Félix), avocat à la Cour d'appel, 8, rue d'ANJOU, Paris (8e).</p><p>LIZOT, juge suppléant au Tribunal de Commerce de la SEINE, 28, boulevard d'INKERMANN, à Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>S. P. L.ohse, avocat agréé au Tribunal de Commerce de la SEINE, 2, rue
MIGNET, Paris (16e).</p><p>Lyon-Caen (Charles), membre de l'INSTITUT, professeur honoraire
à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, doyen honoraire, professeur à l'Ecole libre des sciences politiques, secrétaire perpétuel
de l'Académie des Sciences morales et politiques, 13, rue SOUFFLOT, Paris (5e).</p><p>Lyon-Caen (Léon), substitut du procureur de la République, 4, rue
LALO, Paris (16").</p><p>MABIRE, assureur maritime, juge au Tribunal de Commerce d« la
SEINE, 8, place de la BOURSE, Paris (2e).</p><p>Maillard (Georges), avocat à la Cour d'appel, 258, boulevard
Saint-GERMAIN, Paris (7e).</p><p>MANCEAU, député, 63, rue Saint-DIDIER, Paris (16e).</p><p>Marcé (Victor de), conseiller référendaire à la Cour des comptes,
professeur à l'Ecole libre des Sciences politiques, 3, boulevard
de la Tour-MAUBOUG, Paris (7e).
</p><pb n="27" rendition="MEMBRES TITULAIRES"/>
<p>March\nd (A.), juge au Tribunal de COMMERCE, 122, avenue Victor-Hugo Paris (16e).</p><p>Marchand (H.), avocat, La Porte-aux-LOGES, Les Loges-en-.Iosas
(Seine-et-Oise).</p><p>MARCOU, docteur en droit, juge au Tribunal de Commerce de la
SEINE, 69, avenue de la Grande-ARMÉE, Paris (16e).</p><p>MARLAUD, ancien président de section au Tribunal de Commerce
de la SEINE, 18, rue Gustave-Zédé, Paris (16").</p><p>MARQUIS, professeur agrégé d'anglais au lycée, licencié en droit, 12, rue de SAÔNE, Mâcon (Saône-et-Loire).</p><p>Martin (Bienvenu), sénateur, ancien ministre de l'Instruction publique, 12, rue DECAMPS, Paris-Passy (16e).</p><p>S. P. MARX, ingénieur des Arts et MANUFACTURES, 84, rue d'AMSTERDAM,</p><p>Paris (9e).</p><p>Massin (E.), docteur en droit, agréé au Tribunal de Commerce de
la SEINE, 14, rue des PYRAMIDES, Paris (1er).</p><p>S. P. Masson (Paul), diplômé notaire, avocat, 30, rue du Faubourg
MONTMARTRE, Paris (9°).</p><p>MATIGNON, avocat à la Cour d'appel, 24, rue de Pétrograd, Paris (8e).</p><p>Maufroy (René), président de section au Tribunal civil de la
SEINE, 95, rue de RENNES, Paris (6e).</p><p>MAURY, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5, boulevard d'ARCOLE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>MAXWELL, procureur général près la Cour d'appel, à Bordeaux
(Gironde).</p><p>Mayer (James M.), colonel, judge advocalc United States army, 24, rue BAYEN, Paris (17e).</p><p>Mayssfnt (A.), conseiller à la Cour d'appel, 50, rue de l'Eglise-Saint-SEURIN, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Mellkrio dits MELLER, joailliers, 16, rue de la PAIX, Paris (1er).</p><p>Menardière (Camille de la), ancien professeur à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, à Poitiers (Vienne).</p><p>S. P. Ménétrier, juge au Tribunal de Commerce de la SEINE, 105, rue
JOUFFROY, Paris (17e).</p><p>MENNESSON, ancien bâtonnier de l'Ordre des avocats, 63, avenue de
VILLIERS, Paris (17e).</p><p>MERLOT, sous-chef au Ministère du COMMERCE, directeur de La
POLOGNE, 104, rue d'ASSAS, Paris (6e).</p><p>Meynial (Edmond), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5, avenue Daniel-LESUEUR, Paris (7e).</p><p>MICHAU, juge au Tribunal de Commerce de la SEINE, 3, rue BOISSIÈRE, Paris (16e).
</p><pb n="28" rendition="MEMBRES TIT1 LAIRES."/>
<p>Mignot-MAHON, juge suppléant au Tribunal de Commerce de la
SEINE, 20, boulevard de CHARONNE, Paris (20e).</p><p>Mimebel (Antoine), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 205, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (7*).</p><p>Moeder (Marcel), docteur en droit, secrétaire de la Chambre de
COMMERCE, à Mulhouse (Haut-Rhin).</p><p>S. P. Montalivet (Georges Masson de), 53, avenue MONTAIGNE, Paris (8e;.</p><p>Montvalon (de), avocat général près la Cour d'appel, 7, rue GOYRAUD, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Morand (M.), doyen de l'Ecole de droit, 137, rue de CONSTANTINE,
à Alger (Algérie).</p><p>Moreau (Félix), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, cours MIRABEAU, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>MOREL, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 75, rue du
Maréchal-OUDINOT, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Morgan (Charles Davis), avocat, 5, avenue de l'OPÉRA, Paris (1er).</p><p>Morgand (Henri), directeur honoraire au Ministère de l'intérieur, 35, rue BROCHANT, Paris (17e).</p><p>Morin (René), arbitre-rapporteur près le Tribunal de Commerce
de la SEINE, 20, rue de la TERRASSE, Paris (17e).</p><p>M6rizot-Thib\ult (Charles), membre de l'INSTITUT, conseiller à la
Cour d'appel, 79, rue de la TOUR, Paris-Passy (16e).</p><p>Mornard (Henry), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 39, boulevard RASPAIL, Paris (7e).</p><p>Morot (Jean), docteur en droit, à Arras (Pas-de-Calais).</p><p>MOTEL, notaire honoraire, 22, place MALESHERBES, Paris (17e).</p><p>Mouchet (Charles), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 9, rue Auguste ANGELLIER, à Lille (Nord).</p><p>Mourrai. (Amédée), conseiller à la Cour d'appel, 2, rue POUCHET,
à Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>Nachbaur (Paul), président du Tribunal régional, à Colmar
(Haut-Rhin).</p><p>Nast (Alfred), chef de bureau à l'Office national du Crédit agricole, 37, avenue MALAKOLÏ, Paris (16e).</p><p>Nast (Marcel), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 32, rue HERDER, à Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>S. P. Nattan-Larrieb (Pierre), avocat a la Cour d'appel, 69, rue de
ROME, Paris (8e).</p><p>S. P. Naudot (Edme-Alexandre), chef du service de l'Enregistrement et
du domaine de l'Etat aux colonies en retraite (34, rue VALETTE, à
Perpignan (Pyrénées-Orientales).</p><p>NAVARRE, administrateur de sociétés près le Tribunal de Commerce de la SEINE, 67, rue de la VICTOIRE, Paris (9e).
</p><pb n="29" rendition="MEMBRES TITULAIRES"/>
<p>S.P. iNESSMANN, uotaire, 2, rue des JUIFS, à Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>Niboyet (J. F.), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 34, allée de la Robert.sau, à Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>Nodé-LANGLOIS, juge au Tribunal de Commerce de la SEINE, 24,
rue JOUBERT, Paris (9e).</p><p>Nolde (baron), professeur de droit international à l'Université de
Pétrograd, 6, square DESAIX, Paris (15*).</p><p>Norgeot (GEORGESJ, avoué près le Tribunal civil, 64, rue TIQUETONNE, Paris (2*).</p><p>S. P. Nourrisson (Paul), avocat à la Cour d'appel, 19, rue Saint-GUILLAUME, Paris (7e),</p><p>Nouvion (Henri), directeur de la Banque de l'Afrique occidentale, 38, rue La BRUYÈRE, Paris (9e).</p><p>Olivier (Etienne), directeur de Vlnternational-CONTEIL, 17, place
de la MADELEINE, Paris (8").</p><p>Ozanam (Charles), docteur en droit, 26, avenue MARCEAU, Paris (8e).</p><p>Papazof (Théodore), conseiller à la Cour de cassation de BULGARIE,
membre du Tribunal d'arbitrage franco-bulgare ,88 bis, avenue
KLÉBER, Paris (16e).</p><p>Paulet (Georges), ancien conseiller d'ETAT, directeur honoraire de
l'assurance et de la prévoyance sociales, au Ministère du Travail et de la Prévoyance sociale, 21, rue d'OURCHES, à Saint-Germain-en-Laye (Seine-et-Oise).</p><p>Pédone (A.), libraire-éditeur, 13, rue SOUFFLOT, Paris (5e).</p><p>PEIRON, avoué au Tribunal civil, 3, rue d'ALGÉRIE, Lyon (Rhône).</p><p>Pellerin (Pierre), avocat au barreau de LONDRES, 56, rue La BOETIE, Paris (8e).</p><p>PÉNIGAUD, ancien notaire, 108, rue LEGENDRE, Paris (17e).</p><p>S. P. Pépin (Eugène), docteur en droit, 44, rue de Lévis, Paris (17e).</p><p>Percerou (Jean), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, rue LECOURBE, Paris (15e).</p><p>Perrin Pelletier (Georges), sous-directeur de l'Ecole des MINES,
maison DAVID, rond-point, à Saint-Etienne (Loire).</p><p>Petit (Charles), ancien président du Tribunal de Commerce de la
SEINE, 9, avenue PARMENTIER, Paris (11e).</p><p>S. P. Peyre-COURANT, avocat à la Cour d'appel, 14, quai de GESVRES,</p><p>Paris (4e).
</p><pb n="30" rendition="membres Tm r.wn.ES."/><p>PFERDORFF, avocat-avoué, 29, place KLÉBER, à Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>PHILBERT, professeur de législation comparée à l'Ecole de notariat, 44, avenue des GOBELINS, Paris (13e).</p><p>Pic (Paul), professeur à la Faculté de droit, 2, rue OLLIER, Lyon
(Rhône).</p><p>Pichon (F.), administrateur-délégué de la Librairie générale de
droit et de jurisprudence, 20, rue SOUFFLOT, Paris (5e).</p><p>Picon-Febres (James), consul général des Etats-Unis du Vénézuéla, Hôtel du Brésil et du PORTUGAL, 30, rue MONTHOLON, Paris (9e).</p><p>Pillaut (Julien), sous-chef de bureau au Ministère des Affaires
étrangères, 15, avenue du Président-WILSON, Paris (16e).</p><p>Pilon (Eustache), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 37, rue de BAYEUX, à Caen (Calvados).</p><p>Pinet (A.), juge au Tribunal de Commerce de la SEINE, 42, rue
PARADIS, Paris (10e).</p><p>PIOT, juge au Tribunal de Commerce de la SEINE, 2, rue Rosa-BONHEUR, Paris (5e).</p><p>Piot (Gaston), chef du contentieux de la Cle des Chemins de fer
du MIDI, 1, place d'Iéna, Paris (16e).</p><p>Placé (Jean-Achille), conservateur des hypothèques, à Langres
(Haute-Marne).</p><p>Plaisant (Marcel), député, avocat à la Cour d'appel, 7, boulevard
RASPAIL, Paris (7e).</p><p>Planiol (Marcel), professeur à la Faculté de droit de l'Université.</p><p>56, rue d'ASSAS, Paris (6e).</p><p>PLANQUE, syndic de faillites, 6, rue de SAVOIE, Paris (6e).</p><p>Poignant (Georges), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Dupont-des-LOGES, Paris (7'').</p><p>Poignard (Marcel), avocat à la Cour d'appel, 3, rue DANTON, Paris (6e).</p><p>Poincaré (Raymond), membre de l'Académie française, ancien président de la République, 26, rue MARBEAU, Paris (16e).</p><p>Politis (Nicolas-Socrate), ancien ministre des Affaires étrangères
de GRÈCE, 63, boulevard des INVALIDES, Paris (7e).</p><p>PORTE, président du Tribunal de Commerce de la SEINE, 114, rue
Réaumur, Paris (2e).</p><p>POURTIER, arbitre-rapporteur au Tribunal de Commerce de la
SEINE, 1, place de la NATION, Paris (11e).</p><p>Poznanski (Roman), avocat, correspondant de la Commission de
codification de POLOGNE, 55, avenue MARCEAU, Paris (16e).</p><p>Prudhomme (André), notaire, 32 bis, boulevard HAUSSMANN, Paris (9e).
</p><pb n="31" rendition="MEMBRES TITULAIRES."/>
<p>Prcdhomhe (Henri), conseiller honoraire à la Cour d'appel de
DOUAI, 36, rue d'AUMALE, à Grandvilliers (Oise). ,</p><p>RADOUANT, professeur agrégé à. la Faculté de droit, villa LESPINASSE, chemin POUYANNE, à Alger (Algérie).</p><p>RAISON, conservateur des hypothèques, 8, rue" du CLOS, à Cognac
(Charente).</p><p>S. P. Rampal (Auguste), avocat, 72, boulevard LONGCHAMP, à Marseille
Rouches-du-Rhône).</p><p>Rapoport (Jean S.), avocat à la Cour d'appel, 2, rue de CHÀTEAUDUN, Paris (9e).</p><p>Rau (Gaston), conseiller à la Cour de cassation, 43, rue La
RRUYÈRE, Paris (9e).</p><p>Regnaud (Georges), docteur en droit, avocat, 9, rue Saint-LOUIS,
à Versailles (Seine-et-Oise).
-j- Regnault (Pierre), avocat à la Cour d'appel, mort au champ
d'honneur.</p><p>Rkibell (Général), 1, rue GRANDIDIER, à Strasbourg (Ras-Rhin).</p><p>Reinach (Théodore), avocat, ancien député, 2, place des Etats-UNIS, Paris (16e).</p><p>Reitlinger (Henri), licencié ès lettres, avocat à la Cour d'appel, 39 bis, boulevard EXELMANS, Paris (16e).</p><p>Renaud (E.), 7, passage Saint-Pierre-AMELOT, Paris (11").</p><p>RESSIGA, président de Chambre au Tribunal de Commerce de la
SEINE, 4, rue Waldeck-ROUSSEAU, Paris (17e).</p><p>Reynaud (Joseph), conseiller d'ETAT, 86, rue de MIROMESNIL, Paris (8«).</p><p>RIBADIÈRE, avocat agréé au Tribunal de Commerce de la SEINE, 11,
rue de VALOIS, Paris (1er).</p><p>Richard (Georges), industriel, ancien président du Tribunal de
COMMERCE, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>S. P. Riocreux (Georges), membre de la Société d'économie sociale, 18.
rue GUILHEM, Paris (11e).</p><p>RIPEHT, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 18, rue
de GRENELLE, Paris (7e).</p><p>RIVET, directeur de contentieux, 48, rue de PROVENCE, Paris (9e).</p><p>Robert (Henri), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats, 98, boulevard PEREIRE, Paris (17e).</p><p>Robiquet (Paul), ancien avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de
CASSATION, 80, rue de RENNES, Paris (6e).</p><p>ROGER, chargé de cours à la Faculté de droit de LILLE, 52, rue de
VAUGIRARD, Paris (6e).</p><p>S. P. Rolland (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 22, avenue de l'OBSERVATOIRE, Paris (14e).
</p><pb n="32" rendition="MEMBRES TITULAIRES.
/ «"/>
<p>Romieu (Jean), président, de section au Conseil d'ETAT, 5, rue
HERSCHELJ, Paris (6e).</p><p>S. P. Rothschild frères, banquiers, 21, rue LAFFITTE, Paris (9e),</p><p>ROUBIER, professeur agrégé à la Faculté de droit, à Aix (Bouchesdu-Rhône).</p><p>S. P. Rousseau (Henri), professeur à la Faculté de droit, 7„ rue Paul-BERT, à Poitiers (Vienne).</p><p>Roussel (Félix), avocat à la Cour d'appel, 8, rue VIGNON, Paris (9e).</p><p>Rousset (Lucien), avocat à la Cour d'appel, ancien avocat près
les tribunaux mixtes d'EGYPTE, 164, boulevard Péreire, Paris
(17e).</p><p>Rousset (Raoul), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la
Cour d'appel, 52, boulevard MALESHERBES, Paris (8e).</p><p>Rouville (de), conseiller d'ETAT, 64, rue de MONCEAU, Paris (8e).</p><p>S. P. Roy (Georges), banquier, ancien président du Tribunal de COMMERCE, membre de la Chambre de COMMERCE, à Melun (Seineet-Marne).</p><p>Rozis (M"e), licenciée en droit, 11, rue Férou, Paris (6e).</p><p>Saint-Girons (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 86 bit, boulevard
de La Tour-MAUBOURG, Paris (7e).</p><p>S. P Salem (E.-R.). V. liste des membres étrangers.</p><p>Salle (Albert), bâtonnier de l'Ordre des avocats, 5, place MALESHERBES, Paris (17e).</p><p>Sauteraud (Marcel), conseiller à la Cour d'appel, 3, villa Victor-HUGO, Paris (16e).</p><p>Sauvagnac (Marcel), docteur en droit des Facultés de Paris et de
HEIDELBERG, avocat à la Cour d'appel, 70, boulevard PEREIRE,</p><p>Paris (17e).</p><p>Savatier (R.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 40,
rue de la CATHÉDRALE, à Poitiers (Vienne).</p><p>Srhisselé (A.), avocat avoué, à Saverne (Bas-Rhin).</p><p>Schott (Edouard), président du Tribunal régional, à Saverne (Bas-Rhin).</p><p>Schwartz (Rodolphe), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 6, rue de PRESBOURG, Paris (16e).</p><p>S.P. Scié-Ton-FA, licencié en droit, 93, boulevard HAIISSMANN, Paris (8e).</p><p>Sébastien (Maurice), président de section au Tribunal de Commerce de la SEINE, 23, rue de l'ARCADE, Paris (8e).
</p><pb n="33" rendition="MEMBRES TITILAIRES"/>
<p>S. P. Sée (Edgar), docteur en droit des Universités de Paris et de HEIDELBERG, 4, rue Le PELETIER, Paris (9").
-}- Segnitz (Henri), directeur du Crédit foncier EGYPTIEN, mort au
champ d'honneur:</p><p>Ségogne (Roger de), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 14 bis, avenue du Président-WILSON, Paris (16*).</p><p>Serre (Henri), avocat à la Cour d'appel, 17, boulevard de la MADELEINE, Paris (1er).</p><p>SEYROL, avoué à la Cour d'appel, 13, rue GROLÉE, Lyon (Rhône).</p><p>Siesse (Gustave), docteur en droit, 6, rue de CHANTILLY, Paris (9e).</p><p>Simon (René), avocat à la Cour d'appel, 14, quai de la Mégisserie,</p><p>Paris (1er).</p><p>SIMONET, juge au Tribunal de Commerce de la SEINE, 37, avenue
de BRCTEUIL, Paris (7").</p><p>Singer (Maxwell-B.), licencié en droit, A/S., Commissariat général du CANADA, 17, boulevard des CAPUCINES, Paris (9e).</p><p>Sire (Pierre), rédacteur au Ministère de la JUSTICE, 63 bis, avenue
Ledru-ROLLIN, Paris (12e).</p><p>Sirey (Charles), avocat à la Cour d'appel, 25, rue HUMBOLDT, Paris (14e).</p><p>S. P. Souriac (Alexandre), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 22, rue d'ASSAS, Paris (6').</p><p>Sumien (Paul), docteur en droit, directeur au Ministère du TRAVAIL, 186, rue de VAUGIRARD, Paris (15*).</p><p>Taii.lefer (André), avocat à la Cour d'appel, 215 bis, boulevard
Saint-GERMAIN, Paris (7').</p><p>TAUPIN, avocat agréé au Tribunal de Commerce de la SEINE, 29,
rue BERGÈRE, Paris (9e).</p><p>TCHERNOFF, avocat à la Cour d'appel, 11, place Saint-MICHEL, Paris (5e).</p><p>Terquem (Henri), avocat, 41, rue Saint-JEAN, à Dunkerque (Nord).</p><p>Théodorof (Théodore), agent près le Tribunal arbitral francobulgare, 57, rue de VARENNE, Paris (7e).</p><p>Thévknin (André), ancien magistrat, bibliothécaire à l'Office de
législation étrangère, 116, boulevard MONTPARNASSE, Paris (14e).</p><p>THOMAS, secrétaire du syndicat industriel français, 45, quai du BARRAGE, à Mulhouse (Haut-Rhin).</p><p>Thomas (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 21, rue de CALAIS,</p><p>Paris (9e).</p><p>Tissier (Albert), conseiller a la Cour de cassation, 84, rue du RANELAGH, Paris (16e).</p><p>LH :t
</p><pb n="34" rendition="MEMBRES TITULAIRES."/>
<p>Tourey PIALLAT, avocat à la Cour d'appel, 95, rue de MONCEAU,</p><p>Paris (8e).</p><p>S. P. Travers (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 128, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (6e).</p><p>Triantaphyllidès (Grégoire), avocal à la Cour d'appel, 127, boulevard MALESHERBES, Paris (17e).</p><p>S.P. Troullier (Albert), président de chambre au Tribunal de Commerce de la SEINE, 2, square ALBONI, Paris (16e).</p><p>TRYSTRAM, avocat agréé près le Tribunal de Commerce de la
SEINE, 23, rue du LOUVRE, Paris (1er).</p><p>VACHETTE, avocal à la Cour d'appel, 180, boulevard Saint-GERMAIN,</p><p>Paris (6e).</p><p>VALABRÈGUE, président de Chambre honoraire à la Cour d'appel, 41,
rue de VAUGIRARD, Paris (6e).</p><p>Valéry (Jules), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, rue
FOURNARIÉ, à Monlpellier (Hérault).</p><p>Valette (Marc de), licencié ès lettres et licencié en droit, 6, rue
TOULLIER, Paris (5e).</p><p>VALFRAMBERT, avocat à la Cour d'appel, 18, rue BLANCHE, Paris (9e).</p><p>Vallée (Clément), avocat à la Cour d'appel, 10, rue CHANOINESSE,</p><p>Paris (46).</p><p>Valléry-Radot (René), vice-président du Conseil de l'Institut PASTEUR, 11 ter, rue COLBERL, place d'ARMES, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Vandenvelden (Albert), avocat, 9, place MASSÉNA, à Nice (Alpes-Maritimes).</p><p>Vergé (Ch.), ancien maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 5, avenue George-V, Paris (8e).</p><p>S. P. Vermond (Edouard), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 50, cours MIRABEAU, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Verneaux (René), chef du contentieux à l'Administration centrale
des Messageries maritimes, 132, boulevard RASPAIL, Paris (6e).</p><p>S.P. Vérone (Mme Maria), avocat à la Cour d'appel, 14, rue MILTON, Paris (9e).</p><p>Verschave (Paul), professeur à la Faculté libre de droit, 22, avenue
de Mont-à-CAMP, à LOMME, près Lille (Nord).</p><p>VIALLETON, agrégé des Facultés de droit, 1, boulevard du PEYROUD,
à Montpellier (Hérault).</p><p>Vidal-Naquet (Albert), avocat, 66, rue MONTGRAND, à Marseille (Bouches-du-Rhône).
g. P. VILLARD, avocat, 6, quai d'OCCIDENT, à Lyon (Rhône).</p><p>Vii.i.eminot, arbitre-rapporteur au Tribunal de commerce de la
SEINE, 44, rue des Belles-FEUILLES, Paris (16e).
</p><pb n="35" rendition="MEMBRES TITULAIRES."/>
<p>S. P. Villeminot (Lucien), industriel, 37, avenue de BRETEUIL, Paris (7e).</p><p>Villetard de Prunières (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 179,
boulevard Saint-GERMAIN, Paris (7e).</p><p>S. P. VILLEY, membre de l'INSTITUT, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 58, rue BICOQUET, à Caen (Calvados).</p><p>Voland (Pierre), ancien notaire, directeur du Journal des notaires, 6, rue de Mézières, Paris (6e).</p><p>Wahl (Albert), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 106, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (6e).</p><p>Waldmann (Abel), agent de change honoraire, 6, quai Jules COURMONT, à Lyon (Rhône).</p><p>Weill (Paul), avocat à la Cour d'appel, 101, rue Saint-LAZARE, Paris (9e).</p><p>Weiss (André), membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de
droit de l'UNIVERSITÉ, 8, place de BRETEUIL, Paris (15e).</p><p>WENDLING, juge au Tribunal de Commerce de la SEINE, 96, rue de
RIVOLI, Paris (4e).</p><p>Wittenbero (J. C), avocat à la Cour d'appel de VARSOVIE, 22, avenue de SAXE, Paris (7e).</p><p>S. P. Worms (René), docteur ès lettres et ès sciences, agrégé des Facultés de droit, maître des requêtes au Conseil d'ETAT, directeur de
    la Revue internationale de sociologie, 115, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (6e).</p><p>Yvf.s-GUYOT, ancien député, ancien ministre, 95, rue de SEINE,</p><p>Paris (6e).</p><p>ZANG, 124, Vieux-Marché-aux-vins, à Strasbourg (Bas-Rhin).</p></div><div type="subsection"><p>Académie de Bordeaux (Bibliothèque universitaire, section de droit), 20, cours PASTEUR, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Association des avocats conseils, chez M. PIEDANNA, président, 7,
rue Notre-Dame des VICTOIRES, Paris (2e).</p><p>Association nationale des porteurs français de valeurs mobilières, 5, rue GAILLON, Paris (2e).</p><p>Association républicaine de Rénovation nationale, 12, rue de POITIERS, Paris (7e).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour de cassation (Bibliothèque).
</p><pb n="36" rendition="MEMBRES TITI LAIRES."/>
<p>Banque belge pour l'étranger, 12, place de la BOURSE, Paris (2e).</p><p>S. P. Banque COURVOISIER, Berthoud et CLE, 15, rue RICHER, Paris (9e).</p><p>S. P Banque de FRANCE, 39, rue Croix-des-Petits-CHAMPS, Paris (1er).</p><p>Banque de MULHOUSE, succursale de PARIS, 4, rue de la PAIX, Paris (2°).</p><p>S. P. Banque de Neuflize et C1C, 31, rue LAFAYETTE, Paris (9e).</p><p>Banque de Paris et des Pays-Bas (Service des études financières, 3,
rue d'ANTIN, Paris (2e).</p><p>Banque ODIER, Sautter et O, 66, rue de la Chaussée-d'ANTIN, Paris (9e).</p><p>Bibliothèque universitaire d'Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Bibliothèque universitaire, rue MICHELET, à Alger.</p><p>Bibliothèque universitaire, rue PASTEUR, à Caen (Calvados).</p><p>Bibliothèque universitaire de Grenoble (Isère).</p><p>Bibliothèque universitaire de Lille (Nord).</p><p>Bibliothèque universitaire, section de droit et lettres, 18, quai
Claude-BERNARD, à Lyon (Rhône).</p><p>Bibliothèque universitaire de Montpellier (Hérault).</p><p>Bibliothèque universitaire, place CARNOT, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Bibliothèque universitaire de Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Bibliothèque universitaire, Droit-LETTRES, rue du TAUR, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>S. P. Blanchisserie et Teinturerie de Thaon (Vosges).</p><p>Caisses d'amortissement et des dépôts et consignations (Bibliothèque), 56, rue de LILLE, Paris (7e).</p><p>Cercle de la librairie, 117, boulevard Saint-GERMAIN, Paris (6e).</p><p>Chambre de commerce de Bordeaux (Bibliothèque).</p><p>Chambre de commerce de Lyon (Bibliothèque), Palais de la Bourse.</p><p>Chambre de commerce de Paris (Bibliothèque), place de la BOURSE,</p><p>Paris (2e).</p><p>Chambre de commerce de Strasbourg (Bibliothèque).</p><p>Chambre de commerce suisse, 61, avenue Victor-Emraanuel-IIL, Paris (8e).</p><p>Chambre des avoués près le tribunal de 1™ instance de la Seine
(Bibliothèque).</p><p>Chambre des députés (Bibliothèque).</p><p>Chambre des notaires de PARIS, place du Châlelet (Bibliothèque).
</p><pb n="37" rendition="MEMHHES TITULAIRES."/>
<p>«7</p><p>Chambre syndicale des agents de change (M. Edouard LEBEL, chef
adjoint du contentieux), Palais de la BOURSE, place de la BOURSE,</p><p>Paris (2e).</p><p>Compagnie d'assurances Le SECOURS, KOUTEREROUB, directeur, 15,
rue des PYRAMIDES, Paris (1OT).</p><p>S. P. Compagnie des Forges et aciéries électriques Paul GIROD, 3, rue
La BOÉTIE, Paris (8°).</p><p>Compagnie internationale des wagons-lits et des grands express
internationaux, Direction générale, 40, rue de l'ARCADE, Paris (8e).</p><p>S. P. Compagnie universelle du canal maritime de SUEZ, 1, rue d'ASTORG,</p><p>Paris (8«).</p><p>S. P. Comptoir national d'Escompte (M. le chef du contentieux), 14, rue
BERGÈRE, Paris (9e).</p><p>Conseil d'Etat (Bibliothèque).</p><p>Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Besançon (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Rabat (Maroc) (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Rouen (Bibliothèque).</p><p>Cour des comptes (Bibliothèque), 13, rue CAMBON, Paris (1er).</p><p>Crédit du NORD, 24 et 26, boulevard MALESHERBES, Paris (8e).</p><p>Crédit industriel et commercial (M. Ch. Georges Picot), 66, rue de
la VICTOIRE, Paris (9e).</p><p>S. P. Crédit Foncier d'Algérie et de TUNISIE, 43, rue CAMBON, Paris (1er).</p><p>Crédit Lyonnais (service des études financières), 19, boulevard des
ITALIENS, Paris (2e).</p><p>Direction générale des finances tunisiennes, à Tunis.</p><p>Ecole coloniale (Bibliothèque), 2, avenue de l'OBSERVATOIRE, Paris (6e).</p><p>Ecole libre des Sciences politiques (Bibliothèque), 27, rue Saint-GUILLAUME, Paris (7e).</p><p>S. P. Etablissements Poulenc frères, 92, rue Vieille-du-TEMPLE, Paris (3e).</p><p>Etablissements Solvay et C, a DOMBASIe-sur-Meurthe (Meurtheet-Moselle).</p><p>Faculté de droit de Dijon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Paris (Bibliothèque), 5, rue Cujas.</p><p>Faculté de droit de Paris (Secrétariat).
</p><pb n="38" rendition="MEMBRES TITULAIRES."/>
<p>Faculté de droit de Poitiers (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque), 74, rue de Vaugirard.</p><p>Faculté de droit de Nancy (Secrétariat).</p><p>Faculté de droit (Salles de travail), à Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>Faculté libre de droit (Bibliothèque), 4, avenue CARNOT, à Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme).</p><p>Fédération des industriels et des commerçants français, 74, boulevard HAUSSMANN, Paris (8e).</p><p>Gouvernement Tunisien (Secrétariat général pour la Justice), à
Tunis.</p><p>Institut catholique d'Angers (Bibliothèque), Palais universitaire, 2, rue Volney.</p><p>Institut catholique de Lille (Bibliothèque), 60, boulevard Vauban.</p><p>Manufacture des glaces et produits chimiques de Saint-Gobain (Service du Contentieux), 1, place des SAUSSAIES, Paris (8e).</p><p>Ministère des affaires étrangères (Bibliothèque).</p><p>Ministère du COMMERCE, de l'INDUSTRIE, des Postes et Télégraphes
(Bibliothèque), 107, rue de GRENELLE, Paris (7e).</p><p>Ministère des finances (Bibliothèque centrale).</p><p>Ministère des finances (CABINET, bureau des travaux législatifs).</p><p>Ministère des finances (Bureau de la statistique).</p><p>Ministère de la guerre (Bibliothèque).</p><p>Musée social (Bibliothèque), 5, rue Las-CASES, Paris (7e).</p><p>Office de législation étrangère et de droit international (Ministère
de la justice).</p><p>P. Ordre des avocats de Marseille (Bibliothèque).</p><p>Parquet de la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de la Seine. Institut d'HISTOIRE, de Géographie et
d'Economie urbaines de la ville de PARIS, 29, rue de Sévigné,</p><p>Paris (3e).</p><p>Préfecture de police (Bibliothèque).
</p><pb n="39" rendition="MEMBRES TITl LALHLIS RÉSIDANT A L'ÉTRANGER"/><p>I</p><p>Sénat (Bibliothèque).</p><p>Société alsacienne de Crédit industriel et commercial, 13, quai
KLÉBER, Strasbourg (Bas-Rhin).</p><p>Société française des Habitations a bon marché, 37, rue de VALOIS,</p><p>Paris (1er).</p><p>Société du Gaz de Paris. CONTENTIEUX, 6, rue CONDORCET, Paris (9°).</p><p>Société générale de BONNETERIE, 13, rue LARGENTIER, à Troyes
(Aube).
i. P. Société générale des Etablissements BERGOUGNAN, boulevard BERTHELOT, à Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme).</p><p>Société générale pour le développement du commerce et de l'industrie en France (Service des renseignements financiers), 29, boulevard HAUSSMANN, Paris (9e).</p><p>Syndicat des Fabricants de cycles, 161, avenue MALAKOLÏ, Paris (16e).</p><p>Tribunal civil de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Tribunal de commerce de la Seine (Bibliothèque), 1, boulevard du
    PALAIS, Paris (4e).</p><p>Tribunal mixte de Tunis (Bibliothèque).</p><p>Union des industries chimiques, 61, avenue de l'ARCADE, Paris (8e).</p><p>Ville de Nancy (Bibliothèque), 43, rue STANISLAS, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Ville de Rennes (Bibliothèque).</p></div><div type="subsection"><head>8* Membres résidant a l'étranger
Abd el Fattah el Sayed BEY, professeur à l'Ecole royale de droit, 6, rue Arbaln CAMICH, à Sayedah. Le Caire (Egypte).</head><p>Adatto (S.) docteur en droit, 15, Hanedan Han Mahmoud PACHA,</p><p>STAMBOUL, Constanlinople (Turquie).</p><p>Alexandresco (D.), conseiller à la Cour de cassation, professeur à
l'UNIVERSITÉ, à Jassy (Roumanie).</p><p>Alimanestiano-Bilcesco (Made Constantin), docteur en droit, 27,
strada PARIS, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Almeida Russell (Alfred de), magistrat, 36, rue S. Salvador (Catette), à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Almenara (Domingo de), conseiller à la Cour suprême de justice.</p><p>CASILLA, n° 51, à Lima (Pérou).
</p><pb n="40" rendition="MEMBRES TITULAIRES RESIDANT A r.'ÉTRANGER."/><p>Andino (Comte de), juge aux tribunaux mixtes, San Stefano RAMBAH, à Alexandrie (Egypte).</p><p>Arangio Ruiz (Gaetano), professeur ordinaire de droit constitutionnel à l'UNIVERSITÉ, 9, San MARTINO, à Modène (Italie).</p><p>Arminjon (Pierre), juge aux Tribunaux mixtes, au Caire (Egypte).</p><p>ASTROM, avocat, docteur en droit, 20, SODERGATAN, à MALMO (Suède).</p><p>Athanasovici (Vladimir), avocat, 39, strada BATISTE, à Bucarest
(Roumanie).</p><p>Aziz bey KAOURZADÉ, docteur en droit, directeur de l'agence générale des « Assicurazioni generali de Trieste s, rue VOIVODA, à
Constantinople (Turquie).</p><p>Baisini (Victor), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 13, Corso Porta ROMANA, à Milan (Italie).</p><p>BAKALOFF, ancien président de la Chambre des députés, avocat
à Choumla (Bulgarie).</p><p>Bakaloff (G.), président du TRIBUNAL, à Stara-Zagora (Bulgarie).</p><p>Bance (Jean-Baptiste), avocat, 16, Saint Vincent STREET, à Port of
Spain (Ile de la Trinité).</p><p>Barros Pimentel (Sancho de), avocat, 50, rua Barao de FLAMENGO,
à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Baumgarten (Ferdinand), docteur en droit, V. Nagykorona UTCZA, 18, à Budapest (Hongrie).</p><p>Beichmann (P. V. IV.), président de la Cour d'appel, à Trondhjem
(Norvège).</p><p>Bellando dk Castro (Lucien), juge au TRIBUNAL, villa LUCY, rue
GRIMALDI, à Monaco (Principauté).</p><p>Bellefonds (C,e Robert de ), conseiller du Gouvernement éthiopien,
à Addis-Abeba (Ethiopie).</p><p>Benevides (José), rue de SALITRE, 106, 2e, à Lisbonne (Portugal).</p><p>S. P. Bengolea (Abel), docteur en droit, avocat et député, 1255, PARANA,.
à Buenos-Aires (République Argentine).</p><p>Bf.nito (Lorenzo), professeur de droit commercial à l'UNIVERSITÉ, 15, San AGUSTIN, à Madrid (Espagne).</p><p>Bernardes da Silva (Alfredo), avocat, 71, rua dos Voluntarios da
PALRIA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>S. P. Bernardi (Pierre), conseiller à la Cour d'appel mixte, 11, boulevard Sultan HUSSEIN, à Alexandrie (Egypte).</p><p>Bevilaqua (Clovis), professeur à la Faculté de droit, rua Aristides
LOBO, 209, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Birger Ekeberg (Lars), professeur à la Haute ECOLE, 3, HOOSLAREGATAN, à Stockholm (Suède).</p><p>Bodeux (Michel), avocat général, 7, rue de la PAIX, à Liège (Belgique).</p><p>S. P. Bouboulis (D.), avocat à la Cour d'appel mixte, au Caire (Egypte).
</p><pb n="41" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A I.'ÉTRANGER"/>
<p>S. P. Bbifaut (Valentin), avocat à la Cour d'appel, 131, rue de SLASSART,
à Bruxelles (Belgique).</p><p>Broman (Iven), secrétaire de district à l'administration des chemins
de fer de l'ETAT, à Luléa (Suède).</p><p>Bro.ndi (Vittorio), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 26, rue MONTEBELLO, à Turin (Italie).</p><p>Brouwer (Jean de), avocat, 1, rue des Corroyeurs-BLANCS, à Bruges (Belgique).</p><p>BRUNTON, ancien contrôleur au Ministère de la Justice d'EGYPTE, 41, Hood Vale Forest-hill, S. E., 23, à Londres (Angleterre).</p><p>S. P. Buissf.ret (Auguste), avocat à la Cour d'appel de LIÈPE, 118, rue du
Saint-ESPRIT, à Liège (Belgique).</p><p>Buonocore (PIETRO, Francesco), avocat, procuratore légale, 91, via
POLAVA, à Palerme (Italie).</p><p>Bustamante (Antonio S. de), sénateur, professeur de droit international à l'Université et directeur de la Rerisla del FORO, AGUACATE, 128, à La Havane (Cuba). t
Caloyanni (Mégalos A.), conseiller à la Cour d'appel indigène, villa
PRIVÂT, GHÉZIREH, au Caire (Egypte).</p><p>Cancei.a, avocat, Calle de Santa TERESA, 14, Pral. DRA, à Madrid
(Espagne).</p><p>S. P. Carboneli. y Ri:iz (José M.), professeur à l'Université de La HAVANE, 116, calle de CUBA, à La Havane (Ile de Cuba).</p><p>Carnaxidk (Vicomte de), avocat au Tribunal de commerce, 22, rue
Borges CARNEIRA, à Lisbonne (Portugal).</p><p>S. P. Carvai.ho de Mendonça (J. C), avocat, 57, rue Béai grandeza, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>S. P. Cabvallo e Meli.o (de), désambagador, 107, Voluntarios «la PATRIA,
à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Cahvalho Mourao (Joao Martins de), avocat, 38, rua Saô SALVADOR, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>S. P. Casasus (Joaquin), .avocat, calle .\orte, 10-3°, à Mexico (Mexique).</p><p>S. P. Castana (Estanislao), avocat et fiscal municipal du district ouest de
la HAVANE, calle 11 Esquina A VELADO, La Havane (Ile de Cuba).</p><p>Castejon (Frederico), avocat, professeur à l'UNIVERSITÉ, 21, calle de
San FERNANDO, à Séville (Espagne).</p><p>CASTORI, avocat à la Cour de cassation de Florence et professeur
à l'UNIVERSITÉ, 37, via BOMCOMPAGNI, à Borne (Italie).</p><p>Chagavat (Henry), avocat à la Cour d'appel mixte d'Alexandrie et à
la Cour d'appel indigène du Caire. 2, rue Chawarbi PACHA, au
Caire (Egypte).</p><p>Challandes (Léon), privat-docent à l'UNIVERSITÉ, à Jouriew (Dorpat)</p><p>(Esthonie).
</p><pb n="42" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER."/>
<p>S. P. Chalmers (M.-D.), ancien conseiller légiste du Conseil du vice-roi
de l'INDE, Office of the Parliamenlary COUNSEL, 3, Whitehall GARDENS, à Londres (Angleterre).</p><p>Charuvastra (N.-C), membre du barreau de Londres au Ministère
de la JUSTICE, à Bangkok (Siam).</p><p>S. P. Chung-Hui-WANG, licencié en droit, à la légation de CHINE, 49, Portland place, à Londres (Angleterre).</p><p>Chydemi s (Wilhelm), professeur à la Faculté de droit, Hôgbargsgatan, à Helsingfors (Finlande).</p><p>Clément-DOMINIOUE, avocat, chef du service consulaire au déparlement des relations extérieures, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>S. P. Codt (de), conseiller au Waî-Kiao-POU, à Pékin (Chine).</p><p>Cohen (Albert), avocat, assicurazioni generali HAN, 63, GALATA, à
Constantinople (Turquie).</p><p>S. P. Coler (F.-W.), attaché d'ambassade, 11, Pine street, à New-York
(Etats-Unis).</p><p>Collin (Gunnar), juge de guerre, 17, DROTTNINGGATAN, à Stockholm
(Suède).</p><p>Constant (Benjamin), solicilor près la Cour suprême d'ANGLETERRE, 2 et 3, East India avenue, E. C. 3, à Londres (Angleterre).</p><p>S. P. Contuzzi (Francesco), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ, 143, rue TOLEDO, à Naples (Italie).</p><p>Corsi (Aléxandre), professeur de droit public et privé à l'Université de PISE, 74, corso Vittorio EMANUEL, à Turin (Italie).</p><p>Covian y Junco (Victor), procureur général à la Cour de cassation, 6, 8 et 10, 2e rue FOMENTO, à Madrid (Espagne).</p><p>Crahay (Edouard), professeur à l'UNIVERSITÉ, 31, rue HEMRICOURT,
à Liège (Belgique).</p><p>Csillag (Jules de), professeur honoraire à la Faculté de BUDAPEST, 30, Hunyadi-UTCZA, VIII, à Budapest (Hongrie).</p><p>Dantell (Dr Alfred), avocat, 6, New Square Lincoln's INN, à Londres W. C. 2 (Angleterre).</p><p>Dauge (Eugène), professeur à l'UNIVERSITÉ, 18, rue GUINARD, à Gand
(Belgique).</p><p>S. P Denison (Henri Willard), conseiller légiste au ministère des Affaires étrangères, à Tokio (Japon).</p><p>Désy (Jean), avocat, 261, EST, rue ONTARIO, à Montréal (Canada).</p><p>Dieudonné (Charles), notaire, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>DISSESCO, professeur à la Faculté de droit, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Djelal NOURY, docteur en droit, Inayet Han 4, GALATA, Constantinople (Turquie).</p><p>S. P. Dorsainvil (Jean-Baptiste), avocat, à Port-au-Prince (Haïti).
</p><pb n="43" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER"/>
<p>Duplatre (L.), conseiller judiciaire, à Bangkok (Siam).</p><p>Dlpriez (L.), professeur de droit à l'Université catholique, 192, rue
de BRUXELLES, à Louvain (Belgique).</p><p>S P. Duran Ventosa (Raymundo), avocat, Duran y BAS, 1, p»', à Barce-lone (Espagne).</p><p>S. P. Eder (Phanor J.), solicitor, 60, Wall street, à New-York (Etats-Unis).</p><p>Eguiguren (Francisco J.), membre du Tribunal suprême, 77, calle
de CORCORADO, à Lima (Pérou).</p><p>Elewyck (Ernest van), 40, place de BROUCKÈRE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Eneff (J. S.), avocat, 15, oulitza FLOTSCA, à Roustchouk (Bulgarie).</p><p>Eransquin (Carlos), ancien président du Tribunal suprême, 434.</p><p>Apartado de CONÉO, à Lima (Péron).</p><p>Espinosa (Carlos M.), avocat, 158, calle San Sébastiano, à Lima
(Pérou).</p><p>EUSTATOPOULOS, avocat à Smyrne (Grèce).</p><p>S. P. Fakhry-Pacha (Mahmoud), ministre des finances, Le Caire
(Égypte).</p><p>S. P. Falconbridge (John D.), professeur à l'Ecole de droit, 22, Chestnut PARK, à Toronto (Canada).</p><p>S. P. 'Faria (Zeferino de), avocat, 45, rua Buenos-AIRES, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>S. P. Farnam (Henry W.), professeur, 43, Hillhouse avenue, à New-HAVEN, Connecticut (États-Unis).</p><p>Fedorovitch (Georges), professeur à l'Université de Pétrograd et
. de LUBLIN, 18, rue BRACHA, à Varsovie (Pologne).</p><p>Feldstein (Greffoir), professeur, ARBATE, 14, rue KALOCHINE, maison propre, à Moscou (Russie).</p><p>Fessy-Moyse (A.), avocat, 113, rua Visconde de INHAUMA, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>S. P. Foerden (And.), conseiller à la Cour de ville, 1, SORGENFRIGADEN, à
Christiania (Norvège).</p><p>Forssner (Tom), président de l'Association des avocats, 14, NYBROGATAN, à Stockholm (Suède).</p><p>Fortunato (Ernesto), secrétaire général du Circolo GIURIDICO, 48, via Gaetano FILANGIERI, à Naples (Italie).</p><p>Frey (Friedrich), Hof und GERICHTSADVOKAT, i, ESSLINGSGASSE, 4, à
Vienne (Autriche).
</p><pb n="44" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER."/>
<p>S. P. Frisch (Édouard), Novo ISAAKIERSKAIJA, 22, à Pélrograd (Russie).</p><p>S. P. Frutos OSANDON, avocat à la Cour d'appel, 1261, calle de Santo-DOMINGO, à Santiago (Chili).
■ /
Garcia MJFHITA (Eduardo Ruiz), président de la Chambre civile
de la Cour de cassation, 31, rue SERRANO, à Madrid (Espagne).</p><p>Georg (Edouard), docteur en droit, secrétaire du Comptoir d'ESCOMPTE, à Genève (Suisse).</p><p>Ghiron (Mario), professeur de droit à l'Université de PAVIE, avocat à la Cour de cassation, 25, via Collina 48, à Rome (Italie).</p><p>Giannelia (Dr Basilio), secrétaire de la Cour suprême, iv, RAINERGASSE, 18, à Vienne (Autriche).</p><p>Glimstedt (Nicolas-Henry), conseiller à la Cour royale de SVÉA, 22, rue de LINNÉ, à Stockholm (Suède).</p><p>Gongora y Echenique (Francisco de), rédacteur à la Reuista de los
TRIBUNALES, 43, San BERNARDO, à Madrid (Espagne).</p><p>Gorski (Antoine), professeur de droit commercial à l'UNIVERSITÉ, 7, KROWODERSKA, à Cracovie (Pologne).</p><p>Graulich (Léon), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 41, quai de l'ABATTOIR, à Liège (Belgique).</p><p>S. P. Guex (R.), greffier du Tribunal fédéral, le BELVÉDÈRE, à Lausanne
(Suisse).</p><p>Guillermo Correa y VEYAN, docteur en droit, 390, plaza de San-SEBASTIAN, à Lima (Pérou).</p><p>Gutteridge (H.-C), professeur à l'UNIVERSITÉ, 2, Pump COURT,</p><p>TEMPLE, à LONDRES, E. C. (Angleterre).</p><p>Hallgren (Eric-Salomon), chef de la police criminelle, Palais de
JUSTICE, rue AGNE, à Stockholm (Suède).</p><p>Haralambidis (THRASYVOULOS, A.), avocat, docteur en droit, 50, Abil
HAN, GALATA, à Constantinople (Turquie).</p><p>Heinsheimer (Karl), professeur ordinaire de droit à l'UNIVERSITÉ,
à Heidelberg (Bade).</p><p>Henriçuez (Alfred), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats du barreau de Port-de-PAIX, juge au Tribunal de cassation, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Herrmann-Otavsky (Charles de), docteur en droit, professeur de
droit commercial à l'Université tchèque, 419, SMICHOV, à Prague (Tchéco-Slovaquie).</p><p>Hinkovich (H.), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel d'AGRAM, 5, JURICISEVA, à Zagreb (Croatie).
</p><pb n="45" rendition="yliVIHUKS TITl'LAIRES RESIDANT A l'kTRAVGER."/><p>Hoimbach (AKE, ERNEST, Wilhelm), docteur en droit, maître do
conférences à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Upsal
(Suède).</p><p>P- Hoo Chi-TSAI, docteur en droit, provisoirement 8, boulevard
Emile-AUGIER, Paris (16').</p><p>Hora (VENCESJas), docteur en droit, ancien doyen et professeur à
l'Université tchèque, Vinohrady c. 991, n Prague (Tchéco-Slovaquie).'</p><p>P. Huberich (Charles-Henry), counsellor at law, 3, DENNEWEG, à
La Haye (Pays-Bas).</p><p>Hubert (Alexis), avocat, chef de division au département de la
JUSTICE, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>P. Ignatius (Kaarlo), ancien conseiller à la Cour d'appel, 32, FREDRIKSGATAN, à Helsingfors (Finlande).</p><p>Ingwerskn (C. B.), avocat à la Cour d'appel, 7, NYGADE, à Copenhague (Danemark).</p><p>Israels (Louis), avocat, 151, WETERINGSCHANS, à Amsterdam (Pavs-Bas).</p><p>Jackson (John-Day), Care New-Haven REGISTER, a New-Haven (CONNECTICUT, États-Unis).</p><p>Janson (Paul), avocat, 63, rue des Champs-ELYSÉES, à Bruxelles
(Belgique).</p><p>Jellinck (Arthur), avocat, 19, LipÔt-KORUT, V, à Budapest (Hongrie).</p><p>Jenks (Edwards), directeur des Études juridiques à la Law SOCIETY, 9 old SQUARE, Lincoln's INN, à Londres (Angleterre).</p><p>Jitta (Josephus), conseiller d'ÉTAT, président de la Commission
royale pour le droit international privé, 21, Laan Copes van
CATTENBURCH, à La Haye (Pays-Ba.s).</p><p>Johansse.n (Kristen), avocat à la Cour d'appel, 23, PRINCENSGATE, à
Christiania (Norvège).</p><p>Kai.i.ab (Jaroslaw), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ, 41, TIVOLI, à Brno (Tchéco-Slovaquie).</p><p>P. Kammerer (Albert), délégué de la France à la Dette égyptienne,
au Caire (Egypte).</p><p>Kebedgy (Michel), professeur, docteur en droit, 21, Vert CLOS, à
Berne (Suisse).</p><p>KESSOL, notaire, à Port-au-Prince (Haïti).
</p><pb n="46" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER."/>
<p>Khorassandji (Bedros), docteur en droit, conseiller légiste du ministère des Travaux publics, 15, rue Tépé BACHI, à Constantinople (Turquie).</p><p>Kobinger (Frédéric), président de Cour d'appel, en congé, 65, rue
TYRS, à Pisek (Tchéco-Slovaquie).</p><p>Koersner (Albert), conseiller à la Cour SUPRÊME, Villa THOREL, 0, Dj., à Stockholm (Suède).</p><p>KORAL, avocat à la Cour d'appel, PIEKNA, 60, Varsovie (Pologne).</p><p>S. P. Kosher (Ugo), avocat, 6119, borgoloco Santa Maria formosa, à
Venise (Italie).</p><p>Krcmar (Jan), professeur de droit à l'Université tchèque, 3, Mr&gt;ran,' à Prague (Tchéco-Slovaquie).</p><p>KUTRZEBA, professeur d'histoire du droit polonais, à Cracovie (Po-Landucci (Lango.), professeur à la Faculté de droit, 3, via CAPPELLI, à Padoue (Italie).</p><p>La.nggaabd-Menezes (Rodrigo Octavio de), avocat, sous-secrétaire
d'ÉTAT, 38, rua dos PALMEIROS, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Le Fort (Henri), juge à la Cour cantonale de justice, 14, rue des
GRANGES, à Genève (Suisse).</p><p>Leitao da CUNHA, avocat, 30, rua da ALFANDEGA, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>Leite (Solidonio A.), avocat, 24, Affonso PENNA, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>S. P. Lencinas (Dr José-M.), avocat, Calle Riva DAVIA, à Mendoza (République Argentine).</p><p>Léo (Alexis), avocat, conseiller d'ÉTAT, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Lévy (Arnold), avocat, SINGEL, 364, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>S. P. Limantour (José Yves), avocat, ministre des FINANCES, 42, avenida
JUAREZ, à Mexico (Mexique).</p><p>Lipinski (Lucien), notaire, 5, rue JAGIELLÔNSKA, à Cracovie (Pologne).</p><p>Lizardo ALZAMORA, membre du Tribunal suprême, 258, calle de
BEJARANO, à Lima (Pérou).</p><p>Llewellyn-Jones (F.), solicitor, ISFRYN, à MOLD, Pays de Galles
(Angleterre).</p><p>Lopes de Miranda (Affonso), juge à la Cour d'appel, 68, rua Luiz
de CAMÔES, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>S. P. Lorenzen (Ernest), professeur de droit à Yale Law SCHOOL, à New
Haven (CONNECTICUT, États-Unis).</p><p>Losseau (Léon), avocat, 37, rue de NIMY, à Mons (Belgique).</p><p>S. P. Lou-Tseng-TSIANG, ancien ministre des Affaires ÉTRANGÈRES, à Pékin
(Chine).
logne).<!-- break in hathi --></p><pb n="47" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER"/>
<p>P. Lo-Wen-KAN, vice-présideut «Je ta Commission de codification, à
Pékin (Chine).</p><p>Mac Dowkli. (Samuel), docteur en droit, 12, Tavessa Campos-SAILES, à Para (Brésil).</p><p>Machburn (Carlos A.), membre du Tribunal suprême, MIRAFLORES,
à Lima (Pérou).</p><p>Macieira (Antonio), avocat, 162-2°, rua de San JULIAO, à Lisbonne
(Portugal).</p><p>Maday (André de), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 16, rue des Beaux-ARTS, Neuchâtel (Suisse).</p><p>Mahaim (Ernest), professeur à l'Université de LIÈGE, ancien ministre, 9, avenue du Hêtre, à Cointe (Sclessin) (Belgique).</p><p>Mallieux (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 24, rue HEMRICOURT,
à Liège (Belgique).</p><p>Manara (Ulisse), professeur ordinaire de droit commercial à l'UNIVERSITÉ, 11, via Innocenzo FRUGONI, à Gênes (Italie).</p><p>Mandy (Georges A.), avocat à la Cour d'appel, 8, Strada CARAGEALE, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Mamu (Horia G.), étudiant en droit, 50 bis, strada PLANTELOR, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>P. Marcondes Romeiro (Dr José Ovidio), juiz de direito da provedonia e residuos, 27, rua Paulina FERNANDES, à Botafaga (Brésil).</p><p>P. Marghieri (Alberto), professeur de droit à l'Université de NAPLES,
directeur du FILANGIERI, 30, piazza dei MARTIRI, 5 Naples (Italie).</p><p>Marghiloman (Alexandre), ancien ministre de l'INTÉRIEUR, 14, Strada MERCUR, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Maxim (Démètre), conseiller à la Cour d'appel, 14 bis, rue du
11 Février, à Bucarest (Roumanie).</p><p>MAZZURA, avocat, membre du Parlement de CROATIE, à Agram
(Croatie).</p><p>Mechelinck (Albert), avocat à la Cour d'appel, 16, rue Digue-de-BRABANT, à Gand (Belgique).</p><p>Meckenstock (Ch.), avocat, professeur de droit comparé à l'ACADÉMIE, à Neuchâtel (Suisse).</p><p>P. Mendes de Almeida (Candido), professeur à la Faculté libre des
Sciences juridiques et sociales, Rua Seflador VERGUEIRO, 14, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>P. Mendes de Almeida (Dr Fernando), professeur de procédure civile
et commerciale à la Faculté des sciences juridiques et sociales, 207, rue du CATTETE, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>P. Mendez (Louis), avocat, 4, calle del Hospicio San-NICOLAS, à Mexico
(Mexique).
</p><pb n="48" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER."/>
<p>Mercier (André), doyen de la Faculté de droit, 1, Grand CHÊNE, à
Lausanne (Suisse).</p><p>Messina (Salvatore), juge aux tribunaux mixtes, BULKELEY, à
Alexandrie (Égypte).</p><p>Midzumatchi (Késaroku), vice-président, de la Banque du JAPON, à
Tokio (Japon).</p><p>Millery (Pascal), notaire à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>MILLET, avocat, ancien député, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Minana Villagrasa (Emilio), avocat et publiciste, calle de MONLELÉON, 30, principal, à Madrid (Espagne).</p><p>Minkoff (Dobri), président de section à la Cour de cassation, à
Sofia (Bulgarie).</p><p>Mitesco (Jean), licencié en droit, avocat, à la Cour d'appel, à
Cralova (Roumanie).</p><p>Molengraaff (W.-L.-P.-A.), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 13, ROZENBURGLAAN, à Rotterdam (Pays-Bas).</p><p>S. P. Moi.iNA (Victor-Manuel), avocat, inspecteur général des collèges
nationaux, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Monteiro (Vicente Rodrigues), avocat, ancien gouverneur civil,
rua Saint Filippe NERY, 124, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Montmorency (de), professeur, 3, Stave Buildings Lincoln's INN, à
LONDRES, W. C. 2 (Angleterre).</p><p>Moravia-MORPEAU, avocat, ancien sénateur, à Port-au-Prince
(Haïti).</p><p>Moreira da Motta (Aristide), avocat, docteur en droit, 75, rua do
CONDE, à Ponta-Delgada (île Saint-Michel ; Açores).</p><p>S. P. Mohel (Miguel), avocat, rédacteur en chef de la NACION, ancien
députe, 1448, calle de CORDOBA, à Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>S. P. Moriaud (Paul), professeur de législation comparée à l'UNIVERSITÉ, 7, place CLAPARÈDE, à Genève (Suisse).</p><p>Moring (K. A.), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, N. MAGASINSG, 7, Helsingfors (Finlande).</p><p>Morssing (Ivar), avocat, 12, BRUNKEBERGSTORG, à Stockholm
(Suède).</p><p>Myrrerg (Israël), secrétaire de la Chancellerie du Ministère de la
JUSTICE, 60 iv GREVGATAN, à Stockholm (Suède).</p><p>S. P. Naojiro SLGIYAMA, professeur à la Faculté de droit de l'Université
impériale 29, Shirokanetcho USHIGOMEKU, à Tokio (Japon).</p><p>Narcisse (Franck D.), licencié en droit, avocat, 4, avenue Magloire AMBROISE, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>1
</p><pb n="49" rendition="MKM13RKS TITl 1.A1RES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER."/><p>Negulesco (Démètre), professeur à l'UNIVERSITÉ, avocat à la Cour
d'appel, 33, rue Alex. LAHOVARY, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Nikoladzé (N.), docteur en droit, 1, Regent's Park ROAD, Regent's
PARK, à LONDRES, N. W. 1 (Angleterre).</p><p>NISABD, ancien ambassadeur de France auprès du Saint-SIÈGE, à
ROME, 16, Lungarno-VESPUCCI, à Florence (Italie).</p><p>Nisot (Joseph), docteur en droit, conseiller au service juridique
du Ministère des Affaires étrangères de BELGIQUE, membre de
la section juridique du Secrétariat de la Société des NATIONS,</p><p>Hôtel de RUSSIE, Genève (Suisse).</p><p>Nisot (Pierre), docteur en droit, 15, rue de l'ARTICHAUT, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Nobadounghian (Gabriel-EFTendi), ancien ministre des Affaires
étrangères, sénateur, 19, place TAXIM, Péra, à Constantinople
(Turquie).</p><p>Nunes (Castro), Ouvidor 90, 1°, n, 1502, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>OKOMATSU, professeur à la Faculté de droit, à Kyoto (Japon).</p><p>Oi-IVEcbona (Axel d'), président du Tribunal de HARAD, à Upsala
(Suède).</p><p>S. P. Oliveiba Lima (d'), ministre du BRÉSIL, Catholic University of AMERICA, à Washington D. C. (États-Unis).</p><p>Olszowski (Casimir), avocat, directeur de département au Ministère des Affaires étrangères, 11, rue WARECKA, à Varsovie (Pologne).</p><p>Obangel Rodbiguez (Dr B.), avocat à Caracas (Vénézuéla).</p><p>Osma (Felipe de), docteur en droit, 229, calle MAGELLAN, à Lima
(Pérou).</p><p>Ostbobog (comte Léon), docteur en droit, conseiller au département de la JUSTICE, 1, rue de SUÈDE, à Péra, Constantinople
(Turquie).</p><p>S. P. Ouang-KOUANGKY, ministre de CHINE, Légation de CHINE, 58, BEZUIDENHOUT, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>S. P. Padoux (Georges), ministre plénipotentiaire, conseiller législatif
du gouvernement chinois, à Pékin (Chine).</p><p>Pan PETBACKIS, avocat, à Athènes (Grèce).</p><p>S. P. Papillon (S.), ministre de l'INTÉRIEUR, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Papineau-Coutube (R.), notaire, 97, Saint-JACQUES, Montréal (Canada).</p><p>S. P. Pappafava (Dr Vladimiro), avocat, à Zara (Dalmatie).</p><p>Pappenheim (Wilhelm), avocat à la COUR, 4, HEGELGASSE, I, à
Vienne (Autriche).</p><p>LII 4
</p><pb n="50" rendition="MEM11RES TITU LAIRES RÉSIDANT A I.'lh'R WCER."/><p>Pahumbaru (Emmanuel), ancien ministre, 16, REGALA, à Bucarest
(Roumanie).</p><p>PATER, ancien ministre des Affaires étrangères, à Varsovie (Pologne).</p><p>Peritch (Jivoïn), professeur à la Faculté de droit, 26, Kosancicer
VENAC, à Belgrade (Serbie).</p><p>Pernet (C.-C), professeur à la Faculté des sciences économiques
et École polytechnique, 11, MOÏKA, app. 23, à Pétrograd (Russie).</p><p>Petkow (Petko D.), premier secrétaire de légation au ministère
des Affaires étrangères, à Sofia (Bulgarie).</p><p>Peynado (Francisco), président du Collège des avocats, 38, MERCÉDÈS, à Santo-Domingo (République Dominicaine).</p><p>Philaretos (Georges N.), avocat à l'ARÉOPAGE, ancien ministre
de la JUSTICE, Helysée de KALLITHÉA, à Athènes (Grèce).</p><p>S. P. Planas Suarez (Simon), ministre plénipotentiaire du Vénézuéla, 157, avenidade da LIBERDADE, à Lisbonne (Portugal).</p><p>S. P. Poli.ock (Frédéric), 13, Old Square Lincoln's INN, à LONDRES,</p><p>W. C. (Angleterre).</p><p>Pompéi (Paul), avocat de la légation de FRANCE, 15-2°, largo do
CARMO, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Pontrémoli (Albert), avocat français, 46, Gresham STREET, E. C. 2,
à Londres (Angleterre).</p><p>Popoviliev (Michaïl), professeur à l'Université de Sofia (Bulgarie).</p><p>Potulicki (comte Michel), licencié en droit, rapporteur de la
Présidence du Conseil des ministres, secrétaire du président
du CONSEIL, 11, UJAZDOWSKIE, à Varsovie (Pologne).</p><p>S. P. Poujol (Alex.), ex-chef de division au déparlement des Relations
extérieures, 612, rue Dantès-DESTOUCHES, à Port-au-Prince
(Haïti).</p><p>Prebensen (N.), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de S. M. le roi de NORVÈGE, 3, POTEMKINSKAIA, à Pétrograd
(Russie).</p><p>S. P. Price (Hannibal), conseiller d'ÉTAT, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Quijano (Alexandro), directeur de la Escuela nacional de JURISPRUDENCIA, 1 a, de GANTE, n° 1, à Mexico (Mexique).</p><p>Racine (R.), avocat, ;i Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Radulesco (Léon), 18, principatele UNITÉ, Bucarest (Roumanie).</p><p>Rappaport (Emil Stanislaw), juge à la Cour suprême, professeur
à l'Université libre, Aleje JEROZALINSTEIE, à Varsovie (Pologne).</p><p>Ray (Jean), conseiller juridique au Ministère des affaires étrangères, 1860, SHINIOSHIBUYO, à Tokio (Japon).
</p><pb n="51" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A I,'ÉTRANGER."/>
<p>REUTERSKIOld (C. A. de), professeur à 1 UNIVERSITÉ, 10 B, Jern-bvogalan, à Upsai (Suède).</p><p>S P. Rey (Francis), secrétaire général de la Commission européenne du
DANUBE, à Galatz (Roumanie).</p><p>RICHARD, avocat, 34, CORRATERIE, à Genève (Suisse).</p><p>Rodbiguez San Pedro (Carlos), docteur en droit, Monte Andaluz
à Villalba (Pra de Madrid), Espagne.</p><p>Roguin (Ernest), doyen de la Faculté de droit à l'Académie de
LAUSANNE, villa ORVILLE, 41, avenue du Léman, à Lausanne (canton de VAUD, Suisse).</p><p>Rolland (Guillermo B.), membre de l'Académie royale de jurisprudence et de législation, 21, calle de GOYA, à Madrid (Espagne).</p><p>Romniceano-Manolesco (Corneille), président à la Haute-Cour de
cassation et de justice, 7, strada DIONISIE, à Bucarest (Roumanie).</p><p>S. P. Rosemond (C), notaire, 1362, rue H. KILLICK, à Port-au-Prince
(Haïti).</p><p>Rosenbebg (Wilhelm), docteur en droit, Hof und gerichtsadvokat
11, Am HOF, 1, à Vienne (Autriche).</p><p>Rosetti-Balanesco (Jean), docteur en droit de la Faculté de PARIS, 64, strada DIONISIE, Bucarest (Roumanie).</p><p>Rostworowski (comte Michel), privat-docent à l'UNIVERSITÉ, 8, rue
STUDENCKA, à Cracovie (Pologne).</p><p>Rougier (Antoine), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, villa du RHÔNE, avenue des CHAMBLANDES, à Lausanne
(Suisse).</p><p>ROZWADOWSKI, professeur d'économie politique, à Lvow (Pologne).</p><p>Rundstein (Simon), professeur de droit international, 6/8, rue FLOMACKIE, à Varsovie (Pologne).</p><p>RYBARSKI, professeur d'économie politique et de finances, à Cracovie (Pologne).</p><p>Sa (Olympio de), juge fédéral, 225, rua de Santa ALEXANDRINA, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Saldana (Quintiliano), professeur à l'UNIVERSITÉ, 75, PRINCESA, à
Madrid (Espagne).</p><p>S. P. Salem (E.-R.), avocat, assicurazioni Han à GALATA, Constantinople
(Turquie).</p><p>S. P. Salis (Louis-Rodolphe de), professeur à l'UNIVERSITÉ, ancien chef
de la section de législation et de jurisprudence au département
fédéral de la JUSTICE, au château MARSCHLINS, près Landquart
'Grisons; Suisse).</p><p>S. P. Sanchez Gavito (Manuel), avocat près les tribunaux de la République mexicaine, 64, avenida URUGUAY, à Mexico (Mexique).
</p><pb n="52" rendition="MEMBRES TITULA1RF.S RÉSIDANT A i/ÉTRANGER."/><p>Santamabia de Pabedes (Vicente), catedratico de la Uùiversidad
central, 20, calle de CAMPOAMOR, à Madrid (Espagne).</p><p>Sarfatti (Mario), avocat, libero docente à l'UNIVERSITÉ, 32, via
Principe AMEDEO, à Turin (Italie).</p><p>Sauser-HALL, professeur à l'Université de NEUCHÂTEL, 23, Obère
DUFOURSTRASSE, à Berne (Suisse).</p><p>Schey (baron Joseph de), professeur à l'UNIVERSITÉ, membre de la
Chambre des Seigneurs d'AUTRICHE, à Vienne (Autriche).</p><p>Schwartz (le Dr), professeur à l'UNIVERSITÉ, VI, Bulgorsty-UTCZA,
a Budapest (Hongrie).</p><p>S. P. Scott (James Brown), directeur de la Division internationale de
la Fondation CARNEGIE, Carnegie Endowment for international
peace, 2, Jackson PLACE, à WASHINGTON, D. C. (États-Unis).</p><p>Séfériadès (Stylian), professeur à la Faculté de droit, à Athènes
(Grèce).</p><p>S. P. Segovia (Lisandro), fiscal de la Chambre des appels criminels et
commerciaux, 2307, rue CANGALLO, à Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>S. P. Shick (Robert Porter), secrétaire du Comparative law bureau de
l'American bar association, à Philadelphie (PENSYLVANIE, États-Unis).</p><p>Silbernagel (Alfred), président du Tribunal civil de Bâle-VILLE, 66, LEIMENSTRASSE, à Bàle (Suisse).</p><p>S. P. Silvacruz (Raimundo), avocat, député, professeur à l'UNIVERSITÉ,
à Santiago (Chili).</p><p>Silva Gordo (Adolphe da), avocat, sénateur, 124, rua Conseilheiro
NEBIAS, à Sâo Paulo (Brésil).</p><p>Silva Pereira (Césario da), magistrado, 63, rua D. MARIANNA, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>SILVIANO, docteur en droit, avocat, 4, Strada Cârageale (Fosta Rotarilor), à Bucarest (Roumanie).</p><p>Simonius (Auguste), professeur de droit romain à l'UNIVERSITÉ, 1, MILNSTERPLATZ, à Bâle (Suisse).</p><p>Smithers (WILLIAM, W.), avocat, directeur du Comparative law
Bureau of the american Bar association, 402, Finance BUILDINGS, à Philadelphie (PENNSYLVANIE, États-Unis).</p><p>Sommarin (Emil), professeur d'économie politique à l'UNIVERSITÉ,
à Lund (Suède).</p><p>Spée (Germain), avocat, 42, rue des ESCRIMEURS, à Anvers (Belgique).</p><p>Speiser (Paul), ancien attaché à la légation de Suisse en FRANCE,
docteur en droit, avocat, 31, Freie STRASSE, à Bâle (Suisse).</p><p>Stélian (Thomas), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 8, Aléea KISSELEF, à Bucarest (Roumanie).
i
</p><pb n="53" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER"/>
<p>STOIcesco (Constantin J.), professeur à la Faculté de droit, 13,
strada Al. D. XENOPOL, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Stoppato (Alessandro), professeur à l'UNIVERSITÉ, 34, via ZAMBONI,
à Bologne (Italie).</p><p>Strisower (Léon), Hof und GERICHTSADVOCAT, privat-docent à l'UNIVERSITÉ, VIII, PIASISTENGASSE, 58, à Vienne (Autriche).</p><p>S. P. Suyung (J.-Ph.), professeur, RAMSTR, 25, à Utrecht (Pays-Bas).</p><p>Tafabi (S. A. I. le Ras), Addis-Abeba (Ethiopie).</p><p>S. P. Tai Tch'enne LINNÉ, ministre de CHINE, diplômé de l'École libre
des sciences politiques, à Madrid (Espagne).</p><p>S. P. Tang-Tsai-FOU, ministre de CHINE, diplômé de l'École libre des
sciences politiques, 118, via NOMENTANA, à Rome (Italie).</p><p>S. P. Tchéou-WEI, docteur en droit et ingénieur des Ponts et CHAUSSÉES, secrétaire adjoint au Ministère des Affaires étrangères et
membre du Corps législatif du Ministère des Communications
de CHINE, au secrétariat du Wai-Kiao-Pou (Ministère des Affaires étrangères), à Pékin (Chine).</p><p>Théotokas (Michel), avocat, 25, 26, Kiutchuk Millet HAN, GALATA,
à Constantinople (Turquie).</p><p>Thumplander (Henrik), directeur général de l'administration
royale douanière, UROTTNINGGATAN, 114, à Stockholm (Suède).</p><p>Thumplander (S. V.), avocat, 17, DROTTNINGGATAN, à Stockholm
(Suède).</p><p>Tjerneld (John), vice-auditeur et avocat, rue d'Osternialm 8 1/1, il
Stockholm (Suède).</p><p>Tondon (William), avocat, C/'o, poste française, à Pékin (Chine).</p><p>Torres Aguilar-Amat (Salvador), avocat, professeur à la Faculté
de droit de l'UNIVERSITÉ, membre de la Commission générale de
codification d'ESPAGNE, 5, «aile de PRIM, à Madrid (Espagne).</p><p>Triantafyllopoulos (C.), professeur de droit civil à l'UNIVERSITÉ, 2, rue Vas HERACLEIOU, a Athènes (Grèce).</p><p>S. P. Tsien-TAI, conseiller au Ministère de la JUSTICE, docteur en droit,
à Pékin (Chine).</p><p>Tybjerg (Erland), conseiller à la Cour suprême, 9, Rosenvongets
SIDEALLÉ, à Copenhague (Danemark).</p><p>S. P. Typaldo-Bassia (A.), député, membre de la Cour internationale de
La HAYE, professeur agrégé à l'UNIVERSITÉ, 20, rue HOMÈRE, à
Athènes (Grèce).</p><p>Ulf de KONOW, avocat, 18, place Gustave-ADOLPHE, à Stockholm
(Suède).</p><p>Uppstrôm (Wilhelm), docteur ès lettres, ancien magistrat, 22, rue
de NARWA, à Stockholm (Suède).
</p><pb n="54" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A l/ÉTRANGER."/><p>
Urena Smenjaud (Rafaël de), avocat, doyen de la Faculté de droit
à l'Université centrale, 39, Claudio COELLO, à Madrid (Espagne).</p><p>Valdeterrazo (marquis de), sénateur, HORTALEZA, 67, principal, à
Madrid (Espagne).</p><p>Van DAM, avocat, 9, Bier HAVEN, à Rotterdam (Pays-Bas).</p><p>S. P. Van den HEUVEL, ministre d'ETAT, 29, rue SAVAEN, à Gand (Belgique).</p><p>Van KAN, professeur à la Faculté de droit, à Leyde (Hollande).</p><p>S. P. Varas (Antonio), avocat, 1381, HUERFANOS, à Santiago (Chili).</p><p>S. P. Varas (Miguel A.) avocat, sénateur, professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ, calle de HUERFANOS, 1350, à SANTIAGO, (Chili).
f Venezian (Giacomo), professeur de droit civil à l'Université de
Bologne. Mori au champ d'honneur.</p><p>S P. Vergara Salva (Juan de Dios), professeur extraordinaire de droit
commercial à l'UNIVERSITÉ, 74, calle COCHRANE, ou CASILLA, 689, à
Valparaiso (Chili).</p><p>Verheyden (Everard), hamster at law, 21, Welbeck street Cavendish Square W. Londres (Angleterre).</p><p>Visscher (Ch. de), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 86, rue COUPURE, à Gand (Belgique).</p><p>Viveiros de Castro (Augusto Olympio), ministre de la Cour suprême fédérale, 226, rue Barata RIBEIRO, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>Vocotopoulos (D.-C), député au Parlement hellénique, à Syra
(Grèce).</p><p>VROONEN, juge au tribunal de première instance, 42, rue Royale
Sainte-MARIE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Wackernagel (Jacob), privât docent à l'UNIVERSITÉ, 93, GARTENSTRASSE, à Bâle (Suisse).</p><p>S. P. Wang-KINGKY, ministre de CHINE, 19, boulevard MILITAIRE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Warmark (Hugo), juge président du tribunal d'arrondissement, à
Landskrona Scanie (Suède).</p><p>S. P. Wei-SUNTCHOU, ministre de CHINE, licerïcié en droit, à Bruxelles
(Belgique).</p><p>S. P. Wellington Koo (V.), ministre de CHINE, docteur en philosophie,
à Washington (Etats-Unis).</p><p>Wheless (Joseph), attorney, counsellor at law, 1, Wall street, à
New-York (Etats-Unis).
</p><pb n="55" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER"/>
<p>Wielani» (Charles), professeur de droit civil et commercial à la
Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 11, LINDENWEG, à Bâle (Suisse).</p><p>Wifvesson (Adil), t. f. André Kanlisekreterare i JUSTITIEDEPARTEMENTET, à Stockholm (Suède).</p><p>Willan (William-Edward), solicitor, Eslate Duly OFFICE, Somerset
HOUSE, à LONDRES, \\. C. (Angleterre).</p><p>Williston (Samuel), Law School of Harvard UNIVERSITY, à Cambridge (MASSACHUSETTS, Etats-Unis).</p><p>Winiarski (Bohdan), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Posen (Pologne).</p><p>Wrède (Baron R. A.), professeur de droit à l'Université d'Helsingfors (Finlande).</p><p>Wuarin (Albert), docteur en droit, 53, rue du STAND, à Genève
(Suisse).</p><p>Yanagawa (K.), président de Chambre à la Cour de cassation, 201, Otsuka Sakashita-Cho Koishikawa-KU, à Tokio (Japon).</p><p>Yofhb (Félipe), sénateur, calle San MARTIN, 669, à Buenos-Ayres
(République-Argentine).</p><p>P. Yo-Tsao-YEU, ministre plénipotentiaire, au Ministère des affaires
étrangères, à Pékin (Chine).</p><p>Zissis (E.), docteur en^droit, 74, rue Trois SEPTEMBRE, à Athènes
(Grèce).</p><p>Zobkow (Michel), docteur en droit, professeur agrégé à la Faculté
de droit d'AGRAM, secrétaire du Gouvernement de Bosnie-Herzégovine (Département de la Justice), à Sarajevo (SERBIE, CROATIE, etc.).</p><p>P. Zokaoi. MOLK, premier président à la Cour de cassation de PERSE,
ancien président du PARLEMENT, ancien ministre de la JUSTICE, à
Téhéran (Perse).</p><p>Zoltan LONGYEL, docteur en droit, avocat au Barreau de BUDAPEST,
député au Parlement hongrois, VI, Terez Kôrut, 3, a Budapest
(Hongrie).</p></div><div type="subsection"><p>Association des avocats, 17, DROTTINGGATAN, à Stockholm (Suède).</p><p>Ateneo cientifico, literabio y abtistico, calie del PRADO, 21, à Madrid (Espagne).</p><p>Avocats a la cour d'appel d'Amsterdam (Bibliothèque). — M. J. C.</p><p>Van KEMPEN, avocat, bibliothécaire, 197-199, WARMOESSTRAAT, à
Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Avocats a la'coub d'appel de Bruxelles (Bibl.), à Bruxelles (Belgique).
</p><pb n="56" rendition="MEMBRES TITLTLAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER."/>
<p>Avocats a la cour d'appel de liège (Bibliothèque), au Palais de
JUSTICE, à Liège (Belgique).</p><p>Avocats du barreau d'Anvers (Bibliothèque de l'Ordre), à Anvers
(Belgique).
/
Barreau ottoman (Bibliothèque), à Constantinople (Turquie).</p><p>Bibliothèque cantonale et universitaire, à Fribourg (Suisse).</p><p>Bibliothèque centrale, à Zurich (Suisse).</p><p>S. P. Bibliothèque de l'Association chinoise des Sciences Politiques et
SOCIALES, à Pékin (Chine).</p><p>Bibliothèque de la ville de Berne (Suisse).</p><p>Bibliothèque de l'école française de droit, au Caire (Egypte).</p><p>S. P. Bibliothèque du Wai-Kiao-Pou (ministère des Affaires étrangères),
à Pékin (Chine).</p><p>Bibliothèque nationale de TURIN, à Turin (Italie).</p><p>Bibliothèque publique de New-Yobk (Etats-Unis).</p><p>Bibliothèque publique et universitaire de Genève (Suisse).</p><p>Bibliothèque boyale de Stockolm (Suède).</p><p>Bibliothèque royale et universitaire à Kônigsberg (Prusse).</p><p>S. P. Bureau fédéral des assurances, à Berne (Suisse).</p><p>Bureau international de la propriété intellectuelle (bureaux réunis des Unions pour la protection de la propriété industrielle et
des œuvres littéraires et artistiques), 7, HELVETIASTRASSE, à Berne
(Suisse).</p><p>Canton de Vaud (Bibliothèque cantonale) , à Lausanne (Suisse).</p><p>S. P. Carnegie Endowment for international PEACE, 2, Jackson PLACE, à
Washington D. C. (Etats-Unis).</p><p>Chambre de commerce française, 17, Calle del PRINCIPE, à Madrid
(Espagne).</p><p>Chambre des députés d'Italie (Bibliothèque), à Rome.</p><p>Chambre des députés hellénique (Bibliothèque) à Athènes (Grèce).</p><p>S. P. Chambre des notaires de Bruxelles (Bibliothèque), 38, rue du
Fossé-aux-LOUPS, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Chambre des représentants de Belgique (Bibliothèque). — M. le
bibliothécaire, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Chancellerie de la confédération suisse, à Berne (Suisse).</p><p>S. P. Columbia University Library (Bibliothèque de l'école des sciences
politiques), à New-York (Etats-Unis).</p><p>Commission de codification de la République polonaise, bureau centrale, 14, MOKOTOWSKA, à Varsovie (Pologne).
</p><pb n="57" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A I.'ÉTRANGER."/><p>Congrès national du Chili (Bibliothèque), à Santiago (Chili).</p><p>S. P. Conseil d'état de Russie (Bibliothèque) ; directeur : M. le conseiller
d'Etat S. LATYSCHEFF, 44, rue LITEINAJA, à Pétrograd (Russie).</p><p>Conseil d'état espagnol (Bibliothèque), à Madrid (Espagne).</p><p>Consobzio UMVEBSITABIO, à Macerata (Italie).</p><p>S. P. Consorzio Universitario (Bibliotheca juridica), à Modène (Italie).
t Cohneli. university, à Ithaca (New-York ; Etats-Unis).</p><p>Cour d'appel de Bruxelles (Bibliothèque), à Bruxelles (Belgique).</p><p>Cour d'appel mixte d'Alexandrie (Bibliothèque), à Alexandrie
(Egypte).</p><p>Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque), à Bruxelles (Belgique).</p><p>Cour suprême de Justice (M. le président), à Lima (Pérou).</p><p>Cour suprême du canada (Suprême Court of Canada), à Ottawa (Canada).</p><p>Crédit SUISSE, à Zurich (Suisse).</p><p>Département de justice du canton de Neuchatel (Suisse).</p><p>Département de Justice et police du canton du Valais (Bibliothèque
cantonale), à Sion (VALAIS, Suisse).</p><p>Ecole des hautes études commerciales, 399, avenue VIGER, à Montréal (Canada).</p><p>Ecole royale de droit du Caire (Bibliothèque), au Caire (Egypte).</p><p>Ecole supérieure de commerce (Bibliothèque), 5, via GARIBALDI, à
Gènes (Italie).</p><p>S. P. Escuela de derecho de la universidad de CHILE, à Santiago (Chili).</p><p>Escuela nacional de Jurisprudence à Mexico (Mexique).</p><p>Faculté de droit de l'Université de Barcelone (Espagne).</p><p>S. P. Faculté de droit de l'Université de Saragosse (Espagne).</p><p>S. P. Faculté de droit de l'Université nationale, à Pékin (Chine).</p><p>Faculté de droit de l'Université de Varsovie (Pologne).</p><p>Harvard university, à Cambridge (MASSACHUSETTS, Etats-Unis).</p><p>Haut Commissariat de la République Française dans les provinces
du Rhin (Service juridique), secteur postal 131, à Coblence (provinces du Rhin).
</p><pb n="58" rendition="MEMBRES TITLL.MUES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER."/>
<p>Institut économico-juridique de l'université royale, à Cagliari (SARDAIGNE, Italie).</p><p>Institut national du Chili (Bibliothèque). — M. G. René MORENO,
bibliothécaire, à Santiago (Chili).</p><p>Institut social roumain, 102, Calea Victoriei III, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Leland stanford Universitv library, Stanford UNIVERSITY, à Stanford (Etats-Unis).</p><p>Library of University of MISSOURI, à Columbia (Etats-Unis).</p><p>London library, Saint-James square, S. \V., à Londres (Angleterre).</p><p>Miudle temple library (Bibliothèque), M. H. A. C. Sturgess Esq.</p><p>Hon Society Library Middle TEMPLE, E. C, à Londres (Angleterre).</p><p>S. P. Ministère des affaires étrangères du BRÉSIL, à Rio-de-Janeiro.</p><p>Ministre des affaires étrangères du PORTUGAL, à Lisbonne.</p><p>S. P. Ministère des affairesi étrangères (Gaimu-Sho), à Tokio (Japon).</p><p>Ministère des affaires étrangères du royaume hellénique, à Athènes (Grèce).</p><p>Ministère dk l'agriculture (Bibliothèque), boulevard Carol IER, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>Ministère des finances de Bulgarie (Section de la comptabilité publique), à Sofia (Bulgarie).</p><p>Ministère de l'industrie, du travail et du ravitaillement, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Ministère de l'instruction publique du CHILI, à Santiago.</p><p>Ministère de l'intérieur (direction du contentieux), au Caire
(Egypte).</p><p>S. P. Ministère de la justice du DANEMARK, à Copenhague.</p><p>Ministère de la justice de Hongrie (Bibliothèque), Orszaghar tér, à
Budapest.</p><p>S. P. Ministère de la justice de NORVÈGE, à Christiania (Chef du bureau
de législation).</p><p>S. P. Ministère de la justice des Pays-Bas (Bibliothèque), PLEIN, à La
Haye.</p><p>S. P. Ministère de la justice de Roumanie (Bibliothèque), à Bucarest.</p><p>S. P. Ministère de la justice de Russie (BIBLIOTHÈQUE, à Pétrograd.
</p><pb n="59" rendition="MEMBRES TITULAIRES RÉSIDANT A L'ÉTRANGER"/>
<p>S. P. Musée laboratoire juridique de l'université centrale, à Madrid
(Espagne). .</p><p>Ordre des avocats vaudois (Bibliothèque), galeries du COMMERCE,
à Lausanne (Suisse).</p><p>Parquet de la Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque), à
Bruxelles.</p><p>Questure du sénat ottoman, à Constantinople (Turquie).</p><p>S. P. Rigsdag danois (Bibliothèque), à Copenhague (Danemark).</p><p>Séminaire de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Tokio (Japon).</p><p>Skminario giuridico a PISE, chez M. Enrico SPOERRI, libraire, à
Pise (Italie).</p><p>Société de jurisprudence de la faculté de droit d'Upsala (Bibliothèque), Universitets fus et, à Upsala (Suède).</p><p>Société de lecture, 11, Grande-RUE, à Genève (Suisse).</p><p>Société des gens de droit, 21, Hite SLREET, à Saint-Hélier (Jersey-Angleterre).</p><p>S. P. Société juridique de Pétrograd,- secrétaire : M. J. TSCHÉGLOVITOFÏ, 5, ruelle POVAWKOY, à Pétrograd (Russie).</p><p>Société juridique, 3, rue KREDYTOWA, à Varsovie (Pologne).</p><p>Table royale (Bibliothèque), Temeswar (Hongrie).</p><p>Tribunal cantonal VAUDOIS, à Lausanne (Suisse).</p><p>Université bulgare, à Sofia (Bulgarie).</p><p>Université catholique de Louvain (Bibliothèque), 3, KRAEKENSTRAAT,
à Louvain (Belgique).</p><p>S. P. Université commerciale, Luigi Bocconi (Bibliothèque). — Piazza
STATUTO, à Milan (Italie).</p><p>Université d'Utrecht (Bibliothèque), à Utrecht (Pays-Bas).
■ Université de Californie (Bibliothèque), à Berkeley (Californie;</p><p>Etats-Unis).</p><p>Université de Christiania (Universitas regia Fredericiana) (Bibliothèque), à Christiania (Norvège).
</p><pb n="60" rendition="MEMBRES TITULAIRES RESIDANT A I.'ÉTRANGER."/><p>Université de Coimbhk (Bibliothèque), à Colmbre (Portugal).</p><p>Université de Gand (Belgique) (Bibliothèque).</p><p>Université de Iouriew (Esthonie) (Bibliothèque).</p><p>Université de l'Illinois (Bibliothèque), à Urbana (Illinois; Etats-Unis). •
Université de Liverpool (Bibliothèque), à Liverpool (Angleterre).</p><p>Université de LONDRES, South KENSINGTON, S. W. 7, à Londres
(Angleterre).</p><p>Université de Michigan (Bibliothèque), à Ann-ARBOR, Etat de Michigan (Etats-Unis).</p><p>Université de Tokio (Bibliothèque de la Faculté de droit^, à Tokio
(Japon).</p><p>Université du Texas (Bibliothèque), à Austin (Texas; Etats-Unis).</p><p>Université royale de Bologne (Faculté de droit) (Bibliothèque), à
Bologne (Italie).</p><p>Ville d'Amsterdam (SECRÉTARIAT, section de l'état-civil), à l'Hôtel de
VILLE, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Yale University LIBRARY, à New-Haven (Connecticut; Etats-Unis).
</p><pb n="61" rendition="ANCIENS PRÉSIDENTS."/></div><div type="subsection">
<p>CONSERVATEURS DE LA BIBLIOTHÈQUE:</p><p>M. Sauvagnac (Marcel), 70, boulevard PEREIRE, Paris (17e).</p><p>M. Thevenin (André), 116, boulevard MONTPARNASSE, Paris (14°),
ronservateur-ad joint.</p><p>BIBLIOTHÉCAIRE ET AGENT</p><p>DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE:</p><p>M. KRON, 16, rue du Pré-aux-CLERCS, Paris (7°).</p><p>ANCIENS PRÉSIDENTS:</p><p>MM. Laboulaye (1869-1871); + 1883.</p><p>Renouard (1872-1872) ; -j- 1878.</p><p>Dlfalre (1874-1875 ; 4- 1881.</p><p>Aucoc (1876-1877); f 1910.</p><p>Larombière (1878-1879) ; + 1893.</p><p>Gide (1880) ; f 1880.</p><p>Duverger (1881-1882); f 1892.</p><p>Barboux (1883-1884) ; f 1910.</p><p>Rodolphe Dareste (1885-1886) ; f 1911.</p><p>Alexandre Ribot (1887-1888) : T 1923.</p><p>Bufnoir (1889-1890) ; f 1898.</p><p>Du Buit (1891-1892) ; + 1919.</p><p>Féraud-Giraud (1893-1894); f 1908.</p><p>Tranchant (1895-1896) ; | 1913.</p><p>Charles Lyon-Caen (1897-1898).</p><p>Georges Picot (1899-1900) ; f 1909.</p><p>Bétolaud (1901-1902; -j- 1915.</p><p>Baudouin (1903-1904) ; f 1917.</p><p>Glasson (1905-1906) ; f 1907.</p><p>Paul Leroy-Beaulieu (1907-1908) ; -}- 1916.</p><p>Ernest Cartier (1909-1910).</p><p>FALCIMAKINE (1911-1912).</p><p>Arnauné (1913-1918).</p><p>Larnaude (1919-1920).</p><p>R. Poincaré (1921-1922).</p><p>ANCIENS SECRÉTAIRES GÉNÉRAUX:</p><p>MM. Paul Jozon (1869-1872) ; f 1881.</p><p>Alexandre Ribot (1873-1875) ; f 1923.</p><p>Georges Dubois (1876-1878).</p><p>Jules Die rz (1879).</p><p>Raphaël Gonse (1880-1881) ; f 1890.</p><p>Fernand Daguin (1881-1919) ; f 1922.
</p><pb n="62" rendition="CONSEIL DE DIRECTION."/><p>CONSEIL DE DIRECTION POUR L'ANNÉE 1923.</p><p>Président d'honneur:</p><p>M. Poincaré (Raymond), président du Conseil des ministres,
ancien Président de la République.</p><p>Président:</p><p>M. Berge (St.), conseiller à la Cour de Cassation.</p><p>Anciens Présidents:</p><p>MM. Lyon-Caen (Charles), doyen honoraire de la Faculté de droit
de l'Université de PARIS, secrétaire perpétuel de l'Académie
des sciences morales et politiques ; Cartier (Ernest), ancien
bâtonnier de l'Ordre des avocats à la Cour d'appel de Paris:</p><p>Falcimaigne (Ch.), président à la Cour de cassation ; Arnauné
(Auguste), membre de l'INSTITUT, président de Chambre à la
Cour des comptes^ Larnaude (Ferdinand), ancien doyen de
la Faculté de droit de l'Université de Paris ; Poincaré (Raymond), président du Conseil des MINISTRES, ancien Président
de la République.'</p><p>Anciens Vice-Présidents:</p><p>MM. Georges DUBOIS, CHAUMAT, Pierre DAHESTE, J. CHALLAMEL,</p><p>Etienne Héron de VILLEFOSSE, Ernest CHAVEGRIN, Paul HAMEL,</p><p>Joseph DRIOUX, Alfred Le POITTEVIN, Henri FROMAGEOT, Frèrejouan du Saint (G.), Maurice Dufourmantelle.</p><p>Vice-Présidents:</p><p>MM. Geouffre de LAPRADELLE, professeur à la Faculté de droit de
Paris.</p><p>Nourrisson (Paul), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Troullier (Albert), président de Chambre au Tribunal de
commerce de la Seine.</p><p>Blondel (Georges), professeur au Collège de France.</p><p>Membres du Conseil:</p><p>MM. Beudant (Robert), doyen de la Faculté de droit de l'Université de Strasbourg.</p><p>Binoche (Edmond), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Decugis (Henri), avocat à la Cour d'appel de Paris.
</p><pb n="63" rendition="CONSEIL DE DIRECTION."/><p>DEMOGUE, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>GODET, membre secrétaire de la Chambre de commerce de
Paris.</p><p>Jordan (Camille), ministre plénipotentiaire.</p><p>Helmer (Paul), sénateur du Haut-Rhin.</p><p>Lambert (Ed.), professeur à la Faculté de droit, de l'Université de Lyon.</p><p>Le Colonel Lamouche.</p><p>Lavergne (ALEX, de), maître des requêtes honoraires au Conseil d'Etat.</p><p>Lévy-Uli.mann (Henri), professeur à la Faculté de droit de
Paris.</p><p>Prl-dhomme (Henri), conseiller honoraire à la Cour d'appel
de Douai.</p><p>Schisselé (A.), avocat-avoué a Saverne.</p><p>Serre (Henri), juge assesseur au Tribunal de la Seine.</p><p>Tissier (Albert), conseiller à la Cour de cassation.</p><p>Vachette (Henri), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Ancien» Secrétaires généraux:</p><p>MM. Dubois (Georges), ancien magistrat, chef du contentieux en
retraite de la Compagne du chemin de fer d'Orléans.</p><p>Dietz (Jules), avocat a la Cour d'appel de Paris.</p><p>Secrétaire général
M. Goule (Paul), ancien magistral.</p><p>Secrétaire général adjoint:</p><p>M. Henry (Paul), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de Cassation.</p><p>Secrétaires:</p><p>MM. Boutfi.oup (Maurice), directeur de la dette et des pensions
d'Alsace.</p><p>Lavollék (Henri), ancien avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Bouteron (Jacques), inspecteur de la Banque de France.</p><p>Thévenin (André), bibliothécaire à l'Office de législation
étrangère.</p><p>Secrétaires adjoints:</p><p>MM. Sire (Pierre), rédacteur au Ministère de la Justice.</p><p>Cuq (M.-E.), avocat à la Cour d'appel de Paris.
</p><pb n="64" rendition="CONSEIL DE DIRECTION."/>
<p>I</p><p>Trésorier:</p><p>M. Aux (Edmond), avocat, à la Cour d'appel de Paris.
^Commission des comptes:</p><p>MM. HÉRON DE VLLLEFOSSE, CHALLAMEI., LAURENT-BAILLY.
</p></div></div></div><div type="backMatter"><p>
BULLETIN Nu» 4-5-6. — AVRIL-JUIN 1923.</p><p>Pages
Les tendances a l'Unification du droit aux Etats-UNIS, par
M. Edmond LAMBERT, professeur de droit comparé à l'Université de Lyon. — Communication relative à la séance du
27 janvier 1923 135</p><p>Séance du 17 mars 1923. — Communication de M. Edw. JENKS,
doyen de la Law SOCIETY, analysée et commentée par MUe
Thérèse LION, avocat a la Cour de PARIS, sur la Loi anglaise
de 1922 relative au droit de la propriété 116</p><p>La Chambre de commerce internationale et l'arbitrage, par
M. A. de LAVERGNE, secrétaire général du Comité national
français de la Chambre de commerce internationale 195</p><p>Le Territoire national et la métbode plébiscitaire, par M. W.-</p><p>M. KOHZLOWSKI, professeur à l'Université de Poznan 206</p><p>L'Acl Torrens en TUNISIE, par M. Marcel NAST, professeur à
la Faculté de droit de Strasbourg 212</p><p>Séance du groupe strasbourgeois 222</p><p>Comptes rendus d'ouvrages:</p><p>Des biens qui n'appartiennent à personne (res nullius) et des
biens dont Vusage est commun à tous les hommes (res communes), par M. Jean Bacquet; P. Kleczkowski. — Bureau
International du Travail. Série législative 1920, t. I. — La
Haute-Commission interalliée des territoires rhénans. Ses
origines. Son organisation. Ses attributions, par M. J.</p><p>Rousseau. — La sociedad de las Naciones y la Conjerencia
de BARCELONU, par Dr Siméon Planas-Suaréz. — O supremo
tribunal de justicia de LISBOA, nus questôes de posse e propriedade dos Eslado da INDIA, par Carlos Eugenio Ferreira.
— Dictionnaire juridique et administratif français-allemand
et allemand-français, par Paul Fermer et Aug. Herrmann. 223</p><p>BULLETIN N°" 7-8-9. — JUILLET-SEPTEMBRE 1923.</p><p>Séance du 8 juin 1923 229</p><p>Communication de M. le baron Nolde sur le Code civil de
la République des Soviets 231
</p><pb n="407" rendition="TABLE DES MATIERES 407"/><p>P»ge«
Communication de M. Alfred Légal sur la Tchécoslovaquie et
la Réforme agraire 258</p><p>Le Régime foncier en ALGÉRIE, par M. G.-W. Oualid 280</p><p>Le livre foncier en Alsace et LORRAINE, par M. Alfred Schisselé 294</p><p>Groupe strasbourgeois 311</p><p>Comptes rendus d'ouvrages:</p><p>Commentaire du Parle de la SOCIÉTÉ, des NATIONS, par M. J.</p><p>Ray. La Société des NATIONS, par M. F. Larnaude. —
La Société de» Nations et la FRANCE, par M. René Brunei;</p><p>M. J. Champcouimunal. — Le droit pénal international et
sa mise en œuvre en temps de pair et en temps île. guerre,
l. V, Extradition (Suite et fin) ; Action civile. Tables générales, par M. Maurice Travers. — Digeste de droit civil anglais, par Kdouard Jenks. — Traduction par MM. Théophile
Baumann el Paul Coulé ; M. Maurice Travers. — Code civil
allemand suivi de la loi d'introduction du 18 août I89G
ainsi que de la loi du 17 avril 1899, relative à Vexécution du
CODE, civil en Alsace et Lorraine. — Traduction de l'Office
de Législation étrangère et de droit international 314</p><p>Tribunaux de commerce. — Rapport présenté h l'Assemblée
générale des Tribunaux de COMMERCE, par M. A. Troullier. 321</p><p>Nouveaux membres proclamés le 22 juin 1923 323</p><p>BULLETIN N" 10-11-12. - OCTOBRE-DÉCEMBRE 1923.</p><p>Rapport sur les tentatives faites pour introduire en France
le livre foncier, par M. Georges Dereux 327</p><p>Discussion sur la validité de la clause compromissoire (Rapports de MM. Cohendy el Coiinot), par M. René Hoffher. 345</p><p>Documentation jurisprudentielle comparée. — Les débuts du
reportage de loi international. Le Dor et la Revue internationale du travail, par M. Edouard Lambert 369
l'n projet de loi italien sur le divorce, par M. Ch. Blanc du
Collet 379</p><p>Commission des Comptes de 1922, rapport par M. Héron de
Villefosse 390
</p><pb n="408" rendition="TABLE DES MATIÈRES"/><p>Comptes rendus d'ouvrages:</p><p>Le Registre du commerce français et le Registre du commerce allemand, par M. Pierre Eude ; M. Eugène Pourtier.
— Le chèque et sa fonction économique, par M. Albert
Buisson. — Cours d'assurances maritimes, par M. Laurent
Toutain. — Manuel de droit international privé à l'usage
des étudiants de licence, par MM. A. Pillel etJ.-P. Niboyet.
— Bureau International du Travail. Emigration et immigration. Législation et traités. — La question des CONGRÉGATIONS, par M. Paul Nourrisson; M. E. Héron de Villefosse. — Le boycottage devant les cours anglaises, 1901-</p><p>1923. T. IV de la Bibliothèque de l'Institut de droit comparé de LYON, par René Hofîherr ; M. Ed. Lambert. — La
lutte judiciaire du capital et du travail organisés aux Eials-</p><p>UNIS, par M. Ed. LAMBERT, et H.-C. Brown. — Vers le droit
mondial du xx" siècle. Préface au tome I" de la Collection
d'études théoriques et pratiques de droit, étranger, de droit
comparé et de droit inlernalional, par M. Henri Lévy-</p><p>Ullmann; M. Paul Goulé
393</p><p>Table des matières.</p><p>M)</p><p>Table analytique des matières.
</p><pb n="409" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/><p>Alsace el Lorraine. Le livre
foncier. V. Schisselé (A.).</p><p>Arbitrage. V. Lavergne (A. de).</p><p>Assemblées générales.</p><p>Séance du 13 décembre 1922.</p><p>Ficelions 66</p><p>A</p><p>Séance du 27 janvier 1923.</p><p>Allocution de M. S. BERGE,
président. Décès de M.</p><p>Alexandre Ribot 83</p><p>Séance du 17 mars 1923.. 166</p><p>Séance du 8 juin 1923... 229</p><p>Bibliographie:</p><p>Abd Ki. F ait .\ h ki. Saykd Bky.</p><p>De l'élemlue des droits de la
femme dans le mariage musulman el particulièrement en
Egypte 131</p><p>Bacquet (Jehan). Des biens
i/ui n'appartiennent à personne
(res nullius) et des biens dont
l'usage est commun à tous les
hommes (res communes); par
M. P. Kleczkowski 224</p><p>Brunkt (René). La Société
des Nations el la France; par
M. J. Champcommimal. 311</p><p>Buisson (Albert). Le chèque
el sa fonction économique. 394</p><p>Bureau International du Travail. Série législative...— 224</p><p>Bureau international du Travail. Emigration et immigration. Législation el traités. 396</p><p>EUNH (Pierre). Le liegislre.
du commerce français et le Registre du commerce allemand;
par M. E. Pourlier 393</p><p>Fi:hm:b (Paul) et Herrmann
(Aug.). Dictionnaire juridique
et administratif français-allemadn el allemand-français. 226</p><p>Ferrkira. 0 supremo tribunal de justicia de LISBOA, nas
questôes de posse e prapriedade do Eslado da India. 226</p><p>(ioui.É (Paul) et Baumann. Digeste de droit civil anglais, par
F.riouard Jenks. (Traduction):
par M. Maurice Travers. 318</p><p>Guérin (Maurice). Les bre-
</p><pb n="410" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
<p>vets d'invention dans l'industrie chimique; par M. A.</p><p>Troullier 126</p><p>Hoffherr (René). Le boycottage devant les cours anglaises, 1901-1923.. Tome IV de la
Bibliothèque de l'Institut de
droit comparé de Lyon; par
M. E. Lambert 398</p><p>Lambert (Ed.) et Brown (H.-</p><p>C). — La lutte judiciaire du
capital et du travail organisés
aux Etats-Unis 399</p><p>Larnaude (F.). — La Société
des Nations; par M. J. Chaincommunal 314</p><p>Lefort (J.). Traité théorique
et pratique de la Législation
sur les maladies professionnelles; par M. Ed. Detourbet. 129</p><p>Le Fur (Louis). RACES, NATIONALITÉS, Etats 128</p><p>Lévy-Ullmann (H.). Vers le
droit mondial du xxe siècle.</p><p>Préface au tome lor de la Collection d'études théoriques et
pratiques de droit étranger, de
droit comparé et de droit international; par M. P. Goulé. 401</p><p>Nourrisson (Paul). La loi du
12 mars 1920 sur les syndicats
professionnels et son extension
nécessaire; par M. Héron de
Villefosse 127</p><p>Noiirrisson (Paul). La question des Congrégations; par
M. Héron de Villefosse. 397</p><p>Office de législation étrangère. Code civil allemand suivi
de. la loi d'introduction du 18
août 1896 ainsi que de la loi du
17 avril 1899, relative à l'exécution du Code civil en Alsace-</p><p>Lorraine (Traduction). .. 319</p><p>Papineau-Couturu. La Responsabilité des notaires; par
M. Ed. DETOURBEL 128</p><p>PLLLET (A.) et NLBOYET (J.-P.).</p><p>Manuel de droit international
privé à l'usage des étudiants
de licence 395</p><p>Planas-Suaréz (Simon Dr).</p><p>La Sociedad de las Naciones
y la Conferencia de Barcelona. 225</p><p>Ralston (Jackson H.). Le
Droit international de la Démocratie. Traduit de l'anglais par
Henri Marquis 130</p><p>Ray (J.). Commentaire du
Pacte de la Société des Nations; par M. J. Chamcomniunal 314</p><p>Rousseau (J.). Haute-Commission interalliée des territoires rhénans. Ses origines.</p><p>Son organisation. Ses attributions 225</p><p>Travers (Maurice). Le droit
pénal et sa mise en œuvre en
temps de paix et en temps de
guerre, T. V. — Extradition
(suite et fin) ; Action civile: Tables générales 316</p><p>Toutain (Laurent). Cours
d'assurances maritimes. . 395</p><p>Blanc du Collet (Ch.). l'n
projet de loi sur le divorce en
Italie 379
</p><pb n="411" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
<p>Chambre de Commerce Internationale et l'Arbitrage (V. Laverc.ne (A. de)</p><p>Charuvastra (Chune). Note
sur l'administration de la Justice au Siam 110</p><p>Chavrgrin (Krnest). Communication sur le Président de
l'Empire allemand d'après la
Constitution du 11 août 1919. 67</p><p>Commission des comptes de.</p><p>1922. (Rapport de la). Héron de
Villefosse (E.) 390</p><p>Communication par M. Alfred Légal. La Tchécoslovaquie
et la Réforme, agraire.... 258</p><p>Communication par M. Alfred Schisselé. Le Livre foncier
en Alsace et Lorraine.... 294</p><p>Communication par M. Ernest Chavegrin sur le Président
de l'Empire allemand, d'après
la Constitution du 11 août
1919 67</p><p>Communication par M. le
Baron Boris Nolde. Le Code
civil de la République des Soviets 231</p><p>Communication par M. Marcel Nasl. L'Acl Torrent et son
application en Tunisie.... 212</p><p>Communication par M. Pierre
l.cpaullc sur VUnification du
droit aux Etats-Unis (V. Lambert) 89</p><p>Communication par M"' Thérèse Lion. La loi anglaise de.</p><p>1922 relative au droit de propriété 167</p><p>Communication par M. W.</p><p>Oualid. Le Régime foncier en
Algérie 280</p><p>Dereux (C). Rapport sur les
tentatives faites pour introduire en France le livre foncier 327</p><p>Divorce (Projet de loi italien). V. Blanc du Collet (Ch.).</p><p>Documentât ion jurisprudenlielle comparée. V. Lambert
(Ed.).</p><p>Droit. Idée du droit au Siam
(Note sur I') 113</p><p>Droit. Unification du droit
aux Etats-Unis. V. Lambert
(E.), Lepaulle (P.).</p><p>Droit de la propriété (Loi anglaise de 1922). V. Lion (Thérèse).</p><p>E</p><p>Elections. V. Assemblée générale.
</p><pb n="412" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
<p>Groupe lyonnais. Assemblée
constitutive du 26 février
1923 122</p><p>Groupe slrasbourgeois. Assemblée constitutive du 26 jan-</p><p>Hoffhkrr (René). Discussion
sut la validité de la clause com-</p><p>Koslowski (W-M.). Le Territoire national et la méthode
Lambert (Ed.). Les débute du
reportage de loi international.
— Le Dor et la Revue internationale du travail 360</p><p>I.AMBERT (Ed.). Les Tendances à l'Unification du droit
aux Etats-Unis (1868-1922). Communication relative à la séance
du 27 janvier 1923 135</p><p>Lavergnë (A. de). La CHAMBRE, de Commerce Internationale et VArbitrage 195</p><p>LÉGAfc (Alfred). La Tchécoslovaquie et la Hé/arme agraire, 258</p><p>Lepaulle (Pierre). Communies
vier 1923 115</p><p>Séance du 9 mars 1923. 120</p><p>Séance du 13 avril 1923. 222</p><p>Séance du 28 mai 1923. 311</p><p>H
promissoire (Rapports de MM.</p><p>Cohendy et Gounot). ... 345</p><p>E</p><p>I plébiscitaire 206</p><p>L
cation sur l'Unification du droit
aux Etats-Unis 89</p><p>Lion (Thérèse). La loi anglaise de 1922 relative au droit
de la propriété. Communication
de M. Edw. JENKS, analysée et
commentée par M"" Thérèse
Lion 167</p><p>Livre foncier (Rapport) Y.</p><p>Dereux (G.).</p><p>Livre foncier (Le) en Alsace
et Lorraine. V.- Schisselé (A.).</p><p>Liste des membres. V. Membres.</p><p>Lyon. V. Groupe.</p><p>Membres correspondants
(Liste des) 9</p><p>Membres du Conseil de Direction (Liste des) 62</p><p>Membres nouveaux (Liste
des) 323
</p><pb n="413" rendition="TABLK ANALYTIQUE"/><p>11::</p><p>Membres
l'étrangei
Membres
titulaires résidant
(Liste des).. . 39
titulaires résidant
en FRANCE, dans les colonies
françaises et les pays de protectorat français (Liste des). 11</p><p>N</p><p>Nast (Marcel). L'Act Torrens
et son application en Tunisie.</p><p>(Communication) 212</p><p>Noi.dk (Baron Boris). Le
Code civil de la République des
Soviets 231</p><p>Oi'ALiu (W.). Le régime foncier en Algérie. (Communication).</p><p>2*&gt;</p><p>Réforme agraire. V. Légal (Communication). V. Oualid
(A.). (W.).</p><p>Régime foncier en Algérie. Règlement de la Société. 5</p><p>S</p><p>Schisskle (Alfred). Le livre
foncier en Alsace et Lorraine.</p><p>(Communication) 294</p><p>Séances. Y. Assemblée générale. Groupe.</p><p>Siam. Administration de la
Justice. V. Charuvastra.</p><p>Statuts de la Société... 2</p><p>Statuts. Groupes 117</p><p>Strasbourg. V. Groupe.</p><p>T</p><p>Table analytique «les matières 401»</p><p>Table des matières 405</p><p>Tchécoslovaquie (La) et la
Réforme agraire. V. Légal (A.).</p><p>Territoire national et la méthode plébiscitaire. V. Koslowski.</p><p>Tribunaux de Commerce
(Happorl). Y. Troullier (A.).
</p><pb n="414" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/><p>41-1</p><p>Troullier (Albert). Rapport
général présenté à l'Assemblée
des Tribunaux de commerce, 321</p><p>Validité de la clause compromissoire (Discussion). V. Hoffherr (R.).</p><p>L'Editeur-Gérant: F. P1CHON.</p><p>AGEN. — IMPRIMERIE MODERNE (ASS. OUV.), 43, RUE VOLTAIRE.
</p></div></body></text></TEI>