<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp23&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822522">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k36">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164777">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150161">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164777"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  1893-94.</title></ref>
<date when="1894-01-01">1894</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 23</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><div type="frontMatter"><p>BULLETIN</p><p>DE LA. SOCIÉTÉ</p><p>DE</p><p>LEGISLATION COMPAREE</p><p>TOME VINGT-TROISIÈME</p><p>1893 — 1894</p><p>PARIS</p><p>1894
</p><pb n="vii"/><!-- Blank page --><pb n="viii"/><p>SOCIÉTÉ</p><p>DE</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>STATUTS</p><p>I. Une Société est instituée- sous le nom de Société de
législation comparée.</p><p>IL Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays
et la recherche des moyens pratiques d'améliorer les diverses branches de la législation.</p><p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p><p>IV. Elle ne vote sur aucune question.</p><p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir
été admis par le CONSEIL, sur la présentation d'un Sociétaire.</p><p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un
règlement intérieur, lequel ne peut être modifié que par
l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil de direction.</p><p>VII. Le Conseil se compose:</p><p>1° D'un Président élu pour deux ans;</p><p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize MEMBRES,
au moins, élus pour quatre ans;</p><p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires
et d'un TRÉSORIER, nommés chaque année par les
Membres du Conseil.</p><p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la
majorité des Membres présents. Au deuxième tour, la
majorité relative suffira.
</p><pb n="ix"/><p>IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés chaque année par quart, à tour de rôle.</p><p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera
immédiatement rééligible.</p><p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres du Conseil ou parmi les Membres sortants.</p><p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui
entrent dans le plan de la Société. Il ordonne et surveille
les publications. Il fixe l'ordre du jour des séances.</p><p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les affaires concernant son administration.</p><p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons
et legs, à des acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles sont soumises à l'approbation préalable du Gouvernement.</p><p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a
été préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée
par le Secrétaire général.</p><p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte
au CONSEIL, qui, après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé par elle.</p><p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions
d'administration intérieure, et en général toutes les dispositions de détail propres à assurer l'exécution des Statuts.</p><p>Ce règlement est fait par le CONSEIL, qui peut toujours le
modifier.</p><p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera
attribué à une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques désignées par l'Assemblée générale, sauf
approbation du Gouvernement.</p><p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra
avoir lieu qu'en Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après l'approbation du Conseil d'État.
</p></div><pb n="5"/><div type="section"><p><!-- break in hathi -->
RÈGLEMENT</p><p>TITRE I".</p><p>Conditions d'admission. — Cotisations.</p><p>Art. 1er. — Toute présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au Secrétaire général.</p><p>Art. 2. — Les membres nouveaux sont informés de leur admission par une lettre du Secrétaire général.</p><p>Art. 3. — La cotisation annuelle des membres de la Société
«st fixée à 20 francs.</p><p>Art. 4. — Les membres correspondants étrangers ne sont pas
soumis au payement de la cotisation.</p><p>La liste des membres correspondants est arrêtée, chaque année,
par le Conseil de direction, sur la proposition du Secrétaire général.</p><p>Art. 5. — La cotisation annuelle peut être rachetée par le
versement d'une somme de 250 francs.</p><p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société;
le revenu seul peut être employé aux dépenses ordinaires.</p><p>Art. 6. — Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de
l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre
du Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par décision du
Conseil.</p><p>Art. 7. — La liste générale des membres est dressée par les
soins du Trésorier et imprimée, au commencement de chaque
année, après avoir été soumise au Conseil de direction.</p><p>TITRE II.</p><p>Conseil de direction.</p><p>Art. 8. — Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du
mois de novembre au mois de juillet, sur la convocation du Président.</p><p>Art. 9. — Il fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme
</p><pb n="6"/><p>toutes les commissions, autorise toutes les dépenses, ordonne
toutes les publications.</p><p>Art. 10. — Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du
PRÉSIDENT, des Vice-PRÉSIDENTS, du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, est fixé à seize.</p><p>Art. 11. —Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-Présidents et Secrétaires généraux de la SOCIÉTÉ, qui ne sont pas membres du CONSEIL, peuvent assister aux séances avec voix consultative.</p><p>Art. 12. — Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire
général, désigner, chaque année, un ou plusieurs Secrétaires adjoints et un Trésorier adjoint, qui assistent également aux
séances, avec voix consultative.</p><p>Art. 13. — Les procès-verbaux des séances du Conseil sont
rédigés par un des secrétaires désigné par le Conseil et sont signés
par le Président.</p><p>TITRE III.</p><p>Travaux de la Société.</p><p>Art. 14. —Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à
des époques fixées, chaque année, par le Conseil de direction.</p><p>Art. 15. — Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les
questions portées à l'ordre du jour.</p><p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de
la Société sont renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil.</p><p>Art. 16. — L'assemblée générale ne peut, en aucun cas, être
appelée à voter, si ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL, sur l'approbation des comptes du TRÉSORIER, sur la fixation
de la cotisation et sur les projets de modification des statuts.</p><p>Art. 17. —Les membres qui veulent prendre une part active
aux travaux de la Société sont répartis en sections correspondant aux différents pays.</p><p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Art. 18. — Les sections se réunissent sur la convocation et
sous la présidence d'un membre désigné, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une
réunion de section, la présidence lui appartient de droit.</p><p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes
</p><pb n="7"/><p>les réunions, et peut y assister ou s'y faire représenter par un des
Secrétaires de la Société.</p><p>Art. 19. — Les livres et documents de toute nature communiqués à la Société sont transmis par le Secrétaire général au Président de la section compétente, qui les distribue aux membres,
pour qu'il soit fait à la section un rapport sommaire sur le contenu de ces documents et sur l'utilité que la Société peut en tirer.</p><p>Art. 20. — Les Présidents des sections remettent au Secrétaire
général les rapports sommaires dont il vient d'être parlé et se
concertent avec lui sur les propositions à soumettre au Conseil
relativement aux travaux de la SOCIÉTÉ, à la composition des Annuaires et aux acquisitions de livres et documents.</p><p>TITRE IV.</p><p>Bibliothèque.</p><p>Art. 21. — Il est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions de livres et documents de toute nature.</p><p>Art. 22. —. Il est tenu également un registre des prêts de
livres faits aux membres de la Société.</p><p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général, qui en limite la durée.</p><p>Art. 23. — Le Conseil désigne, chaque année, un des SECRÉTAIRES, qui est chargé de surveiller le classement de la bibliothèque et des archives de la Société.</p><p>TITRE V.</p><p>Commission des fonds et archives.</p><p>Art. 24. —Une commission de trois membres, nommés chaque
année par le CONSEIL, donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire général et sur les traités à passer, notamment avec l'imprimeur et l'éditeur.</p><p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil. Elle vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des archives,
et surveille la confection de la liste des membres.</p><p>Art. 25. — Le compte des recettes et dépenses est arrêté au
30 novembre de chaque année.
</p><pb n="8"/></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES</head><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DE LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>Nota. Les souscripteurs perpétuels sont désignés parles deux lettres: S. P.</p><p>Asser (T.-M.-C), avocat, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Baixesteros (Manuel-E.), ancien conseiller à la Cour suprême, à
Santiago (Chili).</p><p>Beelaerts van BLOKLAND, président de la seconde Chambre des États-</p><p>Généraux, 62, KONINGINNEGRACHT, à la Haye (Pays-Bas).</p><p>Beltrani Scalia (M.), conseiller d'ÉTAT, à Rome (Italie).</p><p>Calligas (Paul), ancien ministre, professeur de droit romain à l'UNIVERSITÉ, sous-gouverneur de la Banque nationale, à Athènes (Grèce).</p><p>Canonico (Tancredo), sénateur, conseiller a la Cour de cassation et du
contentieux diplomatique, à Rome (Italie).</p><p>Caracciolo PARRA, avocat, président de l'Académie de jurisprudence,
à Mérida (État des Andes; Vénézuéla).</p><p>Carmichael (Edward), directeur pour l'étranger du Law-MAGAZINC,
secrétaire international de l'association pour la réforme du droit
des gens, Earlsmuir ILOUSE, Mirabel ROAD, FULHAM, S. W., à Londres
(Angleterre).</p><p>Coleridge (Lord), chief justice a la Cour des common pleas, Sussex-</p><p>SQUARE, Hyde-PARK, W., à Londres (Angleterre).</p><p>Egle (William-Henry), bibliothécaire de l'ETAT, a Harrisburg (Pennsylvanie).</p><p>EHRENFELD, président du Collège WITTENBERG, à Springfield (Ohio).</p><p>Field (Dudley), avocat, 86, Grameroy PARK, à New-York (États-Unis
d'Amérique).</p><p>Garcia (le Dr Juan-Agustin), ancien député, président de la Banque
hypothécaire nationale, 16, rue San-MARTIN, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Goldschmidt (L.), ancien conseiller a la Cour suprême de commerce de
LEIPZIG, professeur à l'UNIVERSITÉ, 9, MAASSENSTRASSE, à Berlin (Prusse).</p><p>GRUNHUT, professeur à l'UNIVERSITÉ, IX, BERGGASSE, 22, à Vienne (Autriche).<!-- break in hathi -->
MEMBRES CORRESPONDANTS.
</p><pb n="9"/><p><!-- break in hathi -->
Hoffmann (Paul), ancien professeur à l'Université de Budapest (Hongrie).</p><p>Jette (L.-A.), conseiller à la Cour supérieure, à Montréal (province de
Québec; Canada).</p><p>Jolivot (Ch.), conseiller d'ÉTAT, secrétaire du Gouverneur et du Conseil
d'ETAT, à Monaco.</p><p>Jovanovic (Milan P.), avocat, à Vukovar sur le Danube (Syrrnie; Autriche-Hongrie).</p><p>Klubien (Antoine), avocat à la COURSUPRÈME, a Copenhague (Danemark).</p><p>KOHLER, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, LANDGRAFENSTRASSE, 4-, à
Berlin (Prusse).</p><p>Lahovaiiy (Alexandre), Ministre des affaires étrangères, à Bucarest
(Roumanie).</p><p>Lehr (Ernest), docteur en droit, conseil de l'ambassade de France en
SUISSE, professeur honoraire a l'ACADÉMIE, chaussée de Mon repos,</p><p>12, aux TOISES, a Lausanne (Suisse).</p><p>Locchini (Luigi), député, professeur de droit criminel à l'UNIVERSITÉ,
à Bologne (Emilie; Italie).</p><p>Martens (Frédéric de), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 12, PANTÉLÉMONSKAYA, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Martin (le Dr W.-A.-P.), président du Tungwen-Colle.ge, a Pékin (Chine).</p><p>Midosi (Henri), avocat et professeur à l'Institut industriel et commercial, Travessa do Arco a JEZUS, H, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Montgosimery (Robert), ancien premier président de la Cour d'appel,
k llelsingfors (Finlande).</p><p>Nâgy (Ferencz), professeur à l'Université de Kolozsvâr (Hongrie).</p><p>Nic.t (Désiré), avocat, 12, Ùllôi ut, à Budapest (Hongrie).</p><p>Olivecrona (K. d'), conseiller k la Cour suprême, a Stockholm (Suède).</p><p>Passaver , avocat, 46, quai ANGLAIS, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Pavlovitch (G.), ancien ministre, conseiller d'ÉTAT, 6, rue du Prince
MICHEL, k Belgrade (Serbie).</p><p>PIERANTOM, sénateur, professeur de droit, 27, rue du 20 septembre,
a Rome (Italie).</p><p>Platou (Oscar), docteur en droit, juge au tribunal de Christiania (Norvège).</p><p>Randa (A.), professeur à l'Université de PRAGUE, membre de la Chambre des seigneurs et de la Cour de l'EMPIRE, k Prague (Aulriehe).</p><p>Rolin-Jaequejiyns (G.), ministre plénipotentiaire et conseiller général
de S. M. le roi de SIAM, à Bangkok (Siam).</p><p>Serafini (Filippo). sénateur, professeur k l'UNIVERSITÉ, à PISE, via
FAGGIOLA, 12, à Pise (Italie).</p><p>Simonis (Édouard), avocat, 3, avenue PESCATORE, k Luxembourg (grandduché de Luxembourg).</p><p>Souto (Luiz-Raphaël Vieira), professeur d'économie politique et de
droit administratif k l'École polytechnique de Rio-de-JANEIRO, 88,
rua primo de MARÇO, k Rio-de Janeiro (Brésil).</p><p>Theodosiadks (Milliades), ancien secrétaire général du ministère de la
justice, a Bucarest (Roumanie).</p><p>Torres-Campos (Manuel), professeur de droit international a l'Université de Grenade (Espagne).
</p><pb n="10"/><p>Ungek (Dr Joseph), président du REICHSGERICHT, à Vienne (Autriche).</p><p>Vidaui (Ercole), professeur à l'Université de Pavie (Italie).</p><p>Westlare (John), barrister at law, Ihe river HOUSE, Chelsea EMBANKEMENT, S. W., a Londres (Angleterre).</p><p>WINTGERS, ancien ministre, membre des États Généraux, a la Haye
(Pays-Bas).</p><p>Wixtgens (Willem-Joan), chef de bureau au Ministère de la guerre,</p><p>16, RYNSTRAAT, a la Haye (Pays-Bas).</p><p>Cobden CLUB, 105, Pall MAIL, a Londres (Angleterre).</p><p>Institut juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie).</p><p>MEMBRES TITULAIRES.</p><p>1° Membres résidant en France et clans les colonies
françaises.</p><p>Abi\am (Benjamin), ancien magistrat,AVOCAT, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>ACCARIAS, inspecteur général honoraire des Facultés de droit, conseiller à la Cour de cassation, 60, rue Saint-André-des-Arts (Paris).</p><p>Aguillon (L.), ingénieur des mines, 71, rue du Faubourg-Saint-Uonoré
(Paris).</p><p>Aillières (d'), député, 16, rue Bayard (Paris).</p><p>Algla ve, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 27, avenue de PARIS,
a Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Alix (E.), docteur en droit, 10, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Alix (Gabriel), professeur à l'Institut catholique, 14, rue de Tournon
(Paris).</p><p>Allain (Frédéric), avocatàlaCourd'appel, 8, rue Saint-Florentin (Paris).</p><p>Allard (Louis), ancien président de la Chambre des notaires, 23, rue
de la POSTE, à Parthenay (Deux-Sèvres).</p><p>Allezard (Charles), juge, à Issoire (Puy-de-Dôme).</p><p>Alpy (Henry), avocat à la Cour d'appel, membre du Conseil municipal,</p><p>68, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Amiable (Louis), conseiller à la Cour d'appel, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Amiaud (Albert), sous-chef de bureau au Ministère de la justice, 91, rue
des ORTIES, à Bois-Colombes (Seine).</p><p>Amiot (IL), ingénieur des mines, 4, rue Weber (Paris).</p><p>Ancelme (Claude), procureur de la République à La Réole (Gironde).</p><p>André (Alfred), ancien député, 49, rue de la Boctie (Paris).</p><p>Angot des Rotours (Jules), 9, avenue de Villars (Paris).</p><p>Anthoine de Saint-JOSEPH, 23, rue François Ier (Paris).</p><p>Appert (Georges), ancien professeur à l'Université de TOKIO, 117, rue
Notre-Dame-des-Champs (Paris).</p><p>Appleton (Ch.), professeur a la Faculté de droit, 48, rue FRANKLIN, à
Lyon (Rhône).</p><p>ARBELKT, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 43, rue
du Four (Paris).
</p><pb n="11"/><p>Archambault (PAUJ), juge au Tribunal civil, à Pithiviers (Loiret).</p><p>Arco-Valley (le comte d'), secrétaire de l'ambassade d'Allemagne en
FRANCE, 78, rue de Lille (Paris).</p><p>Arnal (Albert), avocat a la Cour d'appel, 57, avenue d'Antin (Paris).</p><p>Arnal (Léon), juge au tribunal civil, 72, rue de CROSNE, à Rouen (Seine-</p><p>Inférieure).</p><p>S. P. Arnaud (François), notaire à Rarcelonnette (Basses-Alpes).</p><p>Arnault (Louis), professeur à la Faculté de droit, 2, rue Joux-AIGUES,
a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Arnauné (Auguste), chef de bureau à la direction générale des
douanes, 36, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>Arthuys (J.), professeur a la Faculté de droit, 16, rue Victor-HUGO,
a Poitiers (Vienne).</p><p>ACBÉPIN, président du tribunal civil de la SEINE, 10, rue Las-Cases
(Paris).</p><p>AUBERGE, notaire à Melun (Seine-et-Marne).</p><p>Aubertin (Emile), élève commissaire de la marine, 9, rue Kéréon, à
Brest (Finistère).</p><p>Accoc (Léon), membre de l'INSTITUT, président du Comité de législation
étrangère, 180, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Audibert (Ad.), professeur à la Faculté dedroit, 21,quai Saint-VINCENT,
à Lyon (Rhône).</p><p>AUDINET, agrégé à la Faculté de droit, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Audouin (Emile), docteur en droit, 14, rue Cuvier (Paris).</p><p>Augée (Adolphe), notaire, à Ardes (Puy-de-Dôme).</p><p>Auger (Emile), avocat à la Cour d'appel, 53 bis, quai des Grands-</p><p>Augustins (Paris).</p><p>Auloge (François), juge suppléant au tribunal civil, avocat, a Roanne
(Loire).</p><p>Autran (Frédéric), avocat, 4, rue SAINTE, à Marseille (Bouches-du-</p><p>Rhône).</p><p>Auzouy (André), attaché au Ministère des affaires étrangères, 61, rue
de Vaugirard.</p><p>Babinet (Charles), conseiller à la Cour de cassation, 4, rue Laferrière
(Paris).</p><p>Babinet (Louis), avocat a la Cour d'appel, 9, rue de Milan (Paris).</p><p>Bach (A.), 86, rue Richelieu (Paris).</p><p>S. P. Baillière (Paul), avocat, 128, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Bailly (E.), professeur a la Faculté de droit, 4, cours du PARC, à Dijon
(Côte-d'Or).</p><p>Bailly (Henri), greffier à la Cour d'appel, 103, rue de Rennes (Paris).</p><p>Barberot (Etienne), docteur en droit, 78, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Barbier (Aimé), étudiant en droit et élève de l'Ecole des sciences politiques, 48, rue Cortambert (Paris-Passy).</p><p>Barboux (Henri), avocat a la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 14, quai
de la Mégisserie (Paris).</p><p>Barclay (Thomas), barrister at law, 17, rue Pasquier (Paris).</p><p>S- P. Bard (Alphonse), conseiller à la Cour de CASSATION, 72, boulevard
Saint-Michel (Paris).
</p><pb n="12"/><p>Barde (Louis), agrégé à la Faculté de droit, 22, rut; des GRENADIERS, à
Montpellier (Hérault).</p><p>BARDOUX, sénateur, ancien ministre, 74, avenue d'Iéna (Paris).</p><p>Baukowski (J.), avocat consultant du consulat général de RUSSIE, 49,
rue des Mathurins (Paris).</p><p>Barry (Charles), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,</p><p>34, rue de Grenelle (Paris).</p><p>BARTIN, agrégé à la Faculté de droit, à Lille (Nord).</p><p>Basse (Roger), avocat, 4, place DELILLE, à Clermont-Ferrand (Puy-de-</p><p>Dôme).</p><p>Basset (Frank), avocat, 8, rue ANFRAY, le Havre (Seine-Inférieure).</p><p>Baudoui.n-Bugnet (Maurice), juge suppléant au tribunal civil, à Melun
(Seine-et-Marne).</p><p>Baudry-LACANTINERIE, doyen de la Faculté de droit, 52, cours de
TOURNY, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Beauciiejiin (de), sous-chef de bureau à la préfecture de Seinc-et-</p><p>OISE, 16, rue HOCHE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Bealchet (Ludovic), professeur a la Faculté de droit, 7, rue de la
RAVINELLC, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Beauregaud (Olivier), avocat, 234, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>BEACREGARD, professeur à la Faculté de droit, 180, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>BégoPen (le vicomte Henri), ancien élève de l'École libre des sciences
politiques, 226, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>S. P. Bellom (Maurice), ingénieur des mines, 24, place Malesherbes (Paris).</p><p>Benoit (Georges), premier secrétaire d'ambassade, 12, avenue de
l'Aima (Paris).</p><p>Benoit-Lkvy (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 17, boulevard Saint-</p><p>Martin (Paris).</p><p>BENON, avocat, 11, rue FONDANDÈGE, a Bordeaux (Gironde).</p><p>Berge (Stéphane), vice-président du tribunal civil, Palais KHÉREDDINE,</p><p>84, rue du PACHA, à Tunis (Tunisie).</p><p>Bei.nier (Charles), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation,</p><p>46 bis, boulevard des Invalides (Paris).</p><p>S. P. Bernon (Just de), docteur en droit, 3, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Bei;r( Louis), procureur de la République, a Châteaudun (Eure-et-Loir).</p><p>Berryer (Georges), avocat a la Cour d'appel, 23, rue de la Chausséed'Antin (Paris).</p><p>Bert (Émile), ingénieur des arts et manufactures, 7. boulevard Saint-</p><p>Denis (Paris).</p><p>S. P. BERTHELEMV, professeur alaFaculté de droit, 10, quai de la GUILLOTIÈRE,
à Lyon (Rhône).</p><p>Bertrand (Edmond), procureur général à la Cour d'appel de PARIS,</p><p>29, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Besson (Emmanuel), sous-chef de bureau a la direction générale de
l'enregistrement, des domaines et du timbre, 15, rue Gustave-</p><p>Courbet (Paris).
</p><pb n="13"/><p>Bétolaud, avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 21, avenue Marceau (Paris).</p><p>BEUUANT, professeur a la Faculté de droit, doyen honoraire, à l'École
de droit (Paris).</p><p>Beudant (R.), professeur agrégé à la Faculté de droit, à Grenoble
(Isère).</p><p>Beyssac (Jean Conilh de), avocat a la Cour d'appel, 18, rue BOUDET, à
Bordeaux (Gironde).</p><p>Bickaiit-Sék (Edmond), avocat au Conseil d'État et à la Cour de
cassation, 101, boulevard Maleslierbes (Paris).</p><p>Bidault de l'ISEE, vice-président du tribunal de la SEINE, 8, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>BIDOHIE, ancien avocat à la Cour de cassation, 38, rue de Courcelle
(Paris).</p><p>Bigault du Granrut (de), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Scribe (Paris).</p><p>Bi.nkt, professeur a la Faculté de droit, 36, rue GRANDVILLE, a Nancy
(Meurlhe-et-Moselle).</p><p>BINOCHE, avocat à la Cour d'appel, 23, rue Hauteville (Paris.)</p><p>S. P. BIOLLAY, conseiller maître a la Cour des COMPTES, 16, rue Hamelin
(Paris).</p><p>Bitsch (Adolphe), docteur en droit, avocat, à Vitry-le-François (Marne)..</p><p>BLACHIER, juge au tribunal civil, à Tarascon (Bouches-du-Rhône).</p><p>BLIN, avocat à la Cour d'appel, 8, quai de la Mégisserie (Paris).</p><p>BLOCH, président de chambre à la Cour d'appel, 7, rue d'Anjou
(Paris).</p><p>BLONDEL, professeur à la Faculté de droit de Nancy (Meurthe-et-</p><p>Moselle).</p><p>Blondel (Georges), professeur agrégé à la Faculté de droit de LYON,</p><p>8, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Blumenthal (J.), avocat à la Cour d'appel, 4, rue Le Goff (Paris).</p><p>Bocco.n-GIBOD, juge de paix du VU" arrondissement, 10, rue Garancière (Paris).</p><p>BOCHER, sénateur, 59, rue de Varenne (Paris).</p><p>Bodington (Oliver), barrister at law, 19, rue Scribe (Paris).</p><p>Boeck (de), agrégé à la Faculté de droit, 15, rue BARDINEAU, Bordeaux
(Gironde).</p><p>Bogisk':, correspondant de l'INSTITUT, 71, rue des Saints-Pères (Paris).,</p><p>Boislisle (Georges de), vice-président du tribunal de la SEINE, 8, rue
de Mézières (Paris).</p><p>Boissonade (G.), conseiller légiste du gouvernement japonais, 17, rue
Michel-Ange (Paris).</p><p>BOISTEL, professeur à la Faculté de droit, 28, rue Gay-I.ussac (Paris).</p><p>Boivin-Champeaux (Paul), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 10, rue des Pyramides (Paris).</p><p>Bom'ils (Henry), doyen honoraire de la Faculté de droit, 18, rue LAFAYELTE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Bo.nnaud, agrégé de philosophie, avocat à la Cour d'appel, 11 bis el 15
rue Delaplanche (Paris).
</p><pb n="14"/><p>— U —
Bonnet (Alphonse), 27, cours de la LIBERTÉ, a Lyon (Rhône).</p><p>Bonnet (G.), président a la Cour d'appel, a Riom (Puy-de-Dôme).</p><p>Bonnet (Paul), avocat à la Cour d'appel, 78, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>BONNEVILLE, professeur k la Faculté de droit de Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Bordet (Eugène), publiciste, 18, rue du Luxembourg (Paris).</p><p>BOUCHEZ, ancien procureur général près la Cour d'appel, avocat à la
Cour d'appel, 71, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Bouchié de BELLE, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation
16, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Boulay de la MEURTHE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 23, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Boullaire (Jules), avocat, ancien magistrat, 14, rue Portalis (Paris).</p><p>Bour (Henry), juge au tribunal civil, l'ô, rue du DOYENNÉ, à Épinal
(Vosges).</p><p>BOUNCART (G.), professeur à la Faculté de droit, 4, rue GAMBETLA, à
Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>S. P. BONIGAREL, juge au tribunal civil, a Meaux (Seine-et-Marne).</p><p>Bour.GEOis (Charles), avocat k la Cour d'appel, 74, boulevard BOURDON,
a Meuilly (Seine).</p><p>Bourguois (Léon), député, ancien ministre, 50, rue Pierre-Charron
(Paris).</p><p>Bourrolillou (Joseph), avocat général près la Cour d'appel d'Alger
(Algérie).</p><p>Boutmv (Emile), membre de l'INSTITUT, directeur de l'École libre des
sciences politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>Bolvier-Bangii.lon, professeur à la Faculté de droit, à Aix (Bouchesdu-Rhône).</p><p>BRAINE, notaire honoraire, 4, rue du COLLÈGE, a Arras (Pas-de-</p><p>Calais).</p><p>BRAUN, conseiller d'ÉTAT, 98, rue du Ranelagh (Paris).</p><p>BRÉMOND, professeur a la Faculté de droit de Montpellier (Hérault).</p><p>Bresselle (F.), président k la Cour d'appel, 30, rue Washington
(Paris).</p><p>Breul (Charles), président du tribunal, k Vervins (Aisne).</p><p>BRIDAN, avocat a la Cour d'appel, 28, quai d'Orléans (Paris).</p><p>Brissé (J.-B.), capitaine au 130" régiment d'infanterie, à Mayenne
(Mayenne).</p><p>BRISSONET, professeur a la Faculté de droit, a Poitiers (Vienne).</p><p>Brodin (Anselme), inspecteur général des finances, 47, rue de Rennes
(Paris).</p><p>BROGLIE(duc de), membre de l'INSTITUT, ancien ministre, 10, rue de
Solférino (Paris).</p><p>Broglie (VICTOR,prince de),secrétaire d'ambassade, 48, rue de laBoëtie
(Paris).</p><p>Brouchot (Pol), substitut du Procureur de la République, 20, rue
WCRLÉ, k Reims (Marne).
</p><pb n="15"/><p>Bruand (Léon), docteur en droit, inspecteur des forêts, 11 bis, rue
Delaplanche (Paris).</p><p>Brugnon (Emmanuel), avocat à la Cour d'appel, 76, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Brl'gnon (Stanislas), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation,
ancien président de l'ordre, 248, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Buffet (Arthur), avocat à la Cour d'appel, 219, rue Saint-llonoré
(Paris).</p><p>Bufnoir (C), professeur a la Faculté de droit, 1, quai d'Orsay (Paris).</p><p>Bureau (Paul), professeur à l'Institut catholique, 3, rue Notre-Damedes-Champs (Paris).</p><p>Buret (Daniel), avocat à la Cour d'appel, 52, rue d'Amsterdam
(Paris).</p><p>Burin du Buisson (Marcel), rédacteur au Ministère de l'intérieur, 22, rue
Cambacérès (Paris).</p><p>Busche (Paul), ancien magistrat, 80, rue Taitbout (Paris).</p><p>Cabanon (Bernard), conseiller k la Cour d'appel, à Angers (Maine-et-</p><p>Loire).</p><p>Cachard (Henry), avocat, Conseil de la Légation des États-Unis en
FRANCE, 3, rue Scribe (Paris).</p><p>CADOT, avocat, k Péronne (Somme).</p><p>CAILLEMER, doyen de la Faculté de droit de Lyon (Rhône).</p><p>CALARY, président de Chambre k la Cour d'appel, H, quai d'Orsay
(Paris).</p><p>CALLA, ancien député, 51, avenue Bugeaud (Paris).</p><p>Cambon (Jules), gouverneur général de l'ALGÉRIE, k Alger.</p><p>Cambuzat (Francis), ancien magistrat, 95, rue de Reunes (Paris).</p><p>Camescasse (Ernest), ancien préfet de police, sénateur, 17, rue de
Phalsbourg (Paris).</p><p>Camoinde VENCE, ancien magistrat, 53, rue de Rome (Paris).</p><p>Capitant (Henri), professeur agrégé à la Faculté de droit, à Grenoble
(Isère).</p><p>Carmoy (Comte de), docteur en droit, 26, rue de Varenne (Paris).</p><p>Carpentier (Adrien), agrégé des Facultés de droit, avocat k la Cour
d'appel, 4, rue du Cardinal-Lemoine (Paris).</p><p>Carré de MALBEKG, agrégé à la Faculté de droit, rue de STRASBOURG, à
Caen (Calvados).</p><p>Carrive (Pierre), président du Tribunal civil, k Rambouillet (Seineet-Oise).</p><p>Cartier (Ernest), bâtonnier de l'ordre des avocats k la Cour d'appel,</p><p>8, rue du Cirque (Paris).</p><p>Cassagnade (Ernest), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 10,
boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Casteil (François), substitut du procureur de la République,k Bézier
(Hérault).</p><p>CASTEL, juge au tribunal civil, à Pontoise (Seine-et-Oise).
</p><pb n="16"/><p>Catineau (Gaston), juge suppléant, à Pithiviers (Loiret).</p><p>CAUVET, président de chambre honoraire kla Cour d'appel, à Montpellier (Hérault).</p><p>Cauvière (Jules), professeur de droit à l'Institut catholique, 16, rue de
Fleurus (Paris).</p><p>CAUWÈS, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 16, avenue de
SCEAUX, k Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>S. P. Cavai.canti (Vicomte de), ancien sénateur du BRÉSIL, 56, rue de Monceau (Paris).</p><p>Gaze (Edmond), avocat, 6, cité d'Antin (Paris).</p><p>Célice, substitut du procureur général, a Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Célier (Alexandre), avocat, 31, avenue de PARIS, au Mans (Sarlhe).</p><p>CHABRY, notaire, a Maringues (Puy-de-Dôme).</p><p>Ghallamel (Jules), avocat k la Cour d'appel, 7, rue Rouget de l'isle
(Paris).</p><p>CHAMBAREAUD, conseiller k la Cour de cassation, 3, quai Voltaire
(Paris).</p><p>Chambon (Charles), ancien avocat au Conseil d'État et k la Cour de cassation, 39, rue Mozart (Paris).</p><p>Chapoy (Henri), avocat a la Cour d'appel, 13, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>Chardiny (Ludovic), avocat a la Cour d'appel, 25, quai de TILSITT, k
Lyon (Rhône).</p><p>Chardon (Henri), substitut du procureur de la République, a Clamecy
(Nièvre).</p><p>Charlemagne (Edmond), ancien magistrat, place LAFAYETTE, à Châteauroux (Indre).</p><p>Charmont (J.), professeur k la Faculté de droit, a Montpellier (Hérault).</p><p>CHACCHAT, conseiller d'ÉTAT, 121, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Chaudé (Albert), avocat à la Cour d'appel, 8, rue de Yillersexel (Paris)..</p><p>Chauffard (A.), ancien président du tribunal civil, k Lavaur
(Tarn).</p><p>CHAUFFARD, avocat au Conseil d'Etat et k la Cour de cassation, li bis,
rue de Bellechasse (Paris).</p><p>Chaufton (Albert), avocat au Conseil d'Etat et a la Cour de cassation,</p><p>20, rue Godot-de-Mauroi (Paris).</p><p>Chaumat (Alexandre), avocat a la Cour d'appel, 16, rue de la MONNAIE, (Paris).</p><p>Chaumié (J.), avocat, boulevard SCALIGER, a Agen (Lot-et-Garonne).</p><p>CHAUSSE, professeur k la Faculté de droit, k Montpellier (Hérault).</p><p>Chauveau (Franck), avocat, sénateur, 9, rue Creveaux.(Paris).</p><p>Chauveau (Maxime), agrégé à la Faculté de droit, k Rennes (Ille-et-</p><p>Vilaine).</p><p>Chavegrin (Ernest), professeur k la Faculté de droit, 7, rue Michelet
(Paris).</p><p>CHENAL, avocat k la Cour d'appel, 164, rue du Faubourg-Saint-Honoré
(Paris).</p><p>CHÉRAMV, avoué au tribunal de la SEINE, 24, rue Neuve-Saint-</p><p>Augustin (Paris).
</p><pb n="17"/><p>Chesnes (Georges des), inspecteur des forêts, à Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>CHEUvr.Eux (Casimir), avocat à la Cour d'appel, 23, place Vendôme
(Paris).</p><p>Chevet (Maurice), avocat, 66, rue de Rennes (Paris).</p><p>Cheysson (Émile), inspecteur général des ponts et chaussées, 115,
boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Chipox (Maurice), avocat à Besançon (Doubs).</p><p>CHOBERT, professeur à l'Institut catholique, 82, rue Bonaparte
(Paris)</p><p>Choppin d'ARNOUYILLE, avocat à la Cour d'appel, 9, rue Picot
(Paris).</p><p>Chrétien (A.), agrégé a la Faculté de droit, rue du Faubourg-Saint-</p><p>JEAN, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Christophle (Franck), docteur en droit, a MALBATTU, par lssoire (Puyde-Dôme).</p><p>CLAMAGERAN, sénateur, 57, avenue Marceau (Paris).</p><p>Clément (Léon), sénateur, 10, cité Vanneau (Paris).</p><p>Clère (Jules), secrétaire-rédacteur de la Chambre des députés, 8, rue
Fontaine (Paris).</p><p>Clunet (lîdouard), avocat a la Cour d'appel, 1, place Boïeldieu (Paris).</p><p>Cocteau (Albert), notaire, 242, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Cogordan (Georges), ministre plénipotentiaire, 7, rue Marbeuf (Paris).</p><p>COHENDY, agrégé à la Faculté de droit de Lyon (Rhône).</p><p>Cohn (Sanison), licencié en droit, 36, rue Ballu (Paris).</p><p>Colin (Ambroise), agrégé à la Faculté de droit, 4, rue de l'ACADÉMIE,
a Caen (Calvados).</p><p>Colmkt Daage (G.), doyen honoraire de la Faculté de droit, 126, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Colombier (M.), avocat, 20, place Saint-Hérem, à Clermont-FERRAND,</p><p>(Puy-de-Dôme).</p><p>COMBES, avocat, 21, rue Vignon (Paris).</p><p>Constant (Charles), avocat à la Cour d'appel, 28, rue de Vaugirard
(Paris).</p><p>Conte (Léonce), juge au tribunal civil, 121, rue PARADIS, à Marseille
(Bouches du-Rhône).</p><p>COQUERET, avocat, 43, rue de BAYEUX, à Caen (Calvados).</p><p>Cordoen (André), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation
99, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Cortot (Edmond), avoué au tribunal de la SEINE, 88, rue de la Victoire
(Paris).</p><p>Cosnac (A. de), juge d'instruction au Tribunal de la SEINE, 27, rue
Casimir-Périer (Paris).</p><p>Cottin (Paul), ancien député, à BEAUREGARD, commune d'Anderth-</p><p>CONDON, par Bellay (Ain).</p><p>COTTIXEAU, avocat a la Cour d'appel, 3, rue Richepanse (Paris).</p><p>Couder (Ruben de), conseiller à la Cour de cassation, 59, rue de
Rennes (Paris).</p><fw place="bottom">XXV. 2</fw><pb n="18"/><p>COUHIN, avocat à la Cour d'appui, 58, rue de Ponthieu (Paris).</p><p>COULOIN (Henri), avocat à la Cour d'appel, 15, rue de la Chaussée- .
d'Antin (Paris).</p><p>COURBALLÉ, avocat, 28, rue d'AUTAN, à Chalon-sur-Saône (Saône-et-</p><p>Loire).</p><p>Courdin (B.), ancien conseiller a la Cour d'appel de TOULOUSE, à GENSAC, parLavit (Tarn-et-Garonne).</p><p>Cournot (L.), avocat général à la Cour d'appel, 16, rue CHÈVRE, à
Angers (Maine-et-Loire).</p><p>Cousin (Gaston), docteur en droit, a Péronne (Somme).</p><p>COUTEAU, avocat a la Cour d'appel, 224, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Crémazy (Laurent), vice-président de la Cour d'appel, a Saigon (Cochinchine).</p><p>CRESSON, ancien bâtonnier de l'ordre des avocats a la Cour d'appel, 41,
rue Cambon (Paris).</p><p>Crousaz-Crétet (Léon de), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 74, rue
des Saints-Pères (Paris).</p><p>CUËNor (Henri), ancien élève de l'École polytechnique, 13, rue Vauquelin (Paris).</p><p>Cutts Shannon (Richard), avocat du barreau de New-YORK, 19, rue
de Presbourg (Paris).</p><p>Dagcin (Arthur), juge de paix, à Lignières (Cher);</p><p>S. P. Daglin (Fernand), avocat a la Cour d'appel, 29, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Dainville (Emmanuel), rédacteur à la Direction générale de l'enregistrement, 17, place de la Madeleine (Paris).</p><p>Daly (Raymond), avocat à la Cour d'appel, 5, rue de Navarre (Paris).</p><p>Darbois (Firmin), avocat, 15, rue Soufflot (Paris).</p><p>DANCONGNÉE, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 69,
boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Darcy (Henri), ancien préfet, à BRIMBORION, à Sèvres (Seine-et-Oise).</p><p>Dareste (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de
cassation, 9, quai Malaquais (Paris).</p><p>Dareste (Pierre), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 1,
quai d'Orsay (Paris).</p><p>Dareste (Fr.-Rodolphe), avocat, 26, rue BOURGMAYER, à Bourg (Ain).</p><p>Darius (Alcide), docteur en droit, 140, boulevard Raspail (Paris).</p><p>DAUCHEZç notaire, 37, quai de la Tournelle (Paris).</p><p>David (Charles), inspecteur des forêts, 10, rue de LORRAINE, à Besançon (Doubs).</p><p>David (Edmond), ancien conseiller d'ÉTAT, 11, rue de Montalivet
(Paris).</p><p>Debacq (Gabriel), avocat à la Cour d'appel, 13, rue d'Athènes (Paris).</p><p>Defert (Henry), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 41,
rue Madame (Paris).
</p><pb n="19"/><p>S P. Deglin (Henri), avocat a la Cour d'appel, 79, rue Saint GEORGES, a
Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Dehaye (Alexandre), publiciste, 12, rue de Seine (Paris).</p><p>Dklaire (Gustave), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 61,
rue de l'Arcade (Paris).</p><p>Dei.alain (Paul), libraire-éditeur, 56, riie des Écoles (Paris).</p><p>Delalaix-CHOMEL, juge au tribunal de la SEINE, 5, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Delai.ande (Edouard), juge au tribunal civil, 13, rue de PARDIEU, au
Havre (Seine-Inférieure).</p><p>DELCURROC, premier président de la Cour d'appel, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Deî.ecroix (Emile), avocat, directeur de la Bévue de la législation des
mines, 7, place du CONCERT, à Lille (Nord).</p><p>DELEPOUVE, avoué au tribunal de la SEINE, 37, rue des Mathurins
(Paris).</p><p>Deloison (Georges), avocat a. la Cour d'appel, 67, rue de Miroménil
(Paris).</p><p>Deloume (Antonin), professeur à la Faculté de droit, 5, place LAFAYEFTE,
à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>DELOYNES, professeur à la Faculté de droit, 15 bis, allées de CHARTRES,
à Bordeaux (Gironde).</p><p>Delvincourt (Pierre), attaché au Ministère des affaires étrangères,</p><p>24, avenue Montaigne (Paris).</p><p>Démangeât, conseiller a la Cour de cassation, 62, rue Saint-Placide
(Paris).</p><p>Démarest (M.), 10, avenue de Messine (Paris).</p><p>DEMAY, ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 86,
rue de la Victoire (Paris).</p><p>De.melin, avoué, à Senlis (Oise).</p><p>Dehombynes (G.), avocat à la Cour d'appel, 28, rue Jacob (Paris).</p><p>Dexisse (Léon), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Sainte-Beuve
(Paris).</p><p>Depeiges (J.), substitut du procureur général, a Riom (Puy-de-</p><p>Dôme).</p><p>DEROISIN, maire de VERSAILLES, 77, rue des CHANTIERS, à Versailles (Seineet Oise).</p><p>Derrey (William), avocat à la Cour d'appel, 19, quai St-Michel (Paris).</p><p>Desanges (Ëlie), licencié en droit, 35, rue de Lubeck (Paris).</p><p>Deschamps (Auguste), agrégé à la Faculté de droit, 20, rue de SOLFÉRINO, à Lille (Nord).</p><p>Descostes (François), avocat, à Chambéry (Savoie).</p><p>Uesjardins (Albert), membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de
droit, ancien sous-secrétaire d'ETAT, 30, rue de Condé (Paris).</p><p>Desjardins (Arthur), membre de l'INSTITUT, avocat général à la Cour de
cassation, 2, rue de Solférino (Paris).</p><p>Desi.andres (Maurice), agrégé à la Faculté de droit, à Dijon (Côted'Or).</p><p>DESPAGNET, professeur à la Faculté de droit, 20, rue BAUBADAT, a Bordeaux (Gironde).
</p><pb n="20"/><p>Desplaces (Henri), avocat, au Roucas-BLANC, plage du PRADO, a Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>DESPREZ, ancien ambassadeur à ROME, 5, rue de Villersexel (Paris).</p><p>DESSERTEAUX, professeur à la Faculté de droit, 9, boulevard CARNOT, à
Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Detourbet (Ed.), ancien magistrat, 1, rue des Bons-ENFANTS, à Dijon
(Côte-dOr).</p><p>Devai'X (René)', sous-intendant militaire, à Compiègne (Oise).</p><p>Deveille (Fernand), avoué près le tribunal civil de la SEINE, 58, rue
Saint-Lazare (Paris).</p><p>Devin (Gporges), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 39,
rue de La Boëtie (Paris).</p><p>Devin (Léon), avocat à la Cour d'appel, 17, rue de la Bienfaisance
(Paris).</p><p>DIIEUBKLOT, avocat à la Cour d'appel, 4, rue de Tournon (Paris).</p><p>Dietz (Jules), avocat a la Cour d'appel, 3, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Dislèrk (Paul), conseiller d'ÉTAT, directeur des COLONIES, 10, avenue de
l'Opéra (Paris).</p><p>S. P. Ditte (Henri), conseiller à la Cour d'appel, 48, rue de Vaugirard
(Paris).</p><p>DORMAND, procureur général à la Cour d'appel, à Poitiers (Vienne).</p><p>DOUARCHE, conseiller à la Cour d'appel, 80, rue d'Assas (Paris).</p><p>Dreyfous (Georges), avocat à la Cour d'appel, 41, rue Cambon
(Paris).</p><p>Dreyfus (Eugène), substitut du procureur de la République, 142,
boulevard de STRASBOURG, au Havre (Seine-Inférieure).</p><p>Dreyfus (Ferdinand), ancien député, avocat à la Cour d'appel, 98,
avenue de Villiers (Paris).</p><p>Dreyfus (Hené), avocat a la Cour d'appel, 81, rue de Monceau (Paris).</p><p>Diieyss (Ch.), ancien recteur d'ACADÉMIE, inspecteur général honoraire de l'UNIVERSITÉ, 30, rue Vaneau (Paris).</p><p>Drioux (Joseph),substitut du procureur général, 72, quai du CHÂTELET,
à Orleans (Loiret).</p><p>DROZ, avocat à la Cour d'appel, 13, rue Royale (Paris).</p><p>Druhen (René), procureur de la République, à Châtillon-sur-Seine
(Côte-d'Or).</p><p>DRUMEL, sénateur, doyen de la Faculté de droit, place Philippe-le-</p><p>BON, à Lille (Nord).</p><p>Durable (Lénn), avocat, ancien magistrat, 2, place Victor-HUGO, à
Grenoble (Isère).</p><p>Dubeau (Ernest), substitut du procureur de la République, a Château roux (Indre).</p><p>Dubief (Adrien), chef de bureau au Ministère de la justice et des
cultes, 30, villa MOLITOR, rue Molitor (Paris),
y Dubois (Georges), chef du contentieux de la Compagnie des chemins
de fer d'ORLÉANS, ancien magistrat, 60, rue de Rome (Paris).
</p><pb n="21"/><p>Dubost (John), juge au Tribunal de la SEINE, 7, rue d'Anjou (Paris).</p><p>Du Burr (Henry), bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel,</p><p>47, rue de Clichy (Paris).</p><p>DUCHATEI, (le comte), 69, rue de Varennes (Paris).</p><p>DUCHAUFFOUR, docteur en droit, 3, rue de la Terrasse (Paris).</p><p>Ducrocq (Théophile), professeur à la Faculté de droit, correspondant
de l'INSTITUT, doyen honoraire de la Faculté de droit de POITIERS, 12,
rue Stanislas (Paris).</p><p>Dofays (Jules), notaire à Salins (Jura).</p><p>Dufourmantelle (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Cambacérès (Paris).</p><p>DUFRAISSE, avocat k la Cour d'appel, 82, rue de Grenelle (Paris).</p><p>DUGAS, avocat, place Saint-JEAN, à Alais (Gard).</p><p>Duguit (Léon), professeur a la Faculté de droit, 2, rue du Jardin-PUBLIC,
a Bordeaux (Gironde).</p><p>Dulaurier (Auguste), rédacteur au ministère du commerce, 109, rue de
Grenelle (Paris).</p><p>DUMAXS, avocat, rue HAMELIN, à Pont-L'Évêque (Calvados).</p><p>Du.may (Ferdinand), chef de bureau au ministère des travaux publics,</p><p>7, rue Saint-Simon (Paris).</p><p>Dumoustier de Frédili.y, chef de bureau au Ministère du commerce,</p><p>80, rue de Varenne (Paris).</p><p>Durand des Aulnois (Antoine), licencié en droit, 11 bis, rue Pasquier
(Paris).</p><p>Dussaud (Philippe), avocat, 58, rue de Rennes (Paris).</p><p>Duthoit (Eugène), licencié en droit, a CROIX, près Roubaix (Nord).
uvai, (Eugène), avocat général à' la Cour de cassation , 5, rue
Nouvelle (Paris).</p><p>Duverdier de SUZE, professeur à la Faculté de droit, à Dijon (Côted'Or).</p><p>DUVERDY, avocat à la Cour d'appel, 77, boulevard Haussmann
(Paris).</p><p>Eiuhthal (Eugène d'), 144, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Eisenmann (Ernest), avocat et représentant du ministère des mines et
de l'agriculture de la République mexicaine, 2, cité Rougemont
(Paris).</p><p>ÉON, avocat, doyen de la Faculté de droit, 3, avenue de GRIGNAN, à
Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>ESSIEIN(Adhémar), professeur à la Faculté de droit,7, rue Leroux (Paris).</p><p>ESTOUBLON, directeur de l'École de droit d'Alger.</p><p>Fabre de Larche (Jean), attaché au Ministère des affaires étrangères, 3,
place du Palais-Bourbon (Paris).</p><p>Fabre (Jules), avocat a la Cour d'appel, 8, rue Dieu (Paris).
</p><pb n="22"/><p>Fabreguettes (P.), premier président à la Cour d'appel, 6, rue BAYARD,
à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>FALCIMAIGNE, conseiller d'ÉTAT, directeur des affaires civiles et du
sceau au Ministère de la JUSTICE, 5, rue de Copenhague (Paris).</p><p>FARÉ, ancien directeur général des forêts, 156, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Fauchille (Paul), docteur en droit, 1, rue Martignac (Paris).</p><p>Faure (Antoine), avocat à la Cour d'appel, 96, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Faure (Fernand), ancien député, professeur a la Faculté de droit, 83,
rue Mozart (Paris-Passy).</p><p>Feoer (Léon), professeur a la Faculté de droit, 21, rue de la Liberté
à Lille (Nord).</p><p>Féraud-GIRAUD, conseiller à la Cour de cassation, 74, rue de Hennés
(Paris).</p><p>Ferrand (H.),avocat à la Cour d'appel, 6, rue de Beaune (Paris).</p><p>Ferrand (Joseph), ancien préfet, 14, rue de la République, a Amiens
(Somme).</p><p>Ferré (Emmanuel), 52, rue Blanche (Paris).</p><p>Firino (R.), 24, rue de Téhéran (Paris).</p><p>Flach. (Jacques), professeur au Collège de FRANCE, 37, rue de Berlin
(Paris).</p><p>Fleury (G.), avocat à la Cour d'appel, 24, rue Saint-Lazare (Paris).</p><p>Flogny (Georges), avocat a la Cour d'appel, 3, rue Blanche (Paris).</p><p>Flourens (Abel), secrétaire général du Conseil d'ÉTAT, 64, rue Prony
(Paris).</p><p>Flourens (Emile), député, ancien ministre, 129, rue de la Pompe
(Paris).</p><p>FLURER, professeur k la Faculté de droit, 39, rue FRANKLIN, à Lyon
(Rhône).</p><p>Folleville (Daniel de), professeur à la Faculté de droit, ancien doyen,</p><p>32, boulevard de la LIBERTÉ, à Lille (Nord).</p><p>Fo.ntarce (Gabriel de), licencié en droit et ès lettres, 29 avenue des
Champs-Élysées (Paris).</p><p>S. P. Fontarce (René de), attaché d'ambassade, 12, rue d'Anjou (Paris).</p><p>FOUCQUETEAU, ancien magistrat, avocat h la Cour d'appel, 25, boulevard Alexandre-MARTIN, k Orléans (Loiret).</p><p>Fould (Paul), ancien maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 62, avenue
d'Iéna (Paris).</p><p>Fournier (P.), agrégé a la Faculté de droit, 25, rue LESDIGUIORES, h
Grenoble (Isère).</p><p>Fournier (Joseph), avocat, a Morannes (Maine-et-Loire).</p><p>Fournier (Marcel), agrégé à la Faculté de droit de CAEN, 13, rue
Nitot (Paris).</p><p>Francières (G.), sous-préfet à Bagnères-de-Bigorre (Hautes-Pyrénées).
</p><pb n="23"/><p>i
FRANÇOIS, directeur du Journal du NOTARIAT, 19, rue de Lille
(Paris).</p><p>Fp.anqueville (le comte de), membre de l'INSTITUT, au château de la
Muette (Paris-Passy).</p><p>Fravaton (Maurice), inspecteur de l'enregistrement, à Bougival
(Seine-et-Oise).</p><p>Frémont (Robert), avocat a la Cour d'appel, 4, place de la Sorbonne
(Paris).</p><p>Frêmonteil (Ludovic), juge d'instruction, à Guéret (Creuse).</p><p>Fkèrejouan du Saint (Georges), avocat a la Cour d'appel, 11, rue Saint-</p><p>Guillaume (Paris).</p><p>Fromageot (Henri), avocat à la Cour d'appel, 15, rue de Douai
(Paris).</p><p>Fu.mouze (Victor), docteur en médecine, secrétaire général de l'Union
des FABRICANTS, 132, rue de Lafayette (Paris).</p><p>Fuye (de la), ancien substitut du procureur de la République, 10, rue
de Montalivet (Paris).</p><p>Fuzier-Hërman (Edouard), directeur du Recueil général des lois et arrêts, 129, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Gaignière (Henri), procureur de la République, à Arcis-sur-Aube
(Aube).</p><p>Galet (Denis), banquier, président du Comité de législation de l'Union
des banquiers de FRANCE, a Amiens (Somme).</p><p>Garcia (J. de J.-Q.), avocat, ancien professeur à l'Université de La
HAVANE, 18, cité des Fleurs (Paris).</p><p>Gahdeil (E.), professeur à la Faculté de droit, 24, rue de la SALPÉTRIÈRE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>CARNIER, professeur à la Faculté de droit, 2, rue de la Craft'e, à Nancy
(Meurthe-et-Moselle).</p><p>Garraud (R.), professeur à la Faculté de droit de Lyon (Rhône).</p><p>Gaksonnet (Eugène), professeur à la Faculté de droit, 24, rue.Gay-</p><p>Lussac (Paris).</p><p>Gauckler (E.), professeur à la Faculté de droit, 49, rueÉCUYÈRE,àCaen
(Calvados).</p><p>GAUDEMET, professeur a la Faculté de droit de Dijon (Côte-d'Or).</p><p>GAULT, avocat à la Cour d'appel, 44, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Gautier (Alfred), professeur à la Faculté de droit d'Aix (Bouches-du-</p><p>Rhône).</p><p>Gauwain (P.), sous-gouverneur du Crédit foncier, 9, rue Dclaplanche
(Paris).</p><p>Geffroy (Paul), avocat à la Cour d'appel, 80, rue de Grenelle (Paris).</p><p>CENEBMER, notaire, a Échandely (Puy-de-Dôme).</p><p>S. P. Gentien (André), étudiant en droit, 151, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Gény, professeur agrégé à la Faculté de droit, 7, place Saint-PIERRE,
à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Geoffiîay (Léon), secrétaire d'ambassade, 37, rue de la Pompe (Paris).
</p><pb n="24"/><p>Geoffray (Marcel), docteur en droit, 3, boulevard Flandrin prolongé
(Paris).</p><p>Gérard (Henri), professeur à l'École de droit, 12, rue de l'ISLY, à Alger.</p><p>Gérardin, professeur à la Faculté de droit, 73, rue de Rennes (Paris).</p><p>Germm» (Henri), membre de la Chambre des députés, 89, rue du Faubcwl^aint-Honoré (Paris).</p><p>Gide (Charles), professeur à la Faculté de droit, 4, rue CASTILHON, à
Montpellier (Hérault).</p><p>Gide (Madame), 4, rue deCommailles (Paris).</p><p>Gigot (Albert), ancien préfet de police, 9, rue du Bel-Respiro (Paris).</p><p>Gillard (Adrien), avocat a la Cour d'appel, 16, rue des CARPETTES, à
Amiens (Somme).</p><p>GIRARD, professeur a la Faculté de droit, 8, rue Guersant (Paris).</p><p>Girardon (Pierre), avocat, a VINCENTI, par Crest (brome).</p><p>Giraud (Emilien), avocat a la Cour d'appel, 89, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>Girault (Arthur), chargé de cours à la Faculté de droit, à Poitiers
(Vienne).</p><p>GIREUD, trésorier-payeur général, à Orléans (Loiret).</p><p>Glaize (Antonin), chargé de cours ii la Faculté de droit, 1, rue JOUBERT, à Montpellier (Hérault).</p><p>GLASSON, membre de l'INSTITUT, professeur a la Faculté de droit, 40,
rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>Gomel (Charles), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 1, rue
de la Ville-l'Evêque (Paris).</p><p>Gontard (Paul), avocat à la Cour d'appel, 17, rue de La Rochefoucauld (Paris).</p><p>Gosset (Antoine), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation,</p><p>2, rue Saint-Thomas d'Aquin (Paris).</p><p>GODGEON, premier-président de la Cour d'appel, à Besançon (Doubs).</p><p>Goupv \Edmond), avocat, 4, rue de Berri (Paris).</p><p>Gourd (Alphonse), avocat à la Cour d'appel, 34, place BELLECOUR, a
Lyon (Rhône).</p><p>Govare (Paul), avocat, \, rue de BEAURNONT, à Dunkerque (Nord).</p><p>Grasserie (Raoul de la), juge au Tribunal civil, 4, rue BOURBON, à
Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Gravier (Léopold), secrétaire général de la préfecture, a Lyon (Rhône).</p><p>GRÉARD, membre de l'Académie française, vice-recteur de l'Académie
de PARIS, à la Sorbonne (Paris).</p><p>GREFFIER, conseiller a la Cour de cassation, 35, rue de Berlin (Paris).</p><p>Greiff (Francisque), substitut du procureur de la République, a
Saint-Nazaire (Loire-Inférieure).
.Grélot (Félix), secrétaire général de la Préfecture de la Seine (Paris).</p><p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, membre du
Conseil de direction du chemin de fer du NORD, 97, avenue Henri-</p><p>Martin (Paris).
</p><pb n="25"/><p>GRIVART, ancien sénateur, ancien ministre, 2, quai RICHEMONT, à
Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Grodet (Albert), ancien sous-directeur des colonies au Ministère de
la marine, 15, rue de la Vieille-Estrapade (Paris).</p><p>Grousseau (Constant), professeur de droit administratif à l'Institut
catholique, à LOMME, près Lille (Nord).</p><p>Gruner (Edouard), ingénieur civil des mines, 6, rue Férou (Paris).</p><p>GUÉBIN, chef du service des titres de la maison de banque HEINE,</p><p>16, chaussée de la Muette (Paris-Passy).</p><p>Cuérin (Ernesl), avocat à la Cour d'appel, 7, rue Belzunce (Paris).</p><p>Guf.rin (Lucien), avocat, 12, rue Galilée (Paris).</p><p>GIEROirr (Jules), à Bernay (Eure).</p><p>Gueschoff (Ivan D.), étudiant en droit, 2, rue Paul BERT, à Grenoble
(Isère).</p><p>Guillot (Adolphe), juge d'instruction au tribunal de la SEINE, 10, rue
de Constantinople (Paris).</p><p>Gi'illol'ard (L.), professeur à la Faculté de droit, à Caen (Calvados).</p><p>Goyot (Emile), avocat à la Cour d'appel, professeur à l'Institut catholique, 17, rue de Tournon (Paris).</p><p>Guyot (Yves), député, ancien ministre, 95, rue de Seine (Paris).</p><p>Hall (Ch. Kennerley), avocat, 4, rue de la Paix (Paris).</p><p>Hamel (Paul), avocat à la Cour d'appel, 96, rue de Rennes (Paris).</p><p>Harel (Albert), avocat général à la Cour d'appel, 32, rue Caumarlin
(Paris).</p><p>Haussonville (le vicomte Othenin d'), ancien député, 41, rue Saint-</p><p>Dominique (Paris).</p><p>Hebrard de VILLENEUVE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 41 bis,
boulevard Latour-Maubourg (Paris).</p><p>Hély d'OISSEL, député, 53, avenue Montaigne (Paris).</p><p>Henriet (Maurice), juge d'instruction, à Clermont (Oise).</p><p>Hepp (Eugène), juge au tribunal civil de la SEINE, 10, rue de Bellechasse (Paris).</p><p>HERBET, avocat À la Cour d'appel, 127, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>Herbette (Louis), ancien directeur des prisons, 17, rue Fortuny (Paris).</p><p>Héron de Villefosse (Étienne), sous-chef de bureau au ministère de
la justice, 29, rue de l'Université (Paris).</p><p>Hesse (Paul), licencié en droit, 17, rue Soufflot (Paris).</p><p>HEURTEAU, ancien chef de bureau au Ministère de la justice, 12, rue
Oudinot (Paris).</p><p>HOUPIN, principal clerc de notaire, 9, rue Boissy-d'Anglas (Paris).</p><p>Huard (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 52, rue d'Amsterdam
(Paris).</p><p>Hubert-Valleroux (Paul), avocat à la Cour d'appel, 14, rue du Préaux-Clercs (Paris).
</p><pb n="26"/><p>HUE, conseiller à la Cour d'appel, 4, rue du Banquier (Paris).</p><p>Hugo (le comte Léopold), chef de bureau au Ministère des travaux
publics, 14, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>HUMBEIIT, sénateur, premier président de la Cour des comptes, 162,
rue de Rivoli (Paris).</p><p>IIunereele (Jules), licencié en droit, 94, avenue Malakoff (Paris).</p><p>Israels (Louis), avocat à la Haule-Cour des Pays-BAS, 135, boulevard
Magenta (Paris).</p><p>Jacquelin (René), agrégé à la Faculté de droit, 9, boulevard Biga-</p><p>DANEL, à Lille (Nord).</p><p>Jacques (Jules), chef de contentieux de la Banque de PARIS, 5, rue
d'Antin (Paris).</p><p>Jacquesson (Ernest), avocat à la Cour d'appel, H, rue de Tocqueville
(Paris).</p><p>Jalabert (Ph.), professeur honoraire à la Faculté de droit de PARIS,</p><p>13, rue Saint-MARTIN, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>JALLASSON, avocat, 27, rue de REMIGNY, a Nevers (Nièvre).</p><p>Jan.net (Claudio), professeur a l'Institut catholique, 39, rue Saint-</p><p>Dominique (Paris).</p><p>Jay (Raoul), agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 10, rond-point de la
Porte-MAILLOT, à Neuilly (Seine).</p><p>Jobbé-DUTAL, professeur adjoint a la Faculté de droit, 9, rue du Préaux-Clercs (Paris).</p><p>S. P. Jolmvet (Guillaume), 6, rue Régis (Paris).</p><p>Jones (Algernon), avocat, 66,rue de l'Assomption (Paris).</p><p>Joret-DESCLOZIÈRES, avocat à la Cour d'appel, 6, rue Garancière
(Paris).</p><p>JOSSEAU, avocat a la Cour d'appel, ancien député, 7, rue de Suresne
(Paris).</p><p>Josseau (Paul), avocat à la Cour d'appel, 7, rue de Suresne (Paris).</p><p>Jourdan (Alphée), avocat à la Cour d'appel, 19, rue Béranger (Paris).</p><p>Jourdan (Édouard), avocat a la Cour d'appel, professeur à la Faculté
de droit, 29, rue de l'OPÉRA, a Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>JOVART, avocat à la Cour d'appel, 2, rue de Florence (Paris).</p><p>Jugi.ar (Clément), publiciste, professeur à l'Ecole libre des sciences
politiques, 167, rue Saint-Jacques (Paris).</p><p>Julien de Lasai.ee (A.), sous-chef de bureau au Ministère de la justice, 19, rue Jacob (Paris).</p><p>Kapnist (le comte Jean), gentilhomme de la chambre de S. M. l'Empereur de RUSSIE, 37, avenue de Friedland (Paris).</p><p>Keredgy (Michel-S.), docteur en droit, 6, rue Saint-LOUIS, à Versailles
(Seine-et-Oise).
</p><pb n="27"/><p>Kerallain (René de), docteur en droit, 1, rue de la MAIRIE, a Quimper
(Finistère).</p><p>Klotz (Henri), licencié en droit, 5), avenue Montaigne (Paris).</p><p>Klotz (Lucien), avocat à la Cour d'appel, 53,rue de Châteaudun (Paris).</p><p>Krantz (Camille), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 2£fi, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>LABBÉ, professeur honoraire à la Faculté de droit, 9 ter, boulevard
Montparnasse (Paris).</p><p>Labobdèbe (Alfred), ancien préfet, a PLAINEOISEAU, par Lons-lo-Saunier
(Jura).</p><p>Laboiu (Fernand), avocat a la Cour d'appel, rédacteur en chef de la
Gazette du PALAIS, 3, boulevard du Palais (Paris).</p><p>Laborie de Labatut (de), député, 66, rue Miromesnil (Paris).</p><p>Laboulaye (Paul de), ancien ambassadeur à Saint-Pétersbourg, 129,
avenue des Champs-Elysées (Paris).</p><p>Laboulaye (René de), administrateur des postes et télégraphes, 129,
avenue des Champs-Elysées (Paris).</p><p>Labour (Fernand), conseiller a la Cour d'appel, 25, rue Pasquier
(Paris).</p><p>Lachau (Charles), avocat a la Cour d'appel, 12, rue de la Chausséed'Antin (Paris).</p><p>Lacoin (Félix), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 3, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Lacointa (Jules), ancien avocat général à la Cour de cassation, 53, rue
Saint-Placide (Paris).</p><p>Lacroix (Paul), avocat à la Cour d'appel, 159, rue du Faubourg-Poissonnière (Paris).</p><p>Lafaye (Georges), juge suppléant au Tribunal civil, à Bellae (Haute-</p><p>Vienne).</p><p>Laferrière (Edouard), vice-président au Conseil d'ÉTAT, 62, rue Saint-</p><p>Lazare (Paris).</p><p>Laffon (Fernand), avocat général près la Cour d'appel, 78, boulevard
Saint-Michel (Paris).</p><p>Lailler (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 86, rue de Miromesnil
(Paris).</p><p>Laine (Armand), professeur a la Faculté de droit, 125, boulevard Montparnasse (Paris).</p><p>LAIR, ancien conseiller a la Cour d'appel d'Angers.</p><p>LAISNEY, avoué près le tribunal de la SEINE, 36, rue Godot-de-Mauroi
(Paris).</p><p>S. P. Lallemand (Léon), avocat, 33, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Lai.le.ment (Louis), juge au Tribunal de la SEINE, 108, rue de Rennes
(Paris).</p><p>Lallier (Pierre), juge d'instruction à Rocroi (Ardennes).</p><p>Lalubie (Ernest), greffier en chef du tribunal de commerce, à Marseille (Bouches-du-Rhône).
</p><pb n="28"/><p>LAJIBERT, avocat, 13, quai de STRASBOURG, à Besançon (Doubs).</p><p>Lambert (Louis), juge au tribunal civil, à Châlons-sur-Marne (Marne).</p><p>S. P. Lamé-FLEURY, conseiller d'ÉTAT, ingénieur en chef des mines, 62, rue
de Vcrneuil (Paris).</p><p>Lamouche (Léon), capitaine du génie à l'état-major de l'armée, 18,
rue Las-Cases (Paris).</p><p>Laneyrie (Gustave), juge au tribunal civil, 12, avenue Bugeaud (Paris).</p><p>Langlois (Edmond), avocat, à Kermalvezin-en-Carnac (Morbihan).</p><p>Lantz (Gaston), juge suppléant à Clcrmont (Oise).</p><p>Lapasset (Fernand), docteur en droit, avocat a la Cour d'appel, 82,
boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Laportk (Laurent), juge au tribunal de la SEINE, 2, rue Saint-Simon
(Paris).</p><p>Lardy (C), Envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de la
Confédération helvétique près la République française, 4, rue Cambon (Paris).</p><p>LARNAC, avocat a la Cour d'appel, 8, rue du Cirque (Paris).</p><p>Larnaude (Ferdinand), professeur a la Faculté de droit, 115, avenue
des Champs-Élysèes (Paris).</p><p>Lakoze (Lionel), maître des requêtes honoraire au Conseil d'ETAT, 59,
rue La Boëtie (Paris).</p><p>Latreille (Jacques), conseiller à la Cour d'appel de Toulouse (Haute-</p><p>Garonne).</p><p>Laurens (Alexandre), juge suppléant au tribunal civil, 40, place des
CARMES, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>LAURENT, président du tribunal civil, a Roanne (Loire).</p><p>Lauth (E.), conseiller à la Cour d'appel, 16, rue de Berlin
(Paris).</p><p>Lavareille (F.), administrateur judiciaire au tribunal civil, 20, rue de
Verneuil (Paris).</p><p>Le Barbier (Louis), avocat a la Cour d'appel, 4, rue de Berry (Paris).</p><p>Lebei-, avocat à la Cour d'appel, 9, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Lebon (An3rè), député, 2, rue de Tournon (Paris).</p><p>LEBON, députè, sous-secrétaire d'État des colonies, 3, rue d'isly
(Paris).</p><p>Lebret (Georges), député, professeur à la Faculté de droit, 63, rue
Saint-MARTIN, à Caen (Calvados).</p><p>Le Bret (Robert), docteur en droit, 14, avenue de Messine (Paris).</p><p>Le CARPENTIER, procureur de la République, à Senlis (Oise).</p><p>Lecleuc (Max), licencié en droit, 15, rue Pasquier (Paris).</p><p>Le COURTOIS, professeur a la Faculté de droit de Poitiers (Vienne).</p><p>LEDERLIN, doyen de la Faculté de droit, 9, rue Ma/.agran, k Nancy
(Meurthe-et-Moselle).</p><p>LEFÉBURE, ancien député, ancien sous-secrétaire d'ETAT, 36, avenue
Marceau (Paris).</p><p>Lefebvre (Charles), professeur à la Faculté de droit, 242 bis, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Lefebvre de Béhaine, capitaine à l'état-major de la 4" division d'infanterie, à Compiègne (Oise).</p><p>Lefèvre (Albert), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Castellane (Paris).
</p><pb n="29"/><p>Leffemberg (de), ancien procureur général, 43, rue de Bourgogne
(Paris).</p><p>Lefoiit (J.), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 54, rue
Blanche (Paris).</p><p>Lefuel (Henri), substitut du procureur de la République, 15, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Legé (Charles), avocat a la Cour d'appel, 64, rue de la Chausséed'Antin (Paris).</p><p>Le Gendue (Kernand), docteur en droit, 13, rue de l'Odéon (Paris).</p><p>Legendre (Maxime), avocat à la Cour d'appel, 67, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Legrand (E.), notaire à Frazé (Eure-et-Loir).</p><p>Legrand (Ernest), avocat, 15, avenue Gourgaud (Paris).</p><p>Legrand (Georges), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 41,
avenue de Saint-CLOUD, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>LEGRELLE, docieur ès lettres, 25, rue BERTHIER, a Versailles (Seine-et-</p><p>Oise).</p><p>Lehmann (William), juge au tribunal civil, àClermont (Oise).</p><p>Leloir (Georges), secrétaire en chef du Parquet de la Cour d'appel,</p><p>52, rue du Four (Paris).</p><p>Lelong (Eugène), avocat, 59, rue Monge (Paris).</p><p>Leloup de Sancy. ancien maîlre des requêtes au Conseil d'ÉLAT, 6,
avenue de Messine (Paris).</p><p>Le Maout (Emmanuel), vice-président du tribunal civil, 35, rue Petit-</p><p>ROLLAND, a Reims (Marne).</p><p>Lenepveu de Lafont (René), secrétaire d'ambassade, 8, rue Lincoln
(Paris). .</p><p>Le PELLETIER, conseiller à la Cour de cassation, ancien ministre, 42,
rue Boulainvilliers (Paris-Passy).</p><p>Le Poittevin (A.), professeur-adjoint a la Faculté de droit, 5, avenue
du Maine (Paris).</p><p>LEPOT, procureur de la République, a Douai (Nord).</p><p>Leredu (Georges), avocat à la Cour d'appel, 66, rue d'Hauteville (Paris).</p><p>LEROUX, préfet de l'Ille-et-VILAINE, à Rennes.</p><p>Leroy-Beaulieu (Paul), membre de l'INSTITUT, professeur au Collège
de FRANCE, 27, avenue du Bois-de-Boulogne (Paris).</p><p>Leseur (Paul), agrégé k la Faculté de droit, 4, boulevard Raspail
(Paris).</p><p>Le Vavasseur de PUÉCOURT, commissaire du Gouvernement au Conseil
d'Ëtatr 5, rue Logelbach (Paris).</p><p>LEVEILLÉ, député, professeur a la Faculté de droit, 55, rue du Cherche-</p><p>Midi (Paris).</p><p>Level (Georges), chef du contentieux des chemins de fer de l'ÉTAT,</p><p>45, rue de Saint-Pétersbourg (Paris).</p><p>LEVEN, avocat a la Cour d'appel, 45, rue de Trévise (Paris).</p><p>LEVIEZ, ancien sous-gouverneur du Crédit foncier, 27, rue du Mont-</p><p>Thabor (Paris).
</p><pb n="30"/><p>LEVILLAIN, professeur à la Faculté de droil, 9, rue MONTMÉJAN, a Bordeaux (Gironde).</p><p>Lévy (Georges), 80, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>Leydet (Joseph), procureur de la République, à Pontoise (Seine-et-</p><p>Oise).</p><p>LIÉGEOIS, professeur à la Faculté de droit, a Nancy (Meurthe-et-</p><p>Moselle).</p><p>Lindet (André), notaire, 9, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>LOEW, président de chambre à la Cour de cassation, 262, boulevard
Saint-Germain (Paris).</p><p>LOMBARD, professeur a la Faculté de droit de Nancy (Meurthe-et-</p><p>Moselle).</p><p>Lombard (Paul), professeur a la Faculté de droit, 38, rue GAMBETTA, a
Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Lomé.me (Ch. de), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 92, rue de Mironiesnil (Paris).</p><p>LOUBERS, conseiller à la Cour de cassation, 50, rue d'Assas (Paris).</p><p>Louiche-Desfontaines (Henry), avocat à la Cour d'appel, 31, rue
Washington (Paris).</p><p>Louis-Lucas (Paul), professeur-adjoint a la Faculté de droit. S, boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Loustaunau (Albert), avocat a la Cour d'appel, 14, rue d'Aumale
(Paris).</p><p>Lucas (Fernand), avocat, professeur a l'Institut catholique, 41, rue
d'ORLÉANS, à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>Lyon-Caen (Charles), membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de
droit et à l'École des sciences politiques, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>Lyon-Caen (Léon), avocat à la Cour d'appel, 22, rue Saint-Marc
(Paris).</p><p>Madaré (Ed.), avocat, ancien bâtonnier, à Boulogne-sur-Mer (Pas-de-</p><p>Calais).</p><p>MAHOUDEAU, substitut du procureur de la République, 9, rue DEBRAY,
à Amiens (Somme).</p><p>Maillard (Georges), avocat à la Cour d'appel, 40, rue du Faubourg-Poissonnière (Paris);</p><p>Maillard de Maraey (le comte), 155, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Malric (Henri), avocat, juge suppléant, 62, rue des CARMES, à Carcassonne (Aude).</p><p>Manuel (E.), président de Chambre à la Cour d'appel, 80, rue Saint-</p><p>Lazare (Paris).</p><p>Many (Jules), 40, avenue de la Grande-Armée (Paris).</p><p>MARANDOUT, professeur à la Faculté de droit, 63, rue CHAMPION, à
Bordeaux (Gironde).</p><p>Marbeau (Eugène), ancien conseiller d'ÉTAT, 27, rue de Londres
(Paris;.
</p><pb n="31"/><p>Marcé (Victor), auditeur à la Cour des comptes, 24, rue de Matignon
(Paris).</p><p>Marcelin (Louis-Joseph), ancien secrétaire de Légation, 48, rue Monsieur-le-Prince (Paris).</p><p>Marchand (IL), avocat, 24, rue de la CHANCELLERIE, a Versailles (Seineet-Oise).</p><p>Marcheville (C. de), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT,</p><p>138, boulevard Haussmann.</p><p>MARGUERIE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 6, cité Martignac
(Paris).</p><p>Mariage (Louis), conseiller à la Cour d'appel de PARIS, 9, avenue
STINVILLE, à Charenton (Seine).</p><p>Martin (Albert), avocat à la Cour d'appel, 23, rue d'Anjou (Paris).</p><p>Martin (Bienvenu), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 50, avenue
Henri-Martin (Paris-Auteuil).</p><p>Martin (Tommy), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Frédéric-Bastiat
(Paris).</p><p>Martinet (Antony), commissaire du Gouvernement près le Conseil de
préfecture, 202, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Martinet (Camille), conseiller à la Cour d'appel, 59, boulevard Suchet
(Paris).</p><p>MARTINI, avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier de l'ordre, MI,
boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Martinière (de la), député, 10, rue Vézelay (Paris).</p><p>Martroy (le vicomte du), ancien président de section au Conseil d'ÉTAT,</p><p>6, rue de Solférino (Paris).</p><p>MASSE, avocat k la Cour d'appel, 19, rue d'Antin (Paris).</p><p>Massigli (Ch.), professeur-adjoint à la Faculté de droit, 24, avenue
de l'Observatoire (Paris).</p><p>Matter (Paul), substitut du procureur de la République, à Melun
(Seine-et-Marne).</p><p>MAXWELL, substitut du procureur général, à Limoges (Haute-Vienne).</p><p>May (Gaston), professeur à la Faculté de droit, k Nancy (Meurthe-et-</p><p>Moselle).</p><p>May (Henri), juge au tribunal de commerce de la SEINE, 7, rue Logolbach (Paris).</p><p>Mayer (Gaston), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 3,
avenue Montaigne (Paris).</p><p>MATEIMSalomon), ancien professeur de droit à l'Université de VIENNE,
avocat consultant, 14, rue Drouot (Paris).</p><p>MAYNIEL, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 112, boulevard de
Courcelles (Paris).</p><p>MAZEAU, premier président de la Cour de cassation, sénateur, 10, cité
Vanneau (Paris)..</p><p>Méline, ancien ministre, député, 4, rue de Commailles (Paris).</p><p>Menardiêre (Arnallt de la), professeur k la Faculté de droit de Poitiers (Vienne).
</p><pb n="32"/><p>Mennesson (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 43, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Méiugnhac (Alexandre), professeur à la Faculté de droit, 18, rue
MAGE, a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Mermilliod (Georges), avoué à la Cour d'appel, 29, rue Godot-de-</p><p>Mauroi (t'aris).</p><p>Mesnil (Henri), avocat a la Cour d'appel, 3, rue du Bellay (Paris).</p><p>Mestre-MEL, conseiller à la Cour d'appel, 54, rue d'Alsace-LORRAINE,
a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Metman (Etienne), avocat à la Cour d'appel, 25, place Saint-MICHEL, à
Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Mettetal (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien magistrat, 22, •
rue des Capucines (Paris).</p><p>Meynial (Edmond), agrégé a la Faculté de droit, a Montpellier (Hérault).</p><p>Michel (Henry), professeur à la Faculté de droit, 79, boulevard Saint-</p><p>Michel (Paris).</p><p>Michel (Léon), professeur à la Faculté de droit, 31, rue Bonaparte
(Paris).</p><p>Michoud (Léon), agrégé à la Faculté de droit, à Grenoble (Isère).</p><p>Milhaud (Léon), avocat à la Cour d'appel, 7, rue Le Goff(Paris).</p><p>MILLIARD, avocat a la Cour d'appel, 131, rue du Faubourg-St-Honoré
(Paris).</p><p>Mimaud (Jules), juge d'instruction a Ruffec (Charente).</p><p>Mimerel (Antoine), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,</p><p>205, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Mm (Eugène), avocat à la Cour d'appel, député, 35, rue du Faubourg-</p><p>Saint-Honoré (Paris).</p><p>Miscopein (Louis-Gabriel-Anatole), ancien secrétaire de mairie, 9, rue
du Chef-de-VILLE, à Clamai t (Seine).</p><p>Mongin (M.), professeur à la Faculté de droit, rue Cliabot-CHARNY, 65,
a Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Monnier (H.), professeur à la Faculté de droit, 15, rue BARDINEAU, a Bordeaux (Gironde).</p><p>Monod (D.), directeur de l'Assistance publique au Ministère de l'intérieur, 15, rue Weber (Paris).</p><p>Montalivet (Georges Masson de), 14, rue Roquépine (Paris).</p><p>Montesquiou (comte Fernand de), ancien conseiller d'ÉTAT, 36, rue
Pierre-Charron (Paris).</p><p>Montt (Pedro), député et avocat au CHILI, chez M. Pedone-LAURIEL, 13,
rue Soufilot (Paris).</p><p>MORANVILLÉ, ancien directeur des entrepôts et magasins généraux de
PARIS, 112, boulevard Pereire (Paris).</p><p>Moreau (Félix), professeur adjoint à la Faculté de droit, 5, boulevard du Roi-RENÉ, àAix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Moreau (Henri), avocat à la Cour d'appel, 370, rue Saint-Honoré
(Paris).
</p><pb n="33"/><p>S. P. Morel d'Arleex (Charles), notaire, 13, avenue de l'Opéra (Paris).</p><p>Morgand (Henri), chef de bureau au ministère de l'intérieur, 33, rue
Brochant (Paris).</p><p>MORILLOT, avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 42, rue du
Louvre (Paris).</p><p>Morise (Paul), substitut du procureur de la République au Tribunal
civil, 11, rue de Téhéran (Paris).</p><p>Morizot (Charles), procureur de la République, à Corbeil (Seineet-Oise).</p><p>Mornard (Henry), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,</p><p>17, rue Monsigny (Paris).</p><p>MOTET, docteur en médecine, 161, rue de Charonne (Paris).</p><p>Mocchet (Charles), agrégé à la Faculté de droit, 5, place Philippe-le-</p><p>BON, à Lille (Nord).</p><p>Moulin (Stéphane), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 36,
boulevard des Batignolles (Paris).</p><p>Moullnard (Louis de), juge au tribunal civil, 2, rue du PLANTIER, à
Périgueux (Dordogne).</p><p>Mourier (Eugène), ancien notaire, chef du contentieux de la compagnie
la New-YORK, 1, rue Le Peletier (Paris).</p><p>Nachbaur (Paul), avoué, 23, rue des HALLES, à Mirecourt (Vosges).</p><p>Naquet (Henri), avocat, 7, rue Saint-Fiacre (Paris).</p><p>NAQUET, procureur général à la Cour d'appel, à Aix (Bouches-du-</p><p>Rhône).</p><p>Natanson (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 60, avenue du Boisde-Boulogne (Paris).</p><p>Natanson (Thadée), licencié en droit, 85, rue Jouffroy (Paris).</p><p>Naudot (Edrae-Alexandre), conservateur des hypothèques, a Cayenne
(Guyane).</p><p>Nérot (James), avocat à la Cour d'appel, 16, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Neyremand (de), conseiller à la Cour d'appel, 11, place de l'ESPLANADE, à
Nîmes (Gard).</p><p>Nicolas (Raymond), ancien magistral, 18, rue Moncey (Paris).</p><p>NISARD, directeur au ministère des affaires étrangères, 130, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Norgeot (Georges), avoué près le tribunal civil, 64, rue Tiquetonne
(Paris).</p><p>Normand (Lucien), avocat a la Cour d'appel, 11, avenue de l'OPÉRA, (Paris).</p><p>Nouel (René), avocat a la Cour d'appel, 9, rue d'Assas (Paris).</p><p>NOURRISSON, avocat à la Cour d'appel, 198, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>Orléans (Louis-Philippe d'), comte de PARIS, 57, rue de Varennes
(Paris).</p><fw place="bottom">XXV. 3</fw><pb n="34"/><p>Orsier (J,), docteur en droit, 19, rue Soufflot (Paris).</p><p>ORY, professeur à la Faculté de droit de l'Institut catholique, à Lille
(Nord).</p><p>OUDAIÎT, avocat a la Cour d'appel, 20, rue du Cloître-Notre-Dame (Paris).</p><p>Oulif (Emile), avocat à la Cour d'appel, 64, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Pagès (Emile), chef de bureau au ministère des finances, 23, rue Jacob
(Paris).</p><p>Paisant (Alfred), président du Tribunal civil, 35, rue NEUVE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Parfait-Berthelot (L.-A.), docteur en droit, 20, rue Jacob (Paris).</p><p>PASCAMS, ancien conseiller d'ETAT, 74, rue de l'Université (Paris).</p><p>Pascaud (Henri), conseiller à la Cour d'appel, à Chambéry (Savoie).</p><p>Passez (Ernest), avocat au Conseil d'Etat et a la Cour de cassation,</p><p>19, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>Passy (Louis), député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 45, rue de Clichy
(Paris).</p><p>Patcreau-Miran (Raoul), avocat à Châteauroux (Indre).</p><p>Paulet (Georges), chef de bureau au ministère du commerce, 11, rue
Chomel (Paris).</p><p>Pédone-Lauriel (G.), libraire-éditeur, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>PÉ de Arros (Henri), juge au tribunal civil, à Foix (Ariège).</p><p>Peiro.n (Alfred), avoué près le tribunal civil, 17, quai de BONDY, à
Lyon (Rhône).</p><p>Penet (Joseph), docteur en droit, 8, rue Saint-Simon (Paris).</p><p>Pénigaud, ancien notaire, 108, rue Legendre (Paris).</p><p>PÉNIÉ (Louis), avocat, d, rue Rossini (Paris).</p><p>Péronne, avocat a la Cour d'appel, 32, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Perret (Hippolyte), ancien conseiller d'ETAT, 6, rue François 1" (Paris).</p><p>Perrin (Emile), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 53,
rue de Châteaudun (Paris).</p><p>S. P. Peyre-COURANT, avocat à la Cour d'appel, 14, quai de Gesvres (Paris).</p><p>Pic (Paul), agrégé à la Faculté de droit, 16, rue FRANKLIN, à Lyon
(Rhône).</p><p>PICHON, libraire-éditeur, 24, rue Soufflot (Paris).</p><p>Pichot (Charles), avocat a la Cour d'appel de Poitiers (Vienne).</p><p>Picot (Georges), membre de l'INSTITUT, 54, rue Pigalle (Paris).</p><p>Pierre (Victor), avocat, 40, rue du Bac (Paris).</p><p>Pierron (Alfred), professeur à la Faculté de droit de Montpellier (Hérault).</p><p>Pignon (Armand), substitut du procureur de la République, 73, rue
de Vaugirard aris).</p><p>Pillet (Antoine), professeur a la Faculté de droit, à Grenoble
(Isère).
</p><pb n="35"/><p>PINGUET, notaire, 18, rue des Pyramides (Paris).</p><p>Pinson (Charles), conseiller à la Cour d'appel, 11, rue du Camp-des-</p><p>BUTTES, à Amiens (Somme).</p><p>Piogf.y (Julien), ancien juge de paix, 24, rue Saint-Georges (Paris).</p><p>Pior (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 2, rue de Villersexel (Paris),</p><p>Pitti- Fkrandi (de), professeur a la Faculté de droit d'Aix (Bouches-du-</p><p>Rhône).</p><p>Planiol (Marcel), professeur-adjoint à la Faculté de droit, 12, rue de
Tournon (Paris).</p><p>Plessis (Du) , chef du contentieux de la compagnie d'assurances la
PHÉNIX, 65, rue d'Amsterdam (Paris).</p><p>Plocque (A.), avocat à la Cour d'appel, 15, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Pluyette (Ch.), ancien magistrat, 5, rue Terres-FORTES, à Saint-Cloud
(Scine-et-Oise).</p><p>Poignant (Georges), avocat a la Cour d'appel, 54, rue de Rennes
(Paiis).</p><p>Poignard (Daniel), avocat à la Cour d'appel, J3G, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Poiré (Eugène), avocat, 52, rue du BOUCAQUE, k Amiens (Somme).</p><p>Poisot (Charles), avocat, 4, rue BUFFON, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>POLETNIGH, notaire, 116, rue du Faubourg Saint-Honoré (Paris).</p><p>Pons (Lucien), conseiller à la Cour d'appel à Grenoble (Isère).</p><p>S. P. Porte (de la), député, ancien sous-secrétaire d'Etat aux colonies, 34,
avenue Henri-Martin (Paris).</p><p>Potier (Georges), conseillera la Cour d'appel, 12 bis, place de Laborde (Paris).</p><p>POUBELLE, préfet de la SEINE, à l'Hôtel de Ville (Paris).</p><p>Pougy (Àrthur), avocat à la Cour d'appel, 80, rue de Grenelle-Saint-</p><p>Germain (Paris).</p><p>POUILLET, avocat a la Cour d'appel, 10, rue de l'Université (Paris).</p><p>Poux-FRANKLIN, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 12, rue
Chateaubriand (Paris).</p><p>Pradieu-Fodéré (P.), conseiller "a la Cour d'appel, 29, cours MORAND,
a Lyon (Rhône).</p><p>Prat (Henri), avocat à la Cour d'appel, 30, rue du Mont-Thabor
(Paris).</p><p>Prestat (H.), avocat à la Cour d'appel, 196, rue de Rivoli (Paris).</p><p>PREt (Célestin), avocat a la Cour d'appel, 39, rue Monge (Paris).</p><p>Prudhomme (Henri), substitut du procureur de la République, 25, rue
de PARIS, il Sens (Yonne).;</p><p>Pujos (Maurice), ancien magistrat, 8, rue ROYALE, à Fontainebleau
(Seine-et-Marne).;</p><p>QUENAULT, président à la Cour d'appel, 52, rue BEAUVOISINE, à Rouen
(Seine-Inférieure),
</p><pb n="36"/><p>Raalte (van), avocat international, 4, rue Drouot (Paris).</p><p>Rabaroust (Gaston), 29, rue de NOAILLES, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Raffalovich (Arthur), membre du Conseil du commerce et des manufactures, au ministère des tinances de RUSSIE, 19, avenue Hoche
(Paris).</p><p>Rubeiiti (Charles), avocat à la Cour d'appel, député, 14, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Raich (Marc), ancien avocat à Saint-Pétersbourg, 3, quai Malaquais
(Paris).</p><p>Ramel (Fernand de), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,
députè, 37 ois, rue de Bourgogne (Paris).</p><p>Ranquet (Louis du), avocat, à TISSONNIÈRES, par Maringues (Puy-de-</p><p>Dôme).</p><p>Rau (Gaston), avocat général à la Cour d'appel, 43, rue La Bruyère
(Paris).</p><p>Reboud (Paul), avocat, 4, place de la CONSTITUTION, à Grenoble (Isère).</p><p>REGELSPERGER, docteur en droit, 85, rue de La Boétie (Paris).</p><p>Regnaud (Georges), avocat à la Cour d'appel, 5, rue Papillon (Paris).</p><p>Regnault (Ernest), avocat, 18, rue de Berlin (Paris).</p><p>Reinach (Théodore), avocat, 26, rue Murillo (Paris).</p><p>REITLINGER, avocat a la Cour d'appel, 7, rue Scribe (Paris).</p><p>Rémusat (Paul de), sénateur, 118, Faubourg Saint-Honoré (Paris).</p><p>RENARDET, professeur a la Faculté de droit de Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Renauld (Albert), avoué a Bar-le-Duc (Meuse).</p><p>Renault (Louis), professeur à la Faculté de droit, 30, rue du Cherche-</p><p>Midi (Paris).</p><p>Renault-MORLIÈRE, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,</p><p>69, rue de l'Université (Paris).</p><p>Reuluer (Paul), avocat à la Cour d'appel, 28, rue Washington (Paris).</p><p>REYNAUD, conseiller à la Cour de cassation, 12, avenue Jules Janin
(Paris).</p><p>Reynaud (Joseph), ancien chef de bureau au Ministère de l'intérieur,
secrétaire du Conseil supérieur des prisons, 60, rue de Miromesnil
(Paris).</p><p>Ribéreau (Auguste), professeur à la Faculté de droit, 12, rue Castelnau-d'ARROS, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Bibot (Alexandre), député, ancien MINISTRE, 65, rue Jouffroy (Paris).</p><p>Rical't (Henri), avocat à la Cour d'appel, 37 bis, rue de Bourgogne
(Paris).</p><p>Riohard-Bérenger (Paul), avocat k la Cour d'appel, 29, quai Voltaire
(Paris).</p><p>Riciiemont (de) maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 4, rue Cambacérès (Paris).</p><p>RIDENT, avoué, 107, boulevard de STRASBOURG, au Havre (Seine-Inférieure).</p><p>Riedmatten (A. de), avocat à la Cour d'appel, 3j, rue du Général-</p><p>Foy (Paris).
</p><pb n="37"/><p>Rigault (Paul), notaire, 31, boulevard Sébastopol (Paris).</p><p>Ricot (Pierre), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation,</p><p>75, rue Blanche (Paris).</p><p>Rivière (Albert), secrétaire général de la Société des PRISONS, 52, rue
d'Amsterdam (Paris).</p><p>Robert (Arthur), conseiller à la Cour d'appel, 120, rue d'Assas (Paris).</p><p>Robert (Charles), ancien conseiller d'ÉTAT, directeur de la compagnie
d'assurances sur la vie YUNION, 15, rue de la Banque (Paris).</p><p>Robinet (Louis), ancien magistrat, 125, rue Notre-Dame-des-Champs
(Paris).</p><p>Robinet de Cléry (Adrien), avocat à la Cour d'appel, 20, rue du
Cloître-Notre-Dame (Paris).</p><p>Robiquet (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 70,
rue Madame (Paris).</p><p>S. P. ROBYNS, trésorier de la Société de statistique de Paris et de la Société
française de tempérance, 5, rue Bridaine (Paris).</p><p>Roche (Émile), avoué près le tribunal civil, 6, boulevard Beaumarchais (Paris).</p><p>Rochette (D. de Portanier de la), conseillera la Cour d'appel, 64, rue
de Rennes (Paris).</p><p>Rùllet (Henri), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Herschel (Paris).</p><p>ROMA.net (Henry), avocat à la Cour d'appel, 7, rue SERVIENT, à Lyon
(Rhône).</p><p>Romied (Jean), maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 18, rue des
Pyramides (Paris).</p><p>Rondel (Georges), docteur en droit, 15, boulevard de la Madeleine
(Paris).</p><p>Rouakd de Caiid (E.), professeur à la Faculté de droit, 10, rue Saint-</p><p>BERNARD, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Rousseau (Rodolphe), avocat a la Cour d'appel, 105, rue Saint-Lazare
(Paris).</p><p>ROUSSEL, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 118, boulevard
Montparnasse (Paris).</p><p>Roussel (Félix), avocat a la Cour d'appel, 4, rue de Lille (Paris).</p><p>Rousselle (Edouard), licencié en droit, 99, rue du Bac (Paris).</p><p>S. P. Roussellier (Henri), conseiller k la Cour de cassation, 72, rue de
Monceau (Paris).</p><p>Rousset (Raoul), avocat a la Cour d'appel, 10, rue Richepanse (Paris).</p><p>Rouville (de) maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 64, rue de Monceau (Paris).</p><p>Rouvin (Amédée), juge au Tribunal civil, rue de FOUGÈRES, à Rennes
(Ille-et-Vilaine).</p><p>ROUX, professeur à l'Institut catholique de Lyon (Rhône).</p><p>Rozière (Eugène de), membre de l'INSTITUT, sénateur, inspecteur général honoraire des archives départementales, 8, rue Lincoln
(Paris).
</p><pb n="38"/><p>SABATIER, avocat au Conseil d'Etat et a la Cour de cassation, 215, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Saint-Girons (A.), chef du contentieux, au Creuzot (Saône-et-Loire).</p><p>Salefranque (Léon), sous-inspecteur de l'enregistrement, 31, rue de
Tocqueville (Paris).</p><p>Saleilles (Raymond), professeur à la Faculté de droit, 5, rue Legouz-</p><p>GERLAND, a Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Sallantin (Gustave), ancien magistrat, 12, rue de la Boëtie (Paris).</p><p>Salomon (Charles), docteur en droit, 6, rue de Commaille (Paris).</p><p>Sanial du FAY, ancien préfet, 46, rue Cambon (Paris).</p><p>SANS, au château de CAZALÈRES, par Daumazan (Ariège).</p><p>Sarrut (LOUISL, avocat général à la Cour de cassation, 37, rue CHEVALLIER, à Levallois-Perret (Seine).</p><p>Sauvel (Edouard), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation,</p><p>80, rue Taitbout (Paris).</p><p>Sauzet (Marc), député, agrégé à .la Faculté de droit, 81, rue des
Saints-Pères (Paris).</p><p>Say (Léon), député, membre de l'Académie française, ancien minis-tre, 21, rue Fresnel (Paris).</p><p>Scansa (Louis), 6, avenue Percier (Paris).</p><p>Schreyer (V.), ancien professeur de droit, directeur de la Caisse paternelle, 4, rue Ménars (Paris).</p><p>SCHWAIÎZFELD, docteur en droit, 4, rue Bernard-Palissy (Paris).</p><p>Scoeux (Marcel de), avocat à la Cour d'appel, 16, rue de l'Odéon
(Paris).</p><p>Sée (Eugène), préfet de la Haute-VIENNE, a Limoges.</p><p>Seligmann (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 73, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Seligmann-Lui (Paul), commis principal a la préfecture de la SEINE,</p><p>5, rue de l'Université (Paris).</p><p>Sénéchal (Edmond), inspecteur des finances, 30, rue du Louvre
(Paris).</p><p>Serre (Georges), avocat, 47, rue du Parc-de-CLAGNY, à Versailles
(Seine-et-Oise).</p><p>Serville (Raymond), avocat â la Cour d'appel, 31, rue du Vieux-</p><p>RAISIN, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Sevin-REYBERT, avoué, 20, boulevard de la PRÉFECTURE, à Moulins
(Allier).</p><p>Siegfried (Jacques), membre du Conseil supérieur du commerce et
de l'industrie, 4, rue Auber (Paris).</p><p>Silva Prado (Bduardo da), 346, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>Simon (Jules), membre de l'INSTITUT, sénateur, ancien ministre, 10,
place de la Madeleine (Paris).</p><p>Simonin (Armand), avocat à la Cour d'appel, 1, rue de Lille (Paris).</p><p>Sirey (J.\ avocat, 27, place Dauphine (Paris).</p><p>V
</p><pb n="39"/><p>Souchon (Auguste), agrégé à la Faculté de droit, a Lyon (Rhône).</p><p>Stschoukine (Ivan), étudiant, 12, rue Washington (Paris).</p><p>SURVILLE, professeur a la Faculté de droit, à Poitiers (Vienne).</p><p>TAMBOUR, ancien secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 7,
rue Scribe (Paris).</p><p>TANON, président de Chambre à la Cour de cassation, 90, rue d'Assas
(Paris).</p><p>Tarbouriech (Ernest), avocat a la Cour d'appel, 19, rue du Sommerard (Paris).</p><p>Targe (J.-P.), juge de paix du 2e canton,34, rue TUPIN, à Lyon (Rhône).</p><p>Tarneau (Jules), notaire à Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme).</p><p>Tarry (Harold), ancien inspecteur des finances, 6, rue de Bagneux
(Paris).</p><p>Tattegrain (Maurice), conseiller a la Cour d'appel, à Amiens
(Somme).</p><p>Taudière (Henri), professeur à l'institut catholique, 5, rue Ilerschell
(Paris).</p><p>Teissier (Georges), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 13, rue de Médicis
(Paris).</p><p>Tellier (G.), conseillera la Cour d'appel, à Douai (Nord).</p><p>Terquem (Henri), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Houdon (Paris).</p><p>TERRÂT, professeur de droit à l'Institut catholique, 18, rue Saint-</p><p>Romain (Paris).</p><p>Tétu (Emile), juge honoraire au tribunal de SOISSONS, 152, boulevard
Haussmann (Paris).</p><p>Thaller (EDMOND, professeur à la Faculté de droit, hôtel FOYOT, 33,
rue de Tournon (Paris).</p><p>Theurault (Aristide), docteur en droit, ancien magistrat, 13, rue de
Naples (Paris).</p><p>Thevenet (Louis), avocat à la Cour d'appel, 7, rue Saint-Philippe-du-</p><p>Roule (Paris).</p><p>Thézard (Léopold), sénateur, 4, carrefour de l'Odéon (Paris).</p><p>THIBONNEAU, secrétaire général de la préfecture, à Troyes (Aube).</p><p>Thïrion (Ch.), ingénieur civil, 95, boulevard Beaumarchais (Paris).</p><p>THIRRIA, commissaire du gouvernement près le Conseil de préfecture
de la SEINE, 20, rue de l'Arcade (Paris).</p><p>Thureau (Georges), vice-président au tribunal de la SEINE, 11, rue
Garancière (Paris).</p><p>Tuibal (Joseph), professeur à la Faculté de droit, 45, rue Saint-</p><p>PANTALÉON, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Tissier (Albert), agrégé à la Faculté de droit, 8, rue Saint-BENIGNE,
à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Tournyer (Henri), ancien procureur général, avocat, 3, rue Cambacérès (Paris).
</p><pb n="40"/><p>Tranchant (Charles), ancien conseiller d'ÉTAT, vice-président de la section économique et sociale du comité des travaux historiques et
scientifiques, 28, rue Barbey-de-Jouy (Paris).</p><p>Triboulet (Maurice), agréé au Tribunal de commerce, 3, rue de
Turbigo (Paris).</p><p>Trochon (Albert), avocat, ancien magistrat, 2, rue de MARIGNAN, à
Tours (Indre-et-Loire).</p><p>Tronche-Macaire (Paul), juge suppléant au tribunal civil, à Auxerrc
(Yonne).</p><p>Truchy (Henri), professeur agrégé à la Faculté de droit, i, rue du
TRÉSOR, k Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>VAINBERC, avocat a la Cour d'appel, 41, rue Saint-Georges (Paris).</p><p>VALABRÊGUE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 41, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>Valabrêgue (Edouard), professeur a la Faculté de droit, H, faubourg
de LATTES, a Montpellier (Hérault).</p><p>Valéry (Jules), agrégé à la Faculté de droit, à Montpellier (Hérault).</p><p>VALFRAMBERT, avocat à la Cour d'appel, 18, rue Blanche (Paris).</p><p>VALLON, maître de requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, 18, rue de
Dunkerque (Paris).</p><p>Vanlaer (E.), avocat, professeur de droit k l'Institut catholique, 127,
boulevard de la LIBERTÉ, k Lille (Nord).</p><p>VARIN, avocat, 140, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Vaulx d'Achy (de), président k la Cour d'appel, k Amiens (Somme).</p><p>VAVASseur (Jacques), avocat k la Cour d'appel, t, rue Gay-Lussae
(Paris;.</p><p>VERGÉ, maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 3, avenue d'Antin
(Paris).</p><p>VERGNIAUD, ancien secrétaire général de la préfecture de la SEINE,</p><p>126, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>S. P. Vermond (Édouard), agrégé k la Faculté de droit, 50, cours MIRABEAU,
a Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>VERNUOAGHI, 60, rue du Rocher (Paris).</p><p>Verpy (Albert), chef de bureau au ministère des finances, 267, rue
Sainl-Honoré (Paris).</p><p>Vial (Paul), ancien magistrat, 11, rue de Lille (Paris).</p><p>VIALLA (Etienne), substitut du procureur général, 21, place BELLECOUR, à Lyon (Rhône).</p><p>Vidal (Georges), professeur k la Faculté de droit, 28, rue NAZARETH,
a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Vidal-Naqukt (Albert), avocat, 66, rue MONTGRAND, a Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>Viera-MONTEIRO, secrétaire de la Légation du BRÉSIL, 17, rue de Téhéran
(Paris).
</p><pb n="41"/><p>_ il _
Vieuxville (Gaston de la), 3, rue de VINCENNES, à Rennes (Ille-el-</p><p>Vilaine).</p><p>VIGIE, doyen de la Faculté de droit, rue Achille-BEGÉ, a Montpellier
(Hérault).</p><p>Vignes (Emmanuel), avoué près le tribunal civil, a Châtillon-sur-</p><p>Seine (Côte-d'Or).</p><p>Vignes (Georges), banquier, secrétaire général de l'Union des banquiers des départements, a Troyes (Aube).</p><p>S. P. VILLAUD, avocat, d, rue Le Goff (Paris).</p><p>Villetard de Prumères (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 179, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>S. P. VILLEY, doyen de la Faculté de droit, à Caen (Calvados).</p><p>VINCENT, professeur a l'Ecole de droit, 12, rue Dumont-d'URVILLE, à
Alger (Algérie).</p><p>Violi.et (Edouard), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Cassette (Paris).</p><p>Voisin (Félix), conseillera la Cour de cassation, 11 bis, rue de Milan
(Paris).</p><p>Wahl (Albert), professeur agrégé à la Faculté de droit, 26, rue
LESDIGUIÈRES, à Grenoble (Isère).</p><p>Waltz (Emile), sous-préfet, à Gray (Haute-Saône).</p><p>Warrain (Georges), attaché au cabinet du président du Sénat, au
palais du Luxembourg (Paris).</p><p>WEBER, avocat k la Cour d'appel, 217, rue Saint-llonoré (Paris).</p><p>Weil (Georges-Denis), juge au Tribunal de la SEINE, 22, place
Malesherbes (Paris).</p><p>Weiss (André), agrégé k la Faculté de droit, 10, rue Copernic
(Paris).</p><p>WILSON, député, 2, avenue d'Iéna (Paris).</p><p>Wor.ms, professeur à la Faculté de droit de RENNES, 35, rue Quincampoix (Paris).</p><p>Worjis (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 62, boulevard Malesherbes
(Paris).</p><p>S. P. Works (René), docteur en droit, agrégé de philosophie, 35, rue
Quincampoix (Paris).</p><p>Wormser (Albert), agréé près le tribunal de commerce, 56, rue de la
PAROISSE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Académie de Bordeaux (Bibliothèque universitaire; section de droit),
place Pey-BERLAND, k Bordeaux (Gironde).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Bibliothèque universitaire d'Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Bibliothèque universitaire d'Alger.</p><p>Bibliothèque universitaire de Caen (Calvados).
</p><pb n="42"/><p>_ 42 —
Bibliothèque universitaire de Lille (Nord).</p><p>Bibliothèque universitaire de Montpellier (Hérault).</p><p>Caisses d'amortissement et des dépôts et consignations (Bibliothèque),</p><p>56, nie de Lille (Paris).</p><p>Cercle de la librairie, 117, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Chambre de commerce de Paris (Bibliothèque), place de la Bourse.</p><p>Chambre des avoués près le tribunal de 1" instance de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Chambre des Députés (Bibliothèque).</p><p>Chambre des notaires de Paris (Bibliothèque).</p><p>Conseil d'État (Bibliothèque).</p><p>Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel d'Amiens (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Besançon (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Bordeaux (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Limoges (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Paris ^Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Rouen (Bibliothèque).</p><p>École des Ponts et Chausséks (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Dijon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Grenoble (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Nancy (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Paris (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Paris (Secrétariat).</p><p>Faculté de droit de Poitiers (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Toulouse (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque).</p><p>Institut catholique de Lille (Bibliothèque), 56, boulevard V;iuban.</p><p>Ministère de l'Intérieur du CHILI, chez M. Pcdone-Lauriel (Paris).</p><p>Ministère des affaires étrangères (Bibliothèque).</p><p>Ministère dus finances (Bibliothèque centrale).</p><p>Ministère des finances (Bibliothèque du bureau central du cabinet).</p><p>Ministère des finances (Bureau de la statistique).</p><p>Ministère de l'intérieur (Bibliothèque de la direction de l'administration départementale).</p><p>Ministère de la justice (Bibliothèque du Comité de législation étrangère).</p><p>Parquet de la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de police (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Sénat (Bibliothèque).</p><p>Société des Agriculteurs de FRANCE, 8, rue d'Athènes (Paris).</p><p>Tribunal civil de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Tribunal civil de Villeneuve-sur-Lot (Bibliothèque), à Villeneuvesur-Lot (Lot et-Garonne).</p><p>Tribunal de Tunis (Bibliothèque).</p><p>Ville de Chateauroux (Bibliothèque), à Châteauroux (Indre).
</p><pb n="43"/><p>2° Membres résidant à l'étranger.</p><p>Adan(H.), directeur de la compagnie d'assurances la Royale BELGE, 44,
rue du LUXEMBOURG, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Adulaziz Kahil-BEY, chef du parquet du Tribunal indigène de BENHA,
au Caire (Egypte).</p><p>Ahmed Afifi BEY, conseiller à la Cour indigène, au Caire (Egypte).</p><p>Ahmed CHAEIK, attaché au Cabinet du KHÉDIVE, au Caire (Egypte).</p><p>Alencar Araripe junior (Tristào de), chef de bureau au ministère
de l'INFÉRIEUR, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Alimena (le Dr Bernardino), professeur à l'Université de NAPLES, conseiller juriste de l'ambassade de France a Cosenza (Calabre; Italie).</p><p>Almeida Rkgo (Frédéric de), avocat, procureur fiscal, o9, rua da QUITANDA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Alvares Borgekth (J.-S.), procureur fiscal et avocat, rua daQUITANDA,</p><p>59, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Alves da Silva Porto (Joào), avocat, rua Marquez de OLINDA, 14, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Alvez (le Dr Thomas), ancien procureur impérial a Rio-de-JANEIRO,
avocat, professeur à l'Ecole militaire, Praia do BOTAFAGO, 104, a
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Anethan (le baron Jules d'), conseiller de la Légation de BELGIQUE,
à Constantinople (Turquie).</p><p>Augustin (J. Numa), attorney at lavv, ancien sénateur de l'Etat de la
LOUISIANE, 173, Common STREET, à la Nouvelle-Orléans (LOUISIANE,</p><p>États-Unis).</p><p>Azevedo e Silva (José-Francisco d'), avocat, 76-2°, rua do CRUCIFIXO,
à Lisbonne (Portugal).</p><p>Baisini (le chevalier), avocat a la Cour d'appel, directeur de l'lnstilut
juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie).</p><p>Balfour (J -B.), conseiller privé, membre du PARLEMENT, doyen du
Collège des avocats d'EDIMBOURG, 6, Rothesay-TERRACE, à Edimbourg
(Ecosse).</p><p>Bar (L. de), député au Reichstag allemand, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Gôttingue (Allemagne).</p><p>Barcelo (José-Maria), conseiller à la Cour d'appel et doyen de la
FACULTÉ, à Santiago (Chili).</p><p>Barros GuiharÀes (J.-A. de), professeur à la Faculté de droit de Pernambuco (Brésil).</p><p>Basilesco ^Nicolas), docteur en droit, secrétaire de la Chambre de
commerce, 196, calla VICTORIA, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Baumgarten (Le Dr Isidore), procureur du ROI, Ferencz-Jôseftér, 8,. à
Budapest (Hongrie).</p><p>Bauwens van HOOCTEN, notaire, 14, place du Petit-SABLON, à Bruxelles
(Belgique).
</p><pb n="44"/><p>_ 44 —
Beck dk Maxxagetta (Paul-Alexandre), conseiller de section au Ministère du commerce, à Vienne (Autriche).</p><p>Beeckmax (A.-J.)i directeur général à la Direction de législation et des
grâces, au Ministère de la JUSTICE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Belgraxo (Juan-Carlos), avocat, ancien président de la Chambre des
députés, 1707 nuevo, CUYO, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Bexito y de Exdara (Lorenzo), professeur de droit civil à l'UNIVERSITÉ,
à Valence (Espagne).</p><p>Bexsa (Enrico), professeur à l'Université et à l'École supérieure de
commerce, 19, via San-BERNARDO, à Gênes (Italie).</p><p>Berl (Arnold), docteur en droit, llof-und-GERICHTSADVOCAT, I., WERDERTHORGASSE, 17, à Vienne (Autriche).</p><p>Beiîjiingham (Ricardo), avocat, à Saint-Sébastien (Espagne).</p><p>Bernaiides da Silva (Alfredo), avocat, rua do HOSPICIO, 30, à Rio-de-</p><p>Janeiro (Brésil).</p><p>Bernardo (Domenico de), avocat, a Foïano (Arezzo; Italie).</p><p>Beiuiyer (Paul), avocat, 45, rue de LOUVREX, à Liège (Belgique).</p><p>Bicheray (Albert), licencié en droit, chancelier du Consulat de FRANCE,
à Stockholm (Suède).</p><p>Biervliet (J. van), professeur a l'UNIVERSITÉ, 1, rue Saint-HUBERT,
k Louvain (Belgique).</p><p>Bilcesco (M11" Sarmisa), docteur en droit, 31, rue Coltzea a Bucarest
(Roumanie).</p><p>Bippert (Henri), juge au tribunal cantonal vaudois, 5, rue du MIDI, k
LAUSANNE, canton de Vaud (Suisse).</p><p>Blaxco Coxstans (Francisco), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Grenade
(Espagne).</p><p>Blôxski (Justin), docteur en droit et commissaire impérial et royal des
finances de la Direction générale, k Lemberg (Galicie).</p><p>Blcjistein (Félix), avocat, à Strasbourg (Alsace).</p><p>BORCHGREVIXK, avocat, juge des tribunaux mixtes égyptiens, k Alexan drie (Egypte).</p><p>Bor.xo (Louis;, avocat, professeur à l'Ecole nationale de droit, à Portau-Prince (Haïti).</p><p>Borsf.nko (Alexandre de), avocat à la Cour d'appel, rue SOPHIERSKAÏA,
maison KORAVADINE, a Odessa (Russie).</p><p>Bol'teiiox (Edouard), commissaire français et président de l'administration des douanes de l'État égyptien, au Caire (Egypte).</p><p>Brants (Victor), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 19,
place du Marché-aux-GRAINS, k Louvain (Belgique).</p><p>Bridei. (Louis), professeur de législation comparée a l'UNIVERSITÉ,</p><p>24, rue de CANDOLLE, a Genève (Suisse).</p><p>Brocher dk la FLÉCHÊUE, professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, 9, rue
BELLOT, a Genève (Suisse).</p><p>Broussali (Jean), avocat, Le Caire (Egypte).</p><p>Brouwer (Jean de), avocat, rue d'OSTENDE, 24, à Bruges (Belgique).</p><p>Brun (Amédée), professeur a l'École nationale de droit, à Port-au-</p><p>Prince (Haïti).</p><p>Brunaud (Hubert), avocat a la Cour d'appel, 8, avenue de la Toisond'OR, k Bruxelles (Belgique).
</p><pb n="45"/><p>Brunialti (A.), député, conseiller d'ÉTAT, professeur a l'UNIVERSITÉ, 39,</p><p>Viitoria COLONNA, à Rome (Italie).</p><p>Brusa (Émilio), professeur de droit pénal a l'UNIVERSITÉ, 90, Corso
Vittorio EMMANUELE, à Turin (Italie).</p><p>Bustillo (Pedro J.), avocat, ancien juge a la Cour suprême de justice
et à la Cour de cassation, à ïegucigalpa (Honduras).</p><p>Campo (Maximo del), avocat, député, à Santiago (Chili).</p><p>Cantilli (Georges), avocat, professeur à la Faculté de droit, ancien
ministre, 4, strada ACADEMICI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Carbonell (Ramon I.), directeur de la Revista general de derecho,</p><p>116, calle do CUBA, à La Havane (île de Cuba).</p><p>S. P. Carbonell y Rmz (José M.), professeur à l'Université de La HAVANE,
bâtonnier de Tordre des avocats, sénateur aux Cortès espagnoles,</p><p>116, calle de CUBA, à La Havane (île de Cuba).</p><p>Carneiro da Cdnha (Manoel Clementino), 63, rua d'AURORA, a RECIFE,</p><p>Pernambuco (Brésil).</p><p>Caro (Miguel-Antonio), vice-président de la République, a Bogota
[Colombie).</p><p>CATTAUI, avocat, chez M. Cattaùi et fils, au Caire (Egypte).</p><p>Célicourt (Antelme), membre du Conseil législatif de l'île Maurice.</p><p>Celso junior (Dr ALFonso), rua General CAMARA, 27, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>CHALMERS, juge de comté à Birmingham (Angleterre).</p><p>CHIRONI, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, via délie ROSINE, 10, à Turin
(Italie).</p><p>Cohn (Georg), professeur ordinaire a l'UNIVERSITÉ, HOTTINGEN, 10, MEREURSTRASSE, à Zurich (Suisse).</p><p>Cola-Proto (Francesco de), avocat, professeur de procédure pénale à
l'UNIVERSITÉ, à Messine (Sicile).</p><p>S. P Coler (F. W.), attaché d'ambassade, 11, Pine street, à New-York
(États-Unis).</p><p>Comas-Arqués (Augusto), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
sénateur, 11, rue Fernando el SANTO, à Madrid (Espagne).</p><p>Concha (José Vicente), professeur à l'École de droit calle, 14, n" 97 et
99, à Bogota (Colombie).</p><p>Coninck-Liefsting (F.-B.), vice-président de la Haute-COUR, S0, KONINGINNEGRACHT, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>Consiglieri-Pedroso (Z.), professeur d'histoire a l'École supérieure des
lettres, député, 2, Travessa de Lazaro-LEITAO, a Lisbonne (Portugal).</p><p>Conti (le comte Hugo), avocat, 8, via GOÏTO, à Bologne (Italie).</p><p>S. P. Contuzzi (Francesco), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ,</p><p>143, rue TOLEDO, àNaples (Italie).</p><p>Costa (Augusto da), licencié en droit, secrétaire de la légation du
BRÉSIL, 1710, Penn AVENUE, D. C, à Washington (États-Unis).</p><p>Costa Lima Drummond (Joào da), procureur d'État et professeur à la
Faculté des sciences juridiques et sociales, 8, rua D. LUIZA,
à Rio-de-Janeiro (Brésil).
</p><pb n="46"/><p>COSTI, professeur a la Faculté de droit d'Athènes (Grèce).</p><p>Coddert (Frédéric), avocat, 68 et 70, William-STREET, à New-York (États-</p><p>Unis).</p><p>Covian y Jcnco (Victor), premier président de la Cour d'appel, a
Pampelune (Espagne).</p><p>CSILLAGH, privat-docent de la Faculté de BUDAPEST, 7, Gôttergasse, à
Budapest (Hongrie).</p><p>S. P. Dairealx (Emile), avocat, 710, CUYO, Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>Daniell (Dr Alfred), avocat, 3, GREATKings'street, àEdimrboug(Ecosse).</p><p>Dansaetit (Emile), président du Crédit foncier de BELGIQUE, 63, rue
Saint-GILLES, a Bruxelles (Belgique).</p><p>Dauge (Eugène), avocat, 98, rue des Douze-CHAMBRES, a Gand (Belgique).</p><p>DECRAIS, ambassadeur de FRANCE, à Londres (Angleterre).</p><p>DEMARTEAU, commissaire de l'arrondissement, à Liège (Belgique).</p><p>Derujinski (Wladimir), professeur de droit administratif à l'UNIVERSITÉ, Gardi'iistrass, 22, à Dorpat (Russie).</p><p>Descamps-David (E.), professeur a la Faculté de droit de l'Université
de LOUVAIN, membre du conseil supérieur de l'État indépendantdu
CONGO, sénateur, 99, rue de NAMUR, k Louvain (Belgique).</p><p>Dévot (Justin) avocat, professeur à l'Ecole nationale de droit, à Portau-Prince (Haïti).</p><p>Diaz Gallego (José-Maria), avocat, député, a Santiago (Chili).</p><p>Diemer-Heiuiann (Michel), ancien notaire, à Mulhouse (Alsace).</p><p>Diobouniotis (Georges), professeur agrégé à l'UNIVERSITÉ, rue STOURNARA, à Athènes (Grèce).</p><p>Doblauo (Dionisio), avocat, calle de la CRUZ, 31, 3°, à Madrid (Espagne).</p><p>DROZ, directeur de l'Office central des transports internationaux par
chemins de fer, à Berne (Suisse).</p><p>Drucker (T.-L.), pi'ofesscur de droit à l'Université de Leyde (Pays-Bas).</p><p>Dubois (Ernest), docteur en droit, 23, rue LOUVREIX, à Liège (Belgique),</p><p>DUPRIEZ, professeur de droit à l'Université catholique de LOUVAIN, 54,
rue DUPONT, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Durand (Constantin), ancien secrétaire de la légation d'Haïti à MADRID,
aux Gonaïves (Haïti).</p><p>Elegido y Lizcano (Antonio), membre de la section des réformes législatives au Ministère de grâce et justice, 17, plaza del PROGRESO,
à Madrid (Espagne).</p><p>Elewyck (Ernest van), 31, boulevard BAUDOIN, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Elmore (Alberto), conseiller à la Cour suprême, à Lima (Pérou).</p><p>Emine Fikry-BEY, conseiller à la Cour d'appel, au Caire (Egypte).</p><p>Emjiott (Georges-H.), professeur à l'Université de John HOPKINS, à
Baltimore (MARYLAND, Etats-Unis).</p><p>Eneff (J. P.), juge au tribunal de 1" instance, à Choumla (Bulgarie).
</p><pb n="47"/><p>S. P. Fakry-PACHA, ministre de la justice, au Caire (Egypte).</p><p>Fanti (Innocent), avocat, à Imola (Italie).</p><p>Farià Filho (Zeferino de), avocat, G4, rua generai CAMARA, à Rio-de-</p><p>Janeiro (Brésil)..</p><p>S. P. FARNAM, k New-HAVEN, Connecticut (États-Unis).</p><p>FAVEY, avocat, 10, rue du Grand PONT, a Lausanne (Suisse|.</p><p>Faykr (Le Dr Làslô), professeur de droit pénal, à l'UNIVERSITÉ, Zôldfa
utcza (rue de l'Arbre-Vert), 9, à Budapest (Hongrie).</p><p>Feichtingf.r de Baranya-Nadasd (le Dr Alexe), directeur des finances, a
Fiume (Hongrie).</p><p>Ferrari (Auguste), avocat, H, via Borgo-NOVO, à Milan (Italie).</p><p>Fietta (Paul), professeur à l'UNIVERSITÉ, 9, Grand'RUE, à Fribourg
(Suisse).</p><p>Fiore (Pasquale). professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 171, corso Vittorio
EMANUELE, àNaples (Italie).</p><p>S. P. FIRMIN, ancien ministre des financés, du commerce et des relations
extérieures d'HAÏTI, avocat à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Fi.aischlen (G.), président du TRIBUNAL, àSuceava-Folticeni (Roumanie).</p><p>Foerden (And.), avocat, 43, PILESTRADET, à Christiania (Norvège).</p><p>Fonts y Sterling (Carlos), avocat, calle de COMPOSTELA, 19, à La
Havane (Ile de Cuba).</p><p>Fossa-Mancini (le comte E.), avocat, préteur, à Teramo (Abruzzes;
province de Sulmona; Italie).</p><p>Frangoulis (Epaminondas), président de la Cour d'appel, à VATHY, île
de Sainos (Turquie).</p><p>Frey (Friedrich), Hof-und-GERICHTSADVOKAT, i, ESSLINGSGASSE, 4, à
Vienne (Autriche).</p><p>S. P. Frézals (Georges de), ancien secrétaire d'ambassade, avocat, calle
RIOJA, 40 bis, à Mendoza (République Argentine).</p><p>S. P. Frisch (Edouard), adjoint au ministre de la justice, sénateur, à Saint-</p><p>Pétersbourg (Russie).</p><p>Fuld (Ludwig), avocat-avoué, G, BAHNHOFFSTRASSE, à Mayence (Allemagne).</p><p>Funes y Morejôn (Antonio de), avocat et directeur de l'enregistrement
de la propriété, à Guanabacoa (lie de Cuba).</p><p>Fusinato (Guido), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 21, via MONTEBELLO, à Turin (Italie).</p><p>Gallostra (José), avocat, TUTOR, 33, à Madrid (Espagne).</p><p>Galopin (Gérard), professeur à l'Universilé de LIÈGE, à Angleur-lès-</p><p>Liège (Belgique).</p><p>Gamazo (German), avocat et député, a Madrid (Espagne).</p><p>Garnica y Dias vJosé de), conseiller à la Cour de cassation, député aux
CORTÈS, 43, calle JACOMETREZO, à Madrid (Espagne).</p><p>GAUDENZI, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Bologne
(Italie).</p><p>Gaulis (Eugène), avocat, 6, Grand-CHÊNE, a Lausanne (Suisse).
</p><pb n="48"/><p>Geigy (Alfred), 48, fossé Saint-Léonard, a Bâle (Suisse).</p><p>Géxart (Charles), avocat, \ï, boulevard Frère ORBAN, a Liège (Belgique).</p><p>Giannelia (Dr Basilio), secrétaire de la Cour suprême, iv, RAINERGASSE,</p><p>18, à Vienne (Autriche).</p><p>Giroul (Lucien), avocat, membre de la Chambre des représentants,
a Charleroi (Belgique).</p><p>Goudry (Henry), avocat, professeur de droit civil à l'UNIVERSITÉ, 2,</p><p>Drummond place, à Edimbourg (Ecosse).</p><p>Cran (J.), chambellan de S. M. le Roi de Suède et de NORVÈGE, et auditeur de brigade, k Kristiania (Norvège).</p><p>Graux (Charles), ancien ministre des finances, 30, avenue LOUISE, k
Bruxelles (Belgique).</p><p>GRENIER, professeur de droit civil a l'Académie de Lausanne (Suisse).</p><p>Guille (Thomas), juré-justicier de l'île de GUERNESEY, k Saint-Martin
(Guernesey).</p><p>Harburger (Henri), privatdocent à l'UNIVERSITÉ, conseiller au Tribunal régional, 21, KARLSSTRASSE, a Munich (Bavière).</p><p>HARDOUIN, chancelier-interprète du consulat de FRANCE, à Bangkok
(Siam).</p><p>Hassan Assem BEY, inspecteur au Comité de surveillance des tribunaux
indigènes, au Ministère de la justice, au Caire (Egypte).</p><p>Holdheim (Paul), docteur en droit, avocat, ZEIL, 33, à Francfort-surle-Mein (Allemagne).</p><p>Hondt (d'), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 11, rue
des Sœurs-NOIRES, à Garni (Belgique).</p><p>Hortado (José Nicolas), avocat, membre de la Faculté des lois et
sciences politiques, à Santiago (Chili).</p><p>S. P. S. E. Ibrahim Folad PACHA, Ministre de la JUSTICE, au Caire (Egypte).</p><p>Jackson (John-Doy), chez MM. Knickerbocker Isust C", 234, Fifth
avenue, à New-York (Etats-Unis).</p><p>Jacques (Heinrich), avocat aux cours impériales, député au REICHSRATH,</p><p>I, FREISINGERGASSE, 6, a Vienne (Autriche).</p><p>Janvier (Louis-Joseph), chargé d'affaires d'HAÏTI, o, Albany court yard
Piccadilly W, à Londres (Angleterre).</p><p>Jelunck (Arthur), avocat, 3, Nagy Korona UTCZA, a Budapest (Hongrie).</p><p>Jellinek (Georges), professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, 1, Saint-Albans
ANLAGE, à Bâle (Suisse).</p><p>Jellifghaus (G.), docteur en droit, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>Joris (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 47, rue de JONCKER, à
Bruxelles-Saint-Gilles (Belgique).
</p><pb n="49"/><p>Kalindéro (Jean), directeur des domaines de S. M. le roi de ROUMANIE,</p><p>Strada henas cerei, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Kamal (K.), juge de justice sommaire, k DOSSOUK, province Gorbieh
(Egypte).</p><p>Kapoustine (Michel de), curateur du district universitaire de Saint-</p><p>Pétersbourg, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Karayan (Stephan-Effendi), juge a la 1" chambre du tribunal de commerce, k Constantinople (Turquie).</p><p>Kasparek (Franciszek), professeur de droit k l'UNIVERSITÉ, a Cracovie
(Autriche).</p><p>Kelemen (Julius), docteur en droit, avocat, 18, PALATINGASSE, k Budapest (Hongrie).</p><p>Kelly (Edmond), avocat, 640, Madison avenue, a New-York (États-</p><p>Unis).</p><p>Klf.kner Alajos (Dr), directeur de l'Académie de droit, à Kaschau
(Hongrie).</p><p>Labra (Rafael-Maria de), avocat et député, recteur de l'Institut libre
d'enseignement, SERRANO, 21, a Madrid.</p><p>Laco.mme, vice-consul de FRANCE, k Callao (Pérou).</p><p>La Iglesia y Garcia (Gustavo), avocat, calle de PRECIADOS, 54, à Madrid
(Espagne).</p><p>LAMEERE, conseiller a la Cour de cassation, 45, rue de NAPLES, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>Lammasch (Heinrich), professeur de droit pénal k l'UNIVERSITÉ, WAHRING, ANASTASIENGASSE, 33, k Vienne (Autriche).</p><p>Landucci (.Lando), avocat, professeur ordinaire a l'UNIVERSITÉ, place
Victor-EMMANUEL, 2152, à Padoue (Italie).</p><p>Leoesma-Hernandez (Antonio), avocat, a Alméria (Espagne).</p><p>Le Fort (Henri), avocat, député au Grand CONSEIL, 3, rue des ALLEMANDS, k Genève (Suisse).</p><p>Leitîo da CUNHA, avocat, 48, Praïa FLAMENGO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Letelier (Valentin), professeur de droit k l'UNIVERSITÉ, député, calle
del ESTADO, 44, à Santiago (Chili).</p><p>Levy (J.-A.), avocat k Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Likhatcheff (Alexandre), inspecteur des prisons, administration des
prisons, place du théâtre ALEXANDRE, k Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>S. P. Limantour (J.-V.), avocat, professeur suppléant à l'Université de Mexico
(Mexique).</p><p>Luielette (Léonce), substitut du procureur général près la Cour d'appel, 74, rue LOUVRES, k Liège (Belgique).</p><p>Lioni (D.-E.), avocat, N. KEIZERSGRACHT, 416, a Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Lipinski (Lucien), notaire, a Neu-Sandez (GALICIE, Autriche-Hongrie).</p><p>Liszt (Franz de), professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, GEISTSTRASSE, 32,
k Halle sur la Saale (province de Saxe; Prusse; Allemagne).</p><p>Lojodice (Vincent-Edouard), avocat, 32, strada Gennaro SERRA, k
Naples (Italie).</p><fw place="bottom">XXV. 4</fw><pb n="50"/><p>Lopes de Miranda (Affonso), juge au Tribunal civil et criminel, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>Louis (Georges), ministre plénipotentiaire délégué de la France à la
commission de la dette égyptienne, au Caire (Egypte).</p><p>Lousanoff (Michel), juge au tribunal de commerce, rue Remeslennaja
maison PROPRE, n° 22, lgt 1, à Odessa (Russie).</p><p>Mac IIAVRAITH(Malcolm), licencié en droit, 1, New Square Lincoln's INN,</p><p>Londres (Angleterre).</p><p>Majovv/.ky (Wilhelm), président du tribunal royal, à Budapest (Hongrie).</p><p>Majthényi (le baron Ladislas), chambellan de S. M. l'Empereur d'AUTRICHE, 5, place de l'UNIVERSITÉ, à Budapest (Hongrie).</p><p>Maldonado y Ocampo (Luis), professeur auxiliaire à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, 10, rue Espoz y MINA, à Salamanque (Espagne).</p><p>Maluqukr y Salvador (José), avocat, associé de l'Institut du Droit
international, 10, calle de CAMPOMANES, à Madrid (Espagne).</p><p>Manara (Ulisse), professeur ordinaire de droit commercial à l'UNIVERSITÉ, via PALESTRO, 16, à Gènes (Italie).</p><p>Manasse (Edouard), licencié en droit de la Faculté de PARIS, avocat,</p><p>71, place VOÏVODA, à Constantinople (Turquie).</p><p>Mandrea (Nicolas), conseiller à la Cour de cassation de Bucarest (Roumanie).</p><p>Mango (Camille), avocat, 26, via San CARLO, Palazzo BORGHESIA, à
Naples (Italie).</p><p>Marghieri (Alberto), professeur de droit a l'Université de NAPLES, directeur du FILANGIERI, a Naples (Italie).</p><p>S. P. Margiiiloman (Alexandre), Ministre de la JUSTICE, 7, rue AMZEA, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>Martinez del Campo (Eduardo), sénateur, conseiller à la Cour de
cassation, membre du Comité général de codification, 7, 2°, plaza de
Alonso MARTINEZ, à Madrid (Espagne).</p><p>Martiny (Emile), avocat, 120, rue de la LOI, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Martitz (F. de), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Tûbingen (Wurtemberg;</p><p>Allemagne);</p><p>Matauschf.k (Ferdinand de), conseiller du gouvernement au Ministère
de Bosnie et d'Herzégovine I, SCHELLINGGASE, 5, à Vienne (Autriche).</p><p>Maton (Adolphe), professeur à la Faculté de droit de l'Université
catholique de LOUVAIN, 37, rue Juste-LIPSE, à Bruxelles
(Belgique).</p><p>Mechei.in (le Dr L.), sénateur, ancien MINISTRE, à Helsingfors (Finlande).</p><p>Mechelinxk (Albert), avocat à la Cour d'appel, 111, rue Digue de BRABANT, a Gand (Belgique).</p><p>MEii.i(Dr), avocat, 7, STADLHAUSQUAI, à Zurich (Suisse).</p><p>Mena y Zorilla (Antonio de), sénateur, à Madrid (Espagne).</p><p>Mendes de Almeida (Candido), professeur à la Faculté libre des Sciences
juridiques etsociales, Rua generai CAMARA, 31, Rio-de-Janciro
(Brésil).
</p><pb n="51"/><p>S. P. Mendez (Louis), avocat, 4, calle del Hospicio-Sati-NICOLAS, à Mexico.</p><p>MENGOLA, docteur en droit, bâtonnier de l'Ordre des avocats à la Cour
d'appel, à Alexandrie (Egypte).</p><p>Mentruit (Auguste), avocat fiscal à l'AUDIENCE, calle Rambla de CATALUFIÀ, 54, à Barcelone (Espagne).</p><p>Mera (Carlos), avocat à Zafsa (province de BADAJOZ, Espagne).</p><p>MICHAUD, professeur de droit à Neuchâtel (Suisse).</p><p>Michelozzi (C), notaire à Pistoia (Italie).</p><p>Milovanovitch (Milovan), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, resavska
ulika, 15, à Belgrade (Serbie).</p><p>Miranda Ribeiro (J. Cesario de), juge au Tribunal civil et criminel,</p><p>73, rua dos OURIVES, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Mitesco (Jean), licencié en droit, avocat à la Cour d'appel, k Craïova
(Roumanie).</p><p>Molf.ngraaff(W.-L.-P.-A.), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, MALIEBAAN,
a Utrecht (Pays-Bas).</p><p>S. P. Molina (Victor-Manuel), avocat, inspecteur général des collèges nationaux, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Montague KIRKVVOOD, conseiller légiste du Gouvernement japonais, à
Tokio (Japon).</p><p>Montan (Cari), juris utriusque CANDIDATUS, 13, KUNGSGATAN, k Stokholm
(Suède).</p><p>Monteiro (Vicenté Rodrigues), avocat, ancien gouverneur civil, rua
doCRUCIFIXO, 16-1°, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Montero de Espi.nosa y Morales (Enrique), doyen de l'ordre des
avocats à la Cour criminelle, 2, rue de Mérida, à Almendralcjo (province de Badajoz (Espagne).</p><p>S. P. Morel (Miguel), avocat, rédacteur en chef de la NACION, ancien
dépulé, 1448, calle de CORDOBA, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Motono (Itchiro), attaché au Ministère des affaires étrangères, direction des affaires politiques, à Tokio (Japon).</p><p>Mulder (Hendrik-Jacob-Albert), avocat-avoué près la Haute-Cour de
justice, 5, Madura-straat, à. La Haye (Pays-Bas).</p><p>Muniz Barrkto de ARAGXo (Salvador), juge au Tribunal civil et criminel,
a Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Munroe SMITH, professeur a l'Ecole des sciences politiques, au Columbia-COLLEGE, à New-York (Etats-Unis).</p><p>Naco (Constantin), avocat et professeur de droit, 24, strada TEILOR, k
Bucarest (Roumanie).</p><p>Neumann-ETTENREICH, 20, MARIENSTRASSE, a Vienne (Autriche).</p><p>Nicolopoui.o (P.-D.), docteur en droit, avocat, Meimenetli HAN, à
Constantinople (Turquie).</p><p>Niemeyer (Théodor), professeur k l'UNIVERSITÉ, 14, LORNSENSTRASSE, k
Kiel (Allemagne).
</p><pb n="52"/><p>Noradounghian ( Gabriel - Effendi ), conseil du Ministère des affaires
étrangères, à Constantinople (Turquie).</p><p>Nyssens (Albert), membre de la Chambre des REPRÉSENTANTS, professeur de droit à l'Université catholique, à Louvain (Belgique).</p><p>Obaya Pedregal (Luciano), auxiliaire au Ministère de la JUSTICE,</p><p>40-2°, rue di FRUNCARRAL, à Madrid (Espagne).</p><p>Odier (Gabriel), docteur en droit, 2, place liel-AIR, à Genève (Suisse).</p><p>Ogata (N.), étudiant en droit, 20, boulevard James FAZY, à Genève
(Suisse).</p><p>Omveira (Régis de), Ministre plénipotentiaire du BRÉSIL, a Rome
(Italie).</p><p>Oi.iver y Esteixer (Bienvenido), membre de l'Académie royale d'histoire, sous-directeur au Ministère de la justice, ALCALÂ, 40, à Madrid
(Espagne).</p><p>Olivieri (le Dr Vittorio), avocat, à Vérone (Italie).</p><p>Olozaga y Bustamante (José Maria de), professeur à la Faculté de droit,</p><p>26, rue de la GREDA, à Madrid (Espagne).</p><p>Orgeval (Pierre n'),Esq., aux soins du Comptoir national d'ESCOMPTE,
à Shangaï (Chine).</p><p>Osterreith (Albert), docteur en droit, 22, GEISBERGSTRASSE, à Heidelberg (Allemagne).</p><p>Ostrorog (comte Léon), docteur en droit, chef du contentieux de la
dette publique ottomane, à Constantinople (Turquie).</p><p>Ott (Henri), avocat, 2, rue de l'Ancienne-GARE, à Strasbourg (Alsace-</p><p>Lorraine).</p><p>Padoa-Bey (Albert), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, à
Alexandrie (Egypte).</p><p>S. P. PABCAFleury (A. de), conseiller, rue Docteur Co*ta-Ferraz-Rio-COMPRIDO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Paepe (Polydore de), conseiller a la Cour de cassation, 44, rue Joseph II,
à Bruxelles (Belgique).</p><p>Papp (D.), avocat, 6, Széchenyi-tér, à Szegcd (Hongrie).</p><p>Pappafava (le Dr Vladimiro), avocat, à Zara (Dalmatie).</p><p>Payan (José), gérant de la Banque du CALLAO, à Lima (Pérou).</p><p>Pedregal y CASedo (Manuel), ancien ministre, avocat et député, lnfantas, 27, à Madrid (Espagne).</p><p>Pereira (J.-Baptista), avocat, rua do ROSARIO, 83, à Rio-de-Janeiro
(Brésil);</p><p>Pérez Robles (José), avocat, carrera de GENIL, 2, à Grenade (Espagne).</p><p>Philaretos (Georges N.), avocat près l'ARÉOPAGE, ancien ministre de
la JUSTICE, 5, rue ÉPITI, à Athènes (Grèce).</p><p>Photiades (P. Et.), avocat, à Smyrne (Turquie d'Asie).</p><p>Pinto de Miranda Monténégro (Caetano), juge au tribunal civil et
criminel, à Rio-de-Janeiro (Brésil).
</p><pb n="53"/><p>Poinsard (Léon), secrétaire général des bureaux internationaux dela
propriété intellectuelle et industrielle, à Berne (Suisse).</p><p>POLGAr lAlexandre), avocat, à Szeged (Hongrie).</p><p>Poliakoff (Boris), licencié en droit, Grande MORSKAYA, 51, à Saint-</p><p>Pétersbourg (Russie).</p><p>Poixock (Frédéric), professeur de civil law à l'Université d'OXFORD, 48,
great Cumberland PLACE, a LONDRES, W. C. (Angleterre).</p><p>S. p. Poujol (Alex.), chargé d'affaires d'HAÏTI, à Santo Domingo (République
Dominicaine).</p><p>Prebensen (N.), préfet de FINNIARKEN, SLORTHINGET, à Christiania
(Norvège).</p><p>Prjevalsky (Woldemar de), attaché à la Cour d'appel et à l'Université
impériale de MOSCOU, rue ARBATE, propre maison,à Moscou (Russie).</p><p>Pussemier (Lionel), étudiant en droit, 24, place du PEUPLE, à Louvain
(Belgique).</p><p>Rankine (John), avocat, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 23, Ainslie
place, à Edimbourg (Ecosse).</p><p>Rasselli (François), sous-chef de bureau de la section législative, au
Ministère de la justice, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Raynolds (E.-U.), professeur de droit à Yale-UNIVERSITY, 62, Trum-
.bull-Street à New-Haven (Connecticut; États-Unis).</p><p>Rettig (Hjalmar), juge substitut, STUREGATAN, 6, à Stockholm (Suède).</p><p>Revilla (Leopoldo Gonzalez), avocat, membre du Conseil d'ETAT, 6-3',
calle de la LEALTAD, à Madrid (Espagne).</p><p>Revon (Michel), professeur à l'UNIVERSITÉ, 17, KAGAYASKIKI, à Tokio
(Japon).</p><p>Ricardo JIMENES, ancien président du tribunal suprême de justice,
professeur de droit commercial à la Faculté de droit de Costa-RICA,
à San-José (Costa-Rica).</p><p>RICHARD, avocat a Genève (Suisse).</p><p>Rivier (Alphonse), professeur à l'UNIVERSITÉ, 62, avenue de la Toisond'OR, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Rodriguez San Pedro (Faustino), avocat, 13, calle del BARQUILLO, a
Madrid (Espagne).</p><p>Roelants (William), chef de division à l'Administration provinciale de
LIMBOURG, rue VIEILLE, à Hasselt (Belgique).</p><p>Rogl'in (Ernest), professeur de droit a l'Académie de LAUSANNE, 26, rue
du BOURG, à Lausanne (Canton de Vaud; Suisse).</p><p>Rolin (Edouard), avocat à la Cour d'appel, auditeur au Conseil supérieur du CONGO, 109, avenue LOUISE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Rolland (Guillerrno B.), membre de l'Académie royale de jurisprudence et de législation, 8, plaza Santa-BARBARA, à Madrid (Espagne).</p><p>Rolland (Hector de), conseiller d'ÉLAT, vice-président du Tribunal
supérieur, villa BOISSET, 3, rue ALBERTO, à Monaco.</p><p>Romero Giron (Vicente), avocat, vice-président de l'Académie royale de
jurisprudence et de législation, 28, rue BARQUILLO, à Madrid (Espagne).
</p><pb n="54"/><p>Romero (Miguel), docteur en droit, avocat, 1063, rue VICTORIA, à
Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Romero (Sylvio), avocat, professeur au Gymnase national et à la
Faculté libre des sciences juridiques et sociales, rue Gonzalès DIAZ,</p><p>46, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Romniceano (Corneille), docteur en droit, 3, strada DIONISIE, a Bucarest (Roumanie).</p><p>RONSSIN, secrétaire de l'Office central des transports internationaux
par chemins de fer, à Berne (Suisse).</p><p>Rosario (Joào-José de), Banco da Republica do BRAZIL, 33, old Broad
street, à Londres (Angleterre).</p><p>Rubinstein (Georges), licencié en droit, à Charcoff (Russie).</p><p>Sacerdoti (Adolfo), professeur de droit commercial à l'Université de
Padoue (Italie).</p><p>Sainctelette (Charles), membre de la Chambre des représentants,
avocat à la Cour d'appel, ancien ministre, 83, rue du TRÔNE, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>S. P. Salis (Louis-Rodolphe de), professeur a l'UNIVERSITÉ, à Bâle (Suisse).</p><p>Sampolo (Luigi), professeur a l'UNIVERSITÉ, directeur du Circolo giuridico, à Palerme (Sicile; Italie).</p><p>Sancher-Ocana (Ramon), auxiliaire de la Section des réformes législatives au Ministère de grâce et justice, 34, calle del BARQUILLO, a
Madrid (Espagne).</p><p>Santamaria de Paredes (Vicente), directeur général de l'instruction
publique et député aux CORTÈS, caballero de gracia, 8-2°, à Madrid
(Espagne).</p><p>Sarmai (Jozsef), avocat, Arpad-UTCZA, 6, a Budapest (Hongrie).</p><p>Savigny (Léon de), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Fribourg
(Suisse);</p><p>Schedius (Louis), conseiller à la Cour suprême, îv, rue de la POSTE, 4,
à Budapest (Hongrie).</p><p>Schupfer (Francesco), professeur à l'Université de Rome (Italie).</p><p>Secovia (Lisandro) professeur honoraire à la Faculté de droit de
l'Université de CORDOUE, 2.307 rue CANGALLO, k Buenos-Ayres
(République Argentine).</p><p>Sheridan (Charles), avocat au tribunal de première instance, 79, avenue
des ARTS, à Anvers (Belgique).</p><p>S. P. Silva Costa (José da), ancien conseiller d'ÉTAT, 64, rue Général-</p><p>CAMARA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>S. P. Silvacruz (Raimundo), avocat, député, professeur à l'UNIVERSITÉ, à
Santiago (Chili).</p><p>Silva Jdnior (Antonio-Augusto da), avocat, rua dos PALMEIROS, 24, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Simon (Hermann-Veit), docteur en droit, avocat-avoué près le tribunal
régional, 5, VICTORIASTRASSE, S. W., à Berlin (Prusse).</p><p>Simu (A.), ancien secrétaire de légation de S. M. le roi de ROUMANIE,
député, 3, ELDORADO, à Bucarest (Roumanie).
</p><pb n="55"/><p>SIRMAGIEFF, secrétaire général du ministère des affaires étrangères, à
Sofia (Bulgarie).</p><p>Skousês (Alexandre), ancien député, à Athènes (Grèce).</p><p>Smith (William), avocat, 57, Northumberland-STREET, à Edimbourg
(Ecosse).</p><p>Soarez Glimaràes (Carlos), avocat, rue General CAMARA, 64, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>SOLAR, député, à Lima (Pérou).</p><p>Soldan (Charles), juge fédéral, 2, avenue de BEAULIEU, a Lausanne
(canton de Vaud ; Suisse).</p><p>Solomon (Montagu), solicitor, licencié en droit de la Faculté de PARIS,</p><p>58, Finsburg PAVEMENT, E. C, à Londres (Angleterre).</p><p>Sorribas (Juan-Antonio), avocat, dormitorio de San-FRANCISCO, 3, à
Barcelone (Espagne).</p><p>Soughimoura (K.), secrétaire de la légation du JAPON, 46, rue de la
grande MOOSKAYA, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Souza (Antonio-Baptista de), avocat, secrétaire au Tribunal de commerce, Travessa de S. NICOLÀO, n» 71-2°, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Souza Ba.ndeira (Joâo de), procureur fiscal, 70, via Marquez de ABRANTÈS,
a Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Souza Dantas (Manoel Pinto de), ancien ministre des finances, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>Souza Filho (Tarquenio de), avocat, rua Marquez de ABRANTÈS, 51, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Souza-Pinto (A. de), ancien avocat à PERNAMBUCO, 58, rue Alexandre
HERCULANO, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Spée (Germain), greffier en chef du tribunal de commerce, à Anvers
(Belgique).</p><p>S. P. Speiser (l'abbé Frédéric), docteur en droit, chapelain à Tavel près
Fribourg (Suisse).</p><p>Stélian (Thomas), professeur de droit à l'Université de Jassy (Roumanie).</p><p>Stoerk (Félix), professeur de droit, a Greifswald (Prusse).</p><p>STRISOWER(Léon), Hof-und GERICHTSADVOCAT, privadocent à l'UNIVERSITÉ,
vm, JOSEPHSTÂDTERSTRASSE, 97, à Vienne (Autriche).</p><p>SYLOW, juge d'instruction, à Korsor (Danemark).</p><p>S. P. SWETCHINSKI, président de chambre à la Courd'appel, à Varsovie (Pologne).</p><p>Tarassoff (Iwan), professeur de droit à l'Université de. Moscou
(Russie).</p><p>Tarnai (Jean), conseiller a la Cour d'appel, rédacteur de la Magyar
IGAZSÀGILGY, Podmaniez Ry uteza, 10, à Budapest (Hongrie).</p><p>Tavares de Medeikos (Joào-Jacintho), avocat, rua nova do ALMADA,</p><p>81-2", à Lisbonne (Portugal).</p><p>Teichjiann (Albert), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 43, SEMPACHERSTRASSE, à Bâle (Suisse).</p><p>TESTOUD, directeur de l'École de droit, au Caire (Egypte).
</p><pb n="56"/><p>Théodoroff (Georges), contrôleur de la Banque nationale bulgare, à
Roustchouck (Bulgarie).</p><p>Tixeiiîa du ANDRADE, avocat, à Uio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Tkalac (Stanko), notaire public royal, à Karlovac (Carlstadt en Croatie),</p><p>Tomh (Masaakira), docteur en droit, membre de la Chambre des PAIRS,
professeur à l'UNIVERSITÉ, à Tokio (Japon).</p><p>Toro (Gaspar), avocat, Calle DUARTE, 23, à Santiago (Chili).</p><p>Torreanaz (le comte de), président de la section de fomento au Conseil d'ETAT, 21, calle de San-BERNARDO, a Madrid (Espagne).</p><p>Torres Acuilar Amat (Salvador), avocat, professeur de la Faculté de
droit k l'UNIVERSITÉ, membre de la Commission générale de codification d'ESPAGNE, calle de las lnfantas, n° 19 y 21, à Madrid (Espagne).</p><p>Travers Twiss (Sir), membre de la Société royale, avocat de la reine,</p><p>3, Paper BUILDINGS, TEMPLE, a Londres (Angleterre).</p><p>Tripels (Gustave), avocat k Maestricht (Pays-Bas).</p><p>T'Serclaes de Wommersom (le baron de), au château de DEURLE, à
Deurle (Belgique).</p><p>Tsudzuki (K.), secrétaire de cabinet du premier Ministre du JAPON, à
Tokio (Japon).</p><p>Tuozzi (Pasquale), professeur de droit pénal, via San Biaggio dei
LIBRAI, 129, k Naples (Italie).</p><p>Turrel (Edmond), avocat général à Monaco (principauté de Monaco).</p><p>Tybjerg (Erland), docteur en droit, 19, Dronnengens EVEGADE, à
Copenhague (Danemark).</p><p>Typaldo-Bassia (A.), professeur agrégé k l'UNIVERSITÉ, 17, rue Xénophon, à Athènes (Grèce).</p><p>UNDERDOWN, one of lier Majesty's conensel, of the Irner TEMPLE, 43,</p><p>Temple (T. C), à Londres (Angleterre).</p><p>Uppstrôm (Wilhelm), juge au tribunal de première instance, 10, rue
de FLORA, à Stockholm (Suède).</p><p>URESa Smenjaud (Rafael de), avocat, professeur de droit k l'Université
centrale, 23, Claudio COELLO, a Madrid (Espagne).</p><p>Valdès Rubiô (José), avocat, professeur de droit pénal a l'UNIVERSITÉ,</p><p>4, calle de la LEALTAD, a Madrid (Espagne).</p><p>Valdeterhazo (le marquis de), député aux CORTÈS, HORTALEZA, 67, principal, à Madrid (Espagne).</p><p>Van den HEUVEL, professeur à l'Université catholique de LOUVAIN, 33,
rue SARVEN, à Gand (Belgique).</p><p>Varâs (Miguel A.), avocat, sénateur, professeur de droit international
à l'UNIVERSITÉ, calle de HUERFANOS, 80, à Santiago (Chili).</p><p>S. P. Velasco (Emilio), ancien minislre plénipotentiaire du Mexique en
FRANCE, calle de los Bajos de San AGUSTIN, 1, k Mexico (Mexique).</p><p>Vellozo-Armelim junior (Manuel), avocat, 93-2°, rua da PRATA, k
Lisbonne (Portugal).</p><p>Vera (Robustiano), avocat et promoteur fiscal près le tribunal criminel, 53, calle Arturo PRAT, à Santiago (Chili).
</p><pb n="57"/><p>Vergara Salva (Juan de Dios), professeur extraordinaire à l'UNIVERSITÉ,</p><p>214, carilla, à Santiago (Chili).</p><p>Vithynos (Yanco Effendi), procureur général au Conseil d'État (Sublime Porte), 21, rue BEISRAM, appartements Akestorides n°2 k
Péra (Constantinople; Turquie).</p><p>Warocqué (Raoul), 4a, avenue des ARTS, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Watanabé (Torou), 4, Shimo Takanarvamachi Shiba KU, à Tokio (Japon).</p><p>Wauwermans (Paul), avocat près la Cour d'appel, 8, rue de la SAISONNIÈRE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Wehli (Albert), docteur en droit, i, WIPPLINGERSTRASSE, 41, k Vienne
(Autriche).</p><p>Weisl (le Dr Ernest), Hof-und-GERICHTSADVOKAT, VI, MARIAHILFERSTRASSE,</p><p>39, à Vienne (Autriche).</p><p>Wills (Sir Alfred), juge de la Cour du Banc de la REINE, 4, Chelsea
LODGE, 42, PITTSTREET, k LONDRES, S. W. (Angleterre).</p><p>Wlassics (Jules de) , professeur à l'UNIVERSITÉ, 24, ERSTCRHAZYUTCZA,
à Budapest (Hongrie).</p><p>Wolf (Prosper), docteur en droit, avocat, 8, ELISABETHENSTRASSE,à Bâle
(Suisse).</p><p>Youssoufian (Dicran Effendi), conseiller à la Cour d'appel, k Constantinople (Turquie).</p><p>Ateneo cientifico, literario y artistico, calle del PRADO, 21, à Madrid (Espagne).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Bruxelles (Bibliothèque), à Bruxelles
(Belgique).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Liège. — Belgique. — (Bibliothèque.)</p><p>Bibliothèque de la ville de Berne (Suisse).</p><p>S. P. Bibliothèque de l'École des sciences politiques, Columbia-College
(New-York).</p><p>Bibliothèque nationale, k Santiago (Chili).</p><p>Bibliothèque nationale de TURIN, a Turin (Italie).</p><p>Bibliothèque publique de Genève (Suisse).</p><p>Bibliothèque royale de Stockholm (Suède).</p><p>Bureau international de la propriété intellectuelle (bureaux réunis des unions pour la protection de la propriété industrielle et des
œuvres littéraires et artistiques), à Berne (Suisse).</p><p>Canton du Valais (Bibliothèque cantonale); M. Henri de TORRENTE,
conseiller d'ETAT, k Sion (VALAIS, Suisse).</p><p>Canton de Vaud (Bibliothèque cantonale), k Lausanne (Suisse).</p><p>Chambre des députés d'Italie (Bibliothèque), a Rome.</p><p>S. P. Chambre des notaires de Bruxelles (Bibliothèque). — M. Van MONS,
bibliothécaire, 54, Chaussée d'IXELLES, a Bruxelles (Belgique).</p><p>Chambre des représentants de Belgique (Bibliothèque). — M. Van
STALLE, bibliothécaire, k Bruxelles (Belgique).</p><p>Congrès national du Chili (Bibliothèque), k Santiago (Chili).</p><p>Cour d'appel de Bruxelles (Bibliothèque). — M. LARCIER, libraire, rue
des MINIMES, k Bruxelles (Belgique).</p><p>Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque), k Bruxelles.
</p><pb n="58"/><p>Cour suprême de justice de la République de Guatemala (Bibliothèque).</p><p>DÉPARTEMENT DE JUSTICE DU CANTON DE NEUCHATEL (Suisse).</p><p>Direction de la Statistique générale du Royaume de ROUMANIE, 32,
strada ACADEMIEI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Faculté libre des sciences juridiques et sociales, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>Instituto dos advogados brazileiros, à Rio de Janeiro (Brésil).</p><p>Ministère de l'AGRICULTURE, de l'INDUSTRIE, du Commerce et des
Domaines (Bibliothèque), 32, strada ACADEMIEI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>S. P. Ministère de la justice du DANEMARK, à Copenhague.</p><p>Ministère de la justice de Hongrie (Bibliothèque), Deâk Ferencz utcza,</p><p>14, a Budapest.</p><p>Ministère de la justice du Japon (Bibliothèque).</p><p>S. P. Ministère de la justice de NORVÈGE, a Christiania (Chef du bureau de
législation).</p><p>Ministère de la justice de Roumanie (Bibliothèque), a Bucarest.</p><p>S- P. Ministère de la Justice de Russie (Bibliothèque), k Saint-Pétersbourg.</p><p>Parquet de la Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque).</p><p>Rigsdag danois (Bibliothèque).</p><p>Société de jurisprudence de la Faculté de droit d'Upsala (Bibliothèque), k Upsala (Suède).</p><p>Société des juristes de FINLANDE, k Helsingfors (Finlande).</p><p>Société de LECTURE, k Genève (Suisse).</p><p>Société de Législation de Port-au-PRINCE, k Port-au-Prince (Haïti).</p><p>S. P. Société juridique de Saint-Pétersbourg; secrétaire: M. J. TSCHÉGLOVITOFF, 5, ruelle POVAWKOY, à Saint-Pétersbourg.</p><p>Tribunal de Commerce d'Anvers (Belgique).</p><p>Tribunal suprême de Madrid (Bibliothèque).</p><p>Université catholique de Louvain (Bibliothèque), à Louvain (Belgique).</p><p>Université de Christiania (Universitas regia Fredericiana) (Bibliothèque), à Christiania (Norvège).</p><p>Université de Dorpat (Russie).</p><p>Université de Fribourg (Suisse) (Bibliothèque).</p><p>Université de Gand (Belgique) (Bibliothèque).</p><p>Université de Marburg (Bibliothèque), a Marburg (province de HESSE,</p><p>Prusse).</p><p>Université de MICIIICAN, à Détroit, État de Michigan (États-Unis)</p><p>(Bibliothèque).</p><p>Université de Rostock (Bibliothèque), k Rostock (grand-duché de
Mecklembourg-Schwérin).</p><p>Université de Salamanque (Bibliothèque), à Salamanque (Espagne).</p><p>Université de Tokio (Bibliothèque de la Faculté de droit), k Tokio
(Japon).</p><p>Université d'Utrecht (Bibliothèque), à Utrecht (Pays-Bas).</p><p>Université de Valence (Espagne), (Bibliothèque de la Faculté de droit).</p><p>White LIBRARY, Cornell UNIVERSITY, llliaca (New-York).
</p><pb n="59"/></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES</head><p>DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE RÉSIDANT A L'ÉTRANGER</p><p>CLASSÉS D'APRÈS LE LIEU DE LEUR RÉSIDENCE</p><p>MM.</p><p>Bar (L. de).</p><p>Fuld (Ludwig).</p><p>GOLDSCHMIDT (L.).</p><p>Harburger (Henri).</p><p>HOLDHEIM (Paul).</p><p>KOHLER.</p><p>ALLEMAGNE</p><p>MM.</p><p>Liszt (Franz de).</p><p>Martitz (F. de).</p><p>Niemeyer (Théodor).</p><p>Osterrieth (Albert).</p><p>Simon (Hérmann-Veit).</p><p>Stoerk (Félix).</p><p>ALSACE-LORRAINE</p><p>Blumstein (Félix). Ott (Henri).</p><p>Diemer-Heilmann (Michel).</p><p>ARGENTINE (République).</p><p>Belgrano (Juan-Carlos). Molina (Victor-Manuel).</p><p>Daireaux (Émile). Morel (Miguel).</p><p>Frézals (Georges de). Romero (Miguel).</p><p>Garcia (Dr Juan-Agustin). Segovia (Lisandro).</p><p>AUTRICHE-HONGRIE</p><p>Baumgarten (Dr Isidore),</p><p>Beck de Mannagetta (Paul-Alexandre).</p><p>Berl (Arnold).</p><p>Blonski (Justin).</p><p>CS1LLAGH.</p><p>Fayer (Dr Làslo).</p><p>Feichtinger de Baranya - Nadasd
(Dr Alexe).</p><p>Frey (Friedrich).</p><p>Giannelia (Basilio).</p><p>Grùnhut.</p><p>Hoffmann (Paul).</p><p>Jacques (Heinrich).</p><p>Jellinck (Arthur).</p><p>Jovanovnj (Milan-P.).</p><p>Kasparek (Franciszek).</p><p>Kelemen (Julius).</p><p>Klekner Alajos (Dr).</p><p>Lammasch (Heinrich).</p><p>Lipinski (Lucien).</p><p>Majowsky (Wilhelra).</p><p>Majthényi (Baron Ladislas).</p><p>Matauschek (Ferdinand de).</p><p>N"agy (Désiré).</p><p>Nagy (Ferencz).</p><p>Neumann-Ettenreich.</p><p>Papp (D.).</p><p>Pappafava (Dr Wladimiro).</p><p>Polgar (Alexandre).</p><p>Randa (A.).</p><p>Sarmai (Joszef).</p><p>Schedius (Louis).</p><p>Strisower (Léon).</p><p>Tarnai (Jean).</p><p>Tkalac (Stanko).</p><p>Unger (Dr Joseph).</p><p>Wehli (Albert).
"Weisl (Dr Ernest).</p><p>Wlassics (Jules de).
</p><pb n="60"/><p>BELGIQUE</p><p>MM.</p><p>MM.</p><p>Adan (H.).</p><p>Joris (Gustavey.</p><p>BAUWENS VAN HOOGTEN.</p><p>Lameerb.</p><p>Beeckman (A.-J.).</p><p>Limelette (Léonce).</p><p>Berryer (Paul).</p><p>Martiny (Émile).</p><p>Biervliet (J. van).</p><p>Maton (Adolphe).</p><p>Brants (Victor).</p><p>Mechelinck (Albert).</p><p>Brouwer (Jean de).</p><p>Nyssens (Albert).</p><p>Brunard (Hubert).</p><p>Paepe (Polydore de).</p><p>Dansaert (Émile).</p><p>Pussemier (Lionel).</p><p>Dauge (Eugène).</p><p>Rivier (Alphonse).</p><p>Demarteau.</p><p>Roelants (William).</p><p>Descamps-David (E.).</p><p>Rolin (Édouard).</p><p>Dubois (Ernest).</p><p>Sainctelette (Charles).</p><p>Dupriez.</p><p>Sheridan (Charles).</p><p>Elewyck (Ernest van).</p><p>Spée (Germain).</p><p>Galopin (Gérard).</p><p>T'Serclaes de Wommersom (Baron
Génart (Charles).
de).</p><p>Giroul (Lucien).</p><p>Van den Heuvsl.</p><p>Graux (Charles).</p><p>Warocqué (Raoul).</p><p>Hondt (D').</p><p>Wauwermans (Paul).</p><p>BRESIL</p><p>Alencar Araripe Junior (Tristâo
de).</p><p>Almeida Rego (Frédéric de).</p><p>Alvares Borgerth (J.-S.).</p><p>Alves da Silva Porto (Joâo).</p><p>Alvez (Dr Thomas).</p><p>Barros Guimarâes (J.-A. de).</p><p>Bernardes da Silva (Alfredo).</p><p>Carneiro da CUNHA(Manoel Clementino).</p><p>Celso Junior (Dr Affonso).</p><p>Costa Lima Drummond ^Joâo da).</p><p>Fakia Filho (Zeferino de).</p><p>Leitâo da Cunha.</p><p>Lopes de Miranda (Affonso).</p><p>Mendes de Almeida (Candido).</p><p>Miranda Ribeiro (Y. Cesario de).</p><p>Muniz Barreto de Aragâo (Salvador).</p><p>Padua-Fleury (A. DE).</p><p>Pereira (J.-Baptista).</p><p>Pinto de Miranda Monténégro
(Caetano).</p><p>Romero (Sylvio).</p><p>Silva Costa (José da).</p><p>Silva Junior (Antonio-Augusto da).</p><p>Soarez Guimarâes (Carlos).</p><p>Souto (Luiz-Raphael-Vieira).</p><p>Souza Bandeira (Joâo DE).</p><p>Souza Dantas (Manoel-Pinto de).</p><p>Souza Filho (Tarquenio de).</p><p>TLXELRA DE ANDRADE.</p><p>BULGARIE</p><p>Eneff (J.-P.). Théodoroff.</p><p>SLRMAGIEFF.</p><p>CANADA</p><p>Jette (L.-A.).
</p><pb n="61"/><p>CHILI</p><p>MM.</p><p>Ballesteros (Manuel-E.).</p><p>Barcelo (José-Maria).</p><p>Campo (Maximo del).</p><p>Diaz Gali.ego (José-Maria).</p><p>Hurtado (José-Nicolas).</p><p>Leteher (Valentin).</p><p>Martin (Dr W.-A.-P.).</p><p>Caro (Miguel-Antonio).</p><p>Ricardo Jimenes.</p><p>Carbonell (Ramon-I.).</p><p>Carbonell y Rmz (José-M.).</p><p>Klubien (Antoine).</p><p>Sylow.</p><p>Poujol (Alex.).</p><p>Adulaziz Kahil-Bey.</p><p>Ahmed Afifi-Bey.</p><p>Ahmed Chafik.
borchgrevink.</p><p>Bouteron (Édouard).</p><p>Broussali (Jean).</p><p>Cattaui.</p><p>Emine Fikry-Bey.</p><p>Benito y de Endara (Lorenzo).</p><p>Bermingham (Ricardo).</p><p>Blanco Constans (Francisco).</p><p>Comas-Arquès (Augusto).</p><p>Covian y Junco (Victor).</p><p>Doblado (Dionisio).</p><p>Elegido y Lizcano (Antonio).</p><p>Gallostra (José).</p><p>Gamazo (German).</p><p>G arnica y Dias (José de).</p><p>MM.</p><p>Silvacruz (Raimundo).</p><p>Toro (Gaspar).</p><p>Varas (Miguel-A.).</p><p>Vera (Robustiano).</p><p>Vergara Salva (Juan de Dios).
val (Pierre d').</p><p>(José-Vicente).</p><p>Fonts y Sterling (Carlos).</p><p>Funes y Morejon (Antonio de).
t).</p><p>Labra (Rafael-Maria de).</p><p>La Iglesia y Garcia (Gustavo).</p><p>Ledesma Hernandez (Antonio).</p><p>Maldonado y Ocampo (Luis).</p><p>Maluquer y Salvador (José).</p><p>Martinez del Campo (Eduardo).</p><p>Mena y Zorilla (Antonio de).</p><p>Mentruit (Auguste).</p><p>Mera (Carlos).</p><p>CHINE</p><p>Orge
COLOMBIE</p><p>Conci
COSTA-RICA</p><p>CUBA</p><p>DANEMARK</p><p>Tybjerg (Erland).</p><p>DOMINICAINE (République)</p><p>ÉGYPTE</p><p>Fakr y-Pacha.</p><p>Hassan Assem Be
Ibrahim Fouad-Pa
Kamal (K.).</p><p>Louis (Georges).</p><p>Mengola.</p><p>Padoa-Bey (Alber
Testoud.</p><p>ESPAGNE
</p><pb n="62"/><p>MM.</p><p>MONTERO DE ESPINOSA t MORALES</p><p>(Enrique).</p><p>Obaya Pedregal (Luciano).</p><p>Oliver y Esteller (Bienvenido).</p><p>Olozaga y Bustamante (José-Maria
de).</p><p>Pedregal y Canedo (Manuel).</p><p>PÉREZ ROBLES (José).</p><p>Revilla (Leopoldo-Gonzalez).</p><p>Rodrigcez San Pedro (Faustino).</p><p>Rolland (Guillermo-B.).</p><p>MM.</p><p>Romero Giron (Vicente).</p><p>Sancher-Ocana (Ramon).</p><p>Santamaria de Parades (Vicente).</p><p>Sorribas (Juan-Antonio).</p><p>Torreanaz (Comte de).</p><p>Torres Aguilar Amat (Salvador).</p><p>Torres-Campos (Manuel).</p><p>URESa Smenjaud (Rafaël de).</p><p>Valdès Rubio (José).</p><p>Valdeterrazo (Marquis de).</p><p>ÉTATS-UNIS</p><p>Augustin (J.-Numa).</p><p>COLER (F.-W.).</p><p>Costa (Augusto da).</p><p>Coudert (Frédéric).</p><p>Egle (William-Henry).</p><p>Ehrenfeld.</p><p>Emmott (Georges-H.).</p><p>Farnam.</p><p>Field (Dudley).</p><p>Jackson (John-Doy).</p><p>Kelly (Edmond).</p><p>Munroe Smith.</p><p>Raynolds (E.-U.).</p><p>Balpour (J.-B.).</p><p>Carmichael (Edward).</p><p>Chalmers.</p><p>Coleridge (Lord).</p><p>Daniell (Dr Alfred).</p><p>Decrais.</p><p>Goudry (Henry).</p><p>Guille (Thomas).</p><p>Janvier (Louis-Joseph).</p><p>Mac Ilwraith (Malcolm).</p><p>Calligas (Paul).</p><p>Costi.</p><p>Diobouniotis (Georges).
:-BRETAGNE</p><p>Pollock (Frédéric).</p><p>Rankine (John).</p><p>Rosario (Joâo José de).</p><p>Smith ("William).</p><p>Solomon (Montagu).</p><p>Travers Twiss (Sir).</p><p>Underdown.</p><p>Westlake (John).</p><p>Wills (Sir Alfred).</p><p>GRÈCE</p><p>Philaretos (Georges-N.).</p><p>Skousès (Alexandre).</p><p>Typaldo-Bassia (A.).</p><p>HAÏTI</p><p>Borno (Louis). Durand (Constantin).</p><p>Brun (Amédée). Firmin.</p><p>Dévot (Justin).</p><p>HONDURAS</p><p>Bustillo (Pedro J.).
</p><pb n="63"/><p>ITALIE</p><p>MM.</p><p>Alimena (Dr Bernardino).</p><p>Baisini (Chevalier).</p><p>Beltra.ni Scaua (M.).</p><p>Bensa (Enrico).</p><p>Bernardo (Domenico de).</p><p>Brunialti (A.).</p><p>Brusa (Emilio).</p><p>Canonico (Tancredo).</p><p>Chironf.</p><p>Cola-Proto (Francesco de).</p><p>Conti (Comte Hugo).</p><p>Contl'zzi (Francesco).</p><p>Fanti (Innocent).</p><p>Fkrrari (Auguste).</p><p>FLORE (Pasquale).</p><p>Fossa-Mancini (Comte E.).'</p><p>Fusinato (Guido).</p><p>MM.</p><p>Gaudenzi.</p><p>Landucci (Lando).</p><p>Lojodice (Vincent-Édouard).</p><p>Lucchini (Luigi).</p><p>Manara (Ulisse).</p><p>Manqo (Camille).</p><p>Marghieri (Alberta).</p><p>MICHEL07ZI (C ).</p><p>Oliveira (Régis de).</p><p>Olivieri (Dr Vittorio).</p><p>PLÉRANTONI.</p><p>Saoerdoti (Adolfo).</p><p>Sampolo (Luigi).</p><p>Schupfer (Francesco).</p><p>Sérapini (Filippo).</p><p>Tooz/.i (Pasquale).</p><p>Vidari (Ercole).</p><p>JAPON</p><p>BOISSONADE.</p><p>MONTAGUE KLRKWOOD.</p><p>Motono (Itchiro).</p><p>Rbvon (Michel).</p><p>Tomii (Masaakira).</p><p>Tsudzuki (K.).</p><p>Watanabé (Torou).</p><p>LUXEMBOURG</p><p>Simonis (Edouard).</p><p>MAURICE (ILE)</p><p>Celicourt (Antelme).</p><p>MEXIQUE</p><p>Limantour (J.-V.). Velasco (Emilio).</p><p>Mendez (Louis).</p><p>MONACO</p><p>Jolivot (Ch.). Turrel (Edmond).</p><p>Rolland (Hector de).</p><p>NORVÈGE</p><p>Fœrden (And.).</p><p>Gran (J.).</p><p>Platou (Oscar).</p><p>Prebensen (N.).
</p><pb n="64"/><p>PAYS-BAS</p><p>MM.</p><p>Asser (T.-M.-C).</p><p>BEELAERTS VON BLOK.LAND.</p><p>CONINCK. LLEFSTING (F.-B.).</p><p>Drucker (T.-L.:.</p><p>Jellinghaus (G.).</p><p>Lévy (J.-A).</p><p>MM.</p><p>Lioni (D.-E.).</p><p>MOLENGRAAFF (W.-L.-P.-A.).</p><p>Mulder (Hendrik-Jacob-Albert).</p><p>Tripels (Gustave).
"WLNTGENS.</p><p>Wjntgens (Willem-Joan).</p><p>Elmore (Alberto).</p><p>Lacomme.</p><p>PÉROU</p><p>Payan (José).</p><p>SOLAR.</p><p>PORTUGAL</p><p>Azevedo e Silva (José-Francisco d').</p><p>Consiglieri-Pedroso (Z.).</p><p>Midosi (Henri).</p><p>Monteiro (Vincenté-Rodrigues).</p><p>Souza (Antonio-Baptista de).</p><p>Sousa-Pinto (A. de).</p><p>Tavares de Medeiros (Joâo-Jacintho).</p><p>Vellozo-Armelim junior (Manuel).</p><p>Basilesoo (Nicolas).</p><p>Bilcesoo (MUe Sarmisa).</p><p>Cantilli (Georges).</p><p>Flaischlen (G.).</p><p>Kalindéro (Jean).</p><p>Lahovary (Alexandre).</p><p>Mandrea (Nicolas).</p><p>Marghiloman (Alexandre).</p><p>ROUMANIE</p><p>Mitesco (Jean).</p><p>Naco (Constantin).</p><p>Romniceano (Corneille).</p><p>Simu (A.).</p><p>Stélian (Thomas).</p><p>Stoïcesco (Constantin).</p><p>Théodosiades (Miltiades).</p><p>Borsenko (Alexandre de).</p><p>Derujinski (Wladimir).</p><p>Frisch (Édouard).</p><p>Kapoustine (Michel de).</p><p>Likhatcheff (Alexandre.'.</p><p>Lousanoff (Michel).</p><p>Martens (Frédéric de).</p><p>Meohelin (D' L.).</p><p>Montgommery (Robert).</p><p>Pavlovitch (G.).</p><p>RUSSIE</p><p>Passaver.</p><p>Poliakoff (Boris).</p><p>Prjevalsky (Woldemar de).</p><p>Rasselli (François).</p><p>Rubinstein (Georges).</p><p>Soughimoura (K.).</p><p>SWETCHINSKI.</p><p>Tarassoff (Ivan).</p><p>SERBIK</p><p>Milovanovitch (Milovan).</p><p>Hardouin.</p><p>SIAM</p><p>Rclin-JAEQUEMY5S (G.).
</p><pb n="65"/><p>MM.</p><p>Bicheray (Albert).</p><p>Montan (Cari).</p><p>Oliveorona (K. d').</p><p>Bippert (Henri).</p><p>Bridel (Louis).</p><p>Brocher de la. Fléchère.</p><p>Cohn (Georg).</p><p>Droz.</p><p>Favey.</p><p>Fietta (Paul).</p><p>Gaulis (Eugène).</p><p>Geigy (Alfred).</p><p>Grenier.</p><p>Jellinek (Georges).</p><p>Le Fort (Henri).</p><p>Lehr (Ernest).</p><p>Meili (D').</p><p>SUÈDE</p><p>MM.</p><p>Rettig (Hialmar).</p><p>Uppstrôm (Wilhelm).</p><p>SUISSE</p><p>MLCHAUD.</p><p>Odier (Gabriel).</p><p>Ogata (N.).</p><p>Poinsard (Léon).</p><p>Richard.</p><p>Roguin (Ernest).</p><p>Ronssin.</p><p>Salis (Louis-Rodolphe de).</p><p>Savigny (Léon de).</p><p>Soldan (Charles).</p><p>Speiser (Abbé Frédéric).</p><p>Teichmann (Albert).</p><p>Wolf (Prosper).</p><p>TURQUIE</p><p>Anethan (Jules d'). Noradounghian (Gabriel-Effendi).</p><p>Frangoulis (Epaminondas). Ostrorog (Comte Léon).</p><p>Karayan (Stephan-Effendi). Photiades (P.-Ét.).</p><p>Manasse (Edouard). Vithynos (Yanco Effendi).</p><p>Nicolopoulo (P.-D.). Youssoupian (Dicran Effendi).</p><p>VÉNÉZUÉLA</p><p>Caracciolo Parra.</p><p>XXV.
</p><pb n="66"/><p>SOUS-BIBLIOTHÉCAIRE.</p><p>M. Poète (Marcel), archiviste paléographe, 68, rue Bonaparte (Paris).</p><p>AGENT DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE.</p><p>M. Dopin (Auguste), H2, rue de PARIS, a Clamart (Seine).</p><p>ANCIENS PRÉSIDENTS:</p><p>MM. Laboui.aye (1869-1871); f 1883.</p><p>Renouard (1872-1873); f 1878.</p><p>Dofaure (1874-1875); f 1881.</p><p>Aucoc (1876-1877).</p><p>Larombière (1878-1879).</p><p>Gide (1880); f 1880.</p><p>Duverger (1881-1882) ;f 1892.</p><p>Barboux (1883-1884).</p><p>Dareste (1885-1886).</p><p>Ribot (1887-1888).</p><p>Bufnoir (1889-1890).</p><p>Du Buit (1891-1892).</p><p>ANCIENS SECRÉTAIRES GÉNÉRAUX:</p><p>MM. Paul Jozon (1869-1872); f 1881.</p><p>Alexandre Ribot (1873-1875).</p><p>Georges Dubois (1876-1878).</p><p>Jules Dietz (1879).</p><p>Raphaël Gonse (1880-1881); f 1890.
</p></div><pb n="67"/><div type="section"><p>CONSEIL DE DIRECTION POUR L'ANNÉE 1894.</p><p>Anciens Présidents:</p><p>MM. Aucoc (Léon) membre de l'INSTITUT, président du Comité de législation
étrangère.</p><p>Barboux (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier.</p><p>Dareste (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de
cassation.</p><p>Ribot (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, Député, ancien Ministre.</p><p>Bufnoir (C), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Do Boit (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier.</p><p>Président:</p><p>M. Féraud-GIRAUD, conseiller à la Cour de cassation.</p><p>Vice-Présidents:</p><p>MM. Gigot (Albert), ancien préfet de police.</p><p>Renault (Louis), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Bertrand (Edmond), procureur général à la Cour d'appel.</p><p>Chaumat (Alexandre), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Membres du Conseil:</p><p>MM. Cogordan (Georges), Ministre plénipotentiaire.</p><p>Dareste (Pierre), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation.</p><p>De Haye (Alexandre), publicjste.</p><p>Demombtnes (G.), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Flach (Jacques), professeur au Collège de France.</p><p>Fuzibr-Herman (Edouard), directeur du Recueil général des lois
et arrêts.</p><p>GARSONNET, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>GAUWAIN, sous-gouverneur du Crédit foncier.</p><p>Gérardin, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Lacointa (Jules), ancien avocat général à la Cour de cassation.</p><p>Laine (Armand), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Nicolas (Raymond), ancien magistrat.</p><p>Rivière (Albert), secrétaire général de la Société générale des
Prisons.</p><p>Thévenet (Louis), avocat à la Cour d'appel.
"Weil (Georges Denis), juge au tribunal civil de la Seine.</p><p>N...</p><p>Anciens Secrétaires généraux:</p><p>MM. Dubois (Georges), ancien magistrat, chef du contentieux de la Cle des
chemins de fer d'Orléans.</p><p>Dietz (Jules), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Secrétaire général:</p><p>M. Daguin (Fernand), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Secrétaires:</p><p>MM. Challamel (Jules), avocat à la Cour d'appel, faisant fonctions de Secrétaire général adjoint.</p><p>Theurault (A.), ancien magistrat.</p><p>Baillière (Paul), docteur en droit.</p><p>Chavegrin (E.), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Secrétaires adjoints (1) .•
MM. Darras (Alcide), docteur en droit.</p><p>Hamel (Paul), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Guérin (Lucien), docteur en droit.</p><p>Dcfourmantelle (Maurice), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Fromageot (Henri), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Trésorier:</p><p>M. Héron de Villefosse (Etienne), sous-chef de bureau au Ministère de
la Justice.</p><p>(1) Les Secrétaires adjoints n'ont que voix consultative.
</p></div></div><div type="backMatter"><head>TABLE DES MATIÈRES.</head><p>BULLETIN N° 1. — JANVIER 1894.</p><p>Pages.</p><p>Statuts 3</p><p>Règlement 5</p><p>Liste des membres 8</p><p>Composition du Conseil de Direction 67</p><p>Séance du 13 décembre 1893 68</p><p>Allocution de M. le Président 71</p><p>Élection d'un Vice-PRÉSIDENT, et de quatre membres du Conseil... 82</p><p>Rapport sur les comptes de M. le Trésorier 82'</p><p>Étude de M. M. DUFOURMANTELLE, sur les caisses d'épargne en
Autriche et en Allemagne 90</p><p>Observations de MM. G. DUBOIS, M. Dufourmantelle et Féraud-</p><p>Giraud 115</p><p>Conseil de Direction 116</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue française 117</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Lot italienne sur les institutions
de bienfaisance (ope.re pie) du 17 juillet 1890, traduite par
M. A. Muteau (M. F. Daguin). — Dicconario de legislaçSo commercial brazileira (t. II), par M. A. de Sousa Pinto (M. F.</p><p>Daguin). — Les Transformations du droit, par M. Tarde
(M. L. Guérin). — Bulletin du ministère des travaux publics.</p><p>Statistique et législation comparée (M. J. Penet). — Étude
théorique et pratique sur la loi du 26 mars 1891 (Loi Bérenger), relative à l'atténuation et à l'aggravation des peines,
par M. Ed. Delalande (M. J. Boullaire). — Commentaire de la
la loi du 1" août 1893, servant de supplément au Traité des
sociétés civiles et commerciales, par M. A. VAVASSEUR, avec la
collaboration de M. J. Vavasseur (M. A. Chaumat).— Un chapi-
</p><pb n="562"/><p>Pages.
tre de notre histoire financière; l'Enregistrement et la
Ferme générale, par M. E. Besson (M. L. Salefranque) 118</p><p>BULLETIN N» 2. — FÉVRIER.</p><p>Séance du 10 janvier 1894 125</p><p>Élection d'un membre du Conseil de Direction 128</p><p>Étude par M. A. LAINE, sur la loi suisse concernant les rapports
de droit civil des citoyens suisses établis ou en séjour 128</p><p>Conseil de direction 181</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord. — Section des langues du.Midi et de l'Orient. 182</p><p>Chronique législative (France) 185</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — La Bulgarie dans le passé et le
présent. Étude historique, ethnographique, statistique et
militaire, par M. L. Lamouche (M. F. Daguin). — Ai*a&lt;7Ti"/.c&gt;;</p><p>OPYAVICRFJIÔÇ, par M. G. N. Philarétos (M. Typaldo-Bassia). —
Corso di diritto penale secondo il nuovo Codice d'ITALIA, par
M. Tuozzi (M. Prudhomme). — Méthode d'une statistique
scientifique de la récidive comme base d'une réforme de la
statistique criminelle, par M. O.Kôbner(M. M. Dufourmantelle).
— Histoire du droit et des institutions de la FRANCE, par
M.Glasson(t.V) (M. V.Brants).—Exposé analytique des règlements consulaires de BELGIQUE, par le baron J. d'Anethan (M. F.</p><p>Daguin). —Notes concernant un avant-projet de Code pénal
suisse, par M. A. Cornaz (M. G. Leloir). — Étude d'organisation politique et administrative, par M. Ph. Bellanger (M. H.</p><p>Truchy). — La Coopération agricole, par le comte de Rocquigny (M. Hubert-Valleroux). — Les conséquences de la mauvaise foi du second acquéreur d'un immeuble qui a transcrit son contrat avant le premier, par M. R. Biville (M. E. Besson). — Revue générale de droit international public; publiée
par MM. A. Pillet et P. Fauchille (M. F. Daguin). — Bulletin
du Crédit populaire (M. Hubert-Valleroux) 188</p><p>BULLETIN N° 3. — MARS.</p><p>Séance du 14 février 1894 202</p><p>Mort de M. R. Nicolas 204</p><p>Élection d'un membre du Conseil de Direction 204</p><p>Observations de MM. CHEYSSON,DUFOURMANTELLE, JOSSEAU, Hubert-</p><p>Valleroux et Fékaud-Giraud 204</p><p>Étude de M. LAINE, concernant la loi fédérale suisse du 25 juin
</p><pb n="563"/><p>Tages.</p><p>1891 sur les rapports de droit civil des citoyens établis ou en
séjour (fin) 209</p><p>Communication de M. Bellom sur l'état actuel de la question des
accidents du travail en Autriche et en Angleterre 223</p><p>Communication de M. le Secrétaire général au sujet de la fondation Holtzendorff 251</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord. — Section
de la langue française 253</p><p>Chronique législative (Suède) 255</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Éléments de droit civil russe
(RUSSIE, POLOGNE, provinces baltiques), par M. E. Lehr (t. II)</p><p>(M. F. Daguin). — Politik; Geschichtliche Naturlehre der
MONARCHIE, Aristohratie und DEMOKRATIE, par M. W. Roscher (M. H. Fromageot). — Quelques mots sur le droit coutumier bulgare, par M. Bobtchev (M. L. Lamouche). — Notice
sur la loi russe du 12 juin 1890, concernant les institutions
représentatives des provinces et des districts, par M. W. Pappafava (M. L. Lamouche). — Code de commerce italien, traduit, annoté et précédé d'une introduction par M. Edmond Turrel
(M. F. Daguin). — Code de commerce argentin, traduit, annoté
et précédé d'une introduction par M. H. Prudhomme (M. F.</p><p>Daguin). —. Cours de droit international public, par M. Despagnet (M. J. Penet). — L'Europe politique (gouvernement,
parlement, presse) (4e fasc. : Grande-Bretagne), par M. L. Sentupéry (M. L. Lambert). — L'Évolution juridique dans les
races humaines, par M. Ch. Letourneau (M. F. Daguin). —
Répertoire général alphabétique du droit français, publié
par MM. Fuzier-HERMAN, A. Carpentier et Frèrejouan du Saint
(t. X et XI) (M. F. Daguin). — Histoire des enfants abandonnés et délaissés, par M. Léon Lallemand (M. F. Daguin). —
Annuaire de l'Économie politique et de la statistique pour
1893, par M. M. Block (M. Hubert-Valleroux). —Annuaire de
renseignement commercial et industriel, publié sous la direction de M. G. Paulet (M. E. Héron de Villefosse).—Bibliothèque
d'enseignement commercial, publiée sous la direction de
M. Paulet. Code de commerce et lois commerciales usuelles
recueil des lois industrielles, par M. Cohendy (M. E. Héron
de Villefosse) 260</p><p>BULLETIN N" 4 et 5. — AVRIL-MAI.</p><p>Séance du 14 mars 1894 274</p><p>Étude par M. Besson sur la constitution de la famille chez les
Kabyles et chez les Arabes algériens 276
</p><pb n="564"/><p>Pases.</p><p>Communication de M. Bellom 297</p><p>Observations de MM. FROMAGEOT, Chetsson et Bellom 298</p><p>Étude par M. J. Drioux sur la répression du vagabondage et de la
mendicité en Belgique 305</p><p>Observations de MM. RIVIÈRE, DEMOMHYNES, LACOIN, CHEYSSON,</p><p>Drioux et Stœrk 359</p><p>Conseil de Direction 365</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Midi et de l'Orient 367</p><p>Chronique législative (France) 370</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — John's Hopkins University Studies in historical and polilical science (11° série, XI, XII)</p><p>(M. M. Moutier). —Das Bundesgesetz betreffend die civilrechtlichen Verhàltnisse der Niedergelassenen und AUFENTHALTER, vom2ô juni 1891, par M. L.-R. von Salis (M. G. Maillard). —
La société anonyme en droit allemand, par M. F. Bing (M. G.</p><p>Huard). —Das Militàrstrafverfahren in RUSSLAND, Frankreich
un DEUTSCHLAND, par M. Weisl (M. M. Bellom). — Diritto
marittimo, par M. Feichtinger de B. Nadasd (M. F. Lepelletier).
— Da reciprocidade internacional no cumprimento das obligaçôes civis, par M. Tavares de Medeiros (M. F. Lepelletier). —
Hitxrpixrj é5ous[aitapàPtii(xa{oi;,PARM. G. Callispéris (M. Typaldo
Bassia. — Dreptul commercial. Esplicatiuni teoretice si practice asupra Codicelui roman, par M. G. Maniu (M. F. Greif).
— Annuario statistico italiano (1892) (M. L. Lallemand). —
Les assemblées générales des communautés d'habitants en
FRANCE, du XIII' siècle à la Révolution, par M. H. Babeau
(M. J. Boullaire). — Commentaire de la loi du 6 février 1893,
sur la séparation de corps, par M. L. Sarrand (M. J. Boullaire).
— De l'acquisition et de la perte de la nationalité française au
point de vue du droit civil français et du droit international,
par M. J. Glard (M. J. Boullaire). — De la durée du droit
d'auteur, par M. E. Mack (M. G. Maillard).— Procès-verbaux
de la commission extra-parlementaire du cadastre, instituée
au Ministère des finances (fasc. 3) (M. L. Thévenet). — Régime
fiscal des valeurs mobilières étrangères en FRANCE, par M. M.</p><p>Jobit (M. E. Cassagnade). — De la classification scientifique
du droit, par M. R. de la Grasserie (M. H. Prudhomme). —
Revue du droit public et de la science politique en France
et à l'étranger, dirigée par M. F. Larnaude (M. F. Daguin). —
La Papauté en droit international, par M. Imbart-Latour
(M. H. Alpy) 375<!-- break in hathi --></p><pb n="565"/><p>BULLETIN N- 0 et 7. — JUIN-JUILLET.</p><p>Pages.</p><p>Noie sur un avant-projet de Code pénal suisse, par M. G. Leloir.. . 397</p><p>Étude sur la profession d'avocat en PORTUGAL, par M. J.-J. Tavares
de Mbdeiros (traduction de M. F. Lepelletier) 408</p><p>Note sur les rapports entre la Norvège et la SUÈDE, par M. A.</p><p>Fœrden 418</p><p>Note du secrétariat concernant l'Union des Sociétés de patronage
de France et le Congrès de Lyon 419</p><p>Note sur la loi autrichienne portant extension de la loi du 28 décembre 1887, relative aux accidents du travail, par M. M. Bellom. . 422</p><p>Conseil de Direction 426</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord. — Section des langues du Midi et de l'Orient.
— Section de la langue française 432</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Originand Scope ofthe American
doctrine of constitutional law, par M. Thayer (M. E. Alix). —
John's Hopkins University sludies in historical and political
science; The Cincinnati southern RAILWAY, par M. Hollander
(M.M.Moutier).—Die REFORMDERURHEBERRECHTS, par M. Osterrieth(M. G. Maillard). — Zeitschrift fur gewerblichen Rechtsschutz (M. G. Maillard).—Der staatsbùrgerliche UNTERRICHT,</p><p>M. Stôrk (M. A. Osterrieth). — Verhandlungen des zweiundzwanzigsten Deutschen Juristentages (M. J. Penet).—Die Revision der Berner UEBEREINHUNFT, par M. Rôthlisberger (M. G.</p><p>Maillard). — Wet van 12 december 1892, op het Nederlanderschapen het INGEZETENSCHAP, annotéeparM.H.-J.-A.Mulder(M. F.</p><p>Daguin). — Memoria de la Camara de apelaciones, 1893</p><p>(M. F. Lepelletier). — Le forme del SALARIO, par M. Ricardo
délia Volta (M. M. Beliom). — ïïipl xX^poSoulai; xat èraTpoitîtaî
xatà -cè £v Toupxfç ttr^ûov (xou50uXu.avixdv ôbtaiov, par M. Chrestidès (M. G. Triantaphyllidès). — Gazeta da associaçào dosadvogados de Lisboa (4' année, fasc. 1 à 5) (M. F. Daguin). — De
l'unité de nationalité dans la famille. Étude sur la naturalisation des femmes mariées et des mineurs, par M. G. Gruffy
(M. J. Boullaire). —Les Officiers ministériels, par M. L. Theureau (M. Ch. Constant). — Le droit commercial français et
étranger, par MM. Salzedo et L. Clotet (M. Ch. Constant) —
Gazette du Palais. Répertoire encyclopédique du droit fran-
çais (t. VI, VII et VIII) (M. A. Arnal). — La Statistique internationale des œuvres littéraires, par M. E. Rôthlisberger
(M. G. Maillard). — Commentaire de la loi du 27 décembre 1892, sur la conciliation et l'arbitrage facultatifs en
</p><pb n="566"/><p>Pages.
matière de différends collectifs entre patrons, ouvriers ou
employés, par M. E. Lelong (M. M. Dufourmantelle). — Pandectes françaises; Nouveau répertoire de doctrine, de législation et de jurisprudence (t. XV et XVI du Répertoire général
et t. II des Obligations), (M. H. Alpy). — Acta et VERBA, par M. J.</p><p>Dévot (M. Pénigaud). — La nationalité et son influence quant
à la jouissance et à l'exercice des droits, par M. J. Dévot
(M. Pénigaud). —L'affaire ZAPPA, conflit gréco-roumain, par
M. G. Streit (M. H. Truchy). — La politique de dégrèvement.</p><p>Le dégrèvement de la navigation, par M. J. Leys (M. H.</p><p>Truchy). — La Nationalité française, par M. E. Rouard de
Gard (M. A. Bilsch). — Conviendrait-il d'augmenter la quotité disponible du père de famille? par M. R. de la Grasserie
(M. A. Theurault) 435</p><p>BULLETIN N" 8 et 9. — AOUT-SEPTEMBRE.</p><p>Étude sur le fonctionnement des défenseurs près les divers tribunaux de la LOUISIANE, par M. Augustin 464</p><p>Note sur les Sociétés mutualistes en BELGIQUE, par M. le baron J.
d'Anethan
Note sur la législation grecque en matière de duel, par M. A.</p><p>Typaldo-Bassia .9•;</p><p>Conseil de Direction ., .'.</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord. —. Section
des langues du Midi et de l'Orient. — Section de la langue fran-
çaise •
Comptes rendus d'ouvrages. —Magyar tengerjog, par M. F. Nagy
(M. P. Dareste). — Code de commerce hongrois, traduit et
annoté par M. de la Grasserie (M. H. Pascaud). — La Cuenta
corriente y sus efectos juridicos, par M. R. I. Carbonell y
Ruiz (M. St.-Moulin). — El orden pùblico, par M. de Bustamente y Sirven (M. F. Larnaude). — Festas nacionaes, par
M. Rodrigro Octavio (M. F. Daguin). — Code civil portugais,
traduit par M. F. Lepelletier (M. F. Daguin). — Instituciones
civiles que deben quedar vigentes en las provincias vascongadas, par M. de Lecanda (M. M. Delamarre). — Revista academica da faculdade de direito do Recife(M. Alves da Veiga.)
— La legge sulla stampa e il nuovo codice penale col testo
delia legge del 1848, concordate tutte la posteriori disposizioni
par M. J. Tambaro (M. St.-Moulin). — Traité théorique et
pratique des actes de l'état civil, par M. E. Mersier (M. F.</p><p>Daguin). — La Séparation des pouvoirs et l'Assemblée nationale de 1789, par M. L. Duguit (M. J. Boullaire). — Les Lois
475</p><p>479
</p><pb n="567"/><p>Pages.
d'assurances ouvrières à l'étranger: I. Assurance contre la
maladie, par M. M. Bellom (M. F. Daguin). — Chefs-d'œuvre
de l'éloquence parlementaire, recueillis par M. C. Lacroix
(M. A. Bitsch). — De la nationalité d'origine, par1 M. A.</p><p>Geouffre de la Pradelle '(M. P. Lacroix). — Code manuel de
droit industriel, par M. M. Dufourmantelle (M. F. Daguin). —
Traité des contrats aléatoires et du mandat, par M. L. Guillouard (M. H. Alpy). — De la chose jugée en matière
civile, criminelle, disciplinaire et administrative, par
M. P. Lacoste (M. G. Appert) 485</p><p>BULLETIN N°' 10, 11, 12. — OCTOBRE-NOVEMBRE-DÉCEMBRE.</p><p>Note sur les lois tendant à réprimer les menées anarchistes, par
M. le baron J. d'Anethàn 509</p><p>Notice sur le 2" congrès national de patronage des libérés, de
Lyon (19-23 juin 1894), par M. A. Bitsch 524</p><p>Observations sur les rapports entre la Norvège et la SUÈDE, par
M. W. Uppstrôm 532</p><p>Chronique législative (France) 538</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Code de procédure criminelle
de l'État de New-YORK, traduit, annoté et précédé d'une introduction, par M. A. Fournier (M. F. Daguin). — Undersogelser
i forskjellige Lande angaaende Statens Forhold til sindssyge
forbrydere sindssyge, par M. A. Foerden (M. P. Dareste). —
Reformabetet rôrande det svenska râttegangsvâsendet 1880-</p><p>1893, par M. Montan (M. P. Dareste). — Historisk Tilbageblik
paa NORGES, Sveriges og Danmarks œldre Straffelove for
SEDELIGHEDSFORBRYDELSER, par M. Foerden (M. P. Dareste). —
Uillegging der wet van 27 novembre 1891 over den openbaren bijstand, par M. Roelants (M. P. Dareste). — Analogias y
differencias entre los arliculos de los Côdigos chilenos, par
M. A. Echeverria y Reyes (M. F. Daguin). — De la participation des particuliers à la poursuite des crimes et des délits,
par M. Nourrisson (M. J. Challamel). — Traité théorique et
pratique de procédure (t. V), par M. Garsonnet (M. J. Challamel).— Les revendications ouvrières en FRANCE, par M. Béchaux (M. Hubert-Valleroux). — Les principes de 89 et le socialisme, par M. Yves Guyot (M. A. Chaumat). — Chambre du
CONSEIL, par M. Bertin(M. A. Chaumat). — Code pratique de la
presse et de l'imprimerie, par M. V. Jeanvrot (M. A. Chaumat).
— Le droit des auteurs en BELGIQUE, par M. WAUWERMANS,</p><p>(M. A. Chaumat). — Le Notariat et sa crise actuelle, par M. E.</p><p>Legrand (M. Pénigaud). — Traité théorique et pratique des
</p><pb n="568"/><p>Pages.</p><p>Constructions élevées sur le terrain d''autrui, par M. E. Larcher (M. Pénigaud). — Les marques de fabrique et de commerce en droit français, droit comparé et droit international,
par M. L. Brun (M. M. Dufourmantelle). — La question de la
révision des procès criminels et correctionnels et des indemnités à accorder aux victimes des erreurs judiciaires devant
la Chambre et le Sénat, par M. S. Mayer (M. F. Daguin). — La
révision belge (1890-1893), par M. L. Arnaud (M. E. Oulif) 544
</p><pb n="569"/><p>TABLE ANALYTIQUE</p><p>DRESSÉE PAR</p><p>M. HENRI FROMAGEOT</p><p>Docteur en droit. Avoc at à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Académie de législation de Toulouse — Programme des concours 480</p><p>Accidents du travail en Autriche
et en Angleterre (Etude sur
l'état actuel de la question des...);
par M. Maurice Bellom. . . 223
— Observations de MM. FROMAGEOT, Cheysson et Bellom. 298
— Note sur la loi autrichienne,
portant extension de la loi du
28 décembre 1887, relative aux
accidents du travail; par M. Maurice Bellom 422</p><p>Actes de l'état civil. V. Bibliographie. — Mersibr.</p><p>Algérie. V. Constitution de la
famille.</p><p>Aliénés. V. Bibliographie. .—
Fœrden.</p><p>Allemagne. V. Caisses d'épargne. Bibliographie.—Weisl.</p><p>Angleterre. V. Accidents du travail.</p><p>Argentine (République). V. Bibliographie.— Prudhomme.</p><p>Assistance publique. V. Bibliographie. ROELANTS.</p><p>Autriche. V. Caisses d'épargne.
— Accidents du travail.</p><p>Belgique. V. Répression du vagabondage. Bibliographie. —
Anethan; — Wauwermans.</p><p>Brésil. V. Bibliographie.— Sousa
Pinto.</p><p>XXV.</p><p>Bibliographie:</p><p>Anethan (baron Jules d'), Exposé
analytique desrèglements consulaires de Belgique; M. Fernand
Daguin 193</p><p>39
</p><pb n="570"/><p>Annuario statistico Italiano;</p><p>M. Léon Lallemand 382</p><p>Arnaud (Léopold), La révision
belge (1890-1893); M. Emile Oulif 559</p><p>Babeau (Henry), Les assemblées
générales d'habitants en France
du XIII' siècle à la Révolution;</p><p>M. J. Boullaire 384</p><p>Béchaux (A.), Les revendications ouvrières en France;</p><p>M. Hubert-Valleroux 549</p><p>Bellom (Maurice), Les lois d'assurance ouvrière à l'étranger.</p><p>I. Assurance contre la maladie;</p><p>M. F. Daguin 498</p><p>Bellanger (Philippe), Étude
d'organisation politique et administrative; M. Henri ïruchy. 195</p><p>BERTIN, Chambre du conseil;
nouvelle édition, par MM. A. Bloch
etG.Breuillac; M. A.Chaumat. 552</p><p>Besson (Emmanuel), Un chapitre de notre histoire financière : l'Enregistrement et la
ferme générale; M. L. Salefranque 123</p><p>Bing (Félix-M.), La société anonyme en droit allemand, étude
systématique d'après la loi du
18 juillet 1884; M. G. Huard. 377</p><p>Biville (Raoul), Les conséquences de la mauvaise foi du second
acquéreur d'un immeuble qui a
transcrit son contrat avant le
premier; M. Emmanuel Besson. 197</p><p>Block (Maurice), Annuaire de
l'économie politique et de la statistique pour 1893; M. Hubert-</p><p>Valleroux 270</p><p>Bobtchev (St.), Quelques mots
sur le droit coutumier bulgare;</p><p>M. L. Lamouche 262</p><p>Bradley Thayer (James), Origin
and Scope of the American doctrine of constitutional law ( De
l'origine et de la portée de la
loi constitutionnelle); M. E. Alix.</p><p>435</p><p>Brun (Louis), Les marques de
fabrique et de commerce en droit
français, droit comparé et droit
international; M. Maurice Dufourmantelle 557</p><p>BUSTAMENTE t SLRVEN (A. S. de),</p><p>El orden pûblico (L'ordre public);</p><p>M. F. Larnaude 491</p><p>CADASTRE, Procès-verbaux de
la commission extra-parlementaire instituée aux ministère des
finances; M. Louis Thevenet. 387</p><p>Callispéris (Georges), H zompix^
èÇoujia i»api Pw[jLa(oi? (La puissance
paternelle chez les Romains):</p><p>M. A. Typaldo-Bassia 380</p><p>Carbonell y Ruiz (Ramon J.),</p><p>La Cuenta corriente y sus effectos
juridicos (Le compte courant et
ses effets juridiques); M. Stéph.</p><p>Moulin 490</p><p>CHRESTIDÈS, Ilepl xX7)po8oo£a; xa\
èmxpOi»etaç xaxà xà év TOUPXCa It/0ov
[touaouX(i.avixôv ôixouov (Du legs et de
la tutelle en droit Musulman tel
qu'il est en vigueur en Turquie); M. Grégoire Triantaphyllidès 445</p><p>Cornaz (Auguste), Notes concernant un avant-projet du Code
pénal suisse; M. G. Leloir. . 194</p><p>Crédit populaire (Bulletin du);</p><p>M. Hubert-Valleroux 199</p><p>Delalande (Ed.), Étude théorique et pratique sur la loi du
26 mars 1891 (Loi Bérenger), relative à l'atténuation et à l'aggravation des peines; M. J. Boullaire 121</p><p>Despagnet (Frantz), Cours de<!-- break in hathi --></p><pb n="571"/><p>droit international public; M. J.</p><p>Penet 266</p><p>Dévot (Justin), Acta et Verba;</p><p>M. Pénigaud 456
— La nationalité et son influence quant a la jouissance et
à l'exercice des droits; M. Pénigaud 457</p><p>Dufourmantelle (Maurice), Code
manuel de droit industriel; M. F.</p><p>Daguin 501</p><p>Duguit (Louis), La Séparation
des pouvoirs et l'Assemblée nationale de 1789; M. J. Boullaire. 497</p><p>Echbverria y Retes (Anibal),</p><p>Analogias y diferencias entre
los articulos de los Côdigos chilenos; M. Fernand Daguin. . 547</p><p>Fœrden (A.), Undersôgelser i forskjellige Lande angaaende Statens
Forhold til sindssyge Forbrydere
og forbryderske Sindssyge (Reclierches en divers pays concernant le rôle de l'État à l'égard
des délinquants aliénés et des
aliénés délinquants); M. P. Dareste 545
— Historisk Tilbageblick paa
NORGES, Sveriges og Danmarks
œldre Slraffelove for Sedelighedsforbrydelser (Coup d'œil historique rétrospectif sur les anciennes lois de la NORVÈGE, de la
Suède et du Danemark concernant les délits conlve les mœurs);</p><p>M. P. Dareste 546</p><p>Feichtingerde B. Nadasd (Alessio), Diritto marittimo (Droit maritime); M. J. Lepeltier. . . 379</p><p>Fournier (André), Code de procédure criminelle de l'Etat de
New-YORK, traduit et annoté;</p><p>M. Fernand Daguin'. 545</p><p>Fuzier-HERMAN, Répertoire général alphabétique du droit
français; M. F. Daguin. . . 268</p><p>Garsonnet (Eugène), Traité théorique et pratique de procédure;</p><p>M. Jules Challamel 549</p><p>Gazeta DA ASSOOIAÇAO DOS ADVOsados de Lisboa; M. F. Daguin. 447</p><p>Gazette du palais, Répertoire
encyclopédique du droit fran-
çais; M. Albert Arnal. . . . 454</p><p>Geouffre de la Pradelle (Albert), De la nationalité d'origine;</p><p>M. P. Lacroix 500</p><p>Glard (G.), De l'acquisition et
de la perte de la nationalité
française au point de vue du
droit civil français et du droit
international; M. J. Boullaire. 386</p><p>GLASSON, Histoire du droit et des
institutions de la France; M. V.</p><p>Brants 193</p><p>Grasserie (R. de la), De la
classification scientifique du
droit; M. Henri Prudhomme. 389
— Conviendrait-il d'augmenter la quotité disponible du père
de famille? M. A. Theurault. 460
— Code de commerce hongrois,
traduit et annoté; M. H. Paseaud. 487</p><p>Gruffy (G.). De l'unité de nationalité dans la famille. — Etude
sur la naturalisation des femmes
mariées et des mineurs; M. J.</p><p>Boullaire 447</p><p>Guillouard (L.), Traité des contrats aléatoires et du mandat;</p><p>M. H. Alpy 502</p><p>Guyot (Yves), Les Principes de
89 et le socialisme; M. A. Chaumat 550</p><p>Imbart-Latour (Joseph), La Papauté en droit international;
</p><pb n="572"/><p>M. H. Alpy 392</p><p>Jeanveot (Victor), Code pratique de la presse et de l'imprimerie; M. A. Chaumat . . . 553</p><p>Jobit (Maurice), Régime fiscal
des valeurs mobilières étrangères en France; M. E. Cassagnade 388</p><p>John-Hopkins UNIVERSIUj studies
in historical andpolitical science;</p><p>M. Maurice Moutier. . . 376, 436</p><p>Kôbneb (0.), Méthode d'une
statistique scientifique de la récidive, comme base d'xine réforme de la statistique criminelle; M. Maurice Dufourmantelle. 192</p><p>Lacoste (P.), De la chose jugée
en matière civile, criminelle, disciplinaire et administrative;</p><p>M. G. Appert 504</p><p>Lacroix (Camille), Chefs-d'œuvre de l'éloquence parlementaire;</p><p>M. Ad. Bitsch 499</p><p>Lai.i.emand (Léon), Histoire des
enfants abandonnés et délaissés;</p><p>M. Fernand Daguin. ..... 269</p><p>M. Lamouche (Léon), La Bulgagarie dans le passé et le présent.</p><p>Étude historique, ethnographique, scientifique et militaire;</p><p>M. F. Daguin 188</p><p>Larcher (Émile), Traité théorique et pratique des constructions élevées sur le terrain d'autrui; M. Pénigaud
Larnaude (Ferdinand), Revue
du droit public et de la science
politique en France et à l'étranger; M. F. Daguin 390</p><p>Lecanda (Manuel de), Instituciones civiles que deben quedar
vigentes en lasprovincias vascongadas;M.MAURICEDelamarre. 494</p><p>Lbgrand (Émile), Le Notarial
et sa crise actuelle; M. Pénigaud. 556</p><p>Lehr (Ernest), Éléments de droit
civil russe (RUSSIE, POLOGNE, Provinces Baltiques); M. Fernand
Daguin 260</p><p>Lelong (A.), Commentaires de
la loi du 27 décembre 1892 sur la
conciliation et l'arbitrage facultatif en matière de différends
collectifs entre patrons, ouvriers
ou employés ; M. Maurice Dufourmantelle 455</p><p>Lepelletier (Fernand), Code
civil portugais de 1867, traduit
et annoté; M. F. Daguin. . . 494</p><p>Letourneau (Ch.), L'Évolution
juridiques dans les races humaines; M. F. Daguin 267</p><p>Lets (Baron Julien), La Politique de dégrèvement. Le Dégrèvement de la navigation; M. H.</p><p>Truchy 458</p><p>Maniu (Grégore Y.),Dreptulcommercial. Esplicatiuni teoretice si
practice asupra codicelui roman
coprindend si legile speciale ; M. F.</p><p>Greif 382</p><p>Mater (S.). La Question de la
révision des procès criminels et
correctionnels et des indemnités
à acco?'der aux victimes des erreurs judiciaires devant la Chambre et le Sénat. Étude de législation; M. Fernand Daguin. 558</p><p>Memoria de la camara de apelacignes (Rapport de la Chambre
des appels); M. F. Lepelletier. 444</p><p>Mersier (Emile), Trailé théorique et pratique des actes de l'état
civil; M. F. Daguin 496</p><p>Ministère des travaux publics
(Bulletin du),Statistique et législation comparée; M. J. Penet. 121
</p><pb n="573"/><p>Montan (C.-O.), Reformarbetet vue générale de droit internatiorôrande det svenska ràttegangsvâ- nal public; M. F. Daguin. . 198
sendet 1880-1893 (Travaux prèpa- Prudhomme (Henri), Code de
ratoires de la réforme de procû- commerce argentin (traduit et andure civile de 1880 à 1893); M. P. noté); M. Fernand Daguin. . 265</p><p>Dareste 546 Revista academica da faculdade
Mulder (H.-J.-A.), Wet van de direito de Recife (Revue aca-</p><p>12 dec. 1892 op het Nederlander- démique de la Faculté de droit
schap en het Ingezetenschap (Loi de Recife); M. Alves da Veiga.
du 12 décembre 1892 concernant 495
la qualité de Néerlandais et Ricardo della Volta (Le Forme
l'indigènal); M. F. Daguin. 444 delsalario (Les F'ormes du salaire);</p><p>Muteau (Alfred), Loi italienne M. Maurice Bellom 445
sur les institutions de bienfai- RIVIÈRE, Weiss et FRENNELET,
sance {ope.re pie) du 17 juillet Pandectes françaises; Nouveau
1890; M. Fernand Daguin. . 118 répertoire de doctrine, de légis-</p><p>Nagy (F.), Magyar tengerjog lation et de jurisprudence. M. H.</p><p>(Droit maritime hongrois); M. P. Alpy 455</p><p>Dareste 486 Rocquigny (de), La Coopération
Nourrisson (Paul), De la parti- agricole; M. Hubert-Valleroux.
cipation des particuliers à la 196
poursuite des crimes et des dé- Rodigo (Octavio), Festas naciolits; M. Jules Challamel. . . 547 naes (Fêtes nationales) ; M. F. Da-</p><p>Osterrieth (Albert), Die reform guin 493
des Urheberrechts (La Réforme des ROELANTS, Uitlegging der wet
droits d'auteur); M. Georges Mail- van 27 november 1891 over deu
lard 438 openbaren bijstand (Explication de
Pappafava (Vladimir), Notice la loi du 27 novembre 1891 sur
sur la loi russe du 12 juin 1890, l'assistance publique); M. P. Daconcernant les institutions re- reste 547
présentatives des provinces et Roscher (Wilhelm), Politik:
des districts (Zemskia Outchrej- Geschichtliche Naturlehre der Modénia); M. L. Lamouche. . . 263 narchie, Aristokratie und Demo-</p><p>Paulet (Georges), Annuaire de kratie (Politique : évolution du
l'enseignement commercial et in- système monarchique, aristocradustriel; M. E. Héron de Ville- tique et démocratique); M. Henri
fosse 271 Fromageot 261
— Çode de commerce et lois RÔTHLISBERGER^Ernest), Die Recommerciales usuelles. Recueil vision der Berner Uebereinkunft
des lois industrielles; M. E. Hé- (La Révision de la convention de
ron de Villefosse 270 Berne) ; M. Georges Maillard. 443</p><p>Philaretos (G.-N.), Aixaortx6« — La Statistique internatioipYaviqi.d; (L'Organisation judi- nale des œuvres littéraires;
ciaire); M. A.Typaldo-Bassia. 189 M. G. Maillard 454</p><p>Pillet (A.) et P. FAUCHILLE, Re- Rouard de Card (E.), La natio-
</p><pb n="574"/><p>nalité française; M. Adolphe
Bitsch 459</p><p>Salis (L.-R. von), Das Bundesgeselz betreflend die civilrechtlichea Verhàltnisse der Niedergelassenen und AUFENTHALTER, vom
25 juni 1891 (La Loi fédérale du
25 juin 1891 sur la silualion au
point de vue du droit civil, des
personnes domiciliées ou en séjour dans un canton qui n'est
pas leur lieu d'origine); M. G.</p><p>Maillard 376</p><p>SALZEDo(Numa) et Clotet (Louis),</p><p>Le Droit commercial français et
étranger; M. Ch. Constant. . 449</p><p>Sarrand (Louis), Commentaire
de la loi du 6 février 1893, sur la
séparation de corps; M. J. Boullaire 385</p><p>Schmid (Paul), Zeitscrif't fiir gewerblichen Rechtsschutz (Revue
pour la protection du droit industriel); M. Georges Maillard.</p><p>440</p><p>Sentupery (Léon), L'Europe
politique (gouvernement, parlement, presse). — Grande-Bretagne; M. L. Lambert. . . . 266</p><p>Souza Pinto (A. de), Diccionario
da legislaçao commercial brazileira
(Dictionnaire de législation commerciale brésilienne); M. Fernand Daguin 119</p><p>STÔRK, Derstaatsbiirgerliche Untevnch\,(L'enseignement civique);</p><p>M. A. Osterrieth 440</p><p>Streit (Georges), L'Affaire
ZAPPA, conflit gréco-roumain;</p><p>M. H. Truchy 457</p><p>TARDE, Les Transformations
du droit; M. L. Guérin. . . 119</p><p>TAMBARo(Ignazio), LALeggesulla
stampa e il nuovo Codice penale,
col testo delia legge del 1848, concordate con tulle le posteriori disposizioni; M. St. Moulin. . . 495</p><p>Tavares de MEDEIROS, Da reciprocidade internacional no cumprimento das obrigaçoes civis (De
la réciprocité internationale dans
l'exécution des obligations civiles); M. F. Lepelletier. . . 380</p><p>Theureau (Louis), Les officiers
ministériels; M. Ch. Constant.</p><p>448</p><p>Tuozzt (Pasquale), Corso di dirilto
pénale secondo il nuovo Codice d'Italia (Cours de droit pénal, d'après le nouveau Code pénal italien); M. Henri Prudhomme. 191</p><p>TURREL, Code de commerce italien (traduit et annoté); M. F. Daguin 264</p><p>Vavasseur (A. et Jacques), Commentaire de la loi du 1" août
1893 sur les sociétés par actions;</p><p>M. A. Chaumat 122</p><p>Verhandlungen des 22e" Deutschen JUBISTENTAGEs(Dé(i6éra(io?is
du 22" Congrès des jurisconsultes
allemands); M. J. Penet. . . 440</p><p>Wauwermans (Paul), Le Droit
des auteurs en Belgique. Commentaire historique et doctrinal
de la loi du 22 mars 1886; M. A.</p><p>Chaumat 554</p><p>Weisl (E.-F.), Das Militiir-strafverfahreu in RUSSLAND, Frankreich
und Deutschland (La Procédure
pénale militaire en RUSSIE, en
France et en Allemagne) ; M. Maurice Bellom 377</p><p>Bulgarie. V. Bibliographie. —
Lamouche; — Bobtchev.
</p><pb n="575"/><p>Cadastre. V. Bibliographie. —
Cadastre.</p><p>Caisses d'épargne en Autriche
et en Allemagne (Étude sur les),
par M. Maurice Dufourmantblle 90
— Observations de MM. CHEYSSON,</p><p>DUFOURMANTELLE, JOSSEAU, Hubert - Vai.leroux et Féraud-</p><p>Giraud .204</p><p>Chili. V. Bibliographie. — Echeverria.</p><p>Chose jugée.— V. Bibliogra1&gt;hie.
— Lacoste.</p><p>Chroniques législatives:
— France (P. Vial). 185, 370, 538
— Suède (W. Uppstrom). . . 255</p><p>Codes chiliens. V. Bibliographie.</p><p>ÉCHEVERRIA t R.ETES.</p><p>Code pénal suisse (Note sur un
avant-projet de), par M. Georges
Leloir 3Q7</p><p>Congrès international d'Anvers
pour l'étude des questions relatives au patronage des condamnés, des enfants moralement abandonnés et des aliénés.
— Programme 430
— Id. de l'associalion littéraire
et artistique internationale. —
Délégués 431
— V. Patronage.</p><p>Congrès des Sociétés savantes:
— Nomination des délégués. —
V. Conseil de direction.
— Programme du congrès de
1895 426</p><p>Conseil de direction:
— Sa composition pour 1894. 67
— Renouvellements partiels. 116 128, 204
— Membres délégués au Congrès
des Sociétés savantes. 117, 479
— Composition des bureaux de
section 116</p><p>Constitution de la famille chez les
Kabyles et chez les Arabes
algériens (Études comparatives
sur la), par M. Emmanuel Besson. 276</p><p>Défenseurs près les divers tribunaux de la Louisiane (Étude
sur le fonctionnement des), par
M. Numa Augustin 464</p><p>Droit administratif. V. Bibliographie. — Bellanger.</p><p>Droit civil. V. Bibliographie. —
Biville; —' Lehr (Russie); —
Fuzier - Herman; — Tavares
(Espagne); — Triantaphyllidès
(Turquie);— Gazette du Palais;
— RIVIÈRE, Weiss et Frennelet;
— De la Grasserie; — Lepelletier; — Lecauda; — Guillouard ; — Larcher.</p><p>Droit commercial. V. Bibliographie. — Paulet; — Manin. —
Salzedo et Clotet; — De la
Grasserie; — Carbonell y Ruiz;</p><p>Souza Pinto.</p><p>Droit constitutionnel. V. Bibliographie. — Bradley Thayer.
</p><pb n="576"/><p>Droit d'auteur (Belgique). V. Bibliographie. — Wauwermans;
— Mack.</p><p>Droit industriel. V. Bibliographie. — Schmid; Bellom; —
DUFOURMANTELLE; BRUN.</p><p>Droit maritime (Hongrie). V. Bibliographie. — Feichtinger; —
Nagy.</p><p>Droit pénal. V. Bibliographie. —
Delalande; — Lallemand; —
Weisl;— Congrès; — Kobner;
— Tambaro; — Fournibr (New-</p><p>York); — Fœrden; — Nourrisson; — Mater.</p><p>Droit public. V. Bibliographie. —
Pillet et Fauchille; — Despagnet; — Sentupéry; — Larnaude; — Duguit ; — Guyot; —
Arnaud.</p><p>Droit romain. V. Bibliograpliie.</p><p>Callispéris.</p><p>Duel (Étude sur la législation grecque en matière de), par M. A.</p><p>Typaldo-Bassia 475</p><p>Économie politique. V. Bibliographie. — Rocquigny; — Crédit populaire. — Roscher; —
Block; — Riocardo.</p><p>Enseignement. — V. Bibliographie.— Stork.</p><p>F</p><p>Finances. V. Bibliographie. — Besson; — Leys.</p><p>G</p><p>Grèce. V. Bibliographie. — Philarétos. — Duel.</p><p>Histoire du droit. V. Bibliographie. — Glasson; — Letourneau; — Babeau.</p><p>Holtzendorff (Fondation). Note
relative au premier concours. 251</p><p>Hongrie. V. Bibliographie. — De
la Grasserœ. — Feichtinger. —
Magy.</p><p>Institution de bienfaisance. V.</p><p>Bibliographie. — Muteau.</p><p>Italie. V. Bibliographie. — Muteau;</p><p>Annuario statistico.</p><p>Tuozzi; Turrkl; —
</p><pb n="577"/><p>Juridiction gracieuse. V. Bibliographie. — Bertin.</p><p>K</p><p>Kabylie. V. Constitution de la famille.</p><p>L</p><p>Loi fédérale suisse du 25 juin séjour (Étude sur la), par
1891 sur les rapports de droit M. Laine 128, 209
civil des citoyens établis ou en Louisiane. V. Défenseurs.</p><p>Marques de Fabrique. V. Bibliographie. — Brun.</p><p>Membres nouveaux admis pendant l'année 69, 126,</p><p>202, 274, 394, 462</p><p>Membres résidant à l'étranger,
classés d'après le lieu de leur
résidence 59</p><p>Membres titulaires résidant en
France et dans les colonies
françaises 10</p><p>Membres titulaires résidant à
l'étranger 43</p><p>Membres correspondants (Liste
des) 8</p><p>Menées anarchistes (Note sur les
lois tendant à réprimer les); par
M. le baron Jules d'Anethan.</p><p>509</p><p>Nationalité. V. Bibliographie.—
Glard; — Mulder; — Grufft;
—Dévot ; — Bitsch ; — Geouffre
de la pradelle.</p><p>New-York. V. Bibliographie. —
Fournier.</p><p>Notariat. V. Bibliographie. —
Pémgaud.</p><p>Norvège et la Suède (Note sur les
rapports entre la); par M. And.</p><p>Fœrden . . .' 418
— par M. W. Uppstrôm. . . 532
— V. Bibliographie. — Fœrden.</p><p>0</p><p>Officiers ministériels. V. Biblio- phie. — Bustamente y Sirven.
graphie. — Theureau. Ouvriers. V. Bibliographie. —
Ordre public. V. Bibliogra- Lelong; — Béchaux.
</p><pb n="578"/><p>Papauté. V. Bibliographie. —
Imbart-Latour.</p><p>Patronage (Constitution de l'Union
des sociétés de) 419
— Notice sur le 2° Congrès national de patronage des libérés,
à Lyon (19-23 juin 1894); par
M. Ad. Bitsch 524</p><p>Portugal. V. Profession d'avocat, — Bibliographie. — Lepelletier.</p><p>Presse. V. Bibliographie.—Jeakvrot.</p><p>Procédure civile. V. Bibliographie.— Montau;— Garsonnet.</p><p>Profession d'avocat en Portugal
(Étude sur la) ; par M. J.-G. Tavarès de Medeiros 408</p><p>Propriété littéraire. V. Bibliographie. — OSTERRIETH J — RÔ-</p><p>THLISBERGER.</p><p>Règlement 5</p><p>Répression du vagabondage et
de la mendicité en Belgique
(Étude sur la); par M. Joseph
Drioux 305
— Observations de MM. RIVIÈRE,</p><p>DEMOMBYNES, LACOIN, Ohetsson.</p><p>Drioux et Stoerx 359</p><p>République Argentine. Droit
commercial. V. Bibliographie.
— Prudhomme.</p><p>Russie. V. Bibliographie.— Lehr;
— Pappafava ; — Weisl.</p><p>Séances générales:
— Du 13 décembre 1893. . . 68
— Du 10 janvier 1894. ... 125
— Du 14 février 1894. ... 202
— Du 14 mars 1894 274</p><p>Sections (Réunion des):
— Langue française. . 117, 254,</p><p>434, 484</p><p>Langue anglaise. . 182, 367,</p><p>368, 432
— Langues du Nord. . 183, 253,</p><p>432, 482
- Langues du Midi et de l'Orient. 184, 369, 433, 483</p><p>Séparation de corps. V. Bibliographie. — Sarrand.</p><p>Sociétés. V. Bibliographie. —
Vavasseur; — Bing.</p><p>Sociétés mutualistes en Belgique
(Étude sur les); par M. Jules
D'Anethan 470</p><p>Statuts 3</p><p>Suède. V. Norvège.</p><p>Suisse. Droit pénal. V. Bibliographie. — CORNAZ.
— Droit civil. Ibid. — Salis; —
Loi fédérale.
</p><pb n="579"/><p>— 579</p><p>T</p><p>Trésorier (Rapport sur les comptes du); par M. A. Chaumat 82</p><p>V</p><p>Valeurs mobilières. V. Bibliographie. — Jobit.</p><p>L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.</p><p>PARIS. — IMPRIMERIE C. MARPON EX E. FLAMMAIUUN, RUE RACINE, tH,</p></div></body></text></TEI>