<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp14&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822977">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456189">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164686">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414858c">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822977"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.14 1884-1885.</title></ref>
<date when="1885-01-01">1885</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 14</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><div type="frontMatter"><pb n="1"/><p>B U L L E T IN</p><p>DE LAr SOGIÉTÉ</p><p>I) E</p><p>LÉGISLATI0N C0MPARÉE</p><p>T OME QUATORZIÈME</p><p>1884 — 1885
- - •.
• \ | s
- | | |
N "- · ·
- v
-- | ·
- "- | --</p><p>, ^ s - s
\ N , •
- - -
-
\ -
- · · S
- -
| ------- ·
PA R IS</p><p>1885
</p><pb n="2"/><p>A S'</p><p>Aº-z-ſ-7/'
/ 7 / 7
pEC 27 8l
r
-
- - |
A - |
- -
| |
-<!-- break in hathi --></p><pb n="3"/><p>SOCIÉTÉ</p><p>DE</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>STATUTS</p><p>I. Une Société est instituée sous le nom de Société de législation comparée.</p><p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays et la
recherche des moyens pratiques d'améliorer les diverses branches de la législation.</p><p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p><p>IV. Elle ne vote sur aucune question.</p><p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir été admis
par le CONSEIL, sur la présentation d'un Sociétaire.</p><p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un règlement
intérieur, lequel ne peut être modifié que par l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil de direction.</p><p>VII. Le Conseil se compose :</p><p>1° D'un Président élu pour deux ans;</p><p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize MEMBRES, au
moins, élus pour quatre ans ;</p><p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires et
d'un TRÉSORIER, nommés chaque année par les Membres du
Conseil.</p><p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la majorité
des Membres présents. Au deuxième tour, la majorité relative
suffira.
</p><pb n="4"/><p>lX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés
chaque année par quart, à tour de rôle.</p><p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du Secrétaire
général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera immédiatement
rééligible.</p><p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres du
Conseil ou parmi les Membres sortants.</p><p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui
entrent dans le plan de la Société. Il ordonne et surveille les
publications. Il fixe l'ordre du jour des séances.</p><p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les affaires
concernant son administration.</p><p>XLII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons et
legs, à des acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles
sont soumises à l'approbation préalable du Gouvernement.</p><p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a été
préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée par le
Secrétaire général.</p><p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte au
CONSEIL, qui, après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé par elle.</p><p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions d'administration intérieure, et en général toutes les dispositions de
détail propres à assurer l'exécution des Statuts. Ce règlement
est fait par le CONSEIL, qui peut toujours le modifier.</p><p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera attribué
à une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques
désignées par l'Assemblée générale, sauf approbation du Gou-</p><p>Vernement.</p><p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra avoir
lieu qu'en Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après
l'approbation du Conseil d'État.
</p><pb n="5"/><p>-- 5 —
RÈGLEMENT</p><p>TITRE I".</p><p>Conditions d' admission. – Cotisations.</p><p>ART. 1".— Toute présentation d'un membre mouveau est adressée
par écrit au Secrétaire général.</p><p>ART. 2. — Les membres nouveaux sont informés de leur admission par une lettre du Secrétaire général.</p><p>ART. 3. — La cotisation annuelle des membres de la Société est
fixée à 20 francs.</p><p>ART. 4. — Les membres correspondants étrangers ne sont pas
soumis au payement de la cotisation.</p><p>La liste des membres correspondants est arrêtée, chaque année, par
le Conseil de direction, sur la proposition du Secrétaire général.</p><p>ART. 5. — La cotisation annuelle peut être rachetée par le versement d'une somme de 250 francs.</p><p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société; le
revenu seul peut être employé aux dépenses ordinaires.</p><p>ART. 6. — Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de
l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre
du Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par décision du
Conseil.</p><p>ART. 7. — La liste générale des membres est dressée par les soins
du Trésorier et imprimée, au commencement de chaque année, après
avoir été soumise au Conseil de direction.</p><p>TITRE II.</p><p>COnseil dle dlire ctiOn .</p><p>ART. 8. — Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du
mois de novembre au mois de juillet, sur la convocation du Président.</p><p>ART. 9. — Il fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme
toutes les commissions, autorise toutes les dépenses, ordonne toutes
les publications.</p><p>ART. 10. — Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du
PRÉSIDENT, des Vice-PRÉSIDENTS, du Secrétaire général, des Secrétaires
et du TRÉSORIER, est fixé à seize.
</p><pb n="6"/><p>'</p><p>ART. 11. - Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-Présidents et Secrétaires
généraux de la SOCIÉTÉ, qui ne sont pas membres du CONSEIL, peuvent
assister aux séances avec voix consultative.</p><p>ART. 12. - Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire
général, désigner chaque année un ou plusieurs Secrétaires adjoints
et un Trésorier adjoint, qui assistent également aux séances, avec voix
consultative.</p><p>ART. 13. - Les procès-verbaux des séances du Conseil sont rédigés
par un des Secrétaires désigné par le Conseil et sont signés par le
Président.</p><p>TITRE III.</p><p>Travaux de la société. .</p><p>ART. 14. — Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à des
époques fixées, chaque année, par le Conseil de direction.</p><p>ART. 15. — Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les questions portées à l'ordre du jour.</p><p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de la
Société sont renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil.</p><p>ART. 16. — L'Assemblée générale ne peut, en aucun cas, être
appelée à voter, si ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL,
sur l'approbation des comptes du TRÉSORIER, sur la fixation de la cotisation et sur les projets de modification des statuts.</p><p>ART. 17. — Les membres qui veulent prendre une part active aux
travaux de la SOCIÉTÉ, sont répartis en sections correspondant aux différents pays.</p><p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>ART. 18. — Les sections se réunissent sur la convocation et sous la
présidence d'un membre désigné chaque année par le Conseil de
direction.</p><p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une
réunion de section, la présidence lui appartient de droit.</p><p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes les
réunions, et peut y assister ou s'y faire représenter par un des Secrétaires de la Société.</p><p>ART. 19. — Les livres et documents de toute nature communiqués
à la Société sont transmis par le Secrétaire général au Président de la
section compétente, qui les distribue aux membres, pour qu'il soit fait
à la section un rapport sommaire sur le contenu de ces documents et
sur l'utilité que la Société peut en tirer.
</p><pb n="7"/><p>ART. 20. — Les Présidents des sections remettent au Secrétaire
général les rapports sommaires dont il vient d'être parlé, et se concertent avec lui sur les propositions à soumettre au Conseil relativement
aux travaux de la SOCIÉTÉ, à la composition des Annuaires et aux
acquisitions de livres et documents.</p><p>TITRE IV.</p><p>Bibliothèque.</p><p>ART. 21. – Il est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions
de livres et documents de toute nature.</p><p>ART. 22. — Il est tenu également un registre des prêts de livres
faits aux membres de la Société.</p><p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire
général, qui en limite la durée.</p><p>ART. 23. — Le Conseil désigne, chaque année, un des SECRÉTAIRES,
qui est chargé de surveiller le classement de la bibliothèque et des
archives de la Société.</p><p>TITRE V.</p><p>Commission des fora dls et arclalves.</p><p>ART. 24. — Une commission de trois membres, nommés chaque
année par le CONSEIL, donne son avis sur toutes les dépenses proposées
par le Secrétaire général et sur les traités à passer, notamment avec
l'imprimeur et l'éditeur.</p><p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil.</p><p>Elle vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des archives, et surveille
la confection de la liste des membres.</p><p>ART. 25. - Le compte des recettes et dépenses est arrêté au
30 novembre de chaque année.
</p><pb n="8"/></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE</head><note>NORA Les souscripteurs perpétuels sont désignés par les deux lettres : S. P.</note><div type="subsection"><p>MEMBRES CORRESPONDANTS.</p><p>ASSER (T.-M.-C.), avocat, à Amsterdam (Pays-Bas). -</p><p>BEELAERTs vAN BLOKLAND, membre de la seconde Chambre des Etats-Généraux, 62, KONINGINNEGRACHT, à la Haye (Pays-Bas).</p><p>BELTRANI SCALIA, inspecteur général des prisons, à Rome.</p><p>CALLIGAs (Paul), ancien ministre, professeur de droit romain à l'Université d'Athènes (Grèce).</p><p>CANONICo (Tancredo), sénateur, conseiller à la Cour de cassation et du
contentieux diplomatique, à Rome.</p><p>CARMICHAEL (Edward), directeur pour l'étranger du Law-MAGAZINE, secrétaire général de l'association pour la réforme du droit des gens, 46 A, Coleshill street, Eaton SQUARE, à Londres (Angleterre).</p><p>COLERIDGE (Lord), chief-justice à la Cour des common pleas, à Londres
(Angleterre).</p><p>EHRENFELD, State librarian Harrisburg (Pensylvanie). -</p><p>FIELD (Dudley), avocat, 86, Grameroy PARK, à New-York (Etats-Unis
d'Amérique).</p><p>GARCIA (le D" Juan-Agustin), ancien député, 16, rue San-MARTIN, à Buenos-Aires (République Argentine).</p><p>GLASER (Jules), ancien ministre de la justice, procureur général à la
Cour suprême, à Vienne (Autriche).</p><p>GOLDSCHMIDT, ancien conseiller à la Cour suprême de commerce de
LEIPZIG, professeur à l'Université de Berlin (Prusse).</p><p>GRÜNHUT, professeur à l'UNIVERSITÉ, BERGGASSE, à Vienne (Autriche).</p><p>HOFFMANN (Paul), ancien professeur à l'Université de Buda-Pest (Hongrie).
</p><pb n="9"/><p>JETTÉ, juge à Montréal (Canada).</p><p>JOVANOVI6 (Milan P.), rédacteur au PRÁVO, Vukovar sur le Danube
(Syrmie ; Autriche-Hongrie).</p><p>KLUBIEN(Antoine), avocat à la Cour suprême, à Copenhague (Danemark).</p><p>LAHOVARY, ancien ministre de la justice, à Bucarest (Roumanie).</p><p>LEHR (Ernest), docteur en droit, conseil de l'ambassade de France en
SUISSE, aux TOISES, à Lausanne (Suisse).</p><p>LUCCHIN1 (L.), professeur de droit criminel à l'Université de Sienne
(Italie).</p><p>MIDOSI (Henri), avocat et professeur de droit, rua do Arco a JEZUS, 11, à
Lisbonne (Portugal).</p><p>MONTGOMMERY, professeur à l'Université de Helsingfors (Finlande).</p><p>NAGY (Ferencz), professeur à l'Université de Kolozsvár (Hongrie).</p><p>NAGY (Désiré), avocat, 4, Ullöi ut, à Budapest (Hongrie).</p><p>OLIVECRONA (K. D'), conseiller à la Cour suprême, à Stockholm (Suède).</p><p>PASSAVER, avocat, 46, quai ANGLAIS, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>PAVLOVITCH (G.), avocat, ancien ministre,9, rue du prince MICHEL, à Belgrade (Serbie).</p><p>PETRONI (Grégoire), conseiller à la Cour d'appel, strada Semi-circului, 6,
à Bucarest (Roumanie).</p><p>PIERANTONI, professeur de droit à Naples (Italie).</p><p>PLATOU (Oscar), docteur en droit, juge au tribunal de Christiania (Norvège).</p><p>RANDA (A.), professeur à l'Université de PRAGUE, membre de la Chambre
des seigneurs et de la Cour de l'EMPIRE, à Prague (Autriche).</p><p>RHALLY (G.-A.), professeur de droit commercial à l'Université d'Athènes
(Grèce).</p><p>ROLIN-JACQUEMYNS, ancien ministre de l'intérieur, à Bruxelles (Belgique).</p><p>SERAFINI (Filippo), professeur à l'Université de PISE, via FAGGIOLA, 12, à
Pise (Italie).</p><p>SIMONIs (Edouard), avocat à Luxembourg(grand duché de Luxembourg).</p><p>SOUTo (Luiz-Raphaël Vieira), professeur d'économie politique et de
droit administratif à l'École polytechnique de Rio-de-JANEIRO, 88,
rua do LAVRADIO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>THEODOSIADEs (Miltiades), ancien secrétaire général du ministère de la
justice, à Bucarest (Roumanie).</p><p>TORRES-CAMPos (Manuel), docteur en droit, calle de las SALESAS, 10, principal, izquierda, à Madrid (Espagne).</p><p>UNGER (D" Joseph), président du REICHSGERICHT, à Vienne.</p><p>VIDAL-BEY (V.), directeur de l'Ecole de droit, au Caire (Egypte).</p><p>VIDARI (Ercole), professeur à l'Université de Pavie (Italie).</p><p>WASHBURNE, ancien ministre plénipotentiaire des États-Unis en France.</p><p>WESTLAKE (J.), barrister at law, the river HOUSE, Chelsea EMBANKEMENT, S. W., à Londres (Angleterre). -</p><p>WINTGENS, ancien ministre, membre des Etats-Généraux , à la Haye
(Pays-Bas).</p><p>WINRGENs (Willem-Joan), avocat, 6, Müzenstraat, à la Haye (Pays-Bas).</p><p>COBDEN CLUB, 105, Pall MALL, à Londres (Angleterre).</p><p>INSTITUT JURIDIQUE INTERNATIONAL, 3, via BRISA, Milan (Italie).
</p></div><pb n="10"/><div type="subsection"><head>MEMBRES T1TULAIRES.</head><p>I° Merra bres résidant en France et dern s les colornies
françaises.</p><p>ABRAM (Benjamin), ancien magistrat, avocat, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>ACCARIAS, inspecteur général des Facultés de droit, 19, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>ACCIOLI PEREIRA FRANco (Luiz), licencié en droit, attaché à la légation
impériale du BRÉSIL, 17, rue de Téhéran (Paris).</p><p>AGUILLON, ingénieur des mines, 12, rue Roquépine (Paris).</p><p>AILLIÈREs (D'), député, 14, rue Jean-Goujon (Paris).</p><p>ALEXANDRE, ancien président de chambre à la Cour d'appel de PARIS, 25,
rue de l'Arcade (Paris).</p><p>ALGLAVE, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 27, avenue de PARIS, à
Versailles (Seine-et-Oise). •-ALIx (Gabriel), professeur à l'Institut catholique, 13, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>ALLARD (L.-G.), ancien président de la Chambre des notaires, à Parthenay
(Deux-Sèvres).</p><p>ALLEZARD (Charles), juge à Issoire.</p><p>ALLOU, avocat, ancien bâtonnier, sénateur, 9, rue de Penthièvre
(Paris).</p><p>ALPY (Henry), avocat à la Cour d'appel, 82, rue Bonaparte (Paris).</p><p>AMIABLE (Louis), avocat boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>AMIAUD (Albert), secrétaire adjoint du comité de législation étrangère, 24, avenue de la PRINCESSE, au Vésinet (Seine-et-Oise).</p><p>AMIOT (H.), ingénieur des mines, 146, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>ANCELME (Claude), substitut du procureur de la République, à Montpellier. -</p><p>ANDRAL, ancien vice-président du Conseil d'ETAT, 38, cours la Reine
(Paris).</p><p>ANDRÉ (Alfred), ancien député, 49, rue de la Boëtie (Paris).</p><p>ANTHOINE DE SAINT-JOSEPH, 23, rue François I" (Paris).</p><p>ANTOINE (Charles), juge d'instruction, à Péronne (Somme).</p><p>APPLETON, agrégé à la Faculté de droit de Lyon.</p><p>ARBELET, avocat a la Cour de cassation, 43, rue de Rennes (Paris).</p><p>ARCANGER, ancien principal clerc de notaire, 1, rue d'Anjou-Saint-Honoré (Paris).</p><p>ARNAL (Albert), avocat à la Cour d'appel, 5bis, rue du Cirque(Paris).</p><p>ARNAUD (François), notaire à Barcelonnette (Basses-Alpes).</p><p>ARNAULT, agrégé à la Faculté de droit de Toulouse.</p><p>ARNAUNE (Auguste), docteur en droit, 6, rue Legoff (Paris).</p><p>ARNOUS, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 184, rue de Rivoli (Paris).</p><p>ARNOUX, juge, à Lure (Haute-Saône).</p><p>ARRIGHI, avocat à la Cour d'appel, 45, rue de Rennes (Paris).</p><p>AUBÉPIN, président du tribunal de la SEINE, 10, rue Las-Cases (Paris).</p><p>AUBERGÉ, notaire à Melun (Seine-et-Marne).</p><p>AUBRY-VITET, ancien conseiller général, 9, rue Barbet-de-Jouy (Paris).
</p><pb n="11"/><p>AUcoc (Léon), membre de l'INSTITUT, président du comité de législation
étrangère, 51, rue Sainte-Anne (Paris).</p><p>AUDIBERT, professeur à la Faculté de droit, 23, quai de la GUILLOTIÈRE, à
Lyon.</p><p>AUGER (Albert), juge suppléant, à Évreux (Eure).</p><p>AUGER (Émile), avocat à la Cour d'appel, 20, rue de Berlin (Paris).</p><p>AULOGE (François), juge suppléant au tribunal civil, avocat, à Roanne
(Loire).</p><p>BABINET (Charles), conseiller à la Cour de cassation, 4, rue Laferrière
(Paris).</p><p>BABINET (Louis), avocat à la Cour d'appel, 41 bis, rue de Châteaudun
(Paris).</p><p>BADON-PASCAL, directeur du Journal des ASSURANCES, 18, rue Saint-Marc
(Paris).</p><p>BAILLIÈRE (Paul), avocat à la Cour d'appel, 11, rue des Saints-Pères
(Paris). -</p><p>BALLOT, Président de section au Conseil d'ETAT, 19, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>BARBOUx (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 10, quai de
la Mégisserie (Paris).</p><p>BARCLAY (Thomas), barrister at law, 25, boulevard des Italiens (Paris).</p><p>BARDOUx sénateur, ancien ministre, 72, rue de Naples (Paris).</p><p>BARDY (Gustave), ancien avocat général, 9 bis, rue MICHELET, à Mustaphal'AGHA, à Alger.</p><p>BARKOWSKI (J.), avocat consultant du consulat général de RUSSIE, 49, rue
des Mathurins (Paris).</p><p>BARON (Eugène), avocat, à Autun (Saône-et-Loire) .</p><p>BARRAULT, ingénieur civil, 17, boulevard Saint-Martin (Paris).</p><p>BARRY (Charles), avocat à la Cour de cassation, 34, rue de Grenelle
(Paris).</p><p>BASSE (Roger), avocat, 4 place DELILLE, à Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme).</p><p>BASSEREAU (Léon), avocat à la Cour d'appel, 20, rue de Tournon
(Paris).</p><p>BASTIEN (F.), ancien magistrat, 125, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>BATBIE, sénateur, ancien ministre, professeur à la Faculté de droit, 29,
rue Bellechasse (Paris).</p><p>BAURENs (Georges), substitut du procureur général à la Cour d'appel, 44, rue d'Alsace-LORRAINE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>BEAUCHET (Ludovic), professeur agrégé à la Faculté de droit, 7, rue de la
RAVINELLE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BEAUREGARD (Olivier), avocat à la Cour d'appel, 227, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>BEAUREGARD, agrégé a la Faculté de droit, 42, rue du Dragon (Paris).</p><p>BECKER, avocat, 24, avenue Victoria (Paris).</p><p>BEER (Louis), avocat, à Lunéville.</p><p>BELLAIGUE, ancien président de l'ordre des avocats à la Cour de cassation, 11, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>BENOÎT, substitut à la Cour d'appel de Caen.
</p><pb n="12"/><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>S. P.</p><p>BENOIT (Georges), rédacteur au ministère des affaires étrangères, 64, rue
Blanche (Paris).</p><p>BENORT-LÉvy (Edmond), avocat, 36, boulevard Voltaire (Paris).</p><p>BºNON, avocat, 13, rue de l'Église-Saint-SERNIN, à Bordeaux.</p><p>BERGE (S.), avocat, 56, rue de Verneuil (Paris).</p><p>BERNIER (Charles), avocat à la Cour d'appel, 16, rue Stanislas (Paris).</p><p>BERNON (Just DE), docteur en droit, 3, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>BERR DE TURIQUE, conseiller honoraire à la Cour d'appel de BESANÇON, 94, rue d'Enfer (Paris). -</p><p>BERRYER (Georges), avocat à la Cour d'appel, 43, rue Neuve-des-Mathurins (Paris).</p><p>BºRTHELEMY, professeur agrégé à la Faculté de droit, à Lyon (Rhône).
#º (DE). conseiller à la Cour d'appel, 8, rue de Solférino
Paris).</p><p>BERTRAND (Edmond), avocat général à la Cour d'appel, 29, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>BÉTOLAUD, avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 21, avenue Marceau (Paris). - -</p><p>BEUDANT, doyen de la Faculté de droit, à l'École de droit (Paris).</p><p>BEURDELEY, avocat à la Cour d'appel, 6, rue de Copenhague (Paris).</p><p>BIBESCO, licencié ès lettres, 69, rue de Courcelles (Paris). -</p><p>BIDAULT DE L'ISLE, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 13, rue Taitbout (Paris). -</p><p>BIDOIRE, ancien avocat à la Cour de cassation, 11 bis, rue Boissyd'Anglas (Paris).</p><p>BIENVENU, député, 8, rue de la Bienfaisance (Paris). -</p><p>BIGAULT DE GRANRUT (DE), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Nicolas-Flamel (Paris).</p><p>BINET, professeur à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>BINOCHE, avocat à la Cour d'appel, 23, rue Hauteville (Paris.)</p><p>BIOLLAY, conseiller référendaire à la Cour des COMPTES, 74, boulevard
Malesherbes (Paris). - -</p><p>BIOLLAY (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 90, boulevard Péreire
(Paris).</p><p>BITTARD DES PORTEs (René), avocat à la Cour d'appel, 93, rue de
Rennes (Paris).</p><p>BLACHE, avocat, ancien bâtonnier, à Toulon.</p><p>BLANC (Charles), sous-préfet, aux Sables d'Olonnes (Vendée).</p><p>BLIN, avocat à la Cour d'appel, 8, quai de la Mégisserie (Paris).</p><p>BLOCH, avocat général à la Cour d'appel de LYON, 3, rue Martin.</p><p>BLOCH, substitut du procureur général à la Cour d'appel, 6, rue Mondovi (Paris). -</p><p>BLOCK (Maurice), membre de l'INSTITUT, 63, rue de l'Assomption (Paris).</p><p>BLONDEL, professeur à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>BLONDOT, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 6, rue Richepanse (Paris).</p><p>BLUM, avocat, rue du Pont-MOUJA, à Nancy.</p><p>BOCHER, sénateur, 59, rue de Varenne (Paris).</p><p>BODINIER (Guillaume), avocat, 2, rue TARIN, à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>BOISLISLE (Georges DE), juge au tribunal de la SEINE, 30, rue Vaneau
(Paris).
</p><pb n="13"/><p>BOISSONADE, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 28, avenue des Gobelins (Paris).</p><p>BOISTEL, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 28, rue Gay-Lussac
(Paris).</p><p>BOIVIN-CHAMPEAUx (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 18, rue des Pyramides (Paris).</p><p>BONJEAN (Georges), juge suppléant au tribunal de la SEINE, 47, rue de
Lille (Paris).</p><p>BONNASSIEUx (P.), archiviste aux Archives mationales, 22, rue d'ASSAS, à
Paris.</p><p>BONNET (Alphonse), 28, rue de BORDEAUX, à Lyon (Rhône).</p><p>BONNET (G.), avocat général à Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>BONNET (Paul), avocat, 85, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>BONNEVILLE, professeur agrégé à la Faculté de droit de Dijon.</p><p>BONNIEU DE LA RIVAUDIÈRE, ancien magistrat, à Quimper.</p><p>BORVILLE (DE), conseiller à la Cour d'appel de Douai.</p><p>BOSSION, avocat, 11, avenue Matignon (Paris).</p><p>BOTTON (Max), avocat à la Cour d'appel, 12, rue Soufflot (Paris).</p><p>BOUCHER, maître de forges, à Fumay (Ardennes).</p><p>BOUCHER (Emile), secrétaire-rapporteur au ministère des travaux publics, 1, square du Roule (Paris).</p><p>BOUCHEZ, procureur de la République près le tribunal de la SEINE, 90,
rue de la Victoire (Paris). -</p><p>BOUCHIÉ DE BELLE, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 15, rue de Miromesnil (Paris). »</p><p>BOULAY DE LA MEURTHE, ancien auditeur au Conseil d'ETAT, 23, rue de
l'Université (Paris).</p><p>BOULLAIRE, avocat à la Cour d'appel, ancien magistrat, 4, rue de Sèze
Paris).
#s D'INGREMARD (Émile), avocat, juge suppléant, à Cherbourg.</p><p>BOULLEMENT D'INGREMARD (Maurice), chef de cabinet du préfet de la
Haute-MARNE, à Chaumont (Haute-Marne).</p><p>BOULLOCHE, avocat à la Cour d'appel, 5, rue Bonaparte (Paris).</p><p>BOURCART (G.), agrégé à la Faculté de droit, 30, rue Jean LAMOUR, à
NANCV.
p§, licencié en droit, 71, rue des Saints-Pèrcs (Paris).</p><p>BOURGEois (Léon), secrétaire général de la préfecture de la SEINE, à
l'Hôtel-de-Ville (Paris).</p><p>BOURGEOIs (Paul), docteur en droit, avoué au tribunal civil de la SEINE, 7, rue LAFFITTE, à Paris.</p><p>BOURNAT, avocat à la Cour d'appel, 20, rue Jacob (Paris).</p><p>BOURROUILLOU (Joseph), conseiller à la Cour d'appel d'Alger(Algérie).</p><p>BOUTMY, membre de l'INSTITUT, directeur de l'Ecole des sciences politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>BOURROUE, agréé au tribunal de commerce, 5, rue Meyerbeer (Paris).</p><p>BOYER-BOUILLANE, avocat, à Valence.</p><p>BRAINE, notaire honoraire, 4, rue du COLLÈGE, à Arras.</p><p>BRAUN, conseiller d'ÉTAT, 98, rue du Ranelagh (Paris).</p><p>BRECEAULT, procureur de la République, à Coulommiers (Seine-et-Marne).</p><p>BRÉMOND, professeur à la Faculté de droit de Montpellier (Hérault).
</p><pb n="14"/><p>BRENOT, président du tribunal civil, à Belley (Ain).</p><p>BRESSELLE (F.), conseiller à la Cour d'appel, 30, rue Washington
(Paris).</p><p>BREULIER (Adolphe), avocat, 6, rue de Seine (Paris).</p><p>BREUL, avocat, 40, rue des Ecoles (Paris).</p><p>BRIDAN, avocat à la Cour d'appel, 28, quai d'Orléans (Paris).</p><p>BRIÈRE-VALIGNY, président de chambre à la Cour d'appel, 45, rue de la
Tour-d'Auvergne (Paris).</p><p>BRISSON (Eugène), banquier, à Bourges (Cher).</p><p>BROCQ (Henry), avocat, 52, rue du LOT, à Agen (Lot-et-Garonne). .</p><p>BRODIN (Anselme), inspecteur général des finances, 47, rue de Rennes
(Paris).</p><p>BROGLIE (duc DE), membre de l'INSTITUT, sénateur, ancien ministre, 10,
rue de Solférino (Paris).</p><p>BROGLIE (VICTOR, prince DE), secrétaire d'ambassade, 48, rue de la Boëtie
(Paris).</p><p>BRUAND (Léon), docteur en droit, inspecteur des forêts, à Compiègne
(Oise).</p><p>BRUGNON (Emmanuel), avocat à la Cour d'appel, 76, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>BRUGNON (Stanislas), président du Conseil de l'ordre des avocats à la
Cour de cassation, 8, rue Saint-Florentin (Paris).</p><p>BUCAILLE DE LITTINIÈRE, ancien sous-préfet, 23, rue François l" (Paris).</p><p>BUCHE (Henri), avocat, archiviste aux Archives nationales, 58, rue Jacob
(Paris).</p><p>BUFFET, ancien avoué, à Châteauroux (Indre).</p><p>BUFNOIR, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 1, quai d'Orsay
(Paris). -</p><p>BUREL (André), ingénieur civil, 1, rue Nouvelle (Paris).</p><p>BUSCHE (Paul), ancien magistrat, 80, rue Taitbout (Paris).</p><p>CABANON (Bernard), président du tribunal civil, à Saint-Calais (Sarthe).</p><p>CADOT, juge suppléant, à Péronne.</p><p>CAHEN (Albert), ingénieur civil, 1, boulevard Saint-Denis (Paris).</p><p>CAILLEMER, doyen de la Faculté de droit de Lyon.</p><p>CALARY, avocat général à la Cour d'appel, 11, quai d'Orsay (Paris).</p><p>CALLA, ancien sous-préfet, 8, rue des MARRONNIERS, à Passy-Paris
(Paris).</p><p>CALMON, membre de l'INSTITUT, sénateur, 59, rue de la Boëtie (Paris).</p><p>CAMBEFORT (Charles), 48, rue Taitbout (Paris).</p><p>CAMBON (Jules), préfet du NORD, à Lille.</p><p>CAMBUSAT, 7, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>CAMESCASSE (Ernest), préfet de police, boulevard du Palais (Paris).</p><p>CANTEL, ancien premier président de la Cour d'appel, boulevard CARNOT,
à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>CARRÉ (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 10, rue du Mont-Thabor
(Paris).</p><p>CARRIVE (Pierre), juge au tribunal civil, à Bayonne (Basses-Pyrénées).</p><p>CARTERON, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 20, rue
de Miromesnil (Paris).
</p><pb n="15"/><p>CARTIER (Charles),vice-président au tribunal de la SEINE, 12, rue de Martignac (Paris).</p><p>CARTIER (Ern.), avocat à la Cour d'appel, 8, rue du Cirque (Paris).</p><p>CASTE L, juge, à Pontoise (Seine-et-Oise).</p><p>CAUWÈS, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 16, avenue de SCEAUX,
à Versailles.</p><p>CAVREL (Édouard), négociant, à Elbeuf.</p><p>CAZE (Edmond), avocat, 4, avenue du Coq (Paris).</p><p>CÉLICE, substitut, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>CÉLIER (Alexandre), avocat, 31, avenue de PARIS, au Mans (Sarthe).</p><p>CHALLAMEL (Jules), avocat à la Cour d'appel, 7, rue Rouget de l'Isle
(Paris).</p><p>CHAMBAREAUD, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 3, quai
Voltaire (Paris). -</p><p>CHAMBON, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 51, rue de
Rennes (Paris).</p><p>CHAMPETIER DE RIBES, avocat à la Cour d'appel, 4, rue de Louvois
(Paris).</p><p>CHARBONNIER (M"° Marie), 28, rue de Navarin (Paris).</p><p>CHARLEMAGNE (E.), ancien magistrat, 31, rue Sainte-Placide (Paris).</p><p>CHARMONT (J.), avocat, 3, rue VILLARS, à Grenoble (lsère).</p><p>CHAUCHAT, conseiller d'ETAT, 121, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>CHAUDÉ (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 14, rue de Condé (Paris).</p><p>CHAUDÉ, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 8, rue de Mailly (Paris).</p><p>CHAUFFARD (A.), ancien président du tribunal civil, à Lavaur (Tarn).</p><p>CHAUFFARD, ancien maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 81, rue Saint-Lazare (Paris). -</p><p>CHAUFTON, avocat à la Cour de cassation, 20, rue Godot-de-Mauroi
(Paris)</p><p>CHAUMAT (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 23, rue du Pont-Neuf
(Paris).</p><p>CHAUMIÉ, avocat, boulevard SCALIGER, à Agen.</p><p>CHAUVEAU (Franck), avocat, député, 47, rue la Bruyère (Paris).</p><p>CHAVEGRIN (E.), agrégé à la Faculté de droit, 7, rue Michelet (Paris).</p><p>CHENAL, avocat, 229, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>CHENU, avocat, 3, rue Cambacérès (Paris).</p><p>CHERAMY, avoué au tribunal de la SEINE, 24, rue Neuve-Saint-Augustin
(Paris).</p><p>CHESNEs (Georges DEs), inspecteur-adjoint des forêts,2, rue d'ANGLETERRE,
à Nice (Alpes-Maritimes).</p><p>CHEUVREUx (Casimir), avocat à la Cour d'appel, 8, rue Tronchet (Paris).</p><p>CHEYSSON (Émile), ingénieur en chef des ponts et chaussées, directeur au ministère des travaux publics, 115, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>CHIPON, avocat à Besançon (Doubs).</p><p>CHOBERT, professeur à l'Institut catholique, 54, rue Bonaparte (Paris).</p><p>CHOPPARD (Léon), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 2, rue de Mailly (Paris).</p><p>CHOPPIN, ancien directeur des prisons, 3, quai Voltaire (Paris).</p><p>CLAMAGERAN, sénateur, 57, avenue Marceau (Paris).</p><p>CLAUSONNE (DE), sous-préfet, à Verdun (Meuse).
</p><pb n="16"/><p>:</p><p>CLAYE (DE), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 4, rue de Babylone(Paris).</p><p>CLÉMENT (Léon), sénateur, 66, rue de Rennes (Paris).</p><p>CLÈRE (Jules), secrétaire-rédacteur de la Chambre des députes, 3, rue
Léonie (Paris).</p><p>CLUNET (Édouard), avocat à la Cour d'appel, 1, place Boïeldieu (Paris).</p><p>COCTEAU (Albert), notaire, 37, rue de Lille (Paris).</p><p>COGORDAN, sous-directeur au ministère des affaires étrangères, 26, rue
de Martignac (Paris).</p><p>COHENDY, agrégé à la Faculté de droit de Lyon.</p><p>COHN (Samson), licencié en droit, 2, rue Chaptal (Paris).</p><p>COLMET D'AAGE (G.), doyen honoraire de la Faculté de droit, 126, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>COLOMBIER, avocat, 20, place Saint-Hérem, à Clermont-Ferrand.</p><p>COMBES, avocat, 21, rue Vignon (Paris).</p><p>CORDOEN (André), avocat à la Cour d'appel, 19, rue de Saint-Pétersbourg
(Paris).</p><p>CORTOT, avoué au tribunal de la SEINE, 88, rue de la Victoire (Paris).'</p><p>COSNAC (DE), président du tribunal d'Arbois (Jura).</p><p>COTI (Jean-Baptiste), sous-préfet, à Saint-Claude (Jura).</p><p>COTTINEAU, avocat à la Cour d'appel, 7, boulevard Sévigné, à Rennes
(Ille-et-Vilaine).</p><p>COUDER (Ruben DE), vice-président du tribunal civil, 5, rue Mabillon
(Paris).</p><p>COUHIN, avocat, 58, rue de Ponthieu (Paris).</p><p>COURBALLÉ, avocat, 28, rue d'AUTUN, à Chalon-sur-Saône (Saône-et-Loire).</p><p>COURDIN, conseiller à la Cour d'appel de Toulouse.</p><p>COUREAUD, doyen de la Faculté de droit de Bordeaux.</p><p>COURNOT (L.), substitut du procureur général, à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>COURT (Charles), avocat à la Cour de cassation, 15, rue Roquépine
(Paris).</p><p>COUTEAU, avocat à la Cour d'appel, 224, rue de Rivoli (Paris).</p><p>CRÉMAzy (Laurent), conseiller à la Cour d'appel, île de la Réunion.</p><p>CREN, substitut du procureur général, à Rennes (Ille-et-(Vilaine).</p><p>CRESSON, avocat à la Cour d'appel, 41, rue de Cambon (Paris).</p><p>CRISENOY (DE), ancien conseiller d'ETAT, 56, avenue du Bois-de-Boulogne
(villa SAÏD, 8) (Paris). -</p><p>CROUSAz-CRÉTET (Léon DE), ancien auditeur au Conseil d'ETAT, 74, rue
des Saints-Pères (Paris).
. DAGUIN (Christian), avocat à la Cour d'appel, 29, rue de l'Université (Paris).
. DAGUIN (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 29, rue de l'Université (Paris).</p><p>DAIGUZON (Maurice), ancien magistrat, à Châteauroux (Indre).</p><p>DAIN (Alfred), professeur agrégé à la Faculté de droit d'ALGER, 7, rue des
TANNEURS, à Alger.</p><p>DAINVILLE (Emmanuel), contrôleur de l'enregistrement, 17, place de la
Madeleine (Paris).</p><p>DAIREAUx (Em.), avocat, 146, rue PERRONET, à Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>DANCONGNÉE, avocat à la Cour de cassation, 69, boulevard Malesherbes
(Paris .</p><p>DARBOIS, (F.), avocat, à Châtillon-sur-Seine (Côte-d'Or).
</p><pb n="17"/><p></p><p>DARCY (Henri), ancien préfet, 38, rue de Chaillot (Paris).</p><p>DARESTE (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de cassation, 9, quai Malaquais †
DARESTE (Pierre), avocat à la Cour de cassation, 9, quai Malaquais (Paris).</p><p>DARESTE (Fr.-Rodolphe), avocat, 26, rue BOURGMAYER, à Bourg (Ain).</p><p>DAUBRÉE (Paul), rédacteur au ministère [de l'intérieur, 33, rue de Vaugirard (Paris).'</p><p>DAVANNE, avocat, à Carignan (Ardennes).</p><p>DAVID (Paul), avocat à la Cour d'appel, 81, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>DAVID (Edmond), ancien conseiller d'ETAT, 11, rue de Montalivet (Paris).</p><p>DAVID (Charles), inspecteur-adjoint des forêts, 3, avenue Matignon
(Paris).</p><p>DEBACQ (Gabriel), avocat à la Cour d'appel, 10, boulevard Denain (Paris).</p><p>DECRAIS, ambassadeur à ROME, 26, boulevard MAILLOT, Neuilly (Paris).</p><p>DEFERT (Henry), avocat à la Cour de cassation, 33, rue Bonaparte (Paris).</p><p>DEGLIN (Henri), avocat à la Cour d'appel,79, rue Saint-GEORGES, à Nancy.</p><p>DEHAYE (Alexandre) publiciste, 12, rue de Seine (Paris).</p><p>DELACOURTIE, avocat, 1, rue d'Hauteville (Paris).</p><p>DELAIRE (Gustave), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 61, rue
de l'Arcade (Paris).</p><p>DELALAIN-CHOMEL, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 5, rue de
l'Université (Paris).</p><p>DELALANDE (Ed.), substitut du procureur de la République, 6, boulevard du JARD, à Châlons-sur-Marne (Marne).</p><p>DELAPORTE (Léonce), avocat, 422, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>DELEPOUVE, avoué au tribunal de la SEINE, 17, rue Joubert (Paris).</p><p>DELISE, conseiller à la Cour de cassation, 2, rue Mosnier (Paris).</p><p>DELIZY, notaire, à Saint-Germain-en-Laye (Seine-et-Oise).</p><p>DELOISON (Georges), avocat à la Cour d'appel, 4, rue Volney (Paris).</p><p>DELOUME (Antonin), professeur de la Faculté de droit, 5, place LAFAYETTE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>DELOYNES, professeur à la Faculté de droit de Bordeaux.</p><p>DELVINCOURT (Pierre), étudiant en droit, 1, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>DEMANGEAT, conseiller à la Cour de cassation, 62, rue Saint-Placide
(Paris).</p><p>DÉMAREST, 43, rue Labruyère (Paris).</p><p>DEMASURE, avocat à la Cour de cassation, 2, rue de Commailles (Paris).</p><p>DEMELIN, avoué, à Senlis (Oise).</p><p>DEMOLOMBE, doyen de la Faculté de droit de Caen.</p><p>DEMOMBYNEs (G.), avocat à la Cour d'appel, 30, rue Bonaparte (Paris).</p><p>DEMONJAY, avocat à la Cour d'appel, 12, place Vendôme (Paris).</p><p>DEMONTS, avocat à la Cour de cassation, 368, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>DEROISIN, maire de VERSAILLES, 77, rue des Chantiers.</p><p>DESERT (Enoch), docteur en droit, 13, rue de Trévise (Paris)</p><p>DESIARDINs (Albert), professeur à la Faculté de droit, ancien sous-secrétaire d'ETAT, 30, rue de Condé (Paris).</p><p>DESJARDINs (Arthur), membre de l'INSTITUT, avocat général à la Cour de
cassation, 2, rue de Solférino (Paris).</p><p>DESIARDINs (Ernest), ancien magistrat, 31, rue François I" (Paris).</p><p>DESPAGNET, professeur à la Faculté de droit, 26, rue BAUBADAT, à Bordeaux (Gironde).</p><p>XVI 2
</p><pb n="18"/><p>S. P.</p><p>DESPOND, ancien sous-préfet, à La Grange-ROUGE, commune d'Antryde-Châtel (Loiret).</p><p>DESPORTEs (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 60, rue Jouffroy (Paris).</p><p>DESPREZ, ancien ambassadeur à ROME, 5, rue de Mailly (Paris).</p><p>DESROSIERs (Gaston), procureur de la République, à Abbeville.</p><p>DESSAIGNES, ancien notaire, 5, quai Voltaire (Paris).</p><p>DETOURBET (Ed.), ancien magistrat, 2, rue VAUBAN, à Dijon.</p><p>DEVEILLE (Fernand), avoué près le tribunal civil de la SEINE, 4, rue de la
Michodière (Paris).</p><p>DEVIN (Georges), avocat à la Cour de cassation, 9, rue Guénégaud (Paris).</p><p>DEVIN (Léon), avocat à la Cour d'appel, 21, rue Drouot (Paris)</p><p>DHERBELOT, avocat à la Conr d'appel, 4, rue de Tournon (Paris).</p><p>DIETERLE, ancien directeur de la manufacture de Sèvres, 2, rue Cretet
(Paris).</p><p>DIETz (Jules), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Neuve-des-Mathurins (Paris).</p><p>DIGARD, avocat, 97, rue des Petits-Champs (Paris).</p><p>DISLÈRE, conseiller d'ETAT, directeur des COLONIES, 10, avenue de l'Opéra
(Paris). -</p><p>DITTE (Henri), substitut au tribunal de la SEINE, 59, rue Bonaparte (Paris).</p><p>DONIOL, directeur de l'Imprimerie nationale (Paris).</p><p>DORMAND, procureur de la République, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>DOULADOURE (Lucien), directeur de la compagnie d'assurances la PATRIE, 38, rue des Bourdonnais (Paris).</p><p>DREYFOUs (Georges), avocat à la Cour d'appel, 8, rue de Hanovre (Paris).</p><p>DREYFUs (Ferdinand), député, avocat, 50, boulevard de Courcelles
(Paris).</p><p>DREYss (Ch.), ancien recteur d'ACADÉMIE, inspecteur général honoraire
de l'UNIVERSITÉ, 76, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>DROUIN, ancien député, 13, avenue de l'Opéra (Paris).</p><p>DROZ, avocat à la Cour d'appel, 13, rue Royale (Paris).</p><p>DRUMEL, député, professeur à la Faculté de droit de DOUAI, 80, boulevard
Saint-Germain (Paris).</p><p>DUBARD, conseiller à la Cour d'appel, 7, place de la Madeleine (Paris).</p><p>DUBARLE (Léon), avocat, ancien magistrat, 26, rue de l'OPÉRA, à Aix
(Bouches-du-Rhône).</p><p>DUBEUGNON, agrégé à la Faculté de droit de Poitiers.</p><p>DUBOIs (Georges), avocat à la Cour d'appel, ancien magistrat, 60, rue de
Rome (Paris).</p><p>DUBOST (John), avoué, 12, rue d'Alger (Paris).</p><p>DUBOYS, procureur de la République, à la Châtre (Indre).</p><p>DU BUIT (Henry), avocat à la Cour d'appel, 47, rue de Clichy (Paris).</p><p>DUCHATEL (le comte), 69, rue de Varennes (Paris).</p><p>DUCHAUPFOUR, procureur de la République, à Avallon.</p><p>DUCHESNE, greffier à la Cour de cassation, 5, rue d'Alger (Paris).</p><p>DUCROCQ (Théophile), professeur à la Faculté de droit, 12, rue STANISLAS, (Paris).</p><p>DUFOURMANTELLE (Maurice), 12, rue Lafayette (Paris).</p><p>DUFRAISSE, avocat à la Cour d'appel, 82, rue de Grenelle (Paris).</p><p>DUGAS, avocat, place Saint-JEAN, à Alais (Gard).</p><p>DUGUIT (Léon), professeur agrégé à la Faculté de droit, 41, rue des JACOBINS, à Caen (Calvados).
</p><pb n="19"/><p>DULAURIER (Auguste), rédacteur au ministère du commerce, 109, rue de
Grenelle-Saint-Germain (Paris). -</p><p>DUMANS, avocat, rue HAMELIN, à Pont-L'Evêque (Calvados).</p><p>DUMAY, chef de bureau au ministère des travaux publics, 84 bis, rue de
Grenelle-Saint-Germain (Paris).</p><p>DUMOUSTIER DE FRÉDILLY, chef de bureau au Ministère du commerce, 244, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>DUNOYER, conseiller d'ETAT, 36, quai de Béthune (Paris).</p><p>DUPONT (Ernest), conseiller à la Cour d'appel, 113, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>DUPRÉ (Victor), sous-chef de bureau au ministère de la justice, 60, rue
des Tournelles (Paris). -</p><p>DUPRÉ-LATOUR, ancien magistrat, à Ecully (Rhône).</p><p>DU RANQUET (Louis), avocat, 9, rue SAVARON, à Clermont-Ferrand.</p><p>DURIER, avocat, ancien conseiller d'ETAT, ancien secrétaire général du
ministère de la justice, 3, rue Cambacérès (Paris).</p><p>DURIEU DE MARSAGUET, 66, rue de Monceau (Paris).</p><p>DUSSAUD (Philippe), avocat, 58, rue de Rennes (Paris).</p><p>DUVAL (Ferdinand), ancien préfet de la SEINE, 1 , rue de Beaune
(Paris).</p><p>DUVAL (Eugène), substitut du procureur de la République, 17, rue Baudin (Paris).</p><p>DUVERDIER DE SUZE, professeur à la Faculté de droit à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>DUVERDY, avocat à la Cour d'appel, 1, place Boïeldieu (Paris).</p><p>DUVERGER, professeur à la Faculté de droit de Paris , 2, rue Soufflot
(Paris).</p><p>DUVERGER (Alexandre), ancien avocat à la Cour de cassation, 9, rue Le
Chatelier (place Pereire) (Paris).</p><p>DUVERGIER (Julien), directeur honoraire des affaires civiles au ministère
de la JUSTICE, 104, rue de Rennes (Paris).</p><p>DUVERGIER DE HAURANNE (Emmanuel), conseiller général, 10, rue Leroux (Paris).</p><p>DUVERT (Gustave-Félix), 41, rue des Martyrs (Paris).</p><p>EICHTHAL (Eugène D'), 6, rue de Mogador (Paris).
oN, avocat, professeur de droit civil à la Faculté de droit, à Rennes
(Ille-et-Vilaine).</p><p>ESMEIN (Adhémar), agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 7, rue Leroux
(Paris). -</p><p>ESTOUBLON, directeur de l'Ecole de droit d'Alger.</p><p>FABAs (Th.), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 10, rue DAVID,</p><p>Paris-Passy (Paris).</p><p>FABRE (Jean), attaché au Ministère des affaires étrangères, 14, rue Thévenot (Paris).</p><p>FABRE (Jules), avocat à la Cour d'appel, 24, rue des Petits-Hôtels (Paris).</p><p>FABREGUETTEs (P.), premier président à la Cour d'appel, 6, rue BAYARD,
à Toulouse(Haute-Garonne).</p><p>FAIVRE, directeur des octrois, 34, rue de Boulogne (Paris).</p><p>FARÉ, ancien directeur général des forêts, 156, rue de Rivoli (Paris).
</p><pb n="20"/><p></p><p>FAUCHILLE (Paul), ancien avocat à la Cour d'appel, 13, avenue Mac-Mahon (Paris).</p><p>FAURE (F.), avocat, professeur agrégé à la Faculté de droit de BORDEAUX, 56, rue de la Trésorerie.</p><p>FAUVEL, juge de paix, à Pellegrue (Gironde).</p><p>FAVRE (Paul), procureur de la République à Baume-les-Dames
(Doubs).</p><p>FAYARD, avocat, à Courtenay (Loiret).</p><p>FAYE (Henri), avocat, 5, rue Sébastopol, à Tours.</p><p>FAY-LACROIX, avocat, 15, rue des Halles (Paris).</p><p>FEDER, professeur à la Faculté de droit de Douai.</p><p>FENAL, avocat, docteur en droit, à Lunéville (Meurthe-et-Moselle).</p><p>FÉRAUD-GIRAUD, conseiller à la Cour de cassation, 74, rue de Rennes
(Paris).</p><p>FERRAND (Joseph), ancien préfet, 37, rue LAMARCK, à Amiens.</p><p>FIRINo (R.), 24, rue de Téhéran (Paris).</p><p>FLACH (Jacques), professeur au Collège de FRANCE, 37, rue de Berlin
(Paris).</p><p>FLAYELLE (Maurice), avocat, 42, rue de Grenelle (Paris).</p><p>FLEURY (G,), avocat, 24, rue Saint-Lazare (Paris).
† (Abel), maitre des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 64, rue Prony
(Paris). . -</p><p>FLOURENs (Émile), conseiller d'ETAT, à Viroflay (Seine-et-Oise).</p><p>FLURER, professeur à la Faculté de droit de Lyon.</p><p>FOLLEVILLE (DE), doyen de la Faculté de droit de Douai.
† (René DE), étudiant en droit, 8, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>FOUCQUETEAU, ancien magistrat, avocat à la Cour d'appel, 25, boulevard
du Chemin de fer, à Orléans (Loiret).</p><p>FOULD (Paul), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 62, avenue
d'Iéna (Paris).</p><p>FOURNIER, professeur agrégé à la Faculté de droit de Grenoble.</p><p>FRANQUEVILLE (Ch. DE), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, au
château de la MUETTE, à Paris-Passy (Paris). 2</p><p>FRÉMONT (Robert), avocat à la Cour d'appel, 6, rue de l'École-de-Médecine (Paris).</p><p>FRÉMONTEIL (Ludovic), juge au tribunal civil, à Guéret (Creuse).</p><p>FROMAGEOT, avocat à la Cour d'appel, 15, rue de Douai (Paris).</p><p>FUMOUZE (Victor), docteur en médecine, secrétaire général de l'Union
des FABRICANTS, 132, rue de Lafayette (Paris).</p><p>FUYE (DE LA), ancien substitut du procureur de la République, 7, cité
Gaillard (Paris).</p><p>FUZIER-HERMAN, ancien magistrat, 31, rue Tronchet (Paris).</p><p>GADOT (Alfred), avocat, 18, rue Tronchet (Paris).</p><p>GAIGNIÈREs (Henri), juge suppléant, à Provins (Seine-et-Marne).</p><p>GALET (Denis), banquier, à Amiens (Somme).</p><p>GARDEIL (E.), agrégé à la Faculté de droit, 26, rue des CARMES, à Nancy.</p><p>GARNIER, professeur à la Faculté de droit, 26, rue des CARMES, à Nancy
GARRAUD, professeur agrégé à la Faculté de droit de Lyon. »
</p><pb n="21"/><p></p><p>GARSONNET (Eugène), professeur à la Faculté de droit de PARIS, 24,
rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>GAUDEMEY, professeur à la Faculté de droit de Dijon.</p><p>GAUDIN, député, 112, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>GAULT, avocat à la Cour d'appel, 66, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>GAUTHIOT, publiciste, 63, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>GAUTIER (Alfred), professeur à la Faculté de droit d'Aix.</p><p>GAUWAIN, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 89, rue de Grenelle
(Paris).</p><p>GENEBRIER, notaire, à Échandely (Puy-de-Dôme). -</p><p>GENETs (Jules), avocat à la Cour d'appel, 16, boulevard Malhesherbes
(Paris).</p><p>GENSSE, ancien procureur de la République, à Senlis (Oise).</p><p>GENTIEN (Camille), notaire, 6, boulevard de Strasbourg (Paris).</p><p>GEOFFRAY (Marcel), avocat, 37, rue de la Pompe (Paris).</p><p>GÉRARD, avocat, 85, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>GÉRARDIN, professeur à la Faculté de droit, 49, rue Madame (Paris).</p><p>GERMAIN, député, 8, rue Murillo (Paris).</p><p>GIDE (Charles), professeur à la Faculté de droit de Montpellier.</p><p>GIDE (Madame), 4, rue de Commailles (Paris).</p><p>GIGOT (Albert), ancien préfet de police,60, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>GILBERT-BOUCHER (Maurice), sous-préfet, à Saint-Quentin.</p><p>GIRARD, agrégé à la Faculté de droit de Montpellier.</p><p>GIRARDON (Pierre), avocat, à Valence (Drôme).</p><p>GIRAUD (Emilien), avocat, 89, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>GIRERD, ancien député, 11, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>GLAIZE (Antonin), chargé de cours à la Faculté de droit de Montpellier
1, rue Joubert.</p><p>GLASSON, membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 40, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>GODART, substitut du procureur général à la Cour d'appel, 4, rue de
Commailles (Paris).</p><p>GODIN (Jules), ancien député, 71, rue de Rennes (Paris).</p><p>GOMEL (Charles), maître des requêtes, au Conseil d'ETAT, 1, rue de la
Ville-l'Evêque (Paris).</p><p>GONSE, conseiller honoraire, au PARQUET, par Maromme (Seine-Inférieure).</p><p>GONSE (Pierre), attaché au Ministère de la justice, 4, rue Neuve-Fortin
(Paris).</p><p>GONSE (Raphaël), directeur des affaires civiles et du sceau au Ministère
de la justice, 25, rue de MONTEBELLO, à Versailles.</p><p>GOSSET (A.), avocat à la Cour de cassation, 52, rue de Lille (Paris).</p><p>GOUGEON, président du tribunal civil, à Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>GOUPY (Edmond), avocat, rue de Berri (Paris).</p><p>GOURD (Alphonse), avocat, 34, place BELLECOUR, à Lyon (Rhône).</p><p>GOVARE (Paul), avocat, 49, rue NEUVE, à Dunkerque (Nord).</p><p>GRAUx (Georges), avocat, 109, rue PERONNET, à Neuilly (Paris).</p><p>GRAVIER (Léopold), sous-préfet, à Aubusson (Creuse). -</p><p>GRÉARD, vice-recteur de l'Académie de PARIS, à la Sorbonne (Paris).</p><p>GREFFIER, conseiller à la Cour de cassation, 35, rue de Berlin (Paris).</p><p>GRÉGOIRE (Eugène), avocat, 24, rue Condé (Paris).
</p><pb n="22"/><p>GRELOT (Félix), secrétaire général de la préfecture, 1, rue de la République, à Saint-Étienne (Loire). -</p><p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, membre du
Conseil de direction du chemin de fer du NORD, 2, rue Mosnier (Paris).</p><p>GRIVART, ancien sénateur, ancien ministre, 2, quai RICHEMONT, à Rennes.</p><p>GRODET (Albert), sous-directeur des colonies, au Ministère de la marine, 15, rue de la Vieille-Estrapade (Paris). -</p><p>GROUALLE, ancien président de section au Conseil d'ETAT, 67, rue de
Lille (Paris).</p><p>GROUSSEAU (Constant), professeur de droit administratif à l'Institut catholique, 58, rue ROYALE, à Lille.</p><p>GUAY (Marcel), avocat, 61, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>GUEROUT (Jules), substitut du procureur de la République, à Bourges
(Cher).</p><p>GUESTIERs (Raoul DE), licencié en droit, 29, rue Jacob (Paris).</p><p>GUEYMARD, doyen de la Faculté de droit, à Grenoble (Isère).</p><p>GUILLOT (Adolphe), juge d'instruction au tribunal de la SEINE, 10, rue
de Constantinople (Paris).</p><p>GUIZOT (Guillaume), professeur au Collège de FRANCE, 42, rue Monceau
(Paris).</p><p>HACHETTE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT,71, rue de Miroménil(Paris).</p><p>HALL (Ch. Kennerley), avocat, 3, rue des Moulins (Paris).</p><p>HAMEL (P.), avocat à la Cour d'appel, 96, rue de Rennes (Paris).</p><p>HAREL (Albert), substitut du procureur général, 32, rue Caumartin (Paris).</p><p>HATIER, avoué près le tribunal de Vitry-le-Français (Marne).</p><p>HAUSSONVILLE (le vicomte Othenin D'), ancien député, 9, rue Las-Cazes
(Paris).</p><p>HAYEM, conseiller général de Seine-et-OISE, 33, avenue des Champs-Elysées (Paris).</p><p>HÉBERT (Emile), docteur en droit, 46, rue d'Anjou-Saint-Honoré (Paris).</p><p>HEBRARD DE VILLENEUVE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 15, rue
du Cirque (Paris). -</p><p>HEIM (Eugène), conseiller de préfecture, à Épinal.</p><p>HÉLIE (S.), avocat, à Niort (Deux-Sèvres).</p><p>HÉLY D'OISSEL, conseiller d'ÉTAT, 18, rue Vignon (Paris).</p><p>HÉMAR (Henri), avocat à la Cour d'appel, 59, rue de Miroménil (Paris).</p><p>HENRY (Paul), docteur en droit, 126, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>HEPP (Eugène), chef de division au ministère des cultes, 17, rue Saint-Dominique (Paris).</p><p>HÉRARD (Camille), avocat, 1, rue Méhul (Paris).</p><p>HERBETTE (Louis), directeur des prisons, 17, rue Fortuny (Paris).</p><p>HÉRISSON, député, ancien ministre, 56, rue Madame (Paris).</p><p>HÉRON DE VILLEFOSSE (Etienne), rédacteur au ministère de la justice, 80, rue de Grenelle (Paris).</p><p>HERVÉ-BAZIN, professeur à l'Institut catholique, 64, rue DESJARDINS, à
Angers.</p><p>HESSE (Paul), licencié en droit, 44, boulevard Sébastopol (Paris).</p><p>HEURTEAU, chef de bureau au Ministère de la justice, 23, rue Vanneau
(Paris).
</p><pb n="23"/><p>HORTELOUP (E.), vice-président au tribunal de la SEINE, 24, rue de
Marignan (Paris).</p><p>Ho UETTE, membre de la chambre de commerce de PARIS, 25, rue de
Berri.</p><p>HOVELT, avocat, rue NEUVE, 17, à Dunkerque (Nord).</p><p>HUARD, avocat à la Cour d'appel, 76, rue de la Victoire (Paris).</p><p>HUBERT-VALLEROUX, avocat à la Cour d'appel, 14, rue du Pré-aux-Clercs
(Paris).</p><p>HUC, professeur à la Faculté de droit de Toulouse.</p><p>HUET, substitut du procureur de la République, à Limoges (Haute
Vienne).</p><p>HUGo (le comte Léopold), chef de bureau au Ministère des travaux publics, 14, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>HUMBERT, sénateur, 162, rue de Rivoli (Paris).</p><p>HUSSON, avoué au tribunal de la SEINE, 17, rue de la Monnaie (Paris).</p><p>ISABELLE, procureur de la République, à Bar-sur-Seine.</p><p>JÄGERSCHMIDT, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 11 bis, rue de Volney (Paris).</p><p>JALABERT, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 9, avenue de l'Obser"
vatoire (Paris).</p><p>JALLASSON, avocat, 27, rue de REMIGNY, à Nevers.</p><p>JAMBOIs (Charles), substitut au tribunal de la SEINE, 3, avenue de Saint-CLOUD, à Versailles.</p><p>JEANNET (Claudio), avocat, 38, rue de Varennes (Paris). -</p><p>JANVIER (Lous-Joseph), docteur en médecine, diplômé de l'Ecole des
sciences politiques, 4, rue de l'École-de-Médecine (Paris).</p><p>JARRE (A.), président du tribunal civil, à Bonneville (Savoie).</p><p>JAY (Raoul), agrégé à la Faculté de droit, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>JEANVROT (Victor), conseiller à la Cour d'appel, à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>JOBBÉ-DUVAL, agrégé à la Faculté de droit, 1, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>JOIN-LAMBERT, 24, rue de Penthièvre (Paris).</p><p>JOLLIVET (Guillaume), avocat à la Cour d'appel, 2, rue rue du Sommerard
(Paris).</p><p>JONES, avocat, 22, rue de Saint-Pétersbourg (Paris). -</p><p>JONQUIÈRE, directeur de la société foncière lyonnaise, 5, rue David
(Passy) (Paris). - -</p><p>JORET-DESCLOZIÈRES, avocat, 2, carrefour de l'Odéon (Paris). -</p><p>JOSSEAU, avocat à la Cour d'appel, ancien député, 7, rue de Suresne (Paris).</p><p>JOSSEAU (Paul), avocat, 7, rue de Suresne (Paris).</p><p>JOUIN (René-Philippe), banquier, à Rennes (Ille-et-Vilaine). -</p><p>JOVART, avocat, 9, rue Bernouilli (Paris). ·
KAPNIST(le comte Jean), gentilhomme de la chambre de S. M. l'Empereur
de RUSSIE, 14, avenue Kléber (Paris). Y- : - .</p><p>KELLY (Edmond), avocat du barreau de New-YORK, 13, rue Auber (Paris).</p><p>KERALLAIN (DE) (René), docteur en droit, 1, rue de la ºrie • Quimper -
- - (Finistère). -</p><p>KRANTz (Camille), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 24, rue de S</p><p>Turin (Paris). · | . |
KYRIACos (Constantin-J.), docteur en droit de l'Université d'ATHÈNES, 59,
rue des Saint-Pères (Paris).
</p><pb n="24"/><p></p><p>LABBÉ, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 9 ter, boulevard Montparnasse (Paris).
! AºicHE (André), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 35, rue de Clichy (Paris).</p><p>LABORDÈRE (Alfred), ancien PRÉFET, à PLAINEOISEAU, par Lons-le-Saunier
(Jura).</p><p>LAºOULAYE (Paul DE),</p><p>Taitbout (Paris).</p><p>LºººuLAYE (René DE), administrateur au ministère des postes et télégraphes, 57, avenue d'Antin (Paris).</p><p>LABOUR (Fernand), Vice-président au tribunal de la SEINE, 25, rue
Pasquier (Paris).</p><p>LACOINTA (Jules), avocat à la Cour d'appel, ancien avocat général à la
Cour de cassation, 8, rue de Miroménil (Paris).</p><p>LACOMME, docteur en droit, 223, boulevard d'Enfer (Paris).</p><p>LACRETELLE (Amaury DE), avocat, 8, avenue Percier (Paris).</p><p>LAFERRIÈRE ºdºuard), président de section au Conseil d'ÉTAT, 3, rue de
Florence (Paris).</p><p>LAFFINEUR, 25, avenue de Marigny (Paris).</p><p>LAFFON (Fernand), substitut du procureur de la République, 98, rue de
Vaugirard (Paris).</p><p>LAFFON (René), ancien Préfet de Saône-et-LOIRE, à Mâcon.</p><p>LAÎNÉ, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 4, rue Legoff (Paris).</p><p>LAIR, ancien conseiller à la Cour d'appel d'Angers.</p><p>LAISNEY, avoué près le tribunal d§ SEINE, 11 bis, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>LALLEMAND (Léon), avocat, 5, rue des Beaux-Arts (Paris).</p><p>LALLEMENT (Louis), juge suppléant au tribunal de la SEINE, 108, rue de
Rennes (Paris).
#º, substitut du procureur de la République, aux Andelys
Eure).</p><p>LAMBERT (Léon), ºVºcat, 2, rue du Quatre-Septembre (Paris). -</p><p>LAMBERT (Louis), avocat à la Cou§ d'appel, 5, rue de l'Université (Paris).</p><p>S. P. LAMÉ-FLEURY, conseiller d'ETAT, ingénieur en chef des mines, 62, rue de
Verneuil (Paris). -</p><p>LANEYRIE (Gustave), président du tribunal civil, à Etampes (Seine-et-Oise).</p><p>LANGERON, docteur en droit, 14, rue du PLAT, à Lyon (Rhône).
:*\ººls Edmond), avocat, à Kermalvezin-en-Carnac (Morbihan).</p><p>LANGOMAZINo (L.), défenseur, à Papeete (Tahiti).</p><p>LAPORTE (Laurent), juge suppléant au tribunal de la SEINE, 58, rue de
Vaugirard (Paris).
^ LARNAC, avocat à la Cour d'appel, 8, rue du Cirque (Paris). -
· LARNAUDE, agrégé à la Faculté de droit, 68, rue d'Assas (Paris). •
LAROMBIÈRE, président de chambre à la Courde cassation, 16, rue d'Assas
(Paris). -
| LAROZE (Lionel), avocat, 6, rue de Seine (Paris).
· LASSIS, avocat, 9, rue de Mogador (Paris).
- LATREILLE (J.), conseiller à la Cour d'appel de Toulouse.</p><p>LAURENs (Alexandre), juge suppléant au tribunal civil, 40, place des
CARMES, à Toulouse (Haute-Garonne). -</p><p>LAURENT, président du tribunal civil, à Roanne (Loire).
ministre plénipotentiaire à LISBONNE, 34, rue
</p><pb n="25"/><p>º# (E.), juge d'instruction au tribunal de la SEINE, 16, rue de Berlin
(Paris).</p><p>LAVAREILLE (F.), 19, rue des Martyrs (Paris).</p><p>LAYRE (le baron DE), ancien magistrat, 43, rue de Lisbonne (Paris).</p><p>LEBEL, avocat à la Cour d'appel, 9, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>LE BERQUIER (Jules), bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel, 28, rue de Richelieu (Paris).</p><p>LEBON (André), chef de cabinet du président du Sénat, au palais du
Luxembourg (Paris).</p><p>LEBON, avocat, à Rouen.</p><p>LEBRET (Georges), agrégé à la Faculté de droit de Caen.</p><p>LE CARPENTIER, substitut du procureur de la République, à Rennes
(Ille-et-Vilaine).</p><p>LE COINTE (Maurice), avocat à la Cour de cassation, 9, passage Saulnier (Paris).</p><p>LECOURBE (Théodore), avocat à la Cour d'appel, 26, place du Marché-Saint-Honoré (Paris).</p><p>LE COURTOIS, professeur à la Faculté de droit de Poitiers.</p><p>LEDERLIN, doyen de la Faculté de droit de Nancy. .</p><p>LEFÉBURE, ancien député, ancien sous-secrétaire d'ETAT, 38, avenue
Marceau (Paris).</p><p>LEFEBVRE (Albert), agrégé à la Faculté de droit, 89, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>LEFÈVRE (Albert), avocat à la Cour d'appel, 40, rue du Mont-Thabor
(Paris).</p><p>LEFFEMBERG (DE), ancien procureur général, 43, rue de Bourgogne (Paris).</p><p>LEFORT, avocat a la Cour de cassation, 54, rue Blanche (Paris).</p><p>LEFRANC (Edmond), substitut du procureur général à la Cour d'appel, 43, boulevard Suchet (Paris).</p><p>LEFRANC (Victor), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 67, boulevard SUCHET, à Auteuil (Paris).</p><p>LEFUEL, procureur de la République, à Corbeil (Seine-et-Oise).</p><p>LEGÉ (Charles), avocat à la Cour d'appel, 64, rue de la Chaussée-d'Antin
(Paris).</p><p>LEGRAND (Ernest), avocat, 15, avenue Gourgaud (Paris).</p><p>LEGRELLE, docteur ès lettres, 49, boulevard de la REINE, à Versailles.</p><p>LEHMANN, avocat à la Cour de cassation, 14, rue de Marignan (Paris).</p><p>LEJOINDRE, avocat, 18, rue Daunou (Paris).</p><p>LELEUx (Léon), chef adjoint du cabinet du président du Sénat, au palais
du Petit-LUXEMBOURG, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>LELONG (Eugène), avocat, 59, rue Monge (Paris). -</p><p>LELOUP DE SANCY, ancien maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 105, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>LE MAOUT, vice-président du tribunal civil, à Reims (Marne).</p><p>LENEPVEU DE LAFONT (Médéric), ancien auditeur au Conseil d'ETAT, 1, qual
d'Orsay (Paris).</p><p>LENEPVEU DE LAFONT (René), attaché au Ministère des affaires étrangères, 1, quai d'Orsay (Paris).</p><p>LENGLET, banquier, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>LE PELLETIER, conseiller à la Cour de cassation, ancien ministre, 42, rue
BOULAINVILLIERS, à Passy (Paris).
</p><pb n="26"/><p>LEPOT, procureur de la République, à Arras (Pas-de-Calais).</p><p>LEROUX, sous-préfet, à Vervins (Aisne).</p><p>LE ROUX, avocat, 43, rue de Rennes (Paris).</p><p>LEROY (Louis), avocat, 26, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>LEROY-BEAULIEU (Paul), 27, avenue du Bois-de-Boulogne (Paris).</p><p>LESAGE (Paul), avocat à la Cour de cassation, 5, rue d'Isly (Paris).</p><p>LESEUR (Paul), agrégé à la Faculté de droit, 3, rue des ARCHERS, à Lyon
(Rhône).</p><p>LESIEUR, avocat à la Cour d'appel, 114, boulevard Magenta (Paris).</p><p>LESTIBOUDOIS, commissaire du gouvernement au conseil de préfecture de
la SEINE, 41, rue d'Amsterdam (Paris).</p><p>LESUR, avocat à la Cour de cassation, 7, place de la Madeleine (Paris).</p><p>LE VAVASSEUR DE PRÉCOURT, maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 113,
boulevard Haussmann (Paris).</p><p>LEVEILLÉ, professeur à la Faculté de droit,55, rue du Cherche-Midi(Paris).</p><p>LEVEN, avocat à la Cour d'appel, 45, rue de Trévise (Paris).</p><p>LEVIEZ, ancien sous-gouverneur du Crédit foncier, 27, rue du Mont-Thabor (Paris).</p><p>LEVILLAIN, professeur à la Faculté de droit, rue MONTMÉJAN, à Bordeaux.</p><p>LÉVY (Georges), 176, rue de Rivoli (Paris).</p><p>LEYDET (Joseph), rédacteur au ministère de la justice, 65, avenue d'Orléans (Paris). •
L'HOPITAL, ancien conseiller d'ETAT, directeur de la compagnie d'assurances la NATIONALE, 18, rue du Quatre-Septembre (Paris).</p><p>LIÉGEOIS, professeur de droit administratif à la Faculté de Nancy.</p><p>LIOUVILLE (Albert), avocat à la Cour d'appel, 12, rue des Saints-Pères, (Paris).</p><p>LOCQUIN, avocat, à Nevers.</p><p>LOMBARD, professeur à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>LOMBARD (Paul), professeur à la Faculté de droit, rue de la MONNAIE, à
Nancy (Meurthe-et Moselle).</p><p>LOMÉNIE (Ch. DE), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 71, rue Madame (Paris).</p><p>LORTAT-JACOB, avoué au tribunal de la SEINE, 60, rue de Richelieu (Paris).</p><p>LOUBERS, avocat général à la Cour de cassation, rue de SEINE, 74 (Paris).</p><p>LOUCHET (Aug.), avocat à la Cour d'appel, 4, rue de l'Arcade (Paris).
#ºººººº avocat à la Cour d'appel, 19, rue du Sommerard
Paris).</p><p>LOUIS (Georges), sous-directeur au ministère des affaires étrangères, 5, rue Vavin (Paris).</p><p>LOUIs-LUCAs (Paul), agrégé à la Faculté de droit de Dijon (Côte-d'Or).</p><p>LUCAs (Fernand), avocat, professeur à l'Institut catholique, 41, rue
d'ORLÉANS, à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>LUNIER (D'), ancien inspecteur général des services administratifs au
ministère de l'intérieur, 6, rue de l'Université (Paris).</p><p>LUSTREMENT, notaire, au Quesnoy (Nord). .
º# (Charles), professeur à la Faculté de droit 13, rue Soufflot
Paris).</p><p>LYON-CAEN (Léon), avocat à la Cour d'appel, 22, rue Saint-Marc (Paris).
"# (Ed.), avocat, ancien bâtonnier, à Boulogne-sur-Mer (Pas-dealais).
</p><pb n="27"/><p>MAILLARD DE MARAFY (le comte), 155, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>MAILLEFER (Alb.), président du tribunal civil, à Verdun (Meuse).</p><p>MAIRor-DÉTREY (Gustave), licencié en droit, banquier, à Besançon.</p><p>MALAPERT, avocat à la Cour d'appel, 50, boulevard de Strasbourg (Paris).
"# (E), avocat, rue THIERS, villa des URSULINES, à Pontoise (Seine.</p><p>MALRIC (Henri), avocat, juge suppléant, 62, rue des CARMES, à Carcassonne (Aude).</p><p>MANUEL, avocat général à la Cour d'appel, 80, rue Saint-Lazare (Paris).</p><p>MANY (Jules), procureur de la République, à Cahors (Lot).</p><p>MARAIs (Raymond), procureur de la République, à Rouen.</p><p>MARBEAU (Eugène), ancien conseiller d'ETAT, 27, rue de Londres (Paris).</p><p>MARBEAU (Edouard), ancien auditeur au Conseil d'ETAT, 24, place Vendôme (Paris).</p><p>MARCHAND (H.), avocat, 24, rue de la CHANCELLERIE, à Versailles.</p><p>MARCHEVILLE (C. DE), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 42,
rue Vignon (Paris).</p><p>MARCY (H.), avocat, ancien magistrat, 19, avenue de la GARE, à Nice.</p><p>MARGUERIE, maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 6, cité Martignac
(Paris).</p><p>MARQUÈs DI BRAGA, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 69, boulevard
Haussmann (Paris).</p><p>MARTELIN, docteur en droit, 28, rue CENTRALE, à Lyon.</p><p>MARTIN (Bienvenu), docteur en droit, secrétaire général de la préfecture,
à Auxerre. .</p><p>MARTIN (Louis-Emile), conseiller de préfecture,9, rue Saint-CLAIR, à Lyon.</p><p>MARTIN (Albert), avocat à la Cour d'appel, 23, rue d'Anjou (Paris).</p><p>MARTIN (Tommy), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Bastiat (Paris).</p><p>MARTINET, substitut du procureur général, 59, boulevard Suchet (Paris).</p><p>MARTINIÈRE (DE LA), 27, boulevard Malesherbes (Paris). -</p><p>MARTROY (le vicomte DU), ancien président de section au Conseil d'ETAT, 6, rue de Solférino (Paris).</p><p>MASSE, avocat à la Cour d'appel, 19, rue d'Antin (Paris).</p><p>MASSIGLI, agrégé à la Faculté de droit de Montpellier.</p><p>MASSON, à Marseille-le-Petit (Oise).</p><p>MAUGHAM, solicitor, 54, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>MAURIN (Georges), ancien magistrat, château du ROUVROY, par Sarrians
(Vaucluse).</p><p>MAXWELL, substitut du procureur de la République, rue d'ANGOULÊME,
à Périgueux (Dordogne).</p><p>MAY (Gaston), agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>MAY (Georges), 80, rue Taitbout (Paris).</p><p>MAYER, avocat à la Cour de cassation, 11, rue d'Aumale (Paris). .</p><p>MAYNIEL, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 29, rue des Écuriesd'Artois (Paris).</p><p>MAZEAU, conseiller à la Cour de cassation, sénateur, 74, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>MEIGNEN (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 60, boulevard de Sébastopol (Paris).</p><p>MÉLINE, ministre de l'agriculture, député, 84, boulevard Saint-Germain
(Paris).
</p><pb n="28"/><p>MÉNARD, secrétaire du parquet de la Cour de cassation, 29, quai Saint-Michel (Paris).</p><p>MENARDIÈRE (ARNAULT DE LA), professeur à la Faculté de droit de Poitiers.</p><p>MÉNEAU, avocat à la Cour d'appel, 8, rue de l'Échelle (Paris).</p><p>MENNESSON, avocat à la Cour d'appel, 61, rue de Sèze (Paris).</p><p>MERCIER (Armand), avocat, 6, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>MERCIER (Victor), juge suppléant au tribunal de la SEINE, 14, rue d'Aumale (Paris).</p><p>MERMILLIOD (Georges), avoué à la Cour d'appel, 29, rue Godot-de-Mauroi
(Paris).</p><p>METMAN (Étienne), avocat, 25, place Saint-MICHEL, à Dijon.</p><p>METTETAL (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien magistrat, 8 bis, rue
de Lisbonne (Paris).</p><p>MEYNARD DE FRANC, avocat à la Cour d'appel, 27, rue Montaigne (Paris).</p><p>MICHEL, avoué au tribunal de la SEINE, 25, rue du Faubourg-Poissonnière (Paris).</p><p>MICHEL (Henri), agrégé à la Faculté de droit, 53, rue Monge (Paris).</p><p>MICHEL (Léon), agrégé à la Faculté de droit, 31, rue Bonaparte (Paris).</p><p>MICHOUD (Léon), agrégé à la Faculté de droit, à Grenoble (Isère).</p><p>MILLET (René), sous-directeur au ministère des affaires étrangères, 73,
rue de la Faisanderie (Passy) (Paris).</p><p>MILLET (Henri-Alexis), avocat, villa MODESTE, à Villers-sur-Mer (Calvados).</p><p>MILLIARD, avocat à la Cour d'appel, 11, rue d'Alger (Paris).</p><p>MIMAUD (Jules), juge d'instruction à Ruffec (Charente).</p><p>MIMEREL (Antoine), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 205, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>MIR (Eugène), avocat à la Cour d'appel, député, 35, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>MOLINIER (Victor), professeur à la Faculté de droit, 9, rue du Rempart-Saint-ETIENNE, à Toulouse.</p><p>MONGIN (M.), agrégé à la Faculté de droit, rue Chabot-CHARNY, 65, à Dijon
(Côte-d'Or).</p><p>MONNIER (H.), agrégé à la Faculté de droit, à Caen (Calvados).</p><p>MONOD, préfet du CALVADOS, à Caen.</p><p>MONOD, conseiller à la Cour de cassation, 39, rue Jacques-DULUDE, à
Neuilly (Seine).</p><p>MONTALIVET (Georges MASSON DE), 14, rue Roquépine (Paris).</p><p>MONTANARI-REVEST, juge au tribunal civil de Tunis.</p><p>MONTESQUIOU (DE), ancien conseiller d'ETAT, 36, rue Pierre-Charron
(Paris).</p><p>MONTLUC (Léon DE), conseiller à la Cour d'appel, 32, rue Saint-Léonard,
à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>MONTT (Pedro), député et avocat au CHILI, chez M. Pedone-LAURIEL, 13,
rue Soufflot (Paris).</p><p>MORANDOUT, professeur à la Faculté de droit, 63, rue CHAMPION, à
Bordeaux (Gironde).</p><p>MORANVILLÉ, ancien directeur des entrepôts et magasins généraux de
PARIS, 112, boulevard Pereire (Paris).</p><p>MOREAU (Henri), avocat à la Cour d'appel, 370, rue Saint-Honoré (Paris).
</p><pb n="29"/><p></p><p>MOREAU, avocat, 10, rue Rodrigues-PEREIRE, à Bordeaux.</p><p>S. P. MOREL D'ARLEUx (Charles), notaire, 28, rue de RIVOLI, (Paris).</p><p>MORETTI (Eugène), avocat, à Remiremont (Vosges).</p><p>MORGAND (Henri), sous-chef de bureau au ministère de l'intérieur, 30,
rue Brochant (Paris). -</p><p>MORILLOT, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 60, rue de
Richelieu (Paris).</p><p>MORISE (Paul), avocat, 20, rue de l'Arcade (Paris).</p><p>MORNARD (Henry), avocat à la Cour d'appel, 26, rue des Petits-Champs
(Paris).</p><p>MOTET, docteur en médecine, 161, rue de Charonne (Paris).</p><p>MOUCHET, professeur à la Faculté de droit de Dijon.</p><p>MURGEAUD-LARION, avocat, 19, rue Saint-Séverin (Paris).</p><p>NAQUET (Henri), avocat, 7, rue Saint-Fiacre (Paris).</p><p>NAQUET, professeur à la Faculté de droit, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>NATHAN (Charles), courtier assermenté au tribunal de commerce de la
SEINE, 5, rue Greffulhe (Paris).</p><p>NÉROT (James), avocat à la Cour d'appel, 16, rue de l'Université
(Paris).</p><p>NEYREMAND (DE), conseiller à la Cour d'appel de Nîmes, 11, place de
l'Esplanade.</p><p>NICOLAs (Raymond), ancien magistrat, 61, rue Caumartin (Paris).</p><p>NISARD, sous-directeur au ministère des affaires étrangères, 89, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>NUSSE (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 27, quai Saint-Michel (Paris).</p><p>ODIER (Gabriel), 58, rue Jacob (Paris).</p><p>ONFROY DE BRÉVILLE, conseiller à la Cour d'appel, 195, boulevard
Saint-Germain (Paris).</p><p>ONOFRIO, conseiller à la Cour de cassation,2, rue de Tournon (Paris).</p><p>ORLÉANs (Louis-Philippe D'), comte de PARIS, 57, rue de Varennes
(Paris).</p><p>ORSIER, docteur en droit, professeur, 12, rue Soufflot (Paris).</p><p>ORY, professeur à la Faculté de droit de l'Institut catholique de Lille.</p><p>ORY, avoué à la Cour d'appel de Nancy.</p><p>OUDART, avocat à la Cour d'appel, 78, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>OULIF (Émile), avocat à la Cour d'appel, 12, rue d'Isly (Paris).</p><p>OURÉM (le baron D'), membre du Conseil de S. M. l'Empereur du BRÉSIL,
ancien ministre du Brésil à LONDRES, 9, place de la Nouvelle-HALLE,
à Pau (Basses-Pyrénées).</p><p>PAGÈs (Antoine), 31, rue de Bellechasse (Paris).</p><p>PAGÈs (Émile), attaché au ministère des finances, 23, rue Jacob (Paris).</p><p>PAIN (Albéric), substitut du procureur général, 51, rue LAURENDEAU, à
Amiens.</p><p>PAISANT (Alfred), vice-président du tribunal civil, 35, rue NEUVE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>PALLAIN, directeur au ministère des finances, 12, quai de Billy (Paris).</p><p>PASCALIS, ancien conseiller d'ETAT, 74, rue de l'Université (Paris).</p><p>PASCAUD (H.), conseiller à la Cour d'appel, à Chambéry (Savoie).
</p><pb n="30"/><p>S. P.</p><p>PASQUIER (Lucien), conseiller de préfecture, 22, rue des Écuries-d'Artois
(Paris).</p><p>PASSEz (Ernest), avocat à la Cour de cassation, 217, rue Saint-Honoré
(Paris). -</p><p>PASSY (Louis), député, ancien sous-secrétaire d'ETAT, 45, rue de Clichy
(Paris).</p><p>PASTEUR (Jean-Baptiste), avocat, 28, rue Vauquelin (Paris).</p><p>PAYEN (Albert), juge suppléant au tribunal civil, 22, rue de Lisbonne
(Paris)</p><p>PÉRONNE, avocat à la Cour d'appel, 32, rue des Mathurins (Paris).</p><p>PERRET (Hippolyte), ancien conseiller d'ETAT, 6, rue François I (Paris)..</p><p>PERRIN (Emile), avocat à la Cour d'appel, 53, rue de Châteaudun
(Paris).</p><p>PETIT (Alfred), avocat, 65, rue de la TRÉSORERIE, à Bordeaux.</p><p>PEYRE-COURANT, avocat, 6, quai de Gesvres (Paris).</p><p>PHÉRÉKYDE (Michel), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire
de S. M. le roi de ROUMANIE, 5, rue de Penthièvre (Paris).</p><p>PHILIPON (E.), substitut du procureur de la République, 6, rue Octavio
MEY, à Lyon (Rhône).</p><p>PICHON, libraire-éditeur, 24, rue Soufflot (Paris).</p><p>PICHOT (Charles), avocat à la Cour d'appel de Poitiers.</p><p>PICOT (Georges), membre de l'INSTITUT, 54, rue Pigalle (Paris).</p><p>PIERRE (Victor), avocat, 40, rue du Bac (Paris).</p><p>PIERRON (Alfred), agrégé à la Faculté de droit de Montpellier.</p><p>PIGNON (Armand), substitut du procureur de la République, à Troyes
(Aube).</p><p>PIGNON (Louis), avocat à la Cour d'appel, 85, rue Taitbout (Paris).</p><p>PILASTRE (Edouard), avoué de première instance, 46, rue Notre-Damedes-Victoires (Paris).</p><p>PILLET (Antoine), professeur à la Faculté de droit, à Alger.</p><p>PINCHON (Paul), rédacteur au Ministère de la justice, 75, rue MADAME, (Paris).</p><p>PINGUET, notaire, 18, rue des Pyramides (Paris).</p><p>PINSON (Charles), procureur de la République à Saint-Quentin (Aisne).</p><p>PIOGEY, juge de paix du XVIl° arrondissement, 24, rue Saint-Georges
(Paris).</p><p>PITTI-FERANDI (DE), professeur à la Faculté de droit d'Aix.</p><p>PLANIOL (Marcel), professeur agrégé à la Faculté de droit de Rennes.</p><p>PLANTEAU (E.), traducteur assermenté près la Cour d'appel, 11, place
de la Bourse (Paris).</p><p>PLOCQUE, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 41, rue Saint-Georges (Paris).</p><p>PLOYER, avocat à la Cour d'appel, 26, boulevard des Italiens (Paris).</p><p>PLUYETTE (Ch.), ancien magistrat, 13, rue de l'Arcade (Paris).</p><p>POIGNANT (Georges), avocat à la Cour d'appel, 54, rue de Rennes
(Paris).</p><p>POIRÉ (Eugène), avocat, docteur en droit, 52, rue du BOUCAQUE, à
Amiens.</p><p>POISOT (Charles), avocat, 4, rue BUFFON, à Dijon.</p><p>POMPÉÏ, procureur général à la Cour d'appel, à Alger.
</p><pb n="31"/><p>PONT (Paul), membre de l'INSTITUT, président honoraire à la Cour de
cassation, 131, boulevard d'Enfer (Paris).</p><p>PORTALIs (Edouard), publiciste, 110, rue de Richelieu (Paris).</p><p>PORTE (DE LA), député, 67, rue de l'Université (Paris).</p><p>POTIER, substitut du procureur général à la Cour d'appel, 33, rue de la
Bienfaisance (Paris).</p><p>POUGY (Arthur), avocat à la Cour d'appel, 80, rue de Grenelle-Saint-Germain (Paris).</p><p>POUILLET, avocat à la Cour d'appel, 10, rue de l'Université (Paris).</p><p>POURCIN, avocat, 53, rue Saint-SERNIN, à Bordeaux.</p><p>POUx-FRANKLIN, conseiller à la Cour de cassation, 16, rue de Saint-Pétersbourg (Paris).</p><p>PRADIER-FODÉRÉ (P.), conseiller à la Cour d'appel, 29, cours MORAND,
à Lyon.</p><p>PRADINES, avocat général à la Cour d'appel, 58, rue des Mathurins (Paris).</p><p>PRESTAT (H.), avocat à la Cour d'appel, 196, rue de Rivoli (Paris).</p><p>PREUX, élève de l'Ecole des langues orientales, 36, rue Vanneau (Paris).</p><p>PUECH (Louis), avocat à la Cour d'appei, secrétaire de la rédaction du
Recueil de SIREY, 40, rue des Ecoles (Paris).</p><p>PUJos (Maurice), ancien magistrat, 8, rue ROYALE, à Fontainebleau.</p><p>(Seine-et-Marne).</p><p>QUECQ, ancien avocat à la Cour de cassation, à Sainte-GENEVIÈVE, par
Vernon (Eure).</p><p>QUENAULT, vice-président du tribunal civil, à Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>QUÉTAND, avocat à la Cour d'appel, 12, rue Guénégaud (Paris).</p><p>RABAROUST (Gaston), juge au tribunal civil, 10, rue de GRAVELLE, à Versailles.</p><p>RAGOBERT (Henri), juge au tribunal civil, 20, rue Mazagran (Paris).</p><p>RAMBAUD (Antonin), avocat, 23, rue d'Antin (Paris).</p><p>RAMEL (Fernand DE), avocat à la Cour de cassation, 90, rue du Bac(Paris).</p><p>RAU (Gaston), substitut du procureur général 43, rue La Bruyère (Paris).
# º, rédacteur à la préfecture de la SEINE, 19, rue de Savoie
Paris).</p><p>REGNAULT, avocat, 57, rue de Rivoli (Paris).</p><p>REGNAULT, juge à La Rochelle.</p><p>REIBAUD (P.), sous-chef de bureau au Ministère de la justice, 47, rue de
Douai (Paris).</p><p>REINACH (Joseph), avocat, secrétaire de la présidence du conseil, 31, rue
de Berlin (Paris).</p><p>REITLINGER, avocat à la Cour d'appel, 4, rue Meyerbeer (Paris).</p><p>RÉMUSAT (Paul DE), sénateur, 118, faubourg Saint-Honoré (Paris).</p><p>RENARDET, professeur à la Faculté de droit de Dijon.</p><p>RENAULD (Albert), avoué à Bar-le-Duc (Meuse).</p><p>RENAULT (Louis), professeur à la Faculté de droit de PARIS, 28, rue
Jacob (Paris).</p><p>RENAULT-MORLIÈRE, avocat à la Cour de cassation, député, 69, rue de
l'Université (Paris).
</p><pb n="32"/><p></p><p>8. P.</p><p>RENOUVELLAT, avocat, à Domont (Seine-et-Oise).</p><p>RÉTIF (Frédéric), directeur des domaines, à Besançon.</p><p>REYNAUD, avocat général à Rouen.</p><p>RIBÉREAU (Auguste), professeur à la Faculté de droit, 12, rue Castelnaud'AUROS, à Bordeaux.</p><p>RIBOT (Alexandre), avocat, député, ancien secrétaire général du ministère de la justice, 65, rue Jouffroy (Paris). -</p><p>RICHÉ, ancien président de section au Conseil d'ÉTAT, 214, rue de
Rivoli (Paris). -</p><p>RICHEMONT (DE) maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 4, rue Cambacérès (Paris).</p><p>RIDENT, avoué, 199, boulevard de STRASBOURG, au Havre (Seine-lnférieure).</p><p>RIEDMATTEN (DE), avocat à la Cour d'appel, 15, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>RIGAULT (Paul), notaire, 31, boulevard Sébastopol (Paris).</p><p>RIGOT, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 53, rue de
Babylone (Paris).</p><p>RIPERT, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 91, rue de Rennes (Paris).</p><p>RIVIÈRE (Albert), ancien magistrat, 52, rue d'Amsterdam (Paris).</p><p>ROBERT (Arthur), substitut du procureur général, 120, rue d'Assas (Paris).</p><p>ROBERT (Charles), ancien conseiller d'ETAT, directeur de la compagnie
d'assurances sur la vie l'UNION, 15, rue de la Banque (Paris).</p><p>ROBINET (Louis), ancien magistrat, 125, rue Notre-Dame-des-Champs
(Paris).</p><p>ROBINET DE CLÉRY, avocat à la Cour d'appel, 32, avenue Duquesne (Paris).</p><p>ROBYNS, trésorier de la Société de statistique de Paris et de la Société
française de tempérance, 5, rue Bridaine (Paris).</p><p>ROBIQUET (Paul), avocat à la Cour de cassation, 112, rue de Rennes (Paris).</p><p>ROCHE (Emile), avoué près le tribunal civil, 6, boulevard Beaumarchais (Paris).</p><p>ROCHETTE (D. DE PORTANIER DE LA), substitut du procureur général à
la Cour d'appel, 54, rue de Rennes (Paris).</p><p>RöDEL (Henri), avocat, 30, rue Vital-CARLES, à Bordeaux.</p><p>ROLLET (Henri), avocat à la Cour d'appel, 1, rue de Lille (Paris).</p><p>ROMIEU (J.), auditeur au Conseil d'ETAT, 66, rue de Rome (Paris).</p><p>ROQUET (Léon), député, 1, rue des Marronniers (Paris).</p><p>ROSELLA (Marcel), chef du contentieux à la compagnie Fives-LIVES, 83,
rue de Rome (Paris).</p><p>ROUARD DE CARD, avocat, professeur à l'École supérieure de droit
d'ALGER, 3, rue Scipion.</p><p>ROUSSEAU (Rodolphe), avocat, 229, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>ROUSSEL (Félix), avocat à la Cour d'appel, 17, rue Pasquier (Paris).</p><p>ROUSSELLE (Edouard), licencié en droit, 11, rue Delaplanche (Paris).</p><p>ROUSSELLIER (Henri), avocat général à la Cour de cassation, 72, rue de
Monceau (Paris).</p><p>ROUSSET, avocat, 33, rue Jacob (Paris).</p><p>ROUssy (Alexandre), avocat, 5, rue Clos-RENÉ, à Montpellier (Hérault).</p><p>ROUVILLE (DE) maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 166, boulevard
Haussmann (Paris).</p><p>ROUVILLE (DE), conseiller à la Cour d'appel de Nîmes.
</p><pb n="33"/><p>ROUx (Émile), sous-directeur à la préfecture de la SEINE, 7, rue Corneille (Paris).</p><p>ROUX, professeur à l'Institut catholique de Lyon.</p><p>ROUx-LAVERGNE, avocat, à KOBRIGAM, commune de CONDOIN, par Hennebont (Morbihan).</p><p>ROZIÈRE (Eugène DE), membre de l'INSTITUT, sénateur, inspecteur général
honoraire des archives départementales, 8, rue Lincoln (Paris).</p><p>SABATIER, avocat à la Cour de cassation, 215, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>SAINT-AUBAN (Emile DE), avocat à la Cour d'appel, 88, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>SAINT-GIRONs (A.), professeur à l'Institut catholique de Lyon.</p><p>SAINT-LAUMER (DE), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, à Diziers-Suèvres (Loir-et-Cher).</p><p>SAINT-MARC GIRARDIN (Bart.), 5, rue Bonaparte (Paris).</p><p>SAINT-MARC, agrégé à la Faculté de droit de Toulouse.</p><p>SALEILLEs (Raymond), agrégé à la Faculté de droit, 2, rue des ALPES, à
Grenoble (Isère).</p><p>SALLANTIN (Gustave), juge suppléant au tribunal civil de la SEINE, 12,
rue de la Boëtie (Paris).</p><p>SAMAZEUILH, banquier, rue Porte-DIJEAUX, à Bordeaux.</p><p>SANIAL DU FAY, ancien préfet, 44, rue des Ecuries-d'Artois (Paris).</p><p>SANS, au château de CAZALÈRES, par le Mas d'Azil (Ariège).</p><p>SARRAUTE (Pierre), juge au tribunal civil, 12, rue de la CITÉ, à Péri
gueux (Dordogne). -</p><p>SARRUT (Louis), substitut du procureur général près la Cour d'appe
de PARIS, 37, rue CHEVALLIER, a Levallois-Perret (Seine).</p><p>SAUVEL (Édouard), avocat à la Cour de cassation, 80, rue Taitbout
(Paris).</p><p>SAUZET (Marc), avocat, 3, rue MARTIN, à Lyon.</p><p>SAVOYE, député, 7, rue Legendre (Paris).</p><p>SAY (Léon), sénateur, membre de l'INSTITUT, àncien ministre, 21, rue
Fresnel (Paris).
sAZERAC DE FORGES, 51, rue Saint-André-des-Arts (Paris).</p><p>SCHEYRER (Emile), 5, rue Laval (Paris).</p><p>SCHREVER (V.), ancien professeur de droit, directeur de la Caisse paternelle, 4, rue Ménars (Paris).</p><p>SCOEUx (Marcel DE), avocat a la Cour d'appel, 147, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>SÉE (Eugène), sous-préfet, à Reims (Marne).</p><p>SEGOND, notaire, 7, rue Laffitte (Paris).</p><p>SELIGMANN (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 24, rue de La Rochefoucauld (Paris).</p><p>SELIGMANN-LUI (Paul), rédacteur à la préfecture de la SEINE, 45, rue de
Lille (Paris).</p><p>SÉNARD, avocat, ancien bâtonnier, député, 31, rue Tronchet (Paris).</p><p>SÉNART (Henri), avoué au tribunal civil, 18, rue Lepeletier (Paris).</p><p>SENNEVILLE (G. DE), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 52,
rue de Grenelle-Saint-Germain (Paris).</p><p>SERRE (Georges), avocat, 101, boulevard Malesherbes (Paris).</p><fw place="bottom">XVI. 3</fw><pb n="34"/><p>SEYDOUx (Auguste), ancien secrétaire d'ambassade, 9, rue de GRENELLE, (Paris).</p><p>SILVELA (Manuel), bâtonnier de l'ordre des avocats de MADRID, ambassadeur d'Espagne à l'ambassade d'Espagne (Paris).</p><p>SIMON (Jules), membre de l'INSTITUT, sénateur, ancien ministre, 10,
place de la Madeleine (Paris). -</p><p>SIMONNET, ancien notaire, 72, rue de Seine (Paris).</p><p>SIREY (J.), avocat, 27, place Dauphine (Paris).</p><p>TAMBOUR, ancien secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 41,
boulevard Haussmann (Paris).</p><p>TANON, conseiller à la Cour de cassation, 23, rue Denfert-Rochereau
(Paris).</p><p>TARNEAU (Jules), notaire à Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme).</p><p>TATTEGRAIN (Maurice), président du tribunal à Doullens (Somme).</p><p>TELLIER (G.), procureur de la République, à Douai (Nord).</p><p>TEMPLIER, avocat à la Cour d'appel, 89, rue des Petits-Champs
(Paris).</p><p>TENAILLE-SALIGNY, sénateur, 5, rue d'Alger (Paris).</p><p>TERRAT, professeur de droit à l'Institut catholique, 18, rue Saint-Romain (Paris).</p><p>TESNIÈRES, licencié en droit, 78, cours de TOURNY, à Bordeaux.</p><p>THALLER, agrégé à la Faculté de droit, 8, rue du PEYRAT, à Lyon.</p><p>THEURAULT (Aristide), avocat à la Cour d'appel, 21, rue Pasquier
(Paris).</p><p>THEVENET (Louis), avocat, 21, place du Marché-Saint-Honoré (Paris).</p><p>THÉZARD (Léopold), doyen de la Faculté de droit de Poitiers.</p><p>THIAULT (Michel), docteur en droit, avocat à Belfort.</p><p>THIBONNEAU, sous-préfet à Gien (Loiret).</p><p>THIRION (Ch.), ingénieur civil, 95, boulevard Beaumarchais (Paris).</p><p>THIRRIA, commissaire du gouvernement près le Conseil de préfecture
de la SEINE, 3, rue Volney (Paris).</p><p>THULLIEZ, docteur en droit, juge d'instruction, à Laval (Mayenne).</p><p>THUREAU (Georges), juge au tribunal de la SEINE, 11, rue Garancière
(Paris).</p><p>TIMBAL (Joseph), professeur agrégé à la Faculté de droit, 24, rue des
Arts-et-Métiers, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>TOUCHAIs (Joseph), avocat, 40, rue des Ecoles (Paris).</p><p>TOURNYER (Henri), ancien procureur général, avocat, 19, rue de Bourgogne (Paris).</p><p>TOUZAUD (Daniel), avoué au tribunal civil, 24, rue d'Iéna, à Angoulême
(Charente).</p><p>TRANCHANT (Charles), ancien conseiller d'ÉTAT, vice-président de la section économique et sociale du comité des travaux historiques et
scientifiques, 28, rue Barbet-de-Jouy (Paris).</p><p>TRENCART, grande rue de Saint-OUEN, à Pontoise (Seine-et-Oise).</p><p>TROCHON (Albert), avocat, ancien magistrat, rue Étienne-PALLU, 25, à
Tours (Indre-et-Loire.</p><p>TRONCHE-MACAIRE, avocat, 10, rue Legoff (Paris).</p><p>TROUILLIER, professeur à la Faculté de droit de Grenoble.
</p><pb n="35"/><p>S. P.</p><p>VACHEROT, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 89, boulevard Bineau
à Neuilly (Paris). 2</p><p>VAINBERG, avocat à la Cour d'appel, 52, rue de laTour-d'Auvergne (Paris).</p><p>VALABRÈGUE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 41, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>VALABRÈGUE (Edouard), professeur à la Faculté de droit de Montpellier.</p><p>VALFRAMBERT, avocat à la Cour d'appel, 18, rue Blanche (Paris).</p><p>VALLÉE (Oscar DE), avocat, sénateur, 12, rue de Vezelay (Paris).</p><p>VALLON, auditeur au Conseil d'ETAT, 121 bis, rue de Grenelle (Paris).</p><p>VALROGER (DE), avocat à la Cour de cassation, 32, rue du Bac (Paris).</p><p>VANDAL, auditeur au Conseil d'ETAT, 1, rue François I" (Paris).</p><p>VANEY, ancien conseiller à la Cour d'appel de PARIS, 14, rue Duphot
(Paris).</p><p>VARAMBON (F.), conseiller à la Cour de cassation, 3, rue de Milan (Paris).</p><p>VARIN, avocat, 23, rue de la Pépinière (Paris).</p><p>VAUGEOIS, professeur à la Faculté de droit de Caen.</p><p>VAUNOIs (Albert), avocat à la Cour d'appel, 7, rue du Port-Mahon (Paris).</p><p>VAULx D'ACHY (DE), président à la Cour d'appel, à Amiens (Somme).</p><p>VAVASSEUR, avocat à la Cour d'appel, 10, rue du Caire (Paris).</p><p>VERGÉ, maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 11, quai d'Orsay (Paris).</p><p>VERGNIAUD, secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 126, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>VÉTILLARD (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 53, rue de Châteaudun
(Paris).</p><p>VIAL (Paul), ancien magistrat, 11, rue de Lille (Paris).</p><p>VIALLA (Étienne), substitut du procureur général, à Alger.</p><p>VIDAL, agrégé à la Faculté de droit de Toulouse.</p><p>VIEIRA-MONTEIRo (Francisco DE), licencié en droit, secrétaire de la légation du BRÉSIL, 66, rue de Lisbonne (Paris).</p><p>VIEUXVILLE (Gaston DE LA), à Saint-CAST, près Matignon (Côtes-du-Nord).</p><p>VIGIÉ, doyen de la Faculté de droit de Montpellier.</p><p>VILLARD, avocat, 49, rue de la République, à Lyon.</p><p>VILLEFORT, ministre plénipotentiaire, 13, avenue du Bois-de-Boulogne
(Paris).</p><p>VILLEQUEZ, doyen de la Faculté de droit, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>VILLETARD DE PRUNIÈREs (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 45, rue de
Rennes (Paris).</p><p>VILLEY, agrégé à la Faculté de droit de Caen.</p><p>VOISIN (Félix), conseiller à la Cour de cassation, 16, rue Séguier (Paris).</p><p>VRAYE, publiciste, 3, rue de Turbigo (Paris).</p><p>VUARCHEIX, avocat, à Bonneville (Haute-Savoie).</p><p>VUEBAT, substitut, à Reims (Marne).</p><p>VUITRY, membre de l'INSTITUT, ancien ministre, 13, rue Téhéran (Paris).</p><p>WALLON, professeur agrégé à la Faculté de droit, 29, rue BAYARD, à
Toulouse.</p><p>WEBER, avocat à la Cour d'appel, 217, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>WEHEKINT, procureur de la République, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>WEIL (Georges-Denis), juge suppléant au Tribunal de la SEINE, 40 bis,
rue du Faubourg-Poissonnière (Paris).
</p><pb n="36"/><p>WEIss (André), agrégé à la Faculté de droit, 2, rue du TRIBUNAL, à Dijon (Côte-d'Or). -</p><p>WEIss (J.-J.), ancien conseiller d'ETAT, 103, avenue de Villiers (Paris).</p><p>WILSON, député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, palais de l'Élysée (Paris).</p><p>WORMs (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 14, rue Royale (Paris).</p><p>WORMSER (Albert), agréé près le tribunal de commerce, 56, rue de la
    PAROISSE, à Versailles.</p><p>YVERNÈS, chef de division au ministère de la justice (Paris).</p></div><div type="subsection"><p>ACADÉMIE DE BORDEAUx (Bibliothèque universitaire; section de droit),
place Pey-BERLAND, à Bordeaux (Gironde).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL de Paris (Bibliothèque).</p><p>AVOCATS A LA COUR DE CASSATION (Bibliothèque).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL de Lyon (Bibliothèque).</p><p>BIBLIOTHÈQUE DE LA CHAMBRE DES DÉPUTÉs.</p><p>BIBLIOTHÈQUE DU SÉNAT.</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE d'Alger.</p><p>CHAMBRE DES AVOUÉs près le tribunal de 1" instance de Paris (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE DES NOTAIREs de Paris (Bibliothèque).</p><p>CONSEIL D'ETAT (Bibliothèque).</p><p>COUR DE CASSATION (Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL d'Amiens (Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL de Bordeaux (Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL de Limoges (Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL de Paris (Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL de Rennes (Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL de Rouen (Bibliothèque).</p><p>ÉCOLE DES PONTS ET CHAUSSÉEs (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Dijon (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Douai (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Grenoble (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Lyon (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Nancy (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Paris (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Poitiers (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Toulouse (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de l'Institut catholique de Lyon (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque).</p><p>INSTITUT CATHOLIQUE de Lille (Bibliothèque).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCES (Archives).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCEs (Bibliothèque centrale).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCEs (Bibliothèque du bureau central du cabinet).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCEs (Bureau de la statistique).</p><p>MINISTÈRE DE L'INTERIEUR (Bibliothèque de la direction de l'administration départementale).</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE (Bibliothèque).</p><p>PARQUET DE LA COUR DE CASSATION (Bibliothèque).</p><p>PRÉFECTURE DE POLICE (Bibliothèque).</p><p>PRÉFECTURE DE LA SEINE (Bibliothèque).
</p><pb n="37"/><p>SOCIÉTÉ DES AGRICULTEURS DE FRANCE, 21, avenue de l'Opéra (Paris).</p><p>TRIBUNAL CIVIL DE LA SEINE (Bibliothèque).</p><p>TRIBUNAL CIVIL d'Auxerre (Bibliothèque).</p><p>TRIBUNAL DE TUNIs (Bibliothèque).</p></div><div type="subsection"><head>2° Mernbres résidant à l'étranger.</head><p>ADAN, directeur de la compagnie d'assurances la Royale BELGE, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>ALEXANDER (Joseph-Gundry), bachelier en droit, 12, Old-BUILDINGS, Lincoln's INN, à Londres (Angleterre).</p><p>ALIOTH (Alfred), docteur en droit, avocat, à Bâle (Suisse).</p><p>ALVEz (le D" Thomas), ancien procureur impérial à Rio-de-JANEIRO,
avocat, professeur à l'École militaire, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>ANTELME (Celicourt), membre du Conseil législatif de l'île Maurice.</p><p>APPERT (G.), professeur de droit à la Faculté de Tokio (Japon).</p><p>BAISINI (le chevalier), avocat à la Cour d'appel, directeur de l'Institut
juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie).</p><p>BASILESCo (Nicolas), docteur en droit, 27, Elsasser-STRASSE, à Berlin (Allemagne).</p><p>BAUWENs vAN HOOGTEN, notaire à Bruxelles (Belgique).</p><p>BEHREND, professeur de droit à l'Université de Greifswald (Prusse).</p><p>BELGRANo (Juan-Carlos), avocat, ancien président de la Chambre des
députés, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>BERMINGHAM (Ricardo), avocat, à Saint-Sébastien (Espagne).</p><p>BIPPERT (Henri), juge au tribunal cantonal vaudois, 5, rue du MIDI, à
LAUSANNE, canton de Vaud (Suisse).</p><p>BLÓNSKI (Justin), docteur en droit et commissaire impérial et royal des
finances de la Direction générale, à Lemberg (Galicie).</p><p>BOGISIC, professeur à l'Université d'Odessa (Russie).</p><p>BORCHGREVINK, avocat, juge des tribunaux mixtes égyptiens, à Alexandrie (Egypte).</p><p>BOTELLA (Cristóbal), avocat, secrétaire de l'Académie royale de jurisprudence et de législation ; COLUMELA, 4, à Madrid (Espagne).</p><p>BOUTos (P.), avocat, à Calamata (Grèce).</p><p>BRANTs (Victor), professeur à la Faculté de droit de l'Université catholique, 17, place du MANÈGE, à Louvain (Belgique).</p><p>BRUNIALTI (A.), professeur à l'Université de TURIN, 4, rue BOUCHERON, à
Turin (Italie).</p><p>BRUSA (Émilio), professeur de droit pénal à la FACULTÉ, 25, via CERNAIA,
à Turin (Italie).</p><p>CALOTEsco (Stephan), docteur en droit, procureur du roi à Craïova (Roumanie).</p><p>CARNEIRo DA CUNHA (Manoel Clementino), à RECIFE, Pernambuco(Brésil).</p><p>CARRARA (Francisco), professeur à l'Université de Pise (Italie).</p><p>CARRARD (Henri), professeur à l'Académie de Lausanne (Suisse).
</p><pb n="38"/><p>. P.</p><p>CHACHIAN (Bedros), docteur en droit, avocat près la haute Cour de justice, Kevork-BEYKHAN, n° 5, à CONSTANTINOPLE, Galata.</p><p>CHAHBAZ-EFFENDI, premier président du tribunal de commerce, à Constantinople (Turquie).</p><p>COHN (Georg), professeur à l'Université d'Heidelberg (Grand-duché de
Bade).</p><p>COSTA (Augusto DA), licencié en droit, attaché à la légation du BRÉSIL, à
Berlin (Prusse).</p><p>COSTI, professeur à la Faculté de droit d'Athènes (Grèce).</p><p>CRUPENSKI (Constantin), licencié en droit, 40, Strada LAPUSNEANU, à
Jassy (Roumanie).</p><p>CSILLAGH, privat-docent de la Faculté de Buda-PESTH, 7, Göttergasse,
à Budapest (Hongrie).</p><p>CUTLER, barrister, Lincoln's INN, à Londres (Angleterre).</p><p>DAUGE, avocat, 52, rue Belle-VUE, à Gand (Belgique).</p><p>DÉJARDIN (Paul), consul de FRANCE, à Charleston (Etats-Unis d'Amérique).</p><p>DERVIEU (Ferdinand), consul général de FRANCE, à Hambourg (Allemagne).</p><p>DUFOUR (Jules), avocat, chez M. BRUZZESI, rue de la VICTOIRE, à Bucarest (Roumanie).</p><p>ELEWVCK (Ernest van), 31, boulevard BAUDOIN, à Bruxelles (Belgique).</p><p>FANTI (Innocent), avocat, à Imola (Italie).
. FARNAM, à New-HAVEN, Connecticut (États-Unis).</p><p>FAVEY, procureur de la République, à Lausanne (Suisse).</p><p>FERRER (Emilio), docteur en droit, apartado, 384, à la HAVANE, et à
PARIS, 18, rue Chauveau-Lagarde.</p><p>FIORE (Pasquale), professeur de droit à l'Université de Naples.</p><p>FIORE-GORIA (Ferdinand-Marie), avocat aux hautes cours d'ITALIE, directeur de la Rassegna di diritto commerciale, 10, via ALFIERI, à Turin
Italie).
r† (L.-D.), agent de change, à Buenos-Ayres (République Argentine).
r# (Édouard), adjoint au ministre de la justice, sénateur, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>FRVDMANN (Marcell), avocat, 11, PRATERSTRASSE, à Vienne (Autriche).</p><p>GALLOSTRA (Jose), avocat, plaza de Santa-CATALINA, à Madrid.</p><p>GALOPIN (Gérard), professeur à l'Université de Gand (Belgique).</p><p>GAMAzo (German), avocat et député, à Madrid (Espagne).</p><p>GAULIs (Eugène), avocat, 6, Grand-CHÊNE, à Lausanne (Suisse).</p><p>GEIGY (Alfred), 48, fossé Saint-Léonard, à Bâle (Suisse).</p><p>GIANNELIA (D" Basilio), secrétaire de la Cour suprême, vII, Lange GASSE, 28, à Vienne (Autriche).</p><p>GIROUL (Lucien), avocat, juge suppléant à Charleroi (Belgique).</p><p>GRAUx (Charles), ministre des finances, 36, rue MONTOYER, à Bruxelles
(Belgique).</p><p>GRENANDER (B.-Kr.), docteur en droit, rue de l'ARSENAL, 14, à Stockholm
(Suède).</p><p>GRENIER, professeur de droit civil à l'Académie de Lausanne (Suisse).
</p><pb n="39"/><p>S. P.</p><p>HARBURGER (Henri), docteur en droit, privat-docent et juge-de-bailliage
à Munich (Bavière).</p><p>HARDOUIN, chevalier-interprète du consulat de FRANCE, à Bangkok
(Siam).</p><p>HEIL (Faustin), substitut du procureur du roi à Eperjes (Hongrie).</p><p>HEUVEL (J. VAN DEN), professeur à l'Université catholique, à Louvain
(Belgique).</p><p>JAMNE, commissaire de l'arrondissement de Liège (Belgique).</p><p>JANOLY (Georges), docteur en droit, à Bacau (Roumanie).</p><p>JACQUEs (Heinrich), avocat, FREISINGERGASSE, 6, à Vienne (Autriche).</p><p>JELLINCK (Arthur), avocat, 3, Nagy Korona UTCZA, à Budapest (Hongrie).</p><p>JOHANNY (Lother), avocat, VIEHBURGGASSE, à Vienne (Autriche).</p><p>JOUYOVITCH (Milenko), attaché au ministère de la justice, licencié en
droit de la Faculté de PARIS, Kragujevaska ulica 8, à Belgrade
(Serbie).</p><p>KABLÉ, député au Parlement allemand, à Strasbourg (Alsace-Lorraine).</p><p>KIER (Sabinien), juge à la Cour suprême de Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>KOENIG (G.), professeur de droit à l'Université de BERNE, GERECHTIGKEITSGASSE, à Berne (Suisse).</p><p>LABRA (Rafael-Maria DE), avocat et député, professeur de droit international à l'Institut libre d'enseignement, SERRANO, 21, à Madrid.</p><p>LAMMASCH (Heinrich), privat docent à l'Université de Vienne (Autriche).</p><p>LASCAR (Bazile), avocat, maire de Firgu-Jiuliu (Roumanie).</p><p>LEEMANS, directeur général au ministère de l'intérieur à Bruxelles (Belique).</p><p>L§ (Henri), secrétaire du département de justice et police, 7, place
de la TACONNERIE, à Genève.</p><p>LEGUIZAMON (Onesimo), ancien ministre de la justice, du culte et de
l'instruction publique, ministre de la Cour fédérale, 43, rue du Pérou, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>LEvy (J. A), avocat à Amsterdam Pays-Bas).</p><p>LIKHATCHEFF (Alexandre), attaché au ministère de la justice, rue FOURSTATSKAYA, 56, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>LIMANTOUR (J.-V.), avocat, professeur suppléant à l'Université de Mexico
(Mexique).</p><p>LIMELETTE (Léonce), substitut du procureur du roi, à Dinant (Belgique).</p><p>LISZT (Franz DE), professeur de droit à l'Université de Marburg (Grand-Duché de Hesse) (Allemagne).</p><p>LOUSANOFF (Michel), avocat du consulat de FRANCE, rue JUIVE, n° 9, DOUNINER, I gt n° 6 à Odessa (Russie).</p><p>MACHADo (Antonio), conseiller au tribunal suprême de Guatemala.</p><p>MACRI (Giacomo), professeur à l'Université de Messine et député au Parlement italien, à Messine (Italie).</p><p>MAITHÉNYI (le baron Ladislas), chambellan de l'empereur d'AUTRICHE, à
Buda-Pest (Hongrie).</p><p>MALACHOWSKI-MALUJA (Godzimir DE), docteur en droit, avocat, 20, rue
KOSCIUSKO, à Lemberg (Gallicie).
</p><pb n="40"/><p>. P</p><p>P,</p><p>MANDREA (Nicolas), conseiller à la Cour de cassation de Bucarest (Roumanie).</p><p>MARCHI (Francescantonio DE), avocat à la Cour de cassation, 55, rue
CAUDABOVE, à Rome.</p><p>MARGHILOMAN (A.), avocat, 7, rue Amzea à Bucharest.</p><p>MARTIGNY (L.), avocat, licencié en droit, 86, rue Saint-François-XAVIER,
a Montréal (Canada).</p><p>MARTIN-FERNANDEz (Manuel), secrétaire du CONGRÈS, calle de OLOZOGA, 3, 3°, à Madrid (Espagne).</p><p>MARTINEz Y AYALA (Augusto), avocat chez M. J.-M. CASUSO, apartado, 235,
à la Havane (Ile de Cuba).</p><p>MARTIN-SARZEAU, à LEYBLE, par Versoix (Suisse).</p><p>MARTINY (Emile), avocat, 120, rue de la LOI, à Bruxelles (Belgique).</p><p>MATTEO GALDI DI DOMENICANTONIO, avocat, 3, Cortile san CHIARA, à Naples (Italie).</p><p>MAYER (S), professeur de procédure criminelle à l'UNIVERSITÉ, I, HENRICHSGASSE, 2, Vienne (Autriche).</p><p>MECHELINCK (Albert), avocat à la Cour d'appel, 111, rue Digue de BRABANT, à Gand (Belgique).</p><p>MEILI (Dº), avocat à Zurich (Suisse).</p><p>MENA Y ZORILLA (Antonio DE), sénateur et fiscal du tribunal suprême
de Madrid.</p><p>MENDEz (Louis), avocat, 4, rue Hospicio-San-Nicolas (Mexico).</p><p>MICHAUD, professeur de droit à Neuchâtel (Suisse).</p><p>MICHELOZZI, notaire à Pistoia (Italie).</p><p>MONTAN (Carl), juris utriusque CANDIDATUS, à Upsal (Suède).</p><p>MUNROE SMITH, professeur à l'Ecole des sciences politiques au Columbia-COLLEGE, à New-York (Etats-Unis).</p><p>NAco (Constantin), avocat et professeur de droit, 24, strada TEILOR, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>NEUMANN-ETTENREICH, 9, MARGARETENSTRASSE, à Vienne (Autriche).</p><p>NIÉMIROWSKI (Adam), maître ès-droit et administration, ZGODA, I, B, à
Varsovie (Pologne).</p><p>NORADOUGHIAN, premier secrétaire de légation, à Cettigne (Montenegro).</p><p>NORSA (César), avocat, via DURINI, n° 18, à Milan.</p><p>NYPELS, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Liège (Belgique).</p><p>OCTAVIANO, sénateur à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>OLIVEIRA (Régis D'), docteur en droit, secrétaire de la légation du BRÉSIL, à Berlin.</p><p>OTT (Henri), avocat, 4, place Saint-Pierre-le-JEUNE, à Strasbourg (Alsace-Lorraine).</p><p>PADUA-FLEURY (le conseiller André-Auguste DE), 66, rua do ROSARIO, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>PAEPE (DE), conseiller a la Cour de cassation, 44, rue Joseph II, à
Bruxelles.
</p><pb n="41"/><p>PAPPAFAVA (le D" Vladimiro), à Zara (Dalmatie).</p><p>PASCAL 'Aristide), doyen de la Faculté de droit de Bucharest (Roumanie).</p><p>PEDREGAL Y CANEDo (Manuel), ancien ministre, avocat et député, Infantas 27, à Madrid (Espagne).</p><p>PEYPOCH Y CASAJUANA (Luis), avocat à Barcelone (Espagne).</p><p>PIETRo (Emile DI), avocat à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>POLITIs (J.), docteur en droit, chez M. Elias DIAMANTIS, au Pirée (Grèce).</p><p>QUESADA (Ernesto), avocat, 60, rue Général-LAVALLE, Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>RETTIG (Hjalmar), juge substitut, à Stockholm (Suède).</p><p>RICHARD, avocat à Genève (Suisse).</p><p>RIVIER (Alphonse), professeur à l UNIVERSITÉ, 62, avenue de la Toisond'OR, à Bruxelles (Belgique).</p><p>ROBSON (Charles-Albert), vice-häradshöfding, à ASPA, près Askersund
(Suède).</p><p>RODRIGUEz SAN PEDRo (Faustino), avocat, 13, calle del BARQUILLO, à
Madrid (Espagne).</p><p>ROMERo GIRON (Vicente), avocat, vice président de l'Academie royale de
jurisprudence et de législation, 58, rue San JUAN, à Madrid (Espagne).</p><p>ROMERo y ROBLEDo (Francisco), président de l'Académie royale de jurisprudence et de législation, ministre, de l'intér, député aux CORTÈS, à Madrid (Espagne).</p><p>ROMNICEANo (Corneille), docteur en droit, 3, strada DIONISIE, à Bu-Ca reSt.</p><p>ROZKOWSKI (Gustaw), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ, 10,
rue KURNICKA, à Lemberg (Galicie).</p><p>RUCHONNET, ancien président de la Confédération helvétique, à Lausanne (Suisse).</p><p>SACERDOTI (Adolfo), professeur de droit commercial à l'Université de
Padoue (Italie).</p><p>SCHUPFER (Francesco), professeur à l'Université de Rome (Italie).</p><p>SERVICEN (Vitchen), avocat à Constantinople (Turquie).</p><p>SHERIDAN (Charles), avocat au tribunal de première instance, 79, avenue
des ARTS, à Anvers (Belgique).</p><p>SIEBOLD (Henri DE), secrétaire de la légation d'Autriche-Hongrie au
JAPON, au château d'ERBACH, près Ulm (Wurtemberg).</p><p>SILVA COSTA (Jose DA), avocat à Rio-de Janeiro (Brésil).</p><p>SIMU (A.), secrétaire de légation de S. M. le roi de ROUMANIE, à BRAÏLA, (Roumanie).</p><p>SOLAR, député, à Lima (Pérou).</p><p>SOUZA BANDEIRA FILHo (H. DE), directeur au ministère de la justice et
professeur à l'Ecole normale, 12, place du Duc-de-CAXIAS, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>SPEISER (Fritz), docteur en droit, greffier du tribunal civil, à Bâle
(Suisse).</p><p>STALL, avocat, SCHOTTENRING, 9, à Vienne (Autriche).</p><p>STANKo TKALAC (D'), secrétaire de la Cour d'appel de SARAJEVO, rue du
KONAK, Bosnie (Autriche).
</p><pb n="42"/><p>S. P.</p><p>STOERK (Félix), professeur de droit, à Greifswald (Prusse).</p><p>STOÏCESCo (Constantin), docteur en droit, avocat, rue BATISTE, à Bucarest (Roumanie).</p><p>STUBBs (Charles), docteur en droit, 3, Paper BUILDINGS, TEMPLE, à
Londres (Angleterre).</p><p>SYLOW, docteur en droit de l'Université de COPENHAGUE, Narre allée, 3,
à Copenhague.</p><p>SWETCHINSKI, président de chambre à la Cour d'appel, à Varsovie (Pologne).</p><p>TARASSOFF (Iwan), professeur de droit à l'Université de Jaroslawl
(Russie).</p><p>TARNAI, avocat, rédacteur de la Magyar IGAZSÀGÜGY, 56, SUGÁRUT, 5, à
Budapest (Hongrie).</p><p>TEICHMAN, professeur de droit à l'Université 28, rue EULER, à Bâle
(Suisse).</p><p>TODARo DELLA GALIA (Antonio), avocat à la Cour de cassation, 10, via
FORMAGGI, à Palerme (Sicile).</p><p>TORREANAz (le comte DE), président de la section de fomento au Conseil
d'ETAT, 21, calle de San-BERNARDO, à Madrid (Espagne).</p><p>TORRES AGUILAR-AMAT (Salvador), avocat, professeur de notariat à l'UNIVERSITÉ, ronda de RECOLETOS, 21, 2°, à Madrid (Espagne).</p><p>TRAVERS Twiss (Sir), membre de la Société royale, avocat de la reine, 3, Paper BUILDINGS, TEMPLE, à Londres (Angleterre).</p><p>TRIPELs (Gustave), avocat à Maestricht (Pays-Bas).</p><p>TALDETERRAzo (le marquis de), député aux CORTÈS, HORTALEZA, 67, principal, à Madrid.</p><p>VELAsco (Emilio), ancien ministre plénipotentiaire du Mexique en
    FRANCE, à Mexico (Mexique).</p><p>WHITE, président du Cornell-UNIVERSITY, ITHACA, New-York (Etats-Unis d'Amérique).</p><p>WILBAUx (Léopold), avocat, 88, boulevard de WATERLOO, à Bruxelles.</p><p>ZANNETOPOULOS, docteur en droit à Athènes.</p></div><div type="subsection"><p>ATENEO CIENTIFICO, LITERARIO Y ARTISTICO, calle del PRADO, 21, à Madrid (Espagne).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL DE LIÈGE. — Belgique. — (Bibliothèque).</p><p>BIBLIOTHÈQUE CANTONALE DU CANTON DE VAUD, à Lausanne (Suisse).</p><p>BIBLIOTHÈQUE DE LA yILLE DE BERNE (Suisse).</p><p>BIBLIOTHÈQUE DE L'ECOLE DEs sCIENCES POLITIQUES, Columbia-College
(New-York).</p><p>BIBLIOTHÈQUE NATIONALE DE TURIN, à Turin (Italie).</p><p>BIBLIOTHÈQUE PUBLIQUE DE GENÈVE (Suisse).</p><p>BIBLIOTHÈQUE ROYALE DE BELGIQUE, à Bruxelles.</p><p>CHAMBRE DES DÉPUTÉs d'Italie (Bibliothèque à Rome).</p><p>CIRCOLo GIURIDICO, à Palerme — Italie — (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT DE L'UNIVERSITÉ DE VALENCE (Espagne).</p><p>MINISTÈRE DE GRACE ET JUSTICE, ET DES CULTES D'ITALIE (Bibliothèque),
à Rome.
</p><pb n="43"/><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DU JAPON (Bibliothèque).</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE ROUMANIE, à Bucarest.</p><p>PARQUET DE LA COUR DE CASSATION DE BELGIQUE (Bibliothèque).</p><p>RIGSDAG DANOIs (Bibliothèque).</p><p>SOCIÉTÉ DES JURISTES DE FINLANDE, à Helsingfors (Finlande).</p><p>SOCIÉTÉ DE LECTURE, à Genève (Suisse).</p><p>TRIBUNAL SUPRÈME DE LA RÉPUBLIQUE DE GUATEMALA (Bibliothèque),</p><p>TRIBUNAL SUPRÊME DE MADRID (Bibliothèque).</p><p>UNIVERSITÉ DE DORPAT — Russie — (Bibliothèque).</p><p>UNIVERSITÉ DE GAND — Belgique — (Bibliothèque).</p>
        
    </div><div type="subsection"><p>AGENT DE LA S0CIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>M. DUPIN (Auguste), 112, rue de PARIS, à Clamart (Seine).
</p><pb n="44"/>
   <p>ANCIENS PRÉSIDENTS
. LABOULAYE (1869-1871); + 1883.</p><p>RENOUARD (1872-1873); + 1878.</p><p>DUFAURE (1874-1875); + 188l.</p><p>AUcoc (1876-1877).</p><p>LAROMBIÈRE (1878-1879).</p><p>GIDE (1880); + 1880.</p><p>DUVERGER (1881-1882).</p><p>BARBOUx (1883-1884).</p><p>ANCIENS SECRÉTAIRES GÉNÉRAUX</p><p>MM. Paul JOZON (1868-1872); + 188l.</p><p>Alexandre RIBOT (1873-1875).</p><p>Georges DUBOIs (1876-1878).</p><p>Jules DIETz (1879).</p><p>Raphaël GONSE (1880-1881).
</p><pb n="45"/><p>CONSEIL DE DIRECTION POUR L'ANNÉE 1885.</p><p>Anciens Présidents :</p><p>MM. AUCOC, membre de l'INSTITUT, président du Comité de législation étrangere.</p><p>LAROMBIÈRE, membre de l'INSTITUT, président à la Cour de cassation.</p><p>DUVERGER, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>BARBOUx (Henri) avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier.</p><p>Président :</p><p>M. DARESTE (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de
cassation.</p><p>Vice-Présidents :</p><p>MM. RIBOT (Alexandre), avocat, député, ancien secrétaire général du ministère
de la justice.</p><p>BUFNOIR, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>GONSE (Raphaël), directeur des affaires civiles au ministère de la justice.</p><p>PICOT (Georges), membre de l'Institut.</p><p>Membres du Conseil :</p><p>MM. BABINET (Ch.), conseiller à la Cour de cassation.</p><p>BÉTOLAUD, avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier.</p><p>CHAUMAT (Alexandre), avocat à la Cour d'appel.</p><p>DESJARDINS (Albert), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>DU BUIT, avocat à la Cour d'appel.</p><p>FÉRAUD-GIRAUD, conseiller à la Cour de cassation.</p><p>GÉRARDIN, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>GIGOT (Albert), ancien préfet de police.</p><p>GLASSON, membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>HUBERT-VALLEROUX, avocat à la Cour d'appel.</p><p>KAPNIST (comte), gentilhomme de la chambre de S. M. l'Empereur de
Russie.</p><p>LAFERRIÈRE, président de section au Conseil d'État.</p><p>LYON-CAEN (Charles), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>MILLET (René), sous directeur au ministère des affaires étrangères.</p><p>ROUx (Émile), sous-directeur à la préfecture de la Seine.</p><p>TRANCHANT (Ch.), ancien conseiller d'ÉTAT, vice-président de la section
économique et sociale du Comité des travaux historiques et scientifiques. - -</p><p>Anciens Secrétaires généraux :</p><p>MM DUBOIs (Georges), avocat à la Cour d'appel, ancien magistrat.</p><p>DIETz (Jules), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Secrétaire général :</p><p>M. DAGUIN (Fernand), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Secrétaires :</p><p>MM. DARESTE (Pierre), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation.</p><p>CHALLAMEL (Jules), avocat à la Cour d'appel.</p><p>BENO1T (Georges), rédacteur au ministère des affaires étrangères.</p><p>AMIAUD (Albert), secrétaire adjoint du Comité de législation étrangère.</p><p>Secrétaires adjoints (1) :</p><p>MM. LENEPVEU DE LAFONT (René), secrétaire d'ambassade.</p><p>DAGUIN (Christian), avocat à la Cour d'appel.</p><p>THEURAULT (A.), avocat à la Cour d'appel.</p><p>NICOLAs (Raymond), ancien magistrat.</p><p>Trésorier :</p><p>HÉRON DE VILLEFOSSE (Étienne), rédacteur au ministère de la justice.</p>
<note place="bottom">(1) Les Secrétaires adjoints n'ont que voix consultative.</note>
    <pb n="46"/><!-- Blank page --></div></div><div type="backMatter"><p>TABLE DES MATIÈRES.</p><p>BULLETIN N° l. — JANVIER 1885. '</p><p>Statuts ... ... ......... : ............. • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • •
Règlement. .. .. - - - - - - º - - - - • - • • - - • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • ,a - - - - - -</p><p>Liste des membres......... • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • -</p><p>Composition du Conseil de direction..............................</p><p>Séance du 10 décembre 1884....................................</p><p>Discours de M. le Président BARBOUx............................</p><p>Élection d'un PRÉSIDENT, d'un Vice-Président et de quatre membres
du Conseil ..... • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • •
Rapport sur les comptes du trésorier. ........... .. • • • • • • • • • • • • • - -</p><p>Étude par M. L. BEAUCHET, sur la faillite dans la législation danonorvégienne ... ... -- ...................... ------ ......... - • -</p><p>Communication de M. R. MILLET sur le fonctionnement des institutions électorales aux États-Unis............................ • • • -</p><p>Conseil de direction......... - • • • • • • • • • • • • • • • • • • - - • • • • • • • • • • • • • •
Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord. — Section des langues du Midi et de l'Orient.
- Section de la langue française ................. • • • • • • • • • • - -</p><p>Chronique législative. - (BELGIQUE, France)............... - • - • • • •
Comptes-rendus d'ouvrages. — Das Recht der AUSLIEFERUNG, par
M. Lammasch (M. Mornard). — Della responsabilità legale dei
genitori, tutori, etc., par M. Rivalta (M. Theurault). — I progressi dell' arbitrato internazionale in ITALIA, par M. C. Norsa
(M. Lenepveu de Lafont). — Il diritto internazionale privato,
par M. Pappafava (M. Theurault). — Rivista penale, dirigée par
M. Lucchini (M. Theurault). — L'impôt sur le revenu : législation comparée et économie politique, par M. Chailley (M. Cauwès). — Traité de l'organisation et de la compétence des Conseils de préfecture et des règles de la procédure à suivre devant eux, par M. A. Périer (M. P. Dareste). — CONVERSIONS,</p><p>Pages.</p><p>3</p><p>5</p><p>8</p><p>45</p><p>48</p><p>50</p><p>58</p><p>58</p><p>64</p><p>90
l00
l04
l08
</p><pb n="707"/><p>transferts et mutations de valeurs mobilières, par M. G. Duvert (M. de Saint-Auban). — Traité élémentaire des associations
syndicales, par M. Gain (M. Theurault). — Précis de droit commercial (t. III), par MM. Lyon-Caen et Renault (M. Chaumat). —
Memento d'audience du président d'assises, par M. Jeanvrot
(M. Leroy). — Code civil du canton de VAUD, publié par MM. Bippert et Bornand (M. F. Daguin). — La loi du 28 mars 1882
sur l'enseignement primaire devant la Cour de cassation, par
M. Alpy (M. F. Daguin)........... - - - - • • • - - - - - - - - - - - - • - - - - - - -</p><p>BULLETIN N° 2. — FÉVRIER.</p><p>Note de M. CANTEL sur les idées religieuses dans les États-Unis de
l'Amérique du Nord..... • • • • - - • • • - • • • - - • • • - e - - s - - •
Étude par M. P. DARESTE sur la représentation proportionnelle en
Danemark et dans les autres Pays Scandinaves...... ©- - - - º - - - - - - -</p><p>Réunion des sections. - Section de la langue anglaise..............</p><p>Chronique législative. — (ESPAGNE, Portugal)...... e • • • • • • • • • • • • • • •
Comptes-rendus d'ouvrages.—Törvényjavaslat Magyar bünva i eljârâs a törvenyszékek elött, par M. Csemegi (M. P. Dareste). —
Minhadj-at-Talibin (le Guide des zélés croyants),t. III (M. P. Vial).
- Relatorio sobre escolas normaes primarias na Austria e Allemanha; Relatorio sobre escolas normaes primarias em França ;</p><p>Relatorio apresentado ao GOVERNO, par M. de Souza Bandeira
Filho (M. P. David). — Revista general de legislacion y jurisprudencia (années 1882 à 1884) (M. P. David). — Noticia historica sobre el motariado, par M. Pappafava (traduction de M"° Gonzalo de las Casas) (M. F. Daguin). — Associaçao dos advogados
de Lisboa; Discurso de abertura dos conferencias do anno judicial de 1883-1884, par M. Tavares de Medeiros (M. P. David).
— I. Notizia interno al circolo guiridico di Palermo; II. Studio
sugli art. 753 e 509 del C. c. italiano, par M. Todaro; III. Considerazioni sul art. 105 del C. c. italiano, par le même ; IV. I
diritti del conjuge superstite, par le même; V. La missione
dello stato, par M. d'Aguanno (M. Féraud-Giraud). — Les classes
ouvrières en EUROPE, par M. René Lavollée (M. Hubert-Valleroux). — Études historiques sur la formation du système de la
garantie d'éviction en droit romain, par M. Girard (M. Chavegrin). — Les associations coopératives en France et à l'étranger, par M. Hubert-Valleroux (M. Boullaire). — Droit prétorien
et réponse des prudents, par M. Kalindéro (M. Boullaire) ......</p><p>Pages.</p><p>122
l45</p><p>, 153</p><p>169</p><p>169</p><p>179
</p><pb n="708"/><p>BULLETIN N° 3. — MARS.</p><p>Séance du l l février l885. .... , ... .. . • • • • • • • • • • • e • • • • • • • • • • • • • •
Allocution de M. le Président DARESTE. ................ .. - • • • • • • •
Étude par M. DAIREAUX, sur les principes de droit international privé
dans la République ARGENTINE, à propos d'une réforme des lois qui
régissent la constitution de la famille.......................... .</p><p>Conseil de direction..................... - • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • •
Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord. — Section de la langue française. .. ........</p><p>Chronique législative. — (ALLEMAGNE, France)................ - - - -</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — The Law Quaterly Review (l" année, l" fasc.) (M. Du Buit). — Anglo-French mercantile Review
(1884, n" 2, 3 et 4) (M. Cheuvreux). — Das Eigenthumsrecht
mach œsterreichischem RECHTE, par M. Randa (M. F.-R. Dareste).
— Nociones de Bibliografia y literatura juridicas de ESPAÑA,
par M. Torres-Campos (M. F. Daguin). — Conférence internationale de la Croix-Rouge; discours prononcé le 2 septembre
l884, par M. J. Lacointa (M. Lallemand). — Les Codes criminels
des établissements français de l'INDE, par M. E. Sauvel (M. F.</p><p>Daguin). — De la responsabilité des propriétaires de navires
et du prét fait au capitaine en cours de voyage, par M. R. de
Sèze (M. P. Fauchille). — Traité du régime fiscal des Sociétés
et des Établissements publics, par M. A. Demasure (M. Alpy).
— La convention littéraire et artistique du l9 avril l883 entre
la France et l'ALLEMAGNE, par M. Ch. Lyon-Caen (M. Louiche-</p><p>Desfontaines). — Aperçu de l'état actuel des législations civiles
de l'EUROPE, de l'AMÉRIQUE, etc., par M. A. Amiaud (M. F. Daguin). — Des rapports du sacerdoce avec l'autorité civile, à
travers les âges, par M. Horoy (t. II) (M. Alpy).................</p><p>BULLETIN N° 4. — AVRIL.</p><p>Note de M. LEYDET, sur un article du Law Magazine.............</p><p>Études sur les causes de dissolution du mariage d'après la doctrine
de l'Église chrétienne d'ORIENT, par M. M.-P. JOVANovié...........</p><p>Note de M. ARNAUNÉ sur le contrôle financier en Angleterre........</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Midi et de l'Orient.</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Die geltenden Handelsgesetze der
ERDBALLS, par M. Borchardt (M. H. Mornard). — La propriété
foncière en ÉGYPTE, par M. Yacoub-Artin-Bey (M. P. Vial). —
Los Codigos y leyes usuales de la Republica argentina (M. E.</p><p>259</p><p>270</p><p>284
</p><pb n="709"/><p>Daireaux). — Notice sur les institutions de prévoyance au BRÉSIL, par M. d'Ourém (M. F. Daguin). — De la notion du droit
chez les Romains. De la propriété artistique en droit français,
par M. Vaunois (M. E. de Saint-Auban). — Du principe de population, par M. J. Garnier (M. L. Lallemand).—Cour de cassation.</p><p>Audience de rentrée du 4 novembre 1884; discours de M. l'avocat général Chevrier (M. P. Vial). — Statistique du mouvement de l'état civil et de la population du royaume de
Belgique pendant l'année l883 (M. E. Becquart). — Le mémoire de Boulainvillers sur le droit d'amortissement des gabelles, etc., par M. Th. Ducrocq (M. P. Bonnassieux). — Revue
algérienne et tunisienne de législation et de jurisprudence,
publiée par l'École de droit d'Alger (M. J. Challamel). — Traité
des sociétés civiles et commerciales (2e édit.), par M. Vavasseur
(M. F. Daguin).......... - - • - • • • • • • - • - • • • • • • • • • • • • • • • • - - • • • • •
BULLETIN N° 5. — MAI.</p><p>Séance du 15 avril 1885..................... - - - - - - - - - - - - - - e - - • - e
Communication de M. le Président. ...... - - - - - - - - - • • • • • - - • • • • - • •
Étude de M. ROGUIN sur les débats des corps législatifs suisses relatifs
à la représentation proportionnelle et à celle des minorités...... -</p><p>Étude de M. LANEYRIE sur la représentation proportionnelle en Portugal. .... - - - - - - - - • • • • • • • • • • • - - - - • - - - - - -</p><p>Conseil de direction..... - - - - - • - - • • - • • • • • • • • • • - • - • • • • • • - • • - e • - - -</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord. — Section des
langues du Midi et de l'Orient. ................. - • - - - - - - • - • • • •
Chronique législative. —(ANGLETERRE, France) ............ , ........</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Beiträge zur Reform des STRAFPROZESSES, par M. Justus Olshausen (M. F. Daguin). — Principios de
derecho internacional privado, etc., par M. Torres-Campos
(M. P. David). — Seguros maritimos e terrestres, par M. da
Silva-Costa (M. P. David). — Relatorio e sinopse dos trabalhos
da Camara dos Srs Deputados na sessão do anno de 1883 (M. P.</p><p>David). — Instrucção publica. Relatorio apresentado ao Ministero do IMPERIO, par M. de Souza-Bandeira-Filho (M. P. David).
— Ministerio da Fazenda. Exposição contendo as principaes
disposicoês sobre os artigos da receita do Imperio (M. P. David). — Prontuario alfabetico ragionato di tutte le leggi, etc.,
valevoli pel regno di DALMAZIA, par M. Nallini (M. L. Lallemand). — Code annoté de l'expropriation pour cause d'utilité
publique, par M. Crépon (M. J. Drioux). — I. L'exception de jeu
dans les opérations de bourse, par M. Bittard des Portes ; II. La
Pages.</p><p>284</p><p>297</p><p>300</p><p>301</p><p>329</p><p>340</p><p>34l
342
</p><pb n="710"/><p>Pages.</p><p>Cour d'assises en AUTRICHE, en Italie et en BELGIQUE, par le
même (M. J. Drioux). — Commentaire de la loi sur les syndicats professionnels du 2l mars 1884, par MM. Ledru et Worms
(M. J. Drioux). — La femme et le droit, par M. L. Bridel (M. P.</p><p>Bonnassieux). — Code rural de la BELGIQUE, par M. V. Brants
(M. F. Daguin). — Notice sommaire sur l'école d'administration
de l848, par M. Ch. Tranchant (M. F. Daguin). — Législation de
l'armée francaise et jurisprudence militaire, par M. P. Dislère
(M. F. Daguin). — Étude sur la condition privée de la femme
dans le droit ancien et moderne, par M. Gide (2° édition revue
par M. Esmein) (M. Jobbé-Duval). — Le Congrès de Paris et
la jurisprudence internationale, par M. Arthur Desjardins
(M. Louiche-Desfontaines).................. - - - - - - - - - - - - - - - - -</p><p>BULLETIN N° 6. — JUIN.</p><p>Étude sur le colonage partiaire, particulièrement en DALMATIE, par
M. PAPPAFAVA, traduite par M. ARNAUD ....... - - - • • • • • • • • • • • • • -</p><p>Conseil de Direction. ....... • • • • • • • • • • • • • • • • - - - • • • • • • - • • • - • - - - -</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section de
la langue française................... - - - - - 9 - - - - - • - - - - - • • • • • • •
Chronique législative. — (NORVÈGE, Italie)........................</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — American law Review (t. XVIII,
n" l à 4) (M. Giraud). — Prokuratorns i kejserliga Senaten för
Finland berättelse om lagkipningen och la garnes handhafvande i landet, afgiven till Finlands Ständer vid l885 àrs
landtag (M. P. Dareste). — Regno d'Italia. Relazione del diretlore generale e degli ispettori delle carceri per gli anni 1878l883. (M. L. Lallemand). — Statistica giudiziaria (M. Féraud-</p><p>Giraud). — Étude économique et juridique sur les associations,
par M. J. Drioux (M. Hubert-Valleroux). — Traité théorique et
pratique de la réhabilitation en matière criminelle, correctionnelle et disciplinaire, par M. Sarraute (M. J. Berr de Turique). — Césarisme et socialisme d'État (M. Hubert-Valleroux).—
Études sur les lois constitutionnelles de 1884, par M. A. Saint-</p><p>Girons (M. P. Dareste). — Traité théorique et pratique de procédure, par M. Garsonnet (M. J. Challamel). — Précis de procédure civile, par M. Garsonnet (M. J. Challamel). — Congrès
international de la protection de l'enfance; compte-rendu des
travaux (t. I), par M. Bonjean (M. J. Boullaire). — Revue fran-
çaise de l'étranger et des colonies, dirigée par M. Marbeau
(M. J. Boullaire). — La négociation à l'étranger des titres
français perdus ou volés tombe-t-elle sous l'application de la
349</p><p>375</p><p>435</p><p>436</p><p>439
</p><pb n="711"/><p>loi du 15 juin 1872? par M. Bittard des Portes (M. J. Boullaire).
— De la responsabilité et de la garantie (accidents de transport et de travail), par M. Ch. Sainctelette (M. F. Daguin). —
Revue de la réforme judiciaire, publiée sous la direction de
M. Jeanvrot (M. P. Vial). — Droit maritime, commentaire théorique et pratique du livre II du Code de commerce (t. III et IV),
par M. de Valroger (M. P. Dareste)....... • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • •
BULLETIN N° 7. — JUILLET.</p><p>Séance du 10 juin 1885.......... - • - • - • • • • • • • • • • • - • • • • • • - • - - • • • •
Étude par M. BRUWAERT sur les débats des Assemblées législatives
des États-Unis de l'Amérique du NORD, relative à la représentation
proportionnelle. ... . .. ................................. . • • • • •
Étude par M. MERLIN sur les lois d'assurance obligatoire des ouvriers
en ALLEMAGNE, et le socialisme d'État...................... - - - -</p><p>Observations de M. HUBERT-VALLEROUx et de M. CHEYSSON. ........</p><p>Étude par M. P. FUZIER sur l'Ilbert Bill....... - - • • • • • • • • • • • • • • • • •
Note de M. BARCLAY sur la lettre de change au Congrès international
de droit commercial et sur la part que peut prendre l'Angleterre à
ce Congrès (traduction de M. R. NICOLAs) ......... - - - - - - - • • - e - •
Conseil de direction.................. - - - - - - • • - - • • • • • • • - • • • • - - • •
Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord. — Section des langues du Midi et de l'Orient.
— Section de la langue française. ..... - - - - - • - - • - - • • • • • • • • • • • •
Chronique législative. — (AUTRICHE, PRUSSE, Espagne).......... - - • • •
Comptes-rendus d'ouvrages. — Land laws of mining districts, par
M. Howard Shinn (M. E. Kelly).— Annotaçoês theoricas e practicas ao Codigo criminal, par M. Th. Alvez junior (M. P. David).
— Commentario ao Codigo do processo civil portuguez, par
M. Alves de Sa (M. P. David). — Rivista penale, dirigée par
M. Lucchini (t. XX et XXI) (M. Theurault). — L'obligazione illimita dei soci, par M. Deltignoso (M. Féraud-Giraud). — Conférence sur l'administration et le droit administratif (3e édit.,
t. I), par M. Aucoc (M. Ch. Tranchant). — Traité du crédit foncier, par M. Josseau (M. Alpy). — Les origines du Code civil et
son influence à l'étranger, par M. Baurens (M. J. de Lassalle).
— Le scrutin de liste et la représentation proportionnelle, par
M. Sévérin de la Chapelle (M. R. de Fontarce). — Le scrutin de
liste proportionnel, par M. Béchaux (M. R. de Fontarce).— Revue
de la législation des mines, etc., publiée par M. Delecroix (M. Fauchille). — Manuel pratique et commentaire de la loi du 19 mai
l884 sur le travail des enfants et des filles mineures dans l'in-</p><p>Pages.</p><p>445</p><p>473</p><p>477</p><p>582</p><p>616</p><p>627</p><p>633</p><p>643</p><p>644</p><p>646
</p><pb n="712"/><p>.
dustrie, par M. Tallon (M. Hubert-Valleroux). — Le ministère
public en SUISSE, par M. Nessi (M. Hurissel). — CEuvres judiciaires, réquisitoires et conclusions, discours juridiques et
plaidoyers de M. E. PINARD, recueillis par M. Ch. Boullay (M.A.</p><p>Alpy). — De la consécration par les lois positives du droit de
propriété littéraire, par M. Pappafava (M. J. de Lassalle). —
Théorie et pratique des dons manuels, par M. Bressolles (M. P.</p><p>Fauchille). — Bulletin de la Société internationale des études
pratiques d'économie sociale (M. Hubert-Valleroux). — La théorie des statuts dans le Code civil, par M. Despagnets (M. H. de
Villefosse). — Sources bibliographiques recueillies en vue du
Congrès international d'ANVERS, par MM. NYSSENS, Dubois et
Missotten (M. F. Daguin). — De la destination du père de famille, par M. Latreille (M. J. de Lassalle)......................</p><p>Pages.</p><p>677</p><p>L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.</p><p>Paris. — Imprimerie C. Marpon et E. FLAMMARION, rue RACINE, 26.</p></div>
</div></body></text></TEI>