<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp28&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164827">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148646">Gallica</ref></note>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164827"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  1898-99.</title></ref>
<date when="1899-01-01">1899</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 28</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><div type="frontMatter"><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>LEGISLATION COMPAREE</p><p>TOME VINGT-HUITIEME</p><p>1898 — 1899</p><p>PARIS</p><p>1899
</p><pb n="2"/><!-- Blank page --><pb n="3"/><p>SOCIÉTÉ</p><p>DE</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>STATUTS</p><p>I. Une Société est instituée sous le nom de Société de
législation comparée.</p><p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays
et la recherche des moyens pratiques d'améliorer les diverses branches de la législation.</p><p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p><p>IV. Elle ne vote sur aucune question.</p><p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir
été admis par le CONSEIL, sur la présentation d'un Sociétaire.</p><p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un
règlement intérieur, lequel ne peut être modifié que par
l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil de direction.</p><p>VII. Le Conseil se compose:</p><p>1° D'un Président élu pour deux ans;</p><p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize MEMBRES,
au moins, élus pour quatre ans;</p><p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires
et d'un TRÉSORIER, nommés chaque année par les
Membres du Conseil.</p><p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la
majorité des Membres présents. Au deuxième tour, la
majorité relative suffira.
</p><pb n="4"/><p>_ 4 _
IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés chaque année par quart, à tour de rôle.</p><p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera
immédiatement rééligible.</p><p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres du Conseil ou parmi les Membres sortants.</p><p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui
entrent dans le plan de la Société. Il ordonne et surveille
les publications. Il fixe l'ordre du jour des séances.</p><p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les affaires concernant son administration.</p><p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons
et legs, à des acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles sont soumises à l'approbation préalable du Gouvernement.</p><p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a
été préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée
par le Secrétaire général.</p><p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte
au CONSEIL, qui, après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé par elle.</p><p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions
d'administration intérieure, et en général toutes les dispositions de détail propres à assurer l'exécution des Statuts.</p><p>Ce règlement est fait par le CONSEIL, qui peut toujours le
modifier.</p><p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera
attribué à une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques désignées par l'Assemblée générale, sauf
approbation du Gouvernement.</p><p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra
avoir lieu qu'en Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après l'approbation du Conseil d'État.
</p><pb n="5"/><p>RÈGLEMENT</p><p>TITRE P\
Conditions d'admission. — Cotisations.</p><p>ART, l6r. — Toute présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au Secrétaire général.</p><p>Art. 2. — Les membres nouveaux sont informés de leur admission par une lettre du Secrétaire général.</p><p>Art. 3. — La cotisation annuelle des membres de la Société
est fixée à 20 francs.</p><p>Art. 4. — Les membres correspondants étrangers ne sont pas
soumis au payement de la cotisation.</p><p>La liste des membres correspondants est arrêtée, chaque année,
par le Conseil de direction, sur la proposition du Secrétaire général.</p><p>Art. 5. — La cotisation annuelle peut être rachetée par le
versement d'une somme de 250 francs.</p><p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société;
le revenu seul peut être employé aux dépenses ordinaires.</p><p>Art. 6. — Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de
l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre
du Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par décision du
Conseil.</p><p>Art. 7. — La liste générale des membres est dressée par les
soins du Trésorier et imprimée, au commencement de chaque
année, après avoir été soumise au Conseil de direction.</p><p>TITRE II.</p><p>Conseil de direction.</p><p>Art. 8. — Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du
mois de novembre au mois de juillet, sur la convocation du Président.</p><p>Art. 9. — Il fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme
</p><pb n="6"/><p>toutes les commissions, autorise toutes les dépenses, ordonne
toutes les publications.</p><p>Art. 10. — Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du
PRÉSIDENT, des Vice-PRÉSIDENTS, du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, est fixé à seize.</p><p>Art. 11. —Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-Présidents et Secrétaires généraux de la SOCIÉTÉ, qui ne sont pas membres du CONSEIL, peuvent assister aux séances avec voix consultative.</p><p>Abt. 12. — Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire
général, désigner, chaque année, un ou plusieurs Secrétaires adjoints et un Trésorier adjoint, qui assistent également aux
séances, avec voix consultative.</p><p>Art. 13. — Les procès-verbaux des séances du Conseil sont
rédigés par un des secrétaires désigné par le Conseil et sont signés
par le Président.</p><p>TITRE III.</p><p>Travaux cle la Société.</p><p>Art. 14. — Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à
des époques fixées, chaque année, par le Conseil de direction.</p><p>Art. 15. — Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les
questions portées à l'ordre du jour.</p><p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de
la Société sont renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil.</p><p>Art. 16. — L'assemblée générale ne peut, en aucun cas, être
appelée à voter, si ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL, sur l'approbation des comptes du TRÉSORIER, sur la fixation
de la cotisation et sur les projets de modification des statuts.</p><p>Art. 17. —Les membres qui veulent prendre une part active
aux travaux de la Société sont répartis en sections correspondant aux différents pays.</p><p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Art. 18. — Les sections se réunissent sur la convocation et
sous la présidence d'un membre désigné, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une
réunion de section, la présidence lui appartient de droit.</p><p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes
</p><pb n="7"/><p>les réunions, et peut y assister ou s'y faire représenter par un des
Secrétaires de la Société.</p><p>Art. 19. — Les livres et documents de, toute nature communiqués à la Société sont transmis par le Secrétaire général au Président de la section compétente, qui les distribue aux membres,
pour qu'il soit fait à la section un rapport sommaire sur le contenu de ces documents et sur l'utilité que la Société peut en tirer.</p><p>Art. 20. — Les Présidents des sections remettent au Secrétaire
général les rapports sommaires dont il vient d'être parlé et se
concertent avec lui sur les propositions à soumettre au Conseil
relativement aux travaux de la SOCIÉTÉ, à la composition des Annuaires et aux acquisitions de livres et documents.</p><p>TITRE IV.</p><p>Bibliothèque.</p><p>Art. 21. — 11 est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions de livres et documents de toute nature.</p><p>Art. 22. — Il est tenu également un registre des prêts de
livres faits aux membres de la Société.</p><p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général, qui en limite la durée.</p><p>Art. 23. — Le Conseil désigne, chaque année, un des SECRÉTAIRES, qui est chargé de surveiller le classement de la bibliothèque et des archives de la Société.</p><p>TITRE V.</p><p>Commission des fonds et archives.</p><p>Art. 24. — Une commission de trois membres, nommés chaque
année par le CONSEIL, donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire général et sur les traités à passer, notamment avec l'imprimeur et l'éditeur.</p><p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil. Elle vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des archives,
et surveille la confection de la liste des membres.</p><p>Art. 25. — Le compte des recettes et dépenses est arrêté au
30 novembre de chaque année.
</p><pb n="8"/></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES</head><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DE LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>Nota. Les souscripteurs perpétuels sont désignés parles deux lettres: S. P.</p><p>Asser (T.-M.-C), conseiller d'ÉTAT, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Ballesteros (Manuel-E.), ancien conseiller à la Cour suprême, à
Santiago (Chili).</p><p>Beltrani Scalia (M.), conseiller d'ÉTAT, a Rome (Italie).</p><p>Canonico (Tancredi), sénateur,président de section à la Cour de cassation et du contentieux diplomatique, à Rome (Italie).</p><p>Caracciolo PARRA, avocat, président de l'Académie de jurisprudence,
à Mérida (État des Andes; Vénézuéla).</p><p>Carmichael (Edward), directeur pour l'étranger du Law-MAGAZINE,
secrétaire international de l'Association pour la réforme du droit
des gens, Earlsmuir HOUSE, Mirabel ROAD, FULHAM, S. W., à Londres
(Angleterre).</p><p>Egle (William-Henry), bibliothécaire de l'ETAT, a Harrisburg (Pennsylvanie).</p><p>EHRENFELD, président du Collège WITTENBERG, à Springfield (Ohio).</p><p>Garcia (le D* Juan-Agustin), ancien député, président de la lîanque
hypothécaire nationale, 16, rue San-MARTIN, à Buenos-Ayrcs (République Argentine).</p><p>GRÏÏNHUT, professeur à l'UNIVERSITÉ, IX, BERGGASSE, 22, à Vienne (Autriche).</p><p>Hôst (Frederik), avocat consultant de la légation de FRANCE, 31,
rue VENDENOGADE, à Copenhague (Danemark).</p><p>Jette (L.-A.), lieutenant-gouverneur de la province de QUÉBEC, à
Québec (Canada).</p><p>Jomvot (Ch.), conseiller d'ÉTAT, secrétaire du Gouverneur et du Conseil
d'ÉTAT, à Monaco.</p><p>Jovanovk; (Milan-P.), avocat, à Vukovar sur le Danube (Syrmie; Autriche-Hongrie).<!-- break in hathi -->
MEMBRES CORRESPONDANTS.
</p><pb n="9"/><p>KOHLER, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, LANDGRAFENSTRASSE, 4, à
Berlin (Prusse).</p><p>Lehr (Ernest), jurisconsulte de l'Ambassade de France en SUISSE,
professeur honoraire à l'Université de LAUSANNE, chaussée de MONREPOS, 12, aux TOISES, à Lausanne (Suisse).</p><p>Lucchim (Luigi), ancien député, conseiller à la Cour de cassation,
corso Vittorio EMMANUELE, 119, à Rome (Italie).</p><p>Martens (FRÉDÉRICDE), correspondant de l'Institut de FRANCE, professeur
de droit a l'UNIVERSITÉ, 12, PANTÉLÉMONSKAYA, à Saint-Pétersbourg
(Russie).</p><p>Martin (le Dr W.-A.-P.), président du Tungwen-COLLÈGE, a Pékin (Chine).</p><p>Midosi (Henri), avocat et professeur à l'Institut industriel et commercial, Travessa do Arco a JEZUS, 11, a Lisbonne (Portugal).</p><p>Nàgy (Ferencz), professeurà l'UNIVERSITÉ, 2, rue ANDRASSY, à Budapest
(Hongrie).</p><p>NÀr.y (Désiré), avocat, 21, Jozsef-Kôrut, a Budapest (Hongrie).</p><p>Olivkcrona (K. d'), conseiller à la Cour suprême, à Stockholm (Suède).</p><p>Passaver , avocat, 46, quai ANGLAIS, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Pavi.ovltch (G.!, ancien ministre, conseiller d'ETAT, 6, rue du Prince-</p><p>MICHEL, à Belgrade (Serbie).</p><p>PIERANTONI, sénateur, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 27, rue du
20-septeinbre, à Rome (Italie).</p><p>Platou (Oscar), docteur en droit, juge au tribunal de Christiania (Norvège).</p><p>Randa (A.), professeur a l'Université de PRAGUE, membre de la Chambre des seigneurs et de la Cour de l'EMPIRE, a Prague (Autriche).</p><p>Rolin-Jaequemyns (G.), ministre plénipotentiaire et conseiller général
de S. M. le roi de SIAM, à Bangkok (Siam).</p><p>Simonis (Edouard), avocat, 3, avenue PESCATORE, k Luxembourg (grandduché de Luxembourg).</p><p>Souto (Luiz-Raphaél-Vieira), professeur d'économie politique et de
droit administratif a l'Ecole polytechnique de Rio-de-JANEIRO, 88,
rua Primo de MARÇO, a Rio-de Janeiro (Brésil).</p><p>Torres-Campos (Manuel), professeur de droit international a l'Université de Grenade (Espagne).</p><p>Unger (Dr Joseph), président du REICHSGERICHT, à Vienne (Autriche).</p><p>Vidari (Ercole), professeur à l'Université de Pavie (Italie).</p><p>Westlake (John), barrister at law, the river HOUSE, Chelsea EMBANKEMENT, S. W., à Londres (Angleterre).</p><p>Wintgens (Willem-Joan), chef de bureau au Ministère de la guerre.</p><p>428, DAENDELSSTREET, à la Haye (Pays-Bas).</p><p>Cobden CLUB, 105, Pall MAIL, à Londres (Angleterre).</p><p>Institut juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie).
</p><pb n="10"/><p>MEMBRES TITULAIRES.</p><p>1° Membres résidant eix France et dans les colonies
françaises.</p><p>ACCARIAS, inspecteur général honoraire des Facultés de droit, conseiller à la Cour de cassation, 60, rue Saint-André-des-Arts (Paris).</p><p>Aguillon (L.), ingénieur des mines, 71, rue du Faubourg-Saint-Honoré
(Paris).</p><p>ALGLAVE, professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 27,
avenue de PARIS, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Alix (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 10, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Alix (Gabriel), professeur de droit à l'Institut catholique, 1, rue de
Staël (Paris).</p><p>Allain (Frédéric), avocat à la Cour d'appel, 11 bis, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Allezard (Charles), ancien juge, alssoire (Puy-de-Dôme).</p><p>Alpy (Henry), avocat a la Cour d'appel, membre du Conseil municipal,</p><p>68, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Alves da VEIGA, avocat, ancien député aux Cortés portugaises, 36,
rue Washington (Paris).</p><p>Amiaud (Albert), chef de bureau au Ministère de la justice, 91, rue des
ORTIES, à Bois-Colombes (Seine).</p><p>Amiot (H.), ingénieur des mines, 4, rue Weber (Paris).</p><p>Ancelme (Claude), procureur de la République,!! Carcassonne (Aude).</p><p>Anthoine de Saint-JOSEPH, 23, rue François 1"' (Paris).</p><p>Appert (Georges), ancien professeur à l'Université de TOKIO, 9, rue du
Vaî-de-Grâce (Paris).</p><p>ARBÊLET, juge au tribunal civil de la SEINE, 102, rue deVaugirard (Paris).</p><p>Arnal (Albert), ancien avocat a la Cour d'appel, 58, rue de Ponthieu
(Paris).</p><p>Arnaud (François), notaire a Barcelonnette (Basses-Alpes).</p><p>Arnauné (Auguste), directeur au ministère des finances, 36, rue
Gay-Lussac (Paris).</p><p>Arthuys (J.), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 16, rue
Victor-HUGO, a Poitiers (Vienne).</p><p>AUBERGE, notaire a Melun (Seine-et-Marne).</p><p>Aubertin (Emile), commissaire de la marine hors cadre, secrétaire du
commissaire général de la République au Congo français.</p><p>Aucoc (Léon), membre de l'INSTITUT, président du Comité de législation
étrangère, 180, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Audibert (Ad.), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 21,
quai Saint-VINCENT,à Lyon (Rhône).</p><p>AUDINET, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Aix
(Bouches-du-Rhône).
</p><pb n="11"/><p>Augée (Adolphe), notaire, k Ardes (Puy-de-Dôme).</p><p>Auger (Emile), avocat à la Cour d'appel, 83 bis, quai des Grands-</p><p>Augustins (Paris).</p><p>Auloge (François), juge suppléant au tribunal civil, avocat, à Roanne
(Loire).</p><p>Autran (Frédéric), avocat, 2, rue de l'ORMEAU, à Marseille (Bouchesdu-Rhône&gt;</p><p>Auzooy (André), secrétaire d'ambassade, CL, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>Babinet (Charles), président de chambre honoraire a la Cour de cassation, 4, rue Laferrière (Paris).</p><p>Babinet (Louis), avocat a la Cour d'appel, 9, rue de Milan (Paris).</p><p>Bach (A.), 13, rue Médicis (Paris).</p><p>S. P. Baillière (Paul), avocat, 20, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>Baii.ly (E.), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 4, cours du
PARC, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Bailly (Henri), greffier à la Cour d'appel, 103, rue de Rennes (Paris).</p><p>Balleydier (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>15, rue LESDIGUIÈRES, k Grenoble (Isère).</p><p>Ballot-BEAUPRÉ, conseiller à la Cour de cassation, 104, rue du
Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Barberot (Etienne), docteur en droit, 1, rue Michelet (Paris).</p><p>Barbey (Georges), 28, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>Barbier (Aimé), étudiant en droit et élève de l'Ecole des sciences politiques, 18, boulevard Flandrin (Paris-Passy).</p><p>Barboux (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 14, quai
de la Mégisserie (Paris).</p><p>Barclay (Thomas), barrister at law, 17, rue Pasquier (Paris).</p><p>S. P. Bard (Alphonse), conseiller à la Cour de cassation, 72, boulevard
Saint-Michel (Paris).</p><p>Barde (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 22, rue
des GRENADIERS, à Montpellier (Hérault).</p><p>Barkowski (J.), avocat consultant du consulat général de RUSSIE, 49,
rue des Mathurins (Paris).</p><p>Barry (Charles), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,</p><p>34, rue de Grenelle (Paris).</p><p>BARTIN, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue du PLAT,
à Lyon (Rhône).</p><p>Basset (Frank), avocat, 8, rue ANFRAY, le Havre (Seine-Inférieure).</p><p>BAUDOUIN, président du Tribunal civil de la SEINE, 3, rue Corneille
(Paris).</p><p>Baudouin-Bugnet (Maurice), juge d'instruction au tribunal civil, 34,
rue BANAL, à Melun (Seine-et-Marne).</p><p>Baudry-LACANTINERIE, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>52, cours de TOURNY, à Bordeaux (Gironde).</p><p>BAZENET, substitut du procureur de la République, à Tours (Indre-et-</p><p>Loire).</p><p>Beauchemin (de), sous-chef de bureau à la préfecture de Seine-et-</p><p>OISE, 31, rue du Parc-de-CLAGNY, à Versailles (Seine-et-Oise).
</p><pb n="12"/><p>,</p><p>Beauchet (Ludovic), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>7, rue de la RAVINELLE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Beauregard (Olivier), avocat, 234, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>BEAUREGARD, député, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>9, avenue du Lycée LAKANAL, à liourg-la-Reine (Seine).</p><p>Bégouen (le vicomte Henri), secrétaire à la résidence générale, a Tunis
(Tunisie).
g p Bellom (Maurice), licencié en droit, ingénieur au Corps des mines,</p><p>6, rue Daubigny (Paris).</p><p>BENON, avocat, 11, rue FONDANDÈGE, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Benzacar (G.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8,
rue d'ALBRET, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Berge (Stéphane), directeur des Services judiciaires au Gouvernement
tunisien, 20, rue El MONASTIRI, à Tunis (Tunisie),
g p Bernon (Just de), docteur en droit, 3, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>BERR(Louis), procureurde laRépublique,à Melun (Seine-et-Marne).</p><p>Berryer (Georges), avocat a la Cour d'appel, 23, rue de la Chausséed'Ântin (Paris).
g p BERTHÉLEMY, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue
Jean-BART, (Paris).</p><p>Bertrand (Edmond), procureur général a la Cour d'appel de PARIS,</p><p>29, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Bétolaud, avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, membre de
l'INSTITUT, 21, avenue Marceau (Paris),
g p Beudant (B.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, square
des POSTES, à Grenoble (Isère).</p><p>Beurdeley (Robert), chef de cabinet du préfet de Seine-et-OISE, 86,
avenue Niel (Paris).</p><p>Bickahï-Sée (Edmond), avocat au Conseil d'État et à la Cour de
cassation, 30, rue de Lisbonne (Paris).</p><p>BIDOIRE, ancien avocat à la Cour de cassation, 38, rue de Courcelle
(Paris).</p><p>Bigaclt du Granrut (de), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Scribe (Paris).</p><p>Bine r, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 36, rue GRANDVILLE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BINOCHE, avocat à la Cour d'appel, 23, rue Hauteville (Paris.)</p><p>BIOLLAY, conseiller maître à la Cour des comptes, 22, rue Hamelin
S'P- (Paris).</p><p>BLACHIER, juge au tribunal civil, a Valence (Drôme).</p><p>BLIN, avocat à la Cour d'appel, 8, quai de la Mégisserie (Paris).</p><p>Bloch (Raoul), juge suppléant au tribunal civil, 7, rue d'Anjou (Paris).</p><p>BLONDEL, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Nancy
(Meurthe-et-Moselle).</p><p>Blondel (Georges), docteur ès lettres, docteur en droit, 8, rue des
Saints-Pères (Paris).</p><p>Blujienthal (Jacques), avocat à la Cour d'appel, 5, rue Le Goff (Paris).</p><p>Boccon-GIBOD, juge de paix du VII° arrondissement, 202, boulevard
Saint-Germain (Paris).</p><p>BOCHER, sénateur, 59, rue de Varenne (Paris).</p><p>Bodington (Oliver), barristerat law, 24, boulevard des Capucines (Paris).
</p><pb n="13"/><p>Boeck (de), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue
BARDINEAU, Bordeaux (Gironde).</p><p>BOGISIC, correspondant de l'INSTITUT, 71, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Boislisle (Georges de), président de Chambre à la Cour d'appel, 8,
rue de Mézières (Paris).</p><p>Boissonade (G.), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, villa BELLEVUE, à Antibes (Alpes-Maritimes).</p><p>BOISTEL, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 28, rue Gay-</p><p>1. ussac (Paris).</p><p>Boivin-Champeaux (Paul), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 10, rue des Pyramides (Paris).</p><p>S. P. BONNARD, agrégé de philosophie, avocat à la Courd'appcl, 11 bis et 15,
rue Delaplanche (Paris).</p><p>Bonnemains (Edouard de), suppléant du Consul général de ROUMANIE,</p><p>2, rue de La Pérouse (Paris).</p><p>Bonnet (G ), conseiller à la Cour d'appel, 64, boulevard Saint-Germain
(Paris). .</p><p>Bonnet (Paul), avocat a la Cour d'appel, 11, rue d'Assas (Paris).</p><p>BONNEVILLE, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, boulevard CARNOT, 43, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>BOUCHEZ, ancien procureur général près la Cour d'appel, avocat à la
Cour d'appel, 71, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Bouchié de BELLE, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,</p><p>16, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>BOUCHON, avocat à la Cour d'appel, 57, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Boulay de la MEURTHE, ancien auditeur au Conseil d'ETAT, 23, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Boullaire (Jules), avocat, ancien magistrat, 7, boulevard Malesherbes
(Paris).</p><p>Bour (Henry), juge au tribunal civil, 15, rue du DOYENNÉ, à Epinal
(Vosges).</p><p>Bourcart (G.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 17, quai
ISABEY, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>S. P. BOURGAREL, juge d'instruction, à Meaux (Seine-et-Marne).</p><p>Bourgeois (Léon), député, ancien président du conseil des ministres,</p><p>50, rue Pierre-Charron (Paris).</p><p>BOUTAUD, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 8, rue d'Ulm
(Paris).</p><p>Boutmï (Emile), membre de l'INSTITUT, directeur de l'École libre des
sciences politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>Bouvet (Georges), docteur en droit, ancien magistrat, avocat à la
Cour d'appel, Les PLATANES, à Marnes-la-Coquette (Seine-et-Oise).</p><p>Bouvier-BANGILLON, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
à Aix (Bouehes-du-Rhône).</p><p>BRAINE, notaire honoraire, 4, rue du COLLÈGE, a Arras (Pas-de-</p><p>Calais).</p><p>BRAUN, conseiller d'ÉTAT, 98, rue du Ranelagh (Paris).</p><p>BRÉMOND, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Montpellier (Hérault).
</p><pb n="14"/><p>Breul (Charles), juge au tribunal civil, rue d'ERNEMONT, 56 bis, à
Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>Brisse (J.-B.), capitaine au 130° régiment d'infanterie, à Mayenne
(Mayenne).</p><p>Brocart (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 27, rue Casimir-Perier
(Paris).</p><p>Brouin (Anselme), inspecteur général honoraire des finances, 8, rue
du Vieux-Colombier (Paris).</p><p>Brogue (duc de), membre de l'INSTITUT, ancien ministre, 10, rue de
Solférino (Paris).</p><p>Brogue (VICTOR, prince de), secrétaire d'ambassade, 48, rue de la Boëtie
(Paris)'.</p><p>Brouchot (Pol), substitut au tribunal de la SEINE, 55, rue du Four
(Paris).</p><p>Brunkau (Louis), juge d'instruction au tribunal civil, à Briey (Meurtheet-Moselle).</p><p>Brugnon (Emmanuel), avocat à la Cour d'appel, 76, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Bry (Georges), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Aix
(Bouches-du-Rhône).</p><p>Bufnoir (Raymond), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel,</p><p>10 bis, rue du Pré-aux-Clercs (Paris).</p><p>Bureau (Paul), professeur à l'Institut catholique, 9, rue du Regard
(Paris).</p><p>Buret (Daniel), avocat à la Cour d'appel, H, rue de Saint-Pétersbourg
(Paris).</p><p>Busche (Paul), ancien magistrat, 80, rue Taitbout (Paris).</p><p>Cabanon (Bernard), conseiller à la Cour d'appel, à Angers (Maine-et-</p><p>Loire).</p><p>Cachard (Henry), avocat, conseil de la Légation des États-Unis en
FRANCE, 35, boulevard llaussmann (Paris).</p><p>CADOT, avocat, aPéronne (Somme).</p><p>Caili.emer, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Lyon
(Rhône).</p><p>CALARY, conseiller à la Cour de cassation, 250, boulevard Saint-</p><p>Germain.</p><p>CALLA, ancien député, 51, avenue Bugeaud (Paris).</p><p>Cambuzat (Francis), ancien magistrat, 95, rue de Rennes (Paris).</p><p>Camoin de VENCE, ancien magistrat, 53, rue de Rome (Paris).</p><p>Capitant (Henri), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Grenoble (Isère).</p><p>Carpentier (Adrien), agrégé des Facultés de droit, avocat a la Cour
d'appel, 4, rue du Cardinal-Lemoine (Paris).</p><p>Carpentier (Paul), avocat, 31, rue Jacquemars-GIELÉE, a Lille (Nord).</p><p>Carré de MALBERG, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
.11, rue de LORRAINE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Cartier (Ernest), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 8, rue
du Cirque (Paris).
</p><pb n="15"/><p>Cassagnade (Ernest), avocat à la Coin- d'appel, 10, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Casteil (François), procureur de la République, à Rodez (Aveyron).</p><p>CASTEL, juge au tribunal civil, à Pontoise (Seine-et-Oise).</p><p>Cathala (Louis), avocat à la Cour d'appel, attaché au parquet, 10,
cours du Jardin-PUBLIC, k Bordeaux (Gironde).</p><p>Catineau (Gaston), juge d'instruction, à Montargis (Loiret).</p><p>CAUVET, président de chambre honoraire à la Cour d'appel, à Montpellier (Hérault).</p><p>Cauviêre (Jules), professeur de droit à l'Institut catholique, 16, rue de
Fleurus (Paris).</p><p>CAUWÈS, professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS,</p><p>16, avenue de SCEAUX, k Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>S. P. Cavalcanti (Vicomte de), ancien sénateur du BRÉSIL, 95, avenue Victor-</p><p>Hugo (Paris).</p><p>Célice, avocat général près la Cour d'appel, à Nîmes (Gard).</p><p>Célier (Alexandre), avocat, 1, place Saint-François-Xavier (Paris).</p><p>CHABRY, notaire, a Maringues (Puy-de-Dôme).</p><p>Challamel (Jules), avocat à la Cour d'appel, 7, rue Rouget-de-l'Isle
(Paris).</p><p>CHAMBAREAUD, conseiller a la Cour de cassation, 3, quai Voltaire
(Paris).</p><p>Chajibon (Charles), ancien avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 39, rue Mozart (Paris).</p><p>Chambrun (comte de), villa CHAMBRUN, à Nice (Alpes-Maritimes).</p><p>Champcommunal (J.), docteur en droit, 78, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>Chapoy (Henri), avocat à la Cour d'appel, 13, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>Ciiardiny (Ludovic), avocat a la Cour d'appel, 25, quai de TILSITT, à
Lyon (Rhône).</p><p>Chardon (Henri), procureur de la République, k Morlaix (Finistère).</p><p>Ciiarlemagne (Edmond), ancien magistrat, place LAFAYETTE, h Châteauroux (Indre).</p><p>Charmont (J.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
villa CASLAN, k Montpellier (Hérault).</p><p>Chauffard (A.), ancien président du tribunal civil, k Lavaur
(Tarn).</p><p>Chaufton (Albert), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation,</p><p>20, rue Godot-de-Mauroi (Paris).</p><p>Chaumat (Alexandre), avocat a la Cour d'appel, 4, place du Théâtre-</p><p>Français (Paris).</p><p>CHAUSSE, professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Montpellier
(Hérault).</p><p>Chauveau (Franck), avocat, sénateur, 80, rue de la Faisanderie
(Paris).</p><p>Chauveau (Maxime), professeur à la Faculté do droit de l'UNIVERSITÉ,
à Hennes (Llle-et-Vilaine).</p><p>Chavegrin (Ernest), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>4, rue Bara (Paris).
</p><pb n="16"/><p>Chazettes de Bargues (René de), licencie en droit, 3, nie Goëtlie
(Paris).</p><p>CHENAL, avocat à la Cour d'appel, 164, rue du Faubourg-Saint-Honoré
(Paris).</p><p>CHÉRAMY, avoué au tribunal de la SEINE, 24, rue Neuve-Saint-</p><p>Augustin (Paris).</p><p>Cheuvreux (Casimir), ancien avocat k la Cour d'appel, 41, avenue
Friedland (Paris).</p><p>Chevet (Maurice), avocat, 122, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Cheysson (Émile), inspecteur général des ponts et chaussées, 4,
rue Adolphe-Yvon (Paris).</p><p>Chipon (Maurice), avocat à Besançon (Doubs).</p><p>CHOBERT, professeur a l'Institut catholique, 82, rue Bonaparte
(Paris).</p><p>Chrétien (A.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 31, rue
du Faubourg-Saint-JEAN, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Christophle (Franck), docteur en droit, à MALBATTU, par Issoire (Puyde-Dôme).</p><p>CLAMAGERAN, sénateur, 57, avenue Marceau (Paris).</p><p>Clément (Charles), avocat, docteur en droit, 30, rue de la Fontainedel-SAULX, à Lille (Nord).</p><p>Clère (Jules), secrétaire-rédacteur de la Chambre des députés, 2, rue
Duperré (Paris).</p><p>Clunet (Edouard), avocat a la Cour d'appel, 11, rue de Montalivet
(Paris).</p><p>Cocteau (Albert), notaire, 242, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Codet (Jean), avocat, 143, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>COHENDY, professeur a la Faculté de droit de l'Université de Lyon
(Rhône).</p><p>Cohn (Samson), licencié en droit, 36, rue Ballu (Paris).</p><p>Colin (Ambroise), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>4, rue de l'ACADÉMIE, à Caen (Calvados).</p><p>Collet (Maurice), licencié en droit, 28, rue de Grammont (Paris).</p><p>Colombier (M.), avocat, 20, rue André-MOINIER, a Clermont-Ferrand
(Puy-de-Dôme).</p><p>COMBES, avocat, 21, rue Vignon (Paris).</p><p>Constant (Charles), avocat a la Cour d'appel, 19, rue Louis-le-Grand
(Paris).</p><p>Conte (Léonce), juge au tribunal civil, 121, rue PARADIS, a Marseille
(Bouches du-Rhône).</p><p>Corbabon (A.), avoi-at, 13, boulevard Ledru-ROLLIN, à Moulins (Allier).</p><p>CORDOEM, avocat au Conseil d'État et k la Cour de cassation, 31, rue
Fortuny (Paris).</p><p>Cortot (Edmond), avoué au tribunal de la SEINE, 88, rue de la Victoire
(Paris).</p><p>Cosmao-Dumanoir (Marcel), docteur en droit, 9, rue de Mogador
(Paris).</p><p>Cosnac (A. de), juge d'instruction au Tribunal de la SEINE, 26, rue
de la Chaise (Paris).
</p><pb n="17"/><p>Cottin (Paul), ancien député, à BEAUREGARD, commune d'Anderth-</p><p>CONDON, par Bellay (Ain).</p><p>COTTINEAU, avocat a la Cour d'appel, 28, rue d'Assas (Paris).</p><p>COUHIN, avocat à la Cour d'appel, 12, avenue de l'Aima (Paris).</p><p>Coulon (Henri), avocat à la Cour d'appel, 15, rue de la Chausséed'Antin (Paris).</p><p>COUISBALLÉ, avocat, 28, rue d'AUTUN, à Chalon-sur-Saône (Saône-et-</p><p>Loire).</p><p>Cournot (L.), avocat général à la Cour d'appel, 3, impasse Pont-</p><p>BRESSIGNY, à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>Counor (P.), avocat, 13, rue Michelet (Paris).</p><p>Cousin (Gaston), docteur en droit, a Péronne (Somme).</p><p>Crémazy (Laurent), premier président de Cour honoraire, 13, rue
ARMENY, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>Cremieux (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 51, avenue Montaigne
(Paris).</p><p>CRESSON, ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel, 41,
rue Cambon (Paris).</p><p>Crousaz-Crétet (Léon de), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 74, rue
des Saints-Pères (Paris).</p><p>Cuënot (Henri), ancien élève de l'École polytechnique, 13, rue Vauquelin (Paris).</p><p>S. P. Dagiln (Fernand), avocat a la Cour d'appel, 29, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Dainville (Emmanuel), sous-chef à la Direction générale de l'enregistrement, 18, rue de Miroménil (Paris).</p><p>Darbois (Firmin), avocat, 23, rue Lhomond (Paris).</p><p>Daucy (Henri), ancien préfet, à BRIMBORION, à Sèvres (Seine-et-Oise).</p><p>Dareste (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller a la Cour de
cassation, vice-président du Tribunal des conflits. 9, quai Malaquais (Paris).</p><p>Dareste (Pierre), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 3,
rue du Général-Foy (Paris).</p><p>Dareste (Fr.-Hodolphe), avocat, 20, rue BOURGMAYER, a Bourg (Ain).</p><p>Darras (Alcide), docteur en droit, 97, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>DAUCHEZ, notaire, 37, quai de la Tournelle (Paris).</p><p>David (Charles), inspecteur des forêts, villa des TILLEULS, 5, rue de
l'ÉCLUSE, à Melun (Seine-et-Marne).</p><p>David (Fdmond), ancien conseiller d'ÉTAT, 11, rue de Montalivet
(Paris).</p><p>Debacq (Gabriel),avocat a la Cour d'appel, 13, rue d'Athènes (Paris).</p><p>DECRAIS, ancien ambassadeur de France à LONDRES, 62, avenue du
Bois-de-Boulogne (Paris).</p><p>S. P. Degi-in (Henri), avocat a la Cour d'appel, 79, rue Saint-GEORGES, a
Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>De Haye (Alexandre), publiciste, 12, rue de Seine (Paris).</p><p>Delaire (Gustave), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 69,
boulevard Haussmann (Paris).</p><fw place="bottom">XXX. 2</fw><pb n="18"/><p>Delai.ain (Paul), libraire-éditeur, 115, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>De Lalain-CHOMEL, vice-président au tribunal de la SEINE, 5, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Delalande (Edouard), président du tribunal civil, 27, rue du Général-</p><p>CIIANZY, à Dieppe (Seine-Inférieure),</p><p>Delamarre (le comte Maurice), avocat à la Cour d'appel, 10, rue
de Las-Cases (Paris).</p><p>DELCURROU, premier président de la Cour d'appel, à Bordeaux
(Gironde).</p><p>Deeecroix (Émile), avocat, directeur de la Revue de la législation des
mines, 7, place du CONCERT, à Lille (Nord).</p><p>Deloison (Georges), avocat à la Cour d'appel, 67, rue de Miroménil
(Paris).</p><p>Deloume (Antonin), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5,
place LAFAYETTE, a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>DELOYNES, professeur à la Facullé de droit de l'UNIVERSITÉ, 15 ois,
allées de CHARTRES, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Démarest (Maurice), 56, rue de Provence (Paris).</p><p>Demay (Ernest), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 86, rue de la Victoire (Paris).</p><p>DEMELIN, avoué, à Senlis (Oise).</p><p>Demoubynes (Gabriel), avocat à la Cour d'appel, 28, rue Jacob (Paris).</p><p>Denisse (Léon), juge au Tribunal civil, à Gien (Loiret).</p><p>Depeiges (J.), substitut du procureur général, a Riom (Puy-de-</p><p>Dôme).</p><p>DEROISIN, maire de VERSAILLES, 77, rue des CHANTIERS, a Versailles (Seineet-Oise).</p><p>Déroulède (Maxime), avocat, 144, rue de Rennes (Paris).</p><p>Desanges (Ëlie), licencié en droit, 35, rue de Lubeck (Paris).</p><p>Deschamps (Auguste), agrégé à la Faculté de droit do l'UNIVERSITÉ, 33,
rue Saint-Placide (Paris).</p><p>Descostes (François), avocat, à Chambéry (Savoie).</p><p>Desjardins (Arthur), membre de l'INSTITUT, avocat général à la Cour de
cassation, 2, rue de Solférino (Paris).</p><p>Deslandres (Maurice), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>DESPAGNET, professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 20, rue
BAUBADAT, à Bordeaux (Gironde).</p><p>DESSERTEAUX, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 9, boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Detourbet (Ed.), ancien magistrat, 6, rue de Longchamps (Paris).</p><p>Devaux (René), sous-intendant militaire à la première division de
cavalerie, 81, avenue Bosquet (Paris).</p><p>Deveille (Fernand), avoué près le tribunal civil de la SEINE, 58, rue
Saint-Lazare (Paris).</p><p>Devin (Georges), président du Conseil de l'ordre des avocats au Conseil
d'État et à la Cour de cassation, 66, rue Pierre-Charron (Paris).</p><p>Devin (Léon), avocat à la Cour d'appel, 17, rue de la Bienfaisance
(Paris).
</p><pb n="19"/><p>DHERBELOT, avocat à la Cour d'appel, 4, rue de Tournon (Paris).</p><p>Dietz (Jules), avocat à la Cour d'appel, 3, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Dislère (Paul), président de section au Conseil d'ÉTAT, directeur de?</p><p>COLONIES, 10, avenue de l'Opéra (Paris).</p><p>S. P. Ditte (Henri), conseiller a la Cour d'appel, 90, rue d'Assas (Paris).</p><p>DORJIAND, premier président à la Cour d'appel, à Toulouse (Haute-</p><p>Garonne).</p><p>Dreyfous (Georges), avocat à la Cour d'appel, 41, rue Cambon
(Paris).</p><p>Dreyfus (Eugène), substitut du procureur de la République, 142,
boulevard de STRASBOURG, au Havre (Seine-Inférieure).</p><p>Dreyfus (Ferdinand), ancien député, avocat à la Cour d'appel, 98,
avenue de Villiers (Paris).</p><p>Dreyfus (Hippolyte), avocat à la Cour d'appel, 2, avenue Hoche
(Paris).</p><p>Dreyfus (René), avocat a la Cour d'appel, 81, rue de Monceau (Paris).</p><p>DFTEvss (Ch.), ancien recteur d'ACADÉMIE, inspecteur général honoraire de l'UNIVERSITÉ, 30, rue Vaneau (Paris).</p><p>Drioux (Joseph), substitut du procureur général, 72, quai du CHÂTELET,
à Orléans (Loiret).</p><p>DROZ, avocat à la Cour d'appel, 13, rue Royale (Paris).</p><p>Dubarle (Léon), avocat, ancien magistrat, 2, place Victor-HUGO, à
Grenoble (Isère).</p><p>Dubeau (Ernest), procureur de la République, à Embrun (Hautes-</p><p>Alpes).</p><p>Dubief (Adrien), ancien conseiller a la Cour des comptes, 30, villa
MOLITOR, rue Molitor (Paris).</p><p>Dubois (Georges), chef du contentieux de la Compagnie des chemins
de fer d'ORLÉANS, ancien magistrat, 120, rue du Faubourg-Saint-</p><p>Houoré (Paris).</p><p>Dubost (John), juge au Tribunal de la SEINE, 7, rue d'Anjou (Paris).</p><p>Du Bi'it (Henry), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour
d'appel, 47, rue de Clichy (Paris).</p><p>Duchatel (le comte), 69, rue de Varennes (Paris).</p><p>DUCHAUFFOUR, juge au tribunal de la SEINE, 3, rue de la Terrasse
(Paris).</p><p>Ducrocq (Théophile), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
correspondant de l'INSTITUT, doyen honoraire de la Faculté de droit
de POITIERS, 12, rue Stanislas (Paris).</p><p>Dufays (Jules), notaire à Salins (Jura).</p><p>Dufourmantelle (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Cambacérès (Paris).</p><p>Dufourmantelle (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de
cassation, 130, rue de Rennes (Paris).</p><p>DUFRAISSE, avocat à la Cour d'appel, 22, avenue Victoria (Paris).</p><p>DUGAS, avocat, place Saint-JEAN, à Alais (Gard).</p><p>Duguit (Léon), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, rue
du Jardin-PUBLIC, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Dulaurier (Auguste), percepteur à Villepreux (Seine-et-Oise).
</p><pb n="20"/><p>Dupuis (Charles), secrétaire général de l'Ecole libre des sciences
politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>Durand des Aulnois (Antoine), notaire, 9, boulevart des Capucines
(Paris).</p><p>Duthoit (Eugène), licencié en droit, a CROIX, près Roubaix (Nord).</p><p>Duvai. (Eugène), avocat général à la Cour de cassation, 5, rue
Nouvelle (Paris).</p><p>Duverdier DR SUZE, professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>DUVERDY, avocat à la Cour d'appel, 77, boulevard Haussmann
Paris).</p><p>Eichthal (Eugène d'), tii, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Eisenmann (Ernest), avocat et représentant du ministère des mines et
de l'agriculture de la République mexicaine, 2, cité Rougemont
(Paris).</p><p>Esmein (Adhémar), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>7, rue Leroux (Paris).</p><p>ESTOUBLON, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 57, rue de
Rennes (Paris).</p><p>Fabre (Jules), avocat à la Cour d'appel, 8, rue Dieu (Paris).</p><p>Fabre de Largue (Jean), attaché au Ministère des affaires étrangères, 3,
place du Palais-Bourbon (Paris).</p><p>Fabreguettes (P.), conseiller k la Cour de cassation, 85, rue de Richelieu (Paris).</p><p>FALCIMAIGNE, conseillera la Cour de cassation, 45, rue Blanche (Paris).</p><p>Farnié (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Chomel (Paris).</p><p>Fauchille (Paul), directeur de la REVUE, générale de droit international public, docteur en droit, 19, rue du Montparnasse (Paris).</p><p>Faure (Antoine), avocat à la Cour d'appel, 96, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Faure (Fernand', ancien député, professeur à la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, directeur général de l'enregistrement, 79, rue Mozart
(Paris-Passy).</p><p>Feder (Léon), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 21, rue
de la LIBERTÉ, à Lille (Nord).</p><p>Féraud-GIRAUD, président honoraire à la Cour de cassation, 74, rue
de Bennes (Paris).</p><p>Ferrand (H.),avocat à la Cour d'appel, 4, rue du Pré aux-Clercs (Paris).</p><p>FKRRON, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Aix (Bouches-du Rhône).</p><p>Ferré (Emmanuel), 30, avenue de Villiers (Paris).</p><p>FNTINO (R.), 24, rue de Téhéran (Paris).</p><p>Fi.acii (Jacques), professeur au Collège de FRANCE, 37, rue de Berlin
(Paris).</p><p>Fleury (G.), avocat à la Cour d'appel, 0, rue Mogador (Paris).</p><p>Flogny (Georges), avocat à la Cour d'appel, 3, rue La lioétie (Paris).
</p><pb n="21"/><p>FLURER, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 39, rue
FRANKLIN, à Lyon (Rhône).</p><p>Folleville (Daniel de), avocat à la Cour d'appel de PARIS, doyen
honoraire de la Faculté de droit, conseiller général et ancien
député de la Seine-INFÉRIEURE, 22, rue Clauzel (Paris).</p><p>Fontarce (Gabriel de), licencié en droit et ès lettres, 29, avenue des
Champs-Élysées (Paris).</p><p>S. P. Fontarce (Kené de), secrétaire d'ambassade, hôtel VOUILLEMONT, 51,
rue Roissy-d'Anglas (Paris).</p><p>Fould (Paul), ancien maître des requêtes au Conseil d'Ëtat, 62, avenue
d'iéna (Paris).</p><p>Fournier (Marcel), ancien agrégé a la Faculté de droit de CAEN,</p><p>M, rue Nitot (Paris).</p><p>S P. Fjuissaingea (Louis), professeur adjoint a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 43, rue d'Alsace-LORRAINE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Franqueville (le comte de), membre de l'INSTITUT, au château de la
Muette (Paris-Passy).</p><p>Fravaton (Maurice), conservateur des HYPOTHÈQUES, à Rambouillet
(Seine-et-Oise).</p><p>Fremonteil (Ludovic), juge au Tribunal de 1" instance, à Limoges
(Haute-Vienne).</p><p>Frénoy (Georges), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation,</p><p>240 bis, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Frèrejouan du Saint (Georges), avocat k la Cour d'appel, 92, rue du Rac
(Paris).</p><p>Fromageot (Georges), avoué près le Tribunal civil de la SEINE, 28, rue
Joubert (Paris).</p><p>Fromageot (Henri), avocat à la Cour d'appel, 1, rue de Villersexel
(Paris).</p><p>Fumolze (Victor), docteur en médecine, président honoraire de
l'Union des FABRICANTS, 132, rue de Lafayette (Paris).</p><p>Fuye (de la), ancien substitut du procureur de la République, 82, rue
de Monceau (Paris).</p><p>Gaigniêre (Henri), procureur de la République, à Saint-Marcellin (Isère).</p><p>Garcia (J. de J.-Q.), avocat, ancien professeur à l'Université de La
HAVANE, 18, cité des Fleurs (Paris).</p><p>Gardeil (E.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, il, rue
de la COMMANDERIE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>GARNIER, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, rue de la
GRAFFE, à Nancy (Meurthe et-Moselle).</p><p>Garraud (R.), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Lyon
(Rhône).</p><p>Garsonnet (Eugène), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
place du Panthéon (Paris).</p><p>Gauckler (E.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 4,
place CARNOT, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Gaudejiet (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 33, rue Gay-Lussac
(Paris).
</p><pb n="22"/><p>GAUDEMET, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Dijon
(Côte-d'Or).</p><p>GAULT, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 75, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>Gauwain (P.), sous-gouverneur du Crédit foncier, 9, rue de la Chaise
(Paris)</p><p>Geffhoy (Paul), avocat à la Cour d'appel, 16, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>Genebrier (A.), notaire honoraire, 26, rue des Lyonnais (Paris).</p><p>S. P. Gentien (André), licencié en droit, 151, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Gény (François), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5, boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Geoffray (Léon), secrétaire d'ambassade, 37, rue de la Pompe (Paris).</p><p>Geouffre de Lapradelle (A), professeur agrégé à la Faculté de droit
de l'Université de Grenoble (Isère).</p><p>GÉr.ARD (Henri), professeur à l'École de droit, Villa ORIENTALE, à Alger
(Mustapha).</p><p>Gérardin, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 73, rue de
Rennes (Paris).</p><p>Germain (Henri), membre de la Chambre des députés, 89, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Gerst (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 1, square La Bruyère
(Paris).</p><p>GHEUSI, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université de
Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>GHIKA, licencié en droit, 20, avenue d'Antin (Paris).</p><p>Gide (André), 4, boulevard Raspail (Paris).</p><p>Gigot (Albert), ancien préfet de police, 85, rue de la Pompe (Paris).</p><p>Gillard (Adrien), procureur de la République, à Montdidier (Somme).</p><p>GIRARD, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8, rue Guersant (Paris).</p><p>Giraud (Emilien), avocat a la Cour d'appel, 89, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>Girault (Arthur), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>5, rue de PENTHIÈVRE, à Poitiers (Vienne).</p><p>GIRERD, trésorier-payeur général, à Amiens (Somme).</p><p>CLASSON, membre de l'INSTITUT, professeur a la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, 189, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Goldschmidt (Charles-Alfred), member of the Inner TEMPLE, 33,
avenue de Friedland (Paris).</p><p>Goldschmidt (Paul), licencié en droit, 15, place Malesherbes (Paris).</p><p>Gosset (Antonin), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,</p><p>2, rue Saint-Thomas-d'Aquin (Paris).</p><p>GOUOEON, premier président de la Cour d'appel, à Besançon (Doubs).</p><p>Gourd (Alphonse), député avocat à la Cour d^appel, de LYON, 28,
avenue d'Icna (Paris).</p><p>Govare (Paul), avocat, 1, rue de BEAUMONT, à Dunkerque (Nord).</p><p>Grasserie (Raoul de la), juge au Tribunal civil, 4, rue BOURBON, à
Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Gravier (Léopold), préfet de la NIÈVRE, à Nevers.<!-- break in hathi --></p><!-- The following page contains an image.--><pb n="23"/><p>GRÉARD, membre de l'Académie française, vice-recteur de l'Académie
de PARIS, président du conseil de l'UNIVERSITÉ, àlaSorbonne (Paris).</p><p>Greiff (Francisque), substitut du procureur de la République, 13 bis,
avenue CAMUS, à Nantes (Loire-Inférieure).</p><p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, vice-président
du Conseil d'administration du chemin de fer du NORD, 97, avenue
Henri-Martin (Paris).</p><p>GRIVART, ancien sénateur, ancien ministre, 2, quai RICHEMONT, a
Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Grodet (Albert), gouverneur des colonies de 1" classe, 15, rue Lacépède (Paris).</p><p>Grousseau (Constant), professeur de droit administratif à l'Institut
catholique, à LOMME, près Lille (Nord).</p><p>Grunebaum (Paul), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 83, avenue Malakoff
(Paris).</p><p>Gruner (Edouard), ingénieur civil des mines, 6, rue Férou (Paris).</p><p>Guenuau (Victor), licencié en droit, 22, rue Lacépède (Paris).</p><p>Guérin (Ernest), huissier près le tribunal civil de la SEINE, 39, boulevard de Sébastopol (Paris).</p><p>Guérin (Lucien), avocat, 12, rue Galilée (Paris).</p><p>Glerout (Jules), à Bernay (Eure).</p><p>Guillot (Adolphe), membre de l'INSTITUT, juge d'instruction au tribunal
de la SEINE, 9, avenue de Villiers (Paris).</p><p>Guillouard (L.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Caen (Calvados).</p><p>Guy (Félix), avocat à la Cour d'appel, 80, rue de Rome (Paris).</p><p>Guyot (Émile), avocat à la Cour d'appel, professeur à l'Institut catholique, 6, rue du Vieux-Colombier (Paris).</p><p>GUYOT(Yves), ancien député, ancien ministre, 95, rue de Seine (Paris).</p><p>Hall (Ch. Kennerley), avocat, 4, rue de la Paix (Paris).</p><p>Hamel (Paul), avocat à la Cour d'appel, 96, rue de Rennes (Paris).</p><p>Harel (Albert), président de chambre à la Cour d'appel, 157, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Harmand (Georges), avocat à la Cour d'appel, 22, rue Saint-Augustin
(Paris).</p><p>Haussonville (le vicomte Othenin d'), ancien député, membre de
l'Académie française, 32, rue Saint-Dominique (Paris).</p><p>Hebrard de VILLENEUVE, conseiller d'ÉTAT, 41 bis, boulevard Latour-</p><p>Maubourg (Paris).</p><p>Hély d'OISSEL, ancien député, 45, avenue d'Iéna (Paris).</p><p>Hepp (Eugène), juge au tribunal civil de la SEINE, 10, rue de Bellechasse (Paris).</p><p>Herbette (Louis), conseiller d'ÉTAT, 17, rue Fortuny (Paris).</p><p>Héron de Villefosse (Etienne), sous-chef de bureau au ministère de
la justice, 29, rue de l'Université (Paris).</p><p>HEURTEAU, ancien chef de bureau au Ministère de la justice, 12, rue
Oudinot (Paris).</p><p>Houpin (C), principal clerc de notaire, 7, rue Vezelay (Paris).
</p><pb n="24"/><p>HOUTITOULK (Joseph), juge d'instruction au tribunal civil, 17, place de
la HALLE, k Rethel (Ardennes).</p><p>HUAJTD (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 52, rue d'Amsterdam (Paris).</p><p>S. P. Hubert-Valleroux (Paul), avocat a la Cour d'appel, 26, rue de l'Université (Paris).</p><p>ILUC, conseiller honoraire à la Cour d'appel, lis, rue de Staël
(Paris).</p><p>Hunebelle (Jules), licencié en droit, 93, avenue Malakoff (Paris).</p><p>Israels (Louis), avocat à la Haute-Cour des Pays-BAS, 135, boulevard
Magenta (Paris).</p><p>Jacouelin (René), professeur adjoint à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, rue Jean-Sans-PEUR, à Lille (Nord).</p><p>Jacquemier (Louis), juge suppléant au tribunal civil, 9, rue de la
Grosse-TOUR, à Sens (Yonne).</p><p>Jacques (Jules), chef de contentieux de la Banque de PARIS, 3, rue
d'Antin (Paris).</p><p>Jacquesson (Ernest), avocat, à Sillery (Marne).</p><p>Jalabert (Pn.), professeur honoraire k la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 13, rue Saint-MARTIN, k Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>JALLASSON, avocat, 27, rue de REMIGNY, k Nevers (Nièvre).</p><p>Jay (Raoul), professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS,</p><p>16, rond-point de la Porte-MAILLOT,à Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>JKSSIONNESSE, docteur en droit, rédacteur en chef du Recueil de Sirey
et du Journal du PALAIS, 29, avenue de l'Observatoire (Paris).</p><p>Jobbé-DUVAL, professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue
de l'Université (Paris).</p><p>Jorit (Maurice), sous-inspecteur de l'enregistrement, 106, rue de Miromesnil (Paris),
g p Joluvet (Guillaume), 6, rue Régis (Paris).</p><p>Josseau (Paul), avocat à la Cour d'appel, 7, rue de Suresne (Paris).</p><p>JOSSERAND, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, k
Lyon (Rhône).</p><p>Jourdan (Alphée), avocat k la Cour d'appel, 19, rue Béranger (Paris).</p><p>Jousseaume (Robert), président du tribunal civil, k Angers (Maine-et-</p><p>Loire).</p><p>KAPNIST(le comte Jean), conseiller d'Etat actuel de l'Empire de RUSSIE,</p><p>29, avenue de Friedland (Paris).</p><p>Kerallain (René de), docteur en droit, 1, rue de la MAIRIE, a Quimper
(Finistère).</p><p>Klotz (Henri), licencié en droit, 12, rue de Tilsitt (Paris).</p><p>Klotz (Lucien), avocat a la Cour d'appel, 28, rue de Madrid (Paris).</p><p>Krantz (Camille), ministre des travaux publics, député, 226, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Laas d'AGUEN, directeur de la Ci° d'assurances « Le Secours », 15, rue
des Pyramides (Paris).
</p><pb n="25"/><p>Labordère (Alfred), ancien préfet, a PLAINEOISEAU, par Lons-le-Saunier
(Jura).</p><p>Labori (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 12, rue de Bourgogne
(Paris).</p><p>Laborie de Labatut (de), député, 69, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Laboulaye (Paul de), ancien ambassadeur à Saint-Pétersbourg, 129,
avenue des Champs-Élysées (Paris).</p><p>Laboulaye (René de), administrateur des postes et télégraphes, 129,
avenue des Champs-Elysées (Paris).</p><p>Lachau (Charles), avocat à la Cour d'appel, 67, rue de la Victoire
(Paris).</p><p>Lacointa (F.), avocat à la Cour d'appel, 1, Jardin-ROYAL, à Toulouse
(Haute-Garonne).</p><p>I.acoin (Félix), avocat à la Cour d'appel, 3, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Lacisoix (Paul), directeur général du Secrétariat de la Chambre de
commerce, 21, rue d'ORLÉANS, à Neuilly (Seine).</p><p>Lafaye (Georges), juge d'instruction au Tribunal civil, à Rochechouart
(Haute-Vienne).</p><p>Laferrière (Edouard), gouverneur général de l'ALGÉRIE, à Alger
(Algérie).</p><p>Laffon (Fernand), avocat général près la Cour d'appel, 38, rue de
Vaugirard (Paris).</p><p>Lailler (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 86, rue de Miromesnil
(Paris).</p><p>Lainé (Armand), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 125,
boulevard Montparnasse (Paris).</p><p>LAIR, ancien conseiller a la Cour d'appel d'Angers (Maine-et-Loire).</p><p>S. P. Lallemand (Léon), correspondant de l'INSTITUT, 33, rue Bonaparte
(Paris).</p><p>Lallier (Pierre), juge au tribunal, à Épinal (Vosges).</p><p>Lalubie (Ernest), greffier en chef du tribunal de commerce, 11, Traverse du CHAPITRE, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>Lambert (Maurice), avocat, 13, quai de STRASBOURG, a Besançon
(Doubs).</p><p>S. P. Lamé-FLEURY, inspecteur général des mines en retraite, ancien
conseiller d'ÉTAT, 62, rue de Verneuil (Paris).</p><p>Lamouche (Léon), capitaine au 2" régiment du génie, 32, avenue
Bouisson-BERTRAND, à Montpellier (Hérault).</p><p>Laneyrie (Gustave), vice-président au tribunal de la SEINE, 103, rue
Notre-Dame-des-Champs (Paris).</p><p>LANQUEST, notaire, 92, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Lantz (Gaston), secrétaire en chef du parquet de la Cour d'appel, 65,
boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Lapasset (Fernand), juge d'instruction à Cosne (Nièvre).</p><p>Laporte (Laurent), vice-président au tribunal de la SEINE, 2, rue
Saint-Simon (Paris).</p><p>Lardy (C), Envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de la
Confédération helvétique près la République française, 15 bis, rue
de Marignan (Paris).
</p><pb n="26"/><p>Larnaude (Ferdinand), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>HO, avenue des Champs-Elysées (Paris).</p><p>Laroze (Lionel), maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, 59,
rue La Boëtie (Paris).</p><p>Las-Cases (Emmanuel de), docteur en droit, avocat à la Cour
d'appel, 61, rue d'Anjou (Paris).</p><p>Lassalle (Pierre), principal clerc de notaire, 70, rue Saint-Lazare
(Paris).</p><p>S. P. Latrkille (Armand), docteur en droit, juge d'instruction au tribunal
civil, à Lavaur (Tarn).</p><p>LAURENT, président du tribunal civil, a Roanne (Loire).</p><p>Lauth (E.), conseiller à la Cour d'appel, 16, rue de Berlin
(Paris).</p><p>Lavareille (F.), administrateur judiciaire au tribunal civil, 20, rue de
Verneuil (Paris).</p><p>Lavollée (René), ancien consul général de FRANCE, 162, boulevard
llaussmann (Paris).</p><p>Lebel (G.), avocat à la Cour d'appel, 9, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>Lebon (André), ancien ministre des colonies, ancien député, 2, rue
de Tournon (Paris),</p><p>Lebon (Maurice), député, 5, rue de Vienne (Paris).</p><p>Lebret (Georges), ministre de la Justice et des CULTES, député, professeur à la Faculté de droit de l'Université de CAEN, 11, rue Michelet (Paris).</p><p>Le BREt (Robert), docteur en droit, 2, avenue Marceau (Paris).</p><p>Le CARPENTIER, procureur de la République, à Mayenne (Mayenne).</p><p>Leciif.valier (G.), docteur en droit, ministre plénipotentiaire honoraire, 134, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Leclerc (Max), licencié en droit, 15, rue de la Planche (Paris).</p><p>Le COURTOIS, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 46, rue des
Basses-TREILLES, à Poitiers (Vienne).</p><p>LEDERLIN, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 9, rue MAZAGRAN, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>LEFÉBURE, ancien député, ancien sous-secrétaire d'ETAL, 36, avenue
Marceau (Paris).</p><p>Lefebvre (Charles), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>242 bis, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Lefebvre de Béhaine, capitaine à l'élat-major du 1" corps d'armée,
k Lille (Nord).</p><p>Lefèvre (Albert), avocat k la Cour d'appel, 6, rue Castellane
(Paris).</p><p>Leffemberg (de), ancien procureur général, 43, rue de Bourgogne
(Paris).</p><p>Lefort (J.), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 54, rue
Blanche (Paris).</p><p>Le Foyer (Lucien), avocat k la Cour d'appel, licencié ès lettres, 252,
rue de Rivoli (Paris).</p><p>Lefuel [Henri), conseiller à la Cour d'appel, 15, rue de l'Université
(Paris).
</p><pb n="27"/><p>Le Fur., professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2,
rue de MALTOT, à Caen (Calvados).</p><p>Legendre (Maxime), avocat k la Cour d'appel, 31, rue Fortuny
(Paris).</p><p>Legrand (E.), notaire à Frazé (Eure-et-Loir).</p><p>Legrand (Ernest), avocat, 18, avenue Gourgaud (Paris).</p><p>Legrand (Georges), avoue de l" instance, 41, avenue de Saint-CLOUD,
à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>LEGRELLE, docteur ès lettres, 39, rue BERTHIER, a Versailles (Seine-et-</p><p>Oise).</p><p>Lehmann (William), juge au tribunal civil, aClermont (Oise).</p><p>Leloir (Georges), chef de cabinet du garde des sceaux, 52, rue du
Four (Paris).</p><p>Lelong (Kugène), avocat, 59, rue Monge (Paris).</p><p>Leloup de SANCY, ancien maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 6,
avenue de Messine (Paris).</p><p>Le Maout (Emmanuel), juge au Tribunal de la SEINE, 39, rue Gay-</p><p>Lussac (Paris).</p><p>Lenepveu de Lafont (René), secrétaire d'ambassade, 8, rue Lincoln
(Paris).</p><p>Le PELLETIER, conseiller k la Cour de cassation, ancien ministre, 42,
rue Boulainvilliers (Paris-Passy).</p><p>Lepelletier (Fernand), avocat, 20, rue de Condc (Paris).</p><p>Le Poittevin (A.), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5,
avenue du Maine (Paris).</p><p>Leredu (Georges), avocat k la Cour d'appel, 42, rue Paradis (Paris).</p><p>Lermina (Jules), secrétaire perpétuel de l'Association littéraire et
artistique internationale, 19, boulevard de Port-Royal (Paris).</p><p>LEROUX, préfet de l'Ille-et-VILAINE, à Rennes.</p><p>Leroy-Beaulieu (Paul), membre de l'INSTITUT, professeur au Collège
de FRANCE, 27, avenue du Bois-de-Boulogne (Paris).</p><p>Le Vavasseur de PRÉCOURT, ancien maître des requêtes au Conseil
d'ÉTAT, 5, rue Logelbaeh (Paris).</p><p>Léveillé, professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, ancien
député, 55, rue du Cherclie-Midi (Paris).</p><p>Level (Georges), chef du contentieux des chemins de fer de l'ÉTAT,</p><p>45, rue de Saint-Pétersbourg (Paris).</p><p>LEVEN, avocat a la Cour d'appel, 45, rue de Trévise (Paris).</p><p>LEVILLAIN, professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 9, rue
MONTMÉJAN, k Bordeaux (Gironde).</p><p>Lévy (Emmanuel), chargé de cours k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, k Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Lévy (Raphaël-Georges), professeur à l'École libre des sciences politiques, 80, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>Lévy-Ullmann (Henri), avocat à la Cour d'appel, ,5, rue BOCCADOR, (Paris).</p><p>LOEW, président de chambre a la Cour de cassation, 262, boulevard
Saint-Germain (Paris).
</p><pb n="28"/><p>Lomé.me (Ch. de), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 92, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>LORIN, avocat-avoué près le Tribunal civil, à Rambouillet (Seine-et-O.).</p><p>LOUBKRS, conseiller à la Cour de cassation, 50, rue d'Assas (Paris).</p><p>Louiche-Desfontaines (Henry), avocat à la Cour d'appel, 31, rue
Washington (Paris).</p><p>Louis-Lucas (Paul), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5,
boulevardCARNOT, k Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Loustaunau (Albert), avocat à la Cour d'appel, 14, rue d'Aumale
(Paris).</p><p>LUCAS, service des Études financières au Crédit lyonnais, 19, boulevard des Italiens (Paris).</p><p>Lu/.e (Ed. de), ancien préfet, à Chàtillon-sur-Seine (Côte-d'Or).</p><p>Lyon-Caen (Charles), membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de
droit de l'Université et à l'École libre des sciences politiques, 13,
rue Soufflot (Paris).</p><p>Lyon-Caen (Charles), avocat à la Cour d'appel, 22, rue Saint-Marc(Paris).</p><p>Lyon-Caen (Léon), avocat k la Cour d'appel, 22, rue Saint-Marc
(Paris).</p><p>Lyon-Caen (Léon), licencié ès lettres, étudiant en droit, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>Madaré (Ed.), avocat, ancien bâtonnier, a Boulogne-sur-Mer (Pas-de-</p><p>Calais).</p><p>MAHOUDEAU, substitut du procureur général de la Cour d'appel, à
Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Maillard (Georges), avocat à la Cour d'appel, 241, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Maillard de Marafy (le comte), 155, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Manigat (Guillaume), ancien député d'HAÏTI, à la Légation d'HAÏTI,</p><p>42, avenue Wagrani (Paris).</p><p>Manigat (le général Saint-Surin François), ancien député, ministre
plénipotentiaire de la République d'Haïti en FRANCE, à la Légation
d'HAÏTI, 42, avenue Wagram (Paris).</p><p>MARANDOUT, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 63,
rue CHAMPION, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Marbeau (Eugène), ancien conseiller d'ÉTAT, 27, rue de Londres
(Paris).</p><p>Marcé (Victor), auditeur à la Cour des comptes, 17, rue du Cirque
(Paris).</p><p>Marcelin (Louis-Joseph), ancien secrétaire de Légation, 48, rue Monsieur-le-Prince (Paris).</p><p>Marchand (H.), avocat, 24, rue de la CHANCELLERIE, k Versailles (Seineet-Oise).</p><p>Marcheville (C. de), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT,</p><p>138, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Marcheville (Louis de), étudiant en droit, 138, boulevard Haussmann
(Paris).</p><p>MARGUERIE, conseiller d'ÉTAT, 6, cité Martignac (Paris).
</p><pb n="29"/><p>Mariage (Louis), conseiller à la Cour d'appel de PARIS, 9, avenue
STINVILLE, a Charenton (Seine).</p><p>Martin (Albert), avocat à la Cour d'appel, 23, rue d'Anjou (Paris).</p><p>Martin (Bienvenu), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 12, rue
Decamps (Paris-Passy).</p><p>Martin (Tomniy), avocat k la Cour d'appel, 3, rue Frédéric-Bastiat
(Paris).</p><p>Martinet (Antony), commissaire du Gouvernement près le Conseil de
préfecture, 202, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Martinet (Camille), conseiller a la Cour d'appel, 3, rue de Hambourg
(Paris).</p><p>Martinière (de la), ancien député, 52, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Massigli (Ch.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 24,
avenue de l'Observatoire (Paris).</p><p>Matter (Paul), substitut du procureur de la République, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>MAXWELL, substitut du procureur général, à Bordeaux (Gironde).</p><p>May (Gaston), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, k Nancy
(Meurthe-et-Moselle).</p><p>Mayer (Gaston), avocat au Conseil d'État et k la Cour de cassation, 3,
avenue Montaigne (Paris).</p><p>MAYER (Salomon), ancien professeur de droit à l'Université de VIENNE,
avocat consultant, 15, rue Rougemont (Paris).</p><p>MAYNIEL, conseiller d'ÉTAT, H2, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>MAYSSENT, docteur en droit, procureur de la République, à Bourganeuf (Creuse).</p><p>MAZEAU, premier président de la Cour de CASSATION, sénateur, 87,
boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Méline, député, ancien président du Conseil des MINISTRES, l, rue do
Commailles (Paris).</p><p>Menardière (Arnault de la), professeur a la Faculté de droit de l'Université de Poitiers (Vienne).</p><p>Mennesson (Gustave), avocat k la Cour d'appel, 43, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Mérignhac (Alexandre), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 18, rue MAGE, a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Mermii.liod (Georges), avoué k la Cour d'appel, 29, rue Godot-de-</p><p>Mauroi (Paris).</p><p>Mestre (Achille), avocat k la Cour d'appel, 22, rue du Sommerard
(Paris).</p><p>Mestre-MEL, conseiller k la Cour d'appel, 51, rue d'Alsace-LORRAINE,
a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Metman (Etienne), avocat à la Cour d'appel, 25, place Saint-MICHEL, à
Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Meynial (Edmond), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Montpellier (Hérault).</p><p>Michel (Léon), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 201,
rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Michoud (Léon), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Grenoble (Isère).
</p><pb n="30"/><p>Milhaud (Léon), avocat, 50, rue de Maubeuge (Paris).</p><p>MILLIARD, sénateur, ancien ministre de la Justice et des CULTES, avocat
à la Cour d'appel, 131, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Mimerel (Antoine), avocat au Conseil d'Etat et a la Cour de cassation,</p><p>205, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Mir (Eugène), sénateur, avocat à la Cour d'appel, 35, rue du Faubourg-</p><p>Saint-Honoré (Paris).</p><p>Mongin (M.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, rue
Chabot-CHARNY, 65, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Monnier (H.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue
BARDINEAU, k Bordeaux (Gironde).</p><p>Monod (D.), directeur de l'Assistance publique au Ministère de l'intérieur, 29, rue Rémusat (Paris).</p><p>S. P. Montalivet (Georges Masson de), 14, rue Roquépine (Paris).</p><p>Montvalon (de), juge suppléant au tribunal civil, 7, rue GAYRAUD, à
Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Moreau (Félix), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10,
cours MIRABEAU, k Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Moreau (Henri), avocat à la Cour d'appel, 362, rue Saint-llonoré
(Paris).</p><p>S. P. Morel d'Arleux (Charles), notaire honoraire, 13, avenue de l'Opéra
(Paris).</p><p>Morgand (Henri), chef de bureau au ministère de l'intérieur, 35, rue
Brochant (Paris).</p><p>MORILLOT, avocat au Conseil d'Etat et a la Cour de cassation, 42, rue du
Louvre (Paris).</p><p>Morise (Paul), substitut du procureur de la République, 11, rue de
Téhéran (Paris).</p><p>Morizot (Charles), substitut du procureur de la République, 79, rue
do la Tour (Paris-Passy).</p><p>Mornard (Henry), avocat au Conseil d'État et à la Cour do cassation,</p><p>17, rue Monsigny (Paris).</p><p>MOTET, docteur en médecine, 161, rue de Ch.ironne (Paris).</p><p>Mouchet (Charles), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>2, boulevard PAPIN, k Lille (Nord).</p><p>Moulin (Stéphane), docteur eu droit, 36, boulevard des Batignolles
(Paris).</p><p>Moulinard (Louis de), juge au tribunal civil, 2, rue du PLANTIER, à
Périgueux (Dordogne).</p><p>Mourier (Eugène), ancien notaire, chef du contentieux de la compagnie
la New-YORK, 42, rue Notre-Dame-des-Victoires (Paris).</p><p>Mourral (Amédée), vice-président du tribunal civil, 1, rue Docteur-</p><p>CHAUSSIER, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Moutier (Maurice), avocat à la Cour d'appel, aux BARATTES, par Annecy
(Haute-Savoie).</p><p>Muzard (Henri-Georges), capitaine au 35* régiment d'infanterie, à
Belfort (Haut-Rhin).</p><p>Nachbaur (Paul), avoué, 23, rue des HJLES, à Mirecourt (Vosges).</p><p>Naquet (Henri), avocat, 7, rue Saint-Fiacre (Paris).
</p><pb n="31"/><p>NAQUET, ancien procureur général à la Cour d'appel, à Aix (Bouchesdu-Rhône).</p><p>Nattan (Pierre), avocat, 5, rue des Ëcuries-d'Artois (Paris).</p><p>Naudot (Edme-Alexandre), conservateur des hypothèques, à Cayenne
(Guyane).</p><p>Nérot (James), avocat a la Cour d'appel, 16, rue de l'Université
(Paris).</p><p>NISARD, directeur au ministère des affaires étrangères, 130, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Norgeot (Georges), avoué près le tribunal civil, 64, rue Tiquetonne
(Paris).</p><p>Nouel (Mené), avocat a la Cour d'appel, 60, rue du Four (Paris).</p><p>Nourrisson (Paul), avocat à la Cour d'appel, 19, rue Saint-Guillaume
(Paris).</p><p>Orsier (J ), docteur en droit, 5, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>OUDART, avocat a la Cour d'appel, 20, rue du Cloître-Notre-Dame (Paris).</p><p>Oulif (Emile), avocat a la Cour d'appel, 64, rue des Malhurins (Paris).</p><p>Pagès (Emile), chef de bureau au ministère des finances, 52, rue de
Verneuil (Paris).</p><p>Faisant (Alfred), président du Tribunal civil, 35, rue NEUVE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Pascaud (Henri), conseiller k la Cour d'appel, à Chambéry (Savoie).</p><p>Pascaud (Joseph), avocat, rue de l'ABBAYE, à La Châtre (Indre).</p><p>Passez (Ernest), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation,</p><p>19, rue. Saint-Guillaume (Paris).</p><p>Passy (Louis), député, ancien sous-secrélaire d'ÉTAT, 81, rue Taitbout
(Paris).</p><p>Patureau-Miran (Raoul), avocat, à Châteauroux (Indre).</p><p>Paulet (Georges), chef de bureau au ministère du commerce, 49, rue
Vineuse (Paris).</p><p>Pédone-Lauriel (G.), libraire-éditeur, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>Pé de Arros (Henri), juge au tribunal civil, à Foix (Ariège).</p><p>Peiron (Alfred), avoué près le tribunal civil, 19, rue d'ALGÉRIE, à
Lyon (Rhône).</p><p>Penet (Joseph), secrétaire du Chef du Contentieux de la C* P.-L.-M.,</p><p>8, rue Saint-Simon (Paris).</p><p>Pénigaud, ancien notaire, 108, rue Legendre (Paris).</p><p>PERCEROU, professeur agi*égé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Lille (Nord).</p><p>Péronne, avocat a la Cour d'appel, 18, rue de la Pépinière (Paris).</p><p>Perreau (Étienne), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Montpellier (Hérault).</p><p>Perret (Hippolyte), ancien conseiller d'ÉTAT, 6, rue François I" (Paris).</p><p>S. P. Peyre-COURANT, avocat à la Cour d'appel, 14, quai de Gesvres (Paris).</p><p>Pic (Paul), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, quai de
TILSITT, à Lyon (Rhône).
</p><pb n="32"/><p>PICHON, libraire-éditeur, 24, rue Soufïlot (Paris).</p><p>Picot (Georges), membre de l'INSTITUT, secrétaire perpétuel de
l'Académie des sciences morales et politiques, 54, rue Pigalle
(Paris).</p><p>Picot (Léon), juge de paix du 3* arrondissement, 249, rue Saint-Martin (Paris).</p><p>Pignon (Armand), substitut du procureur de la République, 25, rue
du Montparnasse (Paris).</p><p>Pillet (Antoine), professeur agrégé a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 13, rue de Bagneux (Paris).</p><p>PINGUET, notaire, 18, rue des Pyramides (Paris).</p><p>Pinson (Charles), conseiller a la Cour d'appel, 4, rue Saint-GEOFFROY,
à Amiens (Somme).</p><p>Piogey (Julien), ancien juge de paix, 142, rue de la Tour (Paris).</p><p>Piot (Gaston), avocat a la Cour d'appel, 2, rue de Villersexel
(Paris).</p><p>Pitti-Ferrandi (de), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 46,
cours MIRABEAU, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Planiol (Marcel), professeur à la Facultéjde droit de l'UNIVERSITÉ, 12,
rue de Tournon (Paris).</p><p>Plocque (A.), avocat à la Cour d'appel, 36, rue du Colisée (Paris).</p><p>Pluyette (Ch.), ancien magistrat, 5, rue Terres-FORTES, à Saint-Cloud
(Seine-et-Oise).</p><p>Poignant (Georges), avocat à la Cour d'appel, 54, rue de Rennes
(Paris).</p><p>Poignard (Daniel), avocat a la Cour d'appel, 136, rue de Rivoli
(Paris).</p><p>Poincaré (Raymond), avocat à la Cour d'appel, député, ancien ministre, 32, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Poisot (Charles), avocat, 4, rue BUFFON, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>POLETNICH, notaire, 116, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Politis (INicolas-Socrate), chargé de cours a la Faculté de droi
de l'UNIVERSITÉ, 32, rue Roux-ALPHÉRAN, à Aix (Bouches-du-</p><p>Rhône).</p><p>Porte (de i.a), député, ancien sous-secrétaire d'Etat aux colonies, 11,
avenue d'Eylau (Paris).</p><p>Potier (Georges), président de chambre à la Cour d'appel, 12 bis,
place de Laborde (Paris).</p><p>Pougy (Arthur), avocat à la Cour d'appel, 80, rue de Grenelle-Saint-</p><p>Germain (Paris).</p><p>POIILLET, ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel,</p><p>10, rue de l'Université (Paris). .</p><p>Poux-F'ranklin, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 16, rue
de Montalivet (Paris).</p><p>Pradier-Fodéré (P.), conseiller k la Cour d'appel, 29, cours MORAND,
a Lyon (Rhône).</p><p>Prestat (H.), avocat à la Cour d'appel, 4, rue Blanche (Paris).</p><p>Prêt (Célestin), avocat à la Cour d'appel, 39, rue Monge (Paris).</p><p>Prudhomme (Henri), juge au tribunal civil, 234, rue de SOLFÉRINO, à
Lille (Nord).
</p><pb n="33"/><p>Raai.te (van), avocat international, S, rue de la Bourse (Paris).</p><p>RADENAC, avocat à la Cour d'appel, 105, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Raffalovich (Arthur) conseiller d'État de l'empire de RUSSIE, correspondant de l'Institut de FRANCE, 19, avenue Hoche (Paris).</p><p>Ramel (Fernand de), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,
député, 37 bis, rue de Bourgogne (Paris).</p><p>S. P. Rampal (Auguste), avocat, 44, rue MONTGRAND, à Marseille (Bouchesdu-Rhône).</p><p>Ranchon (Robert), docteut' en droit, juge suppléant au tribunal civil,
à Dreux (Eure-et-Loire).</p><p>Ranquet (Louis du), avocat, à TISSONNIÈRES, par Maringues (Puy -de-</p><p>Dôme).</p><p>Rau (Gaston), conseiller à la Cour de cassation, 43, rue La Bruyère
(Paris).</p><p>REGELSPERGER, docteur en droit, 85, rue de La Boëtie (Paris).</p><p>Regnaud (Georges), avocat à la Cour d'appel, 239 bis, rue Lafayette
(Paris).</p><p>Reinacu (Théodore), avocat, 26, rue Murillo (Paris).</p><p>REITLINGER, avocat à la Cour d'appel, 7, rue Scribe (Paris).</p><p>RENARDET, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Dijon
(Côte-d'Or).</p><p>Renauld (Albert), avoué, a Bar-le-Duc (Meuse).</p><p>Renault (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>30, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>Renault-MORLIÈRE, député, 69, rue de l'Université (Paris).</p><p>Rkullier (Paul), avocat à la Cour d'appel, 28, rue Washington
(Paris).</p><p>REY, avocat a la Cour d'appel, 52, rue du Four (Paris).</p><p>REYNAUD, conseiller a la Cour de cassation, 12, avenue Jules-Janin
(Paris).</p><p>Reynaud (Joseph), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 66, rue de
Miromesnil (Paris).</p><p>Ribadeau-Dumas (Charles), avoué à la Cour d'appel, 5, rue de l'Université (Paris).</p><p>Bibot (Alexandre), député, ancien MINISTRE, 6, rue de Tournon
(Paris).</p><p>Ricaut (Henri), avocat à la Cour d'appel, 59, rue Prony (Paris).</p><p>Richejiont (de), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 4, rue Cambacérès (Paris).</p><p>RIDENT, avoué, 107, boulev. de STRASBOURG, au Havre (Seine-Inférieure).</p><p>Rigailt (Paul), notaire, 31, boulevard Sébastopol (Paris).</p><p>Rigot (Pierre), avocat au Conseil d'F.tat et à la Cour de cassation,</p><p>75, rue Blanche (Paris).</p><p>Rivière (Albert), secrétaire général de la Société des PRISONS, 52, rue
d'Amsterdam (Paris).</p><p>Robert (Arthur), conseiller à la Cour d'appel, 120, rue d'Assas
(Paris).</p><p>Robert (Charles), ancien conseiller d'ÉTAT, directeur de la compagnie
d'assurances sur la vie l'UNION, 15, rue de la Banque (Paris).</p><fw place="bottom">XXX. 3</fw><pb n="34"/><p>Robinet de Cléry (Adrien), avocat k la Cour d'appel, 20, rue du
Cloître-Notre-Dame (Paris).</p><p>Robiquet (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 80,
rue de Rennes (Paris).</p><p>Roche (Emile), avoué près le tribunal civil, 4, boulevard Beaumarchais (Paris).</p><p>Rodanet (A.), avocat k la Cour d'appel, 82, rue Taitbout (Paris).</p><p>Rolland (Pierre), avocat, président honoraire de l'Association des
étudiants, 31, rue de la DARSE, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>Romieu (Jean), maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 18, rue des
Pyramides (Paris).</p><p>Rondel (Georges), docteur en droit, 25, rue Royale (Paris).</p><p>Rouard de Card(E.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>10, rue Saint-BERNARD, a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Rousseau (Rodolphe), avocat à la Cour d'appel, 105, rue Saint-Lazare
(Paris).</p><p>Roussel (Louis), docteur en droit, avocat, 17, rue Saint-JEAN, à
Péronne (Somme).</p><p>Roussel (Félix), avocat k la Cour d'appel, 11, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>Rousselle (Edouard), licencié en droit, 99, rue du Bac (Paris).</p><p>Rousset (Raoul), avocat à la Cour d'appel, 10, rue Richepanse
(Paris).</p><p>Rouville (de), conseiller d'ETAT, 64, rue de Monceau (Paris).</p><p>ROUX, professeur à l'Institut catholique de Lyon (Rhône).</p><p>Roux (Jean-André), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 22, boulevard de BROSSES, à Dijon (Côtc-d'Or).</p><p>Rosey (Paul), avocat, 21, rue de l'ESPLANADE, k Reims (Marne).</p><p>Ruben de COUDER, conseiller à la Cour de cassation, 38 bis, rue de
Saint-CLOUD, k Clamart (Seine).</p><p>SABATIER, avocat au Conseil d'Etat et a la Cour de cassation, 215, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Saint-Ange Légé (Charles), avocat k la Cour d'appel, 64, rue de la
Chaussée-d'Antin (Paris).</p><p>Saint-Girons (A.), chef du contentieux, au Creuzot (Snône-et-Loire).</p><p>Salefranque (Léon), rédacteur k la Direction générale de l'enregistrement, 5:!, boulevard des Batignolles (Paris).</p><p>Saleilles (Raymond), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>10 bis, rue du Prô-aux-Clers (Paris).</p><p>Salomon (Charles), docteur en droit, 34, quai de Béthune (Paris).</p><p>Sanial du FAY, ancien préfet, k Noves (Bouches-du-Rhône).</p><p>SANS, au château de CAZALÈRES, par Daumazan (Ariège).</p><p>Sauvagnac (Marcel), étudiant en droit, 16, rue de la Pépinière
(Paris).</p><p>Sauvel (Edouard), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation,</p><p>1, place d'Iéna (Paris).</p><p>Sauzet (Marc), député, 2 ter, boulevard Raspail (Paris).</p><p>Scansa (Louis), 6, avenue Percier (Paris).</p><p>SCUWARZFELD, docteur en droit, 4, rue Bernard-Palissy (Paris).
</p><pb n="35"/><p>Sée (Eugène), ancien préfet, au château de Saint-HILAIRE, à Louviers
(Eure).</p><p>Seligmann (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 73, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Sentupéry (Léon), ancien chef de cabinet du Ministre de la JUSTICE,</p><p>82, rue d'Amsterdam (Paris).</p><p>Serre (Georges), avocat, 47, rue du Parc-de-CLAGNY, à Versailles
(Seine-et-Oise).</p><p>Serre (Henri), avocat à la Cour d'appel, 17, boulevard de la Madeleine (Paris).</p><p>Serville (Raymond), avocat à la Cour d'appel, 31, rue du Vieux-</p><p>RAISIN, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Sevin-REYBERT, avoué, 20, boulevard de la PRÉFECTURE, a Moulins
(Allier).</p><p>Siegfried (Jacques), membre du Conseil supérieur du commerce et
de l'industrie, 9, rue Boudreau (Paris).</p><p>Silva Prado (Bduardo da), 194, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Simonin (Armand), avocat à la Cour d'appel, 10, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Sirey (J.), avocat, à Objat (Corrèze).</p><p>Souchon (Auguste), agrégé à la l'acuité de droit de l'UNIVERSITÉ, 22,
rue La Trémoille (Paris).</p><p>Stschoukine (Ivan), 91, avenue de Wagram (Paris).</p><p>Surville (F.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 19 rue
du Gervis-VERT, a Poitiers (Vienne).</p><p>TAMBOUR, ancien secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 7,
rue Scribe (Paris).</p><p>TANON, président de Chambre à la Cour de cassation, 90, rue d'Assas
(Paris).</p><p>Tarbouriech (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 19, rue du Sommera rd (Paris).</p><p>Tarry (Ilarold), ancien inspecteur des finances, 6, rue de Bagneux
(Paris).</p><p>Tattegrain (Maurice), ancien conseiller il la Cour d'appel, 32, rue
VOITURE, a Amiens (Somme).</p><p>Taudière (Henri), professeur de droit à l'Institut catholique, 69, rue
Madame (Paris).</p><p>Teissier (Georges), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 4, boulevard Raspail (Paris).</p><p>Tellier (G.), conseiller à la Cour d'appel, a Douai (Nord).</p><p>Terquem (Henri), avocat, 41, rue Saint-JEAN, a Dunkerque (Xord).</p><p>TERRÂT, professeur de droit à l'Institut catholique, 18, rue Saint-</p><p>Romain (Paris).</p><p>Tétu (Emile), juge honoraire au tribunal de SOISSONS, à Crépy-en-</p><p>Valois (Oise).</p><p>Thaller (Edmond), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>4, rue de Tournon (Paris).
</p><pb n="36"/><p>Theurault (Aristide), docteur en droit, ancien magistrat, 13, rue de
Naples (Paris).</p><p>Thévenet (Louis), avocat à la Cour d'appel, 70, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>Thézard (Léopold), sénateur, 40, rue des Ecoles (Paris).</p><p>Thirion (Ch.), ingénieur civil, 95, boulevard Beaumarchais (Paris).</p><p>THIRRIA, ancien commissaire du gouvernement près le Conseil de préfecture de la SEINE, 20, rue de l'Arcade (Paris).</p><p>Thureau (Georges), conseiller à la Cour d'appel, 11, rue Garancière
(Paris).</p><p>Timbal (Joseph), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
ib, rue Saint-PANTALÉON, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Tissier (Albert), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>8, rue Saint-BENIGNE, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Tourbes (G.), juge au tribunal civil, à Suint-Dié (Vosges).</p><p>Tranchant (Charles), ancien conseiller d'ÉTAT, vice-président de la section économique et sociale du comité des travaux historiques et
scientifiques, 28, rue Barbey-de-Jouy (Paris).</p><p>Travers (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 90, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Tiuantaphyllidês (Grégoire), avocat à la Cour d'appel, 19, rue de Téhéran (Paris).</p><p>Triboulet (Maurice), agréé au Tribunal de commerce, 3, rue de
Turbigo (Paris).</p><p>Truchy (Henry), professeur adjoint à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, boulevard THIERS, a Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Turrel (Edmond), conseiller d'Etat honoraire de la Principauté de
MONACO, 88, boulevard Péreire (Paris).</p><p>VAINBERG, avocat a la Cour d'appel, 3, rue Crétet (Paris).</p><p>VALABRÈGUE, conseiller à ta Cour d'appel, 41, rue de Vaugirard
(Paris).</p><p>Valéry (Jules), professeur adjoint kla Faculté de droitde l'UNIVERSITÉ,</p><p>9, rue Vieille-INTENDANCE, à Montpellier (Hérault).</p><p>VALFRAMBERT, avocat à la Cour d'appel, 18, rue Blanche (Paris).</p><p>VALLON, maître de requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, 18, rue de
Dunkerque (Paris).</p><p>Vanlaer (E.), avocat, professeur de droit à l'Institut catholique, 127,
boulevard de la LIBERTÉ, à Lille (Nord).</p><p>VARIN, avocat, 110, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Vali.x d'Achy (de), conseiller à la Cour d'appel, 10, rue du Bac (Paris).</p><p>VAVASSEUR (Jacques), avocat à la Cour d'appel, 1, rue Gay-Lussac
(Paris).</p><p>VERGÉ, ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 3, avenue d'An tin
(Paris)</p><p>VERGNIALD, ancien secrétaire général de la préfecture de la SEINE,</p><p>126, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>S. P. Vermond (Edouard), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>50, cours MIRABEAU, a Aix (Bouches-du-lthône).
</p><pb n="37"/><p>Verneaux (René), chef du contentieux à l'administration centrale des
Messageries maritimes, 7o, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Vial (Paul), ancien magistrat, 11, rue de Lille (Paris).</p><p>Vialla (Etienne), conseiller à la Cour d'appel, 21, place BELLECOUR,
à Lyon (Rhône).</p><p>Vidal (Georges), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>28, rue NAZARETH, a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Vidal-Naquet (Albert), avocat, 66, rue MONTGRAND, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>Vieuxville (Gaston de la), 3, rue de VINCENNES, à Rennes (Ille-el-</p><p>Vilaine).</p><p>VIGIÉ, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, rue Achille-BEGÉ,
à Montpellier (Hérault).</p><p>Vignes (Emmanuel), avocat-avoué, 5, rue du Cloître-de-la-BARGE, à
Amiens (Somme).</p><p>Vignes (Georges), banquier, secrétaire général de l'Union des banquiers des départements, à Troyes (Aube).</p><p>S. P. VILLARD, avocat, quai de TILSITT, à Lyon (Rhône).</p><p>Villetard de Prunières (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 179, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>S. P.! VILLEY, correspondant de l'INSTITUT, doyen de la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, à Caen (Calvados).</p><p>VINCENT, professeur a l'École de droit, 12, rue Dumont-d'URVILLE, à
Alger (Algérie).</p><p>Vincent (Sténio), secrétaire de la Légation d'HAÏTI, 42, avenue de
Wagram (Paris).</p><p>Viollet (Edouard), avocat à la Cour d'appel, 75, rue de Vaugirard
(Paris).</p><p>Voisin (Félix), conseiller k la Cour de cassation, 11 bis, rue de Milan
(Paris).</p><p>Wahl (Albert), protesseur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,</p><p>3, rue Denis-GODEFROY, à Lille (Nord).</p><p>Waldmann (Abel), agent de change, 47, rue de [la BOURSE, à Lyon
(Rhône).</p><p>Waltz (Emile), sous-préfet, à Gray (Haute-Saône).</p><p>Warrain (Georges), substitut du procureur de la République, à
Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme).</p><p>WEBER, avocat a la Cour d'appel, 194, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Weil (Georges-Denis), vice-président au Tribunal de la SEINE, 22, place
Malesherbes (Paris).</p><p>Weiss (André), professeur a la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue
Copernic (Paris).</p><p>WILSON, député, 2, avenue d'Iéna (Paris).</p><p>Woiuis (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 103, rue Miroménil (Paris).</p><p>S. P. WORMS (René), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université de CAEN, docteur ès lettres, auditeur au Conseil d'ÉTAT, directeur de la Revue internationale de sociologie, 3o, rue Quincampoix (Paris).
</p><pb n="38"/><p>Wormser (Albert), agréé près le tribunal de commerce, 56, rue de la
PAROISSE, k Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Yvernès (Maurice-Léon), sous-chef de bureau de la slalislique au
Ministère de la justice, 21, rue de la Tour (Paris).</p><p>Académie de Bordeaux (Bibliothèque universitaire; section de droit),
place Pey-BERLAND, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Avocats a la Colis d'appel de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Bibliothèque universitaire d'Aix (Bouches-du-Bhône).</p><p>Bibliothèque universitaire d'Alger.</p><p>Bibliothèque universitaire de Caen (Calvados).</p><p>Bibliothèque universitaire de Lille (Nord).</p><p>Bibliothèque universitaire, section de droit, quai Claude-Bernard à
Lyon (Rhône).</p><p>Bibliothèque universitaire de Montpellier (Hérault).</p><p>Bibliothèque universitaire de Rennes (IIle-et-Vilaine).</p><p>Caisses d'amortissement et des dépôts et consignations (Bibliothèque),</p><p>56, rue de Lille (Paris).</p><p>Cercle de la librairie, 117, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Chambre de commerce de Paris (Bibliothèque), place de la Bourse.</p><p>Chambre des avoués près le tribunal de 1" instance de la Seine (Bib'iothèque).</p><p>Chambre des Députés (Bibliothèque).</p><p>Chambre des notaires de Paris (BIBLIOTHÈQUE,.</p><p>Conseil d'État (Bibliothèque).</p><p>Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel d'Amiens (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Besançon (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Bordeaux (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Limoges (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Rouen (Bibliothèque).</p><p>École des Ponts et Chaussées (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Dijon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Grenoble (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Nancy (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Paris (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Paris (Secrétariat).</p><p>Faculté de droit de Poitiers (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Toulouse (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque).</p><p>Institut catholique de Lille (Bibliothèque), 60, boulevard Vauban.
</p><pb n="39"/><p>Ministère de l'Intérieur du CHILI, chez M. Pedone-Lauriel (Paris).</p><p>Ministère des affaires étrangères (Bibliothèque).</p><p>Ministère des finances (Bibliothèque centrale).</p><p>Ministère des finances (Bibliothèque du bureau central du cabinet).</p><p>Ministère des finances (Bureau de la statistique).</p><p>Ministère de la justice (Bibliothèque du Comité de législation étrangère).</p><p>Parquet de la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de police (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Sénat (Bibliothèque).</p><p>Société des Agriculteurs de FRANCE, 8, rue d'Athènes (Paris).</p><p>Tribunal civil de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Tribunal de Tunis (Bibliothèque).</p><p>Ville de Rennes (Bibliothèque).</p><p>3° Membres résidant à l'étranger.</p><p>Adan (H.), directeur de la compagnie d'assurances la Royale BELGE,
rue ROYALE, au coin de l'impasse du PARC, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Ahmed Chafik BEY, chef du bureau de traduction de S. A. Ie*KHÉDIVE,
palais ABDINE, au Caire (Égypte).</p><p>Adulaziz Kahil-BEV, vice - président du TRIBUNAL, à Alexandrie
(Égypte).</p><p>Ahmed Afifi BEY, conseiller à la Cour indigène, au Caire (Égypte).</p><p>Ahmed Chafik BEY, chef du bureau de traduction de S. A. le KHÉDIVE,
au Caire (Égypte).</p><p>Alexandresco (D.), avocat, professeur à l'UNIVERSITÉ, à Jassy (Roumanie).</p><p>Alimanestiano (Mad* Constantin), docteur en droit, 31, rue COLLZEA, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>Alvarez (Alexandre), professeur extraordinaire k l'UNIVERSITÉ, à Santiago (Chili).</p><p>Alvares Borgei\th(J.-S.), procureur fiscal et avocat, rua daQUITANDA,</p><p>59, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Alves da Silva Porto (Joào), avocat, rua Marquez de OLINDA, 14, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Anethan (le baron Jules d'), conseiller de Légation, 95, rue Joseph II,
à Bruxelles (Belgique).</p><p>Antelme (Célicourl), ancien membre du Conseil législatif de l'Ile
Maurice.</p><p>Arco-Valley (le comte d'), ministre d'ALLEMAGNE, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).
</p><pb n="40"/><p>Arminjon (Pierre), professeur a l'école khédiviale de droit, poste restante, au Caire (Egypte).</p><p>Asser junior, avocat, HEERENGRACHT, 420, à Amsterdam (Pays-</p><p>Bas).</p><p>Augustin (J. Numa), avocat du consulat de FRANCE, Room 302, Liverpool London and Globe BUILDING, à la Nouvelle-Orléans (Louisiane;</p><p>États-Unis).</p><p>Azevedo e Silva (José-Francisco d'), avocat, 76-2°, rua do CRUCIFIXO,
à Lisbonne (Portugal).</p><p>Baisini (le chevalier), avocat à la Cour d'appel, directeur de l'Institut
juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie).</p><p>Balfour (J -B.), conseiller privé, membre du PARLEMENT, doyen du
Collège des avocats d'EDIMBOURG, 6, Rothesay-TERRACE, à Edimbourg
(Ecosse).</p><p>Bar (L. de), député au Reichstag allemand, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Gôttingue (Allemagne).</p><p>Barros Raja Gabaglia (le Dr Jullio de), professeur à la Faculté libre
des sciences juridiques et sociales, 140, rua do LIVRAMENTO, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>Basilesco (Nicolas), professeur d'économie politique à la Faculté de
droit, 196, calla VICTORIEI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Baumgarten (Ferdinand), docteur en droit, 18, Nagykorona UTCZA, à
Budapest (Hongrie).</p><p>Baumgarten (Le Dr Isidore), procureur du ROI, VIII, ERZSEBETKÔNIT, 41,
à Budapest (Hongrie).</p><p>Becrers (René), place Saint-JACQUES, à Louvain (Belgique).</p><p>Beecrman (A.-J.), directeur général à la Direction de législation et des
grâces, au Ministère de la JUSTICE, 50, rue du MARTEAU, à Bruxelles
(Belgique).</p><p>Belkowsky (Grégoire), professeur à la Faculté de droit de Sofia
(Bulgarie), 54, BAZARNAJA, à Odessa (Russie).</p><p>Beneke (Max), docteur en droit, Gericlits-ASSESSOR, Unter den LINDEN,</p><p>31, à Berlin (Prusse).</p><p>Iîenevides (José), avocat, rua nova do ALMADA, 81-1°, à Lisbonne
(Portugal).</p><p>Benito y de ENDARa (Lorenzo), professeur de droit commercial h. l'UNIVERSITÉ, Felix Fiscueta letra C. 2° à Valence (Espagne).</p><p>Benoit (Georges), ministre plénipotentiaire, à Mexico (Mexique).</p><p>Bensa (Enrico), professeur à l'Université et à l'Ecole supérieure de
commerce, 19, via San-BERNARDO, à Gênes (Italie).</p><p>Berjiingham (Ricardo), avocat, à Saint-Sébastien (Espagne).</p><p>BERNAERT, ministre d'ÉTAT, président de la Chambre des représentants de BELGIQUE, ancien président du Conseil des ministres, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>Bernardes da Silva (Alfredo), avocat, rua Senador SANTAS, 7, à Riode-Janeiro (Brésil).
</p><pb n="41"/><p>S. P. Bernardi (Pierre), conseiller khédivial au ministère de l'intérieur, au
Caire (Egypte).</p><p>Biervliet (J. van), professeur k l'UNIVERSITÉ, 1, rue Saint-HUBERT,
à Louvain (Belgique).</p><p>Blônski (Justin), docteur en droit et commissaire impérial et royal des
finances de la Direction générale, a Lemberg (Galicie).</p><p>Blujistein (Félix), avocat, à Strasbourg (Alsace).</p><p>Bobrinskoï (le comte Wladimir de), à Bogorodisk (province de TOULA,</p><p>Russie).</p><p>Boddaert (Henri), avocat à la Cour d'appel, coupure n° 46, àGand
(Belgique).</p><p>Bobtcheff (S. S.), avocat, député, à Philippopoli (Bulgarie).</p><p>Bodeux (Michel), substitut du procureur du ROI, à Liège (Belgique).</p><p>Boice.vu (Charles), avocat et conseiller national, à Lausanne (canton
de VAUD, Suisse).</p><p>BONAMT, directeur du lycée national, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Borno (Louis), avocat, professeur à l'Ecole nationale de droit, à Portau-Prince (Haïti).</p><p>Borsenko (Alexandre de), avocat à la Cour d'appel, 6, boulevard, à
à Odessa (Russie).</p><p>Bouteron (Édouard), commissaire français et président de l'administration des douanes de l'État égyptien, au Caire (Egypte).</p><p>Brants (Victor), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 49,
place du Marché-aux-GRAINS, à Louvain (Belgique).</p><p>Bresiewicz (Taddée), docteur en droit, avocat, secrétaire au tribunal régional, BASZLOWA, 27, à Cracovie (Galicie; Autriche-Hongrie).</p><p>Bridel (Louis), professeur de législation comparée à l'UNIVERSITÉ,</p><p>53, rue du Pàquis, a Genève (Suisse).</p><p>Brigido (Virgilio), avocat, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Brito-Bastos (de), juge à San Carlos do PINHOL, Etat de Sao-Paulo
(Brésil).</p><p>Brocher de la FLÉCBÈRE, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 9, rue
BELLOT, a Genève (Suisse).</p><p>Brolssali (Jean), avocat, Le Caire (Egypte).</p><p>Brouwer (Jean de), avocat, rue FLAMANDE, 58, à Bruges (Belgique).</p><p>Brunard (Hubert), avocat à la Cour d'appel, 73, boulevard de WATERLOO, a Bruxelles (Belgique).</p><p>Brunialti (Altilio), député, conseiller d'ÉTAT, professeur k l'UNIVERSITÉ,</p><p>39, Vittoria COLONNA, à Rome (Italie).</p><p>Brusa (Émilio), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, 22, Corso
VINZAGLIO, à Turin (Italie).</p><p>Bui.hoes Jardim (J. Leopoldo de), sénateur, au palais du Sénat, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>Bustamante (Antonio S. de), professeur de droit international à
l'Université et directeur de la lîetisla del FORO, AGUACATE, 128, à
La Havane (Cuba).</p><p>Bustillo (Pedro J.), avocat, ancien juge k la Cour suprême de justice
et a la Cour de cassation, a Tegucigalpa (Honduras).</p><p>Buzzati (J.-C), professeur k l'Université de Pavie (Italie).
</p><pb n="42"/><p>Caloyanni (Mégalos A.), avocat près les tribunaux mixtes, à Alexandrie (Egypte).</p><p>Campo (Miiximo del), avocat, député, 107, CATÉDRAL, à Santiago (Chili).</p><p>Cantilli (Georges), avocat, professeur a la Faculté de droit, ancien
ministre, 4, strada ACADEMIEI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Carbonell (Ramon I.), directeur de la Revista generai de derecho,</p><p>116, calle de CUBA, à La Havane (île de Cuba).</p><p>S. P. Carbonell y Rl-iz (José M.), professeur à l'Université de La HAVANE,
bâtonnier de l'ordre des avocats, sénateur aux Cortès espagnoles,</p><p>116, calle de CUBA, à La Havane (île de Cuba).</p><p>Carfora (Francesco), avocat, 81, via CONSTANTINOPOLI, à Naples
(Italie),</p><p>Caro (Miguel-Antonio), vice-président de la République, à Bogota
(Colombie).</p><p>S. P. Ca'sascs (Joaquin), avocat, calle NORTE, 10-3°, à Mexico (Mexique).</p><p>CATTAUI, avocat, chez M. Cattaùi et fils, au Caire (Egypte).</p><p>Celso de Assis Figueiredo (Dr Affonso), 66, A, rua THEREZA, à Alto da
Serra (Pétropolis) (Brésil).</p><p>Chali.andes (Léon), agrégé en droit international de l'UNIVERSITÉ, 30,
petite ITALIANSKAJA, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>S. P. Chalmers (M.-D.), conseiller légiste du Conseil du vice-roi de l'INDE, à
Simla (Inde anglaise).</p><p>CHAMPEAU, professeur de droit civil à l'École de droit, à Bogota
(Colombie).</p><p>CHIRONI, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, via delie ROSINE, 10, à Turin
(Italie).</p><p>Cogordan (Georges), ministre plénipotentiaire, Le Caire (Égypte).</p><p>Cohn (Georg), professeur ordinaire à l'UNIVERSITÉ, HOTTINGEN, 10, MERCURSTRASSE, à Zurich (Suisse).</p><p>Coderch Manau (Secundino), avocat, calle alta de San PEDRO, 6-1°, à
Barcelone (Espagne).</p><p>Cola-Proto (Francesco de), avocat, professeur de procédure pénale à
l'UNIVERSITÉ, à Messine (Sicile).</p><p>S-P. Coler (F.-W.), attaché d'ambassade, 11, Pine STREET, à New-York
(États-Unis).</p><p>Comas-Arqués (Augusto), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
sénateur, 1, calle de ORELLANA, à Madrid (Espagne).</p><p>Concha (José Vicenle), professeur à l'Ecole de droit, calle, 14, n°" 97 et
99, à Bogota (Colombie).</p><p>Coninck-Liefsting (F.-B.), vice-président de la Haute-COUR, 50, KONINGINNEGRACHT, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>Consk;lieiu-Pei)roso (Z.), professeur d'histoire à l'Ecole supérieure
des lettres, député, 14-1°, rue José ESTEVAM, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Conti (le comte Hugo), avocat, 8, via GOÏTO, à Bologne (Italie).</p><p>S. P. Contuzzi (Francesco), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ,</p><p>143, rue TOLEDO, à Naples (Italie).</p><p>Corsi (Alexandre), professeur de droit public et privé à l'UNIVERSITÉ,</p><p>6, via de UMBERTO, à Pise (Italie).</p><p>Costa (Augusto da), ministre du Brésil près le Saint-SIÈGE, 3, via 20
septembre, à Rome (Italie).
</p><pb n="43"/><p>Costa Lima Drummond (Joào da), juge au tribunal civil et criminel et
professeur k la Faculté des sciences juridiques et sociales, 8, rua
D. LUIZA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>COSTI, professeur à la Faculté de droit d'Athènes (Grèce).</p><p>Covian y Junco (Victor), premier président de la Cour d'appel, à
Pampelune (Espagne).</p><p>Craiiay (Édouard), docteur en droit, chargé de cours à la Faculté de
droit de l'UNIVERSITÉ, 22, rue Sainte-Véronique, à Liège (Belgique).</p><p>CSILLAGH, professeur extraordinaire à la Faculté de BUDAPEST, 47, JOSEFRING, à Budapest (Hongrie).</p><p>Dairealx (Émile), avocat, 710, CUYO, Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>Daniei.l (Dr Alfred), avocat, 8, Few Court Lincolns'INN, à Londres W.</p><p>(Angleterre).</p><p>Dansaert (Émile), président du Crédit foncier de BELGIQUE, 63, rue
Saint-GILLES, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Dargenta (Antoine), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel,
à Athènes (Grèce).</p><p>Dartiguenave (S.), membre de la Chambre des députés, à l'Anse-a-</p><p>Veau (département du Sud; Haïti).</p><p>Dauge (Eugène), avocat, 98, rue des Douze-CHAMBRES, a Gand (Belgique).</p><p>Demgeorgks (Démétrius Ep.), avocat, 64, rue NIKIS, à Athènes (Grèce).</p><p>Delvincourt (Pierre), attaché à la Légation de FRANCE, à Berlin
(Allemagne).</p><p>Delyannis (Pierre J.), docteur en droit, attaché au Ministère des
affaires étrangères, secrétaire particulier de M. le Président (lu
Conseil des MINISTRES, 22, rue PATISSIA, k Athènes (Grèce).</p><p>DEMARTEAU, commissaire de l'arrondissement, à Liège (Belgique).</p><p>DERUJINSKi(Wladimir), rédacteur en chef de la Revue du Ministère de
la JUSTICE, professeur de droit administratif au Lycée impérial, rue
ZNAMENSKAÏA, 43, k Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Descami-s-David (E.), professeur k la Faculté de droit de l'Université
de LOUVAIN, membre du conseil supérieur de l'État indépendantdu
CONGO, sénateur, 99, rue de NAMUR, k Louvain (Belgique).</p><p>Dévot (Justin) avocat, professeur à l'École nationale de droit, à Portau-Prince (Haïti).</p><p>Diaz Gallego (José-Maria), avocat, député, a Santiago (Chili).</p><p>Diejier-Heilmann (Michel), ancien notaire, k Mulhouse (Alsace).</p><p>Diobouniotis (Georges), professeur agrégé k l'UNIVERSITÉ, 16, rue
STOURNARA, à Athènes (Grèce).</p><p>DJUVARA, député, ministre de la JUSTICE, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Doblado (Dionisio), avocat, plaza del PROGRESO, 15-3°, k Madrid (Espagne).</p><p>Dobri (Mincolï), procureur général à la Cour d'appel de Philippopoli
(Bulgarie).
</p><pb n="44"/><p>— M —
DROZ, directeur de l'Office central des transports internationaux par
chemins de fer, à Berne (Suisse).</p><p>Drucker (T.-L.), professeur de droit à l'Université de Leyde (Pays-Bas).</p><p>Dubois (Ernest), chargé de cours à l'UNIVERSITÉ, 26, quai de l'ÉCOLE,
à Gand (Belgique).</p><p>DUPRIEZ, professeur de droit à l'Université catholique de LOUVAIN,</p><p>120, rue de la STATION, à Louvain (Belgique).</p><p>Durand (Constantin), conseiller à la Cour de cassation, à Port-au-</p><p>Prince (Haïti).</p><p>Echeverria y Reyes (Anibal), avocat, plaza SOTOMAYOR, 3, à Valparaiso (Chili).</p><p>Elewyck (Ernest van), 31, boulevard BAUDOIN, a Bruxelles (Belgique).</p><p>Ei.more (Alberto), conseiller à la Cour suprême, à Lima (Pérou).</p><p>Ejiine Fikry-PACHA, directeur général de la Daïra-SANIEH, au Caire
(Egypte).</p><p>Eneff (J. S.), avocat, à Toutrokan (Bulgarie).</p><p>Errera (Paul), avocat, agrégé à l'UNIVERSITÉ, 14, rue ROYALE, à
Bruxelles (Belgique).
ù-Fakry-Pacha (Hussein), ministre de l'instruction publique et des travaux publics, au Caire (Égypte).</p><p>Faria Filho (Zeferino de), avocat, 64, rua General CAMARA, à Rio-de-</p><p>Janeiro (Brésil).</p><p>S- FARNAM, 43, Hillhouse avenue, à New-HAVEN, Connecticut (États-Unis).</p><p>FAVEY, avocat, 10, rue du Grand-PONT, à Lausanne (Suisse).</p><p>Fayer (Le Dr Lâslô), professeur de droit pénal, à l'UNIVERSITÉ, Zôldfa
utcza (rue de l'Arbre-Vert), 9, à Budapest (Hongrie).</p><p>Feichtinger de Baranya-Nadasd (le Dr Alexe), directeur des finances, à
Fiume (Hongrie).</p><p>Feldstein (le Dr Gregor), Arbater-Kaloschin-gasse, maison propre, à
Moscou (Russie).</p><p>Ferrari (Auguste), avocat, 11, via Borgo-NOVO, à Milan (Italie).</p><p>Ferreira (Gabriel-Luiz), vice-procureur général du district fédéral,
rua de Joaquim Nabuco (Parreio), n° SO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Fietta (Paul), professeur à l'UNIVERSITÉ, 9, Grand'RUE, à Fribourg
(Suisse).</p><p>Fiore (Pasquale), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 171, corso Vittorio
EMANUELE, àNaples (Italie).</p><p>FIRMIN, ancien ministre des finances, du commerce et des relations
extérieures d'HAÏTI, avocat, au Cap Haïtien (Haïti).</p><p>Flaischlen(G.), premier président du TRIBUNAL, àGalatz (Roumanie).</p><p>S- P. Foerden (And.), avocat, 43, PILESTRADET, à Christiania (Norvège).</p><p>Frangoulis (Epaminondas), président de la Cour d'appel, à VATHY, île
de Savnos (Turquie).
</p><pb n="45"/><p>Frank (Louis), avocat à la Cour d'appel, 83, rue MONTOYER, à Bruxelles
(lielgique).</p><p>Frey (Friedrich), Hof-und GERICHTSADVOKAT, i, ESSLINGSGASSE, 4, à
Vienne (Autriche).</p><p>S. p. Frézals (Georges de), avocat, agent consulaire de FRANCE, calle
RIOJA, 40 bis, à Mendoza (République Argentine).</p><p>S. p. Frisch (Edouard), secrétaire d'Etat de S. M. l'EMPEREUR, membre du
Conseil de l'EMPIRE, sénateur, Novo ISAAKIERSKAIJA, 22, à Saint-</p><p>Pétersbourg (Russie).</p><p>S. P. Frutos OSANDON, avocat à la Cour d'appel, à la Serena (Chili).</p><p>Fuld (Ludwig), avocat-avoué, 6, BAHNHOFFSTRASSE, à Mayencc (Allemagne).</p><p>Fuses y Morejôn (Antonio de), avocat et directeur de l'enregistrement
de la propriété, à Guanabacoa (Ile de Cuba).</p><p>Fusinato (Guido), professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, 18, via VALFRÉ,
a Turin (Italie).</p><p>Galopin (Gérard), professeur k l'Université de LIÈGE, à Angleur-lès-</p><p>Liège (Belgique).</p><p>Gamazo (German), avocat et député, k Madrid (Espagne).</p><p>G arnica y Dias (José de), conseiller à la Cour de cassation, député aux
CORTÈS, 43, calle Jacomefre/.o, à Madrid (Espagne).</p><p>GAUDENZI, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Bologne
(Italie).</p><p>Geigy (Alfred), 48, fossé Saint-Léonard, à Bâle (Suisse).</p><p>Geminiano-COSTA, avocut à San-Carlos do Pinhal (État de Sào-PAULO,</p><p>Brésil).</p><p>Génart (Charles), avocat, à FOSSES, province de Namur (Belgique).</p><p>Giannelia (Dr Basilio), secrétaire de la Cour suprême, iv, RAINERGASSE,</p><p>18, a Vienne (Autriche).</p><p>GNTOUL (Lucien), avocat, membre de la Chambre des représentants,
à Charleroi (Belgique).</p><p>Graça Aranha (J.-P. da), professeur de droit et avocat, 58, rua do
ROSARIO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Gran (J.), chambellan de S. M.-le Roi de Suède et de NORVÈGE, et auditeur de brigade, k Christiania (Norvège).</p><p>GRENIER, professeur de droit civil a l'Académie de Lausanne (Suisse).</p><p>Harburger (Henri), professeur honoraire à l'UNIVERSITÉ, avocat général
près le Tribunal régional supérieur, 21, KARLSSTRASSE, à Munich
(Bavière),</p><p>HARDOUIN, chancelier-interprète du consulat de FRANCE, à Bangkok
(Siam).</p><p>Hassan Assem PACHA, grand maître de cérémonie de S. A. le KHÉDIVE,
au Caire (Egypte).</p><p>Hilaire-Caillet (François-Valérius), avocat, à Port-au-Prince (Haïti).
</p><pb n="46"/><p>Hirschler (Heinrich), docteur en droit, avocat, 34, Nagy-Korona-</p><p>UTCZA, à Budapest (Autriche-Hongrie).</p><p>Holdheim (Paul), docteur en droit, avocat, ZEIL, 33, à Francfort-surle-Mein (Allemagne).</p><p>Hondt (d'), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, H, rue
des Sœurs-NOIRES, à Gand (Belgique).</p><p>Hurtado (José Nicolas), avocat, membre de la Faculté des lois et
sciences politiques, à Santiago (Chili).
. S. P. S. E. Ibrahim Fouad PACHA, Ministre de la JUSTICE, au Caire (Egypte).</p><p>Ilbert (sir Courtenay), ancien membre du Conseil du Gouverneur
général des INDES, Whitehall GARDENS, 67, Glocester Place Portman
SQUARE, à LONDRES, S. W. (Angleterre).</p><p>Inglez de Souza (11.-M.), avocat, 54, rua da QUITANDA, à Bio-cte-Janeiro
(Brésil).</p><p>Jackson (John-Doy), chez MM. Knickerbocker Isust C°, 234, Fifth
avenue, à New-York (États-Unis).</p><p>Janvier (Louis-Joseph), chargé d'affaires d'HAÏTI, 5, Albany court yard,</p><p>Piccadilly W., à Londres (Angleterre).</p><p>Jellinck (Arthur), avocat, 3, Nagy Korona UTCZA, à Budapest (Hongrie).</p><p>Jellinek (Georges), professeur de droit a J'UNIVERSITÉ, à Ileidelberg
(grand-duché de Bade).</p><p>Jellinghaus (G.), docteur en droit, 7, Laan V. MEERDORWOORT, à La
Haye (Pays-Bas).</p><p>Jitta (Josephus), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ, KEIZERSGRACHT, 808, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Jivkowitch (Alexis), jurisconsulte-adjoint du Ministère do la JUSTICE,</p><p>28, rue MOKHOVAIA, à Saint-Pétersbourg (Bussie).</p><p>Johanssen (Kristen), avocat à la Cour d'appel, SOPHIEGADE, 3, à Christiania (Norvège).</p><p>Joris (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 47, rue de JONCKER, à
Bruxelles-Sainl-Gilles (Belgique).</p><p>Junker (Cari), III, HAUPTSTRASSE, 6, à Vienne (Autriche).</p><p>Kalindéro (Jean), administrateur général des domaines de S. M. le roi
de ROUMANIE, 2, Strada Renas cerei, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Kamal (K.), juge au tribunal indigène d'Alexandrie (Egypte).</p><p>S. P. Kapoustine (Michel de), curateur du district universitaire de Saint-</p><p>Pétersbourg, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Karayan (Stephan-Effendi), juge à la 1" chambre du tribunal de commerce, a Constanlinople (Turquie).</p><p>Kasi'arek (Franciszck), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Cracovie
(Autriche).</p><p>Kebedgy (Michel), privat-docent à l'UNIVERSITÉ, 6, VCRENSWEG, à Berne
(Suisse).</p><p>Kelemen (Julius), docteur en droit, avocat, 18, PALATINGASSE, a Budapest (Hongrie).
</p><pb n="47"/><p>Kelly (Edmond), avocat, 2, Wall STREET, à New-York (États-Unis).</p><p>Kitabji-Khan (Paul), secrétaire de la légation de PERSE, 52, rue Crupel',
à Bruxelles (Belgique).</p><p>Klekner Alajos (Dr), directeur de l'Académie de droit, à Kaschau
(Hongrie).</p><p>Kobinger (Frédéric), conseiller du gouvernement, à Sarajéwo (Bosnie).</p><p>Khorassandji (Bedros), docteur en droit, 15, rue Tépé BACHI, à
Constantinople (Turquie).</p><p>KREMER, counsellor at lavv, 120, BROADWAY, à New-York (États-Unis).</p><p>Labra (Rafael-Maria de), avocat, sénateur, recteur de l'Institut libre
d'enseignement, SERRANO, 31, à Madrid (Espagne).</p><p>LACOMME, vice-consul de FRANCE, à Brousse (Turquie).</p><p>La Iglesia y Garcia (Gustavo), avocat, calle de PRECIADOS, 54, à Madrid
(Espagne).</p><p>LAMEERE, conseiller à la Cour de cassation, 45, rue de NAPLES, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>Lammasch (Heinrich), professeur de droit pénal a l'UNIVERSITÉ,</p><p>VIII, FLORIANIGASSE, 19, à Vienne (Autriche).</p><p>Landucci (Lando), avocat, professeur ordinnire à l'UNIVERSITÉ, place
Viclor-EMMANUEL, 2152, à Padoue (Italie).</p><p>LANGGAARd-Menezes (Rodrigo Octavio de), avocat, 47, rua QUITANDA,
à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Leïo Velloso Filho (Pedro), professeur de droit et avocat, 100, rua do
HOSPICIO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Ledesma-Hernandez (Antonio), avocat, à Alméria (Espagne).</p><p>Le Fort (Henri), juge au Tribunal de première instance, 4, cours des
BASTIONS, à Genève (Suisse .</p><p>LEITXo da CUNHA, avocal, 48, Praïa FLAMENGO, à Rio-dc-Janeiro (Brésil).</p><p>Letelier (Valenlin), professeur de droit a l'Université , calle del ESTADO, 44, à Santiago (Chili).</p><p>Lettenbalr (G.-A.), vice-consul de l'Empire d'ALLEMAGNE, au consulat
général d'ALLEMAGNE, à New-York (Etats-Unis).</p><p>Levy (J.-A.), avocat à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Likhatchew (Alexandre), inspecteur des prisons, administration des
prisons, place du Théâtre-ALEXANDRE, à Saint-Pétersbourg (Russie),
g p. Limantour (J.-V.),AVOCAT,professeur suppléant à l'Université de Mexico
(Mexique).</p><p>Liuelette (Léonce), substitut du procureur général près la Cour d'appel, 74, rue LOUVRES, à Liège (Belgique).</p><p>Lipinski (Lucien), notaire, à Neu-Sandez (GALICIE, Autriche-Hongrie).</p><p>Liszt (Franz de), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, GEISTSTRASSE, 32,
à Ilalle-sur-la-Saale (province de Saxe; Prusse; Allemagne).</p><p>Llewellyn-Jones (Frédéric), bachelier ès arts et en droit de l'Université de LONDRES, solicitor et deputy coroner pour le comté de FLINT,</p><p>Greeii HILL, à Holywell (Pays de Galles; Angleterre).
</p><pb n="48"/><p>Lojodice (Vincent-Édouard), avocat, 31, via BISIGNANO, k Naples
(Italie).</p><p>Lopes de Miranda (Aff'onso), juge au Tribunal civil et criminel, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>Loreto (le baron de), aucien ministre, avocat, 34, rua General
CAMARA, à Bio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Louis (Georges), ministre plénipotentiaire délégué de la France à la
commission de la dette égyptienne, au Caire (Egypte).</p><p>Lousanoff (Michel), juge au tribunal de commerce, rue BEMESLENNAJA,
maison propre, n° 22, lgt 1, k Odessa (Kussie).</p><p>Mac Ii/witAITH (Malcolm), au ministère de la JUSTICE, au Caire
(Egypte).</p><p>Majowzky (Wilhelm), président du tribunal royal, à Budapest (Hongrie).</p><p>Majthényi (le baron Ladislas), chambellan de S. M. l'Empereur d'AUTRICHE, 50, rue Léopold, k Budapest (Hongrie).</p><p>Manara (Ulisse), professeur ordinaire de droit commercial à l'UNIVERSITÉ, via PALESTRO, 16, à Gènes (Italie).</p><p>Mandrea (Nicolas), conseiller à la Cour de cassation, str. PONTANEI, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>Maniu (Grégoire), rédacteur au journal DREPTUL, 4, rue MARTYRE,
à Bucarest (Roumanie).</p><p>Marghieri (Alberto), professeur de droit a l'Université de NAPLES, directeur du FILANGIERI, a Naples (Italie).</p><p>S. P. Margiiiloman (Alexandre), ancien Ministre de la JUSTICE, 7, rue AMZEA,
a Bucarest (Roumanie).</p><p>Martinez del Campo (Eduardo)l, sénateur, conseiller k la Cour de
cassation, membre du Comité général de codiiication, 7-2", plaza de
Alonso MARTINEZ, k Madrid (Espagne).</p><p>Martiny (Emile), avocat, 120, rue de la UOI, k Bruxelles (Belgique).</p><p>Martitz (F. de), professeur k l'UNIVERSITÉ, k Tubingen (WURTEMBERG,</p><p>Allemagne).</p><p>Matauschek (Ferdinand de), conseiller du gouvernement au Ministère
de BOSNIE, et d'Herzégovine I, JOHANNESGASSE, [5, k Vienne (Autriche).</p><p>MAZZURA, avocat, membre du Parlement de CROATIE, k Àgram (Croatie
Autriche-Hongrie).</p><p>Mechelin (le ù' L.), sénateur, ancien MINISTRE, k Helsingfors (Finlande).</p><p>Mecheunck (Albert), avocat k la Cour d'appel, 11, rue Digue-de-BRABANT, a Gand (Belgique).</p><p>Meili (Dr), avocat, 7, STADTHAUSQUAI, k Zurich (Suisse).</p><p>Mendes de Almeida (Candido), professeur k la Faculté libre des
Sciences juridiques et sociales, Rua nova do OUVIDOR, 31, Rio-de-</p><p>Janeiro (Brésil). ,</p><p>Mbndes-Martine (G.), docteur en droit, avocat, rua Nova do ALMADA,</p><p>81-1°, k Lisbonne (Portugal).
</p><pb n="49"/><p>S. P. Mendez (Louis), avocat, 4, calle del Hospicio-Sati-NICOLAS, à Mexico
(Mexique).</p><p>MENGOLA, docteur en droit, bâtonnier de l'Ordre des avocats à la Cour
d'appel, a Alexandrie (Egypte).</p><p>Mentruit (Auguste), avocat, président do l'Académie de droit,</p><p>Rambla de CATALUNÀ, 54, à Barcelone (Espagne).</p><p>Mesmil (Henry), avocat, 1, New COURT, Carey Street Lincoln's INN,
à Londres (Angleterre).</p><p>Meyer (F.), juge de bailliage, président de la Société de législation et
d'économie politique comparées de BERLIN, KURFIÏRSTENDAMM, 127, à
Berlin (Prusse).</p><p>Michelozzi (C), notaire à Pistoia (Italie).</p><p>Midzumatchi (Késaroku), conseiller au Ministère des finances, a Tokio
(Japon).</p><p>Millet (Achille), employé supérieur au Ministère de l'intérieur, à
Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Miranda RIBEino (J. Cesario de), juge au Tribunal civil et criminel,</p><p>73, rua dos OURIVES, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Mitesco (Jean), licencié en droit, avocat à la Cour d'appel, a Craïova
(Roumanie).</p><p>Mitterjiaier (VVolfgang), docteur en droit, 8, KARLSLRASSE, à Heidelberg
(Grand-duché de Bade; Allemagne).</p><p>Moermn Visconti (Oscar), secrétaire du département de la JUSTICE, à
Bellinzona (TESSIN, Suisse).</p><p>Molengraaff(W.-L.-P.-A.), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, MALIEBAAN,
à Utrecht (Pays-Bas).</p><p>S. p. Molina (Victor-Manuel), avocat, inspecteur général des collèges nationaux, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Montan (Cari), juris utriusque CANDIDATUS, 24, RUNGSGATAN, à Stokholm
(Suède).</p><p>Monteiro (Vicente Bodrigues), avocat, ancien gouverneur civil, rua
doCRUCIFIXO, 16-1°, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Monte no (Anibal), avocat, 55, calle Arturo-PRAT, à Santiago (Chili).</p><p>Montero de Espinosa y Morales (Enrique), doyen de l'ordre des
avocats à la Cour criminelle, 2, rue de Mérida, à Almendralejo (province de Badajoz; Espagne).</p><p>Montt (Pedro), député et avocat, à Santiago (Chili).</p><p>Moreira da Motta (Aristide), avocat, docteur en droit, à Ponta-</p><p>Delgadu (lie Saint-Michel; Açores).</p><p>Morel (Emmanuel), licencié en droit, à Jacmel (Haïti).</p><p>S. P. Morel (Miguel), avocat, rédacteur en chef de la NACION, ancien
dépuic, 1448, calle de CORDOBA, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Motono (Itchiro), chargé d'affaires du JAPON, 46, grande MORSKAÏA, à
Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Mulder (Hendrik-Jacob-Albert), avocat-avoué près la Haute-Cour de
justice, 6, Emma-straat, à La Haye (Pays-Bas).</p><fw place="bottom">XXX. 4</fw><pb n="50"/><p>Hunroe SMITH, professeur a l'École des sciences politiques, au Columbia-COLLEGE, à New-York (États-Unis).</p><p>Naco (Constantin), avocat et professeur de droit, 2i, strada TEILOR, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>Nacos (Luc), avocat k la Cour suprême, rue Cécrops, à Athènes
(Crèce).</p><p>Nels (Louis), consul d'ALLEMAGNE, à Johannesburg (Transvaal).</p><p>Neumann (Hugo), avocat au Kammorgericht WALLSTRASSE, 3, ans SPITTELMARKT, à Berlin (Allemagne).</p><p>Neumann-ETTENREICH, 9, MARIENSTRASSE, a Vienne (Autriche).</p><p>Nicoloi'Oui.o (P.-D.), docteur en droit, avocat, GALATA, 18, Sarnitchli
HAN, à Constantinople (Turquie).</p><p>Niemeyeu \Théodor), professeur a l'UNIVERSITÉ, 14, LORNSENSTRASSE, h
Kiel (Allemagne).</p><p>Noradounghian ( Gabriel - Effendi ), conseil du Ministère des affaires
étrangères, k Constantinople (Turquie).</p><p>Nyssens (Albert), membre de la Chambre des REPRÉSENTANTS, professeur de droit à l'Université catholique, ministre de l'Industrie et
du TRAVAIL, k Louvain (Belgique).</p><p>Obaya Pedregal (Luciano), auxiliaire au Ministère de la JUSTICE,</p><p>Madrid (Espagne).</p><p>Odier (Gabriel), docteur en droit, 60, rue du RHÔNE, à Genève (Suisse).</p><p>Oliver y Esteller (Bienvenido), membre de l'Académie royale d'histoire, sous-directeur au Ministère de la justice, ALCALÀ, 40, k Madrid
(Espagne).</p><p>Omar-LOUFTY, sous-directeur de l'école de droit, au Caire (Égypte).</p><p>Orgeval (Pierre D'),Esq., aux soins du Comptoir national d'Escompte
de PARIS, a Melbourne (VICTORIA, Australie).</p><p>Osterrieth (Albert), docteur en droit, 57, 58, WILHEMSTRASSE, W, à Berlin (Allemagne).</p><p>Ostrorog (comte Léon), docteur en droit, chef du contentieux de la
dette publique ottomane, à Constantinople (Turquie).</p><p>Ott (Henri), avocat, 2, rue de l'Ancienne-GARE, a Strasbourg (Alsace-</p><p>Lorraine).</p><p>Oumé (Kenjiro), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ, k Tokio
(Japon).</p><p>Pacheco (Alfonso), oficial mayor del ministerio del FOMENTO, k Montévidéo (Uruguay).</p><p>Padoa-Bey (Albert), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, à
Alexandrie (Égypte).</p><p>Paepe (Polydore de), conseiller kla Cour de cassation, 44, rue Joseph 11,
a Bruxelles (Belgique).</p><p>Paillot (René), avocat, 45, rue BERCKMANS, k Bruxelles (Belgique).
</p><pb n="51"/><p>Paléologue (Michel), conseillera la Cour d'appel, stradela PALEOLOGU,
à Bucarest (Roumanie).</p><p>S. P. Papillon (S.), ministrede l'INTÉRIEUR, kPort-au-Prince (Haïti).</p><p>Papp (D.), avocat, 6, Széchenyi-tér, à Szegcd (Hongrie).</p><p>Pappafava (le Dr Vladimiro), avocat, à Zara (Dalmalie).</p><p>Payan (José), directeur de la Banque du CALLAO, à Lima (Pérou).</p><p>Pereira (J.-Baptisla), avocat, rua do BOSARIO, 83, à Rio-de-Janeiro
(Brésil);</p><p>Pernetti (Vicenzo), avocat, San PAOLO, 4, k Naples (Italie).</p><p>Pétasès (S.), avocat k Jérusalem (Palestine).</p><p>Philaretos (Georges N.), avocat près l'ARÉOPAGE, député, 5, rue ÉPITI,
k Athènes (Grèce).</p><p>Pilenko (Alexandre), attaché à l'Université impériale, POSTAMTSKAIA,</p><p>6, log. 9, k Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Pinto de Miranda Montenegro (Caetano), juge au tribunal civil et
criminel, a Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Polak Daniels (Gérard), docteur en droit, juge au tribunal, 63, MAURITZWEG, k Rotterdam (Pays-Bas).</p><p>POLGIR lAlexandre), avocat, k Szeged (Hongrie).</p><p>Poliaroff (Boris), licencié en droit, Grande MORSKAYA, 51, à Saint-</p><p>Pétersbourg (Russie).</p><p>Pollock (Frédéric), 13, Old Square Lincoln's INN, k LONDRES, W. C.</p><p>(Angleterre).</p><p>POUBELLE, ambassadeur de France auprès du Saint-SIÈGE, k Rome
(Italie).</p><p>S. P. Poujol (Alex.), député k la Chambre des communes, au Cap Haïtien
(Haïti).</p><p>Prebensen (N.), préfet de NEDENAS, k Arendal (Norvège).</p><p>Prjevalsky (Woldemar de), juge suppléant au TRIBUNAL, agrégé k
l'Université impériale de MOSCOU, rue ARBATE, propre maison, à
Moscou (Russie).</p><p>Pussemier (Lionel), avocat à la Cour d'appel de BRUXELLES, 24, place
du PEUPLE, k Louvain (Belgique).</p><p>Pyfeeroen (Oscar), avocat k la Cour d'appel, chargé de cours k
l'UNIVERSITÉ, 2, place Saint-JACQUES, k Gand (Belgique).</p><p>Raich (Marc), avocat, 28, FONTANKA, k Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Rasselli (François), sous-chef de bureau de la section législative, au
Ministère de la justice, a Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Raynolds (E.-U.), professeur de droit a Yale-UNIVERSITY, 62, Trumbull-STREET, k \ew-Haven (Connecticut; États-Unis).</p><p>Rettig (Hjalmar), juge substitut, STUREGATAN, 6, à Stockholm (Suède).</p><p>Revilla (Leopoldo Gonzalez), gouverneur civil de la province d'ALMÉRIA, k Alméria (Espagne).</p><p>Revon (Michel), professeur k l'Université impériale, 17, Kaga YASHIKI,
à Tokio (Japon).</p><p>Ricardo JIMENES, ancien président du tribunal suprême de justice,
professeur de droit commercial k la Faculté de droit de Costa-BICA,
k San-José (Costa-Rica).</p><p>RICHARD, avocat à Genève (Suisse).
</p><pb n="52"/><p>RODIÏIGUEZ Montano (D.), avocat, 42, SEPARACION, à Santo-Domingo
(République Dominicaine).</p><p>Rodriguez San Pedro (Faustino), avocat, 13, calle del BARQUILLO, à
Madrid (Espagne).</p><p>Roguin (Ernest), professeur de droit à l'Académie de LAUSANNE, 26, rue
du BOURG, à Lausanne (Canton de Vaud; Suisse).</p><p>Roun (Edouard), avocat à la Cour d'appel, auditeur au Conseil supérieur du CONGO, 161, avenue LOUISE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Rolland (Guillermo B.), membre de l'Académie royale de jurisprudence et de législation, 8, plaza Santa-BARBARA, k Madrid (Espagne).</p><p>Rolland (Hector de), conseiller d'ÉTAT, avocat général près le Tribunal supérieur, 11, rue Sainte-SUZANNE, à Monaco.</p><p>Romero y Giron (Vicente), avocat, vice-président de l'Académie royale de
jurisprudence et de législation, 28, rue BARQUILLO, àMadrid (Espagne).</p><p>Romero (Miguel), docteur en droit, avocat, 1063, rue VICTORIA, à
Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Romero (Sylvio), avocat, professeur au Gymnase national et à la
Faculté libre des sciences juridiques et sociales, rue Gonzalès DIAZ,</p><p>46, k Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Romniceano (Corneille), docteur en droit, 3, slrada DIONISIE, k Bucarest (Roumanie).</p><p>Ro-nssin, consul de FRANCE, k Southampton (Angleterre).</p><p>Rosario (Joào-José de), 22, Aguiar (Eugenho Velho), k Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>Rostworowski (comte), privat-docent à l'Université de Cracovie
(Autriche-Hongrie).</p><p>Sacerdoti (Adolfo), professeur de droit commercial k l'Université de
Padoue (Italie).</p><p>S. p. Salis (Louis-Rodolphe dis), professeur à l'UNIVERSITÉ, chef de la section de législation et do jurisprudence au département fédéral de
la JUSTICE, k Berne (Suisse).</p><p>Sampolo (Luigi), professeur à l'UNIVERSITÉ, directeur du Circolo giuridico, k Palerme (Sicile; Italie).</p><p>Sanchez Gavito (Manuel), avocat près les tribunaux de la République
mexicaine, chez MM. Marchai et BILLARD, 27, place Dauphine (Paris).</p><p>Santamaria de Paredes (Vicente), catredatico de la Universidad central, 20, calle de CAMPOAMOR, k Madrid (Espagne).</p><p>Santelices (Ramon E.), sénateur, directeur de la banque de SANTIAGO, AGUSLINAS, 79, à Santiago (Chili).</p><p>Sarmai (Joszef), avocat, VI, Terez-Kôrut, 20, k Budapest (Hongrie).</p><p>Savigny (Léon de), professeur de droit k l'UNIVERSITÉ, 33, HERZBEGERCHAUSSÉE, k Gottingue (Prusse; Allemagne).</p><p>Schedius (Lonis), conseiller à la Cour suprême, v, rue de l'ACADÉMIE, 14,
à Budapest (Hongrie).</p><p>SCHLESINGER, docteur en droit, avocat-avoué, 4, FERNSPRECHER, k Karlsruhe (Grand-Duché de Bade).</p><p>Schupfer (Francesco), professeur à l'Université de Rome (Italie).</p><p>Séfériadès (Stylian), docteur en droit de la Faculté de PARIS, avocat
a Smyrne (Turquie).
</p><pb n="53"/><p>p
Segovia (Lisandro), fiscal de la Chambre des appels criminels et commerciaux, 2307, rue CANGALLO, à Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>Segura y Cabrera (Andrès), docteur en droit, juge à la Real AUDIENCIA,
à la Havane (Cuba).
■ S'.lva Costa (José da), ancien conseiller d'ÉTAT, 64, rue General-</p><p>CAMARA, a Rio-de-Janciro (Brésil).
'Silvacruz (liaimundo), avocat, député, professeur à l'UNIVERSITÉ, à
Santiago (Chili).</p><p>Silva Junior (Antonio-Augusto da), avocat, rua dos PALMEIROS, 24, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Simon (Hermann-Veit), docteur en droit, avocat-avoué près le tribunal
régional, 5, VICLORIASTRASSE, S. W., a Berlin (Prusse).</p><p>Simu (A.), ancien secrétaire de légation de S. M. le roi de ROUMANIE,
député, 7, ELDORADO, à Bucarest (Roumanie).</p><p>SIRMAGIEFF, secrétaire général du ministère des affaires étrangères, à
Sofia (Bulgarie).</p><p>Skouses (Alexandre), ministre des affaires étrangères, à Athènes
(Grèce).</p><p>Snow (Alpheno H.), 166, Norlh meridian street, à Indianapolis (lndiana; États-Unis).</p><p>Soarez Guimaràes (Carlos), avocat, rue General CAMARA, 64, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>Solar (Émilio del), député, a Lima (Pérou).</p><p>Soldan (Charles), juge fédéral, 2, avenue de BEAULIEU, a Lausanne
(canton de VAUD, Suisse).</p><p>Solomon (Montagu), solicitor, licencié en droit de la Faculté de PARIS,</p><p>58, Finsburg PAVEMENT, E. C, à Londres (Angleterre).</p><p>Soughimoura (K.), à la Légation du JAPON, à Vienne (Autriche).</p><p>Souza (Antonio-Baptista de), avocat au Tribunal de commerce, à
Lisbonne (Portugal).</p><p>Souza Bandeira (Joào de), procureur fiscal, B. 1, rua Barào de ITAMBY,
à Bio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Souza Filho (,1'aulino de), député au Congrès fédéral, a Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>Souza Filho (Tarquenio de), avocat, rua Marquez de ABRANTÈS, 51, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Souza Pinto (A. de), ancien avocat à PERNAMBUCO, 40, rua do CARMO,
à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>, Spée (Germain), greffier en chef du tribunal de commerce, à Anvers
(Belgique).</p><p>Speiser (l'abbé Frédéric), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ,
à Fribourg (Suisse).</p><p>Stélian (Thomas), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 132, Calea VICTORIEI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Stoerk (Félix), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, a Greifswald (Prusse).</p><p>Stoïcesco (Constantin-J.), docteur en droit de la Faculté de PARIS,
député, avocat, 6, rue BALISTEA, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Streit (Georges), avocat a la Cour d'appel, professeur à l'UNIVERSITÉ,
à la Banque nationale, à Athènes (Grèce).
</p><pb n="54"/><p>STRISOWER(Léon),Hof-und GERICHTSADVOCAT, privat-docent à l'Université
I., STADIONGASSE, 5, à Vienne (Autriche).</p><p>S. P. Swetchinski (Nicolas), président de chambre à la Cour d'appel, à Varsovie (POLOGNE, Russie).</p><p>Tarassoff (Iwan), professeur de droit à l'Université de Moscou
(Russie).</p><p>Tarnai (Jean), conseiller a la Cour d'appel, rédacteur de la Magyar
IGAZSÂGIIGY, Podmaniez Ry uteza, 10, à Budapest (Hongrie).</p><p>TASHIRO, conseiller à la Cour d'appel de Tokio (Japon).</p><p>Tavares de Medeiros (Joào-Jacintho), avocat, rua nova do ALMADA,</p><p>80-1", à Lisbonne (Portugal).
ïestoud (Ch.), directeur de l'École de droit, au Caire (Egypte).</p><p>Téotokas (Michel), avocat, 9, 10 et 12, Kabaï HAN, GALATA, à Constantinople (Turquie).</p><p>Thoby (A.), ancien secrétaire d'État à l'INTÉRIEUR, ancien ministre
plénipotentiaire, président de la Société de législation, à Port-au-</p><p>Prince (Haïti).</p><p>Tilsch (Emmanuel), docteur en droit, avocat, 929, II, k Prague
(Bohême ; Autriche).</p><p>Tomii (Masaakira), membre de la Chambre des PAIRS, doyen de la
Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Tokio (Japon).</p><p>Toro (Gaspar), avocat, calle DUARTE, 23, à Santiago (Chili).</p><p>Torreanaz (le comte de), sénateur, 21, calle de San-BERNARDO, à Madrid
(Espagne).</p><p>Torres Aguilar Amat (Salvador), avocat, professeur de la Faculté de
droit à l'UNIVERSITÉ, membre de la Commission générale de codification d'ESPAGNE, SAUCO, 5, a Madrid (Espagne).</p><p>Trias y Domenech (Martin), avocat, calle de LAURIA, 2, ent1°, à Barcelone
(Espagne).</p><p>Tripels (Gustave), avocat à Maestricht (Pays-Bas).</p><p>Tuozzi (Pasquale), professeur de droit pénal, Piazza del SANTO, 4138,
à Padoue (Italie).</p><p>Tybjerg (Erland), docteur en droit, 77, Peter FARIMAGSGADE, à
Copenhague (Danemark).</p><p>S. P. Typaldo-Bassia (A.), professeur agrégé à l'UNIVERSITÉ, 17, rue Xénophon, à Athènes (Grèce).</p><p>UNDERDOWN, one of lier Majesty's counsel, 43, Temple (E. C), à Londres (Angleterre).</p><p>Uppstrôj i (Wilhelm), juge au tribunal de première instance, 10, rue
de FLORA, à Stockholm (Suède).</p><p>URESa Smenjaud (Rafaël de), avocat, professeur de droit à l'Université
centrale, 23, Claudio COELLO, à Madrid (Espagne).</p><p>Urzua Gana (Luis), avocat, promoteur fiscal, 33, EJERCITO, à Santiago
(Chili).</p><p>Valdès Pagès (Juan), procureur général à la Cour d'appel, 38, rue
AGUIAR, à la Havane (Cuba).
</p><pb n="55"/><p>Valdès Rubio (José), avocat, professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ,</p><p>MAGDELENA, 27, 2° IZQ, a Madrid (Espagne).</p><p>Valdeterrazo (le marquis de), député aux CORTÈS, UORTALEZA, 67, principal, à Madrid (Espagne).</p><p>Van den HEUVEL, professeur à l'Université catholique de LOUVAIN, 33,
rue SARVEN, à Gand (Belgique).</p><p>S. P. Varas (Antonio), avocat et auditeur de la Guerre et de la MARINE, 43,
calle SERRANO, Casilla 1220, à Valparaiso (Chili).</p><p>Varâs (Miguel A.), avocat, sénateur, professeur de droit international
à l'UNIVERSITÉ, calle de ILUERFANOS, 80, à Santiago (Chili).</p><p>S. P. Velasco (Emilio), ancien ministre plénipotentiaire du Mexique en
FRANCE, calle de los Bajos de San AGUSTIN, 1, à Mexico (Mexique).</p><p>Vellozo-Armeum junior (Manuel), avocat, 81-2°, rua da PRATA, à
Lisbonne (Portugal).</p><p>Venezian (Giacomo), avocat, professeur de droit civil à l'Université
royale Degli STUDI, à Messine (Italie).</p><p>Vera (Robustiano), avocat et promoteur fiscal près le tribunal criminel, 53, calle Arturo PRAT, à Santiago (Chili).</p><p>S. P. Vergara Salva (Juan de Dios), professeur extraordinaire de droit commercial à l'UNIVERSITÉ, 74, calle COCHRANE, à Valparaiso (Chili).</p><p>Vithynos (Yanco Effendi), ex-sous-gouverneur de la CRÈTE, KADIKEUNI,
maison Maltasse Péra, à Constantinople (Turquie).</p><p>Warocqué (Raoul), 45, avenue des ARTS, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Wauvvermans (Paul), avocat près la Cour d'appel, 36, rue de l'ASSOCIATION, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Wehi.i (Albert), docteur en droit, i, WALLNERSTRASSE, 17, à Vienne
(Autriche).</p><p>VVkisl (le Dr Ernest), Hof- und GERICHTSADVOKAT, vu, MARIAHILFERSTRASSE,</p><p>48, à Vienne (Autriche).</p><p>Willard-BRIDGHAM, Easl-Providence (Rhode-Island ; Étals-Unis).</p><p>Wills (Sir Alfred), juge de la Cour du Banc de la REINE, Chelsea
LODGE, 42, TITESLREET, à LONDRES, S. W. (Angleterre).</p><p>Wlassics (Jules de), professeur à l'UNIVERSITÉ, 24, ERSTORHÂZYUTCZA,
a Budapest (Hongrie).</p><p>Woeïkow (Alexis), secrétaire de la Chancellerie du Ministère des
affaires étrangères, 9, MOÏKA, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Woeïkow (Siméon), attaché à la Chancellerie du Comité des ministres,</p><p>9, MOÏKA, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Woi.f (Prosper), docteur en droit, avocat, 8, GRELLENGERSTRASSE, a Bâle
(Suisse).</p><p>Yantchei f (Naoum Y.), docteur en droit, juge au tribunal de première
instance, à Philippopoli (Bulgarie).</p><p>Yofre ( Felipe), sénateur de la NATION, calle San-MARTIN, 669, à Buenos-Aires (République Argentine).</p><p>Zenghélis (Elias), député à la chambre hellénique, avocat près l'ARÉOPAGE, agrégé à la Faculté de droit, rue du STADE, à Athènes (Grèce).
</p><pb n="56"/><p>Ateneo cientifico, literaiuo y artistico, calle del PRADO, 21, à Madrid (Espagne).</p><p>Avocats a la Cour d'appei. de Bruxelles (Bibliothèque), à Bruxelles
(Belgique).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Liège (Bibliothèque), à Liège (Belgique).</p><p>Bibliothèque de la ville de Berne (Suisse).</p><p>S. p. Bibliothèque de l'École des sciences politiques, Columbia-University
Library (New-York).</p><p>Bibliothèque nationale, a Santiago (Chili).</p><p>Bibliothèque nationale de TURIN, à Turin (Italie).</p><p>Bibliothèque publique de Genève (Suisse).</p><p>Bibliothèque publique de New-York (États-Unis).</p><p>Bibliothèque royale de Stockholm (Suède).</p><p>S, p. Bureau fédéral des assurances, directeur : M. le Dr RUMINER, à Berne
(Suisse).</p><p>Bureau international de la propriété intellectuelle (bureaux réunis des unions pour la protection de la propriété industrielle et des
œuvres littéraires et artistiques), à Berne (Suisse).</p><p>Canton du Valais (Bibliothèque cantonale); M. Henri de TORRENTE,
conseiller d'ÉTAT, a Sion (VALAIS, Suisse).</p><p>Canton de Vaud (Bibliothèque cantonale), à Lausanne (Suisse).</p><p>Chambre des députés d'Italie (Bibliothèque), à Rome.</p><p>S. P. Chambre des notaires de Bruxelles (Bibliothèque). — M. Van MONS,
bibliothécaire, 54, Chaussée d'IXELLES, ii Bruxelles (Belgique).</p><p>Chambre des représentants de Belgique (Bibliothèque). — M. Van
STALLE, bibliothécaire, a Bruxelles (Belgique).</p><p>Circolo GIURIDICO, 43, via San SEBASTIANO, à Naples (Italie).</p><p>S. P. Conseil d'État de l'Empire de Russie (Bibliothèque); directeur:</p><p>M. le conseiller d'État S. LALYSCHEFF, 44, rue LITEINAJA, à Saint-</p><p>Pétersbourg (Russie).</p><p>S. P. Consorzio Universitario (Bibliotheca juridica), à Modène (Italie).</p><p>Congrès national du Chili (Bibliothèque), à Santiago (Chili).</p><p>Cour d'appel de Bruxelles (Bibliothèque). — M. LARCIER, libraire, rue
des MINIMES, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque), à Bruxelles.</p><p>DÉPARTEMENT DE JUSTICE DU CANTON DE NEUCHATEL (Suisse).</p><p>École khédiviale de droit du Caire (Bibliothèque), au Caire (Egypte).</p><p>Faculté libre des sciences juridiques et sociales, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>Institut national du Chili (Bibliothèque). — M. G. René MORENO,
bibliothécaire, à Santiago (Chili).</p><p>Ministère de l'AGRICULTURE, de l'INDUSTRIE, du Commerce et des
Domaines de l'état (Service de la Statistique générale), 5, strada
Biserica-AMZIT, a Bucarest (Roumanie).</p><p>S. P. Ministère de la justice du DANEMARK, à Copenhague.</p><p>S. P. Ministère des affaires étrangères du BRÉSIL, à Rio-de-Janeiro.</p><p>Ministère de la justice de Hongrie (Bibliothèque), Deâk Ferencz uteza,</p><p>14, a Budapest.</p><p>S. P. Ministère de la justice de NORVÈGE, k Christiania (Chef du bureau de
législation).
</p><pb n="57"/><p>Ministère de la justice de Roumanie (Bibliothèque), H Bucarest.</p><p>S. P- Ministère de la Justice de Russie (Bibliothèque), à Saint-Pétersbourg.</p><p>Ministerio da justiça e negocios interiores (Directoria de Justiça), à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Parquet de la Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque).</p><p>Rigsdag danois (Bibliothèque), à Copenhague (Danemark).</p><p>Société de jurisprudence de la Faculté de droit d'Upsala (Bibliothèque), 15, FRÂIIGÂRDSGATAN, à Upsala (Suède).</p><p>Société des juristes de FINLANDE, à Helsingfors (Finlande).</p><p>Société de LECTURE, à Genève (Suisse).</p><p>S-P- Société juridique de Saint-Pétersbourg; secrétaire: M. J. TSCHÉGLOVITOFF, 5, ruelle POVAWKOY, à Saint-Pétersbourg.</p><p>Société libérale pour l'étude des sciences et des oeuvres sociales,
i, place d'ARMES, à Gand (Belgique).</p><p>Tribunal de Commerce d'Anvers (Belgique).</p><p>Tribunal de Contos do Estado de Rio-de-JANEIRO, à Petropolis
(Brésil).</p><p>Université catholique de Louvain (Bibliothèque), à Louvain (Belgique).</p><p>Université de Christiania (Universitas regia Frcdericiana) (Bibliothèque), à Christiania (Norvège*.</p><p>Université de Jurjew (Russie).</p><p>Université de Fribourg (Suisse) (Bibliothèque).</p><p>Université de Gand (Belgique) (Bibliothèque).</p><p>Université de Marburg (Bibliothèque), à Marburg (province de liesse,</p><p>Prusse).</p><p>Université de Miciiigan (Bibliothèque), à Détroit, État de Michigan
(États-Unis).</p><p>Université de Rostock (Bibliothèque), à Rostock (grand-duché de
Mecklembourg-Sehwérin).</p><p>Université de Tokio (Bibliothèque de la Faculté de droit), a Tokio
(Japon).</p><p>Université d'Utrecht (Bibliothèque), à Utrecht (Pays-Bas).</p><p>White LIBRARY, Cornell UNIVERSITY, lthaca (New-York).</p><p>Yale University LIBRARY, à New-Haven (Connecticut; États-Unis).
</p><pb n="58"/></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES</head><p>DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE RÉSIDANT</p><p>L'ETRANGER
classés d'après le lieu de leur résidence
AÇORES</p><p>Moreira da Motta (Aristide).</p><p>Bar (L. de).</p><p>Beneke (Max).</p><p>Delvincourt (Pierre).</p><p>Fold (Ludwig).</p><p>Harburger (Henri).</p><p>Holdheim (Paul).</p><p>Jellinek (Georges).</p><p>KOHLER.</p><p>Liszt (Franz de).</p><p>Martitz (F. de).</p><p>Blumstein (Félix)</p><p>Diejier-Heilmann (Michel).</p><p>ALLEMAGNE</p><p>Meter (F.).</p><p>MITTERMAIER (Wolfgang).</p><p>Neumann (Hugo).</p><p>Niemeïer (Tliéodor).</p><p>Osterrieth (Albert).</p><p>Savigny (Léon de).</p><p>Schlesingkr.</p><p>Simon (Ilermann-Veit).</p><p>Stoerk (Félix).</p><p>ALSACE-LORRAINE</p><p>Ott (Henri).</p><p>Daireaux (Émile).</p><p>Frézals (Georges de).</p><p>Garcia (D' Juan-Agustin
Molina (Victor-Manuel).</p><p>Orgeval (Pierre d').</p><p>ARGENTINE (République)</p><p>Morel (Miguel).</p><p>Romero (Miguel).</p><p>Segovia (Lisandro).</p><p>Yofre (Félipe).</p><p>AUSTRALIE</p><p>AUTRICHE-</p><p>Baumgarten (Ferdinand).</p><p>Baumgarten (Dr Isidore).</p><p>Bi.onski (Justin).</p><p>Bresiewicz (Taddée).</p><p>Csillagh.</p><p>Fayer (D' Laslo).</p><p>Feichtinger de Baranya Nadasd
(D' Alexe).</p><p>Frey (Friedrich).</p><p>HONGRIE</p><p>Giannelia (Basilio).</p><p>Grùnhlt.</p><p>Hirsch;.er (Heinrich).</p><p>Jellinck (Arthur).</p><p>Jovanovic (Milan-P.).</p><p>Junker (Cari).</p><p>Kasparek (Franciszek).</p><p>Kelemen (Julius).</p><p>Klekner Ai.ajos (LV).
</p><pb n="59"/><p>Kobinger (Frédéric).</p><p>IIanda (A.).</p><p>Lajimasch (Heinrich).</p><p>ROSTWOROWSKI.</p><p>Lipinski (Lucien).</p><p>Sarmai (Joszef).</p><p>Majowsky (Wilhelm).</p><p>Schedius (Louis).</p><p>Majthényi (Baron Ladislas).</p><p>Soughimoura (K).</p><p>Matauschek (Ferdinand de).</p><p>Strisower (Léon).</p><p>Mazzura.</p><p>Tarnai (Jean).</p><p>Nagy (Désiré).</p><p>Tilsch (Emmanuel).</p><p>Nagy (Ferenez).</p><p>Unger (Dr Joseph).</p><p>Neumann-Ettenreich.</p><p>Wehli (Albert).</p><p>Papp (D.).</p><p>Weisl (Dr Ernost).</p><p>Pappafava (D' Wladimiro).</p><p>Wi.assics (Jules de).</p><p>Polgar (Alexandre).</p><p>BELGIQUE</p><p>Adan (H.).</p><p>Galopin (Gérard).</p><p>Anethan (Jules d').</p><p>Génart (Charles).</p><p>Beceers (René).</p><p>Giroul (Lucien).</p><p>Beeckman (A.-J.).</p><p>Graux (Charles).</p><p>Beernaert.</p><p>Hondt (D').</p><p>Belgrano (Juan-Carlos).</p><p>Joris (Gustave).</p><p>Biervmet (J. van).</p><p>Kitabji-Khan (Paul).</p><p>Boddaert (Henri).</p><p>Lameere.</p><p>Bodeux (Michel).</p><p>Li.melette (Léonce).</p><p>Brants (Victor).</p><p>Martiny (Emile).</p><p>Brouwer (Jean de).</p><p>Meghelinck (Albert).</p><p>Brunard (Hubert).</p><p>Nyssens (Albert).</p><p>Crahay (Edouard).</p><p>Paepe (Polydore de).</p><p>Dansaert (Emile).</p><p>Paillot (René).</p><p>Dauge (Eugène).</p><p>Pussemieu (Lionel).</p><p>Demarteau.</p><p>Pyfferoen (Oscar).</p><p>Descamps-David (E.).</p><p>Rolin (Edouard).</p><p>Dubois (Ernest).</p><p>Spée (Germain).</p><p>Dupriez.</p><p>Van den Heuvel.</p><p>Elewyck (Ernest van).</p><p>Warocqué (Raoul).</p><p>Errera (Paul).</p><p>Wauwermans (Paul).</p><p>Frank (L.).</p><p>Alvares Borgerth (J.-S.).</p><p>Alves da Silva Porto (Joâo).</p><p>Arco Valley (Comte d').</p><p>Barros Raja Gabaglia (Juliao de).</p><p>Bernardes da Silva (Alfredo).</p><p>Brigido (Virgilio).</p><p>BRÉSIL</p><p>Brito-Bastos (De).</p><p>Bui.iioes Jardim [J.-Leopoldo de).</p><p>Celso de Assis Figueiredo (D' Affonso).</p><p>Costa Lima Drummond (Joâo de).</p><p>Faria Filho (Zeferino de).
</p><pb n="60"/><p>Kerreira (Gabriel-Luiz).</p><p>Geminiano-Costa.</p><p>Graça-àranha (J.-P. da).</p><p>Inglez de Souza (H.-M.).</p><p>Langgaars Menezes ( Andrigo Octavio de).</p><p>Leâo Veli.oso Filho (Pedro).</p><p>I.EITÀO DA CUNHA.
[.opes de Miranda (Afibnso).</p><p>Loreto (le baron de).</p><p>Mundes de Almeido (Caiulido).</p><p>Miranda Ribeiro (Y. Cesario de).</p><p>Pereira (J.-Baptista).</p><p>Pinto de Miranda Monténégro
(Caetano).</p><p>Romero (Sylvio).</p><p>Rosario (Joào-José de).</p><p>Silva Costa (José da).</p><p>Silva Junior (Antonio-Augusto da).</p><p>Soarez GUIMARIes (Carlos).</p><p>Souro (Luiz-Raphael-Vieira).</p><p>Souza Bandeira (Joào de).</p><p>Souza Filho (Paulino de).</p><p>Souza Fii.ho (Tarquenio de).</p><p>SOUZA-PINTO (A. DE).</p><p>BOBTCHEFF (S.-S.).</p><p>DOBRI.</p><p>Eneff (J.-S.).</p><p>Jette (L..-A.).</p><p>BULGARIE</p><p>SLRMAGIEFF.</p><p>Yantcheff (Naoum Y.</p><p>CANADA</p><p>CHILI</p><p>Alvarez (Alexandre).</p><p>Ballesteros (Manuel-E.).</p><p>Cami'O (Maximo del).</p><p>Diaz Gallego (José-Maria).</p><p>Echeverria y Reyes (Anibal).</p><p>Frutos Osandon.</p><p>Hurtado (José-Nicolas).</p><p>Letelier (Valentin).</p><p>Montero (Anibal).</p><p>Martin (Dr W.-A.-P.).</p><p>Caro (Miguel-Antonio).</p><p>Champeau.</p><p>Montt (Pedro).</p><p>Santei.ices (Ramon E.).</p><p>Silvacruz (Raimundo).</p><p>Tor.o (Gaspar).</p><p>Urzua Gana (Luis).</p><p>Yaras (Antonio).</p><p>Varas (Miguel-A.).</p><p>Vera (Robustiano).</p><p>Vergara Sai.ya (Juan de Dios).</p><p>CHINE</p><p>COLOMBIE</p><p>Conciia (José-Viccnte).</p><p>RLCARDO JLMENES.</p><p>COSTA-RICA
</p><pb n="61"/><p>Bustamante (Antonio-S. UF.).</p><p>Carbonell (Ramon-I.).</p><p>Carbonell y Ruiz (José-M.).</p><p>Hôst (Frederik).</p><p>CUBA</p><p>Funes y Morejon (Antonio DE).</p><p>Segura y Cabrera (A).</p><p>Valdés Pages (Juan).</p><p>DANEMARK</p><p>Tybjerg (Erland).</p><p>DOMINICAINE (République)</p><p>RODRIGUEZ MOXTAXO (D.).</p><p>Adulaziz Kahil-Bey.</p><p>Ahmkd Afifi-Bey.</p><p>Ahmed Chafir.</p><p>Arminjon.</p><p>Bernardi.</p><p>Bouteron (Edouard).</p><p>Broussali (Jean).</p><p>Caloyanni (Mégalos A.).</p><p>Cattaui.</p><p>Cogordan (Georges).</p><p>Emine Fikry-Pacha.</p><p>EGYPTE</p><p>Fakry-Paciia.</p><p>Hassan Assem-Paciia.</p><p>Ibrahim Fouad-Pacha.</p><p>Kamal (K.).</p><p>Louis (Georges).</p><p>Mac Ilwraith (Malcolin).</p><p>Mengola.</p><p>Omar-Loutfy.</p><p>Padoa-Bey (Albert).</p><p>Testoud.</p><p>ESPAGNE</p><p>Benito y de Endara (Lorenzo).</p><p>Bermingham (Ricardo).</p><p>Coderch-Manau (Secundino).</p><p>Comas-Auquès (Augusto).</p><p>Coyian y Junco (Victor).</p><p>Doblado (Dionisio).</p><p>Gama/.o (German).</p><p>Garnica y Dias (José de).</p><p>Labra (Rafael-Maria de).</p><p>La Iglesia y Garcia (Gustavo).</p><p>Ledesma Hernandez (Antonio).</p><p>Martinez del Campo (Eduardo).</p><p>Mentruit (Auguste).</p><p>Montero de Espinosa y Morales
(Enrique).</p><p>Obaya Pedregal (Luciano).</p><p>Oliver y Esteller (Bienvenido).</p><p>Revili.a (Leopoldo-Gonzalez).</p><p>Rodriguez San Pedro (Faustino)</p><p>Rolland (Guillermo-B.).</p><p>Rojiero Giron (Vicente).</p><p>Santamauia de Paredes (Vicente).</p><p>Torreanaz (Comte de).</p><p>Torres Aguilar Amat (Salvador).</p><p>Torres-Campos (Manuel).</p><p>Trias y Domenech (Martin).</p><p>L'rena Smenjaud (Rafael de).</p><p>Valdès Rubio (José).</p><p>Valdeterrazo (Marquis de).</p><p>Augustin (J.-Numa).</p><p>Coler (F.-W.).</p><p>ETATS-UNIS</p><p>Egle (William-Henry).</p><p>Ehrenfeld.
</p><pb n="62"/><p>Farnam.</p><p>Jackson (John-Doy).</p><p>Kelly (Edmond).</p><p>Krkmer.
i.ettenbaur.</p><p>Munroe Smith.</p><p>Raynolds (É.-U.).</p><p>Snow (Alpheno H.).</p><p>WLLLARD BRIDGHAM.</p><p>GRANDE-BRETAGNE</p><p>Balfour (J.-B.).</p><p>Carmichael (Edward).</p><p>Daniell (Dr Alfred).</p><p>Ii.bert (Sir Courtenay).</p><p>Janvier (Louis-Joseph).</p><p>Llewellyn-Jones (Frédéric).</p><p>Mesnil (Henri).</p><p>Costi.</p><p>Dargenta (Antoine).</p><p>Deligeorges (Démétrius).</p><p>Delyannis (Pierre).</p><p>Diobouniotis (Georges).</p><p>Nacos (Luc).</p><p>BONAJIY.
lioRNO (Louis).</p><p>Dartiguenave (S.).</p><p>Dévot (Justin).</p><p>Durand (Constantin).</p><p>FIRMIN.</p><p>Bustillo (Pedro J</p><p>Pollock (Frédéric).</p><p>Ronssin.</p><p>Solomon (Montagu).</p><p>Underdown
Westlake (John).</p><p>Wills (Sir Alfred).</p><p>GRÈCE</p><p>Philaretos (Georges N.).</p><p>Srousês (Alexandre).</p><p>Streit (Georges).</p><p>Typaldo-Bassia (A.).</p><p>Zenghélis (Elias).</p><p>HAÏTI</p><p>Hilaire-Caillet (François - Valérius).</p><p>Millet (Achille).</p><p>Morel (Emmanuel).</p><p>Papillon (S.).</p><p>Poujol (Alex.).</p><p>Thoby (A.).</p><p>HONDCRAS</p><p>INDE ANGLAISE</p><p>Chalmers (M.-D.</p><p>Baisini (Chevalier)</p><p>Beltrani Scalia (5!</p><p>Bensa (Enrico).</p><p>Brunialti (A.).</p><p>Brusa (Emilio).</p><p>ITALIE</p><p>BLIZZATI.</p><p>Canonico (Tancredo).</p><p>Carfora (Francesco).</p><p>Chironi.</p><p>Cola-Proto (Francesco de).
</p><pb n="63"/><p>— 63</p><p>Conti (Comte Hugo).</p><p>Contuzzi (Francesco).</p><p>Corsi (Alexandre).</p><p>Costa (Augusto da).</p><p>Ferrari (Auguste).</p><p>Fiore (Pasquale).</p><p>Fusinato (Guido).</p><p>Gaudenzi.</p><p>Landucci (Lando).</p><p>Lojodice (Vincent-Edouard).</p><p>Lucchini (Luigi).</p><p>Manara (Llisse).</p><p>Midzumatchi (Késavoku).</p><p>Oumé (Kenjiro).</p><p>Margmeri (Alberta).</p><p>Michelozzi (C).</p><p>Piébantoni.</p><p>Pernetti (Vicenzo).</p><p>Poubelle.</p><p>Sacerdoti (Adolfo).</p><p>Sampoi.o (Luigi).</p><p>SCHipi'ER (Francesco).</p><p>Tuozzi (Pasquale).</p><p>Venezian (Giacomo).</p><p>Vidari (Ercole).</p><p>JAPON</p><p>Revon (Michel).</p><p>Tomu (Masaakira).</p><p>Simonis (Edouard).</p><p>Antelme (Célicourt).</p><p>Benoit (Georges).</p><p>Casasus (Joaquin).</p><p>Limantolr (J.-V.).</p><p>Jolivot (Ch.).</p><p>Foerden ^And.).</p><p>Gran (J ).</p><p>Johanssen (Kristen).</p><p>Asser (T.-M.-C.)</p><p>Asser Junior.</p><p>Coninck Liefsthing (F.-B.)</p><p>Dr.ucKER (Ï.-L.).</p><p>Jellinghaus (G.).</p><p>Jitta (Josephus).</p><p>LUXEMBOURG</p><p>MAURICE (ILE)</p><p>MEXIQUE</p><p>Mendez (Louis).</p><p>Velasco (Emilio).</p><p>MONACO</p><p>Rolland (Hector de).</p><p>NORVÈGE</p><p>Platou (Oscar).</p><p>PLTEBENSE-N (N.).</p><p>PAYS-BAS</p><p>Levy (J.-A.).</p><p>MOI.ENGRAAFF (W.-L.-P.-A.).</p><p>Mllder (Hendrik-Jacob-Albert).</p><p>Polak Daniels (Gérard).</p><p>Tripels (Gustave).</p><p>Wintgens (Willem-Joan).
</p><pb n="64"/><p>Elmore (Alberto).</p><p>Payan (José).</p><p>PEROU</p><p>SOLAR.</p><p>PORTUGAL</p><p>Azevedo e Su.va (José-Francisco d').</p><p>Benevides (José).</p><p>CONSIGLIERI PëDROSO (Z.).</p><p>Mendes Martine (G.).</p><p>Midosi (Henri).</p><p>Monteiro (Vincenté-Rodrigues).</p><p>Souza (Antonio-Baptista de).</p><p>Tavares de Medeiros (Joâo-Jacintho).</p><p>Vellozo-Armelim junior (Manuel).</p><p>ROUMANIE</p><p>(D.</p><p>Alexandresco
Alimanestiano (Mad. Constantin)</p><p>Basilesco (Nicolas).</p><p>Cantii.li (Georges).</p><p>Djuvara. *</p><p>Flaiscblen (G.).</p><p>Kaundéro (Jean).</p><p>Mandréa (Nicolas).</p><p>Maniu (Grégoire).</p><p>Marghiloman (Alexandre).</p><p>Mitesco (Jean).</p><p>Naco (Constantin).</p><p>Paléologue (Michel).</p><p>Romniceano (Corneille).</p><p>SLML' (A.).</p><p>Stélian (Thomas).</p><p>Stoïcesco (Constantin).</p><p>Bei.kowsey (Grégoire).</p><p>Bobrinseoï (comte de).</p><p>Borsenko (Alexandre de).</p><p>Challandes (Léon).</p><p>Derujinski (Wladimir).</p><p>Feldstein (le dr Gregor).</p><p>Frisch (Edouard).</p><p>Jivkovvitch (Alexis).</p><p>Kapoustine (Michel de).</p><p>Likhatchew (Alexandre).</p><p>Lousanoff (Michel).</p><p>Martens (Frédéric de).</p><p>RUSSIE</p><p>Meciielin (Dr L.).</p><p>Motono (Itchiro).</p><p>Passaver.</p><p>Pileneo.</p><p>Poi.iakoff (Boris).</p><p>Prjevalsky (Woldemar de
Raicii (Marc).</p><p>Rasselli (François).</p><p>SWETCHINSKI.</p><p>Tarassoff (Ivan).</p><p>Wceïkow (Alexis).</p><p>Wceïkow (Siméon).</p><p>Pavlovitch (G.</p><p>Hardouin.</p><p>SERBIE</p><p>SIAM</p><p>Rolin-Jaequemyns (G.).
/
</p><pb n="65"/><p>— .65 — -</p><p>SUEDE</p><p>Montan (Cari).
ÛLIVECRONA (K. D').</p><p>Boiceau (Charles).</p><p>Bridel (Louis).</p><p>Brocher de la Fléchère.</p><p>Cohn (Georg.).</p><p>Droz.</p><p>Favey.</p><p>Fietta (Paul).</p><p>Geigy (Alfred).</p><p>Grenier.</p><p>Kebedgy (Michel).</p><p>Le Fort (Henri).</p><p>Rettig (Hialmar).</p><p>Uppstrôm (Wilhelm).</p><p>SUISSE</p><p>Lehr (Ernest).</p><p>Meili (Dr).</p><p>Moerlin-Visconti (Oscar).</p><p>Odier (Gabriel).</p><p>Richard.</p><p>Roguin (Ernest).</p><p>Salis (Louis-Rodolphe de)</p><p>Soldan (Charles).</p><p>Speiser (Abbé Frédéric).</p><p>Wolf (Prosper).</p><p>Nels (Louis).</p><p>TRANSVAAL</p><p>TURQUIE</p><p>Frangoulis (Epaminondas).</p><p>Karayan (Stephan-Efifendi).</p><p>Khorassandji (Bedros).</p><p>Lacomme.</p><p>Nicolopoulo (P.-D.).</p><p>Noradounghian (Gabriel-Effendi).</p><p>Ostrorog (Comte Léon).</p><p>Pétasès (S.).</p><p>Séfériadês (Stylian).</p><p>Théotokas.</p><p>Vithynos (Yanco Eflendi).</p><p>Pagheco (Alfonso).</p><p>Caracciolo Parra.</p><p>URUGUAY</p><p>VENEZUELA</p><p>XXX.
</p><pb n="66"/><p>CONSERVATEUR DE LA BIBLIOTHÈQUE:</p><p>M. Dufourmantelle (Maurice), 3, rue Cambacérès (Paris).</p><p>BIBLIOTHÉCAIRE ET AGENT</p><p>DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE:</p><p>M. Delteil (Loys), 19, rue Saint-Augustin.</p><p>ANCIENS PRÉSIDENTS:</p><p>MM. Laboulaye (1869-1871); f 1883.</p><p>Renouard (1872-1873); f 1878.</p><p>Dufaure (1874-1875); f 1881.</p><p>Aucoc (1876-1877).</p><p>Larombière (1878-1879; f 1893.</p><p>Gide (1880); f 1880.</p><p>Duverger (1881-1882) ;f 1892.</p><p>Barboux (1883-18840).</p><p>Dareste (1885-1886).</p><p>Ribot (1887-1888).</p><p>Bufnoir (1889-1890);| 1898.</p><p>Du Buit (1891-1892).</p><p>Féraud-Giraud (1893-1894).</p><p>Tranchant (1895-1896).</p><p>Lyon-Caen (1897-1898.)</p><p>ANCIENS SECRÉTAIRES GÉNÉRAL X:</p><p>MM. Paul Jozon (1869-1872); f 1881.</p><p>Alexandre Ribot (1873-1875).</p><p>Georges Dubois (1876-1878).</p><p>Jules Dietz (1879).</p><p>Raphaël Gonse (1880-1881); f 1890.
</p><pb n="67"/><p>CONSEIL DE DIRECTION POUR L'ANNÉE 1899.</p><p>Anciens Présidents:</p><p>MM. Aucoc (Léon), membre de l'INSTITUT, président du Comité de législation
étrangère.</p><p>Barboux (Henri), avocat à la Cour d'appel de PARIS, ancien bâtonnier.</p><p>Dareste (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de
cassation.</p><p>Ribot (Alexandre), avocat à la Cour d'appel de PARIS, député, ancien
Ministre.</p><p>Du Buit (Henri), avocat à la Cour d'appel de PARIS, ancien bâtonnier.</p><p>Féraud-GIRAUD, président honoraire à la Cour de cassation.</p><p>Tranchant (Charles), ancien conseiller d'État.</p><p>Lyon-Caen (Charles), membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de
droit de l'Université de Paris.</p><p>Président ..</p><p>M. Picot (Georges), secrétaire perpétuel de l'Académie des sciences
morales et politiques.</p><p>Vice-Présidents:</p><p>Gérardin, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Paris.</p><p>Desjardins (Arthur), membre de l'INSTITUT, avocat général à la Cour
de cassation.</p><p>Hubert-VALLEROUX, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Leroy-Beaulieu (Paul), membre de l'Institut.</p><p>Membres du Conseil:</p><p>MM. Alix (Gabriel), professeur de droit à l'Institut catholique de Paris.</p><p>Arnauné (Auguste), directeur au Ministère des Finances.</p><p>Boislisle (Georges de), président de Chambre à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Bouchié de BELLE, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation.</p><p>Chavegrin (E.), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Dareste (Pierre), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation.</p><p>Ducrocq (Th.), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>FALCIMAIGNE, conseiller à la Cour de cassation.</p><p>Jobbé-DUVAL, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Lachau (Charles), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>LACOIN, avocat à ia Cour d'appel de Paris.</p><p>Laneyrie (Gustave), vice-président au Tribunal civil de la Seine.</p><p>Lavollée (René), ancien consul général.</p><p>Martinet (C), conseiller à la Cour d'appel de Paris.</p><p>MAYNIEL, conseiller d'Etat.</p><p>Robiquet (Paul), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation.</p><p>Anciens Secrétaires généraux:</p><p>MM. Dubois (Georges), ancien magistrat, chef du contentieux de la C'° du
chemin de fer d'Orléans.</p><p>Dietz (Jules), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Secrétaire général:</p><p>M. Daguin (Fernand), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Secrétaires:</p><p>MM, Challamel (Jules), avocat à la Cour d'appel de PARIS, faisant fonctions
de Secrétaire général adjoint.</p><p>Theurault (A.), ancien magistrat.</p><p>Baillière (Paul), docteur en droit.</p><p>Darras (Alcide), docteur en droit.</p><p>Secrétaires adjoints (1):</p><p>MM. Hamel (Paul), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Guérin (Lucien), sous-chef de bureau à la Caisse des dépôts et consignations.</p><p>Dufourmantelle (Maurice), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Fromageot (Henri), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Cheuvreux (Casimir), ancien avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Roussel (Félix), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Tresorier:</p><p>M. Héron de Villefosse (Etienne), sous-chef de bureau au Ministère ,de
la Justice.</p><p>(1) Les Secrétaires adjoints n'ont que voix consultative.<!-- break in hathi --></p></div></div><div type="backMatter"><head>TABLE DES MATIÈRES</head><p>BULLETIN N° 1 — JANVIER 1899.</p><p>Pages.</p><p>Statuls 3</p><p>Règlement 5</p><p>Liste des membres 8</p><p>Composition du Conseil de direction 67</p><p>Séance du 14 décembre 189S 08</p><p>Membres nouveaux 69</p><p>Ouvrages offerts à la Société 69</p><p>Allocution de M. le Président Lyon-Caen ;70</p><p>Election du président de la Société 82</p><p>Élection d'un vice-président et de quatre membres du Conseil de
direction 82</p><p>ELUDE, par M. F. LEPELLETIER, sur les caisses d'épargne aux Etats-</p><p>Unis 82</p><p>Communication de M. Hubert-Valleroux sur l'état actuel de la
législation en matière d'accidents du travail ." 97</p><p>Note de M. Bellom sur un projet de modification de la loi de l'Empire allemand sur l'assurance contre l'invalidité et la vieillesse.. 97</p><p>Conseil de direction 102</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise .. 104</p><p>Mouvement législatif (Etats-Unis) 105</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Traité théorique et pratique de
droit civil : de la société, du prêt, du dépôt, par MM. Baudry-</p><p>Lacantinerie et H. Wahl; M. M. Dufourmantelle.—Procés-verbaux de la Commission extra-parlementaire du cadastre
(fasc. 6) ; M. LOUISThévenet. — Recueil des traités de la FRANCE,</p><fw place="bottom">XXX. 43</fw><pb n="624"/><p>Pages.
par M. J. de Clercq (tomes 17, 18 et 19); M. F. Daguin. — Répertoire général alphabétique du droit français, publié par
MM. A. Carpentier et G. Frèrejouan du Saint (tome 27); M. F.</p><p>Daguin , 106</p><p>BULLETIN N° 2. — FÉVRIER.</p><p>Séance du 11 janvier 1899 109</p><p>Membres nouveaux 110</p><p>Ouvrages offerts à la Société 110</p><p>Allocution de M. le Président Picot 111</p><p>Etude de M. Hubert-Valleroux sur l'état actuel de la législation en
matière d'accidents du travail 116</p><p>Communication de M. P. Bureau sur le homestead 151</p><p>Observations de MM. Léveillé, BUREAU, l'abbé LEMIRE, TARBOURIECH,</p><p>Ferrand et Picot 165</p><p>Note du secrétariat sur les concours de l'Académie des sciences morales et politiques 169</p><p>Note du secrétariat sur le concours Etienne Falcouz 171</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord. — Section
des langues du Midi et de l'Orient. — Section de la langue fran-
çaise 174</p><p>Chronique législative. — Chambres françaises 177</p><p>Mouvement législatif. —DANEMARK, République dominicaine 183</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Du Copyright ou droit de reproduction au point de vue spécial des architectes, par M.G.Harmand; M. G. Brocard. — L'essor industriel et commercial du
peuple allemand, par M. G. Blondel (2° édit.); M. F. Daguin.—
Bibliografia espanola contemporanea del derecho y de la
politica (2° fasc), par M. Torres Campos; M. F. Daguin. — Code
de commerce de. l'empire du Japon; projet voté par la
Chambredes pairs,traduction par M.L.Lônholm; M.F.Daguin.
— Rapport présenté à M. le Ministre du commerce sur la
marine marchande en Extrême-Orient et dans les mers du
PACIFIQUE, par M. H. Fromageot; M. F. Daguin. — Rapport
sur le droit des pauvres, présenté au Conseil de surveillance
de l'Assistance publique, par M. F. Worms; M. J. Boullaire.
— Annuaire de l'économie politique et de la statistique, par
M. Block; M. Hubert-Valleroux 184</p><p>BULLETIN N° 3. — MARS.</p><p>Séance du 8 février 1899.</p><p>Membres nouveaux -,</p><p>191</p><p>192
</p><pb n="625"/><p>Pages
Dépôt du catalogue de la bibliothèque 192</p><p>Ouvrages offerts à la Société 192</p><p>Discussion sur l'étude de M. Hubert-Valleroux concernant l'état
actuel de la législation en matière d'accidents du travail; observations de MM. G. BLONDEL, Hubert-VALLEROUX, G. FLEURY, F. DAGUIN, G. RONDEL, l'abbé LEMIRE, Challamel 193</p><p>Communication par M. Delamarre d'une étude sur le barreau
espagnol 199</p><p>Etude par MM. Dufourmantelle et F. Lepelletier sur les caisses
d'épargne dans les pays du nord de l'Europe 206</p><p>Discussion sur la communication de M. P. Bureau relative au
homestead; observations présentées par MM. l'abbé LEMIRE,</p><p>P. BUREAU, DELAMARRE, J. Challamel et G. Picot 222</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise 229</p><p>Mouvement législatif. — Allemagne; SUISSE, canton de Neuchâtel;</p><p>Transwahal; TURQUIE, Principauté de Samos 230</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Das Gesetz zur Bekampfung des
unlauteren WELTBEWERBES, par M. A. Osterrieth; M. G. Huard.
— Derichte und Verhandlungen der deutsch-œsterreichischen Gewerbe-Schutz-CONFERENZ, par MM. Osterrieth et Wechsler; M. G. Huard. — De la vraie représentation politique,
par M. S. de la Chapelle; M. P. Lallier. — Nécessité de réprimer les changements de nom; la particule et sa valeur nobiliaire; le casier civil, par M. de Neyremand; M. F. Daguin.
— L'assurance mutuelle du bétail, par le comte de Rocquigny;</p><p>M. F. Daguin. — I. Le budget national, par M. Hubert-Valleroux; II. L'impôt sur le revenu, par le même; M. F. Daguin.—
Les associations ouvrières et les associations patronales, par
M. P. Hubert-Valleroux; M. L. Delteil. — La Révolution et les
pauvres, par M, L. Lallemand; M. F. Daguin. — Traité théorique et pratique du droit international privé (lome III), par
M. Weiss; M. J. Boullaire. — L'initiative parlementaire et la
réforme du travail législatif, par M. L. Michon; M. Cosmao-</p><p>Dumanoir 232</p><p>BULLETIN N" 4 ET 5. — AVRIL-MAI.</p><p>Séance du 8 mars 1899 241</p><p>Membres nouveaux 244</p><p>Ouvrages offerts à la Société 245</p><p>Rapport sur les comptes du trésorier 246</p><p>Note sur le Congrès international d'histoire diplomatique de la
HAYE, par M. J. d'Anethan 254
</p><pb n="626"/><p>Pag°s.</p><p>Note sur l'acquisition de la personnalité civile dans le Code civil
allemand, par M. R. Saleilles , 260</p><p>Étude par M. H. Ferrand sur les impôts dans leurs rapports avec
les peuples qui les paient 281</p><p>Observations de M. F. Daguin et de M. G. Picot 294</p><p>Note de M. H. Cachard sur la preuve, en matière civile, aux États-</p><p>Unis 295</p><p>Observations de MM. Tommy MARTIN, Ch. LACHAU, P. Bureau et
G. Picot 300</p><p>Conseil de direction 304</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord. — Section des langues du Midi et de l'Orient. — Section de la langue française 305</p><p>Chronique législative. — Chambres françaises. — Congrès des
Etats-Unis 309</p><p>Mouvement législatif. — BELGIQUE, DANEMARK, Etats-Unis d'AMÉRIQUE, HONGRIE, NORVÈGE, Suède 320</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Report of the State LIBRARIAN,</p><p>1891 (Pennsylvanie); M. L. Guérin. — L'artèleet la coopéralion en RUSSIE, son histoire, son état actuel, par M. P. Apostol ; M. M. Dufourmantelle. — Coup d'œil sur les transformations politiques du Japon depuis l'empereur Zin-Mou jusqu'à
nos jours, par M. Tomii; M. F. Daguin.—Le droit successoral
en Turquie ab intestat et par testament codifié d'après le
Chéri et le droit byzantin,par M. M. Caravokyro; M. F. Daguin.
— Association littéraire et artistique internationale fondée
en 1878; XIX* session; Congrès de MONACO, 1897; M. A. Dan-as.
— Les recensements chez les marchands en gros, entrepositaires, etc., par M. H. Ferrand; M. F. Daguin. — Traité théorique et pratique des sociétés commerciales, par M. Houpin
(3* édit.); M. M. Dufourmantelle. — La dissolution des assemblées parlementaires. Étude de, droit public et d'histoire, par
M. P. Matter; M. Oosmao-Dumanoir. — Recueil de législation
et jurisprudence coloniales, dirigé par MM. P. Dareste et
G. Appert (1" et 2" année, f. 1 et 2); M. F. Daguin. — I. Histoire des doctrines économiques, par M. L.Cossa; II. Histoire
des doctrines économiques, par M. J. Rambaud; M. M. Dufourmantelle. — Divorce et séparation de corps, par M. A. Carpenlier; M. H. Chapoy. — Histoire des institutions politiques
et administratives de la FRANCE, par M. Viollet; M. L. Guérin.
— Les valeurs étrangères et les lois d'impôt; Traité pratique, etc., par M. Jobit; M. L. Salefranque. — Code d'instruction criminelle avec l'indication de la doctrine et de la jurisprudence, par M. G. Leloir; M. F. Daguin. —De la respon-
</p><pb n="627"/><p>sabilité des propriétaires de navires. Procès-verbaux des
séances de la Commission spéciale nommée par l'Association
belge pour ï'unification du droit maritime; M. René Verneaux. — L'Éducation nouvelle, par M. E. Demolins; M. L.</p><p>Guérir). — Répertoire général alphabétique du droit fran-
çais, publié par MM. A. Carpenlier et G. Fèrejouan du Saint
(t. 17); M. F. Daguin. — La propriété industrielle, artistique
et littéraire, par M. Cl. Couhin; M. L. Mariage. — Les îles
normandes, pays de home rule, par M. Robinet de Cléry; M. F.</p><p>Daguin. — De la responsabilité civile, par M. Ch. Muteau;</p><p>M. H. Fromageot. — Traité théorique et pratique des assurances maritimes, par M. Vivante; M. L. Guérin
BULLETIN N" G ET 7. — JUIN-JUILLET.</p><p>Membres nouveaux de la Société
Liste des ouvrages offerts à la Société 344</p><p>Note par M. C. Jolivot sur le barreau de Monaco
Etude par M. V. Pappafava sur l'organisation judiciaire dans la
République de l'Equateur et spécialement sur les conditions de
l'exercice de la profession d'avocat ou de défenseur légal (Traduction par M. Paul Carpentier)</p><p>Etude par M. F. Lepelletier sur les caisses d'épargne de la Grande-</p><p>Bretagne et des colonies anglaises
Programme du Congrès des Sociétés savantes à la SORBONNE, en
1900</p><p>Conseil de direction
Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord. — Section des langues du Midi et de
l'Orient. — Section de la langue française
Mouvement législatif. — FRANCE, ALLEMAGNE, AUSTRALIE, Pérou. . .</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — I. Der Besitz nach œslerreichischem RECHTE, par M. Randa; II. Das Eigenthumsrecht nach
œsterreichischem JRECHTE, par le même; M. B. — La viabilidad legal y la fisiologia, par M. de Gordon y de Acosta; M. P.</p><p>Carpentier. — La legislaciên del seguro de vida ante la medicina foreuse, par M. de Gordon y de Acosta; M. P. Carpentier. — I limili e i modificatori deW imputabilita, par M. Alimena; M. Theurault. — /( governo locale inglese e le sue
relazione con la vita nazionale, par M. Bartolini ; M. Féraud-</p><p>Giraud. — L'assurance sur la vie et la réserve héréditaire,
par M. Ch. Boucher; M. Cosmao-Dumanoir. — L'abordage
international; compétence et conflits de lois, par M. Ch. Cho-
</p><pb n="628"/><p>Pages
let; M. H. Fromageot. — Étude sur le transport de dettes à
titre particulier, par M. E. Gaudemet; M. L. Guérin. — Étude
juridique sur les sociétés coopératives de consommation, par
M. Lecaisne; M. G. Baillière. — Revue de l'Université de
Bruxelles;M. L. Guérin. — Commentaire pratique de la loi
du 20 juin 1896 et des décrets du 25 août 1898 sur le tarif
légal des notaires, par M. Ch. Defrénois; M. F. Daguin. — Le
vote obligatoire, par M. P. Coutant; M. Mariage.— La protection diplomatique et consulaire dans les Échelles du Levant
et de BARBARIE, par M. F. Rey; M. Féraud-Giraud. — La participation aux bénéfices, par M. Waxweiler; L'association de
l'ouvrier aux profits du patron et la participation aux bénéfices, par M. Vanlaer; La participation aux bénéfices, par
M. Vanlaer; Le métayage et la participation aux bénéfices,
par M. Merlin; M. M. Dufourmantelle. — La chasse dans ses
rapports avec la loi; Code du chasseur, par M. A. Baudoin;</p><p>M. F. Daguin.— Répertoire général alphabétique du droit
français, par MM. A. Carpentier et G. Frèrejouan du Saint
(t. XVIII); M. F. Daguin 413</p><p>BULLETIN N" 8 ET 9. — AOUT-SEPTEMBRE.</p><p>Liste des ouvrages offerts à la Société 431</p><p>Élude sur le notariat au MEXIQUE, par M. W. PAPPAFAVA, traduite
et annotée par M. F. Arnaud 433</p><p>Notice sur le VHP Congrès de l'Associai ion internationale de droit
pénal tenu à BUDAPEST, par M. F. Baumgarten (traduction par
M. P. Carpentier) 443</p><p>Note sur une loi belge du 22 juillet 1897 modifiant l'article 1953 du
Code , civil, par M. le baron J. d'Anethan 448</p><p>Note par M. R. Saleilles sur l'article 54 du Code civil allemand. 452</p><p>Chronique législative. — Chambres françaises 460</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — La communauté de famille ou
Zadrouga dans le droit slave, par M. Ch. Kadlec; M. B. —
L'azione civile nascente di reato, par M. A. Stoppato; M. F.</p><p>Lepelletier. — Estudos de direito criminal, par M J. da Costa
Lima Drummond; M. F. Lepelletier. — Traité théorique et
pratique de droit français. Du contrat de mariage, t. II, par
MM. Baudry-LACANTINERIE, Le Courtois et SURVILIE,M. J. Boullaire.
— Précis de droit international privé, par M. F. Despagnet;</p><p>M. J. Boullaire. — Code civil annoté, par M. E. Fuzier-HERMAN, continué par M. A. Darras; M. H. Alpy. — Les anciennes
corporations de métiers et les syndicats professionnels, par
</p><pb n="629"/><p>Pages.</p><p>E. Martin Saint-Léon; M. Dufourmantelle. — La propriété
paysanne, élude d'économie rurale, par M. A. Souchon; M. L.</p><p>Guérin. — De l'indisponibilité et de l'indivisibilité totales et
partielles du patrimoine, par M. de la Grasserie; M. H. Pascaud. — De la responsabilité en matière d'accidents du travail, par M. M. Bellom ; M. F. Daguin 467</p><p>BULLETIN N" 10, 11 ET 12.— OCTOBRE-NOVEMBRE-DECEMBRE.</p><p>Listes des ouvrages offerts à la Société 479</p><p>Note du Secrétariat 481</p><p>Étude par M. de la Grasserie sur l'exécution civile préalable d'après
les législations étrangères 481</p><p>Note sur la loi belge du 31 mars 1898 sur les unions professionnelles par M. J. d'Anethan 522</p><p>Note sur une convention sanitaire internationale, signée à PARIS, le
3 avril 1894, par M. J d'Anethan 532</p><p>Conseil de direction 553</p><p>Chronique législative. — Landtag prussien 554</p><p>Mouvement législatif. — France (Erratum) 616</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — TA KPATOÏNTA11EPIMIKTUN TAMQN</p><p>ENTH OP0OAO3Q ANATOAIKII EKKAHSIA, par M. Théotokas;</p><p>M. F. Daguin. — Étude sur la théorie de l'autonomie en droit
international privé, par M. L. Olive; M. L. Adam. — Commentaire historique et analytique de la loi du 9 avril 1898
concernant la responsabilité des accidents dont les ouvi-iers
sont victimes dans leur travail, par M. L. Chardiny ;M. M. Bellom. — Traité théorique et pratique de la législation sur les
accidents du travail, par M. A. Sachet ; M. M. Bellom. — La
loi du 9 avril 1898 sur les accidents industriels, par MM. Vassart et Nouvion-Jacquet ; M. M. Bellom. — Les grèves de chemins
de fer en France et à l'étranger, par M. L. Desveaux; M. M. Dufourmantelle. — Répertoire des traités de paix, de commerce,
d'alliance, etc. Conventions et autres actes conclus entre
toutes les puissances du globe, depuis 1867 jusqu'ànos jours;</p><p>Table générale des principaux recueils français et étrangers,
par M. G. de Ribier ; M. F. Daguin 616
</p><pb n="630"/><!-- Blank page --><pb n="631"/><p>TABLE ANALYTIQUE</p><p>DRESSÉE PAR
m: alcide darras
Docteur en droit.</p><p>Abordage.15 V. Bibliographie:</p><p>Cholet.</p><p>Accidents du travail (Communication sur l'état actuel de la législation en matière d'); M. Hubert-Valleroux. ... 97, 116
— Observations de MM. BLONDEL,</p><p>Hubert-VALLEROUX, FLEURY, DAGUIN, RONDEL, l'abbé LEMIRB,</p><p>Challamel 193
— V. Bibliographie : BELLOM,</p><p>CHARDINT, SACHET, Vassart et
Nouvion.</p><p>Action civile. V. Bibliographie:</p><p>Stoppato.</p><p>Allemagne. V. Associations; Assurances contre l'invalidité;</p><p>Bibliographie : Blondel; Osterrieth; Randa; Mouvement
législatif; personnalité civile.</p><p>Angleterre. V. Bibliographie:</p><p>BERTOLINI, Caisses d'épargne.</p><p>Architectes. V. Bibliographie:</p><p>H ARMAND.</p><p>Artèle. V. Bibliographie : Apostol.</p><p>Associations (Note sur l'article 54
du Code civil allemand relatif
aux) dépourvues de la personnalité; M. R. Saleilles. . 452</p><p>Assurance contre l'invalidité et
la vieillesse (Note sur un projet
de modification de la loi de l'Empire allemand sur 1'); M. Bel-</p><p>Assurance contre la mortalité
des bestiaux. V. Bibliographie : De Rocquigny.</p><p>Assurances maritimes. V. Bibliographie : Vivante.</p><p>Assurance sur la vie. V. Bibliographie : Boucher; De Gordon.</p><p>Aubergistes et hôteliers. Note sur
une loi belge du 22 juillet 1897,
modifiant l'art. 1953 du Code
civil ; M. J. d'ANETHAN. . . 448</p><p>Australie. V. Mouvement législatif.</p><p>Autriche. V. Bibliographie : Os-</p><p>TERRIETH et WECHSLER, R.ANDA.</p><p>Avocat. Communication sur le
barreau espagnol; M. Delamarre 199
— Note sur le barreau, de Monaco; M. Jolivot. . . . . 348
</p><pb n="632"/><p>B</p><p>Belgique. V. Aubergiste; Mouvement législatif, Syndicat.</p><p>Bibliographie:</p><p>ALIMENA, I limiti e i modificatori dell' imputabilita ; M. A. Theurault 418</p><p>Apostol (Paul), L'artèle et la
coopération en RUSSIE, son histoire, son état actuel; M. Maurice Dufourmantelle 323</p><p>Baudoin (Abel), La chasse dans
ses rapports avec la loi; code du
chasseur; M.Fernand Daguin. 428</p><p>Baidry- Lacantinerie et SURVILLE, Traité théorique et pratique de droit français, Du contrat
de mariage, tome II; M. J. Boullaire 470</p><p>Baudry-Lacantinerie et A.WAHL,</p><p>Traité théorique et pratique de
droit civil : De la société, du prêt,
du dépôt; M. Maurice Dufourmantelle 106</p><p>Bellom (Maurice), De la responsabilité en matière d'accidents du
travail, commentaire de la loi du
9 avril 1898, etc. ; M. Fernand Daguin 477</p><p>Bertolini (Pietro), Il governo
locale inglese e le sue relazione
con la vita nazionale; M. Féraud-</p><p>Giraud 418</p><p>Block (Maurice), Annuaire de
l'économie politique et de la statistique; M. Hubert-Valleroux. 190</p><p>Blondel (Georges) ,L'essor industriel et commercial du peuple
allemand (2° édit.); M. Fernand
Daguin 185</p><p>Boucher (Charles), L'assurance
sur la vie et la réserve héréditaire; M. Marcel Cosmao-Dumanoir 419</p><p>Bureau (P.), L'association de
l'ouvrier aux profits du patron et
la participation aux bénéfices;</p><p>M. Maurice Dufourmantelle. . 427</p><p>Caravokyro (Miltiade), Le droit
successoral enTurquie ab intestat
et par testament, codifié d'après
le Chéri et le droit byzantin;</p><p>M. Fernand Daguin 325</p><p>Carpentier (Ad.), Divorce et séparation de corps; M. Henri Chapoy 331</p><p>Carpentier (A.) et G. Frèrejouan
du Saint. Répertoire général
alphabétique du droit français
(tome XVII : Dessins et modèles-</p><p>Doctorat) 336</p><p>Carpentier (A.) etG. Frèrejouan
du SAINT, Répertoire général
alphabétique du droit français
(tome XVIII); Dol-Donneur d'ordre 429</p><p>Carpentier (A.) et G. Frèrejouan
du SAINT, Répertoire général
alphabétique du droit français
(t. XXVII, Machines à vapeur,Ministère) ; M.Fernand Daguin. 108</p><p>Chardiny (Louis), Commentaire
historique et analytique de la loi
du 9 avril 1898 concernant la responsabilité des accidents dont les
ouvriers sont victimes dans leur
travail; M. Maurice Bellom. . 618</p><p>Cholet (Christian), L'abordage
international; compétence et conflits de lois; M. Henri Fromageot 422</p><p>Cossa (Lnigi), Histoire des doctrines économiques: M. Maurice
Dufourmantelle 330</p><p>Couhin (Claude), La propriété
industrielle, artistique et littéraire; M. L. Mariage 33
</p><pb n="633"/><p>Coûtant (Paul), Le voie obliga- jusqu'à nos jours; Table générale
toire; M. L. Mariage 425 des principaux recueils français
Da Costa Lima Drummond (Joâo), et étrangers. {Partie alphabéti-</p><p>Estudos de diritto criminal (Ètu- que); M. Fernand Daguin . . 621
des de droit criminel); M. F. Le- De Rocquigny (Comte), L'assupelletier 470 rance mutuelle du bétail ; M. Fer-</p><p>Dareste (P.) et G. APPERT, Re- nand Daguin 235
cueil de legislation et jurispru- Despagnet (Franlz), Précis de
dence coloniales; M. Fernand droit international privé; M. J.</p><p>Daguin 329 Boullaire 471</p><p>De Clercq (Jules), Recueil des Desveaux (Ludovic), Les grèves
traités de la France (T. xvn, xvm de chemins de fer en France et à
et xix); M. Fernand Daguin. 107 l'Étranger; M. Maurice Dufour-</p><p>Defrénois (Charles), Commen- mantelle 620
taire pratique de la loi du 20 EGLE, Report of the state librajuin 1896 et des décrets du 25 rian, 1891, État de Pennsylvaaoût 1898 su)* le tarif légal; M. nie; M. L. Guérin 323</p><p>Fernand Daguin 424 Ferrand (H.), Les recensements
De GORDON, La legislacion del chez les marchands en gros, enseguro de vida ante la medicina trepositaires, etc.; M. Fernand
foreme; M. P. Carpenlier. . 417 Daguin 327</p><p>De Gordon y de Acosta (An- Fromageot(Henri),Rapportprétoine), La viabilidad legal y la senté à M. le Ministre du comfisiologia; M. P. Carpentier. 416 merce sur la marine marchande
De la Chapelle (Séverin), De la en Extrême-Orient et dans les
vraie représentation politique, mers du Pacifique; M. Fernand
auec deux lettres d'introduction Daguin 188
de Jules Simon el Ernest Naville; Fuzier-Herman (Ed.) et Alcide
M. Pierre Lallier 233 DARRAS, Code civil annoté; M. H.</p><p>De la Grasserie (RAOUL, De Vin- Alpy 472
disponibilité et de l'indivisibilité Gaudemet (Eugène), Étude sur
totales et partielles du patri- le transport des dettes à titre
moine; M. H. Pascaud. . . . 474 particulier; M. L. Guérin. . 422</p><p>Demohns (Ed.),L'éduca/ionnou- Harmand (G.), Du « copyright &gt;
velle; M. L. Guérin 336 ou droit de reproduction au point
De Neyremand (E.), Nécessitède de vue spécial des architectes;
réprimer les changements de M. G. Brocard 184
noms; La particule et sa valeur Houpin (C.), Traité général
nobiliaire; Le code civil; M. Fer- théorique et pratique des sociétés
nand Daguin 234 civiles et commerciales (3° édi-</p><p>De Ribier (Gabriel), Répertoire tion); M. Maurice Dufourmandes traités de paix, de commerce, telle 328
d'alliance, etc.; Conventions et Hubert-Vallhroux (P.), Le budautres actes conclus entre les get national; M. Fernand Dapuissances du globe depuis 1867 guiu 236
</p><pb n="634"/><p>Hubert-Valleroux (P.), Les associations ouvrières et les associations patronales; M. L. Delteil 237</p><p>Hubert-Valleroux ( P.), L'impôt
sur le revenu; M. Fernand
Daguin 236</p><p>Jobit (Maurice), Les valeurs
étrangères et les lois d'impôt;</p><p>Traité pratique, contenant les
règles de perception en matière
de litres ou de biens des sociétés
étrangères en France et de fonds
d'État étrangers; M. Léon Salefranque 334</p><p>Kadlec (Charles), La communauté de famille ou Zadrouga
dans le droit slave [Rodinny
Nedit cili zàdruha v. pràvu slovanskem); M. B 467</p><p>Lallemand (Léon), La Révolution et les pauvres; M. Fernand
Daguin' 238</p><p>Lecaisne (Maurice), Étude juridique sur les sociétés coopératives
de consommation; M. Paul Baillière. 423</p><p>Leloir (Georges), Code d'instruction criminelle, avec l'indication sommaire de la doctrine
et de la jurisprudence; M. Fernand Daguin 334</p><p>Lônhqlm (L.), Code de commerce de l'Empire du Japon ;projelvoiéparla Chambre des Pairs;</p><p>M. Fernand Daguin 187</p><p>Martin Saint-Léon (E.), Les anciennes corporations de métiers
et les syndicats professionnels;</p><p>M. Maurice Dufourmantelle . 472</p><p>Matter (Paul), La dissolution
des ASSEMBLÉES, parlementaires.</p><p>Etude de droit public et d'histoire; M. Marcel Cosmao-Dumanoir . ............. .. ,. 329</p><p>Merlin (R.), Le métayage et la
participation, aux bénéfices; M.</p><p>Maurice Dufourmantelle. . . . 427</p><p>Mighon (Louis), L'initiative parlementaire et la réforme du travail législatif; M. Marcel Cosmao-</p><p>Dumanoir 240</p><p>Muteau (Ch.), De la responsabilité civile (art. 1382 et suiv. C.
civ.); étude morale et juridique,
examen de la doctrine et de la
jurisprudence; M. H. Fromageot 340</p><p>Olivb (Louis), Étude sur la
théorie de l'autonomie en droit
international privé; M. Léon
Adam 616</p><p>Osterrieth (Albert), Das Gesetz
zur Bekampfung des unlauteren
Wettbewerbes ; M. G. Huard. 232</p><p>OSTEKRIETH (A.)etJ. WECHSLER,</p><p>Berichte und Verhandlungen
der deutsch-œslerreichischen Gewerbe-Schutz-Conferenz; M. G.</p><p>Huard 232</p><p>Rambaud (J.), Histoire des doctrines économiques; M. Maurice
Dufourmantelle 330</p><p>RANDA, Der Besitz nach œsterreichischemRECHTE,mitBeruecksichtigung des gemeinen Rechtes
des preussischen, franzœsischen
und sàchsischen Gesetzbuches;</p><p>M. B 413</p><p>RANDA, Das Eigenthumsrecht
nach œsterreichischem Rechie;</p><p>M. B 413</p><p>Rey (Francis), La protection
diplomatique et consulaire dans
les Échelles du Levant et de Barbarie; M. Féraud-Giraud. . . 426</p><p>Robinet de CLÉRY, Les îles normandes, pays de Home rule;</p><p>M. Fernand Daguin 339</p><p>Sachet (Adrien), Traité théo-
</p><pb n="635"/><p>rique et pratique de la législation
sur les accidents du travail; M,</p><p>Maurice Bellom 619</p><p>Souchon (A.), La propriété paysanne, étude d'économie rurale;</p><p>M. L. Guérin 473</p><p>Stoppato (Alessandro), L'azione
civile nascente di reato. (L'action
civile naissant du délit); M. F.</p><p>Lepellelier ;. . 469</p><p>Théotokas (Michel), TA KPA-</p><p>, TOÏNTA IIEPI MIKTQN TAMQN EN</p><p>TU OP0OAOEQANATOA1KH EKKAH-</p><p>2IA (Les règles en vigueur à
l'égard des mariages mixtes
dans l'église orthodoxe orientale);</p><p>M. Fernand Daguin 616</p><p>TOMII, Coup d'œil sur les transformations politiques du Japon
depuis l'empereur Zin-Mou jusqu'à nos jours; M. Fernand Daguin 324</p><p>Torres Campos (Manuel), Bibliografia espanola contemporanea
del derecho y de la polilica (conclusion), bibliografia de 1881 à
1896; M. Fernand Daguin. . 186</p><p>Vanlaer (M.), La participation
aux bénéfices; M. Maurice Dufourmanlelle 427</p><p>VASSART(A.)etN0UVI0N-jACQUET,</p><p>La loi du 9 avril 1898 sur les
accidents industriels;hl. Maurice
Bellom 620</p><p>VIOLLET, Histoire des institutions politiques et administratives de la France; M. L. Guérin 333</p><p>Cadaslre.Y. Bibliographie : X...,</p><p>Caisses d'épargne (Étude sur
les) aux États-Unis : M. Lepel-</p><p>LET1ER 82</p><p>Caisses d'épargne (Etude sur les)</p><p>Vivante (G.), Traité théorique
et pratique des assurances mari'
limes; M. L. Guérin ..... 341</p><p>WAXWEILER, La participation
aux bénéfices; M. Maurice Dufourmantelle 427</p><p>Wbiss (André), Traité théorique
et pratique du droit international
privé (t. III; le conflit des lois,i);</p><p>M. J. Boullaire 239</p><p>Worms (Fernand), Rapport sur
le droit des pauvres présenté au
Conseil de surveillance de l'Assistance publique; M. J. Boullaire 189</p><p>X..., Association littéraire et
artistique internationale.—XIX'
session. Congrès de MONACO, 1897;</p><p>M. A. Darras 326</p><p>X..., De la responsabilité des
propriétaires de navires. Procèsverbaux des séances de la Commission spéciale, nommée par
l'Association belge pour l'unification du droit maritime; M.</p><p>René Yerneaux 335</p><p>X..., Procès-verbaux de la
Commission extra-parlementaire
du cadastre; M. Louis Thévenet 106</p><p>X..., Revue de l'Université de
Bruxelles; M. L. Guérin. . . 423</p><p>Bibliothèque (Volumes offerts à la
Société pendant l'année). 69,</p><p>110, 192, 245, 344, 431, 479
— CATALOGUE, 2" édition, . . 192</p><p>Budget. V. Bibliographie : Hubert- Valleroux.</p><p>C
dans les pays du nord de l'Europe : MM. DUFOURMANTELLE et
Lepelletier 206</p><p>Caisses d'épargne (Étude sur les)
de la Grande-Bretagne et des
</p><pb n="636"/><p>colonies anglaises; Lepelletier 358</p><p>Casier civil. V. Bibliographie:</p><p>De Neyremand.</p><p>Chasse. V. Bibliographie : Baudoin.</p><p>Chemins de fer. V. Bibliographie : Desveaux.</p><p>Chroniques législatives:
— États-Unis d'Amérique (Fromageot 314
— France (P. Vial). 177, 309, 460
— Lantgag prussien (Bourcart).</p><p>554</p><p>Code civil. V. Associations; Aubergistes; Bibliographie : Baudry-LACANTINERIE, BOUCHER, CARPENTIER, Fuzier-Herman et DARRAS, GAUDEMET, Muteau.</p><p>Code de commerce. V. Bibliographie : LÔNHOLM.</p><p>Colonies. V. Bibliographie : Dareste.</p><p>Communauté de famille. V. Bibliographie : Kadlec.</p><p>Compétence. V. Bibliographie:</p><p>Choi.et.</p><p>Concours:
— Note du secrétariat sur les concours de l'Académie des sciences
morales et politiques. . . . 169
— Note du secrétariat sur le concours Etienne Falcouz. . . 171
— Note du secrétariat sur le concours Dr Hilse 481</p><p>Concurrence déloyale. V. Bibliographie : Osterrieth.</p><p>Congrès. Organisation par la Société de Législation d'un Congrès de droit international et
de législation comparée. . 406</p><p>Y. Histoire diplomatique.</p><p>Congrès des Sociétés savantes.</p><p>Délégués de la Société de Législation comparée. . . 102, 553</p><p>Programme 403</p><p>Conseil de direction:
— Sa composition. . 67, 82, 102
— Communications diverses. 102,</p><p>304, 406, 553</p><p>Contrat de mariage. V. Bibliographie : Baudry-Lacantlnerie et
Surville.</p><p>Corporatioris. Y. Bibliographie:</p><p>Martin St-Léon.</p><p>Danemark. V. Mouvement législatif.</p><p>Dissolution. V. Bibliographie:</p><p>Matter.</p><p>Divorce. V. Bibliographie : Carpentier.</p><p>Droit criminel. V. Bibliographie:</p><p>Da Costa.</p><p>Droit des pauvres. V. Bibliographie : Worms.</p><p>Droit international. V. Bibliographie : Cholet; Despagnet;</p><p>Olive; Rey; Weiss; Congrès.</p><p>Droit pénal. — Notice sur le
V1II° Congrès de l'Association
internationale de Droit pénal
(traduction de M. P. Carpentier);</p><p>M. F. Baumgarten 443</p><p>Droit politique. Y. Bibliographie:</p><p>Coûtant.</p><p>Droit public. V. Bibliographie:</p><p>Bertolini; Matter; Michon.</p><p>Droit slave. V. Bibliographie:</p><p>Kadlec.
</p><pb n="637"/><p>Échelles du Levaitt et de Barbarie. V. Bibliographie : Rey.</p><p>Économie politique. Y. Bibliographie : Block; Blondel;</p><p>Cossa; Rambaud.</p><p>Économie rurale. V. Bibliographie : Souchon.</p><p>Élections. Voir Bibliographie:</p><p>COÛTANT, De la Chapelle.</p><p>Équateur : V. Organisation judiciaire.</p><p>Espagne. V. Avocat.</p><p>États-Unis. ,V. Bibliographie:</p><p>EGLE, Caisses d'épargne; Chronique législative; Homestead;</p><p>Mouvement législatif; Preuve.</p><p>France. V. Bibliographie : Bau- nique législative; Mouvement
dry-LACANTINERIESRANDAJC/u-o- législatif.</p><p>G</p><p>Grève. V. Bibliographie : Desveaux.</p><p>Histoire diplomatique (Note sur
le Congrès internationald') de La
Haye; M. J.d'Anethan. . 254</p><p>Histoire du droit. V. Bibliographie : VLOLLET.</p><p>Homestead (Communication sur
le); M. P. Bureau 151
— Observations de MM. Léyeillé,</p><p>BUREAU, l'abbé LEMIRE, TARBUJUECH, Ferrand et Picot. 165
— Observations de MM. l'abbé LEMIRE, P. BUREAU, DELAMARRE,</p><p>J. Challamel et Picot. . . 222</p><p>Hongrie. V. Mouvement législatif.</p><p>Iles normandes. V. Bibliographie : Robinet de Cléry.</p><p>Impôts (Étude sur les) dans leurs
rapports avec les peuples
qui les payent; M. Ferrand.</p><p>281
— Observations de MM. F. Daguin
et G. Picot 294</p><p>V. Bibliographie : Hubert-Valleroux; Jobit.</p><p>Instruction criminelle. V. Bibliographie : Leloir.</p><p>Japon. ?V. Bibliographie : Lônholm, Tomii.</p><p>Jugement. — Etude sur l'exécution civile préalable, d'après
les législations étrangères;</p><p>M. Raoul de la Grasserie. 481</p><p>L</p><p>Législation comparée.V. Congrès.</p><p>,
</p><pb n="638"/><p>638 —
M</p><p>Mariage. V. Bibliographie : Théotokas.</p><p>Marine marchande. V. Bibliograpie : Fromageot.</p><p>Médecine. V. Bibliographie : De
Gordon.</p><p>Membres correspondants (Liste
des) 8</p><p>Membres nouveaux admis pendant l'année. 69, 110, 192, 244,</p><p>344</p><p>Membres titulaires résidant à
Vélranger (Liste des) ... 39</p><p>Membres] titulaires (Liste des)
résidant à Vétranger, classés
d'après le lieu de leur résidence 58</p><p>Membres titulaires résidant en
France et dans les colonies
françaises 10</p><p>Métayage. V. Bibliographie : Merlin.</p><p>Mexique. V. Notariat.</p><p>Monaco. V. Avocat.</p><p>Mouvement législatif:
— Allemagne 230, 410
— Australie (Nouvelles-Galles du
Sud) . 411
— Belgique 320
— Danemark 183, 320
— États-Unis d'Amérique. 105, 320
— France et ses colonies. . . 410
— Hongrie 322
— Norvège 322
— Pérou 411
— République dominicaine. 183
— Suède 322
— Suisse 231
— Transwahal 231
— Turquie 231</p><p>N</p><p>Nécrologie 75 Notariat (Étude sur le) au Mexi-</p><p>Noms.N. Bibliographie : De Net- que (traduite et annotée par
REmand. M. Arnaud); M. W. Pappafava.</p><p>Norvège. V. Mouvement lègisla- 433
latif. V. Bibliographie : Defrénois.</p><p>Organisationjudiciaire (Étude sur
1') dans la République de l'Équateur) (traduction par M. P. Garpentier); M. W. Pappafava. 350</p><p>Ouvriers. V. Accidents du travail; Assurances; Bibliographie : BUREAU, GHARDINY, DESVEAUX, Hubert-VALLEROUX, LECAISNEJMartin-Saint-Léon, VANLAER, Waxweiler.</p><p>Pnrticipationauxbéné/ices. V. Bibliographie: VANLAER, Wax-</p><p>VEILER.</p><p>Pérou. V. Mouvement législatif.</p><p>Personnalité civile (Noie sur l'acquisition de la) dans Je code civil
allemand ; M. R. Saleilles. 260</p><p>Prêt. V. Bibliographie : Baudry-</p><p>Lacantinerie et Wahl.</p><p>Preuve (Note sur la) en matière
civile aux États-Unis; M. Gachard , 295</p><p>Observations de MM. Tommy-MARTIN, Ch. LACHAU, P. Bureau et
G. Picot 300
</p><pb n="639"/><p>Propriété. V. Bibliographie:</p><p>Randa.</p><p>Propriété industrielle. V. Bibliographie : Couhin.</p><p>Propriété littéraire et artistique.</p><p>V. Bibliographie : Co uhin, Har-</p><p>MAND, X,...</p><p>Protégés. V. Bibliographie : Rey.</p><p>Prusse. V. Chroniques législatives.</p><p>République dominicaine.V. Mou- Responsabilité.V. Bibliographie:
vement législatif. ALIMENA, Muteau.</p><p>Réserve. V. Bibliographie : Bou- Russie. V. Bibliographie : Apo-</p><p>CHER, DE LA GRASSERIE. STOL.</p><p>Santé publique. — Note sur une
convention sanitaire internationale, signée à PARIS, le
3 avril 1894 (pèlerinage aux
Lieux Saints); M. J. (TAnethan.</p><p>532.</p><p>Saxe. V. Bibliographie : Randa.</p><p>Séances générales:
— du 14 décembre 1898. . . 68
— du 11 janvier 1899 ... 109
— du 8 février 1899 191
— du 8 mars 1899 244</p><p>Sections {Rêimirm* fax):
— de, la langueangi::is1i, 10*. 22'.»,</p><p>305, 407
— de la langue française, 175,</p><p>307, 308, 408
— des langues du Midi et de l'Orient. ... 175, 307, 308, 408
— des langues du NORD, 174, 305,</p><p>306, 407
— Composition des bureaux de
section 103</p><p>S</p><p>Séparation de corps. V. Bibliographie : Carpentier.</p><p>Société. fV. Bibliographie : Baudry-Lacantinerie [ et WAHL,</p><p>Houpin.</p><p>Sociétés coopératives. V. Bibliographie : Lecaisne.</p><p>Société [de législation comparée
(Renseignements sur la fondation
de la); M. J. Picot 111</p><p>Statuts 3</p><p>Succession. V. Bibliographie:</p><p>Caraw.i'.vro.</p><p>Suède. V. Mouvement législatif.</p><p>Suisse. V. Mouvement législatif.</p><p>Syndicat. — Note sur la loi belge
du 31 mars 1898 sur les unions
professionnelles; M. J. d'Ane-</p><p>THAN 522</p><p>Syndicats professionnels. V. Bibliographie : Martin-Saint-</p><p>Lé on.</p><p>Tarifs. V. Bibliographie : Defrénois.</p><p>Traités. V. Bibliographie : De
CLERCQ, De Ribier; Santé publique.</p><p>Transport de dettes. V. Biblio
graphie : Gaudemet.</p><p>Transwahal. V. Mouvement législatif.</p><p>Trésorier. — Rapport sur les
&lt;</p><p>XXX</p><p>44
</p><pb n="640"/><p>«omptea du trésorier, parM. Chau- Turquie. V. Bibliographie ; Camat 246 ravoktro : Mouvement législalit.</p><p>V</p><p>Valeurs étrangères. V. Biblio- Vieillesse. V. Assurance contre
graphie : Jobit. l'invalidité.</p><p>Z</p><p>Zadrouga. V. Bibliographie : Kadlkc.</p><p>VEditeur-Gérant : F. PICHON
</p><pb n="641"/><p>41533. — PARIS. IMPRIMERIE LAHURE</p><p>9, rue de FLEURAS, 9</p></div></body></text></TEI>