<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp41&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164892">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822803">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150250">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822803"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.41 1911-1912.</title></ref>
<date when="1912-01-01">1912</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 41</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><div type="section"><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>D E</p><p>LEGISLATION (OMPAREE</p><p>TOME QUARANTE ET UNIÈME</p><p>1911 - 1912
-
-
-
--
s
-
-
s
-
-
-\
J</p><p>PARIS é , s
-
-
-
a
-
-
-
-
-
-
-
-
-
-
-</p><p>1912 -- e
- - .
-<!-- break in hathi --></p><pb n="2"/><p>ec27 -
-
-
" .
*-
--
-
-
-
--
-
---
- -
-
</p></div><pb n="3"/><div type="section"><p>SOCIÉTÉ</p><p>N \ I)E</p><p>LEGISLATION COMPAREE</p><p>STATUTS</p><p>I. Une So8iété est instituée sous le nom de Société de
législation comparée.</p><p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays
et la recherche des moyens pratiques d'améliorer les
diverses branches de la législation.</p><p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p><p>IV. Elle ne vote sur aucune question.</p><p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir
été admis par le CONSEIL, sur la présentation d'un Sociétaire.</p><p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un
règlement intérieur, lequel ne peut être modifié que par
l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil de
direction.</p><p>VII. Le Conseil se compose :</p><p>1° D'un Président élu pour deux ans ;</p><p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize MEMBRES,
au moins, élus pour quatre ans ;</p><p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires
et d'un TRÉSORIER, nommés chaque année par les
Membres du Conseil.</p><p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la
majorité des Membres présents. Au deuxième tour, la
majorité relative suffira.
</p><pb n="4"/><p></p><p>IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés chaque année par quart, à tour de rôle.</p><p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du
Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera
immédiatement rééligible.</p><p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres du Conseil ou parmi les Membres sortants.</p><p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui
entrent dans le plan de la Société. Il ordonne et surveille
les publications. Il fixe l'ordre du jour des séances.</p><p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les
affaires concernant son administration.</p><p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons
et legs, à des acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles sont soumises à l'approbation préalable du Gouvernement. -</p><p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a
été préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée
par le Secrétaire général.</p><p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte
au CONSEIL, qui, après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé par elle.</p><p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions
d'administration intérieure, et en général toutes les dispositions de détail propres à assurer l'exécution des Statuts.</p><p>Ce règlement est fait par le CONSEIL, qui peut toujours le
modifier.
- XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera
attribué à une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques désignées par l'Assemblée générale, sauf
approbation du Gouvernement.</p><p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra
avoir lieu qu'en Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après l'approbation du Conseil d'État.
</p><pb n="5"/><p>RÈGLEMENT</p><p>TITRE Ier .</p><p>Conditions ci'admission. - Cotisations.</p><p>ART. 1°. - Toute présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au Secrétaire général.</p><p>ART. 2. - Les membres nouveaux sont informés de leur
admission par une lettre du Secrétaire général.</p><p>ART. 3. - La cotisation annuelle des membres de la Société
est fixée à 20 francs.</p><p>Tout membre nouveau est astreint au paiement d'un droit
d'entrée de 10 francs.</p><p>ART. 4. - Les membres correspondants étrangers ne sont pas
soumis au payement de la cotisation.</p><p>La liste des membres correspondants est arrêtée, chaque année,
par le Conseil de direction, sur la proposition du Secrétaire
général.</p><p>ART. 5. - La cotisation annuelle peut être rachetée par le
versement d'une somme de 250 francs. TOUTEFOIS, les personnes
morales ne pourront racheter leur cotisation que par le versement d'une somme de 500 francs (1).</p><p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société ;
le revenu seul peut être employé aux dépenses ordinaires.</p><p>ART. 6. - Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de
l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre
du Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par décision du
Conseil.</p><p>ART. 7. - La liste générale des membres est dressée par les
soins du Trésorier et imprimée, au commencement de chaque
année, après avoir été soumise au Conseil de direction.</p><p>TITRE II.</p><p>Conseil de direction .</p><p>ART. 8. - Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du
mois de novembre au mois de juillet, sur la convocation du Président.</p>
<note place="bottom">(1) Décision de l'Assemblée générale du 22 décembre 1909,</note>
<pb n="6"/><p></p><p>ART. 9. - Il fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme
toutes les COMMISSIONS, autorise toutes les dépenses, ordonne
toutes les publications.</p><p>ART. 10. - Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du
PRÉSIDENT, des Vice-PRÉSIDENTS, du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, est fixé à seize.</p><p>ART. 11.– Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-PRÉSIDENTS, Secrétaires
généraux et Trésoriers de la SOCIÉTÉ, qui ne sont pas membres
du CONSEIL, peuvent assister aux séances avec voix consultative.</p><p>ART. 12. - Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire
général, désigner, chaque année, un ou plusieurs Secrétaires adjoints et un Trésorier adjoint, qui assistent également aux
séances, avec voix consultative.</p><p>ART. 13. - Les procès-verbaux des séances du Conseil sont
rédigés par un des Secrétaires désigné par le Conseil et sont signés
par le Président.</p><p>TITRE III.</p><p>Travaux de 1a Société.</p><p>ART. 14. - Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à
des époques fixées, chaque année, par le Conseil de direction.</p><p>ART. 15. - Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les
questions portées à l'ordre du jour.</p><p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de
la Société sont renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil.</p><p>ART. 16. - L'Assemblée générale ne peut, en aucun cas, être
appelée à voter, si ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL, sur l'approbation des comptes du TRÉSORIER, sur la fixation
de la cotisation et sur les projets de modification des statuts.</p><p>ART. 17. - Les membres qui veulent prendre une part active
aux travaux de la Société sont répartis en sections correspondant aux différents pays.</p><p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>ART. 18. - Les sections se réunissent sur la convocation et
sous la présidence d'un membre désigné, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une
réuniom de section, la présidence lui appartient de droit.</p><p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes
</p><pb n="7"/><p> les réunions, et peut y assister ou s'y faire représenter par un des
Secrétaires de la Société.</p><p>ART. 19. - Les livres et documents de toute nature communiqués à la Société sont transmis par le Secrétaire général au Président de la section compétente, qui les distribue aux membres,
pour qu'il soit fait à la section un rapport sommaire sur le contenu de ces documents et sur l'utilité que la Société peut en tirer.</p><p>ART. 20. - Les Présidents des sections remettent au Secrétaire
général les rapports sommaires dont il vient d'être parlé et se
concertent avec lui sur les propositions à soumettre au Conseil
relativement aux travaux de la SOCIÉTÉ, à la composition des
Annuaires et aux acquisitions de livres et documents.</p><p>TITRE IV .
lBibliothèeque.</p><p>ART. 21. - Il est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions de livres et documents de toute nature.</p><p>ART. 22. - Il est tenu également un registre des prêts de
livres faits aux membres de la Société. -</p><p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général, qui en limite la durée. -</p><p>ART. 23. - Le Conseil désigne, chaque année, un des SECRÉTAIRES, qui est chargé de surveiller le classement de la bibliothèque et des archives de la Société.</p><p>TITRE V.</p><p>Commission des fonds et archives .</p><p>ART. 24. - Une Commission de trois membres, nommée chaque
année par le CONSEIL, donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire général et sur les traités à passer, notamment avec l'imprimeur et l'éditeur.</p><p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil. Elle vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des archives,
et surveille la confection de la liste des membres.</p><p>ART. 25. - Le compte des recettes et dépenses est arrêté au
31 décembre de chaque année.
</p><pb n="8"/></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES</head><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DE LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>NOTA. Les souscripteurs perpétuels sont désignés par les deux lettres : S. P.
-------MEMBRES CORRESPONDANTS.</p><p>ASSER (T.-M.-C), ministre d'ÉTAT, conseiller d'ÉTAT, 16, Lange HOOGSTRAAT, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>BALLESTERos (Manuel-E.), ancien ministre, conseiller à la Cour
suprême, à Santiago (Chili).</p><p>BALoc (Elemer), docteur en droit, avocat, 3, KRAUSNICKSTRASSE, à
Berlin (Allemagne).</p><p>CARACCIOLo PARRA PEREZ, avocat, à Merida (État des Andes ; Venezuela), et 20, rue Cujas (Paris).</p><p>CROCKER (Henry-G.), magister legum, 406, Florence COURT, à Washington (États-Unis).</p><p>EHRSTRÖM (Erik), docteur en droit, 29, boulevard des Capucines (Paris).</p><p>GARCIA (le D' Juan-Augustin), ancien député, président de la Cour
d'appel, 1157, rue de MONTEVIDEO, à Buenos-Aires (République
Argentine).</p><p>GARCIA ACEVEDo (Carlos), l rofesseur de droit à l'UNIVERSITÉ, 78, calle
de Perez CASTELLANOS, à Montevideo (Uruguay).</p><p>GIANNINI (Torquato-Carlo), professeur à l'École des Postes et Télégraphes, 11, rue VISCONTI, à Rome (Italie).</p><p>GOURVITSCH (Robert), avocat à la Cour d'appel, 99, SIGOVSKAJA, à
Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>GRUNHUT, professeur à l'UNIVERSITÉ, lX, BERGGASSE, 22, à Vienne (Autriche).</p><p>HösT (Frederik), avocat conseil de la Légation de FRANCE, 46,</p><p>STORNGADE, à COPENHAGUE, K. (Danemark).</p><p>JETTÉ (sir Louis), à Québec (Canada).</p><p>JIMENEz (Nicomedes), bachelier en droit, à San José (Costa-Rica).</p><p>JOVANovic (Milan-P), avocat, à Vukovar sur le Danube (Syrmie ; Autriche-Hongrie). -
</p><pb n="9"/><p></p><p>KOHLER, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, LANDGRAFENSTRASSE, 4, à
Berlin (Prusse). -</p><p>LEHR (Ernest), conseiller-jurisconsulte de l'Ambassade de France
en SUISSE, professeur honoraire à l'Université de LAUSANNE, 12,
avenue des TOISES, villa Saint-Jean. à Lausanne (Suisse).</p><p>LUCCHINI (Luigi), sénateur, président de Chambre à la Cour de cassation, 4, via San MARTINO, à Rome (Italie).</p><p>MARTIN (le D' W.-A.-P.), président du Tungwen COLLEGE, à Pékin (Chine).</p><p>NAGY (Ferencz), ancien secrétaire d'ETAT, député, professeur à l'UNIVERSITÉ,2, Kálvin tér, à Budapest (Hongrie).</p><p>NAGY (Désiré), avocat, député, VLLI, 17, Rákocziut, à Budapest
(Hongrie).</p><p>PAVLOVITCn (G.), ancien ministre, président de la Cour de cassation,
en retraite, 6, rue du Prince-MICHEL, à Belgrade (Serbie).</p><p>PLATOU (Oscar), professeur à l'UNIVERSITÉ, HOLTEGADEN, 16, à Christiania (Norvège).</p><p>RANDA (A.) professeur à l'Université de PRAGUE, ministre du gouvermement autrichien, 7, HERRENGASSE, I, à Vienne (Autriche).</p><p>ROLLAND (Baron Hector DE), président de la Cour d'appel, villa des
MARGUERITES, à La Condamine (Principauté de Monaco).</p><p>RUPPERT, conseiller secrétaire général du GOUVERNEMENT, à Luxembourg (Grand-Duché du Luxembourg).</p><p>SIMONIs (Edouard), avocat, 3, avenue PESCATORE, à Luxembourg(Grand-
' Duché du Luxembourg).</p><p>TORREs-CAMPos (Manuel), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ, Gran Hotel ALAMEDA, à Grenade (Espagne).</p><p>UNGER (D° Joseph), président du REICHSGERICHT, à Vienne (Autriche).</p><p>VIDARI (Ercole), professeur à l'Université de Pavie (Italie).</p><p>WESTLAKE (John), barrister at law, the river HOUSE, 3, Chelsea EMBANKMENT, S. W., à Londres (Angleterre).</p><p>ALBANY STATE LIBRARY, à Albany (New-YORK, États-Unis).</p><p>BUREAU INTERNATIONAL DE DÉPÔT DE DISTRIBUTION ET D'ÉCHANGE DE PUBLICATIONS, 100, rue SORIANO, à Montevideo (Uruguay).</p><p>COBDEN CLUB, Secrétaire : M. G. H. PERRIS, 28, Victoria STREET, S. W.,
à Londres (Angleterre). -</p><p>INSTITUT JURIDIQUE INTERNATIONAL, 3, via BRISA, Milan (Italie).</p><p>MEMBRES TITULAIRES.
l° Membres résidant en E'rance et dans les colonies
françaises.</p><p>ADAM (Léon), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Saint-Florentin (Paris).</p><p>ADAM (Paul), étudiant en droit, 11, rue Saint-Florentin (Paris).</p><p>AGUILLON (L.), inspecteur général des MINES, 71, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).
</p><pb n="10"/><p></p><p>S.</p><p>ALFASSA (Georges), diplômé de l'École libre des Sciences politiques,
ingénieur des Arts et MANUFACTURES, 15, rue Soufflot (Paris).</p><p>ALFASSA(Maurice), ingénieur civil des MINES, 15, rue Soufflot (Paris).</p><p>ALGLAVE, professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 59,
avenue d'Antin (Paris).</p><p>ALix (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 23, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>ALLAIN (Frédéric), avocat à la Cour d'appel, 101, boulevard Haussmann
(Paris).</p><p>ALPv (Henry), avocat à la Cour d'appel, membre du Conseil municipal, 68, rue Bonaparte (Paris).</p><p>ALVES DA VEIGA, avocat, ancien député aux Cortès portugaises, 7, rue
Bassano (Paris).</p><p>AMIAUD (Albert), président du Tribunal de simple police au Palais de
justice, 74, rue MAGENTA, à Asnières (Seine).</p><p>AMIAUD (Georges), juge d'instruction, à Thiers (Puy-de-Dôme).</p><p>AMIOT (H.), ingénieur des MINES, 4, rue Weber (Paris).</p><p>ANDRÉ, juge au Tribunal civil, 15, rue MONGE, à Tarascon-sur-Rhône
(Bouches-du-Rhône).</p><p>ANTHOINE DE SAINT-JOSEPH, 23, rue François-Ier (Paris).</p><p>APPERT (Georges), ancien professeur à l'Université de TOKIO, 87, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>ARCE (Francisco DE), chargé d'affaires de la République du GUATEMALA, 110, avenue Kléber (Paris).</p><p>ARCHIBALD (S.-G.), avocat, 82, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>AROENNE DE TIZAc (D'), juge au Tribunal civil de CAMBRAI, 136, rue de
Vaugirard (Paris). -
. ARNAUD (François), ancien notaire à Barcelonnette (Basses-Alpes).</p><p>ARNAUNÉ (Auguste), conseiller-maître à la Cour des comptes, 36, rue
de Fleurus (Paris).</p><p>ARTHUs (Léon), avocat-agréé au Tribunal de commerce, 3, rue du
MUSÉE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>AUBERTIN (Émile), commissaire de la marine hors cadre, secrétaire du
commissaire général de la République au Congo français.</p><p>AUBÉRY (Gaëtan), docteur en droit, ancien vice-consul, substitut du
procureur de la République, à Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>AUDIBERT (Ad.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 55, boulevard Arago (Paris).</p><p>AUDINET (E.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Aix
(Bouches-du-Rhône).</p><p>AUGÉE (Adolphe), notaire, à Ardes (Puy-de-Dôme).</p><p>AUJAY, avocat à la Cour d'appel, 7, rue Marbeuf (Paris).</p><p>AULOGE (François), juge suppléant au Tribunal civil, avocat, à Roanne
(Loire).</p><p>AUTRAN (Frédéric), avocat, 62, rue MONTGRAND, à Marseille (Bouchesdu-Rhône).
</p><pb n="11"/><p></p><p>BABINET (Louis), avocat à la Cour d'appel, 48, rue Saint-Ferdinand
(Paris).</p><p>BAILLIÈRE (Paul), avocat, 20, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>BAILLY (E), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8, avenue du
PARC, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>BAILLY (Laurent), greffier au Tribunal civil de la SEINE, 35, rue de la
Bienfaisance (Paris).</p><p>BALLEYDIER (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 28, cours Saint-ANDRÉ, à Grenoble (Isère).</p><p>BALLOT-BEAUPRÉ, premier président honoraire de la Cour de cassation, 104, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>BARANDIARAN (A. DE, avocat à la Cour d'appel, 38, avenue Wagram
(Paris).</p><p>BARBEROT (Etienne), docteur en droit, 1, rue Michelet (Paris).</p><p>BARBIER (Aimé), étudiant en droit et élève de l'Ecole des Sciences
politiques, 18, boulevard Flandrin (Paris-Passy).</p><p>BARCLAY (Thomas), barrister at law, 17, rue Pasquier (Paris).
. BARD (Alphonse), président de la Chambre criminelle à la Cour de
cassation, 72, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>BARDE (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue
Notre-DAME, à Bordeaux (Gironde).</p><p>BARRAULT (Henry-Émile), chargé de conférences à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, directeur des juris-classeurs, 52, avenue de Saxe
(Paris).</p><p>BARTIN. professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 28, rue
d'Assas (Paris).</p><p>BASSET (Frank), avocat, 13, rue FONTENELLE, le Havre (Seine-Inférieure).</p><p>BAUDOUIN (Manuel), premier président de la Cour de cassation, 3, rue
Corneille (Paris).</p><p>BAUDOUIN-BUGNET (Maurice), juge d'instruction au Tribunal civil,
à Reims (Marne).</p><p>BAUDRY-LACANTINERIE, doyen honoraire de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 52, cours de TOURNY, à Bordeaux (Gironde).</p><p>BAUMANN (Théophile), docteur en droit, 30, rue de Naples (Paris).</p><p>BAZENET, substitut du procureur général, 29, rue ECUYÈRE, à Rouen
(Seine-Inférieure).</p><p>BEACH (Charles-F), avocat à la Cour suprême des États-UNIS, 95, rue
des Petits-Champs (Paris).</p><p>BEAUCHET (Ludovic), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 7, rue de la RAVINELLE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BEAUREGARD (Olivier), avocat, 70, rue de l'Université (Paris).
. BELLOM (Maurice), professeur d'économie industrielle à l'École nationale supérieure des MINES, ingénieur en chef au Corps des MINES, 6, rue Daubigny (Paris).</p><p>BENOIST (Charles), député, 12, rue de Tournon (Paris).</p><p>BENZACAR (J.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5, rue MICHEL, à Bordeaux (Gironde).</p><p>BERGE (Stéphane), conseiller à la Cour d'appel, 15, rue Valentin-Haüy
(Paris).
</p><pb n="12"/><p></p><p>S.</p><p>S.</p><p>P.</p><p>P.</p><p>BERNON (Just DE), docteur en droit, 3, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>BERR (Louis), juge au Tribunal civil de la SEINE, 8 bis, chaussée
de la Muette (Paris ).</p><p>BERRYER (Georges), avocat à la Cour d'appel, 89, rue Taitbout
(Paris).</p><p>BERTHEAU DE CHAZAL (Jules), notaire à Brest (Finistère).</p><p>BERTHÉLEMY, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue
Jean-Bart (Paris).</p><p>BERTRAND (Edmond), avocat à la Cour d'appel de PARIS, ancien
magistrat, à COURLANDON, par Fismes (Marne).</p><p>BÉTOLAUD, avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, membre de
l'INSTITUT, 21, avenue Marceau (Paris). -</p><p>BEUDANT (R.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,2, square
des POSTES, à Grenoble (Isère).</p><p>BICKART-SÉE (Edmond), avocat au Conseil d'État et à la Cour de
cassation, 19, place des États-Unis (Paris).</p><p>BIDOIRE, ancien avocat à la Cour de cassation,:38, rue de Courcelles
(Paris).</p><p>BIGAULT DU GRANRUT (DE), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Scribe (Paris).</p><p>BINET, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 36, rue GRANDVILLE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BINOCHE (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Cambacérès
(Paris).</p><p>BIOLLAY (Paul), conseiller maître honoraire à la Cour des comptes, 22, rue Hamelin (Paris).</p><p>BLACHIER, juge au Tribunal civil, à Valence (Drôme).</p><p>BLAISOT, avocat à la Cour d'appel, 27, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>BLIN (Lucien), avocat à la Cour d'appel, 8, quai de la Mégisserie
(Paris).</p><p>BLOCH (Raoul), substitut au Tribunal civil, 7, rue d'Anjou (Paris).</p><p>BLONDEL (Georges), docteur ès lettres, docteur en droit, professeur
à l'Ecole des hautes études commerciales, 31, rue de Bellechasse. (Paris).</p><p>BODINGTON (Oliver), barristerat law,6, boulevard des Capucines (Paris).</p><p>BOECK (DE), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 23, rue
Théodore DUCOS, à Bordeaux (Gironde).</p><p>BOIVIN-CHAMPEAUx (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 13, quai d'Orsay (Paris).</p><p>BONNARD, avocat, 20, rue d'ANGLETERRE, à Tunis (Tunisie).</p><p>BONNET, conseiller à la Cour de cassation, 87, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>BONNET (G.), président de Chambre à la Cour d'appel, 13, rue Soufflot
(Paris).</p><p>Bosc (Henri), avocat, docteur en droit, 93, rue Saint-JACQUES, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>BOTTENHEIM (P.), licencié en droit, 21, rue de Téhéran (Paris).
</p><pb n="13"/><p></p><p>BOUCHIÉ DE BELLE, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 29, avenue Marigny (Paris).</p><p>BOUCHON (L.), avocat à la Cour d'appel, 61, rue de Ponthieu (Paris).</p><p>BOULAY DE LA MEURTHE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 23, rue de
l'Université (Paris).</p><p>BOUR (Henry), juge d'instruction au Tribunal civil, 15, rue du DOYENNÉ,
à Epinal (Vosges).</p><p>BOURCART (G.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, rue
de la VISITATION, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).
. BOURGAREL, président du Tribunal civil, 42, rue du COMMERCE, à
Epernay (Marne).</p><p>BOURGEOIs (Léon), sénateur, 3, rue Palatine (Paris).</p><p>BOUTET, président de chambre à la Cour d'appel, 43, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>BOUVET (Georges), ancien magistrat, avocat à la Cour d'appel, Grande-RUE, à Marnes-la-COQUETTE, par Ville-d'Avray (Seine-et-Oise).</p><p>BOUVIER-BANGILLON (Av.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 28, quai Claude-BERNARD, à Lyon (Rhône).</p><p>BRUNET (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 22, avenue de la Grande-Armée (Paris).</p><p>BRY (Georges), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Aix
(Bouches-du-Rhône).</p><p>BUFNOIR (Raymond), avocat à la Cour d'appel, 203, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>BUREAU (Paul), professeur à l'Institut catholique, 83, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>BURET (Daniel), avocat à la Cour d'appel, 24, rue Amiral-LINOIS, à
Brest (Finistère).</p><p>BUSCHE (Paul), ancien magistrat, 5 bis, rue de Berri (Paris).</p><p>CABOUAT, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Caen
(Calvados).</p><p>CACHARD (Henry), avocat-conseil de la Légation des États-Unis en
FRANCE, 39, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>CAILLEMER, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Lyon
(Rhône).</p><p>CAMBUZAT (Francis), ancien magistrat, 95, rue de Rennes (Paris).</p><p>CAPITANT (Henri), professeur-adjoint à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 23, avenue de l'Observatoire (Paris). -</p><p>CARPENTIER (Adriem), agrégé des Facultés de droit, avocat à la Cour
d'appel, 4, rue du Cardinal-Lemoine (Paris).</p><p>CARPENTIER (Paul), avocat, 35, rue Jacquemars-GIELÉE, à Lille (Nord).</p><p>CARRÉ DE MALBERG, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rond-point LEPOIS, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>CARTIER (Ernest), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 7, rue
Lamennais (Paris).
</p><pb n="14"/><p></p><p>CASTEILL (François), président du Tribunal civil, à Perpignan (Pyrénées-Orientales).</p><p>CASTEL, juge au Tribunal civil, à Pontoise (Seine-et-Oise).</p><p>CASTÉRAs (comte Roger DE), docteur en droit, 44, avenue du Petit-CHAMBORD, à Bourg-la-Reine (Seine).</p><p>CAUVIÈRE (Jules), professeur de droit à l'Institut catholique, 15, rue Dugay-Trouin (Paris). -</p><p>CAUWÈS, doyen de la Faculté de droit de l'Université de PARIS, 16, avenue de SCEAUX, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>CÉLICE, procureur de la République à Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>CÉLIER (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 1, place Saint-François-Xavier (Paris).</p><p>CHALLAMEL (Jules), avocat à la Cour d'appel, 108, rue du Bac (Paris).</p><p>CHAMBON Charles), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, villa La CHESNAYE, avenue CARNOT, à Saint-Germain-en-Laye (Seine-et-Oise).</p><p>CHAMPCOMMUNAL (J.), docteur en droit, 78, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>CHAMPEAU (E.), docteur en droit, avocat-conseil de la Légation de
France en COLOMBIE, à Decize (Nièvre).</p><p>CHARLEMAGNE (Edmond), ancien magistrat, 7, avenue de Déols, à
Châteauroux (Indre).</p><p>CHARMONT (J.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
villa CHAMBÉRY, chemin de NAZARETH, à Montpellier (Hérault).</p><p>CHAUFTON (Albert), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 20, rue Godot-de-Mauroi (Paris).</p><p>CHAUMAT (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 178, rue de Rivoli
(Paris).</p><p>CHAUSSE, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Montpellier
(Hérault).</p><p>CHAUVEAU (Maxime), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
à Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>CHAVEGRIN (Ernest), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 4, rue Bara (Paris).</p><p>CHEUVREUx (Casimir), ancien avocat à la Cour d'appel, 4, rue de
Téhéran (Paris).</p><p>CHEVET (Maurice), avoué, 122, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>CHIPON (Maurice), avocat, à Besançon (Doubs).</p><p>CHRÉTIEN (A), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 31, rue
du Faubourg-Saint-JEAN, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>CHRISTOPHLE (Franck), docteur en droit, à MALBATTU, par lssoire (Puyde-Dôme).</p><p>CLUNET (Édouard), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Keppler (Paris).</p><p>COHENDY, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Lyon
(Rhône).</p><p>COLIN (Ambroise), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5, rue d'Assas (Paris).
</p><pb n="15"/><p></p><p>COLLET (Maurice), licencié en droit, 37, rue Laffitte (Paris).</p><p>COLLETTE (Pierre), avocat, 112, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>COMBES DE LESTRADE (vicomte), correspondant de l'INSTITUT, au chàteau de Saint-AGNE, par Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>COMPAIN (Henri), sous-inspecteur de l'Enregistrement et des DOMAINES, 9. rue de la Banque (Paris). -</p><p>CORTOT (Edmond), avoué au Tribunal de la SEINE, 8, rue Blanche
(Paris).</p><p>COSMAo-DUMANOIR (Marcel), docteur en droit, 3, rue de la Néva
(Paris).</p><p>COTTIGNIES, conseiller à la Cour de cassation, 207, boulevard Pereire
(Paris).</p><p>COTTIN (Paul), ancien député, à BEAUREGARD, commune d'Andert-CONDON, par Belley (Ain).</p><p>COULON (Henri), avocat à la Cour d'appel, 37, rue de Châteaudun
(Paris).</p><p>COURBALLÉ, avocat, 28, rue d'AUTUN, à Chalon-sur-Saône (Saône-et-Loire).</p><p>COURNOT (L.), président de Chambre à la Cour d'appel, 3, rue de la
MADELEINE, à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>COUSIN (Gaston), docteur en droit, à Péronne (Somme).</p><p>CRÉMIEUx (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 17, place des États-Unis (Paris).</p><p>CRESSON (Paul), avocat à la Cour d'appel, 6, avenue du Coq (Paris).</p><p>CROCHEPIERRE (Ch.), directeur de l'École de notariat, directeur de
l'Ecole supérieure de droit, ancien Palais de JUSTICE, à Limoges
(Haute-Vienne). -</p><p>CUÉNOT (Henri), ancien élève de l'École polytechnique, 13, rue Vauquelin (Paris).</p><p>DAGUIN (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 29, rue de l'Université
(Paris).</p><p>DAINVILLE (Emmanuel), chef de bureau à la Direction générale de l'ENREGISTREMENT, 34, rue de Miromesnil (Paris).
. DAIREAUx (Émile), avocat, 15, rue Vernet (Paris).</p><p>DARBOIs (Firmin), docteur en droit, chef du Contentieux honoraire de
la Compagnie des chemins de fer de Paris-Lyon-Méditerranée, 15, avenue du Lycée LAKANAL, à Bourg-la-Reine (Seine).</p><p>DARCY (Henri), ancien préfet, à BRIMBORION, à Sèvres (Seine-et-Oise).</p><p>DARESTE (Pierre), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, Les ASPHODÈLES, à Cannes (Alpes-Maritimes).</p><p>DAVID (Charles), inspecteur des Eaux et FORÊTS, villa des TILLEULS, 5, rue de l'ÉCLUSE, à Melun (Seine-et-Marne).</p><p>DAVID (Edmond), ancien conseiller d'ETAT, 43, rue de COURCELLES,</p><p>(Paris).
</p><pb n="16"/><p></p><p>DECAN rE (R.), juge au Tribunal civil, 10, rue Victor-HUGO, à Pontoise
(Seine-et-Oise).</p><p>DECUGIs (Henri), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Pasquier (Paris).</p><p>DEFRÉNOIs (Charles), avocat à la Cour d'appel, 40, rue d'Assas (Paris).</p><p>DELACOURTIE, avoué près le Tribunal civil, 4, rue du Rocher (Paris).</p><p>DELAIRE (Gustave), conseiller maître à la Cour des comptes, 69, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>DE LALAIN-CHOMEL, conseiller à la Cour d'appel, 5, rue de l'Université
(Paris). -</p><p>DELALANDE (Pierre), avocat, 35, rue TRAVERSIÈRE, à Tours (Indre-et-Loire).</p><p>DELAMARRE (le comte Maurice), avocat à la Cour d'appel, 6, rue de
Bellechasse (Paris).</p><p>DELECRoix (Émile), avocat, directeur de la Revue de la législation des
mines, 30, place du CONCERT, à Lille (Nord).</p><p>DELOYNES, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 24, allées
de TOURNY, à Bordeaux (Gironde).</p><p>DELZONs (Louis), avocat à la Cour d'appel, 70, rue de l'Université
(Paris).</p><p>DÉMAREST (Maurice), 221, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>DEMAY (Ernest), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 26, Grande-RUE, à Boulogne-sur-Seine (Seine).</p><p>DEMOMBYNEs (Gabriel), avocat à la Cour d'appel, 27, boulevard du
Montparnasse (Paris).</p><p>DENISSE (Léon), procureur de la République, à Châteaubriant (Loire-Inférieure). -</p><p>DEPEIGEs (J), président du Tribunal civil, 21, rue GAMBETTA, à Saint-Étienne (Loire).</p><p>DÉPINAY (Joseph), ancien notaire à VERSAILLES, 153, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>DÉROULÈDE (Maxime), 7, rue Chomel (Paris)</p><p>DESANGEs (Elie), professeur, 104, rue de Lauriston (Paris).</p><p>DESLANDREs (Maurice), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>DESSERTEAUX, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>DETOURBET (Edmond), ancien magistrat, 29, rue de Lübeck (Paris).</p><p>DEVIN * ancien président du Conseil de l'ordre des avocats au
Conseil d'État et à la Cour de cassation, 6, rue Pierre-Charron (Paris).</p><p>DEVIN (Léon), avocat à la Cour d'appel, 17, rue de la Bienfaisance (Paris).</p><p>DIETz (Jules), avocat à la Cour d'appel, 3, rue des Mathurins (Paris).</p><p>S. P. DITTE (Henri), conseiller à la Cour de cassation, 90, rue d'Assas
(Paris).
</p><pb n="17"/><p></p><p>DORMAND, premier président à la Cour d'appel, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>DREYFOUs (Georges), avocat à la Cour d'appel , 37, rue de Rome
(Paris).</p><p>DREYFUs (Eugène), juge au Tribunal civil de la SEINE, 15, rue d'Elimbourg (Paris). -</p><p>DREYFUs (Ferdinand), sénateur, avocat à la Cour d'appel, 98, avenue
de Villiers (Paris).</p><p>DREYFUs (René), avocat à la Cour d'appel, 31, rue Octave-Feuillet
(Paris). -</p><p>DRIOUx(Joseph), juge d'instruction au Tribunal de la SEINE, 3, rue
du Regard (Paris).</p><p>DROZ, avocat à la Cour d'appel, 7, rue Saint-Florentin (Paris).</p><p>DUBARLE (Léon), avocat, ancien magistrat, 1, rue MOLIÈRE, à Grenoble
(lsère).</p><p>DUBEAU ( Ernest), procureur de la République, à Pont-Audemer
(Eure).</p><p>DUBOIs (Georges), chef du contentieux de la Compagnie des chemins
de fer d'ORLÉANS, ancien magistrat, 9, place des Ternes (Paris).</p><p>DUBOIs (Joseph), chef de l'Office de législation étrangère et de droit
international au ministère de la Justice. 10, rue Decamps (Paris).</p><p>DUBOST (John), conseiller à la Cour d'appel, 7, rue d'Anjou (Paris).</p><p>DU BOYs (Sylvius), ancien directeur au Ministère des affaires étrangères, 2, rue ERNESTINE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>DU BUIT (Henry), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour
d'appel, 47, rue de Clichy (Paris).</p><p>DUCHAUFFOUR, juge au Tribunal de la SEINE, 3, rue de la Terrasse
(Paris).</p><p>DUCHESNE (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 9, 'rue Arsène-Houssaye (Paris).</p><p>DUFAY (Jules), notaire honoraire à Salins (Jura).</p><p>DUFOURMANTELLE (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 95, avenue
Kléber (Paris).</p><p>DUFRAISSE, avocat à la Cour d'appel, 22, avenue Victoria (Paris).</p><p>DUGAs (Emile), docteur en droit, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 68, rue
Gay-Lussac (Paris).</p><p>DUGUIT (Léon), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue
LABOTTIÈRE, à Bordeaux (Gironde).</p><p>DUPUIs (Charles), secrétaire général de l'École libre des sciences
politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).
. DUQUESNE (Joseph), professeur à la Faculté de droit, 5, rue villars,
à Grenoble (Isère).</p><p>DURAND DES AULNois (Antoine), notaire, 15, rue Tronchet (Paris).</p><p>DUTHOIT (Eugène), professeur à la Faculté libre de droit, 141, rue
Jacquemars-GIÉLÉE, à Lille (Nord).</p><p>DUVAL (Eugène), conseiller à la Cour de cassation, 7, rue Gustave-Flaubert (Paris).</p><p>DUVERDIER DE SUZE, professeur à la Faculté de droit de l'Université
14, rue Saint-PIERRE, à Dijon (Côte-d'Or). »</p><fw place="bottom">XLIII. 2</fw><pb n="18"/><p></p><p>S.</p><p>S.</p><p>DUVERDY (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 77, boulevard Haussmann
(Paris).</p><p>EICHTHAL (Eugène D), 144, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>EISENMANN (Louis), chargé de cours à la Faculté des lettres, 13, boulevard Sévigné, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>ESMEIN (Adhémar), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 7, rue Leroux (Paris).</p><p>FALCIMAIGNE, conseiller à la Cour de cassation,45, rue Blanche (Paris).</p><p>FALLOIs (DE), avocat à la Cour d'appel, 69, rue de Grenelle (Paris).</p><p>FAURE (Antoine), avocat à la Cour d'appel, 7, rue de Lincoln
(Paris).</p><p>FERRÉ (Emmanuel), 30, avenue de Villiers (Paris).</p><p>FERRON, professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 42, rue MALERET, à Bordeaux (Gironde).</p><p>FLACH (Jacques), professeur au Collège de FRANCE, 37, rue de Berlin
(Paris).</p><p>FOLLEVILLE (Daniel DE), avocat à la Cour d'appel de PARIS, doyen
honoraire de la Faculté de droit, conseiller général et député
de la Seine-INFÉRIEURE, 22, rue Clauzel (Paris).</p><p>FONTARCE (Gabriel DE), licencié en droit et ès lettres, 29, avenue des
Champs-Elysées (Paris). -</p><p>FONTARCE (René DE), premier secrétaire d'ambassade, 3, rue Mollien
(Paris).</p><p>FOULD (Paul), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 62, avenue
d'Iéna (Paris).</p><p>FRAISSAINGEA (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 43, rue d'Alsace-LORRAINE, à Toulouse (Haute-Garonne)</p><p>FRANQUEVILLE (le comte DE), membre de l'INSTITUT, au château de la
Muette (Paris-Passy).
*:* DU SAINT (Georges), avocat à la Cour d'appel,92, rue du Bac
tll'lS |.</p><p>FROMAGEOT (Henri), avocat à la Cour d'appel, 6, avenue de l'ÉGLISE, à
Versailles-Chesnay (Seine-et-Oise).</p><p>FUMOUZE (Victor), docteur en médecine, président honoraire de
l'Union des FABRICANTS, 132, rue de Lafayette (Paris).</p><p>FÜRTH (Richard), consul impérial et royal d'Autriche-HONGRIE, 21,
rue Laffitte (Paris).</p><p>GALLET (Henri), avocat, 2, rue Théophile-GAUTIER, à Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>GAMBLIN (Gabriel), avocat du barreau de LILLE, 7, rue ALLENT, à Saint-Omer (Pas-de-Calais).
</p><pb n="19"/><p></p><p>GARNIER, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8 bis, rue
ISABEY, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>GARRAUD (R.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,79, place
des JACOBINS, à Lyon (Rhône).</p><p>GASQUET (Henri), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 48, rue de Vaugirard
(Paris).</p><p>GAUDEMET (Eugène), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 22, boulevard de BROSSES, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>GAUDEMET (Paul), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 21, place Émile-ZOLA, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>GAULT, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 86, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>GAUWAIN (P.), sous-gouverneur du Crédit foncier, 9, rue de la Chaise
(Paris).
. GENTIEN (André), licencié en droit, 151, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>GÉNY (François), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 3, rue des CHANOINES, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>GEOFFRAY (Léon), ministre plénipotentiaire, 37, rue de la Pompe
(Paris).</p><p>GEOUFFRE DE LAPRADELLE (A), professeur-adjoint à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, 2, rue Lecourbe (Paris).</p><p>GÉRARD (Henri), professeur à l'École de droit d'ALGER, villa ORIENTALE,
à MUSTAPHA, par Hussein-Dey (Alger).</p><p>GIGOT (Albert), ancien préfet de police, 83, rue de la Tour (Paris).</p><p>GIRARD (Max), agréé au Tribunal de commerce, 2, rue Rossini (Paris).</p><p>GIRARD (P), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 70, avenue
des Ternes (Paris).</p><p>GIRAUD (Émilien), avocat à la Cour d'appel, 89, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>GIRAULT (Arthur), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 7, rue de PENTHIEVRE, à Poitiers (Vienne).</p><p>GIRERD (Cyprien), trésorier-payeur général honoraire, 68, rue Jouffroy
(Paris).
. GLASSON (Paul), juge suppléant au Tribunal civil de la SEINE, 4, rue
Honoré-Chevalier (Paris).</p><p>GONTARD (P.), avocat à la Cour d'appel, 34, rue de Berlin (Paris).</p><p>GOULÉ (Paul), ancien magistrat, 90, boulevard Pereire (Paris).</p><p>GOURD (Alphonse), député, avocat à la Cour d'appel de LYON, 34,
place BELLECOUR, à Lyon (Rhône).</p><p>GOVARE (Paul), avocat à la Cour d'appel, 50, boulevard de Courcelles
(Paris).</p><p>GRANIER (Camille), inspecteur général au Ministère de l'intérieur, 47, rue Boileau (Paris).</p><p>GRASSERIE (Raoul DE LA), juge honoraire, 12, rue des FOSSÉS, à
Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>GRAVELLIER (André), sous-chef du contentieux des Messageries maritimes, 8, rue de Florence (Paris).
</p><pb n="20"/><p></p><p>GRIDAINE (Camille), avocat à la Cour d'appel, 11, rue du Printemps
(Paris).</p><p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, vice-président
du Conseil d'administration du chemin de fer du NORD, 97, avenue
Henri-Martin (Paris).</p><p>GRODET (Albert), gouverneur des colonies de 1* classe, député, 15, rue
Lacépède (Paris).</p><p>GROUSSAU Constant), professeur de droit à l' Université catholique
de LILLE, député du NORD, 20, rue Saint-LOUIS, à Versailles (Seineet-Oise).</p><p>GRUNER (Edouard), ingénieur civil des MINES, 60, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>GUÉNEAU (Victor), avocat, docteur en droit, 31, rue des Martyrs
(Paris).</p><p>GUÉRIN (Lucien), chef de bureau à la Caisse des dépôts et consignations, 4, villa MICHON, rue Boissière (Paris).</p><p>GUEROUT (Jules), juge au Tribunal civil, au Palais de JUSTICE, le Havre
(Seine-Inférieure).</p><p>GUILLOUARD (L.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à
Caen (Calvados).</p><p>GUYHo (Corentin), avocat général à la Cour d'appel, 27, avenue de
l'Alma (Paris).</p><p>GUVOT Yves), ancien député, ancien ministre, 95, rue de Seine (Paris).</p><p>HALL (CHARLES, A. Kennerley), avocat, 4, rue Sainte-Anne (Paris).</p><p>HAMEL (I'aul), avocat à la Cour d'appel, 96, rue de Rennes (Paris).</p><p>IIAMELIN (Maurice), docteur en droit, ancien auditeur au Conseil
d'ÉTAT, 47, avenue Henri-Martin (Paris .</p><p>IIARMAND (Georges), avocat à la Cour d'appel, secrétaire de la section
économique et sociale du Comité des travaux historiques et scientifiques, 134, rue de Rivoli (Paris).</p><p>IIASSELOT (D.), traducteur-juré près la Cour d'appel, 9, place de la
Bourse (Paris).</p><p>IIATT (Jacques), docteur en droit, 7, square Alboni (Paris).</p><p>IIAUSSONVILLE (le vicomte Othenin D'), ancien député, membre de
l'Académie française, 6, rue Fabert (Paris).</p><p>IIAYEM (Henri), privat-docent à l'Université de GENÈVE, à La COMBE,
par Collonges-sous-Salève (Haute-Savoie).</p><p>IIEITz (L.-C.-G.), docteur en droit, 2, Allée Jeanne-d'ARC, à Livry
(Seine-et-Oise).</p><p>HÉLY D'OISSEL, ancien député, 45, avenue d'Iéna (Paris).</p><p>IIÉMARD (Joseph), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 21, boulevard de BROSSES, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>HENRY (Paul), avocat à la Cour d'appel, 128, boulevard Saint-Germain
(Paris). -</p><p>HERBETTE (Louis), conseiller d'ETAT, 17, rue Fortuny (Paris).
</p><pb n="21"/><p></p><p>HÉRON DE VILLEFOSSE (Étienne), docteur en droit, 29, rue de l'Université (Paris).</p><p>HORN (G.), avocat à la Cour d'appel, 35, rue de Rivoli (Paris).</p><p>HOUDOY (Jules), docteur en droit, avocat, 10, rue de PUEBLA, à Lille
(Nord). - -- -</p><p>HOUPIN (C), rédacteur en chef du Journal des SOCIÉTÉS, 7, rue
Vezelay (Paris). -</p><p>HOURTOULE (Joseph), juge d'instruction au Tribunal civil, 17, place de
la HALLE, à Rethel (Ardennes).</p><p>HUARD (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 52, rue d'Amsterdam (Paris).
. HUBERT-VALLEROUx (Paul), avocat à la Cour d'appel, 26, rue de l'Université (Paris). - -</p><p>HUERTAs (Edmond de), avocat-conseil de l'ambassade d'ESPAGNE, 9, rue Logelbach (Paris).</p><p>JACQUELIN (René), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 48 bis, rue Mozart (Paris). - -</p><p>JACQUEs (Jules), chef de contentieux de la Banque de PARIS, 3, rue
d'Antin (Paris).</p><p>JACQUESSON (Ernest), avocat à Sillery (Marne).</p><p>JAVAL (Henri), avocat à la Cour d'appel, 105, avenue IIenri-Martin
(Paris).</p><p>JOBBÉ-DUVAL, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 39, avenue de Breteuil (Paris). -</p><p>JOBIT (Maurice), directeur des Domaines de la SEINE, 9, rue de la
Banque (Paris).
. JOLLIVET (Guillaume), 6, rue Régis (Paris).</p><p>JORDAN (Camille), ancien consul de France à MONS, chef de bureau
au Ministère des affaires étrangères, 17, rue Mirabeau (Paris).</p><p>JORDEL (Ludovic), avocat, 7, rue des POTIERS, à Douai (Nord).</p><p>JOSSEAU (Paul), avocat à la Cour d'appel, 17, rue de Surène (Paris).</p><p>JOSSERAND (Louis), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Lyon (Rhône). -</p><p>JOUARRE (Léon), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 30, rue
Saint-Dominique (Paris).</p><p>JOUSSET (Édouard), avocat à la Cour d'appel, 9, rue MONDÉNARD, à
Bordeaux (Gironde).</p><p>KAMMERER (Albert), consul de FRANCE, 4 bis, boulevard d'INKERMANN,
à Neuilly-sur-Seine (Seine). -</p><p>KERALLAIN (René DE), docteur en droit, 3, rue de la MAIRIE, à Quimper
(Finistère).</p><p>KLOTz (Henri), 9, rue de Tilsitt (Paris).</p><p>KRANTz (Camille), député, ancien ministre, 226, boulevard Saint-Germain (Paris).
</p><pb n="22"/><p></p><p>S.</p><p>LAAS D'AGUEN, directeur de la C° d'assurances Le SECOURS, 15, rue
des Pyramides (Paris).</p><p>LAsic (J.), directeur des juris-classeurs, 18, rue Séguier (Paris).</p><p>LABORNE, conseiller à la Cour de cassation, 15, rue Duphot (Paris).</p><p>LABORI (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 12, rue Pigalle (Paris).</p><p>LABOULAYE (René DE), administrateur des postes et télégraphes, 240,
rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>LACHAU (Charles), avocat à la Cour d'appel, 20, rue Saint-Lazare (Paris).</p><p>LACOIN (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 6, rue du Pré-aux-Clercs
(Paris).</p><p>LACRoix (Paul), directeur général du Secrétariat de la Chambre de
commerce, 2, place de la Bourse (Paris).</p><p>LAFFON (Fernand), procureur général près la Cour d'appel, 3, place
de la PRÉFECTURE, à Montpellier (Hérault).</p><p>LAHOVARY (Charles-Gr.). (Voir aux membres étrangers).
. LALLEMAND (Léon), correspondant de l'INSTITUT, 18, rue Bonaparte
(Paris).</p><p>LAMBERT (Edouard), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 6, rue MOLIÈRE, à Lyon (Rhône).</p><p>LAMBFRT (Maurice), avocat, 13, quai de STRASBOURG, à Besançon
(Doubs). -</p><p>LANEYRIE (Gustave), conseiller à la Cour d'appel, 6, place Denfert-Rochereau (Paris).</p><p>LANQUEST, notaire, 92, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>LANTz (Gaston), juge au Tribunal de la SEINE, 128, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>LAPORTE (Laurent), conseiller à la Cour d'appel, 2, rue Saint-Simon
(Paris).</p><p>LARDY (C.), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de la
Confédération helvétique près la République française, 15 bis, rue
de Marignan (Paris).</p><p>LARNAUDE (Ferdinand), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 92, boulevard MAILLOT, à Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>LAROZE (Lionel), maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, 9, rue de La Baume (Paris). -</p><p>LASSALE (Pierre), principal clerc de notaire, 70, rue Saint-LAZARE, (Paris).</p><p>LASTEYRIE (DE), ancien inspecteur des finances, 6, rue de Solférino
(Paris).</p><p>P. LATREILLE (Armand), docteur en droit, procureur de la République à
Saint-Girons (Ariège).</p><p>LAURENT (Louis), président honoraire du Tribunal civil, 33, rue des
MARAIS, à Roanne (Loire).</p><p>LAUTH (E.), conseiller à la Cour d'appel, 16, rue de Berlin (Paris).</p><p>LAVERGNE (Alexandre de), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 118, boulevard
Raspail (Paris).
</p><pb n="23"/><p></p><p>S. P. LAVOLLÉE (Henri), avocat à la Cour d'appel, 6, rue du Bellay (Paris).</p><p>LEBEL (G.), avocat à la Cour d'appel, 9, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>LE BER (Gabriel), avocat à la Cour d'appel, 10, boulevard Raspail
(Paris).</p><p>LEBON (André), ancien ministre des COLONIES, ancien député, 2, rue
de Tournon (Paris).</p><p>LEBRET (Georges), ancien député, ancien ministre, professeur à la
Faculté de droit de l'Université de CAEN, 11, rue Michelet (Paris).</p><p>S. P. LE BRET (Robert), docteur en droit, 2, avenue Marceau (Paris).</p><p>LE CARPENTIER (Georges), avocat à la Cour d'appel, diplômé de l'École
libre des sciences politiques, 39, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>LECLERC (Max), licencié en droit, 250 bis, boulevard Saint-GERMAIN, (Paris).</p><p>LE COURTOIS, avocat, doyen honoraire de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 46, rue des Basses-TREILLES, à Poitiers (Vienne).</p><p>LEDUC (Étienne), docteur en droit, 6, rue Saint-Dominique (Paris).</p><p>LEFEBVRE (Charles), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 242bis, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>LEFEBVRE DE BÉHAINE, capitaine, 183, avenue Victor-Hugo (Paris).</p><p>LEFÈVRE (Albert), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Castellane (Paris).</p><p>LEFORT (J.), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 54, rue
Blanche (Paris).</p><p>LE FOYER (Lucien), avocat à la Cour d'appel, licencié ès lettres, 43,
rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>S. P. LE FUR (L.), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
place FONTETTE, à Caen (Calvados).</p><p>LEGRAND (E.), notaire à Frazé (Eure-et-Loir).</p><p>LEGRAND (Ernest), avocat, 15, avenue Gourgaud (Paris).</p><p>LEGRAND (Georges), avoué de 1° instance, 41, avenue de Saint-CLOUD,
à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>LE HÉNAFF, avocat à la Cour d'appel, 3, place du Palais-Bourbon
(Paris). -</p><p>LELOIR (Georges), conseiller à la Cour d'appel, 185, rue de Vaugirard
(Paris).</p><p>LELONG (Eugène), avocat, 59, rue Monge (Paris).</p><p>LELOUP DE SANCY, ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 62,
rue de Monceau (Paris).</p><p>LE MAOUT (Emmanuel), juge au Tribunal de la SEINE, 39, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>LÉMONON (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 5, avenue Victor-Hugo
(Paris).</p><p>LEPELLETIER (Fernand), professeur-adjoint à l'Institut catholique, 20, rue de Condé (Paris).</p><p>LE POITTEVIN (A.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2,
square du Croisic (Paris).</p><p>S. P. LEREBOURs-PIGEONNIÈRE (Paul), professeur-adjoint à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, 25, boulevard Sévigné, à Rennes (Ille-et-Vilaine).
</p><pb n="24"/><p></p><p>LEREDU (Georges), avocat à la Cour d'appel, 42, rue Paradis (Paris).</p><p>LEROY-BEAULIEU (Anatole), membre de l'INSTITUT, directeur de l'Ecole
libre des sciences politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>LERov-BEAULIEU (Paul), membre de l'INSTITUT, professeur au Collège
de FRANCE, 27, avenue du Bois-de-Boulogne (Paris).</p><p>LE VAVASSEUR DE PRÉCOURT, ancien maître des requêtes au Conseil
d'ETAT, 5, rue Logelbach (Paris).</p><p>LEVEN, avocat à la Cour d'appel,9, rue d'Aumale (Paris).</p><p>LEVILLAIN, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 72, cours
du Jardin-PUBLIC, à Bordeaux (Gironde).</p><p>LÉVY (Emmanuel), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
à Lyon (Rhône).</p><p>LÉvy (Marcel), docteur en droit, 4, rue Édouard-Detaille (Paris).</p><p>LÉvy (Raphaël-Georges), professeur à l'École libre des sciences politiques, 3, rue de Noisiel (Paris).</p><p>LÉVY-ULLMANN (Henri), professeur agrégé à la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, à Lille (Nord).</p><p>LHUILLIER (Georges), 12, côte de VERSAILLES, à Saint-Germain-en-Laye
(Seine-et-Oise). -</p><p>LIOUVILLE (Félix), avocat à la Cour d'appel, 8, rue d'Anjou (Paris).</p><p>LOUBERS, conseiller à la Cour de cassation, 28, rue d'Assas (Paris).</p><p>LOUis-LUCAs (Paul), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2,
boulevard CARNOT, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>LYON-CAEN (Charles), membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de
droit de l'UNIVERSITÉ, professeur à l'École libre des sciences politiques, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>LYON-CAEN (Léon), substitut du procureur de la République, 4, rue
du JARD, à Châlons-sur-Marne (Marne).</p><p>MADARÉ (Ed.), avocat, ancien bâtonnier, maire de Saint-Étienne-au-MONT, par Pont-de-Briques (Pas-de-Calais).</p><p>MAGUÉRo (Édouard), directeur honoraire de l'enregistrement, 7, rue
Bayard (Paris).</p><p>MAHOUDEAU, avocat général près la Cour d'appel, à Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>MAILLARD (Georges), avocat à la Cour d'appel, 258, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>MARANDOUT, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 63,
rue CHAMPION, à Bordeaux (Gironde).</p><p>MARCÉ (Victor), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 10, rue
du Cirque (Paris).
: (H.), avocat, 24, rue de la CHANCELLERIE, à Versailles (Seineet-U)1Se).</p><p>MARCHEVILLE (Louis DE), licencié en droit, 4, rue Meissonier (Paris).</p><p>MARGUERIE, conseiller d'ÉTAT, 6, cité Martignac (Paris).</p><p>MARTIN(Bienvenu), sénateur, ancien ministre de l'Instruction publique, 12, rue Decamps (Paris-Passy).
</p><pb n="25"/><p></p><p>MARTINET (Camille), président de Chambre honoraire à la Cour d'appel de PARIS, L'ORMETEAU, à Reuilly (Indre).</p><p>MASSE (Louis), docteur en droit, 18, rue GOUNOD, à Nice (Alpes-Maritimes).</p><p>MASSIGLI (Ch.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 276, boulevard Raspail (Paris).</p><p>MASSON (Paul),premier clerc de notaire, 249, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>MAXWELL, substitut du procureur général près la Cour d'appel, 6, rue
Villaret-de-Joyeuse (Paris).</p><p>MAYER (Gaston), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 3,
avenue Montaigne (Paris).</p><p>MAYNIEL, conseiller d'ÉTAT,42, rue de Berri(Paris).</p><p>MAYSSENT (A.), procureur de la République, rue Waldeck-ROUSSEAU,3,
à Angoulême (Charente).</p><p>MENARDIÈRE (Camille DE LA), ancien professeur à la Faculté de droit de
l'UNIVERSITÉ, à Poitiers (Vienne).</p><p>MÉRIGNHAC (Alexandre), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue Vélane, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>MESTRE (Achille), professeur-adjoint à la Faculté de droit, 86, rue
MONTAUDRAN, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>METMAN (Étienne), avocat à la Cour d'appel, 25, place Saint-MICHEL, à
Dijon (Côte-d'Or). -</p><p>MEYNIAL (Edmond), professeur-adjoint à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 85, avenue de Saint-CLOUD, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>MICHOUD (Léon), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 26,
rue LESDIGUIÈRES, à Grenoble (Isère).</p><p>MILLIARD, sénateur, ancien ministre de la Justice et des CULTES, avocat
à la Cour d'appel, 131, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>MIMEREL (Antoine), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 205, boulevard Saint-Germain (Paris). -</p><p>MIRTIL (Marcel), avocat à la Cour d'appel, 60, avenue Malakoff(Paris).</p><p>MONICAULT (Charles DE), ancien magistrat, administrateur de CHANTILLY, 22, rue du Regard (Paris).</p><p>MONNIER (H.), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 15, rue
BARDINEAU, à Bordeaux (Gironde).
. MONTALIVET (Georges MASSON DE), 53, avenue Montaigne (Paris).</p><p>MONTVALON (DE), procureur de la République, 12, rue des JARDINS, à
Saint-Étienne (Loire).</p><p>MORAND (M.), doyen de l'École de droit, 137, rue de CONSTANTINE, à
Alger (Algérie).</p><p>MOREAU (Félix), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 10,
cours MIRABEAU, à Aix (Bouches-du-Rhône).
. MOREL D'ARLEUx (Charles), notaire honoraire, 13, avenue de l'Opéra
(Paris).</p><p>MORGAND (Henri), chef de bureau au Ministère de l'intérieur, 35, rue
Brochant (Paris).
</p><pb n="26"/><p></p><p>MORILLOT, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 52, avenue
de Breteuil (Paris).</p><p>MORISE (Paul), conseiller à la Cour d'appel, 53, rue de Lisbonne (Paris).</p><p>MORIZOT-THIBAULT (Charles), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour
d'appel, 79, rue de la Tour (Paris-Passy).</p><p>MORNARD (Henry), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 39, boulevard Raspail (Paris).</p><p>MOUCHET (Charles), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, boulevard PAPIN, à Lille (Nord).</p><p>MOURRAL (Amédée), conseiller à la Cour d'appel, 8, rue POUCHET,
à Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>NACHBAUR (Paul), avoué, 23, rue des HALLES, à Mirecourt (Vosges).</p><p>NAQUET-RADIGUET (Henri), avocat, 73, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>NAST (Alfred), secrétaire juridique de l'Union coopérative des Sociétés françaises de consommation, 4, rue du Parc-OLRY, à Saint-Leu
(Seine-et-Oise).</p><p>NAST (Marcel), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 71, faubourg Saint-JEAN, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>NATTAN-LARRIER (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 69, rue de Rome
(Paris).</p><p>NAUDOT (Edme-Alexandre), ancien chef du service de l'ENREGISTREMENT, Villa MAURE, à Port-Vendres (Pyrénées-Orientales).</p><p>NORGEOT (Georges), avoué près le Tribunal civil, 64, rue Tiquetonne
(Paris).</p><p>NORMIER (René), docteur en droit, à Châtillon-sur-Seine (Côte-d'Or).</p><p>NOUEL (René), avocat à la Cour d'appel, 41, rue du Four (Paris).</p><p>NOURRISSON (Paul), avocat à la Cour d'appel, 19, rue Saint-Guillaume
(Paris).</p><p>OLIVIER (Étienne), directeur de l'International-CONSEIL, 17, place de
la Madeleine (Paris).</p><p>OUDART (Antonin), avocat à la Cour d'appel, 20, rue du Cloître-Notre-Dame (Paris).</p><p>OULIF (Émile), avocat à la Cour d'appel, 64, rue des Mathurins (Paris).</p><p>PAGÈs (Émile), chef de bureau au Ministère des finances, 54, rue de
Bourgogne (Paris).</p><p>PAISANT (Alfred), président honoraire du Tribunal civil, 35, rue
NEUVE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>PASSEz (Ernest), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 122, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>PASSY (Louis), député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 75, rue de Courcelles (Paris).
</p><pb n="27"/><p></p><p>S. P.</p><p>PAULET (Georges), chef de bureau au Ministère du commerce,47, boulevard Suchet (Paris).</p><p>PAYAN (José), directeur général de la Banque du Pérou et de LONDRES, 2, square de l'Opéra (Paris).</p><p>PÉ DE ARRos (Henri), juge honoraire, 9, rue de la POMME, à TOULOUSE,
. (Haute-Garonne).</p><p>PÉDONE (A.), libraire-éditeur, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>PEIRON (Alfred), avoué près le Tribunal civil, 19, rue d'ALGÉRIE, à
Lyon (Rhône).</p><p>PENET (Joseph), sous-chef du contentieux de la Ci° P.-L.-M., 203 bis,
boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>PÉNIGAUD, ancien notaire, 108, rue Legendre (Paris).</p><p>PENNELIER (Robert), docteur en droit, 12, rue Duguay-Trouin (Paris).</p><p>PERCEROU (Jean), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 5, rue Valentin-Haüy (Paris).</p><p>PÉRONNE (Lucien), avocat à la Cour d'appel, 79, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>PERRET (Hippolyte), ancien conseiller d'ÉTAT, 6, rue François-I* (Paris).</p><p>PEYRE-COURANT, avocat à la Cour d'appel, 14, quai de Gesvres
(Paris).</p><p>PIC (Paul), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 2, place
OLLIER, à Lyon (Rhône).</p><p>PICHON (F), administrateur-délégué de la Librairie générale de droit
et de jurisprudence, 20, rue Soufflot (Paris).</p><p>PIGNART-DUDÉZERT, conseiller à la Cour d'appel, 37, rue Ampère
(Paris).</p><p>PIGNON (Armand), conseiller à la Cour d'appel, 25, rue du Montparnasse (Paris).</p><p>PILON (Eustache), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 45, rue de PUEBLA, à Lille (Nord).</p><p>PINSON (Charles), président du Tribunal civil, 4, rue Saint-GEOFFROY,
à Amiens (Somme).</p><p>PIOT (Gaston), chef du contentieux de la C* des Chemins de fer du
MIDI, 1, place d'Iéna (Paris).</p><p>PLANIOL (Marcel), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 56,
rue d'Assas (Paris).</p><p>POIGNANT (Georges), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Dupont-des-Loges (Paris).</p><p>POIGNARD (Daniel), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Danton (Paris).</p><p>POINCARÉ (Raymond), de l'Académie française, avocat à la Cour d'appel, sénateur, ancien ministre, 5, rue du Commandant-Marchand
(Paris).</p><p>POISOT (Charles), avocat à la Cour d'appel, 4, rue BUFFON, à Dijon
(Côte-d'Or).</p><p>POLETNICH, notaire, 116, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>POLITIs (Nicolas-Socrate), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 11, rue Stanislas (Paris).
</p><pb n="28"/><p></p><p>PONSIGNON (Maurice). licencié en droit. 12, rue Michel-CHARAIRE, à
Sceaux (Seine).</p><p>POTIER (Georges), conseiller à la Cour de cassation, 12 bis, place de
Laborde (Paris).</p><p>POUGY (Arthur), avocat à la Cour d'appel, 80, rue de Grenelle-Saint-Germain (Paris). -</p><p>POUx-FRANKLIN, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 16, rue
de Montalivet (Paris).</p><p>PRAT (Paul DE), ancien magistrat, 2, rue d'AVON, à Fontainebleau
(Seine-et-Marne).</p><p>PRET (Célestin), avocat à la Cour d'appel, 5, rue des FEUILLANTS, à
Poitiers (Vienne).</p><p>PRUDHOMME (Henri), juge au Tribunal civil, 234, rue de SOLFÉRINO, à
Lille (Nord).</p><p>RAIs (Jules), docteur en droit, sous-chef du secrétariat général de la
présidence de la Chambre des députés, 28, rue de la Tour (Paris).</p><p>RAISON, conservateur des hypothèques, à Cognac (Charente).
. RAMPAL (Auguste), avocat, 32, rue GRIGNAN, à Marseille (Bouchesdu-Rhône).</p><p>RANQUET (Louis Du), avocat, à TISSONNIÈRES, par Maringues (Puy-de-Dôme).</p><p>RAPOPORT (Salmon), avocat à la Cour d'appel, 2, rue de Chateaudun
(Paris).</p><p>RAU (Gaston), conseiller à la Cour de cassation, 43, rue La Bruyère
(Paris).</p><p>REGNAUD (Georges), docteur en droit, avocat, 9, rue Saint-LOUIS, à
Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>REGNAULT (C.), avocat à la Cour d'appel, 9, rue de Surêne (Paris).</p><p>REINACH (Théodore), avocat, député, 9, rue Hamelin (Paris).</p><p>REITLINGER (Henri), licencié ès lettres, avocat à la Cour d'appel, 146
boulevard Haussmann (Paris).</p><p>RENAULD (Albert), avoué, à Bar-le-Duc (Meuse).</p><p>RENAULT (Louis), membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de
droit de l'UNIVERSITÉ, 5, rue de Lille (Paris).</p><p>REULos (Alexandre), secrétaire en chef du Parquet de la SEINE, 76,
place Saint-Jacques (Paris).</p><p>REVON, professeur à l'Université impériale de TOKIO, à Orgerus (Seineet-Oise).</p><p>REYNAUD, conseiller à la Cour de cassation,7, rue Alboni (Paris).</p><p>REYNAUD (Joseph), conseiller d'ÉTAT, 86, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>RIBADEAU-DUMAs (Charles), avoué à la Cour d'appel, 45, rue de Beaune
prolongée (Paris). -</p><p>RIBOT (Alexandre), membre de l'Académie française, sénateur, ancien
ministre, 6, rue de Tournon (Paris).
</p><pb n="29"/><p></p><p>RIGOT (Pierre), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 75, rue Blanche (Paris)
. RIOCREUx (Georges), membre de la Société d'économie sociale, 18,
rue Guilhem (Paris).</p><p>RIVIÈRE (Albert), ancien magistrat, 52, rue d'Amsterdam (Paris).</p><p>RIVIÈRE (Charles), avocat à la Cour d'appel, 22, rue Chauchat (Paris).</p><p>ROBIQUET (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 80,
rue de Rennes (Paris). -</p><p>ROLLAND (Louis), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 22, rue GRANDVILLE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>ROLLAND (Pierre), avocat, 47, rue GRIGNAN, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>ROMIEU (Jean), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 60, boulevard
Saint-Michel (Paris).
. ROTHSCHILD (baron Edmond de), 41, rue du Faubourg-Saint-Honoré
et 21, rue Laffitte (Paris).</p><p>ROUARD DE CARD (E.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 45, rue de METZ, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>ROUSSEL (Félix), avocat à la Cour d'appel, 47, rue de Courcelles
(Paris).</p><p>ROUSSEL (Louis), docteur en droit, avocat, 17, rue Saint-JEAN, à
Péronne (Somme).</p><p>ROUSSELLE (Edouard), licencié en droit, 99, rue du Bac (Paris).</p><p>ROUSSET (Raoul), ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour
d'appel, 52, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>ROUVILLE (DE), conseiller d'ÉTAT, 64, rue de Monceau (Paris).</p><p>ROUx (Jean-André), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 22, boulevard de BROSSES, à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>ROZEY (Paul), avocat, 21, rue WARNIER, à Reims (Marne).</p><p>RUBEN DE COUDER, conseiller à la Cour de cassation, 43, rue de
Rennes (Paris).</p><p>SABATUCCI (Guido), étudiant en droit, licencié ès lettres, 18, rue GUÉRIN,
à Charenton (Seine).</p><p>SAINT-GIRONs (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 63 bis, rue de Varenne
(Paris). -</p><p>SALEFRANQUE (Léon), directeur de l'ENREGISTREMENT, des Domaines et
du TIMBRE, 7, rue ROMIGUIÈRES, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>SALEILLEs (Raymond), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 14, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>SANIAL DU FAY, ancien préfet, 299, rue PARADIS, à Marseille (Bouchesdu-Rhône).</p><p>SANSAs (C.), juge au Tribunal civil, 19, rue de l'UNIVERSITÉ, à Montpellier (Hérault). -</p><p>SAUTERAUD (Marcel), substitut du procureur de la République au
Tribunal de la SEINE, 72, rue Mozart (Paris).
</p><pb n="30"/><p></p><p>SAUVAGNAC (Marcel), docteur en droit des Facultés de Paris et de HEIDELBERG, avocat à la Cour d'appel, 70, boulevard Pereire (Paris).</p><p>SAUZET (Marc), député, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,3, rue de la Planche (Paris).</p><p>SCHAUER (Rudolf), docteur en droit, avocat international, 96, boulevard Haussmann (Paris). -</p><p>SCHWARTz (Rodolphe), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 6, rue de Presbourg (Paris).</p><p>SÉE (Edgar), avocat, docteur en droit des Universités de Paris et de
HEIDELBERG, 4, rue Le Peletier (Paris).</p><p>SELIGMAN (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 5, avenue Montaigne
(Paris).</p><p>SERRE (Georges), avocat, 47, rue du Parc-de-CLAGNY, à Versailles
(Seine-et-Oise).</p><p>SERRE (Henri), avocat à la Cour d'appel, 17, boulevard de la Madeleine (Paris).</p><p>SERVILLE (Raymond), avocat à la Cour d'appel, 29, allée Saint-MICHEL,
à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>SIBERT (Marcel), docteur en droit, 2, rue Saint-PAUL, à Neuilly-sur-Seine (Seine).</p><p>SIMON (René), avocat à la Cour d'appel, 14, quai de la Mégisserie
(Paris).</p><p>SIREY (J.), avocat, 7, rue Bernard-de-VENTADOUR, à Brive (Corrèze).</p><p>SOUBIRAN (Georges), sous-préfet, à Provins (Seine-et-Marne).</p><p>SOUCHON (Auguste), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 34, avenue Élisée-Reclus (Paris).</p><p>SOURIAC (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 3, square du Croisic
(Paris).</p><p>STOURM (René), membre de l'INSTITUT, 218, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>SUMIEN (Paul), docteur en droit, 2, rue Mizon (Paris).</p><p>SURVILLE (F.), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 12, rue
Arsène-ORILLARD, à Poitiers (Vienne).</p><p>TANON, président de Chambre à la Cour de cassation, 46, rue Jacob
(Paris).</p><p>TAUDIÈRE (Henri), professeur de droit à l'Institut catholique, 70, rue
Madame (Paris).</p><p>TERQUEM (Henri), avocat, 41, rue Saint-JEAN, à Dunkerque (Nord).</p><p>TÉTU (Émile), juge honoraire au Tribunal de SOISSONS, à Crépy-en-Valois (Oise).</p><p>THALLER (Edmond), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8 bis, rue de l'Arrivée (Paris).</p><p>THÉVENET (Louis), avocat à la Cour d'appel, 70, boulevard de Courcelles (Paris).
</p><pb n="31"/><p></p><p>THIRAULT, directeur de l'Office du travail législatif et parlementaire, 36, rue Vaneau (Paris).</p><p>THUREAU (Georges), conseiller honoraire à la Cour d'appel, 11, rue
Garancière (Paris).</p><p>TISSIER (Albert), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 84, rue du Ranelagh (Paris),</p><p>TOURDEs (G.), juge d'instruction au Tribunal civil, à Saint-Dié (Vosges).</p><p>TRANCHANT (Charles), ancien conseiller d'ÉTAT, président honoraire du
comité des travaux historiques et scientifiques (section économique
et sociale), 28, rue Barbet-de-Jouy (Paris).
. TRAVERs (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 128, boulevard Saint-Germain (Paris). -</p><p>TRIANTAPHYLLIDÈs (Grégoire), avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard
Malesherbes (Paris).</p><p>TRIBOULET (Maurice), agréé au Tribunal de commerce, 41, rue de
Valois (Paris).</p><p>TROULLIER (Albert), docteur en droit, juge suppléant au Tribunal de
commerce de la SEINE, 2, square Alboni (Paris).</p><p>TRUCHY (Henry), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 24,
rue Saint-Ferdinand (Paris).</p><p>TURREL (Edmond), avocat à la Cour d'appel de CHAMBÉRY, à Montmélian (Savoie).</p><p>VALABRÈGUE, conseiller à la Cour d'appel, 41, rue de Vaugirard
(Paris).</p><p>VALERY (Jules), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 1, rue
FOURNARIÉ, à Montpellier (Hérault).</p><p>VALFRAMBERT, avocat à la Cour d'appel, 18, rue Blanche (Paris).</p><p>VALLON, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, 18, rue de
Dunkerque (Paris).</p><p>VANLAER (E.), avocat, professeur de droit à l'Institut catholique, 127,
boulevard de la LIBERTÉ, à Lille (Nord).</p><p>VARIN, avocat, 140, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>VATTIER (Joseph), avocat, docteur en droit, 10, rue PASTEUR, à Caen
(Calvados).</p><p>VAULx D'ACHY (DE), conseiller à la Cour d'appel, 6, rue Frédéric-Bastiat (Paris).</p><p>VAVASSEUR (Jacques), avocat à la Cour d'appel, 17, rue Soufflot (Paris).</p><p>VERGÉ (Ch.), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 5, avenue
de l'Alma (Paris).</p><p>VERMOND (Edouard), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 50, cours MIRABEAU,à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>VERNEAUx (René), chef du contentieux à l'administration centrale des
Messageries maritimes, 30, rue de Naples (Paris).</p><p>VIDAL-NAQUET (Albert), avocat, 66, rue MONTGRAND, à Marseille (Bouches-du-Rhône).
</p><pb n="32"/><p></p><p>VIGUERIE (Gaston), docteur en droit, 1, rue du Général-Foy (Paris).</p><p>VILLARD, avocat, 6, quai d'OCCIDENT, à Lyon (Rhône).</p><p>VILLETARD DE PRUNIÈREs (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 179, boulevard Saint-Germain (Paris).
. VILLEY, membre de l'INSTITUT, doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 58, rue BICOQUET, à Caen (Calvados).</p><p>VINCENT, banquier, président du Tribunal de commerce de Vire
(Calvados).</p><p>VIOLLET (Édouard), avocat à la Cour d'appel, 104, rue du Bac
(Paris).</p><p>VIROLET (Léon), licencié en droit, 39, rue de Moscou (Paris).</p><p>VORMSER (Albert), avocat, agréé honoraire, 10, rue Sainte-VICTOIRE, à
Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>WAHL (Albert), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 106, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>WALDMANN (Abel), agent de change honoraire, à MORTUMIER, par les
Choux (Loiret).</p><p>WEBER (Eugène), avocat à la Cour d'appel, 194, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Weiss (André), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 8, place
de Breteuil (Paris).</p><p>WOEïkow (Siméon), attaché à la Chancellerie du Comité des Ministres
du Gouvernement russe, 192, boulevard Malesherbes (Paris).
. WORMs (René), docteur ès lettres, agrégé des Facultés de droit,
maître des requêtes au Conseil d'ETAT, directeur de la Revue
internationale de sociologie, 115, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>ZALLÈs (Juan-Maria), avocat, ex-secrétaire de la Légation de BOLIVIE, 130, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>ZARALIA, premier secrétaire, à la Légation de la République Argentine. 46, avenue Kléber (Paris).</p><p>ACADÉMIE DE BORDEAUx (Bibliothèque universitaire, section de droit).</p><p>143, cours Victor-HUGO, à Bordeaux (Gironde).</p><p>ASSOCIATION NATIONALE DES PORTEURS FRANÇAIS DE vALEURS ÉTRANGÈRES, 5, rue Gaillon (Paris).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL de Lyon (Bibliothèque).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL de Paris (Bibliothèque).</p><p>AVOCATS A LA COUR DE CASSATION (Bibliothèque).</p><p>BANQUE DE PARIS ET DES PAYs-BAs (Service des études financières), 3,
rue d'Antin (Paris). -</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE d'Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE d'Alger.</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, rue PASTEUR, à Caen (Calvados).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Grenoble (Isère).
</p><pb n="33"/><p></p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Lille (Nord).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE, section de droit et lettres, 18, quai
Claude-BERNARD, à Lyon (Rhône).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Montpellier (Herault).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BIBLIOTHÈQUE UNIVERSITAIRE de Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>CAISSES D'AMORTISSEMENT ET DES DÉPÔTS ET coNSIGNATIONs (Bibliothèque), 56. rue de Lille (Paris).</p><p>CERCLE DE LA LIBRAIRIE, 117, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>CHAMBRE DE COMMERCE de Lille (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE DE COMMERCE de Lyon (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE DE COMMERCE de Paris (Bibliothèque), place de la Bourse.</p><p>CHAMBRE DE coMMERCE de Saint-Étienne (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE DES AVOUÉs près le tribunal de 1* instance de la Seine (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE DES DÉPUTÉs (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE DES NOTAIREs de PARIS, place du Châtelet (Bibliothèque).</p><p>CHAMBRE svNDICALE DES AGENTS DE CHANGE (M. Édouard LEBEL, chef
adjoint du contentieux), Palais de la BOURSE, place de la Bourse
(Paris).</p><p>COMITÉ DU CONTENTIEUX ET DE LÉGISLATION DE L'ACTION LIBÉRALE POPU-LAIRE, 7, rue Las-Cases (Paris).</p><p>COMPAGNIE CENTRALE DU GAz (MM. Lebon et CIE, 26, rue de LONDRES,</p><p>Paris).</p><p>CONSEIL D'ÉTAT (Bibliothèque).</p><p>COUR DE CASSATION (Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL de Besançon (Bibliothèque)</p><p>COUR D'APPEL de Paris ( Bibliothèque).</p><p>COUR D'APPEL de Rouen (Bibliothèque).</p><p>COUR DEs coMPTEs (Bibliothèque), Palais-Royal (Paris).</p><p>CRÉDIT LYONNAIs (service des études financières), 19, boulevard des
Italiens (Paris).</p><p>DIRECTION GÉNÉRALE des finances tunisiennes, à Tunis.</p><p>ÉCOLE COLONIALE (Bibliothèque), 2, avenue de l'Observatoire (Paris).</p><p>ÉCOLE LIBRE DES SCIENCES POLITIQUEs (Bibliothèque), 27, rue Saint-Guillaume ( Paris .</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Dijon (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Paris (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Paris (Secrétariat).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Poitiers (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de Toulouse (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de l'Institut catholique de Lyon (Bibliothèque).</p><p>FACULTÉ DE DROIT de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque).
lNSTITUT CATHOLIQUE D'ANGERs (Bibliothèque), Palais universitaire, 2, rue Volney.</p><p>INSTITUT CATIIOLIQUE de Lille (Bibliothèque), 60, boulevard Vauban.</p><fw place="bottom">XLIII. 3</fw><pb n="34"/><p></p><p>LÉGATION DE LA RÉPUBLIQUE ARGENTINE. 46, avenue Kléber (Paris).</p><p>MATIN (LE JOURNAL LE), 2,4 et 6, boulevard Poissonnière (Paris).</p><p>MINISTÈRE DE L'INTÉRIEUR DU CHILI, chez M. Pedone (Paris).</p><p>MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈREs (Bibliothèque).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCEs (Bibliothèque centrale).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCEs (CABINET, bureau des travaux législatifs).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCEs (Bureau de la statistique).</p><p>MINISTÈRE DE LA GUERRE (Bibliothèque).</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE (Bibliothèque du Comité de législation étrangere).</p><p>MUSÉE soCIAL (Bibliothèque), 5, rue Las-Cases (Paris).</p><p>NEw-YORK (LA), Compagnie d'assurances sur la vie, 1 et 3, rue Le
Peletier (Paris).
. ORDRE DES AVOCATS DE MARSEILLE (Bibliothèque).</p><p>PARQUET DE LA COUR DE CASSATION (Bibliothèque).</p><p>PRÉFECTURE DE POLICE (Bibliothèque).</p><p>PRÉFECTURE DE LA SEINE (Bibliothèque).</p><p>SÉNAT (Bibliothèque).</p><p>SOCIÉTÉ DES AGRICULTEURS DE FRANCE, 8, rue d'Athènes (Paris).</p><p>TRIBUNAL CIVIL DE LA SEINE (Bibliothèque).</p><p>TRIBUNAL MIXTE DE TUNIs (Bibliothèque).</p><p>VILLE DE RENNEs (Bibliothèque).</p><p>2° Membres résidant à 1'étranger.</p><p>ADAN ( H.), directeur de la compagnie d'assurances la Royale BELGE,
rue ROYALE, au coin de l'impasse du PARC, à Bruxelles (Belgique).</p><p>AHMED AFIFI-PACHA, ancien membre permanent du Conseil législatif
au Caire (Egypte).</p><p>AHMED CHAFIK-PACHA, directeur des WAKFS, palais ABDINE, au Caire
(Égypte).</p><p>ALEXANDRESCo (D), conseiller à la Cour de cassation, professeur à
l'UNIVERSITÉ, à Jassy (Roumanie).</p><p>ALIMANESTIANO (Madº Constantin), docteur en droit, 31, rue COLTZEA, à
Bucarest (Roumanie).
- ALIMENA (Bernardino), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Modène (Italie).</p><p>ALMENARA (Domingo DE), conseiller à la Cour suprême de justice,</p><p>CASILLA, n° 51, à Lima (Pérou). -</p><p>ALVARES BORGERTH (J.-S.), procureur fiscal et avocat, rua do ROSARIO, 68, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>ARANGIO RUIZ (Gaetano), doyen et professeur ordinaire de droit constitutionnel à l'UNIVERSITÉ, à Macerata (Italie).</p><p>ARMINION (Pierre), professeur à l'école khédiviale de droit, poste restante, au Caire (Égypte).
</p><pb n="35"/><p></p><p>AROSEMENA (Pablo), Président de la République de PANAMA, à Panama
(République de Panama).</p><p>ARUNACHALAM (P.), barrister at law (Lincoln's Inn), membre du Conseil législatif de Ceylan ; PONKLAR, Horton Place à Colombo
(Ceylan).</p><p>ATHANASOVICI (Vladimir), avocat, 39, strada BATISTE, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Aziz BEY KAOURZADÉ, docteur en droit, directeur de l'agence générale
des « Assieurasioni generali de Trieste », rue VOIVODA, à Constantinople (Turquie).</p><p>BERNREITHER (Joseph), ancien ministre du COMMERCE, député au
Reichsrath. vIII, Friedrich SCHMIDPLATZ, 5, à Vienne (Autriche).</p><p>BAISINI (Victor), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 13, Corso
Porta ROMANA, à Milan (ltalie). -</p><p>BAKALOFF, ancien président de la Chambre des députés, avocat à
Choumla (Bulgarie).</p><p>BAKALOFF (G.), président du TRIBUNAL, à Stara-Zagora (Bulgarie).</p><p>BALBIN DE UNQUERA (Antonio), docteur en droit, secrétaire général du
Conseil d'ÉTAT, 25, 1°, calle del AMIRANTE, à Madrid (Espagne).</p><p>BANCE (Jean-Baptiste), avocat, à Caracas (Venezuela).</p><p>BAR (L. DE), député au Reichstag allemand, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Göttingue (Allemagne).</p><p>BARAHONA (Carlo), docteur en droit, 14, PIAZZARO, à Madrid (Espagne).</p><p>BARBOSA (Ruy), sénateur et président du Sénat, ancien ministre, 104, rua Sao-CLEMENTE, à Rio-de-Janeiro (Brésil). -</p><p>BARRos RAJA GABAGLIA (D* Julio DE), professeur à la Faculté libre
des sciences juridiques et sociales, 38, rua Ferreira VIANNA, à Riode-Janeiro (Brésil). -</p><p>BARRos PIMENTEL (Sancho DE), avocat, 50, rua Barão de FLAMENGO, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>BAUMGARTEN (Ferdinand), docteur en droit, V, Nagykorona UTCZA, 18,
à Budapest (Hongrie).</p><p>BAUMGARTEN (Dr Isidore), procureur du ROI, VIII, ERZSEBETKÓNIT, 41,
à Budapest (Hongrie).</p><p>BELLANDo DE CASTRo (Lucien), avocat à Monaco (Principauté).</p><p>BENEVIDEs (José), rue de Salitre. 214, 2° à Lisbonne (Portugal).</p><p>BENITo v DE ENDARA (Lorenzo), gouverneur civil, à Gerona (Espagne).
. BENGOLEA (Abel), docteur en droit, avocat et député, 1255, Parana.
à Buenos-Aires ( République Argentine).</p><p>BENSA (Enrico), professeur à l'Université et à l'École supérieure de
commerce, 19, via San-BERNARDO, à Gênes (Italie).</p><p>BERNAERT, ministre d'ÉTAT, président de la Chambre des représentants de BELGIQUE, ancien président du Conseil des ministres, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>BERNARDES DA SILVA (Alfredo), avocat, 71, rua dos Voluntarios da
PATRIA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).
</p><pb n="36"/><p></p><p>S. P. BERNARDI (Pierre), conseiller khédivial au ministère de l'INTÉRIEUR, au
Caire (Egypte).</p><p>BLUMSTEIN (Félix), bibliothécaire honoraire de la ville, 1, TIVOLISTRASSE,
à Strasbourg (Alsace).</p><p>BODDAERT (Henri), avocat à la Cour d'appel, coupure nº 46, à Gand
(Belgique).</p><p>BODEUx (Michel), substitut du procureur général, 7, rue de la PAIX, à
Liége (Belgique).</p><p>BONAMY (Auguste), bâtonnier de l'ordre des avocats, professeur à
l'Ecole nationale de droit, 15, rue Féron, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>BORNo (Louis), avocat, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>BOUBOULIs (D.), avocat à la Cour d'appel mixte, au Caire (Égypte).</p><p>BRANTs (Victor), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 9,
place du Marché-aux-GRAINS, à Louvain (Belgique).</p><p>BRESIEWICz (Taddée), conseiller de bureau, au ministère de la JUSTICE,
- VI, Köstlergasse, 7, à Vienne ( Autriche-Ilongrie).</p><p>BRIDEL (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'Université
1mpériale, Koishikowa TAKATA, Oimatsu-CHÔ, 59, à Tokio (Japon).</p><p>BRIFAUT (Valentin), avocat à la Cour d'appel, 131, rue de STASSART, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>BROUWER (Jean DE), avocat, 6, rue HAUTE, à Bruges (Belgique).</p><p>BRUNIALTI (Attilio), député, conseiller d'ÉTAT, professeur à l'UNIVERSITÉ, 19, rue Virginia ORSINI, à Rome (Italie).</p><p>BULHOES JARDIM (J. Leopoldo DE), sénateur, au palais du Sénat, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>BUSTAMANTE (Antonio S. DE), sénateur, professeur de droit international à l'Université et directeur de la Revista del FORO, AGUACATE, 128, à La Havane (Cuba).</p><p>BUSTILLo Pedro J.), avocat, ancien juge à la Cour suprême de justice
et à la Cour de cassation, à Tegucigalpa (Honduras).</p><p>BUZZATI (J.-C.), professeur à l'Université de PAVIE, 12, via San MARCO,
à Milan (Italie).</p><p>CALEB (Albert), privat-docent à l'Université de GENÈVE, professeur à
l'Académie de commerce de LAUSANNE, 9, place MOLARD, à Genève
(Suisse).</p><p>CALOVANNI (Mégalos A.), conseiller à la Cour d'appel, au Caire (Égypte).</p><p>S. P. CARBONELL v RUIz (José M.), professeur à l'Université de La HAVANE,
bâtonnier de l'ordre des avocats, sénateur aux Cortès espagnoles, 116, calle de CUBA, à La Havane (Ile de Cuba).</p><p>CARFORA (Francesco), avocat, 84, via CONSTANTINOPOLI, à Naples
(ltalie).</p><p>CARNAXIDE (Vicomte de), avocat au Tribunal de commerce, à Lisbonne (Portugal).</p><p>S. P. CASASUs (Joaquin), avocat, calle NORTE, 10-3°, à Mexico (Mexique).</p><p>S. P. CASTANA (Estanislao), avocat et fiscal municipal du district ouest de
la llavane, calle 11 Esquina A VEDADO, La Havane (lle de Cuba).
</p><pb n="37"/><p>-CASTORI, avocat à la Cour de cassation de Florence et professeur à
l'UNIVERSITÉ, à Padoue (ltalie).</p><p>CATELLANI (E. L.), professeur à l'UNIVERSITÉ, 180* , via Spirito SANTO,
à Padoue (Italie).</p><p>CHALLANDEs (Léon), privat-docent à l'UNIVERSITÉ, à Jouriew (Dorpat)</p><p>(Russie).</p><p>S. P. CHALMERs (M.-D.), ancien conseiller légiste du Conseil du vice-roi de
l'INDE, Office of the Parliamentary COUNSEL, 3, Whitehall GARDENS,
à Londres (Angleterre).</p><p>CHIRONI, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, via delle ROSINE, 10, à Turin
(Italie).</p><p>CHUNG-HUI-WANG, licencié en droit, à la légation de CHINE, 49, Port .
land place, à Londres (Angleterre). -</p><p>CODERCH MANAU (Secundino), avocat, calle alta de San PEDRO, 6-1°, à
Barcelone (Espagne).</p><p>CODT (DE), avocat-conseil du ministère de la JUSTICE, Le Caire
(Egypte).</p><p>COHN (Georg), professeur ordinaire à l'UNIVERSITÉ, HOTTINGEN, 10, MERCURSTRASSE, à Zurich (Suisse).</p><p>COLA-PROTo (Francesco DE), avocat, 52, via MACQUEDA, à Palerme
(Sicile).</p><p>S. P. COLER (F.-W.), attaché d'ambassade, 11, Pine street, à New-York
(Etats-Unis).</p><p>CONINCK-LIEFSTING (F.-B.), vice-président de la Haute-COUR, 50, KONINGINNEGRACHT, à la Haye (Pays-Bas).</p><p>S. P. CONTUzzi (Francesco), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ, 143, rue TOLEDO, à Naples (Italie). -</p><p>CORSI (Alexandre), professeur de droit public et privé à l'Université
de PISE, 15, via GENOVE, à Turin (Italie).</p><p>COVIAN v JUNco (Victor), conseiller au Tribunal suprême, calle de la
PRINCESA, 77, 1, à Madrid (Espagne).</p><p>CRAENE (G. DE), professeur de droit commercial comparé à l'Université
de LIÉGE, avocat à la Cour d'appel de BRUXELLES, 28, rue des DRAPIERS, à Bruxelles (Belgique).</p><p>CRAHAY (Édouard), professeur à l'UNIVERSITÉ, 31, rue HENRICOURT, à
Liége (Belgique).</p><p>CRÉMAZY (Laurent), conseiller légiste du gouvernement coréen, à
Séoul (Corée).</p><p>CSILLAGH (Jules DE), professeur extraordinaire à la Faculté de Buda-, pest, Hôtel du Pont et TERMINUS, à Vevey (Suisse).</p><p>CULIk (Jaroslaw), docteur en droit, notaire impérial et royal, 1381, VINOHRADY, à Prague (Bohême-Autriche).</p><p>DALBÉMAR (Jean-Joseph), ancien président de la Cour de cassation
ancien ministre plénipotentiaire de la République d'HAÏTI, à Portau-Prince (Haïti).
</p><pb n="38"/><p></p><p>DAMASCIIINo (N.), avocat, professeur à l'UNIVERSITÉ, 42, rue du PIRÉE,
à Athènes (Grèce).
l)ANIELL (D' Alfred), avocat,8, New court, Lincoln's INN, à Londres W. C.</p><p>(Angleterre).</p><p>DAUGE (Eugène), professeur à l'UNIVERSITÉ, 18, rue GUINARD, à Gand
(Belgique). -
. DENISON (Henri Willard), conseiller légiste au ministère des Affaires
étrangères, à Tokio (Japon).</p><p>DESCAMPs-DAVID (E.), ministre des Sciences et des ARTS, membre du
conseil supérieur de l'État indépendant du CONGO, sénateur, 99, rue
de NAMUR, à louvain (Belgique).</p><p>DÉVOT (Justin), avocat, ancien professeur à l'École nationale de droit, 92, rue du CENTRE, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>DIEMER-HEILMANN (Michel), ancien notaire, à Mulhouse (Alsace).</p><p>DIOMÈDE (Alexandre), préfet de l'ATTIQUE, 6, rue Xénophon, à Athènes
(Grèce).</p><p>DISSESCOU (Constantin), ancien ministre, professeur à l'UNIVERSITÉ,
avocat, à Bucarest (Roumanie).</p><p>DJELAL NOURY, docteur en droit, Inayet Han 4, GALATA, Constantinople
(Turquie).</p><p>DORADo (Pedro), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, 16, Calle
de LIBREROS, à Salamanque (Espagne).</p><p>DRUCKER (T.-L.), membre de la seconde Chambre des États-Généraux, 25, NASSAUPLEIN, à la Haye (Pays-Bas).</p><p>DUPRIEz (L.), professeur de droit à l'Université catholique, 194, rue
de BRUXELLES, à Louvain (Belgique).</p><p>ELEWYCK (Ernest vAN), 31, boulevard BAUDOUIN, à Bruxelles (Belgique).</p><p>ELMORE (Alberto), conseiller à la Cour suprême, à Lima (Pérou).</p><p>ENEFF (J. S.), avocat, à Toutrakan (Bulgarie).</p><p>ERRERA (Paul), avocat, recteur de l'UNIVERSITÉ, 14, rue ROYALE, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>ESTRADA CABRERA (Manuel), licencié en droit, Président de la République du GUATÉMALA, à Guatémala (République du Guatémala).</p><p>FABRE DE LARCHE (Jean), ministre de FRANCE, à Assomption (Paraguay ).
. FAKHRY-BEY (Mahmoud). secrétaire de la Présidence du Conseil législatif égyptien, Kassr-el-DOUBARA, Le Caire (Égypte).</p><p>FARIA (Zeferino DE), avocat, 76, rua General CAMARA, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).
. FARNAM (Henry W), professeur, 43, Hillhouse avenue, à New-HAVEN,</p><p>Connecticut (Etats-Unis).</p><p>FATHY PACHA, sous-secrétaire d'État au ministère de la Justice.</p><p>Kasr-el-DOUBARA, Le Caire ( Egypte).
</p><pb n="39"/><p></p><p>S. P.</p><p>S.</p><p>P.</p><p>FAVEY, juge fédéral, 1, GROTTE, à Lausanne (Suisse).</p><p>FELDSTEIN (Gregoir), professeur, ARBATE, 14, rue KALOCHIME, maison
propre, à Moscou (Russie).</p><p>FERRARI (Auguste), avocat, 11, via Borgo-NOVO, à Milan (Italie).</p><p>FIETTA (Paul), professeur à l'UNIVERSITÉ, 9, Grand'RUE, à Fribourg
(Suisse).</p><p>FIGUEIREDo (Torquato B. DE), juge au Tribunal de commerce, 10, rua
Sao Francisco XAVIER, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>FILDERMANN (Wilhelm), docteur en droit, 24 bis, rue J.-C. BRATIANO, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>FIORE (Pasquale), sénateur, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 460,
corso Vittorio EMANUELE, à Naples (Italie).</p><p>FœRDEN (And.), conseiller à la Cour de ville, 1, SORGENFRIGADEN, à
Christiania (Norvège).</p><p>FORTUNATo (Ernesto), secrétaire général du Circolo GIURIDICO, 52, Gennaro SERRA, à Naples (Italie).</p><p>FREY (Friedrich), Hof und GERICHTSADVOKAT, 1, ESSLINGSGASSE, 4, à
Vienne (Autriche).</p><p>FREZALs (Jorge DE), avocat, ancien agent consulaire de Belgique et de
France à Mendoza (République Argentine), 355, Casella-postale,
à Rome (Italie).</p><p>FRISCH (Édouard), secrétaire d'État de S. M. l'EMPEREUR, membre du
Conseil de l'EMPIRE, sénateur, Novo ISAAKIERSKAIJA, 22, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>FRUTos OSANDON, avocat à la Cour d'appel, à la Serena (Chili).</p><p>FULD (Ludwig), avocat à la COUR, conseiller de justice, 11, HEIDELBERGERFASSGASSE, à Mayence (Allemagne).</p><p>GALOPIN (Gérard), professeur à l'UNIVERSITÉ, 23, boulevard de LAVELEYE, à Liége (Belgique).</p><p>GARCIA DE HITA (Eduardo Ruiz), conseiller au Tribunal suprême, 7,</p><p>Cuesta de Santo DOMINGO, à Madrid (Espagne).</p><p>GARRAMUNo (Javier M.), avocat, 53, calle SALTA, à San Juan (République Argentine).</p><p>GATINE (Hyacinthe), directeur principal de la Banque hypothécaire et
agricole de l'Etat d'Espirito-Santo. à Victoria (Brésil).</p><p>GEIGY (Alfred), 48, fossé Saint-Léonard, à Bâle (Suisse).</p><p>GERVAIs (Honoré), avocat, député au Parlement du CANADA, New-York Life BUILDING, à Montréal (Canada).</p><p>GIANNELIA (Dr Basilio), secrétaire de la Cour suprême, IV, RAINERGASSE, 18, à Vienne (Autriche).</p><p>GIROUL (Lucien), avocat, membre de la Chambre des représentants,
à Charleroi (Belgique).</p><p>GODFROY-LANGLOIS, directeur-gérant du CANADA, à Montréal (Canada).</p><p>GONGORA v ECHENIQUE (Francisco DE), rédacteur à la Revista de los
TRIBUNALES, 43, San BERNARDO, à Madrid (Espagne).</p><p>GRENIER, professeur de droit civil à l'Académie de Lausanne (Suisse).
</p><pb n="40"/><p></p><p>GRISANTI (Carlos Fr.), plénipotentiaire du Gouvernement du Véné-zuéla, ancien président de la Cour fédérale et de cassation, à Caracas (Vénézuéla).</p><p>HAKKY-PACHA (Ibrahim), ex grand vizir, Nichan TACHE, à Constantinople (Turquie).</p><p>HARBURGER ( Henri), professeur honoraire à l'UNIVERSITÉ, conseiller à
la Cour suprême, 21, KARLSSTRASSE, à Münich (Bavière.)</p><p>ILARDOUIN, chancelier-interprète du consulat de FRANCE, à Bangkok
(Siam).</p><p>IIEINSHEIMER ( Karl), professeur ordinaire de droit à l'UNIVERSITÉ, à
Heidelberg (Grand-duché de Bade).</p><p>HERRMANN-OTAVSKY (Charles de), docteur en droit, professeur de droit
commercial à l'Université bohême, 419, SMICHOV, à Prague
(Bohême ; Autriche).</p><p>HOLLATz (Harry), professeur à l'Université de NEUCHATEL, au château
de PESEUX, à PESEUX, canton de Neuchâtel (Suisse).</p><p>ILOUBOTTE (Eugène), commissaire général du gouvernement pour les
Sociétés anonymes, 52, rue aux LAINES, à Bruxelles (Belgique).
. HUBERICH (Charles-Henry), professeur de droit à l'Université de Wisconsin (collège at law),39, Unter den LINDEN, N. W. 7, à Berlin
(Prusse).</p><p>HURTADo (José Nicolas), avocat, membre de la Faculté des lois et
sciences politiques, à Santiago (Chili).</p><p>IBARRA (Benjamin), avocat. Alameda de los DELICIOS, à Santiago (Chili).</p><p>S. E. IBRAHIM FOUAD PACHA, ministre de la JUSTICE, au Caire (Egypte).</p><p>IGNATIUs (Kaarlo), conseiller à la Cour d'appel, 19, HAGBERGSGATAN, à
Helsingfors (Finlande).</p><p>INGLEz DE SOUZA (H.-M.), avocat, 13, rua General CAMARA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>ISRAELs (Louis), avocat, 151, WETERINGSCHANS, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>JACKSON (John-Doy), Care New-llaven register, à New Haven (CONNECTICUT, États-Unis).</p><p>JANSSEN (Albert), avocat à la Cour d'appel, 1, rue Philippe-le-BON, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>JELLINCK (Arthur), avocat, 19, Lipót-Körut, V, à Budapest (Hongrie).</p><p>JITTA (Josephus), docteur en droit, professeur à l'UNIVERSITÉ, KEIZERSGRACHT, 808, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>JOHANSSEN (Kristen), avocat à la Cour d'appel, SOPHIEGADE, 3, à Christiania (Norvège).</p><p>JORIs (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 47, rue de JONCKER, à
Bruxelles-Saint-Gilles (Belgique).</p><p>JUNKER (Carl), ILI, HAUPTSTRASSE, 6, à Vienne (Autriche).
</p><pb n="41"/><p></p><p>KALINDÉRo (Jean), de l'Académie roumaine, 2, Strada Renas cerei, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>KAMAL (K), juge au Tribunal indigène à Alexandrie (Égypte).</p><p>KARAYAN (Stephan-Effendi), conseiller à la Cour de cassation, rue
Yéménidji, appartement CAMONDO, nº 6, Péra, à Constantinople
(Turquie). - -</p><p>KEBEDGY (Michel), conseiller à la Cour d'appel mixte, à Alexandrie
(Égypte).</p><p>KHORASSANDJI (Bedros), docteur en droit, 15, rue Tépé BACHI, à
Constantinople (Turquie).</p><p>KOBINGER (Frédéric), conseiller du gouvernement, poste filiale, à
Sarajéwo (Bosnie).</p><p>KNCMAR (Jan), professeur de droit à l'Université bohême, 3, MORÂN, à
Prague (BOHÊME, Autriche).</p><p>LABRA (Rafael-Maria DE), avocat, sénateur, recteur de l'Institut libre
d'enseignement, SERRANO, 43, esq. lista, à Madrid (Espagne).</p><p>LAFOREST (Maximilien), président de la Société de législation, à
Port-au-Prince (Ilaïti).</p><p>LAFRAMBOISE (L.), traducteur en chef de la Chambre des COMMUNES,
à Ottawa (Canada).</p><p>LAIIOVARY Charles-Gr.), avocat, ancien député au Parlement roumain, Stradela général LAHOVARY, 5, à Bucarest ( Roumanie), et 8
rue Ilenri-Martin (Paris).</p><p>LALEAu (T), avocat, ancien secrétaire d'État de la Justice et de l'Instruction publique, à Port-au Prince (Haïti).</p><p>LAMEERE, président à la Cour de cassation, 45, rue de NAPLES, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>LAMMASCH (Heinrich), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ,</p><p>IX, FRANKGASSE, 2, à Vienne (Autriche).</p><p>LAMOUCHE (Léon), bey, lieutenant-colonel au service central de la
réorganisation de la gendarmerie impériale ottomane, à Constantinople (Turquie).</p><p>LANGGAARD-MENEZES (Rodrigo Octavio DE), avocat, 38, rua dos PALMEIROS, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>LE FORT (Henri), juge à la Cour cantonale de justice, 4, rue des
GRANGES, à Genève (Suisse .</p><p>LÉGER (Jacques-Nicolas), avocat, ancien ministre d'Haïti à WASHINGTON, à Port-au-Prince ( Haïti).</p><p>LEITKo DA CUNHA, avocat, 1, rua d'ALFANDAGA, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>LEITE (Solidonio A.), avocat, 81, rua d'Alfandega à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>LENCINAs (Dr José-M.), avocat, Calle Riva DAVIA, à Mendoza (République Argentine).</p><p>LEROUx (André), docteur en droit, séminaire français, 43, rue Santa
CHIAVA, à Rome (ltalie).
</p><pb n="42"/><p></p><p>LETELIER (Valentin), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, calle de las
CLARAS, 205, à Santiago (Chili).</p><p>LETo (GAETANO, professeur à l'UNIVERSITÉ, à Palerme (Italie).</p><p>LETTENBAUR (G.-A.), consul général de l'Empire d'ALLEMAGNE, à Batavia (Java).</p><p>LEVY (J.-A.), avocat, 210, HEERENGRACHT, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>LIMA DRUMMOND (Joào DA COSTA), juge à la Cour d'appel, 8, rua D. LUIZA,
à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>S. P. LIMANTOUR (José Yves), avocat, ministre des finance s, 42, avenida
JUAREZ, à Mexico (Mexique).</p><p>LIPINSKi (Lucien), notaire, 5, rue JAGIELLÓNSKA, à Cracovie (Autriche-Hongrie).</p><p>LISZT (Franz DE), professeur de droit à l'Université de BERLIN, Hardenbergstr., 19, à Charlottenburg (Allemagne).</p><p>LOJODICE (Vincent-Édouard), avocat, sénateur, 20, Via Calabritto. à
Naples (Italie .</p><p>LOPES DE MIRANDA (Affonso), juge à la Cour d'appel, 16, rua das MARRECAS, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>LORENZEN (Ernest), professeur de droit à l'Université de Wisconsin.
à Madison (Wisconsin. États-Unis).</p><p>LOUIs (Georges), ambassadeur de la République française, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>MAC-DOWELL (Samuel), docteur en droit, 10, Travessa Campos SALLES,
à Para (Brésil).</p><p>MACHADo (José Olegario), avocat, 132, Calle de AYACUCHO, à Buenos-Aires (République Argentine). -</p><p>MACIEIRA (Antonio), avocat, 162-2°, rua de San JULIÃO, à Lisbonne (Portugal).</p><p>MAC ILWRAITH (Malcolm), conseiller judiciaire de S. A. le KHÉDIVE, au
Caire (Égypte).</p><p>MAGNY (J.-J.-F.), ancien ministre de la JUSTICE, au cap Haïtien (Haïti).</p><p>MATHÉNYI (baron Ladislas), chambellan de S. M. l'Empereur d'AUTRICHE, 50, rue Léopold, à Budapest (Hongrie).</p><p>MALLIEUx (Fernand ), avocat à la Cour d'appel, 24, rue HEMRICOURT, à
Liége (Belgique).</p><p>MANARA (Ulisse), professeur ordinaire de droit commercial à l'UNIVERSITÉ, 11, via Innocenzo FRUGONI, à Gênes (Italie).</p><p>MANIU (Grégoire), avocat, rédacteur au journal DREPTUL, 50 bis, strada
PLANTELOR, à Bucarest (Roumanie).</p><p>MARGHIERI (Alberto), professeur de droit à l'Université de NAPLES, directeur du FILANGIERI, à Naples (Italie).</p><p>S. P. MARGHILOMAN (Alexandre), ministre des Affaires étrangères, 14, Strada
MERCUR, à Bucarest (Roumanie).
</p><pb n="43"/><p></p><p>MARTINEz DEL CAMPo (Eduardo), sénateur, président de la Cour suprême, au Palais de JUSTICE, à Madrid (Espagne).</p><p>MARTITz (F. DE), conseiller intime, 93, Fasanenstrasse W, 15, à Berlin
(Prusse).</p><p>MATHON (Étienne), avocat, ancien maire,. 89, rue du CENTRE, à Portau-Prince (IIaïti).</p><p>MAUREL (J.), vice-président du Tribunal supérieur,à Monaco (principauté de Monaco).</p><p>MAXIM (Démètre), conseiller à la Cour d'appel, 14 bis, rue du 11 Février, à Bucarest (Roumanie).</p><p>MAYER (Salomon), conseiller du Gouvernement autrichien, ancien
professeur à l'Université de VIENNE, 9, rue d'ÉCOSSE, à Bruxelles
(Belgique).</p><p>MAZZURA, avocat, membre du Parlement de CROATIE, à Agram (Croatie ;</p><p>Autriche-Hongrie).</p><p>MECHELIN (Dr L.), sénateur, ancien ministre, à Helsingfors (Finlande).</p><p>MECHELINCK (Albert), avocat à la Cour d'appel, 111, rue Digue-de-BRABANT, à Gand (Belgique).</p><p>MECKENSTock (CH.), avocat, professeur de droit comparé à l'ACADÉMIE,
à Neuchâtel (Suisse).</p><p>MEILI (D), professeur, Sonnenquai 1, Zurich I, à Zurich (Suisse).</p><p>MENDES DE ALMEIDA (Candido), professeur à la Faculté libre des
Sciences juridiques et sociales, Rua Señador VERGUEIRO, 3, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>MENDES DE ALMEIDA (Dr Fernando), professeur de droit international
privé à la Faculté libre des sciences juridiques et sociales, 54, rue
Gonzalves DIAS, à Rio-de-Janeiro (Brésil).
. MENDEz (Louis), avocat, 4, calle del Hospicio San-NICOLAS, à Mexico
(Mexique).</p><p>MENGOLA, docteur en droit, bâtonnier de l'Ordre des avocats à la Cour
d'appel, à Alexandrie (Egypte).</p><p>MÉNos (Solon), docteur en droit de la Faculté de PARIS, ministre plénipotentiaire d'Haïti. 1429, Rhode lsland avenue, à Washington
(Etats-Unis). -</p><p>MESNIL (Henry), avocat, 11, New COURT, Carey STREET, Lincoln's INN,
à Londres (Angleterre).</p><p>MEYER (F.), conseiller au KAMMERGERICHT, président de la Société de
législation et d'économie politique comparées de BERLIN, 17, REGENSBURGERSTRASSE, 50, W., à Berlin (Prusse).</p><p>MIDZUMATCHI (Késaroku), conseiller au ministère des FINANCES, à Tokio
(Japon).</p><p>MINKOFF (Dobri), procureur à la Cour de cassation, à Sofia (Bulgarie).</p><p>MITEsco (Jean), licencié en droit, avocat à la Cour d'appel, à Craïova
(Roumanie).
</p><pb n="44"/><p></p><p>MITTERMAIER (Wolfgang), professeur à l'UNIVERSITÉ, 36, LIEBIGSTRASSE,
à Giessen (HESSE, Allemagne).</p><p>MIZRAHI (Robert Effendi), docteur en droit, avocat, à Constantinople
(Turquie).</p><p>MOLENGRAAFF (W.-L.-P.-A.), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, MALIEBAAN,
à Utrecht (Pays-Bas).</p><p>MOLINA (Victor-Manuel), avocat, inspecteur général des collèges nationaux, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>MONCEAU DE BERGENDAI. (comte Arnold DU, bibliothécaire-adjoint de
la Chambre des REPRÉSENTANTS, 18, rue des GERMAINS, à Bruxelles
(Belgique). -</p><p>MONTAN (Carl), juge au Tribunal mixte de Mansourah (Égypte), Kiksdagens BIBLIOTEK, à Stockholm (Suède).</p><p>MONTEIRo (Vicente Rodrigues), avocat, ancien gouverneur civil, rua
do CRUCIFIXO, 16-1°, à Lisbonne (Portugal).</p><p>MONTERo-RIos (Eugenio), président du Sénat espagnol, 24, rue Vélasquez, à Madrid (Espagne).</p><p>MOREIRA DA MOTTA (Aristide), avocat, docteur en droit, à Ponta-Delgada (île Saint-Michel; Açores).
. MOREL (Miguel), avocat, rédacteur en chef de la NACION, ancien député, 1448, calle de CORDOBA, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>MORET Y PRENDERGAST, ancien président du Conseil des MINISTRES, 4, Blanca de NAVARRA, à Madrid (Espagne).
. MORIAUD (Paul), professeur de législation comparée à l'UNIVERSITÉ, 4, boulevard de la TOUR, à Genève (Suisse). -</p><p>MOTONo (Itchiro), ambassadeur du JAPON, à Saint-Pétersbourg
(Russie).</p><p>MOVAL (David), avocat, licencié en droit de la Faculté de PARIS, à Jaffa
(Palestine; Turquie d'Asie),</p><p>MUNROE SMITH, professeur à l'École des sciences politiques, au Columbia-UNIVERSITY, à New-York (États-Unis).</p><p>MURTULA (Mauro), avocat, 6, via XX SETTEMBRE, à Gênes (Italie).</p><p>NACo (Constantin), avocat et professeur de droit, 56, strada TEILOR, à
Bucarest (Roumanie).</p><p>NAGELs (Ludovic), substitut du procureur du ROI, 73, rue HOCHEPORTE,
à Liége (Belgique).</p><p>NAU (Léon), doyen du Tribunal civil, à Port-au-Prince ( Haïti).</p><p>NEGULEsco (Démètre), professeur à l'UNIVERSITÉ, avocat à la Cour
d'appel, 65, Strada ROMANA, à Bucarest (Roumanie).
. NESSMANN (Victor), notaire, à Morhange (Alsace-Lorraine).</p><p>NEUMANN (Hugo), avocat au Kammergericht 118, POTSDAMERSTRASSE, à
Berlin (Allemagne).
</p><pb n="45"/><p></p><p>S. P.</p><p>NEUMANN-ETTENREICH (Robert DE), conseiller à la Cour administrative, 3, SCHELLINGGASSE, I, à Vienne (Autriche).</p><p>NIEMEYER (Théodor), professeur à l'UNIVERSITÉ, Kitzeberg bei, à Kiel
(Allemagne).</p><p>NISARD, ancien ambassadeur de France auprès du Saint-SIÈGE, à ROME, 16, Lungarno-VESPUCCI, à Florence (Italie).</p><p>NORADOUNGHIAN (Gabriel-Effendi), sénateur, 19, place TAXIM, Péra, à
Constantinople (Turquie).</p><p>OHIRA (K.), procureur impérial près le Tribunal de district, à Yokohama (Japon).</p><p>OKOMATSU, professeur à la Faculté de droit, à Kyoto (Japon). -</p><p>OLIVART (marquis Ramon DE), avocat, directeur de la Revista de
derecho internacional y de politica exterior, 5, FACTOR, à Madrid
(Espagne).</p><p>OLIVECRONA (Axel d'), président du Tribunal de HARAD, à Upsala
(Suède).</p><p>OLIVEIRA LIMA (d'), ministre du BRÉSIL, à la légation du BRÉSIL, à
Rruxelles (Belgique).</p><p>OLIVER Y ESTELLER (Bienvenido), membre de l'Académie royale d'histoire, directeur général des registres fonciers de l'état civil et du
notariat, au ministère de la JUSTICE, 3, Travesia de TRUJILLOS, à Madrid (Espagne).</p><p>OMAR-LOUTFY-BEY, ancien sous-directeur de l'École khédiviale de droit,
avocat, au Caire (Egypte).</p><p>OPPENHEIM, professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ, à Cambridge (Angleterre).</p><p>ORANGEL RODRIGUEz (D' B.), avocat à Maracaïbo (Venezuela).</p><p>OSTERRIETII (Albert), docteur en droit, 57-58, WILHELMSTRASSE, W, à Berlin (Allemagne).</p><p>OSTROROG (comte Léon), docteur en droit, conseiller au département
de la JUSTICE, 1, rue de SUÈDE, à Péra, Constantinople (Turquie).</p><p>OVERBECK (baron Alfred D'), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, 6, rue de l'UNIVERSITÉ, à Fribourg (Suisse).</p><p>PADOUx (Georges), consul général de FRANCE, conseiller législatif du
gouvernement siamois, à Bangkok (Siam).</p><p>PAPILLON (S.), ministre de l'INTÉRIEUR, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>PAPPAFAVA (Dr Vladimiro), avocat, à Zara (Dalmatie).</p><p>PARUMBARU (Emmanuel), ancien ministre, 16, REGALA, à Bucarest
(Roumanie).</p><p>PASCANU (Michel), docteur en droit, conférencier à la Faculté de droit, 7, rue ARMENEASCA, à Bucarest (Roumanie).
</p><pb n="46"/><p></p><p>S, P,</p><p>S. P.</p><p>PERITCH (Jivoïn), professeur à la Faculté de droit, 16, Kossantch
Vénatz, à Belgrade (Serbie).</p><p>PERNET (C-C.), professeur à la Faculté des sciences économiques et
École polytechnique, 11, MOÏKA, app. 23, à Saint-Pétersbourg
(Russie).</p><p>PESSINA (Enrico), sénateur, professeur à l' Université. 66, via MUSEO, à
Naples (Italie). -</p><p>PFERSCHE (Émile), professeur de droit à l'Université allemande,</p><p>III, TYLPLATZ, 21, à Prague-Weinberg (Autriche; Bohême).</p><p>PHILARETos (Georges N.), avocat près l'ARÉOPAGE, député, 5, rue ÉPITI,
à Athènes (Grèce).</p><p>PIOLA (Giuseppe), avocat, à Bellune (Italie).</p><p>PLANAS SUAREz (Simon), ministre plénipotentiaire du NICARAGUA, à
Lisbonne (Portugal).</p><p>PLAZA (DE LA), avocat, poste restante, à Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>POLLock (Frédéric), 13, Old Square Lincoln's INN, à LONDRES, W. C.</p><p>(Angleterre).</p><p>POMPÉI (Paul), avocat de la légation de FRANCE, 103-4°, avenida de
LIBERDADE, à Lisbonne (Portugal).</p><p>POPOVILIEv (Michaïl), professeur à l'Université de Sophia (Bulgarie).</p><p>POUJOL (Alex.), juge au Tribunal civil, ancien député, 80, LALUE,
à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>PRADo Y UGARTECHE (Javier), avocat, à Lima (Pérou).</p><p>PREBENSEN (N.), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de
S. M. le roi de NORVÈGE, 3, POTEMKINSKAIA, à Saint-Pétersbourg
(Russie).</p><p>PRICE (Hannibal), avocat, professeur à l'École nationale de droit, à
Port-au-Prince (Haiti).</p><p>RAMOS (Eduardo), docteur en droit, 16, rua Marquez de OLINDA, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>RAPAPORT (Mordche W.), publiciste, 7, TRIBUNALGASSE, à STRYJ, viâ
Lemberg (GALICIE, Autriche).</p><p>RASSIH BEY DINo (S.-E), premier président de la Cour des COMPTES, à
la Cour des COMPTES, à Constantinople (Turquie).</p><p>REMV, directeur général au ministère de la JUSTICE, 2, rue DUCALE, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>REY (Francis), secrétaire de la Commission du DANUBE, 99. strada
DOMNEASCA, à Galatz (Roumanie).</p><p>RHALLY (Jean D.), député, avocat à la Cour de cassation, 3, rue KORAI,
à Athènes (Grèce).</p><p>RICHARD, avocat à Genève (Suisse).</p><p>RIVAs (Angel César), docteur en droit, avocat, à Caracas (Vénézuéla).</p><p>ROCHER (Robert), avocat, bâtisses du PARLEMENT, à Québec (Canada).
</p><pb n="47"/><p></p><p>S.</p><p>RODRIGUEs (José Santiago), ancien vice-président de la Cour fédérale
et de cassation, à Caracas (Vénézuéla).</p><p>RODRIGUEz (D* José Salvador), ministre des Affaires étrangères, à San
Salvador (Salvador). -</p><p>RODRIGUEz SAN PEDRo (Faustino), avocat, sénateur, 13, calle del BARQUILLO, à Madrid (Espagne).</p><p>ROGUIN (Ernest), doyen de la Faculté de droit à l'Académie de LAUSANNE, villa ORVILLE, 41, avenue du Léman, à Lausanne (canton de
VAUD, Suisse).</p><p>ROLIN (Édouard), avocat à la Cour d'appel, auditeur au Conseil supérieur du CONGO, 35 place de l'INDUSTRIE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>ROLLAND (Guillermo B.), membre de l'Académie royale de jurisprudence et de législation, 21, calle de GOYA, à Madrid (Espagne).</p><p>ROMNICEANo-MANOLEsco (Corneille), président à la Haute-Cour de cassation et de justice, 7, strada DIONISIE, à Bucarest (Roumanie).</p><p>RONSSIN, consul général de FRANCE, à Calcutta (Inde anglaise).</p><p>ROSARio (Joào-José DE), 22, rua Aguiar (Eugenho Velho), à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>ROSENBERG (Wilhelm), docteur en droit, Hof und gerichtsadvokat
11, Am HOF, I, à Vienne (Autriche-Hongrie).</p><p>ROSTWOROWSKI (comte Michel), privat-docent à l'UNIVERSITÉ, 8, rue STUDENCKA, à Cracovie (Autriche-Hongrie).</p><p>SACERDOTI (Adolfo), professeur de droit commercial à l'Université de
Padoue (Italie).
. SALIs (Louis-Rodolphe DE), professeur à l'UNIVERSITÉ, ancien chef de
la section de législation et de jurisprudence au département fédéral de la JUSTICE, au château MARSCHLINS, près Landquart (Grisons ;</p><p>Suisse).
. SANCHEz GAVITo (Manuel), avocat près les tribunaux de la République
mexicaine, 12, Calle de San AGUSTIN, à Mexico (Mexique).</p><p>SANDERSON (F.-R), professeur à l'École Khédiviale de droit, au Caire
(Egypte).</p><p>SANTAMARIA DE PAREDEs (Vicente), catedratico de la Universidad central, 20, calle de CAMPOAMOR, à Madrid (Espagne).</p><p>SARFATTI (Mario), avocat, libero docente à l'UNIVERSITÉ, 26, via Pio
QUINTO, à Turin (Italie).</p><p>SATCHELL (E. F), secrétaire de la Chambre de commerce britannique
de BELGIQUE, 2, rue de la BOURSE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>SCHEY (baron Joseph DE), professeur à l'UNIVERSITÉ, membre de la
Chambre des Seigneurs d'AUTRICHE, à Vienne (Autriche).</p><p>SCHUPFER (Francesco), professeur à l'UNIVERSITÉ, 12, piazza ESQUILINO,
à Rome (Italie).
</p><pb n="48"/><p></p><p>SCHWARTz (le D), professeur à l'UNIVERSITÉ, VL, Bulgorsty-UTCZA, à
Budapest (Hongrie).</p><p>SÉFÉRIADÈs (Stylian), docteur en droit de la Faculté de PARIS, avocat,
à Smyrne (Turquie d'Asie).</p><p>SEGNITz (Henry), directeur du Crédit foncier égyptien, à Alexandrie
(Egypte).
. SEGOVIA (Lisandro), fiscal de la Chambre des appels criminels et
commerciaux, 2307, rue CANGALLO, à Buenos-Ayres ( Républ. Argentine).</p><p>SEMMOLA (Joseph), professeur de législation pénale comparée à l'UNIVERSITÉ, ancien député, 3, piazza San Domenico MAGGIORE, à Naples
(Italie).</p><p>SÉNIGALLIA (Leone Adolfo), avocat, directeur da la Rivista di diritto internazionale e comparato, 14, Piazza BORZA, à Naples (Italie).
. SUIVA COSTA (José DA), ancien conseiller d'ÉTAT, 76, rue General-CAMARA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).
. SILVACRUz (Raimundo), avocat, député, professeur à l'UNIVERSITÉ, à
Santiago (Chili).</p><p>SILVA GORDo (Adolpho de), avocat et député au Congrès national, 26, plaça da Républica, à Sâo Paulo (Brésil).</p><p>SIMON (Hermann-Veit), docteur en droit, avocat-avoué près le Tribunal
régional, 5, VICTORIASTRASSE, S. W., à Berlin (Prusse).</p><p>SKOUSEs (Alexandre), ministre des Affaires étrangères, à Athènes (Grèce).</p><p>SMITHERs (WILLIAM, W.), avocat, secrétaire du Comparative law Bureau of the american BAR, 1 100, Land Title BUILDINGS, à Philadelphie (PENNSYLVANIE, États-Unis).</p><p>SOLAR (Emilio DEL), député, à Lima (Pérou).</p><p>SOTo (Antonio), avocat, rédacteur en chef de la Revista de los tribunales y legislación universal, 1, principal Glorieta de BILBAO, à
Madrid (Espagne).</p><p>SOUGHIMOURA (K.), ministre du JAPON, à la légation japonaise, à
Stockholm (Suède).</p><p>SOUZA BANDEIRA (João DE), procureur fiscal, 68, rua do ROSARIO, à Riode-Janeiro 1 Brésil).</p><p>SOUZA PINTo (A. DE), ancien avocat à PERNAMBUCO, 32, Ponte d'UCHOA,
à Pernambuco (Brésil).</p><p>SPÉE (Germain), avocat, 42, rue des ESCRIMEURS, à Anvers (Belgique).
. SPEISER (abbé Frédéric), professeur de droit canon à l'UNIVERSITÉ, à
Fribourg (Suisse).</p><p>SPEISEr (Paul), ancien attaché à la légation de Suisse en FRANCE, docteur en droit, avocat, 31, Freie STRASSE, à Bâle (Suisse).</p><p>SPIRA (Émile), professeur à l'UNIVERSITÉ, 24, corso François-JOSEPH, à
Görz (Autriche). -
</p><pb n="49"/><p></p><p>STÉLIAN (Thomas), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 132, Calea VICTORIEI, à Bucarest (Roumanie).</p><p>STOÏCEsco (Constantin J.), professeur à la Faculté de droit, 6, rue
BATISTEA, à Bucarest (Roumanie).</p><p>STOPPATo (Alessandro), professeur à l'UNIVERSITÉ, 34, via ZAMBONI, à
Bologne (Italie). -</p><p>STREIT (Georges), ministre de GRÈCE, 10, Kaiser WILHEMKIN, à Vienne
(Autriche). -</p><p>STRISOWER (Léon), Hof- und GERICHTSADVOCAT, privat-docent à l'UNIVERSITÉ, I, LICHTENFELSGASSE, 5, à Vienne (Autriche).</p><p>SUYLING (J.-Ph.), professeur, RAMSTR, 25, à Utrecht (Pays-Bas).
. SWETCHINSKY (Nicolas de), sénateur, 42 a, rue PRÉOBRAJENSKAYA, à
Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>SZEGHEö (Gabor), docteur en droit, avocat, 9-3, Lipót-Körut, V, à
Budapest (Autriche-Hongrie).</p><p>TARASSOFF (Iwan), professeur de droit à l'Université de Moscou
(Russie). -</p><p>TCHANG KIAN LIN, licencié en droit, École des langues étrangères, à
WUCHANG, province de Hupeh (Chine).</p><p>TEIXEIRA LEITE (Dr Leopoldo), avocat, 103, rua do ROSARIO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>THÉOTOKAs (Michel), avocat, 20, 21, Nomico HAN, GALATA, à Constantinople (Turquie).</p><p>TILSCH (Emmanuel), professeur de droit à l'Université bohême, 76.</p><p>SMICHOV, à Prague (Bohême ; Autriche).</p><p>TOMII (Masaakira), membre de la Chambre des PAIRS, professeur
honoraire à l'Université impériale, Idamachi ROKUCHOME, 13, à
Tokio (Japon).</p><p>TONDON (William), avocat, C o, poste francaise, à Pékin (Chine).</p><p>TORREs (Alberto), conseiller au Tribunal suprême, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>TORRES AGUILAR AVIAT (Salvador), avocat, professeur de la Faculté de
droit à l'UNIVERSITÉ, membre de la Commission générale de codification d'ESPAGNE, SAUCO, 5, à Madrid (Espagne).</p><p>TIAs y DOMENECH (Martin), avocat, calle de LAURIA, 2, ent"°, à Barcelone
(Espagne).</p><p>TNIPELs (Gustave), avocat, 36, Brusselsche-STRAAT, à Maestricht (Pays-Bas).</p><p>Tuozzi (Pasquale , professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, Piazza del
SANTO, 4138, à Padoue (ltalie).</p><p>TYBENG (Erland), docteur en droit, 101, Nordre FRIHAVNSVIJ, à
Copenhague (Danemark).</p><fw place="bottom">XLIII. 4</fw><pb n="50"/><p>-S. P. TYPALDo-BASSIA (A.), député, membre de la Cour internationale de La
S, P.</p><p>HAYE, professeur agrégé à l'UNIVERSITÉ, 20, rue HOMÈRE, à Athènes
(Grèce).</p><p>UPPSTRÖM (Wilhelm), juge au Tribunal de première instance, 10, rue
de FLORA, à Stockholm (Suède).</p><p>URENA SMENJAUD (Rafael DE), avocat, professeur de droit à l'Université
centrale, 39, Claudio COELLO, à Madrid (Espagne).</p><p>VALARINo DE LORRAINE (Nerio), consul général du SALVADOR, à Caracas
(Venezuela).</p><p>VALDÈs PAGÈs (Juan), avocat, 81, rue AGUIAR, à la Havane (Cuba).</p><p>VALDÈs RUBIo (José), avocat, professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, 46, p" 13 izqda, calle de Alfonso XII, à Madrid (Espagne).</p><p>VALDETERRAzo ( marquis DE), sénateur, HORTALEZA, 67, principal, à
Madrid (Espagne).</p><p>VAN DEN HEUVEL, ministre d'ÉTAT, 33, rue SAVAEN, à Gand (Belgique).</p><p>VARAs (Antonio , avocat et auditeur de la Guerre et de la MARINE, 43,
calle SERRANO, Casilla 1220, à Valparaiso (Chili).</p><p>VARAs (Miguel A.), avocat, sénateur, professeur de droit international
à l'UNIVERSITÉ, calle de HUERFANOS, 1350, à Santiago (Chili).</p><p>VAYANIs (Costaki Effendi), conseiller à la Cour de cassation, soussecrétaire d'Etat au ministère de la JUSTICE, Cadi-KENY, à Constantinople (Turquie).</p><p>VELLozo-ARMELIM junior (Manuel), avocat, 81-2°, rua Bella da RAINHA,
à Lisbonne (Portugal).</p><p>VENEZIAN (Giacomo), avocat, professeur de droit civil à l'Université
royale, à Bologne (Italie .</p><p>VERA ( Robustiano), avocat et promoteur fiscal près le Tribunal criminel, 295, calle Arturo PRAT, à Santiago (Chili .</p><p>VERGARA SALVA (Juan de Dios), professeur extraordinaire de droit
commercial à l'UNIVERSITÉ, 74, calle COCHRANE, ou CASILLA, 689, à
Valparaiso (Chili).</p><p>VOCOTOPOULos (D. C.), député au Parlement hellénique, à Syra (Grèce .</p><p>WAROCQUÉ (RAOUL, 45, avenue des ARTS, à Bruxelles (Belgique).</p><p>WILLAN (William Edward), solicitor, 15, Trent ROAD, Brixton HILL,
à LONDRES, S. W. (Angleterre).</p><p>WLASSICs (Jules DE), ancien ministre, président de la Haute Cour
royale administrative, 1, Duna UTCZA, à Budapest (llongrie).</p><p>WOLF (Prosper), docteur en droit, avocat, 77, IIIRZBODENWEG, à Bâle
(Suisse).</p><p>WUARIN (Albert), docteur en droit, 53, rue du STAND, à Genève
(Suisse).
</p><pb n="51"/><p></p><p>S. P.</p><p>YOFRE (Félipe), sénateur, calle San MARTIN, 669, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>ASSOCIATION DU JEUNE BARREAU DE MONTRÉAL, 15, côte Saint-LAMBERT, à
Montréal (Canada).</p><p>ATENEo CIENTIFICO, LITERARIo v ARTISTICO, calle del PRADO, 21, à Madrid (Espagne).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL D'AMSTERDAM (Bibliothèque). - M. KIRBERGER, bibliothécaire, 73, van EEGHENSTRAAT, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL DE BRUXELLEs (Bibl.), à Bruxelles (Belgique).</p><p>AVOCATS A LA COUR D'APPEL DE LIÉGE (Bibliothèque), à Liége (Belgique).</p><p>AVOCATS DU BARREAU D'ANVERs (Bibliothèque de l'Ordre), à Anvers (Belgique).</p><p>BARREAU oTROMAN (Bibliothèque), à Constantinople (Turquie).</p><p>BIBLIOTHÈQUE DE LA vILLE DE BERNE (Suisse).</p><p>BIBLIOTHÈQUE DE L'ÉCOLE FRANÇAISE DE DROIT, au Caire (Égypte).
. BIBLIOTHÈQUE DE L'ÉCOLE DEs scIENCES POLITIQUES, Columbia-University
Library (New-York).</p><p>BIBLIOTHÈQUE NATIONALE, à Santiago (Chili).</p><p>BIBLIOTHÈQUE NATIONALE DE TURIN, à Turin (Italie).</p><p>BIBLIOTHÈQUE PUBLIQUE DE GENÈVE (Suisse).</p><p>BIBLIOTHÈQUE PUBLIQUE DE NEw-YORk (États-Unis).</p><p>BIBLIOTHÈQUE ROYALE DE STOCKHOLM (Suède).</p><p>BIBLIOTHÈQUE ROYALE ET UNIVERSITAIRE à Königsberg (Prusse).
. BUREAU FÉDÉRAL DES ASSURANCES, à Berne (Suisse).</p><p>BUREAU INTERNATIONAL DE LA PROPRIÉTÉ INTELLECTUELLE (bureaux réunis des unions pour la protection de la propriété industrielle et des
œuvres littéraires et artistiques), à Berne (Suisse).</p><p>CANTON DU VALAIs (Bibliothèque cantonale, Département de justice et
police du);à Sion (Valais ;Suisse).</p><p>CANTON DE VAUD (Bibliothèque cantonale), à Lausanne (Suisse).</p><p>CENTRo JURIDICo INTERNACIONAL, général Aranda. 1°, à Madrid (Espagne).</p><p>CHAMBRE DES DÉPUTÉS D'ITALIE (Bibliothèque), à Rome.</p><p>CHAMBRE DES DÉPUTÉS HELLÉNIQUE (Bibliothèque), à Athènes (Grèce).</p><p>CHAMBRE DES NOTAIRES DE BRUXELLEs (Bibliothèque). - M. Van MONS,
bibliothécaire, 54, Chaussée d'IXELLES, à Bruxelles (Belgique).</p><p>CHAMBRE DES REPRÉSENTANTS DE BELGIQUE (Bibliothèque). - M. Van
STALLE, bibliothécaire, à Bruxelles (Belgique).</p><p>CHANCELLERIE DE LA CONFÉDÉRATION SUISSE, à Berne (Suisse).</p><p>CIRCOLo GIURIDICO, à Palerme (Italie).
. CONSEIL D'ÉTAT DE L'EMPIRE DE RUSSIE (Bibliothèque); directeur :</p><p>M. le conseiller d'État S. LATYSCHEFF, 44, rue LITEINAJA, à Saint-Pétersbourg (Russie ).</p><p>CONSEIL D'ÉTAT ESPAGNOL (Bibliothèque), à Madrid (Espagne).</p><p>CONSORZIo UNIVERSITARIO, à Macerata (Italie).
</p><pb n="52"/><p></p><p>S. P. CONSORzio UNIVERSITARIo ( Bibliotheca juridica), à Modène ( ltalie).</p><p>CONGRÈs NATIONAL DU CHILI (Bibliothèque), à Santiago (Chili).</p><p>CORNELL UNIVERSITY, à Ithaca (New-York ; États-Unis).</p><p>COUR D'APPEL DE BRUXELLEs (Bibliothèque), à Bruxelles (Belgique).</p><p>COUR DE CASSATION DE BELGIQUE (Bibliothèque), à Bruxelles.</p><p>COUR SUPRÈME DU CANADA (Supreme Court of Canada), à Ottawa (Canada).</p><p>DÉPARTEMENT DE JUSTICE DU CANTON DE NEUCHATEL (Suisse).</p><p>DIREZIONE GENERALE DEL DOMANIO, à Rome (ltalie).</p><p>ÉCOLE KHÉDIVIALE DE DROIT DU CAIRE (Bibliothèque), au Caire (Égypte).</p><p>ÉCOLE suPÉRIEURE DE coMMERCE (Bibliothèque), 5, via GARIBALDI, à
Gênes (Italie).</p><p>S. P. ESCUELA DE DERECHo DE LA UNIVERSITA DE CHILE, à Santiago (Chili).</p><p>HARWARD UNIVERSITV, à Cambridge (Massachusetts ; États-Unis).</p><p>INSTITUT ÉCONOMIco-JURIDIQUE DE L'UNIVERSITÉ ROYALE, à Cagliari (SARDAIGNE, Italie).</p><p>INSTITUT NATIONAL DU CHILI (Bibliothèque). - M. G. René MORENO,
bibliothécaire, à Santiago (Chili).</p><p>LONDON LIBRARY, Saint-James square S. W., à Londres (Angleterre).</p><p>MIDDLE TEMPLE LIBRARY (Bibliothèque), 11 et 12, Bell YARD, Temple
bar E. C. à Londres (Angleterre).</p><p>S. P. MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES DU BRÉSIL, à Rio-de-Janeiro.</p><p>MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES DU PORTUGAL, à Lisbonne.</p><p>MINISTÈRE DE L'AGRICULTURE, DE L'INDUSTRIE, DU coMMERCE ET DEs
DOMAINES DE L'ÉTAT (service de la statistique générale), boulevard
Carol I, à Bucarest (Roumanie).</p><p>MINISTÈRE DES FINANCES DE BULGARIE (Section de la comptabilité publique), à Sofia Bulgarie).</p><p>MINISTÈRE DE GRACE ET JUSTICE (Bibliothèque), à Madrid (Espagne).</p><p>MINISTÈRE DE L'INTÉRIEUR (direction du contentieux, au Caire (Égypte).</p><p>S. P. MINISTÈRE DE LA JUSTICE DU DANEMARK, à Copenhague.</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE D'ÉGYPTE (Cabinet de S. E. M. le ministre de
la Justice), au Caire (Egypte). -</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE HONGRIE (Bibliothèque), Országház tér, à
Budapest.</p><p>S. P. MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE NORVÈGE, à Christiania (Chef du bureau de
législation).</p><p>S. P. MINISTÈRE DE LA JUSTICE DES PAvs-BAs (Bibliothèque), PLEIN, à La IIaye.</p><p>MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE ROUMANIE (Bibliothèque , à Bucarest.</p><p>S P. MINISTÈRE DE LA JUSTICE DE RUSSIE (Bibliothèque), à Saint-Pétersbourg.</p><p>S. P. MUSÉE LABORATOIRE JURIDIQUE DE L'UNIVERSITÉ CENTRALE, à Madrid
(Espagne).</p><p>ORDRE DES AVOCATS, 17-2, rue GIUSTIANI, à Gênes (ltalie).</p><p>PARQUET DE LA COUR DE CASSATION DE BELGIQUE (Bibliothèque), à
Bruxelles. -</p><p>QUESTURE DU SÉNAT oTTOMAN, à Constantinople (Turquie).
</p><pb n="53"/><p></p><p>RIGSDAG DANOIs (Bibliothèque), à Copenhague (Danemark).</p><p>SOCIÉTÉ DE JURISPRUDENCE DE LA FACULTÉ DE DROIT d'Upsala (Bibliothèque), 15, FRÂDGÂRDSGATAN, à Upsala (Suède).</p><p>SOCIÉTÉ DE LECTURE, 1 1, Grande-RUE, à Genève (Suisse).</p><p>SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION DE PORT-AU-PRINCE, à Port-au-Prince (Haïti).
. SOCIÉTÉ JURIDIQUE DE SAINT-PÉTERSBOURG ; secrétaire : M. J. TSCHÉGLOVITOFF, 5, ruelle POVAWKOY, à Saint-Pétersbourg.</p><p>TABLE ROYALE (Bibliothèque), Temeswar (Hongrie).</p><p>TRIBUNAL CANTONAL VAUDOIS, à Lausanne (Suisse).</p><p>TRIBUNAL DE COMMERCE D'ANVERs (Belgique).</p><p>UNIVERSITÉ BULGARE, à Sofia (Bulgarie).</p><p>UNIVERSITÉ CANTONALE (Bibliothèque). - M. le Dr WEBER, bibliothécaire, à Zurich (Suisse).</p><p>UNIVERSITÉ CATHOLIQUE DE LOUVAIN (Bibliothèque), à Louvain (Belgique).
. UNIVERSITÉ coMMERCIALE, Luigi Bocconi (Bibliothèque). - Piazza STATUTO, à Milan (Italie).</p><p>UNIVERSITÉ ROYALE DE BOLOGNE (Faculté de droit). -- (Bibliothèque), à
Bologne (Italie).</p><p>UNIVERSITÉ DE CHRISTIANIA (Universitas regia Fredericiana) (Bibliothèque), à Christiania (Norvège). -</p><p>UNIVERSITÉ DE CONMBRE (Bibliothèque), à Coïmbre (Portugal).</p><p>UNIVERSITÉ DE GAND (Belgique) (Bibliothèque).</p><p>UNIVERSITÉ DE L'ILLINOIs (Bibliothèque), à Urbana (Illinois ; États-Unis).</p><p>UNIVERSITÉ DE loURIEw (Russie).</p><p>UNIVERSITÉ DE LIVERPOOL (Bibliothèque), à Liverpool (Angleterre).</p><p>UNIVERSITÉ DE MARBURG (Bibliothèque), à Marburg (province de Hesse ;</p><p>Prusse). -</p><p>UNIVERSITÉ DE MICIIIGAN (Bibliothèque), à Détroit, État de Michigan
(Etats-Unis).</p><p>UNIVERSITÉ DE PISE (Bibliothèque), à Pise (Italie).</p><p>UNIVERSITÉ DE ROSTock (Bibliothèque), à Rostock (grand-duché de
Mecklembourg-Schwerin).</p><p>UNIVERSITÉ DU TEXAs (Bibliothèque), à Austin (Texas ; États-Unis).
- UNIVERSITÉ DE TOKio (Bibliothèque de la Faculté de droit), à Tokio (Japon).</p><p>UNIVERSITÉ D'UTRECHT (Bibliothèque), à Utrecht (Pays-Bas).</p><p>VILLE D'AMSTERDAM (SECRÉTARIAT, section de l'état civil) à l'Hôtel de
VILLE, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>YALE UNIVERSITY LIBRARY, à New-Haven (Connecticut ; États-Unis).
</p><pb n="54"/><p></p></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES</head><p>DE LA S0CIÉTÉ DE LÉGISLATI0N 00MPARÉE RÉSIDANT A L'ÉTRANGER</p><p>CLASSÉS D'APRÈS LE LIEU DE LEUR RÉSIDENCE</p><p>MOREIRA DA MOTTA (Aristide).</p><p>BALOG (Elemer).</p><p>BAR (L. DE).</p><p>FULD (Ludwig).</p><p>HARBURGER (Henri).</p><p>HEINSHEIMER (Karl).</p><p>HUBERICH (Charles-Henry).</p><p>KOHLER.</p><p>LISZT (Franz DE).</p><p>AÇORES</p><p>ALLEMAGNE</p><p>MARTITz (F. DE).</p><p>MEYER (F.).</p><p>MITTERMAIER (Wolfgang).</p><p>NEUMANN (Hugo).</p><p>NIEMEYER (Théodor).</p><p>OSTERRIETH (Albert).</p><p>SIMON (Hermann-Veit).</p><p>ALSACE-LORRAINE</p><p>BLUMSTEIN (Félix).</p><p>DIEMER-HEILMANN (Michel).</p><p>NESSMANN (Victor).</p><p>ARGENTINE (RÉPUBLIQUE)</p><p>BENGOLEA (Abel).</p><p>GARCIA (D' Juan-Agustin).</p><p>GARRAMÛNo (Javier-M.).</p><p>LENCINAs (D" José M.).</p><p>MACHADo (José Olezario).</p><p>MOLINA (Victor-Manuel).</p><p>MOREL (Miguel).</p><p>PLAZA (de LA).</p><p>SEGOVIA (Lisandro).</p><p>YOFRE (Felipe).</p><p>AUTRLCHE-HONGRIE</p><p>BERNREITHER (Joseph).</p><p>BAUMGARTEN (Ferdinand).</p><p>BAUMGARTEN (D' Isidore).</p><p>BRESIEwicz (Taddée).</p><p>CULIK (Jaroslaw).</p><p>FREY (Friedrich).</p><p>GIANNELIA (Basilio).</p><p>GRUNHUT.</p><p>HERRMANN-OTAVSKY (Charles de)</p><p>JELLINCK (Arthur).
-
</p><pb n="55"/><p></p><p>JOVANovic (Milan-P.).</p><p>JUNKER (Carl).</p><p>KOBINGER (Frédéric).</p><p>KRčMAk (Jan).</p><p>LAMMASCH (Heinrich).</p><p>LIPINSKI (Lucien).</p><p>MATHÉNYI (Baron Ladislas).</p><p>MAZZURA.</p><p>NAGY (Désiré).</p><p>NAGY (Ferencz).</p><p>NEUMANN-ETTENREICH (Robert de).</p><p>PAPPAFAVA (D' Wladimiro).</p><p>PFERSCHE (Émile).</p><p>RANDA (A.).</p><p>RAPAPORT (Mordché-W.).</p><p>ROSENBERG (Wilhelm).</p><p>ROSTwonowski (comte Michel).</p><p>SCHEY (baron Joseph de).</p><p>SCHWARTz (D').</p><p>SPIRA (Émile).</p><p>STREIT (Georges).</p><p>STRISOWER (Léon).</p><p>SZEGHEo (Gabor).</p><p>TILSCH (Emmanuel).</p><p>UNGER (D' Joseph).</p><p>WLASSICs (Jules DE).</p><p>HELGIQUE</p><p>ADAN (H.).</p><p>BERNAERT.</p><p>BODDAERT (Henri).</p><p>BODEUx (Michel).</p><p>BRANTs (Victor).</p><p>BRIFAUT (Valentin).</p><p>BROUWER (Jean DE).</p><p>CRAENE (G. DE).</p><p>CRAHAY (Édouard).</p><p>DAUGE (Eugène).</p><p>DESCAMPs-DAVID (E.).</p><p>DUPRIEz (L.).</p><p>ELEWYCK (Ernest vAN).</p><p>ERRERA (Paul).</p><p>GALOPIN (Gérard).</p><p>HOUBOTTE (Eugène).</p><p>GIROUL (Lucien).</p><p>JANSSEN (Albert).</p><p>JORIs (Gustave).
lAMEERE.</p><p>MALLIEux (Fernand).</p><p>MAYER (Salomon).</p><p>MONCEAU DE BERGENDAL ( cOmte Ar nold DU).</p><p>MECHELINCK (Albert).</p><p>NAGELS (Ludovic).</p><p>OLIVEIRA LIMA (D').</p><p>RÉMY.</p><p>ROLIN (Édouard).</p><p>SATCHELL (E. F.).</p><p>SPÉE (Germain).</p><p>VAN DEN HEUVEL.</p><p>WAROCQUÉ (Raoul).</p><p>BRÉSIL</p><p>ALVARES BORGERTH (J.-S.).</p><p>BARBOSA (Ruy).</p><p>BARRos PIMENTEL (Sancho de).</p><p>BARRos RAJA GABAGLIA (Julio DE).</p><p>BERNARDES DA SILVA (Alfredo).</p><p>BULHÖES JARDIM (J.-Leopoldo DE).</p><p>FARIA (Zeferino DE).</p><p>FIGUEIREDo (Torquato B. DE).</p><p>GATINE (Hyacinthe).</p><p>INGLEz DE SOUZA ( H.-M.).</p><p>LANGGAARD MENEZEs (Rodrigo Octavio DE).</p><p>LEITKO DA CUNHA.</p><p>LEITE (Solidonio A.).</p><p>LIMA DRUMMOND (João DA</p><p>TA).</p><p>LOPES DE MIRANDA (Affonso).</p><p>MAC-DOWELL (Samuel).</p><p>MENDES DE ALMEIDA (Candido).</p><p>MENDES DE ALMEIDA (Fernando).</p><p>Cos-
</p><pb n="56"/><p></p><p>RAMos (Eduardo).</p><p>ROSARIo (João-José DE).</p><p>SILVA COSTA (José DA).</p><p>SILVA GORDo (Adolpho DE).</p><p>BAKALOFF.</p><p>BAKALOFF (G.).</p><p>ENEFF (J.-S.).</p><p>GERVAIs (Honoré).</p><p>GODFROY-l.ANGLOIs.</p><p>JETTÉ (sir Louis).</p><p>ARUNACIIALAM (P.).</p><p>BALLESTERos (Manuel-E.).</p><p>FRUTos OSANDON.</p><p>HURTADo (José-Nicolas).</p><p>IBARRA (Benjamin).</p><p>LETELIER (Valentin).</p><p>MARTIN (Dr W.-A.-P.).</p><p>TOIIANG KIAN LIN.</p><p>CRÉMAZY (Laurent).</p><p>JIMENFz (Nicomedes).</p><p>BUSTAMANTE (Antonio-S. DE).</p><p>CARBONELI. v RUIz (José-M.).</p><p>HösT (Frederik).</p><p>SOUZA BANDEIRA (Joào DE .</p><p>SOUZA-PINTo (A. DE).</p><p>TEXEIRA LEITE (D Leopoldo).</p><p>TORREs (Alberto).</p><p>BULGARIE</p><p>MINKOFF (Dobri).</p><p>POPOVILIEv (Michaïl).</p><p>CANADA</p><p>LAFRAMBOISE (L.).</p><p>ROCHER (Robert).</p><p>CEYLAN</p><p>CHILI</p><p>SILVACRUz (Raimundo).</p><p>VARAs (Antonio).</p><p>VARAs (Miguel-A.).</p><p>VERA (Robustiano).</p><p>VERGARA SALVA (Juan de Dios).</p><p>CHINE</p><p>TONDON (William).</p><p>CORÉE</p><p>COSTA-RICA</p><p>CUBA</p><p>CASTANA (Estanislao .</p><p>VALDÈs PAGÈS (Juan).</p><p>DANEMAIRK</p><p>TVBJERG (Erland)
</p><pb n="57"/><p>ÉGYPTE</p><p>AHMED AFIFI-PACHA.</p><p>AHMED CHAFIK-PACHA.</p><p>ARMINJON (Pierre).</p><p>BERNARDI (Pierre).</p><p>BOUBOULIs (D.).</p><p>CALOYANNI (Mégalos A.).</p><p>CODT (DE).</p><p>FAKHRY-BEY (Mahmoud).</p><p>FATHY-PACHA.</p><p>IBRAHIM FOUAD-PACHA.</p><p>KAMAL (K.).</p><p>KEBEDGY (Michel).</p><p>MAC ILWRAITH (Malcolm ).</p><p>MENGOLA.</p><p>OMAR-LOUTFY.</p><p>SANDERSON (F.-R.).</p><p>SEGNITz (Henry).</p><p>ESPAGNE</p><p>BALBIN DE UNQUERA (Antonio .</p><p>BARAHONA (Carlo).</p><p>BENITo v DE ENDARA (Lorenzo).</p><p>CODERCH-MANAU (Secundino).</p><p>COVIAN Y JUNCo (Victor).</p><p>DORADo (Pedro).</p><p>GARCIA DE HITA (Eduardo Ruiz).</p><p>GONGORA v ECHENIQUE ( Francisco DE).</p><p>LABRA (Rafael-Maria DE).</p><p>MARTINEz DEL CAMPo (Eduardo).</p><p>MONTERo-RIos (Eug.).</p><p>MORET Y PRENDERGAST.</p><p>OLIVART (Ramon DE).</p><p>OLIVER v ESTELLER (Bienvenido).</p><p>RODRIGUEz SAN PEDRO (Faustino).</p><p>ROLLAND (Guillermo-B.).</p><p>SANTAMARIA DE PAREDES (Vicente ).</p><p>SOTo (Antonio).</p><p>TORRES AGUILAR AMAT (Salvador).</p><p>TORRES-CAMPos (Manuel).</p><p>TRIAS Y DOMENECH (Martin).</p><p>URENA SMENJAUD (Rafael DE).</p><p>VALDÈS RUBIo (José).</p><p>VALDETERRAzo (Marquis DE).</p><p>ÉTATS-UNIS</p><p>COLER (F.-W.).</p><p>CROCKER (IIenry G.).</p><p>FARNAM (Henry W.).</p><p>JACKSON (John-Doy).</p><p>LORENZEN (Ernest).</p><p>MÉNos (Solon).</p><p>MUNROE SMITH.</p><p>SMITHERs (WILLIAM, W.).</p><p>GRANDE-BRETAGNE</p><p>CHALMERs (M. D.).</p><p>CHUNG-HUI-WANG.</p><p>DANIELL (Dr Alfred).</p><p>MESNIL (Henri).</p><p>OPPENHEIM.</p><p>POLLock (Frédéric).</p><p>WESTLAKE (John).</p><p>WILLAN (WILLIAM, Edouard).
</p><pb n="58"/><p></p><p>GRÈCE</p><p>SKOUsÈs (Alexandre).</p><p>TYPALDO-BASSIA (A.).</p><p>VOCOTOPOULos (D. C.).</p><p>DAMASCHINo (N.).</p><p>DIOMÈDE (Alexandre).</p><p>PHILARETos (Georges N.).</p><p>RHALLY (Jean D.).</p><p>GUATÉMALA</p><p>ESTRADA CABRERA (Manuel).</p><p>HAITI</p><p>BONAMY.</p><p>BORNo (Louis).</p><p>DALBÉMAR (Jean-Joseph).</p><p>DÉVOT (Justin).</p><p>LAFOREST (Maximilien).</p><p>LALEAU (T.).</p><p>LÉGER (Jacques-Nicolas).</p><p>BUSTILLo (Pedro J.).</p><p>MAGNY (J.-J.-F.).</p><p>MATHON (Étienne).</p><p>NAU (Léon).</p><p>PAPILLON (S.).</p><p>POUJOL (Alex.).</p><p>PRICE (Hannibal).</p><p>HOND[)RAS</p><p>INDE ANGLAISE</p><p>RONSSIN.</p><p>ALIMENA (Bernardino).</p><p>ARANGIo Ruiz (Gaetano).</p><p>BAISINI (Victor).</p><p>BENSA (Enrico).</p><p>BRUNIALTI (A.).</p><p>BUZZATI (J.-C.).</p><p>CARFORA (Francesco).</p><p>CASTORI.</p><p>CATELLANI (E. L.).</p><p>CHIRONI.</p><p>COLA-PROTo (Francesco DE).</p><p>CONTUzzi (Francesco).</p><p>CORSI (Alexandre).</p><p>FERRARI (Auguste).</p><p>FIORE (Pasquale).</p><p>FORTUNATo (Ernesto).</p><p>FREZALS (Jorge DE).</p><p>GIANNINI (Torquato-Carlo).</p><p>LEROUx (André).</p><p>ITALIE</p><p>LETo (Gaetano).</p><p>LOJODICE (Vincent-Édonard).</p><p>LUCCHINI (Luigi).</p><p>MANARA (Ulisse).</p><p>MARGHIERI (Alberto).</p><p>MURTULA (Mauro).</p><p>NISARD.</p><p>PESSINA (Enrico).
lPIÉRANTONI.</p><p>PIOLA (Giuseppe).</p><p>SACERDOTI (Adolfo).</p><p>SARFATTI (Mario).</p><p>SCHUPFER (Francesco).</p><p>SEMMOLA (Joseph).</p><p>SÉNIGALLIA (Leone).</p><p>STOPPATo (Alessandro).</p><p>TUozzi (Pasquale).</p><p>VENEZIAN (Giacomo).</p><p>VIDARI (Ercole).
</p><pb n="59"/><p></p><p>JAPON</p><p>BRIDEL (Louis). OHIRA (K.).</p><p>DENISON (Henri Willard). OKOMATSU. -</p><p>MIDZUMATCHI (Késaroku). TOMII (Masaakira).</p><p>JAVA</p><p>LETTENBAUR (G.-A.).</p><p>LUXEMBOURG</p><p>RUPPERT. SIMONIs (Édouard).</p><p>MEXIQUE</p><p>CASASUs (Joaquin). MENDEz (Louis).</p><p>LIMANTOUR (José Yves). SANCHEz GAVITo (Manuel).</p><p>MONACO</p><p>BELLANDo DE CASTRo (Lucien). ROLLAND (Hector DE).</p><p>MAUREL (J.).</p><p>NORVÈGE</p><p>FOERDEN (And.). PLATOU (Oscar).</p><p>JOHANSSEN (Kristen).</p><p>PANAMA</p><p>AROSEMENA (Pablo).</p><p>PARAGUAY</p><p>FABRE DE LARCHE (Jean).</p><p>PAYS-BAS</p><p>ASSER (T.-M.-C.). LEVY (J.-A.).</p><p>CONINCK LIEFSTHING (F.-B.) MOLENGRAAFF (W.-L.-P.-A.).</p><p>DRUCKER (T.-L.). SUYLING (G.-Ph.).</p><p>ISRAELs (Louis). - TRIPELs (Gustave).</p><p>JITTA (Josephus).</p><p>PÉROU</p><p>ALMENARA (Domingo). PRADo v UGARTECHE (Javier).</p><p>ELMORE (Alberto). SOLAR (Emilio del).</p><p>PORTUGAL</p><p>BENEVIDES (José). PLANAS SUAREz (Simon).</p><p>CARNAXIDE (Vicomte de). POMPÉI (Paul).</p><p>MACIEIRA (Antonio). VELLozo-ARMELIM junior (Manuel).</p><p>MONTEIRo (Vincente-Rodrigues
</p><pb n="60"/><p>– G0 -</p><p>ROUMANIE</p><p>ALEXANDRESCo (D.).</p><p>ALIMANESTIANo (Mad. Constantin).</p><p>ATHANASOVICI (Vladimir).</p><p>DISSESCOU (Constantin .</p><p>FILDERMANN (Wilhelm).</p><p>KALINDÉRo (Jean).</p><p>LAIIOVARY (CHARLES, Gr.).</p><p>MANIU (Grégoire).</p><p>MARGHILOMAN (Alexandre ).</p><p>MAXIM (Démètre).</p><p>MITESCo (Jean).</p><p>NACo (Constantin).</p><p>NEGULEsco (Démètre).</p><p>PARUMBARU (Emmanuel ).</p><p>PASCANU (Michel).</p><p>REY ( Francis).</p><p>ROMNICEANo MANOLESCo (Corneille).</p><p>STÉLIAN (Thomas).</p><p>STOÏCESCo (CONSTANTIN, J. ).</p><p>RUSSIE</p><p>CHALLANDES ( Léon ).</p><p>FELDSTEIN (D Gregoir).</p><p>FRISCH (Édouard).</p><p>GOURVITSCH (Robert).</p><p>IGNATIUs (Kaarlo).</p><p>LOUIs (Georges ).</p><p>MECHELIN (Dr L.).</p><p>MOTONo (ltchiro).</p><p>PERNET (C. C.).</p><p>PREBENSEN (N.).</p><p>SWETCHINSKv (Nicolas de).</p><p>TARASSOFF ( Ivan).</p><p>WOEïkow (Siméon).</p><p>SALVADOIR</p><p>RODRIGUEz (Dr José-Salvador).</p><p>SERBIE</p><p>PAVLOVITCH (G.).</p><p>PERITCH (Jivoïn).</p><p>SIAM</p><p>HARDOUIN.</p><p>PADOUx (Georges).</p><p>SUÈDE</p><p>MONTAN (Carl).</p><p>OLIVECRONA (Axel d').</p><p>SOUGHIMOURA ( K.).</p><p>UPPSTRÖM (Wilhelm).</p><p>SUISSE</p><p>CALEB (Alb.).</p><p>COHN (Georg).</p><p>CSILLAGH.</p><p>FAVEY .</p><p>FIETTA (Paul).</p><p>GEIGY (Alfred).</p><p>GRENIER.
</p><pb n="61"/><p></p><p>IIOLLATz (Harry). RICHARD.</p><p>LE FORT (Henri). ROGUIN (Ernest).</p><p>LEHR (Ernest). SALIs (Louis-Rodolphe DE).</p><p>MECKENSTock (Ch.). SPEISER (Abbé Frédéric).</p><p>MEILI (D'). SPEISER (P.).</p><p>MORIAUD (Paul). WOLF (Prosper).</p><p>OVERBECK (baron Alfred D'). WUARIN (Albert).</p><p>TURQUIE</p><p>AZIZ BEY KAOURZADÉ. MOVAL ( David).</p><p>DJELAL NOURY. NORADOUNGHIAN (Gabriel Effendi).</p><p>HAKKY-BEY (Ibrahim). OSTRONOG (Comte Léon)</p><p>KARAYAN (Stéphan Effendi). RAssih BEY DINo (S.-E.).</p><p>KHORASSANDJI (Bedros). SÉFÉRIADÈs (Stylian).</p><p>LAMOUCHE ( Léon). THÉOTOKAs (Michel).</p><p>MIZRAHI (Robert Effendi). VAYANIs (Costaki Effendi).</p><p>URUGUAY</p><p>GARCIA ACEVEDo (Carlos).</p><p>VENEZUELA</p><p>BANCE (J.-B.). RIVAs (Angel César).</p><p>CARACCIOLO PARRA PERES. RODRIGUEs (José Santiago).</p><p>GRISANTI (Carlos Fr.). VALARINo DE LORRAINE ( Nerio).</p><p>ORANGEL RODRIGUEz (D' B. .
</p><pb n="62"/><p></p><p>CONSERVATEUR DE LA BIBLIOTIIÈQUE :</p><p>M. SAUVAGNAC (Marcel), 70, boulevard Pereire (Paris).</p><p>BIBLIOTIIÉCAIRE ET AGENT</p><p>DE LA socIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE :</p><p>M. BAGUENIER-DÉSORMEAUX, licencié en droit, 84, rue Lauriston
(Paris; 16).</p><p>ANCIENS PRESIDENTS :</p><p>MM. LABOULAYE (1869-187l); + l883.</p><p>RENOUARD (1872-1873); + 1878.</p><p>DUFAURE (1874-1875); + l88l.</p><p>AUcoc (1876-1877); + 1910.</p><p>LAROMBIÈRE (l878-1879); + l893.</p><p>GIDE (1880); + 1880.</p><p>DUVERGER (1881-1882);+ 1892.</p><p>BARBOUx (1883-1884);-- 1910.</p><p>Rodolphe DARESTE (1885-1886); : l9ll.</p><p>Alexandre RIBOT (1887-1888).</p><p>BUFNOIR (1889-1890);+ 1898</p><p>DU BUIT (1891-1892).</p><p>FÉRAUD-GIRAUD (1893-1894); : 1908.</p><p>TRANCHANT (1895-1896).</p><p>Charles LYON-CAEN (l897-1898).</p><p>Georges PICOT (h899-1900); : 1909.</p><p>BÉTOLAUD (190l-1902).</p><p>BAUDOUIN ( l903-1904).</p><p>GLASSON (1905-1906);+ 1907.</p><p>Paul LEROY-BEAULIEU (1907-1908).</p><p>Ernest CARTIER (l909-1910 .</p><p>ANCIENS SECRÉTAIRES GENÉRAUX</p><p>MM. Paul JOZON (1869-1872); + l88l.</p><p>Alexandre RIBOT (l873-1875).</p><p>Georges DUBois (1876-1878).</p><p>Jules DIETz (l879).</p><p>Raphaél GONSE (1880-1881);+ 1890.
</p></div><pb n="63"/><div type="section"><p></p><p>MM .</p><p>M.</p><p>MM .</p><p>MIMI.</p><p>MM .</p><p>MM.</p><p>CONSEIL DE DIRECTION POUR L'ANNÉE 1912.</p><p>Anciens Présidents :</p><p>RIBOT Alexandre), de l'Académie française, sénateur, ancien ministre ;</p><p>DU BUIT ( Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier; TRANCHANT</p><p>(Charles), ancien conseiller d'Etat; LYON-CAEN (Charles), membre de
l'INSTITUT, doyen de la Faculté de droit de l'Université de Paris :</p><p>BÉTOLAUD, membre de l'INSTITUT, avocat à la Cour d'appel de PARIS,
ancien bâtonnier : BAUDOUIN (Manuel), premier président de la Cour de
cassation ; LEROY-BEAULIEU (Paul), membre de l'INSTITUT, professeur
au Collège de France; CARTIER, ancien bâtonnier de l'Ordre des avocats
à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Président :
lFALCIMAIGNE, conseiller à la Cour de cassation.</p><p>Anciens Vice-Présidents :</p><p>CHAUMAT, Edmond BERTRAND, Louis RENAULT, Albert GIGOT, HUBERT-</p><p>VALLEROUX, Pierre DARESTE, Auguste ARNAUNÉ, E. THALLER,</p><p>G. LANEYRIE, J. CHALLAMEL, Etienne HÉRON DE VILLEFOSSE, Ernest
CIIAVEGRIN.</p><p>Vice-Presidents :</p><p>HAMEL (Paul), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>DRIOUx (Joseph), juge d'instruction au Tribunal de la Seine.</p><p>LALLEMAND (Léon), correspondant de l'Institut.</p><p>LE POITTEVIN (A.), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Membres du Conseil :</p><p>DELLOM (Maurice), ingénieur en chef au Corps des mines.</p><p>BERGE (Stéphane), conseiller à la Cour d'appel de Paris.</p><p>BLONDEL (Georges), professeur à l'Ecole des Hautes-Etudes commerciales.</p><p>BOUTET, présidcnt de Chambre à la Cour d'appel de Paris.</p><p>DELZONs (Louis), avocat à la Cour d'appel de Paris. -</p><p>DUFOURMANTELLE (Maurice), chargé de Conférences à la Faculté de
droit de Paris.</p><p>FROMAGEOT (IIenri), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>GUYHo (Corentin), avocat général à la Cour d'appel de Paris.</p><p>LEFEVRE (Charles), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>LELOIR (Georges), conseiller à la Cour d'appel de Paris.</p><p>NOURRISSON (Paul), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>PENET (Joseph , sous-chef du contentieux de la Compagnie P.-L.-M.</p><p>POINCARÉ ( Raymond), de l'Académie française, sénateur, avocat à la
Cour d'appel de Paris.</p><p>STOURM (IRené), membre de l'Institut.</p><p>WAHL (Albert , professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>N. .. .. .</p><p>Anciens Secrétaires généraux :</p><p>DUBOIs (Georges), ancien magistrat, chef du contentieux de la Compagnie
du chemin de fer d'Orléans.</p><p>DIETz Jules), avocat à la Cour d'appel de Paris.
</p><pb n="64"/><p></p><p>Secrétaire général : .</p><p>M. DAGUIN Fernand), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Secrétaires :</p><p>MIM. GOULÉ ( Paul , ancien magistrat, faisant fonctions de secrétaire général
adjoint. -</p><p>CIIEUVREUx Casimir , ancien avocat à la Cour d'appel.</p><p>SAUVAGNAC (Marcel), avocat à la Cour d'appel de l'aris.</p><p>ADAM (Léon), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Secrétaires adjoints :</p><p>MM. BINOCHE (Edmond , avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>DUCn ESNE (Maurice), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>LEDUC Étienne), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>BAUMANN (Théophile), docteur en droit. -</p><p>LAVERGNE (Alexandre DE), auditeur au Conseil d' Etat.
llENRY (Lucien), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Ancien Trésorier :</p><p>M. l'LACii Jacques), professeur au Collège de France.</p><p>Trésorier :</p><p>M. ALIx (Edmond , avocat à la Cour d'appel de Paris.
</p></div></div><div type="backMatter"><p>TABLE DES MATIÈRES</p><p>BULLETIN Nº l. - JANVIER.</p><p>Pages
Statuts ................. • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • 3</p><p>Règlement.................................................. 5</p><p>Liste des membres de la Société.. .. ....... .. .. ... .. ... .. ... . . 8</p><p>Composition du Conseil de Direction. .. ................ ... ... .. 63</p><p>Séance du 22 décembre l9l l .................................. (55</p><p>Membres nouveaux.................................. ....... 66</p><p>Ouvrages offerts à la Société. .............. .. .. .. ...... - - - - - - (5(5</p><p>Allocution de M. le Président Charles Falcimaigne ............. (59</p><p>Élection d'un vice-président et de quatre membres du Conseil de
Direction.................................. - - - - - - s - • • • • - - - - 88</p><p>Communication par M. Louis Eisenmann d'une étude sur le statut
des fonctionnaires en Autriche ............................. 88</p><p>Étude sur la Confédération balkanique, par M. J. Péritch ....... 88</p><p>Note de M. L. GRAULICH, sur la recherche de la paternité de l'enfant naturel en BELGIQUE, à Monaco et en Hollande.. ... ... .. . . l03</p><p>Conseil de Direction......................................... 101</p><p>Réunion des Sections. - Section de la langue anglaise. - Section des langues du Nord .................................. 10(5</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - La Bosnie à la veille et au lendemain de l'annexion, par M. Léon Lamouche; M. Fernand
Daguin. - I. Real Academia de jurisprudencia y legislación. Necrologias de los Ex° S° D. Francisco Silvela y
D. Raimundo Fernandez VILLAVERDE, par MM. A. Pons y
Umbert et F. de Llanos y Torriglia. - II. Jurisconsultos españoles. Biografias de los ex-Presidentes de la Academia y
de los jurisconsultos anteriores al siglo XY, inscritos en
sus lapidas (t. I"); M. Fernand Daguin. - Projet de réforme
des conseils de préfecture, par M. Maurice Hervieu; M. Fernand Daguin. - Les Ecoles socialistes, par M. A. Béchaux;</p><p>M. Hubert-Valleroux. - Des droits sur les lettres missives,
étudiés principalement en vue du système postal français,
par M. François Geny; M. Marcel Sauvagnac. - Traité de
</p><pb n="468"/><p> droit commercial, par M. Cesare VIVANTE, traduit sur la 3° édition italienne, par M. Jean ESCARRA, préface de M. Albert Wahl
(tome III, Les biens, marchandises et titres de crédit, y compris
la lettre de change); M. Marcel Sauvagnac. - Cours de droit
forestier (tome III; Législation des travaux publics appliquée aux terrains gérés par l'administration des eaux et
foréts, dunes, terrains en montagne, régime des eaux,
péche fluviale, et destruction des animaux muisibles; fasc. I*,
livre vi), par M. Charles Guyot; M. Fernand Daguin. - La loi
territoriale et les traités diplomatiques devant les Juridictions des États contractants (essai sur l'interprétation des
traités), par M. A. PRUDHOMME, avec préface de M. Étienne
Bartin; M. Marcel Sauvagnac .. .. . .. ... ... ... .. .. ... ... .. .</p><p>BULLETIN Nº 2. - FÉVRIER.</p><p>Séance du 24 janvier l9l2 ...................................</p><p>Membres nouveaux. .. .. .. ... .. .. -- . .. .. .. .. .. ... ... ... ... .. ..</p><p>Ouvrages offerts à la Société............. - - - - - - - • • • • • • • • - - - - - - -</p><p>Communication de M. Sibert sur le statut des fonctionnaires en
Angleterre (suite) .........................................</p><p>Communication de M. Léon Lyon-CAEN, sur le statut des fonctionnaires en Allemagne. ......................................</p><p>Observations de MM. BLONDEL, Hubert-VALLEROUX, Léon Lyon-Caen.</p><p>L. DELZONS, C. Guyho.............. - - - - • - - - - - - - - - - - - --- - - - - --</p><p>Réunion des Sections. - Section des langues du Midi et de l'Orient.
- Section de la langue française. - Section de la langue anglaise ....... .. -- … ------------ · · · · · · · · · · · -------- .........</p><p>Chronique législative. - Chambres françaises ..................</p><p>Mouvement législatif. - France. - États-Unis du Brésil. - Italie.
- Monténégro .. ... .. .. .. . .. . • • • • • • • • • • • • • • • « - - • - - . - - . - - .</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Le privilège de l'émission des
billets de banque en ITALIE, par M. L. Rizzi; A. G. - La politique douanière de la France dans ses rapports avec celle
des autres ÉTATS, par MM. C. AUGIER, et A. Marvaud. Préface de
M. L.-L. Klotz; M. Alexandre de Lavergne. - Recueil général
des lois et des arréts, fondé par J.-B. Sirey; Jurisprudence
du xix° siècle (l79l-1900), refondue, sous la direction de
M. O. de GOURMONT, par MM. A. Martini et M. Gerbert (l5° volume, 1886-1888); M. F. Daguin. - Traité de droit maritime,
par M. D. Danjon (tome II); M. Marcel Sauvagnac. - Code de
Pages.</p><p>10)</p><p>117
| 18</p><p>118</p><p>12l
137</p><p>183</p><p>181</p><p>187</p><p>19S
</p><pb n="469"/><p> commerce d'HAÏTI, précédé d'une introduction historique, de
notions de procédure civile et commerciale, etc., par M. A. Poujol; M. F. Daguin. - De la commune renommée dans ses
rapports avec la théorie des preuves, par M. PICARD, préface de M. Bartin; M. Ed. Detourbet. - L'asile interne devant
le droit international, par M. C. M. Tobar y Borgoño; M. Ed.</p><p>Detourbet.................................................</p><p>BULLETIN Nº 3. - MARS.</p><p>Séance du 2l février l9l2....................................</p><p>Membres nouveaux...... ...................................</p><p>Ouvrages offerts à la Société..................................</p><p>Communication par M. E. LEDUC, d'une étude de M. D. HASSELOT,
sur l'enseignement primaire en Belgique. ....... .. ... .......</p><p>Rapport de M. Héron de Villefosse sur les comptes de M. le Trésorier....................................................</p><p>Réunion des sections. - Section des langues du Nord. - Section
des langues du Midi et de l'Orient. ....................... .. .</p><p>Mouvement législatif. - Canada (Dominion). - Espagne. - Nouvelle-Zélande. - Pays-Bas ...... -- … . - · · · · · -- … . - … -- . .. . .. . .. .</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Les Caisses d'épargne, par M. F.</p><p>Lepelletier; B. D. - L'État neutre, à titre permanent, par
M. Em. Descamps; M. Ed. Detourbet. - La prescription libératoire en droit international privé, par M. J. Michel; M. Ed.</p><p>Detourbet. - Les méthodes budgétaires d'une démocratie.
- Étude du budget suisse, par le comte L. de Lechtervelde;</p><p>M. le Comte Rolé. - Un nouveau mode très simple de représentation proportionnelle exacte, par M. Ch. Janet; M. A.</p><p>Buisseret. - Code expliqué de la presse. Traité général de
la police de la presse et des délits de publication, par M. G.</p><p>BARBIER, 2 édition, complètement refondue et mise au courant
de la doctrine, de la législation et de la jurisprudence, par
MM. P. MATTER, et J. Rondelet (tome lI); M. E. Leduc. - De la
fonction et de la juridiction de cassation en législation comparée, par M. R. de la Grasserie; M. F. Daguin. - Le droit
international privé d'après les conventions de La IIaye.</p><p>I. Le mariage d'après la convention du l2 juin 1902, par
M. G. C. Buzzati (traduction française du texte italien revisé
Pages.</p><p>2O8</p><p>2l7</p><p>218</p><p>218</p><p>219) .</p><p>237</p><p>2 17</p><p>219
et corrigé par l'auteur, par M. F. Rey); M. F. Daguin...... - - -</p><fw place="bottom">XLIII. 33</fw><p>25 1
</p><pb n="470"/><p></p><p>BULLETIN N° 4 et 5. - AVRIL-MAI.</p><p>Séance du 20 mars l9l2. .. ......... - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -</p><p>Membres nouveaux......................... - - - - - - - - - - - - - - - • -</p><p>Ouvrages offerts à la Société. ........ • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • •
Lettre de M. Ambroise Colin .............. ... .. ... .. ... .. .. ..</p><p>Étude par M. P. Bottenheim sur l'enseignement primaire aux
Pays-Bas ............................ - -- … … -- … -- . - . - . .. . - . - .</p><p>Conseil de Direction. - Rapport de M. Ch. Lyon-Caen sur l'attribution du prix Corbay.......... - - - - - - - - - - - - - - - • • • • • - - - • • - - -</p><p>Réunion des Sections. - Section de la langue anglaise..... .. .. ..</p><p>Mouvement législatif. - Canada (Ontario). - États-Unis (lois fédérales). - Massachusetts. - Nouvelle-Galles du Sud ..........</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Zur Geschichte der Königlich
Preussischen Ober-RECHNUNGSKAMMER, par M. Theodor von
Ditfurth; M. Victor Marcé. - Chili en l908, par M. E. Poirier :</p><p>M. Fernand Daguin. - Jurisconsultos españoles. Biografias
de los ex-Presidentes de la Academia y de los juriscomsultos anteriores al siglo XX inscritos en sus lapidas
(tome II); M. Fernand Daguin. - Manual de de recho mercantil (Manuel de droit commercial) (vol. 2 : Les obligations
commerciales), par M. Lorenzo Benito; M. P. Sumien. - O</p><p>Brazil; suas riquezas naturaes ; suas industrias : publication
du Centro industrial do Brazil; M. Fernand Daguin. - Les
idées primitives dans la Bretagne cc mtemporaine. II. Les
ordalies, par M. E. Jobbé-Duval; M. Daniel Buret. - L'enseignement technique et l'école primaire, par M. C. Ibañez de
IBERO, préface de M. G. Blondel; M. Fernand Daguin. - Les
Codes annotés de Sirey. Code civil; 5° édition, complètement
refondue et mise au courant par M. Jean SIREY, avec le concours
de M. C. Sirey (tome second); M. Fernand Daguin. - État du
motariat français au XVIII siècle, par M. J. Houdard ;</p><p>M. Th. Baumann. - Le certificat d'héritier, étude comparée
de droit français et allemand, par M. M. Lévy; M. Th. Bau-</p><p>IIL8LILIl . .. .. .. . .. • . .. .. .. .. . - - . - - • - - • • - - s - s - - - - • • • • • • • • - - - - - - s - • • - -</p><p>BULLETIN N° 6 et 7. - JUIN-JUILLET.</p><p>Membres nouveaux..........................................</p><p>Ouvrages offerts à la Société .................................</p><p>Pages.</p><p>265</p><p>266</p><p>266</p><p>268</p><p>270</p><p>317</p><p>323</p><p>324</p><p>3.3l
*34 l
342
</p><pb n="471"/><p></p><p>Note du Secrétariat. ............................... - • • • • • • • . .</p><p>Étude sur le régime des cultes en Serbie et en BULGARIE, par
M. L. Lamouche .............. ...........................</p><p>Conseil de Direction .........................................</p><p>Réunion des sections. - Section des langues du Midi et de l'Orient.
– Section des langues du Nord. - Section de la langue fran-
çaise - Section de la langue anglaise .... .................. .</p><p>Mouvement législatif. - Espagne. - Etats-Unis (Californie). -</p><p>Grande-Bretagne. - Italie. - Portugal... ... ..... .. ... ..</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - The Journal of the Society of
Comparative LEGISLATION, New series, nº 26, mai 1912; M. C.</p><p>Sansas. - Le deformazioni nell' imposta di ricchezza mobile.</p><p>(Les déformations de l'impôt sur la richesse mobilière), par
M. A. Lià; M. F. Le Hénaff. - Il costructore di mala fede e
il concetto della gestion d'affari. (Le constructeur de mauvaise foi et le concept de la gestion d'affaires), par M. Mario
Ricca Barberis; M. F. Le Hénaff. - La forza idraulica, gli
impianti idro-electrici e l'imposta fabbricati (La force hydraulique, les installations hydro-électriques et l'impôt sur
la propriété bâtie), par M. A. Lià; M. F. Le Hénaff. - Le
Portugal et ses colonies, étude politique et économique, par
M. A. Marvaud; M. Alex. de Lavergne. - Universidad de
Montevideo. La enseñanza universitaria en 1906; Informe
presentado (Rapport présenté) par M. E. Acevedo; M. Fernand
Daguin. - La seconde Conférence de la Paix (La HAYE,
juin-octobre 1907), par M. E. Lémonon; préface de M. Léon
Bourgeois ; M. Laurent Bailly. - Thèses présentées à l'Université de Genève : l. Les traités d'union douanière en
droit international, par Milutin Uskokovié. 2. De la cession des dettes, par J.-J. Benrey. 3. La théorie de l'abus
du droit et l' « Excès » du droit en droit français, par
C.-C. Coroi; M. Albert Caleb. - La Convention de La Haye
relative au mariage; ses effets, principalement en FRANCE,
en Belgique et dans le LUXEMBOURG, par M. M. Travers ;</p><p>M. Fernand Daguin. - Le socialisme municipal et ses résultats financiers, par M. R. Boverat; M. Hubert-Valleroux. -</p><p>MINES, carrières de phosphates en Tunisie (Législation et
industrie), par M. P. ZEYS, préface de M. Stéphen Pichon;</p><p>M. Marcel Sauvagnac. - L'évasion fiscale, par M. F. Falck; .</p><p>M. E. Alix. - Les faux marchés à lerme sur marchandises
et sur valeurs mobilières, ou l'escroquerie au contrat direct,
par M. H. PETELLAT, préface de M. R. Lafarge; M. Marcel Sauvagnac. –Éléments de droit constitutionnel; Etude juridique
et critique sur la Constitution de la République d'HAITI, par
M. J.-B. Dorsainvil; M. Marcel Sauvagnac.. .... ... ... .. ... ..</p><p>Pages.</p><p>345</p><p>316</p><p>365</p><p>366</p><p>37l
377
</p><pb n="472"/><p></p><p>BULLETIN N° 8 et 9. - AOUT-SEPTEMBRE.
l'ages.</p><p>Membres nouveaux. .. ... .. .. .. .... .. .. . - - - s - - - - - - - - - - - - - - - 394</p><p>Ouvrages offerts à la Société. .. ...... . ... .. ... ... .. .. .... . ... . 394</p><p>Étude sur le réseau des chemins de fer de l'État bulgare, par
M. A. Caleb.............................................. 395</p><p>Conseil de Direction ....... .. ..... .. .. . - - - • - - - - - - - - • • • • • • • • • - 410</p><p>Mouvement législatif. - Canada (Québec). ................. .. .. 4 l 1</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Les pensions de vieillesse en
ANGLETERRE, par M. A. de Lavergne ; E. Alix. - Digest of the
civil law of CEYLON, par M. Arunaghalam (vol. l°); C. Cheuvreux. - FUENTES, notas y concordancias del Código civil de
la Republica oriental del URUGUAY, par M. Tristan Narvaja ;</p><p>M. Parra-Pérez. - Traité de droit commercial, par M. Cesare
Vivante; traduit sur la 3° édition italienne, par M. Jean ESCARRA,
préface de M. Albert Wahl. Tome IV, Les obligations (contrats
et prescription), traduit avec la collaboration, de M. R. de
Clercq ; M. M. Sauvagnac. - La lettre de change et le billet
à ordre. Loi brésilienne du 3l décembre l908, traduite par
M. A. Velloso-Rebello; M. Fernand Daguin. -- Aperçu des
sources historiques du droit brésilien, par M. A. Velloso-</p><p>Rebello; M. Fernand Daguin. -- La réforme militaire ottomane ; M. Fernand Daguin. - Les transformations du droit
civil, par M. J. Charmont; M. Fernand Daguin. - L'enseignement économique et social dans les écoles techniques à
l'étranger et en FRANCE, avec un plan de réforme, par
M. M. Bellom ; M. Fernand Daguin. ............. . - - - • • • - s - - 4 l3</p><p>BULLETIN N° 10, l l et l2. - OCTOBRE-NOVEMBRE-DECEMBRE.</p><p>Ouvrages offerts à la Société. .. ... .. .... .. .. .. .... .. ... ..... .. 12]
Étude sur le régime des Jcultes du Vénézuéla, par M. C. Parra
Pérez (Traduction par M. F. Brunet)............... ........ 425</p><p>Note du Secrétariat sur le cinquante et unième Congrès des Sociétés savantes de Paris et des départements.. .................. 454</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Carnegie endowment for international peace. Report of the director of the Division of
international LAW, october 26, l9l l ; M. C. Cheuvreux. -</p><p>Annual Bulletin. Comparative Lauw Bureau of the Ame-
</p><pb n="473"/><p></p><p>Pages.
rican Bar Association (5° vol.); M. C. Sansas. - Le Code
civil autrichien, son origine et son développement, par
M. E. Tilsch; M. Fernand Daguin. - Petits Codes Carpentier. Code de procédure civile, par M. A. Carpentier; M. Fernand Daguin. - Codes et lois de la TUNISIE, annotés des décisions de la jurisprudence, par MM. H. Lagrange et H. Fontana ; M. Fernand Daguin. - Recueil général des lois et arrêts. Codes annolés. Code d'instruction criminelle, annoté
par M. G. Le Poittevin (Tome l°, l° fascicule); M. Fernand
Daguin. - De la répression du suicide, par M. E. Alpy;</p><p>M. Fernand Daguin ....................................... 457</p><p>Table des matières......................................... 465</p><p>Table analytique des matières, par M. L. Adam. ... ... ...... . 475
</p><pb n="474"/><!-- Blank page --><pb n="474"/><p>ANNUAIRE DE LÉGISLATI0N ÉTRANGÈRE</p><p>(2me Série, 9me Année).</p><p>ERRAT A</p><p>Ajouter à la liste des Collaborateurs :</p><p>M. LYON-CAEN (Léon), Substitut du Procureur de la
République, à Châlons-sur-Marne.
</p><pb n="474"/><!-- Blank page --><pb n="475"/><p>TABLE ANALYTIQUE</p><p>DRESSÉE PAR</p><p>M. LÉON ADAM</p><p>AVOCAT A LA COUR D'APPEL DE PARIS.</p><p>Académie des Sciences morales
et politiques.
- Prix CORBAY, décerné à M.</p><p>Fernand DAGUIN, secrétaire général de la Société. . .. . . .. 3l7
– Rapport sur le concours pour
le prix CORBAY, à décerner en 1912,</p><p>Balkans (Les).
- Étude sur la Confédération
balkanique, par M. Jivoïn Péritch . . . 88
- Lettre de M. Ambroise COLIN,
à l'occasion de l'étude de M. Jivoïn
Péritch . . . . . . . . . , 268</p><p>Belgique. V. Instruction publique, Paternité et filiation.</p><p>Bibliographie.</p><p>France.</p><p>ALPY (E.). De la répression du
suicide; M. Fernand Daguin. 465</p><p>AUGIER (Charles) et MARVAUD</p><p>(Angel). La politique douanière
présenté à l'Académie par M. Ch.</p><p>Lyon-Caen . .. . . . . . . 318</p><p>Allemagne. V. BIBLIOGRAPHIE,</p><p>Fonctionnaires (Statut des).</p><p>Autriche-Hongrie. V. Bibliographie. Fonctionnaires (Statut
des).
de la France dans ses rapports
avec celle des autres ÉTATS, préface de M. L.-L. Klotz; M. Alex.
de Lavergne. . . . . . . . 209</p><p>BARBIER (Georges). Code expliqué de la Presse. Traité général
de la police de la Presse et des
délits de publication, 2° édition,
complètement refondue et mise
au courant de la doctrine, de la
législation et de la jurisprudence,
par MM. Matter (Paul) et Rondelet (J.), tome II; M. Étienne Leduc. . . . .. . . . . . . . 26l
BÉCHAUx (A.). Les écoles socialistes; M. Hubert-Valleroux. lll
BELLOM (Maurice). L'enseigne-
</p><pb n="476"/><p> ment économique et social dans
les écoles techniques à l'étranger et en FRANCE, avec un plan
de réformc ; M. Fernand Daguin.. . . 4 19</p><p>BOVERAT (Raymond). Le socialisme municipal et ses résultats
financiers ; M. Hubert-Valleroux. . . . 389</p><p>BUZZATI (G. C.). Le droit intermational privé d'après les comventions de La IIaye. - I. Le
mariage d'après la convention
du l2 juin l902 (traduction fran-
çaise du texte italien revisé et
corrigé par l'auteur, par M. Francis Rey); M. Fernand Daguin. 263</p><p>CARPENTIER (A.). Petits Codes
Carpentier. Code de procédure
civil; M. Fernand Daguin.. 462</p><p>CHARMONT (Joseph). Les tramsformations du doit civil; M. Fernand Daguin. . . . 418</p><p>DANJON (Daniel). Traité de droit
maritime (tome II); M. Marcel
Sauvagnac. . . . 210</p><p>DESCAMPs (Emmanuel). L'État
neutre; M. Ed. Detourbet. .. 254</p><p>FALCK (Félix). L'évasion fiscale; M. E. Alix. . .. . . .. 39l
GENY (François). Des droits sur
les lettres missives, étudiés principalement en vue du système
postal français ; M. Marcel Sau-</p><p>Vagnac . .. . . .. . . . . .. l l2</p><p>GRASSERIE (Raoul de la). De la
fonction et des juridictions de
cassation en législation comparée; M. Fernand Daguin . . 26l
GUYOT (Charles). Cours de droit
forestier (tome IIl); Législation
des travaux publics appliquée
aux terrains gérés par l'administration des eaux et forêts,
du mes, terrains en montagne,
régime des eaux, péche fluviale,
et destruction des animaux muisibles ; (fasc. l°, livre vi); M. Fernand Daguin.. . . . ll 4</p><p>HERVIEU (Maurice). Projet de
réforme des Conseils de préfecture; M. Fernand Daguin. .. l l l
HOUDARD (Jean). État du notariat français au XVIII° siècle
(thèse); Th. Baumann.. . 339</p><p>IBANEz DE IBERo (C.). L'enseignement technique et l'école primaire; préface de M. Georges
Blondel; M. Fernand Daguin. 337</p><p>JANET (Ch.). Un nouveau mode
très simple de représentation
proportionnelle exacte; M. A.</p><p>Buisseret . .. . . . .. . . . 260</p><p>JOBBÉ-DUVAL (E.). Les idées primitives dans la Bretagne com temporaine. - II. Les ordalies ;</p><p>M. Daniel Buret . .. . .. . . 33(5</p><p>LAVERGNE (Alexande de). Les
pensions de vieillesse en Angleterre ; E. Alix. . . . . .. . 4l3</p><p>LÉMONON (Ernest). La seconde
Conférence de la Paix (La HAYE,
juin-octobre 1907), préface de
M. Léon Bourgeois ; M. Laurent
Bailly. . . . . . .. . .. . . 382</p><p>IEPELLETIER (F.). Les Caisses
d'épargne; B. D. .. . 254</p><p>LE POITTEVIN (G.). Recueil général des lois et arréts. Codes
annotés. Code d'instruction criminelle (Tome I", l° fascicule);</p><p>M. Fernand Daguin.. .. . . 464</p><p>LÉVY (Marcel). Le certificat
d' héritier, étude comparée de
droit français et allemand ;</p><p>M. Th. Baumann.. . 339</p><p>MICHEL (Jean). La prescription
libératoire en droit international privé; M. Ed. Detourbet. 257</p><p>PETELLAT ( Henri ). Les faux
</p><pb n="477"/><p> marchés à terme sur marchandises et sur valeurs mobilières,
ou l'escroquerie au contrat direct, préface de M. René Lafarge ;</p><p>M. Marcel Sauvagnac. . . 392</p><p>PICARD (Maurice). De la commune renommée dans ses rapports avec la théorie des preuves, préface de M. Bartin ; M. Ed.</p><p>Detourbet. .. . - - 212</p><p>PRUDHOMME (A.). La loi terriloriale et les traités diplomaliques devant les Juridictions
des États contractants (essai sur
l'interprétation des traités), préface
de M. Étienne Bartin ; M. Marcel
Sauvagnac.. . . .. . . . .. l l5</p><p>SIREY. Recueil général des lois
et des arréts fondé par J.-B. Sirey. - Jurisprudence du XIX°
siècle (l79l-l900), refondue sous
la direction de M. O. de Gourmont
par MM. A. Martini et M. Gerbert
(XV° volume, 1886-1888); M. Fernand Daguin.. . . . . . 210</p><p>SIREY (Jean). Les Codes annotés de Sirey. Code civil; 5 édition complètement refondue et
mise au courant, avec le concours
de M. Charles Sirey (tome II);</p><p>M. Fernand Daguin.. . . . 338</p><p>TRAVERs (Maurice). La Convention de La Haye relative au mariage ; ses effets, principalement
en FRANCE, en Belgique et dans
le Luxembourg ; M. Fernand Daguin.. .. .. . .. . .. . .. . . 388</p><p>France : Tunisie.</p><p>LAGRANGE (H.) et FONTANA (H).</p><p>Codes et lois de la TUNISIE, annotés des décisions de la jurisprudence; M. Fernand Daguin.</p><p>46.3</p><p>ZEYs (Paul). MINES, carrières
de phosphates en Tunisie (Législation et industrie), préface
de M. Stéphen Pichon; M. Marcel
Sauvagnac .. . . . .. .. 390</p><p>Allemagne.</p><p>DRTFURTH (Theodor von). Zur
Geschichte der Koniglich Preussischen Ober-Rechnungsham mer (dédié à M. von Magdebourg);</p><p>M. Victor Marcé. .. . . .. . 331</p><p>Autriche-Hongrie.</p><p>TILSCH (E.). Le Code civil autrichien, son origine et son développement; M. Fernand Daguin.. . .. . .. . .. . . .. . 462</p><p>LAMOUCHE (Léon). La Bosnie à
la veille et au lendemain de
l'annexion ; M. Fernand Daguin.. … … .. . .. . . . . .. l09</p><p>Brésil.</p><p>O Brazil; suas riquezas naturaes; suas industrias ; publication du Centro industrial do
Brazil (tomes I et II); M. Fernand Daguin.. . . . . . 335</p><p>VELLoso-REBELLo (A.). Aperçu
- des sources historiques du droit
brésilien; M. F. Daguin . .. 4l6</p><p>La réforme militaire ottomane ;</p><p>M. Fernand Daguim.. . .. 4 l7</p><p>VELLoso-REBELLo (A.). La lettre
de change et le billet à ordre.</p><p>Loi brésilienne du 3l décembre
1908; M. Fernand Daguin. .. 416</p><p>Chili.</p><p>POIRIER (Edouard). Chili en
1908; M. Fernand Daguin. . 333
</p><pb n="478"/><p>Équateur.</p><p>TOBAR Y BORGONo (M. C.). L'asile
interne devant le droit international ; M. Ed. Detourbet. . 214</p><p>Espagne.</p><p>BENITo (Lorenzo). Manual de
derecho mercantil (Manuel de
droit commercial) (tome lI : Les
obligations commerciales); M. P.</p><p>Sumien. .. . . .. . . . - . 334</p><p>PONS Y UMBERT (A.) et DE LLANos
Y TORRIGLIA. I. Real Academia
de jurisprudencia y legislacion.</p><p>Necrologias de los Ex° S° D.</p><p>Francisco Silvela y D. Raitmundo Fernandez Villaverde.
– lI. Jurisconsultos espaioles.</p><p>Biografias de los ex-Presidentes
de la Academia y de los jurisconsultos anteriores al siglo XX,
inscritos en sus lapidas (tome I°);</p><p>M. Fernand Daguin.. . . .. l l0</p><p>Jurisconsultos esparoles. - Biografias de los ex-Presidentes
de la Academia y de los jurisconsultos anteriores al siglo
XY inscritos en sus lapidas
(tome Il); M. Fernand Daguin . .. .. . - . .. .. .. . 334</p><p>États-Unis d'Amérique.</p><p>Carnegie endowment for international peace. - Report of
the director of the Division of
international LAW, october,</p><p>26, l9l l ; M. Casimir Cheu-</p><p>Vl'CLLX . .. , . . . . .. . . 457</p><p>Annual Bulletin. Comparative
Law Bureau of the American
Bar Association (5° volume);</p><p>M. C. Sansas. . 46l
Grande-Bretagne.</p><p>The Journal of the Society of
Comparative LEGISLATION, New
series, nº 26, mai 1912; M. C.</p><p>Sansas . . . . .. . .. . . 377</p><p>Grande-Bretagne : Ceylon.</p><p>ARUNAGHALAM. Digest of the
civil law of Ceylon ; M. Casimir
Cheuvreux. .. . . .. . . . , 4l3</p><p>BIaiti.</p><p>DORSAINVIL ( J.-B. ). Éléments
de droit constitutionnel : Étude
juridique et critique sur la
Constitution de la République
d'Haiti ; M. Marcel SAUVAGILAC - . - . - - . - - - - - 392</p><p>POUJOL (Alexandre). Code de
commerce d'HAÏTI, précédé d'une
introduction historique, de notions
de procédure civile et commerciale, etc.; M. Fernand Daguin . .. .. .. … . .. . 211</p><p>Italie.</p><p>LIA(Antonio). Le deformazioni
mell' imposta di ricchezza mobile (Les déformations de l'impôt sur la richesse mobilière);</p><p>M. F. Le Hénaff. . . .. . . 378</p><p>LIA (Antonio). La forza idraulica, gli impianti idro-electrici
e l'imposta fabbricati (La force
hydraulique, les installations
hydro-électriques et l'impôt sur
la propriété bâtie ; M. F. Le
Hénaff.. . .. . , . . . .. . 379</p><p>RICCA BARBERIs (Mario). Il costructore di mala fede e il comcetto della gestion d'affari. (Le
</p><pb n="479"/><p> constructeur de mauvaise foi et
le concept de la gestion d'affaires); M. F. Le Hénaff. .. . 379</p><p>Rizzi (Luigi). Le privilège de
l'émission des billets de banque
en Italie ; A. C. .. . . .. . . 208</p><p>VIVANTE (Césare). Traité de
droit commercial, traduit sur la
3° édition italienne par M. Jean
ESCARRA, préface de M. Albert
Wahl. Tome III : Les biens, marchandises et titre de crédit, y compris la lettre de change; M. Marcel
Sauvagnac. . . .. . . . . . l ] 3</p><p>VIVANTE (Césare). Traité de
droit commercial ; (traduit sur la
3° édition italienne, par M. J. Escarra), préface de M. Albert Walh.
tome IV. Les obligations (contrats
et prescription), traduit avec la
collaboration de M. R. de Clercq ;</p><p>M. Marcel Sauvagnac. . .. . 4 l5</p><p>Portugal.</p><p>MARVAUD (Angel). Le Portugal
et ses colonies, étude politique
et économique ; M. Alex. de Lavergne . .. . 380</p><p>Suisse.</p><p>LECHTERVELDE (comte Louis de).</p><p>Les méthodes budgétaires d'une
démocratie. Étude du budget
suisse; M. Comte Rolé. . . 259</p><p>Thèses présentées à l'Université
de Genève :
l. Uskokovic (Milutin ). Les
traités d'union douanière en
Canada : Dominion. V. Mouvement législatif.
droit international ; M. Albert
Caleb. . . .. . . . . 384</p><p>2. BENREY (Joseph-J.). De la
cession des dettes; M. Albert
Caleb. .. . .. . . . . . . . 385</p><p>3. COROI (C.-C.). La théorie de
l'abus du droit et l' « Excès » du
droit en droit français; M. Albert Caleb. .. . . 386
- Uruguay.</p><p>ACEVEDo (Eduardo). Universidad de Montevideo. - La ensemanza universitaria en l906 ;</p><p>Informe presentado ( Rapport
présenté);M. Fernand Daguin. 382</p><p>NARVAJA (Tristan). FUENTES,
molas y concordancias del Código civil de la Repniblica oriental del Uruguay; M. C. Parra-</p><p>Perez. .. . 4l4</p><p>Bibliothèque de la Société.
– Composition du personnel
- - - s - - - - - - s - - s 62
-Ouvragres offerts pendant l'année. 66, l 18,218,266,342,393,42l
BRÉSIL, V. BIBLIOGRAPHIE, Mouvement législatif.</p><p>Budget de la Société.
- Budget pour l'année 19l2. l05
→- Rapport de la Commission des
finances sur les comptes de M. le
TRÉSORIER, présenté par M. E. Héron de Villefosse.. . .. . . 237
- Approbation des comptes.
• • • • • • • • • • • • 24(5</p><p>Bulgarie. V. Chemins de fer,</p><p>Cultes.</p><p>Canada : Ontario. V. Mcuvement législatif.
</p><pb n="480"/><p></p><p>Canada : Québec. V. Mouvement législatif.</p><p>Chemins de fer.
- Étude de M. Albert CALEB,
sur le réseau des chemins de fer
de l'État bulgare. .. .. .. . 395</p><p>Chili. V. Bibliographie.</p><p>Chroniques législatives :
- FRANCE, par M. Edmond Binoche. .. . .. . . . . . . 187</p><p>V. Mouvement législatif.</p><p>Code civil suisse.
- Régime des biens entre
époux.</p><p>V. Contrat de mariage.</p><p>Confédération balkanique. V.</p><p>Balkans (Les).</p><p>Congrès des Sociétés savantes.
– Note du Secrétariat sur le
cinquante et unième Congrès des
Sociétés savantes de Paris et des
Enseignement primaire.V. Ins-
- truction publique.</p><p>Equateur. V. Bibliographie.</p><p>Espagne. V. B i b l i o g ra p h i e,</p><p>Mouvement législatif.</p><p>Fonctionnaires (Statut des).
– Communication de M. Louis
EISENMANN, sur le statut des fonctionnaires en Autriche. . . .. 88
– Communication de M. Marcel
Sibert sur la situation légale des
fonctionnaires anglais. . . .. l2l
– Communication de M. Léon
Grande-Bretagne. V. BIBLIOGRAPHIE, Fonctionnaires (Statut
départements . . .. . . 454</p><p>Conseil de direction :
– Sa composition. 63, 88
– Composition des bureaux des
sections. . l04
- Communications diverses, l04,
- - - - - - 317, 365, 410</p><p>Contrat de mariage.
- Article du Bulletin financier n° 84 (30 novembre 19l l) de
la Société de Crédit suisse, sur le
régime des biens entre époux,
d'après le code civil suisse.. 359</p><p>Cultes.
- Étude de M. Léon Lamouche
sur le régime des cultes en Serbie
et en Bulgarie. . .. . .. . . 346
- Étude de M. C. Parra-Pérez,
sur le régime des cultes au Vénézuéla (traduction de M. Gaston
Brunet). . . . . . . . . . 425</p><p>États-Unis d'Amérique. V. BIBLIOGRAPHIE, Mouvement législatif
Lyon-Caen sur le statut des fonctionnaires en Allemagne . .. l37
– Observations de MM. Georges
BLONDEL, Hubert-VALLEROUX, Léon
Lyon-CAEN, Corentin Guyho. 183</p><p>France. V. BIBLIOGRAPHIE, Chronique législative, Mouvement
législatif.
des), Mouvement législatif.
</p><pb n="481"/><p></p><p>Haïti. V. Bibliographie.</p><p>Institut catholique de Paris.
- Concours de l9l3 pour deux
places de professeur suppléant à la
Faculté libre de droit. . 315</p><p>Instruction publique.
– Étude de M. D. HASSELOT, sur
l'enseignement primaire en Bel-</p><p>L-</p><p>IIollande. V. Pays-Bas.
gique. .. . .. . . . .. . .. . 219
– Étude de M. Paul Bottenheim
sur l'enseigeement primaire aux
Pays-Bas . .. . .. . . . . . 70</p><p>Italie. V. BIBLIOGRAPHIE, Mouvement législatif.</p><p>Lois. V. Chroniques législatives, Mouvement législatif.</p><p>Membres de la Société (Liste
des) :
– Membres correspondants. 8
– Membres nouveaux (admis
pendant l'année), 66, l 18, 218,</p><p>266, 34l, 393.
- Membres titulaires, résidant à
l'étranger (classés par ordre alphabétique) . . . .. . . . 34
- Membres titulaires résidant à
l'étranger (classés d'après le lieu
de leur résidence). . . . . 54
- Membres tilulaires, résidant
en France et dans les colonies
T françaises.. . .. . . . . . 9</p><p>Monaco. V. Paternité et filiation.</p><p>Monténégro. V. Mouvement législatif.</p><p>Mouvement législatif :
– Brésil . . . . . . . . 206
– Canada (Dominion). . 249
– - (Ontario). . 321
- - (Québec) . . . 4l l
– Espagne. . . . . 250, 37 l
---- États-Unis d'Amérique. 325</p><p>372
– France. . .. . .. . . . 198
- Grande-Bretagne . . . 374
– Italie. . . . . . 206, 375
- Nouvelle-Galles du Sud 330
– Nouvelle-Zélande. . 25l
- Pays-Bas. . . . . . . 25]
- Portugal. . . . . . . 376</p><p>V. Chroniques législatives.
</p><pb n="482"/><p></p><p>Nouvelle-Galles du Sud. V. Mouvement législatif.</p><p>Paternité et filiation.
- Note de M. Léon GRAULICH,
sur la recherche de la paternité de
l'enfant naturel en BELGIQUE, à
Nouvelle-Zélande. V. Mourement législatif.</p><p>Pays-Bas. V. Instruction publique, Mouvement législatif,</p><p>Patermité et filiation.</p><p>Portugal.V. BIBLIOGRAPHIE, Mou-</p><p>Monaco et en Hollande. . .. l03 vement législatif.</p><p>Régime des biens entre époux. V. Contrat de mariage.</p><p>S</p><p>Séances générales :
- Du 22 décembre l9ll. . 65
- Du 24 janvier 1912 . . .. l l7
- Du 2l février l9l2 . .. . 2l7
- Du 20 mars l9l2 . . 2(55</p><p>Sections.
– Composition des bureaux des
sections. . .. .. . . 104, 317, 365</p><p>Sections (Réunion des) :
– De la langue anglaise. l06, l85,
- - - - - - - - - - 323, 370
– De la langue française. l85,368,
- • - - - - - - - • - - - 3(59</p><p>Uruguay. V. Bibliographie.</p><p>V émécuéla. V. Cultes.
- Des langues du Midi et de
l'Orient.. . . .. l84, 248, 366
– Des langues du Nord. 107,247,
s - - - - - - - - 367, 368</p><p>Serbie. V. Cultes .</p><p>Sociétés savantes. V. Congrès
des Sociétés savantes.</p><p>Statuts et Règlement de la Société. . .. . . . . . .. . .. 3</p><p>Suisse. V. BIBLIOGRAPHIE, Comtrat de mariage.</p><p>L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.
</p><pb n="483"/><p>72 299. - P AIR IS .. IM P IR IMI E R I E I. A II U I E</p><p>9, rue de Fleurus. 9
</p><pb n="484"/><!-- Blank page --><pb n="485"/><p>-----
-
-
-
-
-
--
</p><pb n="486"/><p>LIBRAIRIE CÉNÉRALE DE DROIT ET DE JURISPRUDENCE</p><p>20, Rue SOUFFLOT, Paris (5° Arr.)</p><p>PUBLICATI0NS DE LA S0CIÉTÉ</p><p>Bulletin. Les trois premières années (1869-1872). 1 fort vol. in-8° (Réservé aux membres nouveaux de
la Société).
-- Années 1875, 1874 et 1875. Épuisé. -
→- Année 1876.1 vol.gr. in-8° *e aux membres nouveaux de la Société).
- Années 1877 à 1912. - Prix de chaque vol. gr. in-8°. .. .. .. .. . .. . .. .. .. . . .. .. .. . . 1: fr.</p><p>Prix réduit pour les membres nouveaux de la Société. .. .. .. .. . .. . .. . . .. . .. . .. . ti lr.</p><p>Table du Bulletin (1869-1880). 1 vol. gr. in-8° . .. .. . .. . .. .. .. , . . .. .. . . -- .. , . .. .. -- .. 5 fr.</p><p>Annuaire de législation étrangère. Première année (1872). - 1 vol. gr. in-8°. - Prix. . .. . . 55 tr.</p><p>Prix réduit pour les membres nouveaux de la Société. .. .. .. .. .. .. .. . .. . . . … . - . z0 fr,
-- Année 1875. Réservé aux personnes qui achètent la collection entière. . -
-- Années 1874 à 1910. - Prix de chaque vol. gr. in-8°. .. . . . . , - • • • « • » • « - - • 18 fr
Prix réduit pour les membres nouveaux de la Société . .. . .. . . . - - • • • - - . - - .. 10 fr.
– La Collection entière, moins le tome Il . .. . .. .. . .. .. .. . . .. . . . . .. . .. .. .. .. . 210 fr
–- La Collection de 10 volumes ne comprenant pas le tome l" . . .. . . . .. . .. . .. .. . .. 70 fr.
– La même Collection comprenant le tome l" . . . . .. .. .. .. .. .. .. .. . .. . .. . .. . .. .. . SU fr.</p><p>Annuaire de législation étrangère. - Table des matières contenues dans les trente premiers volumes,
dressée par M. L. ADAM. - Prix.. .. .. .. . .. .. .. . . - • • - - • - - a - - - - - - - - 55 fr.</p><p>Prix réduit pour les membres de la Société. .. . .. . .. .. . . . . - - . - - . - - - . - 2U fr.</p><p>Annuaire de législation française. Années 1882 à 1912. - Prix de chaque volume grand im-S°. 5 fr,</p><p>Prix réduit pour les membres nouveaux de la SOCIÉTÉ, le volume. . .. .. .. .. .. . .. . .. . 2 fr.</p><p>Table décennale de l'Annuaire de législation française (t. l à X). - 1 vol. gr. in-8°. - Prix . .. 5 nr.</p><p>Prix réduit pour les membres de la Société. .. . . .. . .. . .. . .. .. .. . .. .. . . . .. . .. 1 fr.</p><p>Annuaire de législation française. - Table des matiè es contenues dans les vingt premières années,
par M. SALEFRANQUE (1882-1901). - 1 vol. in-8°. - Prix.. . . .. .. . .. . .. .. .. .. .. . .. .. .. . 5 fr.</p><p>Piix reduit pour les membres de la Société . .. . .. .. . . .. . . . - - · • » - . - • . . 2 fr.</p><p>Société de Législation comparée. - Catalogue de la Bibliothèque (2° édition), dressé par Christian
DAGUIN et Maurice DUFOURMANTELLE. 1 vol. gr. in-8°. - Prix . .. .. . .. .. . .. . .. .. . .. . .. . 10 fr.</p><p>Prix réduit pour les membres de la Société. .. . .. . .. . .. .. . . .. .. . . - » • - - 5 fr.</p><p>Société de Législati parée. - Session extraordinaire de 1889. - Célébration du vingtième anniversaire de la fondation de la Société. 1 vol. gr. in-8°. - Prix . .. . .. . . . .. . .. . .. . . 4 fr.</p><p>Prix réduit pour les membres de la Société. .. . .. . . .. . . - s - - - - - - . 2 fr.</p><p>Recueil des procès-verbaux de la Commission chargée d'étudier les réformes à introduire dans la loi
de 1858 sur les aliénés, précédé d'une Etude par M. Ernest BERTRAND. 1 vol. gr. in-8. - Prix. 5 fr.</p><p>Rapport de la Commission chargée d'étudier les diverses législations sur le notariat. In-8. -</p><p>Prix . .. . .. .. .. . . . - - -- . - - . - - … . - - - . - - - . .. . ». . - - . . - - - . 5 fr.
coLLECTIONS DES PRINCIPAUx CODES ÉTRANGERS</p><p>Code d'instruction criminelle autrichien de 1873, traduit et annoté par Ed. BERTRAND et Ch. LYON-CAEN.</p><p>1 vol. in-8°. Epuisé.</p><p>Code de commerce allemand et loi allemande sur le change, traduits et annotés par Paul GIDE, Ch. Lrox-</p><p>CAEN, J. FLACH et J. DIETz. 1 vol. in-8°. Epuisé.</p><p>Code pénal des Pays-Bas (2 mars 1881), traduit et annoté par W.-J. WINTGENs. 1 volume in-8e -</p><p>Prix . . - - . .. . - . - - - s - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - • - a - -, -- 5 fr.</p><p>Code de procédure pénale allemand (1" février 1877), traduit et annoté par Fernand DAGUIN. 1 vol. in-8-
- t"TLX. .. . - - • • • • • • • • • « • • • • • • • … - » • « « ... - « - . - - . - - - . . 12 fr.</p><p>Prix réduit pour les membres de la Société. .. ... . . . .. . .. . .. . .. .. . .. .. . . . 7 fr .</p><p>Code *uanisation judiciaire allemand (27 janvier 1877), traduit et annoté par L. DUBARLE. 2 vol. in-8.
- l'TIX. - . - • • • • … » - . .. . - - . . - - . … … .. .. . - - . .. .. .. … … .. .. .. .. .. .. . 20 fr.</p><p>Prix réduit pour les membres de la Société. . .. .. . . . .. . .. . .. .. : . .. .. . . .. . . 12 fr.
* Les Chartes coloniales et les Constitutions des États-Unis de l'Amérique du NORD, par Alphonse GOURD</p><p>(tomes I, Il et lll). 5 vol. in-8°.</p><p>Prix réduit pour les membres de la Société. . .. . .. .. . - - - - » - - - - - - . . - 15 fr.</p><p>Code pénal hongrois, traduit et : C. MARTINEr et R. DARESTE. 1 vol. in-8. - Prix. . .. 7 fr.</p><p>Prix réduit pour les membres de la Société. .. . .. . .. . .. . .. . .. . .. . . - - - - - - 4 Ir.</p><p>Code de procédure civile pour l'Empire d'Allemagne (50 janvier 1877), traduit et annoté par E. GLASSOX,</p><p>E. LEDERLIN et F.-R. DARESTE. 1 vol. in-8°. - Prix . .. .. .. . .. .. . .. . . - - • - - - » • - - 12 fr.</p><p>Prix réduit pour les membres de la Société. .. . .. .. . .. . .. . . - - · · · · · · - . - . 7 fr .</p><p>Loi anglaise sur la faillite (du 25 août 1885), traduite et annotée par Ch. LYON-CAEN. 1 vol. in-8. Épuise
Code de commerce portugais de 1888, traduit et annoté par E. LEHR. lol : et étrangères sur la propriété littéraire et artistique, recueillies par Ch. LYON-CAEN et
, l)ELALAIN. -</p><p>Code pénal d'Italie de 1889, traduit et annoté par J. LACOINRA.</p><p>Code civil du canton de Zurich de 1887, traduit et annoté par E. LEHR.</p><p>Code général des biens pour la principauté de Monténégro de 1888, traduit par R. DARESTE et A. RIVIÈRE,</p><p>Code d'organisation judiciaire russe, traduit par M. J. KAPNIST.</p><p>Lois maritimes scandinaves, traduites par M. L. BEAUcuet.</p><p>Code civil portugais, traduit pal MM. LANEYRIE et DUBois. -</p><p>Code de procédure criminelle espagnol, traduit par MM. VERDUER et DEPEIGEs.</p><p>Code civil allemand (tomes I, Il et Ill), traduit par MM. BURNOIR, CHALLAMEL, DAIOUX, GéNR, HAUET, Lévv-</p><p>ULLMANN et SALEILLEs. -</p><p>72299. - PARIS, Imprimerie LAAURE, 9, rue de Fleurus.
</p></div></body></text></TEI>