<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>

                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>

            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp67&amp;i=1">Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k55439485">Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>

                <bibl>
                    <ref target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb345086607"><title>Bulletin de la Société de législation comparée</title><date when="1937-01-01">1937 (T67)-1938.</date></ref>
<date when="1938-01-01">1938</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 67</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure
                            unit="pages" quantity="1937">1937</measure>pages OCR accuracy
                        100%.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>

            <div type="frontMatter">
                <head>BULLETIN <lb/>DE LA SOCIETE </head>
                <p>DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>TOME SOIXANTE-SEPTIÈME </p>
                <p>1937-1938 </p>
                <p>PARIS </p>
                <p>1938 </p>
                
            </div>
            
            
            
            
            
            
            
            <div type="backMatter">
                <p>TABLE DES MATIÈRES </p>

                <div type="index">
                    <head>BULLETIN N° 1. —JANVIER-MARS 1938 </head>
                    <p>Séance du 17 décembre 1937 5 </p>
                    <p>Séance du 18 janvier 1938 6 </p>
                    <p>Séance du 26 février 1938 7 </p>
                    <p>La loi allemande du 30 janvier 1937 relative aux Sociétés par actions, par M.
                        BAUOUIN-BUGNET, député, avocat à la Cour d'appel. — Intervention le 18
                        janvier 1938 de </p>
                    <p>M. K.-H, NADELMANN 8 </p>
                    <p>Les tendances du droit italien en matière de sociétés, par M.. Ugo CAPITANI,
                        avocat à la Cour de cassation et au </p>
                    <p>Conseil d'Etat d'Italie. . . . 38 </p>
                    <p>La législation allemande sur les stocks d'emprunts, par </p>
                    <p>M. Martin DOMKE, docteur en droit 66 </p>
                    <p>Les mesures prises en faveur des débiteurs, pour l'exécution de leurs
                        obligations, à la suite de la crise économique (à L'exclusion des procédures
                        commerciales), par </p>
                    <p>M. STOICESCO, recteur de l'Université de Bucarest 72 </p>
                    <p>Académie internationale de droit comparé (La Haye). Extrait </p>
                    <p>du procès-verbal 79 </p>
                    <p>Projet d'une Faculté internationale de droit 83 </p>
                    <p>Conseil de Direction 87 </p>
                    <p>Bibliographie 89 </p>
                    <p>Liste des lois des principaux pays. 102 </p>
                    <p>N° 2-3. — AVRIL-SEPTEMBRE 1938 </p>
                    <p>René Demogue, par L. JOSSERAND 107 </p>
                    <p>Séance du 30 mars 1938. La suppression des capitulations en Egypte, par MM.
                        DE GEOUFFRE DE LA PRADEIXE, ARMINJON et CALOYANNI 110 </p>
                    <pb n="438" rendition="TABLE DES MATIÈRES "/>
                    <p>Pages </p>
                    <p>Séance du 8 avril 1938. Communication de M. Paul CARRY. </p>
                    <p>La nouvelle législation suisse sur la Société anonyme. 141 et 177 Séance du
                        1er juin 1938. Discussion de là": communication </p>
                    <p>de M. de la Pradelle. MM. HYMANS, AGHION et BRAUN 142 </p>
                    <p>L'Essence du droit pour le jurisconsulte, par M. PÉRITCH. .. 197 </p>
                    <p>Contribution à l'étude des Sociétés anonymes en Turquie </p>
                    <p>deuxième article), par M. SALEM 214 </p>
                    <p>La protection de la jeunesse en danger, par M. DE MESTRAL </p>
                    <p>COMBREMONT 261 </p>
                    <p>Rapport sur les Comptes de l'année 1937, par M. Jacques </p>
                    <p>BOUTERON 267 </p>
                    <p>Bibliographie 273 </p>
                    <p>N° 4. — OCTOBRE-DÉCEMBRE 1938 </p>
                    <p>Le mandat français sur la Syrie et le Liban, par M. Olof </p>
                    <p>HOIJER 291 </p>
                    <p>L'influence des juges et des membres du barreau, sur l'évolution de l'Empire
                        Britannique, par M. Henri DECUGIS.. 326 La production des preuves en
                        justice, en droit suisse et en </p>
                    <p>droit allemand, par M. Adolf F. SCHNITZER 336 </p>
                    <p>Le droit des successions du Brésil, par M. Marcus WYLER. 365 Code civil de la
                        Lettonie du 28 janvier 1937, par le Baron </p>
                    <p>BORIS NOLDE 402 </p>
                    <p>L'istituto di studi legislativi et ses publications, par M. ARMINJON </p>
                    <p>ARMINJON </p>
                    <p>Bibliographie 419 </p>
                    <p>Liste des lois des principaux pays 428 </p>
                    <p>Tables ... 437 </p></div>
                    <pb/><div type="index">
                    <head>TABLE ANALYTIQUE </head>
                    <p>A </p>
                    <p>Abandon de famille (L') et les sanctions. </p>
                    <p>V. Semaine internationale de droit. </p>
                    <p>Académie internationale de droit comparé (La Haye). — Extrait du
                        procès-verbal de la réunion du bureau tenue à Londres, le 21 janv. 1938 79 </p>
                    <p>Accords de Montreux. — Les Capitulations en Egypte. </p>
                    <p>V. La Pradelle (de), Hymans, Aghion, Arminjon, Caloyanni. </p>
                    <p>AGHION (R.).— La Conférence de Montreux pour l'abolition des capitulations en
                        Egypte. 162 </p>
                    <p>Discussion. M. BRAUN .... 170 </p>
                    <p>Le contrôle des changes (Législation et économie comparées). Tome V de la
                        Collection d'Etudes économiques, sous la direction de Louis Baudin (Bibl.)
                        422 </p>
                    <p>Allemagne : </p>
                    <p>La législation allemande sur les </p>
                    <p>stocks d'emprunts. V. Domke. La production des preuves en </p>
                    <p>justice. V. Schnitzer. National-socialisme. V. Cot. </p>
                    <p>Sociétés par actions. V. Baudouin-Bugnet, Nadelmann. </p>
                    <p>Nadelmann. </p>
                    <p>Angleterre : </p>
                    <p>V. Grande-Bretagne. </p>
                    <p>Arbitrage. </p>
                    <p>V. Witenberg. </p>
                    <p>Arbitrage volontaire en droit </p>
                    <p>privé. V. Bernard. Armes. V. Contrôle national. </p>
                    <p>ARMINJON (P.). — La suppression des capitulations en Egypte (Discussions). .
                        . 110 </p>
                    <p>L'Institut d'études législatives et ses publications 416 </p>
                    <p>ARMINJON (P.) et CARRY (P.). — La lettre de change et le billet à ordre. —
                        Notions générales. Questions non réglées dans la loi uniforme. Loi uniforme.
                        Conflits de lois. (Bibl.) 89 </p>
                    <p>Assemblées générales : </p>
                    <p>Séance du 17 déc. 1937... b </p>
                    <p>— du 18 janv. 1938.. 6 </p>
                    <p>— du 26 fév. 1938.... 7 </p>
                    <p>— du 30 mars 1938.. 110 </p>
                    <p>— du 8 avril 1938 141, 177 </p>
                    <p>— du Ier juin 1938.. 142 Assises (Dictionnaire d'). </p>
                    <p>V. Sicé. </p>
                    <p>Assistance. — La protection de l'enfance malheureuse. Les enfants assistés en
                        droit comparé. </p>
                    <p>V. Léonard. </p>
                        <pb n="440" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>B </p>
                    <p>BARATZ (L.). — Sur les origines étrangères de la plupart des lois civiles
                        russes (à l'occasion du centenaire du corps des lois russes) (Institut de
                        droit comparé de l'Université de Paris) (Bibl.) 96 </p>
                    <p>BAUDOUIN-BUGNET. — La loi allemande du 30 janv. 1937 relative aux sociétés
                        par actions 8 </p>
                    <p>Belgique : V. Lois. </p>
                    <p>BERNARD (A.). — L'arbitrage volontaire en droit privé. — L'arbitrage en droit
                        interne belge et français. Etude critique comparée. L'arbitrage en droit
                        international privé. Droit comparé (Bibl.) 91 </p>
                    <p>Bibliothèque. </p>
                    <p>V. Institut. </p>
                    <p>Bibliothèque constitutionnelle et parlementaire contemporaine. — LASKI (H.).
                        — La liberté (Bibl.) 97 </p>
                    <p>Billet à ordre. </p>
                    <p>V. Lettre de change. </p>
                    <p>BORDUGE (J.). — Le statut du chèque barré dans le droit anglo-américain et
                        dans tes conventions de Genève de 1931 (Bibl.) 281 </p>
                    <p>BOUTERON (J.). </p>
                    <p>V. Percerou. </p>
                    <p>BRAUN. — La suppression des capitulations en Egypte (Discussion) 142 </p>
                    <p>Brésil : </p>
                    <p>Le droit des successions. </p>
                    <p>V. Wyler. </p>
                    <p>BRETHE DE LA GRESSAYE (J.). V. Légal. </p>
                    <p>C </p>
                    <p>CALOYANNI (M.). — La suppression des capitulations en Egypte (Discussion) 110 </p>
                    <p>CAPITANI (U.). — Les tendances du droit italien en matière de sociétés 38 </p>
                    <p>Capitulations en Egypte (La suppression des). </p>
                    <p>V. La Pradelle (de), Hymans, Aghion, Arminjon, Caloyanni Braun. </p>
                    <p>CARDAHI (Choucri). — Les hommes de loi, ce qu'ils furent, ce qu'ils sont.
                        Variétés historiques et littéraires (Bibl.) 93 </p>
                    <p>CARRY (P.). — La nouvelle législation suisse sur la société anonyme 117 </p>
                    <p>V. Arminjon. </p>
                    <p>CAUNES (M.). — Des mesures juridiques propres à faciliter la présence de la
                        mère au foyer ouvrier (Bibl.) 273 </p>
                    <p>Changes (Le contrôle des). V. Aghion. </p>
                    <p>Chèque barré (Le statut du) dans le droit anglo-américain et dans les
                        conventions de Genève de 1931. </p>
                    <p>V. Borduge. </p>
                    <pb n="441"/>
                    <p>Code civil. — Lettonie. Du 28 janvier 1937. </p>
                    <p>V. Nolde (Baron). </p>
                    <p>Code de procédure civile (Projet de). — Italie. </p>
                    <p>V. Ricca-Barberis. </p>
                    <p>Code des obligations. — Suisse. Article 41 — Remarques sur les mots « d'une
                        manière illicite ». </p>
                    <p>V. Richard. </p>
                    <p>Comité français de droit international privé, 4e année, 19361937 (Travaux du)
                        (Bibl.) 275 </p>
                    <p>Commission des comptes. — Comptes de l'exercice 1937 267 </p>
                    <p>Conférence de Montreux.— Les capitulations en Egypte. </p>
                    <p>V. La Pradelle (de), Hymans. Aghion, Arminjon, Braun, Caloyanni. </p>
                    <p>Conflits de lois (Les). — Contrats de travail. </p>
                    <p>V. Kronheim. </p>
                    <p>Congés payés (Les) en France </p>
                    <p>V. Lorch. </p>
                    <p>Conseil de direction. </p>
                    <p>V. Elections. </p>
                    <p>Contrats. — Crise économique </p>
                    <p>V. Stoicesco. </p>
                    <p>Contrats (La revision des) par le juge et le législateur. </p>
                    <p>V. Semaine internationale de droit. </p>
                    <p>Contrats de travail. — Conflits </p>
                    <p>de lois. </p>
                    <p>V. Kronheim. </p>
                    <p>Contrôle des changes (Le). </p>
                    <p>V. Aghion. </p>
                    <p>Contrôle national de la fabrication et du commerce des armes publié par le
                        Secrétariat de la Société des Nations (Bibl.) 426 </p>
                    <p>Convention pour limiter la fabrication et réglementer la distribution des
                        stupéfiants du 13 juillet 1931. Etude historique et technique par la section
                        du trafic de l'opiumdu secrétariat de la Société des Nations (Bibl.) 424 </p>
                    <p>Conventions de Genève de 1931. — Le statut du chèque barre dans le droit
                        anglo-américain. </p>
                    <p>V. Borduge. </p>
                    <p>COT (M.). — La conception hitlérienne du droit (Bibliothèque de l'Institut de
                        droit comparé de Toulouse) (Bibl.). 98 </p>
                    <p>COTTEZ (A.). — Un fermier général sous le Consulat et l'Empire. — L'octroi de
                        Lyon (5 fructidor an VIII-21 mars 1807) (Bibl.) 279 </p>
                    <p>Créances. — Crise économique V. Stoicesco. </p>
                    <p>Crise économique. — Les mesures prises en faveur des débiteurs pour
                        l'exécution de </p>
                    <p>leurs obligations à la suite de la crise économique (à l'exclusion </p>
                    <p>l'exclusion procédures commerciales). </p>
                    <p>commerciales). </p>
                    <p>V. Stoicesco. </p>
                    <p>D </p>
                    <p>DANDIEU (A.). </p>
                    <p>V. Laski. </p>
                    <p>DECUGIS (H.). —L'influence des </p>
                    <p>juges et des membres du barreau sur l'évolution de l'Empire britannique 326 </p>
                        <pb n="442" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                   <p>DEL VECCHIO (G.). — 1° Leçons de philosophie du droit. — 2° Justice. Droit..
                        Etat. Etudes de philosophie juridique (Bibl.). . 283 </p>
                    <p>Démocratie. </p>
                    <p>V. Giraud. </p>
                    <p>DEMOGUE (R.). </p>
                    <p>V. Josserand. </p>
                    <p>Dettes. — Crise économique. </p>
                    <p>V. Stoicesco. </p>
                    <p>Dictionnaire d'assises. V. Sicé. </p>
                    <p>DOMKE (M.). —- La législation allemande sur les stocks d'emprunts 66 </p>
                    <p>Droit anglo-américain. — Le statut du chèque barré. </p>
                    <p>V. Borduge. </p>
                    <p>Droit international privé. V. Comité français. </p>
                    <p>E </p>
                    <p>économie. — (Crise économique). V. Stoicesco. </p>
                    <p>Effet de commerce. V. Lettre de change. </p>
                    <p>Egypte . </p>
                    <p>Les capitulations en Egypte. </p>
                    <p>V. La Pradelle (de), Hymans. </p>
                    <p>Aghion, Arminjon, Braun. </p>
                    <p>Caloyanni. V. Lois. </p>
                    <p>Elections (Société de législation comparée). </p>
                    <p>Conseil de direction 5 </p>
                    <p>Conseil de direction 7 </p>
                    <p>Conseil de direction 87 </p>
                    <p>Emprunts (Stocks d'). — (La législation allemande sur les). </p>
                    <p>V. Domke. </p>
                    <p>Enfance. — Protection et assistance. </p>
                    <p>V. Léonard. </p>
                    <p>Enfance (Protection de l'). — (Suisse). </p>
                    <p>V. Mestral Combremont (de). </p>
                    <p>Enseignement. </p>
                    <p>V. Faculté internationale de droit. </p>
                    <p>Etudes hongroises (Bibl.). 278 </p>
                    <p>Evolution de l'Empire britannique (L'influence des juges et des membres du
                        barreau sur I'). </p>
                    <p>V. Decugis. </p>
                    <p>F </p>
                    <p>Faculté internationale de droit (Projet d'une) déposé à la séance solennelle
                        d'ouverture du premier Congrès international de droit comparé, le 2 août
                        1932, à La Haye.. 83 </p>
                    <p>Famille. — Abandon. </p>
                    <p>V. Semaine internationale de droit, </p>
                    <p>Présence de la mère au foyer. V. Caunes. </p>
                    <p>Femme. — La condition de la femme dans la société contemporaine (Marc Ancel). </p>
                    <p>V. Institut de droit comparé de </p>
                    <p>l'Université de Paris. V. Famille. </p>
                    <pb n="443"/>
                    <p>Fiducie (La) en droit moderne. </p>
                    <p>V. Semaine internationale de droit. ■ </p>
                    <p>Finances. — Contrôle des changes. </p>
                    <p>V. Aghion. </p>
                    <p>Stocks d'emprunts (La législation allemande sur les). </p>
                    <p>V. Domke. </p>
                    <p>Un fermier général sous le Consulat et l'Empire. — L'octroi de Lyon (5
                        fructidor an. VIII21 mars 1807). </p>
                    <p>V. Cottez. </p>
                    <p>Fondations (Les). </p>
                    <p>V. Semaine internationale de </p>
                    <p>droit. </p>
                    <p>G </p>
                    <p>GIRAUD- (E.). — La crise de la démocratie et le renforcement du pouvoir
                        exécutif. — Bibliothèque de l'Institut de droit public 419 </p>
                    <p>Grande-Bretagne : </p>
                    <p>L'influence des juges et des membres du barreau sur l'évolution </p>
                    <p>l'évolution l'Empire britannique. </p>
                    <p>V. Decugis, </p>
                    <p>Groupements privés. — Pouvoir disciplinaire. </p>
                    <p>V. Légal et Brethe de La Gressaye. </p>
                    <p>H </p>
                    <p>HOIJER (O.). — Le mandat français sur la Syrie et le Liban 291 </p>
                    <p>Hommes de loi (Les), ce qu'ils furent, ce qu'ils sont. </p>
                    <p>V. Cardahi. </p>
                    <p>Hongrie : </p>
                    <p>V. Etudes hongroises. </p>
                    <p>HYMANS (M.). — La Conférence de Montreux pour l'abolition des capitulations
                        en Egypte. Discussion de la communication de M. de La Pradelle 144 </p>
                    <p>I </p>
                    <p>Institut de droit comparé de l'Université de Paris. — BARATZ (L.). — Sur les
                        origines </p>
                    <p>étrangères de la plupart des lois civiles russes (à l'occasion du centenaire
                        du corps </p>
                    <p>des lois russes (Bibl.) 96 </p>
                    <p>(Travaux et recherches de l'). — La condition de la femme dans la société
                        contemporaine. Etat actuel des législations concernant les droits
                        politiques, l'activité professionnelle, la capacité civile, la situation de
                        la femme dans la famille et la condition de la </p>
                    <p>femme au regard du droit pénal. — Publié sous la direction de Marc Ancel
                        (Bibl.) 282 </p>
                    <p>Institut de droit comparé de Toulouse (Bibliothèque). — COT (M.). — La
                        conception hitlérienne du droit (Bibl.) 98 </p>
                    <p>Institut (L') italien d'études législatives et ses publications. </p>
                    <p>V. Arminjon. </p>
                    <p>Italie : </p>
                    <p>Code de procédure civile (Projet du). </p>
                    <p>V. Ricca-Barberis. </p>
                    <p>Sociétés. </p>
                    <p>V. Capitani. </p>
                        <pb n="444" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>J </p>
                    <p>Jeunesse. V. Enfance. </p>
                    <p>JOSSERAND (L.). — René Demogue 107 </p>
                    <p>Jurisconsulte (L'essence du </p>
                    <p>droit pour le). V. Péritch. </p>
                    <p>K </p>
                    <p>KIEFÉ (R.). V. Laski. </p>
                    <p>KRONHEIM (K.). — Les conflits des lois en matière de contrats </p>
                    <p>contrats travail. — Etude de jurisprudence comparée (Bibli.) 423 </p>
                    <p>L </p>
                    <p>LA PRADELLE (DE). — La suppression des capitulations en Egypte 110 </p>
                    <p>Discussion. V. Aghion, Arminjon, Braun, Caloyanni, Hymans. </p>
                    <p>LASKI (H.)..— La liberté, traduction de A. Dandieu et R. Kiefé Bibliothèque
                        constitutionnelle et parlementaire contemporaine) (Bibl.) 97 </p>
                    <p>LÉGAL (A.) et BRETHE DE LA GRESSAYE (J.). — Le pouvoir disciplinaire dans les
                        institutions privées. Etude de sociologie juridique (Bibl.)... 276 </p>
                    <p>LÉONARD (M.). — La protection de l'enfance malheureuse. Les enfants assistés
                        en droit comparé (Bibl.) 273 </p>
                    <p>Lettonie. — Code civil. V. Nolde (Baron). </p>
                    <p>Lettre de change et billet à ordre. </p>
                    <p>V Arminjon et Carry, Percerou et Bouteron. </p>
                    <p>Liban. </p>
                    <p>V. Syrie. </p>
                    <p>Liberté (La). — Bibliothèque constitutionnelle et parlementaire. </p>
                    <p>V. Laski. </p>
                    <p>Lois civiles russes. </p>
                    <p>V. Baratz. </p>
                    <p>Lois des principaux pays promulguées en 1937-1938. </p>
                    <p>Belgique. — 1937 102 </p>
                    <p>1937-1938 428 </p>
                    <p>Egypte. — 2e trim. 1937. 429 </p>
                    <p>Luxembourg. — 1937 103 </p>
                    <p>1938 430 </p>
                    <p>Pologne. — 1937 430 </p>
                    <p>Suisse. — 1937 103 </p>
                    <p>1937-1938 433 </p>
                    <p>Tchécoslovaquie. — 1937.. 103 1937-1938 434 </p>
                    <p>LORCH (A:). — Les congés pages en France (Bibl.) 94 </p>
                    <p>Luxembourg. V. lois. </p>
                    <pb n="445"/>
                    <p>M </p>
                    <p>Mandat français sur la Syrie et </p>
                    <p>le. Liban. V. Hoijer. </p>
                    <p>Mariage. — Régime matrimonial. </p>
                    <p>V. Semaine internationale de droit. </p>
                    <p>MESTRAL COMBREMONT (P. DE). — La protection de la jeunesse en danger et
                        délinquante par le Code pénal suisse (un recul et un leurre) 261 </p>
                    <p>Monnaie. — Contrôle des changes. </p>
                    <p>V. Aghion. </p>
                    <p>N </p>
                    <p>NADELMANN (K.-H.). — La loi allemande du 30 janvier 1937 relative aux
                        Sociétés par actions. — Intervention du 18 janvier 1938 8 </p>
                    <p>National-socialisme. </p>
                    <p>V. Cot. </p>
                    <p>NOLDE (Baron Boris). — Code civil de la Lettonie du 28 janvier 1937 402 </p>
                    <p>O </p>
                    <p>Obligataires. V. Protection. </p>
                    <p>Obligations. — Crise économique. V. Stoicesco. </p>
                    <p>Octroi. — Un fermier général dans le Consulat et l'Empire. — L'octroi de Lyon
                        (5 fructidor an VIII-21 mars 1807). </p>
                    <p>V. Cottez. </p>
                    <p>Opium. </p>
                    <p>V. Convention. </p>
                    <p>Organisation judiciaire. — L'influence des juges et des membres du barreau
                        sur l'évolution de l'Empire britannique </p>
                    <p>V. Decugis. </p>
                    <p>Organisation judiciaire (L'), la procédure et la sentence Internationale. </p>
                    <p>V. Witenberg. </p>
                    <p>P </p>
                    <p>PERCEROU (J.) et BOUTERON (J.). —La nouvelle législation française et
                        internationale de la Lettre de change et du billet à ordre et du chèque. —
                        Tome I. — Lettres de change et billets à ordre (Bibl.) 94 </p>
                    <p>PÉRITCH (J.-M.). — L'essence du droit pour le jurisconsulte 197 </p>
                    <p>Philosophie du droit. — L'essence du droit pour le jurisconsulte. </p>
                    <p>V. Péritch. </p>
                    <p>1° Leçons de philosophie du droit. </p>
                    <p>2° Justice, droit, Etat, études de philosophie juridique. </p>
                    <p>V. Del Vecchio (G.). </p>
                        <pb n="446" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                   
                    <p>Pologne : </p>
                    <p>V. lois. </p>
                    <p>Pouvoir disciplinaire (Le) dans les institutions privées. Etude de sociologie
                        juridique. </p>
                    <p>V. Légal et Brethe de La Gressaye. </p>
                    <p>Pouvoir exécutif. </p>
                    <p>V. Giraud. </p>
                    <p>Preuve. — La production des preuves en justice en droit suisse et en droit
                        allemand. </p>
                    <p>V. Sehnitzer. </p>
                    <p>Procédure. </p>
                    <p>V. Preuve. V. Witenberg. </p>
                    <p>Procédure criminelle. — Dictionnaire d'assises. V. Sicé. </p>
                    <p>Protection des obligataires (La). V. Semaine internationale de droit. </p>
                    <p>R </p>
                    <p>Régime matrimonial (Le) de </p>
                    <p>droit commun. V. Semaine internationale de </p>
                    <p>droit. </p>
                    <p>RICCA-BARBERIS (M.). — Esame del progetto preliminare del Codice di procedura
                        civile da parte della Facoltà di giurisprudenza (Examen du projet
                        préliminaire du Code de procédure civile de la part de la </p>
                    <p>Faculté de jurisprudence (Bibl.) 288 </p>
                    <p>L'evizione nella vendita giudiziale (L'éviction dans la vente judiciaire).
                        (Memoria XXXIX, 2e série, de l'istituto giuridico della R. Université).
                        (Bibl.) 424 </p>
                    <p>RICHARD (A.). — Remarques sur les mots « d'une manière illicite » de
                        l'article 41 du Code des obligations (Bibl.)... 425 </p>
                    <p>S </p>
                    <p>SALEM (M. E. R.). — Contribution à l'étude de la législation turque sur les
                        Sociétés anonymes 214 </p>
                    <p>SCHNITZER (A.-F.). — La production des preuves en justice en droit suisse et
                        en droit allemand ... 336 </p>
                    <p>Sections. — Composition des bureaux. 87 </p>
                    <p>Semaine internationale de droit (Travaux de la). — /. L'abandon de famille et
                        tes sanctions. </p>
                    <p>sanctions. II. La revision des contrats par le juge et le législateur. — III.
                        Les fondations. — IV. Le régime matrimonial de droit commun. — V. La fiducie
                        en droit moderne. — VI. La protection des obligataires. — VII. Réceptins et
                        discours. (Bibl.). . 274 </p>
                    <p>Sentence internationale. </p>
                    <p>V. Witenberg. </p>
                    <p>SICÉ (E.). — Dictionnaire d'assises (Bibl.) 279 </p>
                    <pb n="447"/>
                    <p>Sociétés. </p>
                    <p>La législation allemande sur les stocks d'emprunts. </p>
                    <p>V. Domke. </p>
                    <p>Sociétés (Italie). </p>
                    <p>V. Capitani. </p>
                    <p>Sociétés anonymes (Suisse). </p>
                    <p>V. Carry. </p>
                    <p>Turquie. </p>
                    <p>V. Salem. </p>
                    <p>Société des Nations. — Armes. </p>
                    <p>V. Contrôle national. </p>
                    <p>Stupéfiants. </p>
                    <p>V. Convention. </p>
                    <p>Sociétés par actions (Allemagne). </p>
                    <p>V Baudouin - Bugnet, Nadelmann. </p>
                    <p>STOICESCO. — Les mesures prises en faveur des débiteurs pour l'exécution de
                        leurs obligations à la suite de la crise économique (à l'exclusion des
                        procédures commerciales) 72 </p>
                    <p>Stupéfiants. V. Convention. </p>
                    <p>Substances vénéneuses. V. Convention. </p>
                    <p>Successions (Le droit des) au </p>
                    <p>Brésil. V. Wyler. </p>
                    <p>Suisse. — Code des obligations, </p>
                    <p>art. 41 V. Richard. </p>
                    <p>Enfance (Protection de l'). V. Mestral Combremont (de). La production des
                        preuves en </p>
                    <p>justice. V. Schnitzer. V. Lois. </p>
                    <p>Société anonyme. V. Carry. </p>
                    <p>Syrie et Liban : Le mandat français sur la Syrie et le Liban. V. Hoijer. </p>
                    <p>T </p>
                    <p>Table analytique 439 </p>
                    <p>Table des matières 437 </p>
                    <p>Tchécoslovaquie. V. Lois. </p>
                    <p>Travail. — Congés payés. V. Lorch. </p>
                    <p>Travail (Contrats de). — Conflits de lois. V. Kronheim. </p>
                    <p>Travaux. </p>
                    <p>V. Comité français de droit international privé, 4e année, 1936-1937. </p>
                    <p>V. Institut de droit comparé. </p>
                    <p>V. Semaine internationale de droit. </p>
                    <p>Turquie. — Sociétés anonymes. V. Salem. </p>
                    <p>U </p>
                    <p>Université. </p>
                    <p>V. Faculté internationale de </p>
                    <p>droit, Institut de droit comparé. </p>
                        <pb n="448" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                   
                    <p>V </p>
                    <p>Vente judiciaire. V. Ricca-Barberis. </p>
                    <p>W </p>
                    <p>WITENBERG (J.-C). — L'organisation judiciaire, la procédure et la sentence
                        internationale (Bibl.) 420 </p>
                    <p>WYLER (M.). — Le droit des successions au Brésil ... 365 </p>
                    <p>L'Editeur-Gérant : R. PICHON. </p>
                    <p>AGEN. — IMPRIMERIE MODERNE, 43, RUE VOLTAIRE </p>
                    <pb/>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
