<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp22&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456270">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164769">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822571">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414862f">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164769"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  1892-93.</title></ref>
<date when="1893-01-01">1893</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 22</biblScope>
<biblScope unit="issue">Index</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>TOME VINGT-DEUXIÊME</p><p>1892 — 1893</p><p>PARIS
il893
</p><pb n="vii"/><!-- Blank page --><pb n="viii"/><p>SOCIÉTÉ</p><p>DE</p><p>LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>STATUTS</p><p>I. Une Société est instituée sous le nom de Société de législation comparée.</p><p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays
et la recherche des moyens pratiques d'améliorer les diverses branches de la législation.</p><p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p><p>IV. Elle ne vote sur aucune question.</p><p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir
été admis par le CONSEIL, sur la présentation d'un Sociétaire.</p><p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un'règlement intérieur, lequel ne peut être modifié que par
l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil de direction.</p><p>VII. Le Conseil se compose:</p><p>1° D'un Président élu pour deux ans;</p><p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize MEMBRES,
au moins, élus pour quatre ans;</p><p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires
et d'un TRÉSORIER, nommés chaque année par les
Membres du Conseil.</p><p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la majorité des Membres présents. Au deuxième tour, la majorité relative suffira.
</p><pb n="ix"/><p>IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés chaque année par quart, à tour de rôle.</p><p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera
immédiatement rééligible.</p><p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres du Conseil ou parmi les Membres sortants.</p><p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui
entrent dans le plan de la Société. Il ordonne et surveille
les publications. Il fixe l'ordre du jour des séances.</p><p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les affaires concernant son administration.</p><p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons
et legs, à des acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles sont soumises à l'approbation préalable du Gouvernement.</p><p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a
été préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée
par le Secrétaire général.</p><p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte
au CONSEIL, qui, après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé par elle.</p><p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions
d'administration intérieure, et en général toutes les dispositions de détail propres à assurer l'exécution des Statuts.</p><p>Ce règlement est fait par le CONSEIL, qui peut toujours le
modifier.</p><p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera
attribué à une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques désignées par l'Assemblée générale, sauf
approbation du Gouvernement.</p><p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra
avoir lieu qu'en Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après l'approbation du Conseil d'État.
</p><pb n="5"/><div type="section"><p>RÈGLEMENT</p><p>TITRE I".</p><p>Conditions d'admission. — Cotisations.</p><p>Art. 1er. — Toute présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au Secrétaire général.</p><p>Art. 2. — Les membres nouveaux sont informés de leur admission par une lettre du Secrétaire général.</p><p>Art. 3. — La cotisation annuelle des membres de la Société
est fixée à 20 francs.</p><p>Art. 4. — Les membres correspondants étrangers ne sont pas
soumis au payement de la cotisation.</p><p>La liste des membres correspondants est arrêtée, chaque année,
par le Conseil de direction, sur la proposition du Secrétaire général.</p><p>Art. 5. — La cotisation annuelle peut être rachetée par le
versement d'une somme de 250 francs.</p><p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société;
le revenu seul peut être employé aux dépenses ordinaires.</p><p>Art. 6. — Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de
l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre
du Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par décision du
Conseil.</p><p>Art. 1. — La liste générale des membres est dressée par les
soins du Trésorier et imprimée, au commencement de chaque
année, après avoir été soumise au Conseil de direction.</p><p>TITRE H.</p><p>Conseil de direction.</p><p>Art. 8. — Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du
mois de novembre au mois de juillet, sur la convocation du Président.</p><p>Art. 9. — Il fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme
</p><pb n="6"/><p>toutes les commissions, autorise toutes les dépenses, ordonne
toutes les publications.</p><p>Art. 10. — Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du
PRÉSIDENT, des Vice-PRÉSIDENTS, du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, est fixé à seize.</p><p>Art. il. — Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-Présidents et Secrétaires généraux de la SOCIÉTÉ, qui ne sont pas membres du CONSEIL, peuvent assister aux séances avec voix consultative.</p><p>Art. 12. — Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire
général, désigner, chaque année, un ou plusieurs Secrétaires adjoints et un Trésorier adjoint, qui assistent également aux
séances, avec voix consultative.</p><p>Art. 13. — Les procès-verbaux des séances du Conseil sont
rédigés par un des secrétaires désigné par le Conseil et sont signés
par le Président.</p><p>TITRE III.</p><p>Travaux d.e la Société.</p><p>Art. 14. — Les séances générales ont lieu quatre fois par an, à
des époques fixées, chaque année, par le Conseil de direction.</p><p>Art. 15. — Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les
questions portées à l'ordre du jour.</p><p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de
la Société sont renvoyées, sans débat, à l'examen du Conseil.</p><p>Art. 16. — L'assemblée générale ne peut, en aucun cas, être
appelée à voter, si ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL, sur l'approbation des comptes du TRÉSORIER, sur la fixation
de la cotisation et sur les projets de modification des statuts.</p><p>Art. 17. — Les membres qui veulent prendre une part active
aux travaux de la Société sont répartis en sections correspondant aux différents pays.</p><p>Le nombre de ces sections est déterminé, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Art. 18. — Les sections se réunissent sur la convocation et
sous la présidence d'un membre désigné, chaque année, par le
Conseil de direction.</p><p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une
réunion de section, la présidence lui appartient de droit.</p><p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes
</p><pb n="7"/><p>les réunions, et peut y assister ou s'y faire représenter par un des
Secrétaires de la Société.</p><p>Art. 19. — Les livres et documents de toute nature communiqués à la Société sont transmis par le Secrétaire général au Président de la section compétente, qui les distribue aux membres,
pour qu'il soit fait à la section un rapport sommaire sur le contenu de ces documents et sur l'utilité que la Société peut en tirer.</p><p>Art. 20. — Les Présidents des sections remettent au Secrétaire
général les rapports sommaires dont il vient d'être parlé et se
concertent avec lui sur les propositions à soumettre au Conseil
relativement aux travaux de la SOCIÉTÉ, à la composition des Annuaires et aux acquisitions de livres et documents.</p><p>TITRE IV.</p><p>Bibliothèque.</p><p>Art. 21. — Il est tenu un registre, jour par jour, des acquisitions de livres et documents de toute nature.</p><p>Art. 22. — Il est tenu, également un registre des prêts de
livres faits aux membres de la Société.</p><p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général, qui en limite la durée.</p><p>Art. 23. — Le Conseil désigne, chaque année, un des SECRÉTAIRES, qui est chargé de surveiller le classement de la bibliothèque et des archives de la Société.</p><p>TITRE V.</p><p>Commission des fonds et archives.</p><p>Art. 24. —Une commission de trois membres, nommés chaque
année par le CONSEIL, donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire général et sur les traités à passer, notamment avec l'imprimeur et l'éditeur.</p><p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil. Elle vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des archives,
et surveille la confection de la liste des membres.</p><p>Art. 25. — Le compte des recettes et dépenses est arrêté au
30 novembre de chaque année.
</p><pb n="8"/></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE</head><note>Nota. Les souscripteurs perpétuels sont désignés parles deux lettres: S. P.</note><div type="subsection"><head>MEMBRES CORRESPONDANTS.</head><p>Asser (T.-M.-C), avocat, a Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Baixesteros (Manuel-E.), conseiller à la Cour suprême, à Santiago
(Chili).</p><p>Beelaerts van BLOKLAND, président de la seconde Chambre des États-Généraux, 62, KONINGINNEGRACHT, à la Haye (Pays-Bas).</p><p>Beltrani Scalia (M.), conseiller d'ETAT, à Rome (Italie).</p><p>Calligas (Paul), ancien ministre, professeur de droit romain à l'UNIVERSITÉ, sous-gouverneur de la Banque nationale, à Athènes (Grèce).</p><p>Canonico (Tancredo), sénateur, conseiller à la Cour de cassation et du
contentieux diplomatique, à Rome (Italie).</p><p>Caracciolo PARRA, avocat, président de l'Académie de jurisprudence,
àMérida (État des Andes; Vénézuéla).</p><p>Carmichael (Edward), directeur pour l'étranger du Law-MAGAZINE,
secrétaire international de l'association pour la réforme du droit
des gens, Earlsmuir HOUSE, Mirabel ROAD, FULHAM, S. W., à Londres
(Angleterre).</p><p>Coleridge (Lord), chief-justice à la Cour des common pleas, Sussex-SQUARE, Hyde-PARK, W., à Londres (Angleterre).</p><p>Egle (William-Henry), bibliothécaire de l'ETAT, à Harrisburg (Pennsylvanie).</p><p>EHRENFELD, président du Collège WITTENBERG, à Springfield (Ohio).</p><p>Field (Dudley), avocat, 86, Grameroy PARK, à New-York (États-Unis
d'Amérique).</p><p>Garcia (le Dr Juan-Agustin), ancien député, président de la Banque
hypothécaire nationale, 16, rue San-MARTIN, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Goldschmidt (L.), ancien conseiller a la Cour suprême de commerce de
LEIPZIG, professeur à l'UNIVERSITÉ, 9, MAASSENSTRASSE, à Berlin (Prusse).</p><p>GRÏÏNHUT, professeur à l'UNIVERSITÉ, IX, BERGGASSE, 22, à Vienne (Autriche).
</p><pb n="9"/><p>Hoffmann (Paul), ancien professeur à l'Université de Buaapest (Hongrie).</p><p>Jette (L.-A.), conseiller à la Cour supérieure, à Montréal (province de
Québec; Canada).</p><p>Jolivot (Ch.), conseiller d'ÉTAT, secrétaire du Gouverneur et du Conseil
d'ETAT, à Monaco.</p><p>Jovanoviù (Milan P.), avocat, à Vukovar sur le Danube (Syrmie; Autriche-Hongrie).</p><p>Klubien (Antoine), avocat à la Cour suprême, à Copenhague (Danemark).</p><p>KOHLER, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, LANDGRAFENSTRASSE, 4, à
Berlin (Prusse).</p><p>Lahovary (Alexandre), Ministre des affaires étrangères, à Bucarest
(Roumanie).</p><p>Lehr (Ernest), docteur en droit, conseil de l'ambassade de France en
SUISSE, professeur honoraire à l'ACADÉMIE, chaussée de MONREPOS, 12, aux TOISES, à Lausanne (Suisse).</p><p>Lccchini (Luigi), professeur de droit criminel à l'Université de Bologne (Emilie; Italie).</p><p>Martens (Frédéric de), professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, 12, PANTÉLÉMONSKAYA, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Martin (le Dr W.-A.-P.), président du Tungwen-COLLÈGE, a Pékin (Chine).</p><p>Midosi (Henri), avocat et professeur à l'Institut industriel et commercial, Travessa do Arco a JEZUS, 11, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Montgommery (Robert), ancien premier président de la Cour d'appel,
à Helsingfors (Finlande).</p><p>Nâgy (Ferencz), professeur à l'Université de Kolozsvâr (Hongrie).</p><p>Nâgy (Désiré), avocat, 12, Ulloi ut, à Budapest (Hongrie).</p><p>Ouvecrona (K. d'), conseiller à la Cour suprême, à Stockholm (Suède).</p><p>PASSAVER, avocat, 46, quai ANGLAIS, a Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Pavlovitch (G.), ancien ministre, conseiller d'ÉTAT, 6, rue du Prince
MICHEL, à Belgrade (Serbie).</p><p>PIERANTONI, sénateur, professeur de droit, 27, rue du 20 septembre,
à Rome (Italie).</p><p>Platou (Oscar), docteur en droit, juge au tribunal de Christiania (Norvège).</p><p>Randa (A.), professeur a l'Université de PRAGUE, membre de la Chambre des seigneurs et de la Cour de l'EMPIRE, à Prague (Autriche).</p><p>Rolin-Jaequemyns (G.), avocat, ancien ministre de l'intérieur, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>Serafini (Filippo), professeur à l'Université de PISE, via FAGGIOLA, 12,
à Pise (Italie).</p><p>Simonis (Èdouard), avocat, 3, avenue PESCATORE, a Luxembourg (grandduché de Luxembourg).</p><p>Souto (Luiz-Raphaël-Vieira), professeur d'économie politique et de
droit administratif à l'École polytechnique de Rio-de-JANEIRO, 88,
rua primo de MARÇO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Theodosiades (Milliades), ancien secrétaire général du ministère de la
justice, a Bucarest (Roumanie).</p><p>Torres-Cahpos (Manuel), professeur de droit international à l'Université de Grenade (Espagne).
</p><pb n="10"/><p>Unger (Dr Joseph), président du REICHSGERICHT, à Vienne (Autriche).</p><p>Vidari (Ercole), professeur a l'Université de Pavie (Italie).</p><p>Westlake (John), barrister at law, the river HOUSE, Chelsea EMBANKEMENT, S. W., à Londres (Angleterre).</p><p>WINTGENS, ancien ministre, membre des États Généraux, a la Haye
(Pays-Bas).</p><p>Wintgens (Willem-Joan), chef de bureau au Ministère de la guerre, 16, RYNSTRAAT, à la Haye (Pays-Bas).</p><p>Cobden CLUB, 105, Pall MAIL, a Londres (Angleterre).</p><p>Institut juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie).</p></div><div type="subsection"><head>MEMBRES TITULAIRES.</head><p>1° Membres résidant en France et dans les colonies
françaises.</p><p>Abram (Benjamin),ancien magistrat,AVOCAT, a Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>ACCARIAS, inspecteur général honoraire des Facultés de droit, conseiller à la Cour de cassation, 60, rue Saint-André-des-Arts (Paris).</p><p>Aguillon (L.), ingénieur des mines, 71, rue du Faubourg-Saint-Honoré
(Paris).</p><p>Aillières (d'), député, 16, rue Bayard (Paris).</p><p>ALGLAVE, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 27, avenue de PARIS,
. à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Alix (Gabriel), professeur à l'Institut catholique, 14, rue de Tournon
(Paris).</p><p>Allain (Frédéric), avocatàlaCourd'appel, 8, rue Saint-Florentin (Paris).</p><p>Allard (Louis), ancien président de la Chambre des notaires, 23, rue
de la POSTE, à Parlhenay (Deux-Sèvres).</p><p>Allezard (Charles), juge, àlssoire (Puy-de-Dôme).</p><p>Alpy (Henry), avocat à la Cour d'appel, membre du Conseil municipal, 68, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Amiable (Louis), docteur en droit, villa LATIF, quartier de BRANCOLAR,
à Nice (Alpes-Maritimes).</p><p>Amiaud (Albert), sous-chef de bureau au Ministère de la justice, 187, rue
Victor-HUGO, à Bois-Colombes (Seine).</p><p>Amiot (H.), ingénieur des mines, 4, rue Webër (Paris).</p><p>Ancelme (Claude), procureur de la République à La Réole (Gironde).</p><p>André (Alfred), ancien député, 49, rue de la Boëtie (Paris).</p><p>Angot des Rotours (J ules), 9, avenue de Viltars (Paris).</p><p>Anthoine de Saint-JOSEPH,'23, rue François \" (Paris).</p><p>Appert (Georges), ancien professeur à l'Université de TOKIO, 117, rue
Notre-Dame-des-Champs (Paris).</p><p>Appleton (Ch.), professeur à la Faculté de droit, 48, rue FRANKLIN, à
Lyon (Rhône).</p><p>ARBELET, avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 43, rue
du Four (Paris).
</p><pb n="11"/><p>Archambault (Paul), juge au Tribunal civil, à Pithiviers (Loiret).</p><p>Arco-Valley (le comte d'), secrétaire de l'ambassade d'Allemagne en
FRANCE, 78, rue de Lille (Paris).</p><p>Arnal (Albert), avocat à la Cour d'appel, 57, avenue d'Antin (Paris).</p><p>Arnal (Léon), juge au tribunal civil, 72, rue de CROSNE, à Rouen (Seine-Inférieure).</p><p>S. P. Arnaud (François), notaire à Barcelonnette (Basses-Alpes).</p><p>Arnault (Louis), professeur à la Faculté de droit, 2, rue Joux-AIGUES,
à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Arnauné (Auguste), chef de bureau à la direction générale des
douanes, 36, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>Arthuys (J.), professeur a la Faculté de droit, a Poitiers (Vienne).</p><p>AUBÉPIN, président du tribunal civil de la SEINE, 10, rue Las-Cases
(Paris).</p><p>AUBERGE, notaire k Melun (Seine-et-Marne).</p><p>Aubertin (Emile), élève commissaire de la marine, k Brest (Finistère).</p><p>Aucoc (Léon), membre de l'INSTITUT, président du Comité de législation
étrangère, 180, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Audibert (Ad.), professeur k la Faculté de droit, 21, quai Saint-VINCENT,
k Lyon (Bhône).</p><p>Audouin (Émile), docteur en droit, 14, rue Cuvier (Paris).</p><p>Augée (Adolphe), notaire, a Ardes (Puy-de-Dôme).</p><p>Auger (Albert), procureur de la République, a Evreux (Eure).</p><p>Auger (Émile), avocat à la Cour d'appel, 53 bis, quai des Grands-Augustins (Paris).</p><p>Auloge (François), juge suppléant au tribunal civil, avocat, a Roanne
(Loire).</p><p>Autran (Frédéric), avocat, 4, rue SAINTE, k Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>Auzouy (André), attaché au Ministère des affaires étrangères, 61, rue
de Vaugirard.</p><p>Babinet (Charles), conseiller k la Cour de cassation, 4, rue Laferrière
(Paris).</p><p>Babinet (Louis), avocat k la Cour d'appel, 9, rue de Milan (Paris).</p><p>Bach (A.), 86, rue Richelieu (Paris).</p><p>S. P. Bailliére (Paul), avocat, 128, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Bailly (E ). professeur k la Faculté de droit,- 4, cours du PARC, k Dijon
(Côte-d'Or).</p><p>Bailly (Henri), greffier à la Cour d'appel, 6, rueCasimir-Périer (Paris).</p><p>Barberot (Etienne), docteur en droit, 78, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Barbier (Aimé), étudiant en droit et élève de l'Ecole des sciences politiques, 48, rue Cortambert (Paris-Passy).</p><p>Barboux (Henri), avocat k la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 14, quai
de la Mégisserie (Paris).</p><p>Barclay (Thomas), barrister at law, 17, rue Pasquier (Paris).</p><p>S. P. Bard (Alphonse), directeur des affaires civiles au Ministère de la justice, 72, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Barde (Louis), agrégé à la Faculté de droit, 7, rue NATIONALE, à Montpellier (Hérault).</p><p>BARDOUX, sénateur, ancien ministre, 74, avenue d'Iéna (Paris).
</p><pb n="12"/><p>Barkowski (J.), avocat consultant du consulat général de RUSSIE, 49,
rue des Mathurins (Paris).</p><p>Barry (Charles), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 34, , rue de Grenelle (Paris).</p><p>BARTIN, agrégé à la Faculté de droit, à Lille (Nord).</p><p>Basse (Roger), avocat, 4, place DELILLE, à Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme).</p><p>Basset (Frank), avocat, 8, rue ANFRAY, le Havre (Seine-Inférieure).</p><p>Baudouin-Bugnet (Maurice), juge suppléant au tribunal civil, à Melun
(Seine-et-Marne).</p><p>Baldry-LACANTINERIE, doyen de la Faculté de droit, 52, cours de
TOURNY, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Beauchemin (de), sous-chef de bureau à la préfecture de Seine-et-OISE, 16, rue HOCHE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Beauchet (Ludovic), professeur a la Faculté de droit,7, rue de la RAVINELLC, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Beauregard (Olivier), avocat, 234, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>BEAUREGARD, professeur à la Faculté de droit, 180, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Bégolen (le vicomte Henri), ancien élève de l'École libre des sciences
politiques, 226, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Bellom (Maurice), ingénieur des mines, 24, place Malesherbes (Paris).</p><p>Benoit (Georges), premier secrétaire d'ambassade, 12, avenue de
l'Aima (Paris).</p><p>Benoit-Lévy (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 17, boulevard Saint-Martin (Paris).</p><p>BENON, avocat, 11, rue FONDANDÈGE, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Berge (Stéphane), vice-président du tribunal civil, 84, rue du PACHA,
à Tunis (Tunisie).</p><p>Bernier (Charles), avocat à la Cour d'appel, 46 bis, boulevard
des Invalides (Paris).</p><p>S. P. Bernon (Just de), docteur en droit, 3, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Berr (Louis), procureur de la République, à Châleaudun (Eure-et-Loir).</p><p>Berryer (Georges), avocat à la Cour d'appel, 23, rue de la Chausséed'Antin (Paris).</p><p>Bert (Emile), ingénieur des arts et manufactures, 7, boulevard Saint-Denis (Paris).</p><p>Bertheau (Charles), conseiller à la Cour d'appel, Chalet-Labbé à
Bourges (Cher).</p><p>S. P. BERTHELEMÏ, professeur à la Faculté de droit, 10, quai de la GUILLOTIÈRE,
à Lyon (Rhône).</p><p>Bertrand (Edmond), avocat général à la Cour de cassation, 29, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Besson (Emmanuel), sous-chef de bureau à la direction générale de
l'enregistrement, des domaines et du timbre, 15, rue Gustave-Courbet (Paris).</p><p>Bétolaud, avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, 21, avenue Marceau (Paris).
</p><pb n="13"/><p>BEUDANT, professeur à la Faculté de droit, doyen honoraire, à l'École
de droit (Paris).</p><p>Beyssac (Jean Conilh de), avocat a la Cour d'appel, 18, rue BOUDET, à
Bordeaux (Gironde).</p><p>Bickart-Sée (Edmond), avocat, 101, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Bidault de l'ISLE, juge au tribunal de la SEINE, 8, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>BIDOIRE, ancien avocat à la Cour de cassation, 38, rue de Courcelle
(Paris).</p><p>Bigault du Granrut (de), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Scribe (Paris).</p><p>Bilhaud-DUROUYET, avocat à la Cour d'appel, 25, rue Pasquier
(Paris).</p><p>BINET, professeur à la Faculté de droit, 36, rue GRANDVILLE, à Nancy
(Meurthe-et-Moselle).</p><p>BINOCHE, avocat à la Cour d'appel, 23, rue Hauteville (Paris.)</p><p>8. P. BIOLLAY, conseiller maître près la Cour des COMPTES, 46, rue de Naples
. (Paris).</p><p>Bitsch (Adolphe), docteur en droit, avocat, à Vitry-le-Françote (Marne).</p><p>BLACHIER, juge au tribunal civil, à Tarascon (Bouches-du-Rhône).</p><p>BLIN, avocat à la Cour d'appel, 8, quai de la Mégisserie (Paris).</p><p>BLOCH, président de chambre à la Cour d'appel, 7, rue d'Anjou
(Paris).</p><p>BLONDEL, professeur à la Faculté de droit de Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Blondel (Georges), chargé de cours a la Faculté de droit de LYON, 1, rue de l'Université (Paris).</p><p>Blumenthal (J.), avocat à la Cour d'appel, docteur en droit, 4, rue
Le Gofif (Paris).</p><p>Boccon-GIBOD, juge de paix du VII* arrondissement, 10, rue Garancière (Paris).</p><p>BOCHER, sénateur, 59, rue de Varenne (Paris).</p><p>Bodington (Oliver), barrister at law, 19, rue Scribe (Paris).</p><p>Boeck (de), agrégé à la Faculté de droit, 15, rue BARDINEAU, Bordeaux
(Gironde).</p><p>BOGJSIC, correspondant de l'INSTITUT, 71, rue dès Saints-Pères (Paris).</p><p>Boislisle (Georges de), vice-président du tribunal dé la SEINE, 8, rue
de Mézières (Paris).</p><p>Boissonade (G.), conseiller légiste du gouvernement japonais, 17, rue
Michel-Ange (Paris).</p><p>BOISTEL, professeur à la Faculté de droit, 28, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>Boivin-Champeaux (Paul), avocat au Conseil d'Etat et a la Cour de cassation, 10, rue des Pyramides (Paris).</p><p>Bonfils (Henry), doyen honoraire de la Faculté de droit, 18, rue LAFAYETTE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>BONNARD, propriétaire, 13, rue Delaplanche (Paris).</p><p>Bonnet (Alphonse), 27, cours de la LIBERTÉ, à Lyon (Rhône).</p><p>Bonnet (G.), président à la Cour d'appel, à Riom (Puy-de-Dôme).</p><p>Bonnet (Paul), avocat à la Cour d'appel, 78, rue des Saints-Pères
(Paris). ''
</p><pb n="14"/><p>_ u —
BONNEVILLE, professeur à la Faculté de droit de Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Bordet (Eugène), publiciste, il, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>Borville (Albert de), conseiller à la Cour d'appel, 12, rue de LILLE, à
Douai (Nord).</p><p>BOUCHEZ, ancien procureur général près la Cour d'appel, avocat à la
Cour d'appel, 71, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Bouchié de BELLE, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation
16, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Boclay de la MEURTHE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 23, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Boullaire (Jules), avocat, ancien magistrat, 14, rue Portalis (Paris).</p><p>Bourcart (G.), professeur à la Faculté de droit, 4, rue GAMBETTA, a
Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>BOURGAREL, juge au tribunal civil, à Meaux (Seine-et-Marne).</p><p>S. P. Bourgeois (Charles), avocat à la Cour d'appel, 74, boulevard BOURDON,
à Neuilly (Seine).</p><p>Bourgeois (Léon), député, Ministre de la justice 50, rue Pierre-Charron (Paris).</p><p>Bourrouillou (Joseph), conseiller à la Cour d'appel d'Alger (Algérie).</p><p>Boutmy (Émile), membre de l'INSTITUT, directeur de l'École des sciences
politiques, 27, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>Bouvier-BANGILLON, professeur à la Faculté de droit, à Aix (Bouchesdu-Rhône).</p><p>BRAINE, notaire honoraire, 4, rue du COLLÈGE, à Arras (Pas-de-Calais).</p><p>BRAUN, conseiller d'ÉTAT, 98, rue du Ranelagh (Paris).</p><p>BRÉMOND, professeur à la Faculté de droit de Montpellier (Hérault).</p><p>BRENOT, président du tribunal civil, à Chalon-sur-Saône (Saône-el-Loire).</p><p>Bresselle (F.), président à la Cour d'appel, 30, rue Washington
(Paris).</p><p>Breul (Charles), président du tribunal, à Vervins (Aisne).</p><p>BRIDAN, avocat a la Cour d'appel, 28, quai d'Orléans (Paris).</p><p>BRISSONET, professeur à la Faculté de droit, à Poitiers (Vienne).</p><p>Brodin (Anselme), inspecteur général des finances, 47, rue de Rennes
(Paris).</p><p>Broglie (duc de),membre de l'INSTITUT, ancien ministre, 10, rue de Solférino (Paris).</p><p>Broglie (VICTOR,prince de),secrétaire d'ambassade, 48, rue de la Boëtie
(Paris).</p><p>Brouchot (Pol), substitut du Procureur de la République, 20, rue
WERLÉ, à Reims (Marne).</p><p>Bruand (Léon), docteur en droit, inspecteur des forêts, 11 bis, rue
Delaplanche (Paris).</p><p>Brugnon (Emmanuel), avocat à la Cour d'appel, 76, boulevard Malesherbes (Paris). _ l
Brugnon (Stanislas), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,
ancien président dé l'ordre; 248, rue de Rivoli (Paris). .
</p><pb n="15"/><p>Buffet (Arthur), avocat à la Cour d'appel, 20, rue des Ecoles
(Paris).</p><p>Bufnoir (C), professeur à la Faculté de droit, \, quai d'Orsay (Paris).</p><p>Bureau (Paul), professeur à l'Institut catholique, 3, rue Notre-Damedes-Champs (Paris).</p><p>Buret (Daniel), avocat à la Cour d'appel, 52, rue d'Amsterdam
(Paris).</p><p>Burin du Buisson (Marcel), rédacteur au Ministère de l'intérieur, 22, rue
Cambacérès (Paris).</p><p>Busche (Paul), ancien magistrat, 80, rue Taitbout (Paris).</p><p>Cabanon (Bernard), conseiller à la Cour d'appel, à Angers (Maine-et-Loire).</p><p>Cachard (Henry), avocat, Conseil de la Légation des Elats-Unis en
FRANCE, 3, rue Scribe (Paris).</p><p>CADOT, avocat, à Péronne (Somme).</p><p>CAILLEMER, doyen de la Faculté de droit de Lyon (Bhône).</p><p>CALARV, président de Chambre à la Cour d'appel, H, quai d'Orsay
(Paris).</p><p>CALLA, ancien député, 51, avenue Bugeaud (Paris).*</p><p>Cambon (Jules), gouverneur général de l'ALGÉRIE, à Alger.</p><p>Cambuzat (Francis), ancien magistrat, 9, rue de Verneuil (Paris).</p><p>Camescasse (Ernest), ancien préfet de police, sénateur, 17, rue de
Phalsbourg (Paris).</p><p>Camoinde VENCE, ancien magistrat, 53, rue de Rome (Paris).</p><p>Capitant (Henri), professeur agrégé à la Faculté de droit, à Grenoble
(Isère).</p><p>Carmoy (Comte de), docteur en droit, 26, rue de Varenne (Paris).</p><p>Carpentier (Adrien), agrégé des Facultés de droit, avocat à la Cour
d'appel, 4, rue du Cardinal-Lemoine (Paris).</p><p>Carré de MALBERG, agrégé à la Faculté de droit, rue de STRASBOURG, à
Caen (Calvados).</p><p>CARTERON, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 29,
avenue d'Antin (Paris).</p><p>Carrive (Pierre), président du Tribunal civil, à Rambouillet (Seineet-Oise).</p><p>Cartier (Ern.), avocat à la Cour d'appel, 8, rue du Cirque (Paris).</p><p>Casteil (François), substitut du procureur de la République, à Béziers
(Hérault).</p><p>CASTEL, juge au tribunal civil, à Pontoise (Seine-et-Oise).</p><p>Castéran (Gaston de), avocat à la Cour d'appel, 41, rue La Bruyère
(Paris);</p><p>Cathrein (Robert), élève de l'École des sciences politiques, 7, rue
: Lauriston (Paris).</p><p>Catineau (Gaston), juge suppléant, à Pithiviers (Loiret).
</p><pb n="16"/><p>CAUVET, président de chambre honoraire à la Cour d'appel, à Montpellier (HéraultJ.</p><p>Cauvière (Jules), professeur de droit à l'Institut catholique, 16, rue de
Fleurus (Paris).</p><p>CAUWÈS, professeur a la Faculté de droit de PARIS, 16, avenue de
SCEAUX, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>S. P. Cavalcanti (Vicomte de), ancien sénateur du BRÉSIL, 56, rue de Monceau (Paris).</p><p>Caze (Edmond), avocat, 4, avenue du Coq (Paris).</p><p>Célice, substitut du procureur général, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Célier (Alexandre), avocat, 31, avenue de PARIS, au Mans (Sarthe).</p><p>CHABRY, notaire, à Maringues (Puy-de-Dôme).</p><p>Challamel (Jules), avocat à la Cour d'appel, 7, rue Rouget de l'isle
(Paris).</p><p>CHAMBAREAUD, conseiller à la Cour de cassation, 3, quai Voltaire
(Paris).</p><p>Chambon (Charles), ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 51, rue de Rennes (Paris).</p><p>Chapoy (Henri), avocat à la Cour d'appel, 13, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>Chardiny (Ludovic), avocat à la Cour d'appel, 25, quai de TILSITT, a
Lyon (Rhône).</p><p>Chardon (Henri), substitut du procureur de la République, à Clamecy
(Nièvre).</p><p>Charlemagne (Edmond), ancien magistral, place LAFAYETTE, à Châteauroux (Indre).</p><p>Charmont (J.), professeur à la Faculté de droit, à Montpellier (Hérault).</p><p>CHAUCHAT, conseiller d'ÉTAT, 121, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Chaude (Albert), avocat à la Cour d'appel, 8, rue de Villersexel (Paris).</p><p>Chauffard (A.), ancien président du tribunal civil, à Lavaur
(Tarn).</p><p>CHAUFFARD, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 11 bis,
rue de Bellechasse (Paris).</p><p>Chaufton (Albert), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 20, rue Godot-de-Mauroi (Paris).</p><p>Chaumat (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 16, rue de la MONNAIE, (Paris).</p><p>Chaumié (J.), avocat, boulevard SCALIGER, à Agen (Lot-et-Garonne).</p><p>Chauveau (Franck), avocat, sénateur, 9, rue Creveaux (Paris).</p><p>Chauveau (Maxime), agrégé à la Faculté de droit, à Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Chavegrin (Ernest), professeur-adjoint à la Faculté de droit, 7, rue
Michelet (Paris).</p><p>Chauvin (Emile), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Claude Bernard (Paris),</p><p>CHENAL, avocat à la Cour d'appel, 229, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>CHÉRAMY, avoué au tribunal de la SEINE, 24, rue Neuve-Saint-Augustin (Paris).</p><p>Chesnes (Georges des), inspecteur des forêts, à Rouen (Seine-Infé-
'rieure).</p><p>Cheuvreux (Casimir), avocat à la Cour d'appel, 23, place Vendôme
(Paris).
</p><pb n="17"/><p>Chevet (Maurice), avocat, 66, rue de Rennes (Paris).</p><p>Cheysson (Émi)e), ingénieur en chef des ponts et chaussées, 115, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Chipon (Maurice), avocat à Besançon (Doubs).</p><p>CHOBERT, professeur à l'Institut catholique, 82, rue Bonaparte (Paris) .'</p><p>Choppin (Albert), ancien directeur général des prisons, 29, rue de Londres (Paris).</p><p>Choppin d'ARNOUVILLE, avocat à la Cour d'appel, 9, rue Picot (Paris).</p><p>Chrétien (A.), agrégé à la Faculté de droit, rue du Faubourg-Saint-JEAN, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Christophle (Franck), docteur en droit, à MALBATTU, par lssoire (Puyde-Dôme).</p><p>CLAMAGERAN, sénateur, 57, avenue Marceau (Paris).</p><p>Clément (Léon), sénateur, 10, cité Vanneau (Paris).</p><p>Clère (Jules), secrétaire-rédacteur de la Chambre des députés, 3, rue
Léonie (Paris).</p><p>Clunet (Edouard), avocat à la Cour d'appel, 1, place Boïeldieu (Paris).</p><p>Cocteau (Albert), notaire, 242, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Cogordan (Georges), ministre plénipotentiaire, 7, rue Marbeuf (Paris).</p><p>COHENDY, agrégé à la Faculté de droit de Lyon (Rhône).</p><p>Cohn (Samson), licencié en droit, 36, rue Ballu (Paris).</p><p>Coun (Ambroise), agrégé à la Faculté de droit, 4, rue de l'ACADÉMIE,
a Caen (Calvados).</p><p>Colmet Daage (G.), doyen honoraire de la Faculté de droit, 126, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Colombier (M.), avocat, 20, place Saint-Hérem, à Clermont-FERRAND, (Puy-de-Dôme).</p><p>COMBES, avocat, 21, rue Vignon (Paris).</p><p>Constant (Charles), avocat à la Cour d'appel, 28, rue de Vaugirard
(Paris).</p><p>Conte (Léonce), juge au tribunal civil, 121, rue PARADIS, à Marseille
(Bouchesdu-Rhône).</p><p>COQUERET, avocat, 43, rue de BAYEUX, à Caen (Calvados).</p><p>Cordoen (André), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 99, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Cornu (Marcel), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 97, rue
du Bac (Paris).</p><p>CORTOT, avoué au tribunal de la SEINE, 88, rue de la Victoire (Paris).</p><p>Cosnac (A. de), juge au Tribunal de la SEINE, 27, rue Casimir-Périer
(Paris).</p><p>Cottin (Paul), ancien député, à BEAUREGARD, commune d'Anderth-CONDON, par Bellay (Ain).</p><p>COTTINEAU, avocat a la Cour d'appel, 5, rue Richepanse (Paris).</p><p>Couder (Ruben de), conseiller à la Cour de cassation, 60, rue du
Four-Saint-Germain (Paris).</p><p>COUHIN, avocat à la Cour d'appel, 58, rue de Ponlhieu (Paris).</p><fw place="bottom">XXIII. 2</fw><pb n="18"/><p>Coulon (Henri), avocat à la Cour d'appel, 15, rue de la Chausséed'Antin (Paris).</p><p>COURBALLÉ, avocat, 28, rue d'AUTUN, à Chalon-sur-Saône (Saône-et-Loire).</p><p>Courdin (B.), ancien conseiller a la Cour d'appel de TOULOUSE, à GENSAC, parLavit (Tarn-et-Garonne).</p><p>Cournot (L.), procureur de la République, 37 bis, avenue LAFAYETLE,
à Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme).</p><p>Cousin (Gaston), docteur en droit, a Péronne (Somme).</p><p>COUTEAU, avocat à la Cour d'appel, 224, rue de Rivoli (Paris).
Çrémazy (Laurent), vice-président de la Cour d'appel, à Saïgon (Cochinchine).</p><p>CRESSON, ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel, 41,
rue Cambon (Paris).</p><p>Crousaz-Crétet (Léon de), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 74, rue
des Saints-Pères (Paris).</p><p>Cuënot (Henri), ancien élève de l'École polytechnique, 13, rue Vauquelin (Paris).</p><p>Cutts Shannon (Richard), avocat du barreau de New-YORK, 19, rue
de Presbourg (Paris).</p><p>Daguin (Arthur), juge de paix, à Lignières (Cher);</p><p>S. P. Daguin (Fernand), avocat a la Cour d'appel, 29, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Dainville (Emmanuel), rédacteur à la Direction générale de l'enregistrement, 17, place de la Madeleine (Paris).</p><p>Daly (Raymond), avocat à la Cour d'appel, 9, rue du Val-de-Grâce
(Paris).</p><p>Darbois (Firmin), avocat, 15, rue Soufflot (Paris).</p><p>DANCONGNÉE, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 69,
boulevard Maleslierbes (Paris).</p><p>Darcy (Henri), ancien préfet, à BRIMBORION, a Sèvres (Seine-et-Oise).</p><p>Dareste (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de
cassation, 9, quai Malaquais (Paris);</p><p>Dareste (Pierre), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 1,
quai d'Orsay (Paris).</p><p>Dareste (Fr.-Rodolphe), avocat, 26, rue BOURGMAYER, à Bourg (Ain).</p><p>Darras (Alcide), docteur en droit, 140, boulevard Raspail (Paris).</p><p>DAUCHEZ, notaire, 37, quai de la Tournelle (Paris).</p><p>David (Charles), inspecteur des forêts, 10, rue de LORRAINE, à Besançon (Doubs).</p><p>David (Edmond), ancien conseiller d'ÉTAT, 11, rue de Montalivet
(Paris).</p><p>Debacq (Gabriel), avocat a la Cour d'appel, 13, rue d'Athènes (Paris).</p><p>Defert (Henry), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 41»
rue Madame (Paris).
</p><pb n="19"/><p>S. P. Deglin (Henri), avocat à la Cour d'appel, 79, rue Saint GEORGES, a
Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Dehaye (Alexandre), publiciste, 12, rue de Seine (Paris).</p><p>Delaire (Gustave), conseiller référendaire a la Cour des comptes, 61,
rue de l'Arcade (Paris).</p><p>Delalain (Paul), libraire-éditeur, 56, rue des Écoles (Paris).</p><p>Delalain-CHOMEL, juge au tribunal de la SEINE, 5, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Delalande (Edouard), substitut du procureur de la République, 13,
rue de PARDIEU, au Havre (Seine-Inférieure).</p><p>DELCURROU, premier président de la Cour d'appel, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Dei.ecroix (Emile), avocat, directeur de la Revue de la législation des
mines, 7, place du CONCERT, a Lille (Nord).</p><p>DELEPOUVE, avoué au tribunal de la SEINE, 37, rue des Mathurins
(Paris).</p><p>DELIZY, notaire, à Saint-Germain-en-Laye (Seine-et-Oise).</p><p>Deloison (Georges), avocat à la Cour d'appel, 67, rue de Miroménil
(Paris).</p><p>Deloume (Antonin), professeur à la Faculté de droit, 5, place LAFAYETTE,
a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>DELOYNES, professeur à la Faculté de droit, 15 bis, allées de CHARTRES,
à Bordeaux (Gironde).</p><p>Delvincourt (Pierre), attaché au Ministère des affaires étrangères, 24, avenue Montaigne (Paris).</p><p>Démangeât, conseillera la Cour de cassation, 62, rue Saint-Placide
(Paris).</p><p>Démarest (M.), 10, avenue de Messine (Paris).</p><p>DEMAY, ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 86,
rue de la Victoire (Paris).</p><p>DEMELIN, avoué, à Senlis (Oise).</p><p>Demombynes (G.), avocat à la Cour d'appel, 28, rue Jacob (Paris).</p><p>Denisse (Léon), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Sainte-Beuve (Paris).</p><p>Depeiges (J.), substitut du procureur général, à Riom (Puy-de-Dôme).</p><p>DEROISIN, maire de VERSAILLES, 77, rue des CHANTIERS, à Versailles (Seineet-Oise).</p><p>Derrey (William), avocat à la Cour d'appel, 19, quai St-Michel (Paris).</p><p>Desanges (Élie), licencié en droit, 11, rue de Magdebourg (Paris).</p><p>Deschamps (Auguste), agrégé à la Faculté de droit, 20, rue de SOLFÉRINO, à Lille (Nord).</p><p>Descostes (François), avocat, à Chambéry (Savoie).</p><p>Desjardins (Albert), membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de
droit, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 30, rue de Condé (Paris).</p><p>Desjardins (Arthur), membre de l'INSTITUT, avocat général à la Cour de
cassation, 2, rue de Solférino (Paris).</p><p>DESJARDINS, avocat, 7, boulevard Malesherbes (Paris);</p><p>Deslandres (Maurice), agrégé à la Faculté de droit, à Dijon (Côted'Or).</p><p>DESPAGNET, professeur à la Faculté de droit, 20, rue BAUBADAT, à Bordeaux (Gironde). :■. :; ; ,
</p><pb n="20"/><p>DESPREZ, ancien ambassadeur à ROME, 5, rue de Villersexel (Paris).</p><p>Desrosiers (Gaston), conseiller à la Cour d'appel, à Amiens
(Somme).</p><p>Dêsserteaux, professeur à la Faculté de droit, 9, boulevard CARNOT, à
Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Detourbet (Ed.), ancien magistrat, 1, rue des Bons-ENFANTS, à Dijon
(Côte-d'Or).</p><p>Devaux (René), sous-intendant militaire, à Compiègne (Oise).</p><p>Deveille (Fernand), avoué près le tribunal civil de la SEINE, 58, rue
Saint-Lazare (Paris).</p><p>Devin (Georges), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 39,
rue de La Boëtie (Paris).</p><p>Devin (Léon), avocat à la Cour d'appel, 17, rue de la Bienfaisance
(Paris).</p><p>Devismes (Victor), avocat, chef du 1er bureau du contentieux des chemins de fer de l'ÉTAT, 5, rue Bernouilli (Paris).</p><p>DHERBELOT, avocat à la Cour d'appel, 4, rue de Tournon (Paris).</p><p>Dietz (Jules), avocat à la Cour d'appel, 3, rue des Mathurins (Paris)..</p><p>Dislère (Paul), conseiller d'ÉTAT, directeur des COLONIES, 10, avenue de
l'Opéra (Paris).</p><p>S. P. Ditte (Henri), conseiller a la Cour d'appel, 48, rue de Vaugirard
(Paris).</p><p>DORMAND, procureur général à la Cour d'appel, à Poitiers (Vienne).</p><p>DOUARCHE, conseiller à la Cour d'appel, 80, rue d'Assas (Paris).</p><p>Dreyfous (Georges), avocat à la Cour d'appel, 41, rue Cambon
(Paris).</p><p>Dreyfus (Eugène), attaché au Ministère de la JUSTICE, 41, rue Notre-Dame-de-Lorette (Paris).</p><p>Dreyfus (Ferdinand), ancien député, avocat à la Cour d'appel, 50,
boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>Dreyfus (René), avocat à la Cour d'appel, 81, rue de Monceau (Paris).</p><p>Dreyss (Ch.), ancien recteur d'ACADÉMIE, inspecteur général honoraire de l'UNIVERSITÉ, 30, rue Vaneau (Paris).</p><p>Drioux (Joseph),substitut du procureur général, 72, quai du CHÂTELET,
à Orléans (Loiret).</p><p>DROUIN, ancien député, 13, avenue de l'Opéra (Paris).</p><p>DROZ, avocat à la Cour d'appel, 13, rue Royale (Paris).</p><p>Druhen (René), procureur de la République, à Chàlillon-sur-Seine
(Côte-d'Or).</p><p>DRUMEL, ancien député, doyen de la Faculté de droit, place Philippele-BON, à Lille (Nord).</p><p>Dubarle (Léon), avocat, ancien magistrat, 2, place Victor-HUGO, à
Grenoble (Isère).</p><p>Dubeau (Ernest), substitut du procureur de la République, a Chàteauroux (Indre).</p><p>Dubief (Adrien), chef de bureau au Ministère de la justice et des
cultes, 30, rue Molitor (Paris). • •,
</p><pb n="21"/><p>~ 21 —
.Dubois (Georges), avocat a la Cour d'appel, ancien magistrat, 60, rue de
Rome (Paris).</p><p>Dubois (Louis), auditeur à la Cour des comptes, 14, rue Bonaparte
(Paris). ...</p><p>Dubost (John), juge suppléant au Tribunal de la SEINE, 7, rue d'Anjou
(Paris).</p><p>Du Buit (Henry), bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel, 47, rue de Clichy (Paris).</p><p>Duchatel (le comte), 69, rue de Varennes (Paris).</p><p>DUCHAUFFOUR, docteur en droit, 3, rue de la Terrasse (Paris).</p><p>Ducrocq (Théophile), professeur à la Faculté de droit, correspondant
de l'INSTITUT, doyen honoraire de la Faculté de droit de POITIERS, 12,
rue Stanislas (Paris).</p><p>Dufays (Jules), notaire à Salins (Jura).
. Oufourmantelle (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Cambacérès (Paris).</p><p>DUFRAISSE, avocat à la Cour d'appel, 82, rue de Grenelle (Paris).</p><p>DUGAS, avocat, place Saint-JEAN, à Alais (Gard).</p><p>Duguit (Léon), professeur à la Faculté de droit, 1, rue Esprit-des-LOIS,à
Bordeaux (Gironde).</p><p>Dulaurier (Auguste), rédacteur au ministère du commerce, 109, rue de
Grenelle (Paris).</p><p>DUMANS, avocat, rue HAMELIN, à Pont-L'Évèque (Calvados).</p><p>Dumay (Ferdinand), chef de bureau au ministère des travaux publics, 4, rue Saint-Honoré (Paçis).</p><p>Dumoustier de Frédili.y, chef de bureau au Ministère du commerce, 80, rue de Varenne (Paris).</p><p>Dupond (Em.), conseiller à la Cour d'appel, 51, rue MILLIÈRE, à Bordeaux (Gironde);</p><p>Dirand des Aulnois (Antoine), licencié en droit, 1l bis, rue Pasquier
(Paris).</p><p>Dussaud (Philippe), avocat, 58, rue de Rennes (Paris).</p><p>Duthoit (Eugène), licencié en droit, à CROIX, près Roubaix.(Nord).</p><p>Duval (Eugène), substitut du procureur général, 5, rue Nouvelle
(Paris). , .•' •
Duverdier de SUZE, professeur à la Faculté de droit, à Dijon (Côted'Or).</p><p>DUVERDY, avocat à la Cour d'appel, 77, boulevard Haûssmann (Paris).</p><p>Ouvert (Gustave-Félix), ancien président de la société des études historiques, 41, rue des Martyrs (Paris).</p><p>Eichthal (Eugène d'), 57, rue Jouffroy (Paris).</p><p>JION, avocat, doyen de la Faculté de droit, 3, avenue de GRIGNAN, à
Rennes (Ule-et-Vilaine).</p><p>Es.mein (Adhémar), professeur à la Faculté de droit,7, rue Leroux (Paris).</p><p>ESTOUBLON, directeur de l'École de droit d'Alger. &gt;
</p><pb n="22"/><p>Estrabaut (Edmond), substitut du procureur de la République, à Cahors (Lot).</p><p>Fabre de Larche (Jean), attaché au Ministère des affaires étrangères, 3,
place du Palais-Bourbon (Paris)i
Fabre (Jules), avocat à la Cour d'appel, 8, rue Dieu (Paris).</p><p>Fabreguettes (P.), premier président à la Cour d'appel, 6, rue BAYARD,
à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>FARÉ, ancien directeur général des forêts, 156, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Fauchjlle (Paul), docteur en droit, 1, rue Martignac (Paris).</p><p>Faure (Antoine), avocat à la Cour d'appel, 96, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Faure (Fernand), ancien député, professeur à la Faculté de droit, 83,
rue Mozart (Paris-Passy).</p><p>FAUVEL, avocat, château de la RAZE, route de TOULOUSE, à Bègles (Gi-.
ronde).</p><p>Feder (Léon), professeur à la Faculté de droit, 21, rue de la Liberté
à Lille (Nord).</p><p>Féraud-GIRAUD, conseiller à la Cour de cassation, 74, rue de Rennes
(Paris).</p><p>Ferrand (H.),avocat à la Cour d'appel, 6, rue de Beaune (Paris).</p><p>Ferrand (Joseph), ancien préfet, 14, rue de la République, a Amiens
(Somme).</p><p>Ferré (Emmanuel), 52, rue Blanche (Paris).</p><p>Ferry (Jules), sénateur, ancien ministre, 1, rue Bayard (Paris).</p><p>Firino (R.), 24, rue de Téhéran (Paris).</p><p>Flach (Jacques), professeur au Collège de FRANCE, 37, rue de Berlin
(Paris).</p><p>Fleury (G.), avocat a la Cour d'appel, 24, rue Saint-Lazare (Paris).</p><p>Flogny (Georges), avocat a la Cour d'appel, 3, rue Blanche (Paris).</p><p>Flourens (Abel), secrétaire général du Conseil d'ÉTAT, 64, rue Prony
(Paris).</p><p>Flourens (Emile), député, ancien ministre, 129, rue de la Pompe
(Paris). , ■ .</p><p>FUJRER, professeur à la Faculté de droit, 39, rue FRANKLIN, à Lyon
(Rhône).</p><p>Folleville (Daniel de), professeur à la Faculté de droit, ancien doyen, 32, boulevard de la LIBERTÉ, à Lille (Nord).</p><p>Fontarce (Gabriel de), licencié en droit et ès lettres, 29 avenue des
Champs-Elysées (Paris).</p><p>P. Fontarce (René de), attaché d'ambassade, 12, rue d'Anjou (Paris).</p><p>FOCCQUETEAU, ancien magistrat, avocat à la Cour d'appel, 25, boulevard Alexandre-MARTIN, à Orléans (Loiret).</p><p>Focld (Paul), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 62, avenue
d'iéna (Paris). .,.
</p><pb n="23"/><p>Fournier (P.), agrégé à la Faculté de droit, 25, rue LESDIGUIÈRES, à
Grenoble (Isère).</p><p>Fournier (Joseph), avocat, à Morannes (Maine-et-Loire).</p><p>Fournier (Marcel), agrégé à la Faculté de droit de CAEN, 13, rue
Nitot (Paris).</p><p>Francières (G.), sous-préfet à Bagnères-de-Bigorre (Hautes-Pyrénées).</p><p>FRANÇOIS, directeur du Journal du NOTARIAT, 19, rue de Lille
(Paris).</p><p>Franqueville (le comte de), membre de l'INSTITUT, au château de la
Muette (Paris-Passy).</p><p>Fravaton (Maurice), inspecteur de l'enregistrement, à Bougival
(Seine-et-Oise).</p><p>Frémont (Robert), avocat à la Cour d'appel, 4, place de la Sorbonne
(Paris).</p><p>Frémonteil (Ludovic), juge d'instruction, à Guéret (Creuse).</p><p>Frèrejouan du Saint (Georges), avocat à la Cour d'appel, 11, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>Fromageot (Henri), avocat à la Cour d'appel, 15, rue de Douai
(Paris).</p><p>Fumouze (Victor), docteur en médecine, secrétaire général de VUnion
des FABRICANTS, 132, rue de Lafayelte (Paris).</p><p>Fuye (de la), ancien substitut du procureur de la République, 10, rue
de Montalivet (Paris).</p><p>Fuzier-Herman (Édouard), directeur du Recueil général des lois et arrêts, 129, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Gaignière (Henri), procureur de la République, à Arcis-sur-Aube
(Aube).</p><p>Galet (Denis), banquier, président du Comité de législation de l'Union
des banquiers de FRANCE, a Amiens (Somme).</p><p>Garcia (J. de J.-Q.), avocat, ancien professeur à l'Université de La
HAVANE, 18, cité des Fleurs (Paris).</p><p>GARDEII, (E.), professeur à la Faculté de droit, 24, rue de la SALPÉTRIÈRE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>GARNIER, professeur à la Faculté de droit, 2, rue de la CRAFFE, à Nancy
(Meurthe-et-Moselle).</p><p>Garraud (R.), professeur à la Faculté de droit de Lyon (Rhône).</p><p>Garsonnet (Eugène), professeur à la Faculté de droit, 24, rue Gay-Lussac (Paris).</p><p>Gaucrler (E.), professeur àla Faculté dedroit, 49,RUEÉCUYÈRE,àCaen
(Calvados).</p><p>GAUDEMET, professeur à la Faculté de droit de Dijon (Côte-d'Or).</p><p>GAULT, avocat a la Cour d'appel, 44, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Gautier (Alfred), professeur à la Faculté de droit d'Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>GAUWAIN, sous-gouverneur du Crédit foncier, 9, rue Delaplanche
(Paris). ...
</p><pb n="24"/><p>Geffroy (Paul), avocat à la Cour d'appel, 80, rue de Grenelle (Paris).</p><p>GENEBRIER, notaire, k Échandely (Puy-de-Dôme).</p><p>S. P. Gentien (André), étudiant en droit, 1S1, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Gény, professeur agrégé à la Faculté de droit, 7, place Saint-PIERRE,
à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Geoffray (Léon), secrétaire d'ambassade, 37, rue de la Pompe (Paris).</p><p>Geoffray (Marcel), docteur en droit, 44, rue de la Pompe (Paris).</p><p>Gérard (Henri), professeur à l'École de droit, à Alger.</p><p>Gérardin, professeur à la Faculté de droit, 73, rue de Rennes (Paris).</p><p>Germain (Henri), membre de la Chambre des députés, 89, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Giacobbi (Pierre), substitut du procureur général, 46, avenue de
JUILLET, à Limoges (Haute-Vienne).</p><p>Gide (Charles), professeur à la Faculté de droit, 4, rue CASTILHON, à
Montpellier (Hérault).</p><p>Gide (Madame), 4, rue de Commailles (Paris).</p><p>Gigot (Albert), ancien préfet de police, 9, rue du Bel-Respiro (Paris).</p><p>Gillard (Adrien), avocat à la Cour d'appel, 16, rue des CARPETTES, à
Amiens (Somme).</p><p>GIRARD, agrégé à la Faculté de droit, 8, rue Guersant (Paris).</p><p>Girardon (Pierre), avocat, a VINCENTI, par Crest (Drôme).</p><p>Giraud (Emilien), avocat a la Cour d'appel, 89, boulevard Saint-Michel
(Paris).</p><p>Girault (Arthur), chargé de cours à la Faculté de droit, à Poitiers
(Vienne).</p><p>GIRERD, trésorier-payeur général, à Orléans (Loiret).</p><p>Glaize (Antonin), chargé de cours k la Faculté de droit, 1, rue JOUBERT, à Montpellier (Hérault).</p><p>GLASSON, membre de l'INSTITUT, professeur k la Faculté de droit, 40,
rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>Gomel (Charles), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 1, rue
de la Ville-l'Evêque (Paris). . .</p><p>Gontard (Paul), avocat k la Cour d'appel, 17, rue de La Rochefoucauld (Paris).</p><p>Gosset (Antoine), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 2, rue Saint-Thomas d'Aquin (Paris).</p><p>Gouc.eon, premier-président de la Cour d'appel, à Besançon (Doubs).</p><p>Goui'Y (Edmond), avocat, 4, rue de Berri (Paris).</p><p>Gourd (Alphonse), avocat k la Cour d'appel, 34, place BELLECOUR, k
Lyon (Rhône).</p><p>Govare (Paul), avocat, 1, rue de BEAUMONT, k Dunkerque (Nord).</p><p>Grasserie (Raoul de la), juge au Tribunal civil, 4, rue BOURBON, à
Rennes (Illc-et-Vilaine).</p><p>Gravier (Léopold), secrétaire général de la préfecture, k Lyon (Rhône).</p><p>GRÉARD, membre de l'Académie française, vice-recteur de l'Académie
de PARIS, a la Sorbonne (Paris).
</p><pb n="25"/><p>GREFFIER, conseiller a la Cour de cassation, 35, rue de Berlin (Paris).</p><p>Greiff (Francisque), substitut du procureur de la République, à
Saint-Nazaire (Loire-Inférieure).</p><p>Grelot (Félix), secrétaire général de la Préfecture de la Seine (Paris).</p><p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, membre du
Conseil de direction du chemin de fer du NORD, 97, avenue Henri-Martin (Paris).</p><p>GRIVART, ancien sénateur, ancien ministre, 2, quai RICHEMONT, a
Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Grodet (Albert), ancien sous-directeur des colonies au Ministère de
la marine, 15, rue de la Vieille-Estrapade (Paris),</p><p>Groisseau (Constant), professeur de droit administratif à l'Institut catholique, 23, square DUTILLEUL, à Lille (Nord).</p><p>Gruner (Edouard), ingénieur civil des mines, 6, rue Férou (Paris).</p><p>GUÉBIN, chef du service des titres de la maison de banque HEINE, 16, chaussée de la Muette (Paris-Passy).</p><p>Guérin (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 7, rue Belzunce (Paris).</p><p>Guérin (Lucien), avocat, 12, rue Galilée (Paris).</p><p>Gierout (Jules), à Bernay (Eure).</p><p>Gueschoff (Ivan D.), étudiant en droit, 2, rue Paul BERT, à Grenoble
(Isère).</p><p>Guillot (Adolphe), juge d'instruction au tribunal de la SEINE, 10, rue
de Constantinople (Paris).</p><p>Gcillouard (L.), professeur à la Faculté de droit, a Caen (Calvados).</p><p>Guyot (Emile), avocat à la Cour d'appel, professeur à l'Institut catholique, 17, rue de Tournon (Paris).</p><p>Guyot (Yves), député, ancien ministre, 95, rue de Seine (Paris).</p><p>Hall (Ch. Kennerley), avocat, 4, rue de la Paix (Paris).</p><p>Hamel (Paul), avocat à la Cour d'appel, 96, rue de Rennes (Paris).</p><p>Harel (Albert), avocat général à la Cour d'appel, 32, rue Cauniarlin
(Paris).</p><p>Haussonville (le vicomte Othenin d'), ancien député, 41, rue Saint-Dominique (Paris).</p><p>Hebrard de VILLENEUVE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 41 bis,
boulevard Latour-Maubourg (Paris).</p><p>Hély d'OISSEL, député, 53, avenue Montaigne (Paris).</p><p>Henriet (Maurice), juge d'instruction, à Clermont (Oise).</p><p>Hepp (Eugène), juge au tribunal civil de la SEINE, 10, rue de Bellechasse (Paris).</p><p>HERBET, avocat à la Cour d'appel, 127, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>Herbette (Louis), ancien directeur des prisons, 17, rue Fortuny (Paris).</p><p>Hérisson, conseillera la Cour de cassation, 56, rue Madame (Paris).</p><p>Héron de Villefosse (Etienne), rédacteur au ministère de la justice, 29, rue de l'Université (Paris).
</p><pb n="26"/><p>Hesse (Paul), licencié en droit, 17, rue Soufflot (Paris).</p><p>HEURTEAU, ancien chef de bureau au Ministère de la justice, 34, rue
de Seine (Paris).</p><p>HOUPIN, principal clerc de notaire, 9, rue Boissy-d'Anglas (Paris).</p><p>Huard (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 76, rue de la Victoire (Paris).</p><p>S. P. Hubert-Valleroux (Paul), avocat a la Cour d'appel, 14, rue du Préaux-Clercs (Paris).</p><p>HUE, conseiller à la Cour d'appel, 4, rue du Banquier (Paris).</p><p>Hugo (le comte Léopold), chef de bureau au Ministère des travaux
publics, 14, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>HUMBERT, sénateur, premier président de la Cour des comptes, 162,
rue de Rivoli (Paris).</p><p>Hunebelle (Jules), licencié en droit, 14, rue de Bellechasse (Paris).</p><p>Jacqueux(René), docteur en droit, 50, avenue du Trocadéro (Paris).</p><p>Jacqces (Jules), chef de contentieux de la Banque de PARIS, 5, rue
d'Antin (Paris).</p><p>Jacquesson (Ernest), avocat à la Courd'appel, 72, rue de Rome (Paris).</p><p>Jalabert (Ph.), ^professeur à la Faculté de droit de PARIS, 13, rue
Saint-MARTIN, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>JALLASSOX, avocat, 27, rue de REMIGNY, à Nevers (Nièvre).</p><p>Jannet (Claudio), professeur à l'Institut catholique, 11, rue Las Cazes
(Paris).</p><p>Jarre (A.), conseiller à la Cour d'appel, a Chambéry (Savoie).</p><p>Jay (Raoul), professeur à la Faculté de droit, 9, rue VILLARS, a Grenoble (Isère).</p><p>Jobbé-DUVAL, professeur adjoint k la Faculté de droit, 9, rue du Préaux-Clercs (Paris).</p><p>S. P. Joluvet (Guillaume), 6, rue Régis (Paris).</p><p>Jones-(Algernon), avocat, 66,rue de l'Assomption (Paris).</p><p>Joret-DESCLOZIÈRES, avocat a la Cour d'appel, 6, rue Garancière
(Paris).</p><p>JOSSEAU, avocat a la Cour d'appel, ancien député, 7, rue de Suresne
(Paris).</p><p>Josseau (Paul), avocat à la Cour d'appel, 7, rue de Suresne (Paris).</p><p>Jouix (René-Philippe), banquier, à Rennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Jourdan (Alphêe), avocat k la Cour d'appel, 19, rue Béranger (Paris).</p><p>Jourdan (Édouard), avocat a la Cour d'appel, professeur k la Faculté
de droit, 29, rue de l'OPÉRA, k Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>JOVART, avocat à la Cour d'appel, 2, rue de Florence (Paris).</p><p>Juglar (Clément), publicisle, professeur k l'École libre des sqiences
politiques, 167, rue Saint-Jacques (Paris).</p><p>Julien* de Lasalle (A.), rédacteur au Ministère de la justice, 19, rue
Jacob (Paris).
</p><pb n="27"/><p>— •27 —
Kapsist (le comte Jean), gentilhomme de la chambre de S. M. l'Empereur de RUSSIE, 37, avenue de Friedland (Paris).</p><p>Kebedgy (Michel-S.), licencié en droit, élève de l'École des sciences
politiques, chez M. TRIEUTAPHYLLIDÈS, avocat, 37, boulevard Malesherbes (Paris). i .</p><p>Kerallain (René de), docteur en droit, 1, rue de la MAIRIE, a Quimper
(Finistère). . .</p><p>Klotz (Henri), licencié en droit, 81, avenue Montaigne (Paris).</p><p>Klotz (Lucien), avocat à la Cour d'appel, 63, avenue de Villiers (Paris).</p><p>Krantz (Camille), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 226, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>LABBÉ, professeur à la Faculté de droit, 9 ter, boulevard Montparnasse
(Paris).</p><p>Labordère (Alfred), ancien préfet, a PLAINEOISEAU, par Lons-le-Saunier
(Jura). • .</p><p>Labori (Fernand), avocat à là Cour d'appel, rédacteur en chef de la
Gazette du PALAIS, 3, boulevard du Palais (Paris).</p><p>Laborie de Labatut (de), député, 66, rue Miromesnil (Paris).</p><p>Laboulaye (Paul de), ancien ambassadeur à Saint-Pétersbourg, 129,
avenue des Champs-Élysées (Paris).</p><p>Laboulaye (René de), administrateur des postes et télégraphes, 129,
avenue des Champs-Elysées (Paris).</p><p>Labour (Fernand), conseiller à la Cour d'appel, 25, rue Pasquier
(Paris).</p><p>Lachau (Charles), avocat a la Cour d'appel, 12, rue de la Chausséed'Antin (Paris).</p><p>Lacoix (Félix), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 3, rue de
l'Université (Paris).</p><p>Lacointa (Jules), avocat à la Cour d'appel, ancien avocat général à la
Cour de cassation, 8, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Lafaye (Georges), juge suppléant au Tribunal civil, à Bellac (Haute-Vienne).</p><p>Laferrière (Edouard), vice-président au Conseil d'ÉTAT, 62, rue Saint-Lazare (Paris). - .■ .:</p><p>Laffon (Fernand), substitut du procureur général près la Cour d'appel, 78, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Lailler (Maurice), avocat à la Cour d'appel, 86, rue de Miromesnil
(Paris).</p><p>Lainé (Armand), professeur a la Faculté de droit, 125, boulevard Montparnasse (Paris).</p><p>LAIR, ancien conseiller a la Cour d'appel d'Angers.</p><p>LAISNEY, avoué près le tribunal de la SEINE, 36, rue Godot-de-Mauroi
(Paris).</p><p>S. P. Lallemand (Léon), avocat, 33, rue Bonaparte (Paris).</p><p>Lallement (Louis), juge au Tribunal de la SEINE, 108, rue de Rennes
(Paris). ,
</p><pb n="28"/><p>Lallier (Pierre), juge d'instruction à Louviers (Eure).</p><p>Lalubie (Ernest), greffier en chef du tribunal de commerce, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>LAMBERT, avocat, 13, quai de STRASBOURG, à Besançon (Doubs).</p><p>Lambert (Louis), juge au tribunal civil, à Vitry-le-François (Marne).</p><p>S. P. Lamé-FLEURY, conseiller d'ÉTAT, ingénieur en chef des mines, 62, rue
de Verneuil (Paris).</p><p>Laneyrie (Gustave), juge au tribunal civil, 12, avenue Bugeaud (Paris).</p><p>Langlois (Edmond), avocat, à Kermalvezin-en-Carnac (Morbihan).</p><p>Lantz (Gaston), juge suppléant à Clermont (Oise).</p><p>Laporte (Laurent), juge au tribunal de la SEINE, 2, rue Saint-Simon
(Paris).</p><p>Lardy (C.), Envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de la
Confédération helvétique près la République française, 4, rue Cambon (Paris).</p><p>LARNAC, avocat à la Cour d'appel, 8, rue du Cirque (Paris).</p><p>Larnaude (Ferdinand), agrégé à la Faculté de droit, 46, rue de Rennes
(Paris).</p><p>Larombière (L.), premier président honoraire à la Cour de cassation, 5, rue d'Assas (Paris).</p><p>Laroze (Lionel), maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, 59,
rue La Boétie (Paris).</p><p>Latreille (Jacques), conseiller à la Cour d'appel de Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Laurens (Alexandre), juge suppléant au tribunal civil, 40, place des
CARMES, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>LAURENT, président du tribunal civil, à Roanne (Loire).</p><p>Xauth (E.), vice-président au tribunal dela SEINE, 16, rue de Berlin
(Paris).</p><p>Lavareille (F.), administrateur judiciaire au tribunal civil, 20, rue de
Verneuil (Paris).</p><p>Le Barbier (Louis), avocat à la Cour d'appel, 4, rue de Berry (Paris).</p><p>LEBEL, avocat à la Cour d'appel, 9, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Lebon (André), chef de cabinet du président du Sénat, au palais du
Luxembourg (Paris).</p><p>LEBON, député, 3, rue d'Isly (Paris).</p><p>Lebret (Georges), professeur à la Faculté de droit, 63, rue Saint-Martin
à Caen (Calvados).</p><p>Le Bret (Robert), docteur en droit, 48, avenue de Villiers (Paris).</p><p>Le CARPENTIER, procureur de la République, a Senlis (Oise).</p><p>Leclerc (Max), licencié en droit, 15, rue Pasquier (Paris).</p><p>Lecourbe (Théodore), avocat à la Cour d'appel, 143, rue de Rome
(Paris).</p><p>Le COURTOIS, professeur à la Faculté de droit de Poitiers (Vienne).</p><p>LEDERLIN, doyen de la Faculté de droit, 9, rue MAZAGRAN, a Nancy
(Meurthe-et-Moselle).</p><p>LEFËBURE, ancien député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 36, avenue
Marceau (Paris).</p><p>Lefebvre (Charles), professeur à la Faculté de droit, 242 bis, boulevard Saint-Germain (Paris).
</p><pb n="29"/><p>Lefèvre (Albert), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Castellane (Paris).</p><p>Leffemberg (de), ancien procureur général, 43, rue de Bourgogne
(Paris). .;</p><p>Lefort (J.), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 54, rue
Blanche (Paris).</p><p>Lefuel (Henri), substitut du procureur de la République, 15, rue de
l'Université (Paris). .</p><p>Legé (Charles), avocat a la Cour d'appel, 64, rue de la Chausséed'Antiri (Paris).</p><p>Le Gendre (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 13, rue de l'Odéoii
(Paris);</p><p>Legendre (Maxime), avocat à la Cour d'appel, 67, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Legrand (Ernest), avocat, 15, avenue Gourgaud (Paris).</p><p>Legrand (Georges), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 4d,
avenue de Saint-CIOUD, à Versailles (Seine-et-Oise). i
LEGRELLE, docteur ès lettres, 25, rue BERTHIER, à Versailles (Seme-et-Oise).</p><p>Lehmann (William), juge au tribunal civil, à Clermont (Oise).</p><p>Leloir (Georges), secrétaire en chef du Parquet de la Cour d'appel, 52, rue du Four (Paris).</p><p>Lelong (Eugène), avocat, 59, rue Monge (Paris).</p><p>Leloup de SANCY, ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 6,
avenue de Messine (Paris).</p><p>Le Maout (Emmanuel), vice-président du tribunal civil, 35, rue Petit-ROLLAND, à Reims (Marne).</p><p>Lenepveu de Lafont (René), secrétaire d'ambassade, 8, rue Lincoln
tin (Paris).</p><p>Le PELLETIER, conseiller à la Cour de cassation, ancien ministre, 42,
rue Boularnvilliers (Paris-Passy).</p><p>Le Poittevin (A.), agrégé a la Faculté de droit, 5, avenue du Maine
(Paris).</p><p>LEPOT, procureur de la République, à Douai (Nord).</p><p>LFCREDU (Georges), avocat à la Cour d'appel, 66, rue d'Hauteville (Paris).</p><p>LEROUX, préfet de l'Ille-et-VILAINE, à Rennes.</p><p>Leroy-Beaulieu (Paul), membre de l'INSTITUT, professeur au Collège
de FRANCE, 27, avenue du Bois-de-Boulogne (Paris).</p><p>Lesecr (Paul), professeur à la Faculté de droit, 24, quai de TILSITT, à
Lyon (Rhône).</p><p>Le Vavasseur de PRÉCOURT, commissaire du Gouvernement au Conseil
d'ETAT, 5, rue Logelbach (Paris).</p><p>LEVEILLÉ, professeur à la Faculté de droit, 55, rue du Cherche-Midi
(Paris).</p><p>Level (Georges), chef du contentieux des chemins de fer de l'ÉTAT, 45, rue de Saint-Pétersbourg (Paris).</p><p>LEVEN, avocat a la Cour d'appel, 45, rue de Trévise (Paris).</p><p>LEVIEZ, ancien sous-gouverneur du Crédit foncier, 27, rue du Mont-Thabor (Paris). . • "":
</p><pb n="30"/><p>LEVILLAIN, professeur à la Faculté de droit, 9, rue MONTMÉJAN, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Lévy (Georges), 80, boulevard de Courcelles (Paris).</p><p>Leydet (Joseph), procureur de la République, à Dreux (Èure-et-Loir).</p><p>LIÉGEOIS, professeur à la Faculté de droit, à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Lindet (André), notaire, 9, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Liouville (Albert), avocat à la Cour d'appel, 12, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>LOEW, président de chambre k la Cour de cassation, 262, boulevard
Saint-Germain (Paris).</p><p>LOMBARD, professeur à la Faculté de droit de Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Lombard (Paul), professeur à la Faculté de droit, 5, rue de la MONNAIE,
à Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Loménie (Ch. de), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 92, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>LOUBERS, conseiller a la Cour de cassation, 27, rue Cassette (Paris).</p><p>Louiche-Desfontaines (Henry), avoeat à la Cour d'appel, 31, rue
Washington (Paris).</p><p>Louis (Georges), sous-directeur au Ministère des affaires étrangères, 49, rue Vineuse (Passy; Paris).</p><p>Louis-Lucas (Paul), agrégé à la Faculté de droit, 5, boulevard CARNOT,
k Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Lucas (Fernand), avocat, professeur k l'Institut catholique, 41, rue
d'ORLÉANS, k Angers (Maine-et-Loire).</p><p>Lyon-Caen (Charles), professeur k la Faculté de droit et k l'École des
sciences politiques, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>Lyon-Caen (Léon), avocat k la Cour d'appel, 22, rue Saint-Marc
(Paris).</p><p>Madaré (Ed.), avocat, ancien bâtonnier, k Boulogne-sur-Mer (Pas-de-Calais).</p><p>MAHOUDEAU, substitut du procureur de la République, 9, rue DEBRAY,
à Amiens (Somme).</p><p>Maillard (Georges), avocat à la Cour d'appel, 40, rue du Faubourg-Poissonnière (Paris);</p><p>Maillard de Marafy (le comte), 155, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Malric (Henri), avocat, juge suppléant, 62, rue des CARMES, a Carcassonne (Aude).</p><p>Manuel (E.), président de Chambre k la Cour d'appel, 80, rue Saint-Lazare (Paris).</p><p>Many (Jules), 40, avenue de la Grande-Armée (Paris).</p><p>MARANDOUT, professeur k la Faculté de droit, 63, rue CHAMPION, k
Bordeaux (Gironde).
</p><pb n="31"/><p>Marbeau (Eugène), ancien conseiller d'ÉTAT, 27, rue de Londres
(Paris).</p><p>Marcé (Victor), auditeur à la Cour des comptes, 24, rue de Matignon
(Paris).</p><p>Marcelin (Louis-Joseph), ancien secrétaire de Légation, 48, rue Monsieur-le-Prince (Paris).</p><p>Marchand (H.), avocat, 24, rue de la CHANCELLERIE, à Versailles (Seineet-Oise).</p><p>Marcheville (C. de), ancien maître des requêtes au Conseild'ÉTAT, 42,
rue Vignon (Paris).</p><p>MARGUERIE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 6, cité Martignac
(Paris). . ■
Martin (Albert), avocat a la Cour d'appel, 23, rue d'Anjou (Paris).</p><p>Martin (Bienvenu), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 50, avenue
Henri-Martin (Paris-Auteuil).</p><p>Martin (Tommy), avocat à la Cour d'appel, 3, rue Frédéric-Bastiat
(Paris).</p><p>Martinet (Antony), commissaire du Gouvernement près le Conseil de
préfecture, 202, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Martinet (Camille), conseiller à la Cour d'appel, 59, boulevard Suchet
(Paris).</p><p>MARTINI, avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier de l'ordre, 171,
boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Martinière (de la), député, 10, rue Vézelay (Paris).</p><p>Martroy (le vicomte du), ancien président de section au Conseil d'ÉTAT, 6, rue de Solférino (Paris).</p><p>MASSE, avocat a la Cour d'appel, 19, rue d'Antin (Paris).</p><p>Massigli (Ch.), agrégé à la Faculté de droit, 24, avenue de l'Observatoire (Paris).</p><p>Matter (Paul), substitut du procureur de la République, à Melun
(Seine-et-Marne).</p><p>MAXWELL, procureur de la République, à Saumur (Maine-et-Loire).</p><p>May (Gaston), professeur à la Faculté de droit, a Nancy (Meurthe-et-Moselle).</p><p>May (Henri), juge au tribunal de commerce de la SEINE, 7, rue Logelbach (Paris).</p><p>Mayer (Gaston), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 3,
avenue Montaigne (Paris).</p><p>Mayer (Salomon), ancien professeur de droit à l'Université de VIENNE,
avocat consultant, 14, rue Drouot (Paris).</p><p>MAYNIEL, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 112, boulevard de
Courcelles (Paris).</p><p>MAZEAU, premier président de la Cour de cassation, sénateur, 10, cité
Vanneau (Paris).</p><p>Méline, ancien ministre, député, 4, rue de Commailles (Paris).</p><p>Menardiêre (Arnault de la), professeur à la Faculté de droit de Poitiers (Vienne).
</p><pb n="32"/><p>Mennesson (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 43, boulevard Malesherbes (Paris).</p><p>Mérignhac (Alexandre), professeur à la Faculté de droit, 48, rue
MAGE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Merlin (B.), avocat, à Bruyères (Vosges).</p><p>Mermilliod (Georges), avoué à la Cour d'appel, 29, rue Godot-de-
. Mauroi (Paris).</p><p>Mesnil (Henri), avocat à la Cour d'appel, 3, rue du Bellay (Paris).</p><p>MESTRe-MEL, avocat général à la Cour d'appel, 54, rue d'Alsace-LORRAINE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Metman (Étiènne), avocat à la Cour d'appel, 25, place Saint-MICHEL, à
Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Mettetal (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien magistrat, 22,
rue des Capucines (Paris).</p><p>Meynial (Edmond), agrégé à la Faculté de droit, à Montpellier (Hérault).</p><p>Michel (Henry), professeur à la Faculté de droit, 79, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Michel (Léon), agrégé à la Faculté de droit, 31, rue Bonaparte
(Paris).</p><p>Michoud (Léon), agrégé à la Faculté de droit, à Grenoble (Isère).</p><p>Milhaud (Léon), avocat à la Cour d'appel, 7, rue Le Goff (Paris).</p><p>Millet (René), ministre plénipotentiaire de France à STOCKHOLM, 73,
rue de la Faisanderie (Paris-Passy).</p><p>MILLIARD, avocat a la Cour d'appel, 131, rue du Faubourg-St-Honoré
(Paris).</p><p>Mimaud (Jules), juge d'instruction à Ruffec (Charente).</p><p>Mimerel (Antoine), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 205, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Mut (Eugène), avocat a la Cour d'appel, député, 35, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>Miscopein (Louis-Gabriel-Anatole), ancien secrétaire de mairie, 148,
. Grande-RUE, a Nogent-sur-Marne (Seine).</p><p>Mongin (M.), professeur à la Faculté de droit, rue Chabot-CHARNY, 65,
à Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Monnier (H.), professeur à la Faculté de droit, 15, rue BARDINEAU, a Bordeaux (Gironde). , •
Monod (D.), directeur de l'Assistance publique au Ministère de l'intérieur, 15, rue Weber (Paris).</p><p>Montalivet (Georges Masson de), 14, rue Roquépine (Paris).</p><p>Montesquiou (comte Fernand de), ancien conseiller d'ÉTAT, 36, rue
Pierre-Charron (Paris).</p><p>Montt (Pedro), député et avocat au CHILI, chez M. Pedone-LAURIEL, 13,
rue Soufflot (Paris).</p><p>MORANVILLÉ, ancien directeur des entrepôts et magasins généraux de
PARIS, 112, boulevard Pereire (Paris).</p><p>Moreau (Félix), professeur adjoint à la Faculté de droit, 5, boulevard du Roi RENÉ, à Aix (Bouches-du-Rhône).
</p><pb n="33"/><p>Moreau (Henri), avocat à la Cour d'appel, 370, rue Saint-Honoré
(Paris). , .
• Morel d'ARLeux (Charles), notaire, 13, avenue de l'Opéra (Paris). •
Morgand (Henri), chef de bureau au ministère de l'intérieur, 35, rue
Brochant (Paris).</p><p>MORILLOT, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 42, rue du
Louvre (Paris).</p><p>Morise (Paul), juge suppléant au Tribunal civil, 11, rue de Téhéran
(Paris).</p><p>Morizot (Charles), procureur de la République, à Corbeil (Seineet-Oise).</p><p>Mornard (Henry), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 17, rue Monsigny (Paris).</p><p>MOTET, docteur en médecine, 161, rue de Charonne (Paris).</p><p>MOUCHET, professeur à la Faculté de droit, rue Saint-LAZARE, à Dijon
(Côte-d'Or).</p><p>Mouchet (Charles), agrégé a la Faculté de droit, 5, place Philippe-le-BON, à Lille (Nord).</p><p>Moumxard (Louis de), juge au tribunal civil, 2, rue du PLANTIER, à
Périgueux (Dordogne).</p><p>Mourier (Eugène), ancien notaire, chef du contentieux de la compagnie
la New-YORK, 1, rue Lo Peletier (Paris).</p><p>Nachraur (Paul), avoué, 23, rue des HALLES, à Mirecourt (Vosges).</p><p>Naquet (Henri), avocat, 7, rue Saint-Fiacre (Paris).</p><p>NAQUET, procureur général à la Cour d'appel, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Natanson (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, 60, avenue du Boisde-Boulogne (Paris).</p><p>Natanson (Thadée), licencié en droit, 85, rue Jouffroy (Paris).</p><p>Nattan (James), avocat à la Cour d'appel, 5, rue des Écuries-d'Artois
(Paris).</p><p>Naudot (Edme-Alexandre), conservateur des hypothèques, à Cayenne
(Guyane).</p><p>Nérot (James), avocat à la Cour d'appel, 16, rue de l'Université
(Paris).</p><p>Neyremand (de), conseiller à la Cour d'appel, 11, place de l'ESPLANADE, à
Nîmes (Gard).:</p><p>Nicolas (Raymond), ancien magistrat, 18, rue Moncey (Paris).</p><p>NISARD, directeur au ministère des affaires étrangères, 130, rue.dc
l'Université (Paris).</p><p>Normand (Lucien), avocat a la Cour d'appel, 11, avenue de l'OPÉRA, (Paris).</p><p>Nouel (René), avocat a la Cour d'appel, 9, rue d'Assas (Paris).</p><p>NOURRISSON, avocat à la Cour d'appel, 198, boulevard Saint-Germain
(Paris).</p><p>XXIV. 3 i
</p><pb n="34"/><p>Orgevvl (Pierre d'), élève diplômé de l'École des sciences politiques, 77, avenue de Villiers (Paris).</p><p>Orléans (Louis-Philippe d'), comte de PARIS, 57, rue de Varennes
(Paris). .</p><p>ORSIER, docteur en droit, 19, rue Soufflot (Paris).</p><p>ORY, professeur a la Faculté de droit de l'Institut catholique, a Lille
(Nord).</p><p>Ostrorog (le comte Léon), licencié en droit, 80, rue d'Assas
(Paris).</p><p>OUDART, avocat a la Cour d'appel, 20, rue du Cloître Notre-Dame (Paris).</p><p>Oulif (Emile), avocat a la Cour d'appel, 64, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Pagès (Emile), chef de bureau au ministère des finances, 23, rue Jacob
(Paris).</p><p>Paisant (Alfred), président du Tribunal civil, 35, rue NEUVE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>Parfait-Berthelot (L.-A.), docteur en droit, 20, rue Jacob (Paris).</p><p>PASCALIS, ancien conseiller d'ÉTAT, 74, rue de l'Université (Paris).</p><p>Pascaud (Henri), conseiller à la Cour d'appel, à Chambéry (Savoie).</p><p>Passez (Ernest), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 19, rue Saint-Guillaume (Paris).</p><p>Passy (Louis), député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 45, rue de Clichy
(Paris).</p><p>Patureau-Miran (Raoul), avocat a Chàteauroux (Indre).</p><p>Paulet (Georges), chef de bureau au ministère du commerce, 11, rue
Chomel (Paris).</p><p>Pédone-Lauriel (G.), libraire-éditeur, 13, rue Soufflot (Paris).</p><p>Pé de Arros (Henri), juge au tribunal civil, à Foix (Ariège).</p><p>Penet (Joseph), docteur en droit, 8, rue Saint-Simon (Paris).</p><p>Pénigaud, ancien notaire, 87, avenue des BATIGNOLLES, à Saint-Ouen
(Seine).</p><p>I'érié. (Louis), avocat, 50, rue PARADIS, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>Péronne, avocat a la Cour d'appel, 32, rue des Mathurins (Paris).</p><p>Perret (Ilippolyte), ancien conseiller d'ÉTAT, 6, rue François I" (Paris).</p><p>Perrin (Emile), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 53,
rue de Châteaudun (Paris).</p><p>S. P. Peyre-COURANT, avocat à la Cour d'appel, 14, quai de Gesvres (Paris).</p><p>Pic (Paul), agrégé à la Faculté de droit, 16, rue FRANKLIN, à Lyon
(Rhône).</p><p>PICHON, libraire-éditeur, 24, rue Soufflot (Paris). .</p><p>Pichot (Charles), avocat à la Cour d'appel de Poitiers (Vienne).</p><p>Picot (Georges), membre de l'INSTITUT, 54, rue Pigalle (Paris).</p><p>Pierre (Victor), avocat, 40, rue du Bac (Paris).</p><p>Pierron (Alfred), professeur à la Faculté de droit de Montpellier (Hérault).
</p><pb n="35"/><p>Pignon (Armand), substitut du procureur de la République, 73, rue
de Vaugirard (Paris).</p><p>Pignon (Louis), avocat a la Cour d'appel, 85, rue Tailbout (Paris).</p><p>Pilastre (Edouard), avoué de première instance, 46, rue Notre-Damedes-Victoires (Paris).</p><p>Pillet (Antoine), professeur à la Faculté de droit, à Grenoble
(Isère).</p><p>PINCUET, notaire, 18, rue des Pyramides (Paris).</p><p>Pinson (Charles), conseiller a la Cour d'appel, H, rue du Camp-des-BUTTES, à Amiens (Somme).</p><p>Piogey (Julien), juge de paix du XVII" arrondissement, 24, rue Saint-Georges (Paris).</p><p>Pior (Gaston), avocat a la Cour d'appel, 2, rue de Villersexel (Paris),</p><p>Pitti-Férandi (de), professeur à la Faculté de droit d'Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Planiol (Marcel), agrégé à la Faculté de droit, 12, rue de Tournon
(Paris).</p><p>Plessis (Du), chef du contentieux de la compagnie d'assurances le
PHÉNIX, 65, rue d'Amsterdam (Paris).</p><p>Plocque (A.), avocat à la Cour d'appel, 15, rue de Miromesnil (Paris).</p><p>Pluyette (Ch.), ancien magistrat, 5, rue Terres-FORTES, à Saint-Cloud
(Seine-et-Oise).</p><p>Poignant (Georges), avocat a la Cour d'appel, 54, rue de Rennes
(Paris).</p><p>Poignard (Daniel), avocat k la Cour d'appel, 18 avenue Victoria (Paris).</p><p>Poiré (Eugène), avocat, 52, rue du BOUCAQUE, a Amiens (Somme).</p><p>Poisot (Charles), avocat, 4, rue BUFFON, a Dijon (Côte-d'Or).</p><p>POLETNICH, notaire, 116, rue du Faubourg Saint-Honoré (Paris).</p><p>Pons (Lucien), conseiller à la Cour d'appel a Grenoble (Isère).</p><p>S. P. Porte (de la), député, ancien sous-secrétaire d'Etat aux colonies, 54,
avenue Henri-Martin (Paris).</p><p>Potier (Georges), conseiller a la Cour d'appel, 12 bis, place de Laborde (Paris).</p><p>POUBELLE, préfet de la SEINE, à l'Hôtel de Ville (Paris).</p><p>Pougy (Arthur), avocat à la Cour d'appel, 80, rue de Grenelle-Saint-Germain (Paris).</p><p>POUILLET, avocat à la Cour d'appel, 10, rue de l'Université (Paris).</p><p>Poux-FRANKLIN, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 12, rue
Chateaubriand (Paris).</p><p>Pradier-Fodéré (P.), conseiller k la Cour d'appel, 29, cours MORAND,
k Lyon (Rhône).</p><p>Prat (Henri), avocat à la Cour d'appel, 30, rue du Mont-Thabor (Paris).</p><p>Prestat (H.), avocat k la Cour d'appel, 196, rue de Rivoli (Paris).</p><p>Prêt (Célestin), avocat k la Cour d'appel, 39, rue Monge (Paris).</p><p>Prudhosime (Henri), substitut du procureur de la République, 25, rue
de PARIS, a Sens (Yonne).
</p><pb n="36"/><p>Pujos (Maurice), ancien magistrat, 8, rue ROYALE, à Fontainebleau
(Seine-et-Marne).</p><p>QUENAULT, président à la Cour d'appel, 52, rue BEAUVOISINE, à Rouen
(Seine-Inférieure).</p><p>Rabaroust (Gaston), 29, rue de NOAILLES, à Versailles (Seine-et-Oise).</p><p>RAFFALOVRCH (Arthur), membre du Conseil du commerce et des manufactures, au ministère des finances de RUSSIE, 19, avenue Hoche
(Paris).</p><p>Raiberti (Charles), avocat à la Cour d'appel, député, 14, rue deMiromesnil (Paris).</p><p>Raich (Marc), ancien avocat à Saint-Pétersbourg, \, rue Godot-dc-Mauroy (Paris).</p><p>Rambaud (Antonin), avocat, 23, rue d'Antin (Paris).</p><p>Ramel (Fernand de), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,
député, 37 bis, rue de Bourgogne (Paris).</p><p>Ranquet (Louis du), avocat, à TISSONNIÈRES, par Maringues (Puy-de-Dôme).</p><p>Rau (Gaston), avocat général à la Cour d'appel, 43, rue La Bruyère
Paris).</p><p>Recelspep.ger, docteur en droit, 85, rue de La Boëtie (Paris).</p><p>Regnaud (Georges), avocat à la Cour d'appel, 5, rue Papillon (Paris).</p><p>Regxault (Ernest), avocat, 18, rue de Berlin (Paris).</p><p>Reinach (Théodore), avocat, 26, rue Murillo (Paris).</p><p>REITLINGEB, avocat a la Cour d'appel, 7, rue Scribe (Paris).</p><p>Résiusat (Paul de), sénateur, 118, Kaubourg-Saint-Honoré (Paris).</p><p>RENARDET, professeur a la Faculté de droit de Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Renauld (Albert), avoué à Bar-le-Duc (Meuse).</p><p>Renault (Louis), professeur a la Faculté de droit, 30, rue du Cherche-Midi (Paris).</p><p>Renault-MORLIÈRE, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 69, rue de l'Université (Paris).</p><p>Reuluer (Paul), avocat à la Cour d'appel, 28, rue Washington (Paris).</p><p>REYNAUD, avocat général a la Cour de cassation, 12, avenue Jules Janin
(Paris).</p><p>Reynaud (Josnph), chef de bureau au Ministère de l'intérieur, secrétaire du Conseil supérieur des prisons, 66, rue de Miromesnil
(Paris).</p><p>Ribéreau (Auguste), professeur à la Faculté de droit, 12, rue Castelnau-d'ARROS, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Ribot (Alexandre), député, Ministre des affaires étrangères, président
du CONSEIL, 65, rue Jouffroy (Paris).
</p><pb n="37"/><p>Ricaxjt (Henri), avocat à la Cour d'appel, 37 bis, rue de Bourgogne
(Paris).</p><p>Richard-Bérenger (Paul), avocat k la Cour d'appel, 29, quai Voltaire
(Paris).</p><p>Richemont (de) maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 4, rue Cambacérès (Paris).</p><p>RIDENT, avoué, 107, boulevard de STRASBOURG, au Havre (Seine-Inférieure).</p><p>Riedmatten (A. de), avocat à la Cour d'appel, 15, rue des Saints-Pères (Paris).</p><p>Rigault (Paul), notaire, 31, boulevard Sébastopol (Paris).</p><p>Rigot (Pierre), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 75, rue Blanche (Paris).</p><p>Rivière (Albert), secrétaire général adjoint de la Société des PRISONS, 52, rue d'Amsterdam (Paris).</p><p>Robert (Arthur), conseiller à la Cour d'appel, 120 , rue d'Assas (Paris).</p><p>Robert (Charles), ancien conseiller d'ÉTAT, directeur de la compagnie
d'assurances sur la vie l'UNION, 15, rue de la Banque (Paris).</p><p>Robinet (Louis), ancien magistrat, 125, rue Notre-Dame-des-Champs
(Paris).</p><p>Robinet de Cléry (Adrien), avocat à la Cour d'appel, 20, rue du
Cloître-Notre-Dame (Paris).</p><p>Robiquet (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 70,
rue Madame (Paris).</p><p>S. P. ROBYNS, trésorier de la Société de statistique de Paris et de la Société
française de tempérance, 5, rue Bridaine (Paris).</p><p>Roche (Éinile), avoué près le tribunal civil, 6, boulevard Beaumarchais (Paris).</p><p>Rochette (D. de Portanier de la), conseiller k la Cour d'appel, 64, rue
de Rennes (Paris).</p><p>Rollet (Henri), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Herschel (Paris).</p><p>Roman et (Henry), attaché au Parquet du procureur de la République,
à Châlons-sur-Marne (Marne).</p><p>Romieu (Jean), maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 18, rue des
Pyramides (Paris).</p><p>Rondel (Georges), docteur en droit, 25, rue Royale (Paris).,</p><p>Rocard de Caud (E.), professeur k la Faculté de droit, 10, rue Saint-BERNARD, k Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Rousseau (Rodolphe), avocat k la Cour d'appel, 105, rue Saint-Lazare
(Paris).</p><p>Roussel (Félix), avocat a la Cour d'appel, 4, rue de Lille (Paris).</p><p>Rousselle (Edouard), licencié en droit, 99, rue du Bac (Paris).</p><p>S. P. Rousseluer (Henri), conseiller k la Cour de cassation, 72, rue de
Monceau (Paris).</p><p>Rousset (Raoul), avocat k la Cour d'appel, 10, rue Richepanse (Paris).</p><p>Rouville (de) maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 64, rue de Monceau (Paris).</p><p>Rouvin (Amédée), juge au Tribunal civil, rue de FOUGÈRES, a Rennes
(Ille-et-Vilaine).
</p><pb n="38"/><p>ROUX, professeur à l'Institut catholique de Lyon (Rhône);</p><p>Rozière (Eugène de), membre de l'INSTITUT, sénateur, inspecteur général honoraire des archives départementales, 8, rue Lincoln
(Paris).</p><p>SABATIER, avocat au Conseil d'Etat et a la Cour de cassation, 215, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Saint-Girons (A.), chef du contentieux, au Creuzot (Saône-et-Loire).</p><p>Saint-MAUC, agrégé à la Faculté de droit, 22, rue de la CONCORDE, à
Bordeaux (Gironde).</p><p>Salefranque (Léon), sous-inspecteur de l'enregistrement, 31, rue de
Tocqueville (Paris).</p><p>Saleilles (Raymond), professeur à la Faculté de droit, 5, rue Legouz-GERLAND, a Dijon (Côte-d'Or).</p><p>Sallantin (Gustave), juge suppléant au tribunal civil, 12, rue de la
Boëtie (Paris).</p><p>Salomon (Charles), avocat à la Cour d'APPEL, 6, rue de Commaille
(Paris).</p><p>Sanial du FAY, ancien préfet, 46, rue Cambon (Paris).</p><p>SANS, au château de CAZALÈRES, par le Mas-d'Azil (Ariège).</p><p>Sarrut (Louis), avocat général à la Cour de cassation, 37, rue CHEVALLIER, à Levallois-Perret (Seine).</p><p>Sauvel (Edouard), avocat au Conseil d'État et a la Cour de cassation, 80, rue Taitbout (Paris).</p><p>Sauzet (Marc), agrégé à la Faculté de droit, 81, rue des Saints-Pères
(Paris).</p><p>Say (Léon), député, membre de l'Académie française, ancien minis-tre, 21, rue Fresnel (Paris).</p><p>Scansa (Louis), 6, avenue Percier (Paris).</p><p>Schreyer (V.), ancien professeur de droit, directeur de la Caisse paternelle, 4, rue Ménars (Paris).</p><p>SCHWARZFELD, docteur en droit, 4, rue Bernard-Palissy (Paris).</p><p>Scoeux (Marcel de), avocat à la Cour d'appel, 147, boulevard Saint-Michel (Paris).</p><p>Sée (Eugène), préfet de la Haute-VIENNE, a Limoges.</p><p>Seligmann (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 73, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Seligmann-Lui (Paul), rédacteur a la préfecture de la SEINE, 5, rue
de l'Université (Paris).</p><p>Sénéchal (Edmond), inspecteur des finances, 56, boulevard de Port-Royal (Paris);</p><p>Serre (Georges), avocat, 148, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Serville (Raymond), avocat à la Cour d'appel, 31, rue du Vieux-RAISIN, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Sevin-REYBERT, avoué, 20, boulevard de la PRÉFECTURE, à Moulins
(Allier).
</p><pb n="39"/><p>Siegfried (Jacques), membre du Conseil supérieur du commerce et
de l'industrie, 4, rue Auber (Paris).</p><p>Silva Prado (Eduardo da), 2, place de la Madeleine (Paris).</p><p>Simon (Jules), membre de l'INSTITUT, sénateur, ancien ministre, 10,
place de la Madeleine (Paris).</p><p>Simonin (Armand), avocat a la Cour d'appel, 1, rue de Lille (Paris).</p><p>Sirey (J.), avocat, 27, place Dauphine (Paris).</p><p>Souchon (Auguste), agrégé a la Faculté de droit, à Montpellier (Hérault).</p><p>Survili.e, professeur à la Faculté de droit, à Poitiers (Vienne).</p><p>TAMBOUR, ancien secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 7,
rue Scribe (Paris).</p><p>TANON, procureur général à la Cour d'appel, 90, rue d'Assas (Paris).</p><p>Tarbouriech (Ernest), avocat a la Cour d'appel, 19, rue du Sonimerard (Paris).</p><p>Targe (J.-P.),juge de paix du 2e canton,34, rue TUPIN, à Lyon (Rhône).</p><p>Tarneau (Jules), notaire il Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme).</p><p>Tarry (Harold), ancien inspecteur des finances, 6, rue de Bagneux
(Paris).
ïattegrain (Maurice), conseiller a la Cour d'appel, à Amiens
(Somme).</p><p>Taudière (Henri), professeur à l'Institut catholique, o, rue Ilerschell
(Paris).</p><p>Teissier (Georges), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 13, rue de Médicis
(Paris).</p><p>Teluer (G.), conseillera la Cour d'appel, à Douai (Nord).</p><p>Terquem (Henri), avocat à la Cour d'appel, 26, rue de Navarin (Paris).</p><p>TERRÂT, professeur de droit à l'Institut catholique, 18, rue Saint-Romain (Paris).</p><p>Tétu (Emile), juge honoraire au tribunal de SOISSONS, 152, boulevard
Haussmann (Paris).</p><p>THALLER, professeur à la Faculté de droit, 13, rue Victor HUGO, à Lyon
(Rhône).</p><p>Theuraui.t (Aristide), docteur en droit, ancien magistrat, 13, rue de
Naples (Paris).</p><p>Thevenet (Louis), avocat à la Cour d'appel, 7, rue Saint-Philippe-du-Roule (Paris).</p><p>Thézard (Léopold), sénateur, 4, carrefour de l'Odéon (Paris).</p><p>THIUONNEAU, secrétaire-général de la prélecture, à Troyes (Aube).</p><p>Thirion (Ch.), ingénieur civil, 95, boulevard Beaumarchais (Paris).'</p><p>THIRRIA, commissaire du gouvernement près le Conseil de préfecture
de la SEINE, 20, rue de l'Arcade (Paris).</p><p>Thureau (Georges), juge au tribunal de la SEINE, 11, rue Garancière
(Paris).</p><p>Timbal (Joseph), professeur à la Faculté de droit, 45, rue Saint-PANTALÉON, à Toulouse (Haute-Garonne).
</p><pb n="40"/><p>Tissier (Albert), agrégé à la Faculté de droit, à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Tournyer.(Henri), ancien procureur général, avocat, 3, rue Camba-
.■ pérès (Paris).'</p><p>Tranchant (Charles), ancien conseiller d'ÉTAT, vice-président de la section économique et sociale du comité des travaux historiques et
scientifiques, 28, rue Barbey-de-Jouy (Paris).</p><p>Triboulet (Maurice), agréé au Tribunal de commerce, 3, rue de
Turbigo (Paris).</p><p>Trochon (Albert), avocat, ancien magistrat, 2, rue de MARIGNAN, à
Tours (lndre-et Loire).</p><p>Tronche-Macaire (Paul), avocat à la Cour d'appel, 6, rue Pestalozzi
(Paris.)</p><p>Truchy (Henri), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 9, rue
Duphot (Paris).</p><p>Uzannaz-Joris (Régis), avocat à la Cour d'appel, ancien magistrat, 47, rue de la République, à Chambéry (Savoie).</p><p>VAINBERG, avocat a la Cour d'appel, 41, rue Saint-Georges (Paris).</p><p>Vai.abrègie, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 41, rue de Vaugirard (Paris).</p><p>Valabrègue (Ëdouard), professeur a la Faculté de droit, 11, faubourg
de LATTES, à Montpellier (Hérault).</p><p>Valéry (Jules), docteur en droit, avocat, 5, impasse Royer-Collard
(Paris.)</p><p>VALFRAMBERT, avocat à la Cour d'appel, 18, rue Blanche (Paris).</p><p>VALLON, maître de requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, 18, rue de
Dunkerque (Paris).</p><p>Valroger (de), avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, 32, rue du Bac (Paris).</p><p>S. p: VANEY, ancien conseiller à la Cour d'appel de PARIS, 14, rue Duphot
(Paris).</p><p>VAnlaer (E.), avocat, professeur de droit a l'Institut catholique, 127,
boulevard de la LIBERTÉ, à Lille (Nord).</p><p>VARIN, avocat, 110, boulevard Haussmann (Paris).</p><p>Vaulx d'Achy (de), président a la Cour d'appel, a Amiens (Somme).</p><p>Vavasseur (Jacques), avocat à la Cour d'appel, 1, rue Gay-Lussac
(Paris).</p><p>VERGÉ, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 3, avenue d'Antin (Paris).</p><p>VERGNLAUD, ancien secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 126, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>S. P. Vermond (Édouard), agrégé à la Faculté de droit, 80, cours MIRABEAU,
à Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>VERNUDACHI, 60, rue du Rocher (Paris).
</p><pb n="41"/><p>— il —
Verpy (Albert), chef de burëau au ministère des finances, 267, rue
Sainl-Honoré (Paris).</p><p>Vial (Paul), ancien magistrat, 11, rue de Lille (Paris).</p><p>Vialla (Etienne),,substitut du procureur général, 21, place BELLECOUR, a Lyon (Rhône).</p><p>Vidal (Georges); professeur à la Faculté de droit, 28, rue NAZARETH,
a Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>Vidal-Naquet (Albert)/avocat, 66, rue MONTGRAND, à Marseille (Bouches-du-Rhône).</p><p>Viera-MONTEIKO, secrétaire de la Légation du BRÉSIL, 17, rue de Téhéran
(Paris).</p><p>Vieuxville (Gaston de la), 3, rue de VINCENNES, à Rennes (Ille-et-Vilainë).</p><p>VICIÉ, doyen de la Faculté de droit, rue Achille-BEGÉ, a Montpellier
(Hérault).</p><p>Vignes (Georges), banquier, secrétaire général de l'Union des banquiers des départements, k Troyes (Aube).</p><p>S. P. VILLARD, avocat, 1, rue Le Goff (Paris).</p><p>Villetard de Prunières (Maurice), avocat k la Cour d'appel, 179, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>S. P. VILLEY, doyen de la Faculté de droit, à Caen (Calvados).</p><p>Viollet (Edouard), avocat à la Cour d'appel, 10, rue de Mézières
(Paris).</p><p>Voisin (Félix), conseiller k la Cour de cassation, 11 bis, rue de Milan
(Paris).</p><p>VUEBAT, substitut du procureur de la République, 26, rue Lesdiguières
(Paris). •
Wahl (Albert), professeur agrégé a la Faculté de droit, 12, rue SERVAN,
k Grenoble (Isère).</p><p>Waltz (Emile), sous-préfet, k Gray (Haute-Saône).</p><p>Waisrain (Georges), avocat kla Cour d'appel, 127, boulevard Malesherbes
(Paris).</p><p>WEBER, avocat k la Cour d'appel, 217, rue Saint-Honoré (Paris).</p><p>Weil (Georges-Denis), juge au Tribunal de la SEINE, 22, place
Malesherbes (Paris).</p><p>Weiss (André), agrégé k la Faculté de droit, 10, rue Copernic (Paris).</p><p>WILSON, ancien député, 2, avenue d'Iéna (Paris).</p><p>WORMS, professeur k la Faculté de droit de RENNES, 35, rue Quincampoix (Paris).</p><p>Worsis (Fernand), avocat kla Cour d'appel, 62, boulevard Malesherbes
(Paris).</p><p>Worms (René), docteur en droit, agrégé de philosophie, 33, rue
Quincampoix (Paris).</p><p>Wormser (Albert), agréé près le tribunal de commerce, 56, rue de la
PAROISSE, a Versailles (Seine-e.t-Oise).
</p><pb n="42"/></div><div type="subsection"><p>
Académie de Bordeaux (Bibliothèque universitaire; section de droit),
place Pey-BERLAND, à Bordeaux (Gironde).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Bibliothèque universitaire d'Aix (Bouches-du-Rhône).</p><p>Bibliothèque universitaire d'Alger.</p><p>Bibliothèque universitaire de Caen (Calvados).</p><p>Bibliothèque universitaire de Lille (Nord).</p><p>Bibliothèque universitaire de Montpellier (Hérault).</p><p>Caisses d'amortissement et des dépôts et consignations (Bibliothèque), 56, rue de Lille (Paris).</p><p>Cercle de la librairie, 117, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Chambre de commerce de Paris (Bibliothèque), pince de la Bourse.</p><p>Chambre des avoués près le tribunal de 1" instance de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Chambre des Députés (Bibliothèque).</p><p>Chambre des notaires de Paris (Bibliothèque).</p><p>Conseil d'État (Bibliothèque).</p><p>Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel d'Amiens (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Besançon (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Bordeaux (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Limoges (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Bouen (Bibliothèque).</p><p>École des Ponts et Chaussées (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Dijon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Grenoble (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Nancy (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Paris (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Paris (Secrétariat).</p><p>Faculté de droit de Poitiers (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Toulouse (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Institut catholique de Paris (Bibliothèque).</p><p>Institut catholique de Lille (BIBLIOTHÈQUE, 56, boulevard Vauban.</p><p>Ministère de l'Intérieur du CHILI, chez M. Pedone-Lauriel (Paris).</p><p>Ministère des affaires étrangères (Bibliothèque).</p><p>Ministère des finances (Archives^.</p><p>Ministère des finances (Bibliothèque centrale).</p><p>Ministère des finances (Bibliothèque du bureau central du cabinet).</p><p>Ministère des finances (Bureau de la statistique).</p><p>Ministère de l'intérieur (Bibliothèque de la direction de l'administration départementale).</p><p>Ministère de la justice (Bibliothèque du Comité de législation étrangère).</p><p>Parquet de la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de police (Bibliothèque).
</p><pb n="43"/><p>_ 43 —
Préfecture de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Sénat (Bibliothèque).</p><p>Société des Agriculteurs de FRANCE, 8, rue d'Athènes (Paris).</p><p>Tribunal civil de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Tribunal civil de Villeneuve-sur-Lot (Bibliothèque), à Villenenvesur-Lot (Lot-et-Garonne).</p><p>Tribunal de Tunis (Bibliothèque).</p><p>Ville de Chateauroux (Bibliothèque), à Châteauroux (Indre).</p></div><div type="subsection"><p>3° Membres résidant à l'étranger.</p><p>Abella (Joaquin), professeur à l'Académie royale de jurisprudence
et de législation, calle de Don PEDRO, \, a Madrid (Espagne).</p><p>ADAN, directeur de la compagnie d'assurances la. Royate BELGE, 44,
rue du LUXEMBOURG, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Adulaziz Kahil-BEY, chef du parquet du Tribunal indigène de BENHA,
au Caire (Egypte).</p><p>Ahmed Afifi BEY, conseiller à la Cour indigène, au Caire (Egypte).</p><p>Ahmed CHAFIK, attaché au Cabinet du KHÉDIVE, au Caire (Egypte).</p><p>Alencar Araripe junior (Tristào de), chef de bureau au ministère
de l'INTÉRIEUR, à Bio de Janeiro (Brésil).</p><p>Alimena (le Dr Bernardino), professeur à l'Université de NAPLES, conseiller juriste de l'ambassade de France à Cosenza (Calabre; Italie).</p><p>Almeida Rego (Frédéric de), avocat, procureur fiscal, b9, rua da QUITANDA, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Alves da Silva Porto (Joâo), avocat, rua Marquez de OLINDA, 14, à
Rio de Janeiro (Brésil).</p><p>Alvez (le Dr Thomas), ancien procureur impérial a Rio-de-JANEIRO,
avocat, professeur à l'École militaire, Praia do BOTAFAGO, 104, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Anethan (le baron Jules d'), premier secrétaire de la Légation de
BELGIQUE, Nassau LAAN, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>Baisini (le chevalier), avocat a la Cour d'appel, directeur de l'Institut
juridique internationat, 3, via BRISA, Milan (Italie).</p><p>Balfour (J.-B.), conseiller privé, membre du PARLEMENT, doyen du
Collège des avocats d'EDIMBOURG, 6, Rothesay-TERRACE, à Edimbourg
(Ecosse).</p><p>Bar (L. de), députe au Reichstag allemand, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Gôttingue (Allemagne).</p><p>Barcelo (José-Maria), conseiller à la Cour d'appel et doyen de la
FACULTÉ, à Santiago (Chili).</p><p>Barros Guimaràes (J.-A. de), professeur à la Faculté de droit de Pernambuco (Brésil) : actuellement 15, rue de Constantinople (Paris).</p><p>Basilesco (Nicolas), docteur en droit, secrétaire de la Chambre de
commerce, 196, calla VICTORIA, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Baumgarten (Le Dr Isidore), procureur du ROI, Ferencz-Jôseftér, 8, à
Budapest (Hongrie).
</p><pb n="44"/><p>Bauwens van HOOGTEN, notaire, 14, place du Petit-SABLON, à Bruxelles
(Belgique).</p><p>Beck de Mannagetta (Paul-Alexandre), conseiller de section au Ministère du commerce, à Vienne (Autriche).</p><p>Beeckman (A.-J.), directeur général a la Direction de législation et des
grâces, au Ministère de la JUSTICE, k Bruxelles (Belgique).</p><p>Belgiuno (Juan-Carlos), avocat, ancien président de la Chambre des
députés, 1707 nuevo, CUYO, à Buenos-Ayres (Bépublique Argentine).</p><p>Bexito y de Endara (Lorenzo), professeur de droit civil à l'UNIVERSITÉ,
à Valence (Espagne).</p><p>Berl (Arnold), docteur en droit, Hof-und-GERICHTSADVOCAT, I., Werderthorgiisse', 17, à Vienne (Autriche).</p><p>Beryiingham (Rieardo), avocat, à Saint-Sébastien (Espagne).</p><p>Bernardo (Domenico de), avocat, à San-Valentino (Abruzzi; Italie).</p><p>Bicheray (Albert), licencié en droit, chancelier du Consulat de FRANCE,
à Stockholm (Suède).</p><p>Biervuet (J. van), professeur a l'UNIVERSITÉ, 1, rue Saint-HUBERT,
à Louvain (Belgique).</p><p>Bilcesco (MI,e Sarmisa), docteur en droit, à la Banque nationale, il
Buoarest (Roumanie).</p><p>Bippert (Henri), juge au tribunal cantonal vaudois, 5, rue du MIDI, a
LAUSANNE, canton de Vaud (Suisse).</p><p>Blanco Constans (Francisco), professeur a l'UNIVERSITÉ, à Grenade
(Espagne).</p><p>Blônski (Justin), docteur en droit et commissaire impérial et royal des
finances de la Direction générale, k Lemberg (Galicie).</p><p>Blumstein (Félix), avocat, à Strasbourg (Alsace).</p><p>BORCHGREVINK, avocat, juge des tribunaux mixtes égyptiens, a Alexandrie (Egypte).</p><p>Borno (Louis), avocat, professeur à l'École nationale de droit, à Portau-Prince (Haïti).</p><p>Bouteron (Edouard), commissaire français et président de l'administration des douanes de l'État égyptien, au Caire (Egypte).</p><p>Brants (Victor), professeur k la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, 49,
place du Marché-aux-GRAINS, a Louvain (Belgique).</p><p>Bridel (Louis), professeur de législation comparée k l'UNIVERSITÉ, 24, rue de CANDOLLE, a Genève (Suisse).</p><p>Brocher de la FLÉCHÈRE, professeur de droit k l'UNIVERSITÉ, 9, rue
BELLOT, a Genève (Suisse).</p><p>Broussau (Jean), avocat, Le Caire (Egypte).</p><p>Brouwer (Jean de), avocat, rue d'OSTENDE, 24, à Bruges (Belgique).</p><p>BRUN, professeur a l'École nationale de droit, à Port-au-Prince (Haïti).</p><p>Brunard (Hubert), avocat k la Cour d'appel, 8, avenue de la Toisond'OR, k Bruxelles (Belgique).</p><p>Brunialti (A.), député, professeur a l'UNIVERSITÉ, 6, rue PALLAMAGLIO,
a Turin (Italie).</p><p>Brusa (Émilio), professeur de droit pénal a l'UNIVERSITÉ, 90, Corso
Vittorio EMMANUELE, a Turin (Italie).</p><p>Bustillo (Pedro J.), avocat, ancien juge k la Cour suprême de justice
et k la Cour de cassation, k Tegucigalpa (Honduras).
</p><pb n="45"/><p>Campo (Maximo del), avocat, député, à Santiago (Chili).</p><p>Carbonell (Ramon I.), directeur de la Revista generai de derecho, 116, calle de CUBA, à La Havane (île de Cuba).</p><p>S. P. Carbonell y Ruiz (José M.), professeur à l'Université de La HAVANE,
bâtonnier de l'ordre des avocats, sénateur aux Cortès espagnoles, 116, calle de CUBA, à La Havane (île de Cuba).</p><p>Carneiro da Cunha (Manoel Clementino), 63, rua d'AURORA, à RECIFE,</p><p>Pernanibuco (Brésil).</p><p>Caro (Miguel-Antonio), vice-président de la République, k Bogota
(Colombie).</p><p>CATTAÛI, avocat, chez M. Cattaùi et fils, au Caire (Egypte).</p><p>Célicourt (Antelme), membre du Conseil législatif de l'île Maurice.</p><p>Celso junior (Dr Affonso), rua General CAMARA, 27, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>Chahbaz-EFFENDI, conseiller à la Cour de cassation, professeur de droit
international et de procédure aux Écoles de droit et civile, à Constantinople (Turquie).</p><p>CHIRONJ, professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, via delie ROSINE, 10, à Turin
(Italie).</p><p>Cohn (Georg), professeur ordinaire k l'UNIVERSITÉ, HOTTINGEN, 10, MERCURSTRASSE, à'Zurich (Suisse).</p><p>Cola-Proto (Francesco de), avocat, professeur de procédure pénale k
l'UNIVERSITÉ, à Messine (Sicile).</p><p>Coler (F. W.), attaché d'ambassade, 11, Pine street, à New-York
(États-Unis).</p><p>Comas-Arqués (Augusto), doyen de la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
sénateur, 11, rue Fernando el SANTO, k Madrid (Espagne).</p><p>Co.ncha (José Vicente), fiscal du Tribunal de Condinamarca (Colombie).</p><p>Coninck-Liefsting (F.-B.), vice-président de la Haute-COUR, 50, KONINGINNCGRACHT, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>CONSIGUI,.ri-Pedroso (Z.), professeur d'histoire k l'École supérieure des
lettres, député, 2, Travessa de Lazaro-LEITAO, a Lisbonne (Portugal).</p><p>Conti (le comte Hugo), avocat, 8, via GOÏTO, à Bologne (Italie).</p><p>Contuzzi (Francesco), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ, 143, rue TOLEDO, à Naples (Italie).</p><p>Costa (Augusto da), licencié en droit, secrétaire de la légation du
BRÉSIL, 1710, Penn AVENUE, D. C, k Washington (États-Unis).</p><p>Costa Sima Drummond (Joâo da), procureur d'État et professeur à la .</p><p>Faculté des sciences juridiques et sociales, 8, rue Benjamin-CONSTANT, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>COSTI, professeur k la Faculté de droit d'Athènes (Grèce).</p><p>Coudert (Frédéric), avocat, 68 et 70, William-STREET, k New-York (États-Unis).</p><p>Covian y Juxco (Victor), président de la Cour d'appel, k la Coruna
(Espagne).</p><p>CSILLAGH, privat-docent de la Faculté de BUDAPEST, 7, Gôttergasse, à
Budapest (Hongrie).</p><p>S. P. Daireaux (Émile), avocat, 710, CUYO, Buenos-Ayres (République,</p><p>Argentine).</p><p>Daniei.l (Dr Alfred), avocat, 3,GREATRings' street/aÉdimbourg (Écosse).
</p><pb n="46"/><p>Dansaert (Emile), président du Crédit foncier de BELGIQUE, 63, rue
Saint-GILLES, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Dauge (Eugène), avocat, 98, rue des Douze-CHAMBRES, a Gand (Belgique).</p><p>DECRAIS, ambassadeur de FRANCE, à Vienne (Autriche).</p><p>Derujinski (Wladimir), professeur de droit administratif à l'UNIVERSITÉ, GARDENSTRASS, 22, Dorpat (Russie).</p><p>Descamps-David (E.), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ,
membre du conseil supérieur de l'État indépendant du CONGO, 99,
rue de NAMUR, à Louvain (Belgique).</p><p>Dévot (Justin) avocat, professeur à l'École nationale de droit, à Portau-Prince (Haïti).</p><p>Diamanti (Octave), précepteur du fils de S. E. Amin-Ed-DOVELE, Président du Conseil de l'ÉMPIRE, au palais du Président du CONSEIL, à
Téhéran (Perse).</p><p>Diaz Gallego (José-Maria), avocat, député, a Santiago (Chili).</p><p>Diemer-Heilmann (Michel), ancien notaire, a Mulhouse (Alsace).</p><p>Diobouniotis (Georges), professeur agrégé à l'UNIVERSITÉ, rue STOTIRNARA, à Athènes (Grèce).</p><p>Doblado (Dionisio), avocat, calle de la CRUZ, 31, 3°, à Madrid (Espagne).</p><p>Drucker (T.-L ), professeur de droit à l'Université de Leyde (Pays-Bas).</p><p>Dubois (Ernest), docteur endroit, 23, rue LOUVREIX, à Liège (Belgique),</p><p>Durand (Constantin), ancien secrétaire de la légation d'Haïti à MADRID,
aux Gonaïves (Haïti).</p><p>Elegido y Lizcano (Antonio), membre de la section des réformes législatives au Ministère de grâce et justice, 17, plaza del PROGRESO,
k Madrid (Espagne).</p><p>Elewyck (Ernest van), 31, boulevard BAUDOIN, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Ei.more (Alberto), procureur à la Cour supérieure, à Lima (Pérou).</p><p>Emine Fikry-BEY, conseiller à la Cour d'appel, au Caire (Égypte).</p><p>Emmott (Georges-H.), professeur a l'Université de John HOPKINS, à
Baltimore (MARYIAND, Etats-Unis).</p><p>S. P. Fakry-PACHA, ministre de la justice, au Caire (Egypte).</p><p>Fanti (Innocent), avocat, à Imola (Italie).</p><p>S. P. FARNAM, à New-HAVEN, Connecticut (États-Unis).</p><p>FAVEY, avocat, 10, rue du Grand-PONT, a Lausanne (Suisse).</p><p>Fayer (Le Dr Lâslô), professeur de droit pénal, à l'UNIVERSITÉ, Zoldfa
utcza (rue de l'Arbre-Vert), 9, à Budapest (Hongrie).</p><p>Feichtinger de Baranya-Nadasd (le Dr Alexe), directeur des finances, a
Fiuine (Hongrie).</p><p>Ferrari (Auguste), avocat, H, via Borgo-NOVO, à Milan (Italie)</p><p>Fietta (Paul), professeur à l'UNIVERSITÉ, 9, Grand'BUE, à Fribourg
(Suisse).</p><p>Fiore (Pasquale), professeur de droit à l'Université de Naples (Italie).
</p><pb n="47"/><p>S. P. FIRIIIN, ancien ministre des fiuances, du commerce et des relations
extérieures d'HAÏTI, avocat a Port-au-Prince (Haïti).</p><p>FLAISCHLEN, président du TRIBUNAL, à Suceava-Folticeni (Roumanie).</p><p>Fonts y Sterling (Carlos), avocat, calle de COMPOSTELA, 19, à La
Havane (Ile de Cuba).</p><p>Fossa-Mancini (le comte E.), avocat, préleur, à Teramo (Abruzzes;
province de Sulmona; Italie).</p><p>Frangoulis (Epaminondas), président de la Cour d'appel, à Vathy (île
de Samos.</p><p>Frey (Friedrich), Hof-und-GERICHTSADVOKAT, i, ESSLINGSGASSE, 4, à
Vienne (Autriche).</p><p>S. P. Frézals (Georges de), ancien secrétaire d'ambassade, avocat, calle
RIOJA, 40 bis, à Mendoza (République Argentine).</p><p>S. P. Frisch (Edouard), adjoint au ministre de la justice, sénateur, a Saint-Pétersbourg (Russié).</p><p>Fuld (Ludwig), RECHTSANWALT, 24, Grosse EMMERANZGASSE, à Mayence
(Allemagne).</p><p>Funes y Morejôn (Antonio de), avocat et directeur de l'enregistrement
de la propriété, à Guanabacoa (Ile de Cuba);</p><p>Fusinato (Guido), professeur de droit a l'UNIVERSITÉ, 21, via MONTEBELLO, a Turin (Italie).</p><p>Gallostra (José), avocat, TUTOR, 33, à Madrid (Espagne).</p><p>Galopin (Gérard), professeur à l'Université de LIÈGE, à Angleur-lès-Liège (Belgique).</p><p>Gamazo (German), avocat et député, a Madrid (Espagne).</p><p>Garnica y Dus (José de), conseiller à la Cour de cassation, député aux
CORLÈS, 43, calle JACOMETREZO, à Madrid (Espagne).</p><p>GAUDENZI, professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, à Bologne
(Italie).</p><p>Gaulis (Eugène), avocat, 6, Grand-CHÊNE, k Lausanne (Suisse).</p><p>Geigy (Alfred), 48, fossé Saint-Léonard, à Bâle (Suisse).</p><p>Génart (Charles), secrétaire de la conférence d'économie sociale, 20,
rue Léopold, k Louvain (Belgique).</p><p>Giannelia (Dr Basilio), secrétaire de la Cour suprême, iv, RAINERGASSE, 18, k Vienne (Autriche).</p><p>Giroul (Lucien), avocat, membre de la Chambre des représentants,
k Charleroi (Belgique).</p><p>Goldschmidt (Dr Julian), avocat-avoué au RAMMERGERICHT, 2, BEHRENSTRASSE, a Berlin (Prusse).</p><p>Goudry (Henry), avocat, professeur de droit civil à l'UNIVERSITÉ, 2, Drummond place, à Edimbourg (Ecosse).</p><p>Gran (J.), chambellan de S. M. le. Roi de Suède et de NORVÈGE, et auditeur de brigade, k Kristiania (Norvège).</p><p>Graux (Charles), ancien ministre des finances, 30, avenue LOUISE, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>GRENIER, professeur de droit civil a l'Académie de Lausanne (Suisse).</p><p>Guille (Thomas), juré-justicier de l'île de GUERNESEY, a Saint-Martin
(Guernesey).</p><p>Gusti (Jean), chef des douanes, k Iassy (Roumanie).
</p><pb n="48"/><p>Harburger (Henri), privatdocent à l'UNIVERSITÉ, conseiller au Tribunal régional, 21, KARLSSTRASSE, a Munich (Bavière).</p><p>HARDOUIN, chancelier-interprète du consulat de FRANCE, à Bangkok
JSiam).</p><p>Hassan Assem BEY, inspecteur au Comité de surveillance des tribunaux
indigènes, au Ministère de la justice, au Caire (Egypte).</p><p>HOLDHF.iM (Paul), docteur en droit, avocat, ZEIL, 33, à Francfort-surle-Mein (Allemagne).</p><p>Hondt (o'), professeur à la Faculté de droit de l'UNIVERSITÉ, H, rue
des Sœurs-NOIRES, à Gand (Belgique).</p><p>Hurtado (José Nicolas), avocat, membre de la Faculté des lois et
sciences politiques, à Santiago (Chili). ■
s p, S. E. Ibrahim Fouad PACHA, Ministre de la JUSTICE, au Caire (Egypte).</p><p>Israéls ILouis), docteur en droit, avocat à la Haute-Cour des Pays-BAS, 16, cité Trévise (Paris).</p><p>Jackson (John-Doy), chez MM. Knickerbocker Isust C", 234, Fifth
avenue, à New-York (Etats-Unis).</p><p>Jacques (Heinrich), avocat aux cours impériales, député au REICHSRATH, 1, FREISINGERGASSE, 6, à Vienne (Autriche).</p><p>JAMNE, commissaire de l'arrondissement de Liège (Belgique).</p><p>Janvier (Louis-Joseph), chargé d'affaires d'Haïti ad interim, 20, Charlotte STREET, Bedford square, à Londres (Angleterre).</p><p>Jellinck (Arthur), avocat, 3, Nagy Korona UTCZA, à Budapest (Hongrie).</p><p>Jellinek (Georges), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 1, Saint-Albans
ANLAGE, à Bâle (Suisse).</p><p>Joris (Gustave), avocat à la Cour d'appel, 47, rue de JONCKER, à
Bruxelles-Saint-Gilles (Belgique).</p><p>Kalindéro (Jean), directeur des domaines de S. M. le roi de ROUMANIE,</p><p>Strada henas cerei, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Kamal (K.), juge de justice sommaire, à DOSSOUK, province Gorbieh
(Égypte).</p><p>Kapoustine (Michel de), curateur du district universitaire de Saint-Pétersbourg, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Karayan (Stephan-Effendi), juge k la \" chambre du tribunal de commerce, à C.onstantinople (Turquie).</p><p>Kasparek (Franciszek), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Cracovie
(Autriche).</p><p>Kelly (Edmond), avocat, 640, Madison avenue, à New-York (États-Unis).</p><p>Ki.eint.ies (Philip), docteur en droit, Laancopes van CATTENBURCH, 94,
à La Haye (Pays-Bas).</p><p>Klekner Alajos (Dr), directeur de l'Académie de droit, à Kaschau
(Hongrie).</p><p>Labra (Rafael-Maria de), avocat et député, recteur de l'Institut libre
d'enseignement, SERRANO, 21, à Madrid. ■
</p><pb n="49"/><p>Lachexal (ADRIENÏ, avocat, membre du Conseil national, 24, rue du
MARCHÉ, à Genève (Suisse).</p><p>LACOMME, vice-consul de FRANCE, a Callao (Pérou).</p><p>La Iglesia y Garcia (Gustavo), avocat, calle de PRECIADOS, 54, à Madrid
(Espagne).</p><p>LAMEERE, conseiller à la Cour de cassation, 45, rue de NAPLES, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>Lammasch (Heinrich), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, Wàhring, ANASTASIENGASSE, 33, à Vienne (Autriche).</p><p>Lastarria (Demetrio), avocat et député, à Santiago (Chili).</p><p>Ledesma-Hernandez (Antonio), avocat, à Alméria (Espagne).</p><p>Le Fort (Henri), avocat, 3, rue des ALLEMANDS, à Genève (Suisse).</p><p>Leitïo da CUNHA, avocat, rua da ALFANDEGA, 17, à Bio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Leteuer (Valentin), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, député, calle
del ESTADO, 44, à Santiago (Chili).</p><p>Levy (J.-A.), avocat a Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Likhatcheff (Alexandre), substitut du procureur près le tribunal d'arrondissement, a Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>S. P. Limantour (J.-V.), avocat, professeur suppléant à l'Université de Mexico
(Mexique).</p><p>Lhielette (Léonce), substitut du procureur général près la Cour d'appel, 74, rue LOUVRES, à Liège (Belgique).</p><p>Lioni (D.E.), docteur en droit, N. KEIZERSGRACHT, 22, à Amsterdam
(Pays-Bas).</p><p>Lipinski (Lucien), notaire, à Neu-Sandez (GALICIE, Autriche-Hongrie).</p><p>Liszt (Franz de), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, BLUMENSTRASSE, 10, à Halle sur la Saale (province de Saxe; Prusse; Allemagne).</p><p>Lojodice (Vincent-Édouard), avocat, 32, strada Gennaro SERRA, à
Naples (Italie).</p><p>Lopes de Miranda (Affonso), juge au Tribunal civil et criminel, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>Lousanoff (Michel), juge au tribunal de commerce, rue de la QUARANTAINE, maison de ANTONINI, n° 11, à Odessa (Russie).</p><p>Mac lLWRAITH(Malcolm|, licencié en droit, 1, New Square Lincoln's INN,</p><p>Londres (Angleterre).</p><p>MAJOWZKY(Wilhelm), président du tribunal royal, à Budapest (Hongrie).</p><p>Majthényi (le baron Ladislas), chambellan de S. M. l'Empereur d'AUTRICHE, k Budapest (Hongrie).</p><p>Maldonado y Ocampo (Luis), professeur auxiliaire à la Faculté de droit
de l'UNIVERSITÉ, 10, rue Espoz y MINA, à Salamanque (Espagne).</p><p>Mamjquer y Salvador (José), avocat, associé de l'Institut du Droit
international, 10, calle de CAMPOMANES, k Madrid (Espagne).</p><p>Mandrea (Nicolas), conseiller à la Cour de cassation de Bucarest (Roumanie).</p><p>Mango (Camille), avocat k la Cour d'appel et à la Cour de cassation de
NAPLES, 7, via Pace (palazzo Nunziante), à Naples (Italie).</p><p>Marghieri (Alberto), professeur de droit k l'Université de NAPLES, directeur du FILANGIERI, à Naples (Italie).</p><fw place="bottom">XXIII. 4</fw><pb n="50"/><p>S. P. Marghiloman (Alexandre), Ministre de la JUSTICE, 7, rue AMZEA, a
Bucarest (Roumanie).</p><p>Martiner-Veler (Antonio), substitut du procureur fiscal de la Cour
criminelle, 5, calle REAL, à ALMENDRALEJO, près Mérida (province
de Badajoz; Espagne).</p><p>Martinez del Campo (Eduardo), sénateur, conseiller à la Cour de
cassation, membre du Comité général de codification, 7, plaza de
Alonso MARTINEZ, à Madrid (Espagne).</p><p>Martiny (Emile), avocat, 120, rue de la LOI, k Bruxelles (Belgique).</p><p>Martitz (F. de), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Tiibingen (Wurtemberg;</p><p>Allemagne);</p><p>Matauschek (Ferdinand de), conseiller du gouvernement au Ministère
de Bosnie et d'Herzégovine I, SCHELLINGGASE, 5, Vienne (Autriche).</p><p>Maton (Adolphe), professeur k la Faculté de droit de l'Université
catholique de LOUVAIN, 37, rue Juste-LIPSE, à Bruxelles
(Belgique).</p><p>Mechelin (le Dr L.), sénateur, ancien MINISTRE, à Helsingfors (Finlande).</p><p>Mechelinck (Albert), avocat à la Cour d'appel, 111, rue Digue de BRABANT, k Gand (Belgique).</p><p>Meiu (Dr), avocat, 7, STADTHAUSQUAI, a Zurich (Suisse).</p><p>Mena y Zorilla (Antonio de), sénateur, Madrid.</p><p>Mendes de Almeida (Candido), professeur k la Faculté libre des Sciences
juridiques et sociales, Rua generai CAMARA,31, Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>S. P. Mendez (Louis), avocat, 4, calle del Hospicio-San-NICOLAS, k Mexico.</p><p>MENGOLA, docteur en droit, bâtonnier de l'Ordre des avocats à la Cour
d'appel, k Alexandrie (Egypte).</p><p>MICHAUD, professeur de droit k Neuchâtel (Suisse).</p><p>Mentruit (Auguste), avocat fiscal à l'AUDIENCE, Pasca de GRACIA, 60 et 62,
à Barcelone (Espagne).</p><p>Michelozzi (C), notaire k Pistoia (Italie).</p><p>Milovanovitch (Milovan), professeur de droit k l'UNIVERSITÉ, resavska
ulika, 15, k Belgrade (Serbie).</p><p>Miranda Ribeiuo (J. Cesario de), juge au Tribunal civil et criminel à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Mitesco (Jean), licencié en droit, avocat à la Cour d'appel, k Craïova
(Roumanie).</p><p>Molekgraaff(W.-L.-P.-A.), professeur de droit k l'UNIVERSITÉ, MALIEBAAN,
a Utrecht (Pays-Bas).</p><p>S. P. Molina (Victor-Manuel), avocat, inspecteur général des collèges nationaux, k Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Montague KIRKWOOD, conseiller légiste du Gouvernement japonais, à
Tokio (Japon).</p><p>Montan (Cari), juris utriusque Candidatus. 13, KUNGSGATAN, k Stokholm
(Suède).</p><p>Monteiro (Vicenté Rodrigues), avocat, ancien gouverneur civil, rua
do CRUCIFIXO, 16-1°, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Montero de Espinosa y Morales (Enrique), doyen de l'ordre des
avocats à la Cour criminelle, 2, rue de Mérida, à Almendralejo (province de Badajoz (Espagne).
</p><pb n="51"/><p>S. P. Morel (Miguel), avocat, rédacteur eu chef de la NACION, ancien
dépulé, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Motono (Itchiro), attaché au Ministère des affaires étrangères, à Tokio
(Japon).</p><p>Mulder (Hendrik-Jacob-Albert), avocat-avoué près la Haute-Cour de
justice, 5, Madura-straat, à La Haye (Pays-Bas).</p><p>Muniz Barreto deAragîo (Salvador), juge au Tribunal civil et criminel,
a Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Munroe SMITH, professeur à l'Ecole des sciences politiques, au Columbia-COLLEGE, a New-York (Etats-Unis).</p><p>Naco (Constantin), avocat et professeur de droit, 24, strada TEILOR, a
Bucarest (Roumanie).</p><p>Neumann-ETTENREICH, 9, MARGARETENSTRASSE, à Vienne (Autriche).</p><p>Nicolopoui.o (P.-D), docteur en droit, avocat, 36, Haradzt-SOCAC, à
Constantinople (Turquie).</p><p>Noradounghian (Gabriel-ETFendi), conseil du Ministère des affaires
étrangères, à Constantinople (Turquie).</p><p>Nyssens (Albert), professeur de droit à l'Université catholique, a Louvain (Belgique).</p><p>Obaya PEDREGAI, '(Luciano), auxiliaire au Ministère de la JUSTICE, 40-2", rue di FRUNCARRAL, à Madrid (Espagne).</p><p>Odier (Gabriel), docteur en droit, 2, place l!el-AIR, à Genève (Suisse).</p><p>Ogata (N ), étudiant eu droit, 24, chemin des CHÊNES, à Genève
(Suisse).</p><p>Oliveira (Régis de), Ministre Résidant du BRÉSIL, 23, pasco de RECOLETOS, a Madrid (Espagne).</p><p>Oliver y Esteller (Bienvenido), membre de l'Académie royale d'histoire, sous-directeur au Ministère de la justice, ALCALÂ, 40, à Madrid
(Espagne).</p><p>Olivieri (le Dr Vittorio), avocat, à Vérone (Italie).</p><p>Olozaga y Bustamante (José Maria de), professeur à la Faculté de droit, 26, rue de la GREDA, à Madrid (Espagne).</p><p>Oït (Henri), avocat, 2, rue de l'Ancienne-GARE, à Strasbourg (Alsace-Lorraine).</p><p>Padoa-Bey (Albert), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, à
Alexandrie (Egypte).</p><p>S. P. PADUAFleury (A. de), conseiller, rue Docteur Costa-Ferraz-Rio-COMPRIDO, à Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Paepe (Polydore de), conseiller a la Cour de cassation, 44, rue Joseph H,
a Bruxelles (Belgique).</p><p>Papp (D.), avocat, 6, Széchenyi-tér, à Szeged (Hongrie).
</p><pb n="52"/><p>Pappafava (le D' Vladimiro), avocat, à Zara (Dalmatie).</p><p>Payan (José), gérant de la Banque du CALLAO, à Lima (Pérou).</p><p>Pedregal y CASedo (Manuel), ancien ministre, avocat et député, INFANTAS, 27, à Madrid (Espagne).</p><p>Pereira (J.-Baplista), avocat, rua do ROSARIO, 83, à Rio-de-Janeiro
(Brésil);</p><p>Pérez Robles (José), avocat, carrera de GENIL, 2, à Grenade (Espagne).</p><p>PÉTROVITcn (Gino), licencié en droit, attaché au Ministère des finances,
au Caire (Egypte).</p><p>Philarutos (Georges N.), avocat près l'ARÉOPAGE, ancien ministre de
la JUSTICE, 5, rue ÉPITI, à Athènes (Grèce).</p><p>Photiades (P. Ët.), avocat, à Smyrne (Turquie d'Asie).</p><p>Poinsari) (Léon), secrétaire général des bureaux internationaux de la
propriété intellectuelle et industrielle, à Berne (Suisse).</p><p>Polgâr lAlexandre), avocat, à Szeged (Hongrie).</p><p>POLIAKOI,t (Boris), licencié en droit, Grande MORSKAYA, 51, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Poi.i.ock (Frédéric), professeur de civil law a l'Université d'OXFORD, 48,
great Cumberland PLACE, k LONDRES, W. C. (Angleterre).</p><p>Puebensen (N.), préfet de FINMARKEN, à Vadso (Norvège).</p><p>Pussemier (Lionel), étudiant en droit, 24, place du PEUPLE, à Louvain
(Belgique).</p><p>Rankine (John), avocat, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 23, Ainslie
place, à Edimbourg (Ecosse).</p><p>Rassei.li (François), sous-chef de bureau de la section législative, au
Ministère de la justice, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Raynolds (E.-U.), professeur de droit à Yale-UNIVERSITY, 62, Trumbull-Street à New-llaven (Connecticut; États-Unis).</p><p>Rettig (Iljalmar), juge substitut, STUREGATAN, 6, a Stockholm (Suède).</p><p>Revilla (Leopoldo Gonzalez), avocat, membre du Conseil d'ETAT, 6-3°,
calle de la LEALTAD, à Madrid (Espagne).</p><p>Revon (Michel), professeur à l'Université de TOKIO, 14, boulevard
James FAZY, à Genève (Suisse).</p><p>RICHARD, avocat k Genève (Suisse).</p><p>Rivier (Alphonse), professeur à l'UNIVERSITÉ, 62, avenue de la Toisond'OR, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Rodriguez San Pedro (Faustino), avocat, 13, calle del BARQUILLO, à
Madrid (Espagne).</p><p>Roelants (William), chef de division à l'Administration provinciale de
LIMBOURG, rue VIEILLE, à Hasselt (Belgique).</p><p>Roguin (Ernest), professeur de droit à l'Académie de LAUSANNE, 26, rue
du BOURG, a Lausanne (Canton de Vaud ; Suisse).</p><p>Rolin (Edouard), avocat à la Cour d'appel, auditeur au Conseil supérieur du CONGO, 109, avenue LOUISE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Rolland (Guillerino B.), membre de l'Académie royale de jurisprudence et de législation, 8, plaza Santa-BARBARA, à Madrid (Espagne).
</p><pb n="53"/><p>Rolland (Hector de), conseiller d'ÉLAT, vice-président du Tribunal
supérieur, villa BOISSET, 3, rue ALBERTO, à Monaco.</p><p>Romero Giron (Vicente), avocat, vice-président de l'Académie royale de
jurisprudence et de législation, 28, rue BARQUILLO, à Madrid (Espagne).</p><p>Romero (Miguel), docteur en droit, avocat, 1063, rue VICTORIA, à
Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Romero (Sylvio), avocat, professeur au Gymnase national et à la
Faculté libre des sciences juridiques et sociales, rue Gonzalcs DIAZ, 46 (Brésil).</p><p>Romniceano (Corneille), docteur en droit, 3, strada DIONISIE, à Bucarest (Roumanie).</p><p>Rosario (Joâo-José de), directeur général de la comptabilité au Ministère des finances, k Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Rubinstein (Georges), licencié en droit, à Charcoff (Russie).</p><p>RUCHONNET, conseiller fédéral, à Berne (Suisse).</p><p>Sacerdoti (Adolfo), professeur de droit commercial à l'Université de
Padoue (Italie).</p><p>Sainctelette (Qharles), membre de la Chambre des représentants,
avocat a la Cour d'appel, ancien ministre, 83, rue du TRÔNE, à
Bruxelles (Belgique).</p><p>S. P. Salis (Louis-Rodolphe de), professeur à l'UNIVERSITÉ, k Bâte (Suisse).</p><p>Sampolo (Luigi), professeur k l'UNIVERSITÉ, directeur du Circolo giuridico, à Palerme (Sicile; Italie).</p><p>Sancher-Ocana (Ramon), auxiliaire de la Section des réformes législatives au Ministère de grâce et justice, 34, calle del BARQUILLO, a
Madrid (Espagne).</p><p>Santamaria de Paredes (Vicente), directeur général de l'instruction
publique et député aux CORTÈS, caballero de gracia, 8-2°, k Madrid
(Espagne).</p><p>Saraiz Feiînandez (Jacinto), magistrat de l'audience provinciale, à
Badajoz (Espagne).</p><p>Sarmai (Jozsef), a\ocat, Arpad-UTCZII, 6, Budapest (Hongrie).</p><p>Savigny (Léon de), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à Fribourg
(Suisse);</p><p>Schedius (Louis), conseiller a la Cour suprême, îv, rue de la POSTE, 4,
a Budapest (Hongrie).</p><p>Schupfer (Francesco), professeur a l'Université de Rome (Italie).</p><p>Sheridan (Charles), avocat au tribunal de première instance, 79, avenue
des ARTS, k Anvers (Belgique).</p><p>S. P. Silva Costa (José da), ancien conseiller d'ÉTAT, 64, rue Général-CAMARA, a Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>S. P. Silvacruz (RAIMUNDO1, avocat, député, professeur k l'UNIVERSITÉ, k
Santiago (Chili).</p><p>Silva Junior (Antonio-Augusto da), avocat, rua dos PALMEIROS, 24, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).
</p><pb n="54"/><p>Simon (Hermann-Veit), docteur en droit, avocat-avoué près le tribunal
régional, 5, VICTORIASTRASSE, S. W., à Berlin (Prusse).</p><p>Simu (A.), ancien secrétaire de légation de S. M. le roi de ROUMANIE,
député, 3, ELDORADO, a Bucarest (Roumanie).</p><p>Skousès (Alexandre), ancien député, à Athènes (Grèce).</p><p>Smith (William), avocat, 57, Northumberland-STREET, à Édimbourg
(Ecosse).</p><p>Soarez Guimaràes (Carlos), avocat, rue General CAMARA, 64, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>SOLAR, député, à Lima (Pérou).</p><p>Soldan (Charles), juge fédéral, 2, avenue de BEAULIEU, a Lausanne
(canton de Vaud ; Suisse).</p><p>Solomon (Montagu), solicitor, licencié en droit de la Faculté de PARIS, 58, Finsburg PAVEMENT, E. C., à Londres (Angleterre).</p><p>Sorriras (Juan-Antonio), avocat, dormitorio de San-FRANCISCO, 3, à
Barcelone (Espagne).</p><p>Soughimoura (K.), au LMinistère des affaires étrangères, à Tokîo
(Japon).</p><p>Souza (Antonio-Baptista de), avocat, secrétaire au Tribunal de commerce, Travessa de S. NICOLÀO, n° 71-2°, à Lisbonne (Portugal).</p><p>Souza Bandeira (Joâo de), procureur fiscal, 26, rua dos PALMEIROS, à
Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Souza Dantas (Manoel Pinto de), ancien ministre des finances, à Riode-Janeiro (Brésil).</p><p>Spée (Germain), greffier en chef du tribunal de commerce, a Anvers
(Belgique).</p><p>S. P. Speiser (l'abbé Fritz), docteur en droit, à Bâle (Suisse).</p><p>Spesshardt (le baron de), assesseur de justice, BLUMENTHALSTRASSE, 16, III, à Berlin (Prusse).</p><p>Stélian (Thomas), professeur de droit a l'Université de Jassy (Roumanie).</p><p>Stiller (Moritz), avocat et rédacteur au JOG, 3, Rudolf-rakpart, 3, à Budapest (Hongrie).</p><p>Stoerk (Félix), professeur de droit, à Greifswald (Prusse).</p><p>Stoïcesco (Constantin), docteur en droit, avocat, 3, rue Mircea-VADA,
à Bucarest (Roumanie).</p><p>STRISOWER(Léon), Hof-und GERICHTSADVOCAT, privadocent à l'UNIVERSITÉ,
vin, JOSEPHSTÀDTERSTRASSE, 97, à Vienne (Autriche).</p><p>STLOW, juge d'instruction, à Korsor (Danemark).</p><p>S. P. SWETCHINSKI, président de chambre à la Cour d'appel, à Varsovie (Pologne).</p><p>Tarassoff (Iwan), professeur de droit à l'Université de Moscou
(Russie).</p><p>Tarnai (Jean), conseiller à la Cour d'appel, rédacteur de la Magyar
IGAZSÀGUGY, Podmaniez Ry uteza, 10, à Budapest (Hongrie).</p><p>Tavares de Medeikos (Joâo-Jacintho), avocat, rua nova do ALMADA, 81-2", à Lisbonne (Portugal).
</p><pb n="55"/><p>Teichmann (Albert), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, 43, SEMPACHERSTRASSE, à Bâle (Suisse).</p><p>TESTOUD, directeur de l'École de droit, au Caire (Égypte).</p><p>Théodorokf (Georges), contrôleur de la Banque nationale bulgare, à
Roustchouck (Bulgarie).</p><p>Tkalac (Stanko), notaire public royal, à Karlovac (Carlstadt en Croatie).</p><p>Toro (Gaspar), avocat, ministre de l'Instruction publique, Calle DUARTE, 23, à Santiago (Chili).</p><p>Torreanaz (le comte de), président de la section de fomento au Conseil d'ETAT, 21, calle de San-BERNARDO, à Madrid (Espagne).</p><p>Toiîres Aguilar Amat (Salvador), avocat, professeur de la Faculté de
droit à l'UNIVERSITÉ, membre de la Commission générale de codification d'ESPAGNE, calle de las INFANTAS, n° 19 y 21, à Madrid (Espagne).</p><p>Travers Twiss (Sir), membre de la Société royale, avocat de la reine, 3, Paper BUILDINGS, TEMPLE, à Londres (Angleterre).</p><p>Tripels (Gustave), avocat à Maestricht (Pays-Bas).</p><p>T'Serclaes de Wommersom (le baron de), au château de DEURLE, à
Deurle (Belgique).</p><p>Tsudzuke (K.), secrétaire de cabinet du premier Ministre du JAPON, à
Tokio (Japon).</p><p>Tuozzc (Pasquale), professeur de droit pénal, via San Biaggio dei
LIBRAI, 129, à Naples (Italie).</p><p>Turrel (Edmond), avocat général à Monaco (principauté de Monaco).</p><p>Tybjerg (Erland), docteur en droit, 19, Dronnengens EVEGADE, à
Copenhague (Danemark).</p><p>Typaldo-Bassia (A.), avocat, 17, rue Xénophon, à Athènes (Grèce).</p><p>Uppstrôm (Wilhelm), juge au tribunal de première instance, 10, rue
de FLORA, à Stockholm (Suède).</p><p>URESa Smenjaud (Rafaël de), avocal, professeur de droit à l'Université
centrale, 23, Claudio COELLO, à Madrid (Espagne).</p><p>Valdès Rubio (José), avocat, professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, 6, calle de VILLANUEVA, 2°, a Madrid (Espagne).</p><p>Valdeterrazo (le marquis de), député aux CORTÈS, HORTALEZA, 67, principal, à Madrid (Espagne).</p><p>Van den HEUVEL, professeur à l'Université catholique de LOUVAIN, 33,
rue SARVEN, à Gand (Belgique).</p><p>Varâs (Miguel A.), avocat, sénateur, professeur de droit international
à l'UNIVERSITÉ, calle de HUERFANOS, 80, à Santiago (Chili).</p><p>S. P. Velasco (Emilio), ancien ministre plénipotentiaire du Mexique en
FRANCE, calle de los Bajos de San AGUSTIN, 1, à Mexico (Mexique).</p><p>Vellozo-Armelim junior (Manuel), avocat, 93-2°, rua da PRATA, à
Lisbonne (Portugal).</p><p>Vera (Robustiano), avocat et promoteur fiscal près le tribunal criminel, 53, calle Arturo PRAT, à Santiago (Chili).</p><p>Vithynos (Yanco Eftendi), procureur général au Conseil d'État (Sublime Porte), 9, rueCHICHLI, à Péra (Constantinople; Turquie).
</p><pb n="56"/><p>Warocqcé (Raoul), 4."), avenue des ARTS, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Watanabé (Torou), 4, Shimo Takanarvamachi Shiba KU, à Tokio (Japon).</p><p>Wauwermans (Paul), avocat près la Cour d'appel, 8, rue de la SAISONNIÈRE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Wehli (Albert), docteur en droit, i, WIPPLINGERSTRASSE, 41, à, Vienne
(Autriche).</p><p>Weisl (le D' Ernest), Hof-und-GERICHTSADVOKAT, vi., MARIAHILFERSTRASSE, 39, à Vienne (Autriche).</p><p>Wills (Sir Alfred), juge de la Cour du Banc de la REINE, 4, Chelsea
LODGE, 42, PITTSTREET, à LONDRES, S. W. (Angleterre).</p><p>Wlassics (Jules de), professeur a l'UNIVERSITÉ, 24, ERSTERHAZYUTCZA,
à Budapest (Hongrie).</p><p>Wolf (Prosper), docteur en droit, avocat, 8, Elisabethenstrasse.a Bâle
    (Suisse).</p><p>Youssoufian (Dicran Effendi), conseiller à la Cour d'appel, à Constantinople (Turquie).</p><p>ZANNETOPOULO, docteur en droit, à Athènes (Grèce).</p></div><div type="subsection"><p>Association des avocats serbes (UDRUEenje javnich pravozastupnika
u Srbiji), 2, Zarigradska ulica, à Belgrade (Serbie).</p><p>Ateneo cientifico, literario y artistico, calle del PRADO, 21, à Madrid (Espagne).</p><p>Avocats a la Cour d'appel de Liège. — Belgique. — (Bibliothèque.)</p><p>Bibliothèque de la ville de Berne (Suisse).</p><p>S. P. Bibliothèque de l'École des sciences politiques, Columbia-College
(New-York).</p><p>Bibliothèque nationale, à Santiago (Chili).</p><p>Bibliothèque nationale de TURIN, à Turin (Italie).</p><p>Bibliothèque publique de Genève (Suisse).</p><p>Bibliothèque royale de Stockholm (Suède).</p><p>Bureau international de la propriété intellectuelle (bureaux réunis des unions pour la protection de la propriété industrielle et des
œuvres littéraires et artistiques), à Berne (Suisse).</p><p>Canton du Valais (Bibliothèque cantonale); M. Henri de TORRENTE,
conseiller d'ETAT, k Sion (Valais).</p><p>Canton de Vaud (Bibliothèque cantonale), à Lausanne (Suisse).</p><p>Chambre des députés d'Italie (Bibliothèque), k Rome.</p><p>S. P. Chambre des notaires de Bruxelles (Bibliothèque). — M. Van MONS,
bibliothécaire, 54, Chaussée d lxelles, a Bruxelles (Belgique).</p><p>Chambre des représentants de Belgique (Bibliothèque). — M. Van
STALLE, bibliothécaire, a Bruxelles (Belgique).</p><p>Congrès national du Chili (Bibliothèque), à Santiago (Chili).</p><p>Cour d'appel de Bruxelles (Bibliothèque). —M. LARCIER, libraire, rue
des MINIMES, à Bruxelles (Belgique).</p><p>Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque), k Bruxelles.</p><p>Cour suprême de justice de la Bépublique de Guatémala (Bibliothèque).</p><p>Département de justice du canton de Neuchatel (Suisse).
</p><pb n="57"/><p>Faculté libre des sciences juridiques et sociales, à Rio-de-Janeiro
(Brésil).</p><p>S. P. Ministère de la justice du DANEMARK, à Copenhague.</p><p>Ministère de la justice de Hongrie (Bibliothèque), Deâk Ferencz utcza, 14, a Budapest.</p><p>Ministère de la justice du Japon (Bibliothèque).</p><p>S. P. Ministère de la justice de NORVÈGE, a Christiania (Chef du bureau de .
législation).</p><p>Ministère de la justice de Roumanie (Bibliothèque), a Bucarest.</p><p>S. P. Ministère de la Justice de Russie (Bibliothèque), à Saint-Pétersbourg.</p><p>Parquet de la Cour de cassation de Belgique (Bibliothèque).</p><p>Rigsdag danois (Bibliothèque).</p><p>Société de jurisprudence de la Faculté de droit d'Upsala (Bibliothèque), à Upsala (Suède).</p><p>Société des juristes de FINLANDE, à Helsingfors (Finlande).</p><p>Société de LECTURE, à Genève (Suisse).</p><p>S. P. Société juridique de Saint-Pétersbourg; secrétaire: M. J. TSCHÉGLOVITOFF, 5, ruelle POVAWKOY, à Saint-Pétersbourg.</p><p>Tribunal de Commerce d'Anvers (Belgique).</p><p>Tribunal suprême de Madrid (Bibliothèque).</p><p>Université catholique de Louvain (Bibliothèque), à Louvain (Belgique).</p><p>Université de Christiania (Universitas regia Fredericiana) (Bibliothèque), à Christiania (Norvège).</p><p>Université de Dorpat (Bussie).</p><p>Université de Gand (Belgique) (Bibliothèque).</p><p>Université de Marburg (Bibliothèque), à Marburg (province de HESSE,</p><p>Prusse).</p><p>Université de Rostock (Bibliothèque), à Rostock (grand-duché de
Mecklembourg-Schwérin).</p><p>Université de Salamanque (Bibliothèque), à Salamanque (Espagne).</p><p>Université de Tokio (Bibliothèque de la Faculté de droit), à Tokio
    (Japon).</p><p>Université d'Utrecht (Bibliothèque), à Utrecht (Pays-Bas).</p><p>Université de Valence (Espagne), (Bibliothèque de la Faculté de droit).</p><p>White LIBRARY, Cornell UNIVERSITY, llhaca (New-York).</p></div><div type="subsection"><p>SOUS-BIBLIOTIIÉCAIBE.</p><p>M. Lacroix (Paul), licencié en droit, 17, rue Littré (Paris).</p><p>AGENT DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE.</p><p>M. Dupin (Auguste), 112, rue de PARIS, à Clamart (Seine).
</p><pb n="58"/><p>ANCIENS PRÉSIDENTS:</p><p>MM. Laboulaye (1869-1871); f 1883.</p><p>Renouard (1872-1873); f 1878.</p><p>Dufaure (1874-1875); f 1881.</p><p>Aucoc (1876-1877).</p><p>Larombière (1878-1879).</p><p>Gide (1880); f 1880.</p><p>Duverger (1881-1882) ;f 1892.</p><p>Barboux (1883-1884).</p><p>Dareste (1885-1886).</p><p>Ribot (1887-1888).</p><p>Bufnoir (1889-1890).</p><p>Du Buit (1891-1892).</p><p>ANCIENS SECRÉTAIRES GÉNÉRAUX:</p><p>MM. Paul Jozon (1869-1872); f 1881.</p><p>Alexandre Ribot (1873-1875).</p><p>Georges Dubois (1876-1878).</p><p>Jules Dietz (1879).</p><p>Raphaël Gonse (1880-1881); f 1890.
</p><pb n="59"/><p>CONSEIL DE DIRECTION POUR L'ANNÉE 1893.</p><p>Anciens Présidents:</p><p>MM. Aucoc (Léon) membre de l'INSTITUT, président du Comité de législation
étrangère.</p><p>LAROMBIÈRE, membre de l'INSTITUT, premier président honoraire à la
Cour de cassation.</p><p>Barboux (Henri), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier.</p><p>Dareste (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de
cassation.</p><p>Ribot (Alexandre), avocat à la Cour d'appel, Député, Ministre des
Affaires étrangères, Président du Conseil des Ministres.</p><p>Bofnoir (C), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Du Boit (Henri), bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel.</p><p>Président:</p><p>M. Febaud-GIRAUD, conseiller à la Cour de cassation.</p><p>Vice-Présidents:</p><p>MM. Dubois (Georges), avocat à la Cour d'appel, ancien magistrat.</p><p>Gigot (Albert), ancien préfet de police.</p><p>Renault (Louis), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Bertrand (Edmond), avocat général à la Cour de cassation.</p><p>Membres du Conseil:</p><p>MM, Boivin-Champeaux (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de
cassation.</p><p>Chaumat (Alexandre), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Cogordan (Georges), Ministre plénipotentiaire.</p><p>De Haye (Alexandre), publiciste
Demombtnes (G.), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Flach (Jacques), professeur au Collège de France.</p><p>Fuzier-Herman (Edouard), directeur du Recueil général des lois
et arrêts.</p><p>GARSONNBT, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>GAUWAIN, sous-gouverneur du Crédit foncier.</p><p>Hubert-Vai.leroux, avocat à la Cour d'appel.</p><p>Jalabert (Ph.), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Lacointa (Jules), ancien avocat général à la Cour d'appet.</p><p>Laine (Armand), professeur à la Faculte de droit de Paris.</p><p>Martinet (C), conseiller à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Nicolas (Raymond), ancien magistrat.</p><p>Rivière (Albert), secrétaire général adjoint de la Société générale
des Prisons.</p><p>Ancien Secrétaire général:</p><p>M. Dietz (Jules), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Secrétaire général:</p><p>M. Daguin (Fernand), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Secrétaires:</p><p>MM. Challamel (Jules), faisant fonctions de Secrétaire général adjoint.</p><p>Theurault (A.), ancien magistrat.</p><p>Baillière (Paul), docteur en droit.</p><p>Chavegrin (E.), professeur adjoint à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Secrétaires adjoints (1):</p><p>MM. Darras (Alcide), docteur en droit.</p><p>Hamel (Paul), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Guérin (Lucien), licencié en droit.</p><p>Dufourmantellb (Maurice), avocat à la Cour d'appel.</p><p>Trésorier:</p><p>M. Héron de Villefosse (Etienne), rédacteur au Ministère de la Justice.</p><p>(1) Les Secrétaires adjoints n'ont que voix consultative.
</p></div></div></div><div type="backMatter"><head>TABLE DES MATIÈRES.</head><p>BULLETIN N° 1. — JANVIER 1893.</p><p>Pages.</p><p>Statuts 3</p><p>Règlement 5</p><p>Liste des membres 8</p><p>Composition du Conseil de Direction 59</p><p>Séance du 14 décembre 1893 60</p><p>Allocution de M. le Président 66</p><p>Élection du PRÉSIDENT, d'un Vice-PRÉSIDENT, et de quatre membres
du Conseil 73</p><p>Rapport sur les comptes de M. le Trésorier 73</p><p>Rapport de M. H.'Fbomageot sur le Congrès international de droit
maritime de Gênes 81</p><p>Observations de M. Valéry 113</p><p>Observations de M. le Président et de MM. DEMOMBYNES, Lyon-</p><p>CAEX, Fromageot et Mokel d'Arleux 115</p><p>Conseil de Direction 116</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise 118</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Cent ans de république aux
États-UNIS, par le duc de Noailles (t. II) (M. L. Guérin.) — Une
corporation moderne : la fédération des brodeurs de la
Suisse orientale et du VORARLBERG, par M. R. Jay (M. R.</p><p>Worms). — L'Europe politique en 1892-1893; 1" fascicule:
l''ALLEMAGNE, l'ANDORRE, par M. L. Sentupéry (M. L. Lambert).
</p><pb n="625"/><p>Tages.
— De la réparation des erreurs judiciaires; par M. M.</p><p>Legendre (M. R. Nicolas'. — Précis de droit maritime, par
M. A. Laurin (M. J. Cauvière) 119</p><p>BULLETIN N° 2. — FÉVRIER.</p><p>Séance du 11 janvier 1893</p><p>Allocution de M. le Président Féraud-Giraud
Étude pat" M. A. RIVIÈRE, sur le régime pénitentiaire institué par
le nouveau Code pénal italien
Etude par M. H. FROMAGEOT, sur les pouvoirs des Commissions
politiques d'enquête en Angleterre
Réunion des sections. — Section des langues du Nord. — Section de
la langue française
Chronique législative (BELGIQUE, France)</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — La méthode expérimentale appliquée au droit criminel italien, par M. Alb. Desjardins (M. J.</p><p>Cauvière). — Essai sur les lois de la population, par M. Ch.</p><p>Bertheau (M. Em. Besson). — L'esprit de servilité dans la
Démocratie, par M. L. de Genieu (M. Hubert-Valleroux). —■.Étéments de droit maritime commercial, par M. D, Danjon (M. J.</p><p>Penet). — Code de la puissance paternelle, par M. G. Leloir
(M. L. Lallemand)</p><p>BULLETIN N° 3. — MARS. -</p><p>Séance du 8 février 1893 211</p><p>Observations de MM. Camoin de Vence et Léveillé 216</p><p>Étude par M. G. LELOIR, sur la représentai ion proportionnelle dans
le canton de Neuchàtel 232</p><p>Conseil de Direction 254</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Midi et de l'Orient. — Section de la langue
française 254</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Der Zugriff des LEQATARS, par
M. Dunkelberg (M. M. Dufourmantelle). — I. Les nouveaux
Codes japonais; II. La question ouvrière au Japon; III. Du
Bimétallisme moyen dans le nouveau Code civil japonais, par
M Boissonade (M. R. Worms). — Corso di diritto penale
secundo il nuovo Codice penale (t. II)} par M. Tuozzi Pasquale
(M. J. Valery). — Gli articoliVia 60del Codice penale ILALIANO,
par M. U. Conti (M. J. Valery). — Essai de projet de loi hypothécaire, par M. Raoul de la Grassene (M. A. T.heurault), — La
129</p><p>132</p><p>140</p><p>165</p><p>193</p><p>195</p><p>207
</p><pb n="626"/><p>Tages.
notion de la fotce majeure, par M. A. EXNER, ouvrage traduit
et précédé d'une préface par M. E. Seligmann(M. P. Lacroix). —
Collection cTauteurs étrangers contemporains :I. Interprétation économique de l'histoire, par M. J. Th. ROGERS, traduit
par M. Castelot; II. Le passé et l'avenir des Trade-UNIONS,
par G. HOWELL, traduit par M. Le Cour de Grandmaison (M. L.</p><p>Guérin). — Manuel-formulaire de l'enregistrement, des
domaines et du timbre, par M. J. Castillon (M. P. Lacroix). —
I. La taxe des frais de justice, par M. A. Martinot; II. Commentaire de la loi des frais de justice, par M. J. Godin;</p><p>III. Les frais de justice, par M. E. Besson (M. L. Salefranqùe).
— Traité théorique et pratique de droit pénal, par M. V. Molinier (M. J. Boullaire). — Jules FAVRE, Plaidoyers et discours
du bàtonnat, publiés par Mme V" Jules Favre (M. J. Boullaire).
— De la révision de la Constitution belge, par M. van den
Heuvel (M. J. Boullaire) 257</p><p>BULLETIN N" 4 et 5. — AVRIL-MAI.</p><p>Séance du 8 mars 1893 270</p><p>Observations de M. Valéry 272</p><p>Étude critique par M. BMDEL, sur la fidélité conjugale et l'adultère. 273</p><p>Note de M. van RAALTE, sur les commissions d'enquête parlementaires dans les Pays-Bas et en Allemagne 282</p><p>Étude par M. G. MAILLARD, sur le projet de loi autrichien concernant le droit d'auteur 285</p><p>Observations de MM. POUILLET, G. MAILLARD, Ch. Lyon-CAEN,</p><p>A. DARRAS, Eisenmann et Osterrieth 307</p><p>Communication de M. le Président 308</p><p>Note sur le Congrès de patronage 309</p><p>Conseil de Direction (4e session de l'Union intertionale de droit
pénal) 311</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord 312</p><p>Chronique législative (ALLEMAGNE, PRUSSE, Suède) 314</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Projet de Code civil allemand,
traduit par M. R. de la Grasserie (M. J. Challamel). — Verhandlungen des einundzwanzigsten deutschen Juristentages (M. Fabre de Larche). — Manuel pratique des enquêtes,
par M. P. Blanc (M. A. Bitsch). — De la condition juridique
des étrangers, par M. V. Pappafava (M. van Raalte). — Le
droit de chasse et la propriété du gibier en France depuis
l'origine de la monarchie jusqu'à nos jours, par M. Ch. Boulen (M. F. Daguin). — L'Origine de l'idée du droit, par M. G.
</p><pb n="627"/><p>-</p><p>Pages.</p><p>Richard (M. Ed. Meynial). — Transportation et colonisation
pénale, par M. Pierret (M. P. .Lallier). — Le Code de la
Chambre du CONSEIL, par M. Blanc (M. P. Lallier). — Le Code
civil d'HAÏTI, annoté par M. Borno (M. F. Daguin). — Rapport
sur l'assurance contre la grêle en SUISSE, par le baron d'Anethan (M. J. Boullaire). —De la responsabilité des criminels,
par M. Fabreguetles (M. J. Boullaire). — Annuaire de l'économie politique et de la statistique pour 1892 (M. Hubert-Valleroux). — SOCIALISME, collectivisme et communisme, par
M. E. d'Eichthal (M. Hubert-Valleroux). — De la condition
juridique des enfants naturels dans le passé, dans le présent, dans'l'avenir, par M. Augée-Dorlhac (M. L. Lallemand).
— De la réforme du Code forestier, par M. H. Prudhomme
(M. P. Lallier). —■ Revue internationale de sociologie (1er fascicule) (M. F. Daguin). — Etudes sur la propriété artistique et
littéraire, par M. E. Romberg (M. P. Dareste). — Du droit des
compositeurs de musique sur leurs œuvres, par M. Ph.</p><p>Dunant (M. A. Darras) 344</p><p>BULLETIN N°' 6 et 7. — JUIN-JUILLET.</p><p>Note de M. A. Darras 364</p><p>Étude sur la condition civile des étrangers en ITALIE, par M. Pappafava (traduction analytique par M. Baudouin-Bugnet) 365</p><p>Annexes à l'étude sur la Cour des comptes et la comptabilité
publique en BELGIQUE, par M. V. Marcé 373</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section
des langues du Nord.—Section des langues du Midi et de l'Orient.
— Section de la langue française 417</p><p>Chronique législative (BELGIQUE, France) 420</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Eine STRAFRECHTSTHEORIE, par
M. Sternau (M. H. Fromageot). — L'Enseignement du droit et
des sciences politiques dans les Universités d'ALLEMAGNE, par
M. Duthoit (M. Hubert-Valleroux). — Étude sur la politique
de l'empereur Frédéric II en ALLEMAGNE, et sur les transformations de la Constitution allemande dans la première moitié du XIIIe siècle, par M. G. Blondel (M. A. Lainé). — Étude
sur l'enseignement de l'économie politique dans les Universités d'Allemagne et d'AUTRICHE, par M. Saint-Marc (M. A.</p><p>Osterrieth). —■ Zeitschrift fur gewerbliclwn RECHTSSCHUTZ,
par M. P. Schmid (M. G. Maillard). — I. Code de commerce
espagnol, traduit et annoté par M. H. Prudhomme; II. Code de
commerce chilien, traduit et annoté par le même (M. F.</p><p>Daguin). — La Ri forma del giudizio d'accusa, par M. B. Ali-
</p><pb n="628"/><p>Pages.
mena (M. J. Valery). — Conlro un Codice unico per le obligazioni, par M. E. Vidari (M. J. Valery). —Les syndicats professionnels et la loi du 21 mars 18S4, par M. M. Revon (M. J.</p><p>Boullaire). — Les syndicats professionnels et leur personnalité civile, d'après la loi du 21 mars 1884, par M. César-Bru
(M. J. Boullaire). — I. État présent de la question des accidents du travail en FRANCE, par M. E. Cheysson; II. Le Congrès de BERNE, par le même; III. L'Internationalisme dans
les questions sociales, par le même (M. L. Lallemand). — La
Réforme sociale et le Centenaire de la Révolution : travaux
du Congrès tenu en 1889 par la Société d'économie sociale et
les Unions de la paix sociale (M. L. Lallemand.) — Pandectes françaises (t. XIII et XIV du Répertoire général; t. III
des DONATIONS, et t. II des Obligations); (M. H. Alpy). — Code
de la vente commerciale, par M. A. Levé (M. F. Daguin). —
Traité du prêt, du dépôt et du séquestre, par M. Guillouard
(M. H. Alpy). — Études sur l'histoire du droit romain, par
M. Audibert (M. P. Lallier). — Manuel formulaire des actes
de l'état civil, par"M. Ch. Ragel (M. A. Bitsch).— Les casiers
judiciaires et un projet de casiers civils, par M. Theureau
(M. A. Bitsch). — Grand Dictionnaire international de la propriété industrielle, par M. le comte Maillard de Marafy (M. A.</p><p>Darras)..— L'Europe politique en 1892-1893, par M. Sentupéry (M. Lambert). — Procès-verbaux de la Commission
extra-parlementaire du cadastre (M. L. Thévenet) 432</p><p>BULLETIN N- 8 et 9. — AOUT-SEPTEMBRE.</p><p>Compte-rendu du premier Congrès de patronage des libérés, tenu
à PARIS, du 24 au 27 mai 1893, par M. Bitsch 459</p><p>Noie sur les Habous de Tunisie et le rachat de la rente d'ENZEL, par
M. P. Bonnard 465</p><p>Note de M. E. Alix sur trois articles de fond publiés dans la
Harvard law review 468</p><p>Étude de M. J. Penet sur les voies ferrées d'intérêt local et la législation prussienne 476</p><p>Conseil de Direction ., 535</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord. — Section
des langues du Midi et de l'Orient. — Section de la langue fran-
çaise ■ 538</p><p>Chronique législative (France) 544</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Corso di diritto commerciale
(4« édit, t. I), par M. E. Vidari (M. J. Valery). — Le obbligazioni alternative nel diritto romano e nel diritto civile ita-
</p><pb n="629"/><p>»~ 629 —
lia.no, par M. G. Carnazza (M. J. Valery). — Code civil du canton des GRISONS, traduit par R. de la Grasserie (M. F. Daguin).
— Diccionario da legislaçâo commercial brazileira (t. I.), par
M. A. de Sousa Pinto (M. F. Daguin). — Revista pratica de
derecho mercantil jl" année, n°" 1 à 12), dirigée par M. F.</p><p>Cueva Palacio(M. F. Daguin). — Il Codice penale italiano e le
azioni civili per delitti e quasi delitti nelle varie leggi straniere, par M. B. Mattiauda (M. A. Fœrden). — Dei nomi, dei
marchi e degli altri segni e delia concorrenza nell ' industria e nel commercio, par M. Amar (M. A. Darras). — Commentario ao novo Codigo commercial porluguez (fasc. 1 et 2),
par M. Azevedo e Silva (M. J. Valery). — COMMENTAIRE,
théorique et pratique du Code civil (t. 1 à V), par M. Hue
(M. F. Daguin). — Répertoire général alphabétique du Droit
français (t. VII, VIII et IX), publié sous la direction de
M. Fuzier-HERMAN, par MM. Carpentier et Frèrejouan du Sainl
(M. F. Daguin). — Les Constitutions modernes. Recueil des
constitutions en vigueur dans les divers États d'EUROPE,
d'Amérique et du monde civilisé (2e édit.), par MM. F.-R.</p><p>Dareste et P. Dareste (M. F. Daguin). — Les syndicats agricoles et le socialisme agraire, par M. le comte de Rocquigny
(M. Hubert-Valleroux). — Le grand-duché du Luxembourg
dans ses relations internationales. Recueil des traités, conventions et arrangements internationaux, et des dispositions
législatives diverses concernant les étrangers, par M. P. Ruppert (M. R. Worms). — La diminution du revenu, par M. P.</p><p>Bureau (M. J. Cauvière). — Appel à la bourgeoisie libérale,
par M. E. Cohen (M. P. Lallier) 550</p><p>BULLETIN Nl" 10, 11, 12. — OCTOBRE-NOVEMBRE-DÉCEMBRE.</p><p>Étude sur le régime légal des corporations de mainmorte au BRÉSIL, par M. J.-C. de Souza Bandeira 560</p><p>Note sur les commissions d'enquête parlementaires en BELGIQUE,
par M. L. Salefranque 59j
Note sur le Crédit maritime, par M. L. Gonzalez Revilla (traduction de M. H. Prudhomme) 602</p><p>Chronique législative (Belgique) 60!)</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Grundbôrgernes hislorie i
NORGE, Danemark og lildels TYSKLAND, par M. Aubert (M. L.</p><p>Beauchet). — Criminalpolitische BEHAMPFUNGSMETHODEN, par
M. A. Thompsen (M. H. Fromageot). — Les MINISTRES, leur
rôle et leurs attributions dans les différents Étals organisés,</p><p>XXIV. h-1
</p><pb n="630"/><p>Pages.
par M. H. Hervieu (M. G. Fr. du Saint). — De la compétence
des tribunaux français à l'égard des étrangers en matière
civile et commerciale, d'après la jurisprudence française,
par M. Ch. Lachau (M. J. Challamel). —Introduction à l'étude
de la science politique, par M. F. Pollock (M. M. Dufourmantelle). — Le Budget des CULTES, par M. Hubert-Valleroux (M. F.</p><p>Daguin). — Traité de droit naturel théorique et appliqué,</p><p>(t. II, Du Mariage), par M. T. Rothe (M. R. Beudant) 616
</p><pb n="631"/><p>TABLE ANALYTIQUE</p><p>DRESSÉE PAR</p><p>M. ALCIDE DARRAS</p><p>Docteur en droit.</p><p>Accidents du travail. V. Bibliographie. — Cheysson.</p><p>Actes de Vêtat civil. V. Bibliographie.— Ragel; —Théurbau.</p><p>Adoption. — Traduction d'une loi
bulgare sur l'adoption ; M. Naoum
Y. Yantcheff 539</p><p>Adultère (Étude critique sur la
fidélité conjugale et F); M. Louis
Bridel 273</p><p>Agriculture. V. Bibliographie. —
De Rocquigny.</p><p>Allemagne. V. Bibliographie. —
Blondel; — De la Grasserie;
— Duthoit; — Saint-Marc; —
Sentupéry; — Commissions
d'enquête.</p><p>Andorre. V. Bibliographie. —
Sentupéry.</p><p>Angleterre. V. Bibliographie. —
Howell ; — Commissions d'enquête.</p><p>Association littéraire et artistique internationale. V. Conseil
de direction.</p><p>Assurance contre la grêle. V. Bibliographie. — D'Anethan.</p><p>Autriche. V. Bibliographie. —
Saint-Marc; — Sentupéry.</p><p>B</p><p>Belgique. V. Bibliographie. — delgiudiziod'accusa(La réformedu
Sentupéry ; — Van den Heuvel; jugement d'accusation); M. Jules
— Commissions d'enquête; — Valery 43&amp;</p><p>Constitution; — Cour des comp- Amar (Moïse), Dei nomi, dei
tes. marchi e degli allri segni e délia
Bibliographie: concorrenza nell' industria e nel
Alimena (Bernardino), La riforma commercio (Des noms, des mar-
</p><pb n="632"/><p>ques et des autres signes distinctifs et de la concurrence déloyale
en matière d'industrie et de commerce) ; M. A. Darras 555</p><p>Annuaire de l'économie politique et de la statistique pour 1892;</p><p>M. Hubert-Valleroux 353</p><p>AUBERT, Grundbôgernes historie
i NORGE, Danemark og tildels Tyskland (Histoire des livres fonciers
en NORVÈGE, en Danemark et en
Allemagne); M. L. Beauchet. 616</p><p>Audibkrt (Adrien), Études sur
l'histoire du droit romain; M.</p><p>Pierre Lallier 446</p><p>Augée-DORLHAC, De la condition
juridique des enfants naturels
dans le passé, dans le présent,
dans l'avenir. Étude de législation comparée; M. Léon Lallemand 355</p><p>AZEVEDO, Commentario ao novo
Codigo commercial portuguez (Commentaire du nouveau Code de
commerce portugais); M. Jules
Valery 556</p><p>Bertheau (Charles), Essai sur
les lois de la population ; M Em.</p><p>Besson . .' 209</p><p>Besson (Emmanuel), Les frais
de justice; M.L. Salefranque. 266</p><p>BLANC, Le Code de la chambre
du Conseil; M. P. L'allier . . 351</p><p>Blanc (P.), Manuel pratique
des enquêtes; M. Adolphe Bitsche. 346</p><p>Blondel (Georges), Étude sur
la politique de l'empereur Frédéric II en Allemagne et sur les
transformations de la Constitution allemande dans la première
moitié du XIIe siècle; M. Ch.</p><p>Lainé. . 434</p><p>Boissonade (G.), Les nouveaux
Codes japonais ; La question ouvrière au Japon; Du bimétallisme moyen dans le nouveau
Code civil japonais; M. René
Worms 257</p><p>Borno(Louîs), Code civil d'Haïti
annoté; M. Fernand Daguin. 352</p><p>Boulen (Charlesl. Le droit de
chasse et la propriété du gibier
en France depuis l'origine de la
monarchie jusqu'à nos jours:</p><p>M. Fernand Daguin 318</p><p>Bureau (Paul), La diminution
du revenu ; M. Jules Cauvière. 563</p><p>Carnazza (Gabriello), Le obligazioni alternative nel diritto romano
e nel diritto civile italiano (Les
obligations alternatives dans le
droit romain et dans le droit
civil italien) ; M. Jules Valery. 551</p><p>Castillon (Jules), Manuel-formulaire de l'enregistrcment, des
domaines et du timbre; M. Paul
Lacroix 265'</p><p>César-Bru. Les syndicats professionnels et leur personnalité'
civile; M. J. Boullaire . . . . 440</p><p>CHEYSSON, I. État présent de la
question des accidents du travail
en France; II. Le congrès de
Berne; III. L'Internationalisme
dans les questions sociales; M.'</p><p>Léon Lallemand 441</p><p>Cohen (Edouard), Appel à la"
bourgeoisie libérale; M. Pierre
Lallier 564</p><p>Commission extra-parlementaire
&gt;du cadastre, Procès-verbaux;</p><p>M. Louis Thévenct 451</p><p>Conti (Ugo), Gli articoli 49 a 60
nel Codice penale Italiano (Les articles 49 à 60 du Code pénal italien); M. Jutes Valery 259</p><p>Cueva Palacio (Francisco), Rcvista practica de derecho mercantil
(Revue pratiqué de droit corn-
</p><pb n="633"/><p>mercial); M. Fernand Daguin. 553</p><p>D'Anethan (baron), Rapport sur
l'assurance contre la grêle en
Suisse; M. J. Boullaire .... 353</p><p>Danjon (Daniel), Étéments de
droit maritime commercial;</p><p>M. J. Penet 211</p><p>Dareste (F.-R.) et P. DARESTE,</p><p>Les Constitutions modernes. Recueil des Constitutions en vigueur dans les divers états d'EUROPE, d''Amérique et du monde
civilisé; M. Fernand Daguin . 559</p><p>De Genieu (Léon), L'esprit do
servilité dans la démocratie;</p><p>M. Hubert-Valleroux 211</p><p>D'Eichtal (Eugène), SOCIALISME,
collectivisme et communisme,
coup d'œil sur l'histoire et les
doctrines; M. Huben-Valleroux. 354</p><p>De la. Grasserie (Raoul), Code
civil du canton des Grisons;</p><p>M. fernand Daguin 551
— Essai de projet de loi hypothécaire ; M. A. Theurault . . 262
— Projet de Code civil allemand;</p><p>M. Jules Challamel 344</p><p>De Maillard de Marafy (comte), Grand dictionnaire international de la propriété industrielle au point de vue du nom
commercial, des marques de fabrique et de commerce, et de la
concurrence déloyale; M. A. Darras . . 449</p><p>De Noailles (duc), Cent ans de
république aux Etats-UNIS, t. II;</p><p>M. L. Guérin 119</p><p>De Rocquignt (comte),.Les syndicats agricoles et le socialisme
agraire; M. Hubert-Valleroux. 560</p><p>Desjardins (Albert), La méthode
expérimentale appliquée au droit
criminel italien; M. Jules Cauvière 207</p><p>De Souza PINTO, Diccionario da
legislaçào commercial brazileira
(Dictionnaire de législation commerciale brésilienne), t. I";</p><p>M. Fernand Daguin 552</p><p>Dunant (Philippe), Du droit des
compositeurs de musique sur
leurs œuvres; M. A. Darras . 359</p><p>Dunkelberg (Paul), Der Zugriff
des Legatars (De l'appréhension
par le légataire des choses léguées); M. Maurice Dufourmantelle 257</p><p>Duthoit (Eugène), L'enseignement du droit et des sciences politiques dans les Universités d,Allemagne; M. Hubert-Valleroux. 433</p><p>Exner (Adolphe) et SELIGMANN,</p><p>La Notion de la force majeure
ou Théorie de la responsabilité
dans le contrat de transport;</p><p>M. Paul Lacroix 262</p><p>FABREGUETTES, De la responsabilité des criminels; M. J. Boullaire 353</p><p>Favre (Jules), Plaidoyers et discours du bàtonnat; M. J. Boullaire 267</p><p>Fuzier-HERMAN, A. Carpentier
et G. Frèrejouan du SAINT, Répertoire alphabétique du droit fran-
çais; M. Fernand Daguin ... 558</p><p>Godin (Jules), Commentaire de
la loi des frais de justice; M. L.</p><p>Salefranque 266</p><p>Guillouard (L.), Traités du
prêt, du dépôt et du séquestre;</p><p>M. H. Alpy 445</p><p>Hervieu (Henri), Les ministres,
leur rôle et leurs attributions
dans les différents états organisés; M. Fr. Du Saint 618
</p><pb n="634"/><p>634 —
Howell (Georges), Le passé et den 554
l'avenir des Trade-UNIONS, trad. Molinibr (Victor) et G. VIDAL,</p><p>Le Cour de Grandmaison; M. Jules Traité théorique et pratique de
Guérin 263 droit pénal; M. J. Boullaire . 267</p><p>Hubert-VALLEROUX, Le budget Pandectes françaises, t. XIII et
des cultes; M. Fernand Daguin. XIV; t. III Des donations et 621 t. II. Des obligations; M. A. Alpy.</p><p>Hue (Théophile), Commentaire 443
théorique et pratique du Code Pappafava (Vladimir), De la
civil; M. Fernand Daguin. . . 556 condition juridique des étran-</p><p>Jay (Raoul), Une corporation gers, notice historique; M. S.-A.
moderne : la fédération des bro- van Raalte 347
deurs de la Suisse orientale et PIERRET, Transportation et codu Vorarlberg ; M. René Worms. Ionisation pénale; M. P. Lallier. 121 351</p><p>Lachau (Charles), De la compê- Pollock (Frédéric), Introductence des tribunaux français à lion à l'étude de la science polil'égard des étrangers, en matière tique; M. Maurice Dufourmantelle.
civile et commerciale; M. Jules 621</p><p>Challamel 619 Prudhomme (Henri), Code de
Laurin (Auguste), Précis de commerce chilien; M. Fernand
droit maritime rédigé conformé- Daguin 437
ment au nouveau programme — Code de commerce espagnol;
des études de licence; M. Jules M. Fernand Daguin 437</p><p>Cauvière 125 — De la réforme du Code fores-</p><p>Legendre (Maxime), De la ré- tier; M. Pierre Lallier 356
paration des erreurs judiciaires; Ragel (Charles), Manuel formu-</p><p>M. R. Nicolas 124 laire des actes de l'état civil;</p><p>Leloir (Georges), Code de la M. Adolphe Bitsch 447
puissance paternelle sur la per- Revon (Michel), Les syndicats
sonne des enfants et descen- professionnels et la loi du
dants; M. Léon Lallemand . .211 21 mars 1884; M. J. Boullaire.</p><p>Lévi (A.), Code de la vente 439
commerciale; M. Fernand Da- Richard (Gaston), L'Origine de
guin 444 l'idée du droit; M. Ed. Meynial
Martinot (Adrien), La taxe des 349
frais de justice; M. L. Salefranque. Rogers (James Thorold), Inter- 266 prétation économique de l'his-</p><p>Mattiauda (B.), Il Codice penale toire, trad. Castelot; M. Lucien
italiano e le azioni civili per deletti Guérin 263
e quasideletti nelle varie leggi Romberg (Edouard), Études sur
straniere (Le Code pénal italien et la propriété artistique et littéles actions civiles pour délits ou raire; M. P. Dareste 357
quasi-délits dans les diverses lé- Rothe (Tancrède), Traité de
gislations étrangères; M. A. Fœr- droit naturel théorique et appli-
</p><pb n="635"/><p>que, t. II, Dit Mariage; M. Robert
Beudant 622</p><p>Ruppert (P.) Le grand-duché
de Luxembourg dans ses relations internationales. Recueil
des traités, conventions et arrangements internationaux, et
des dispositions législatives diverses concernant les étrangers;</p><p>M. René Worms. ....... 562</p><p>Saint-Marc (H.), Étude sur
l'enseignement de l'économie politique dans les universités d'Allemagne et d'Autriche; M. Osterrieth 436</p><p>Schmid (Paul), Zeitschrift fur
gewerblichen Rechtsschutz ( Revue
pour la protection du droit industriel, archives pour les droits
d'inventeur, etc. ); M. Georges
Maillard 436</p><p>Sentupéry (Léon), L'Europe
politique en 1892-1893 (GOUVERNEMENT, parlement, presse), 1er fasc.,
l'ALLEMAGNE, l'Andorre; M. Louis
Lambert 122
— 2e et 3° fasc, l'Aulriche-HONGRIE, la BELGIQUE, la BULGARIE, le
DANEMARK, l'Espagne; M. Louis
Lambert 450</p><p>Société d'ÉCONOMIE sociale, La
Réforme sociale et le centenaire
de la Révolution : travaux du
congrès tenu en 1889; M. Léon
Lallemand 442</p><p>Sternau (Max), Eine Strafrechtstheorie (Une théorie de droit pénal); M. H. Fromageot. ... 432</p><p>Theureau (Louis), Les Casiers
judiciaires et un projet de casiers
civils; M. Adolphe Bitsch. . . 447</p><p>Thompsen (A.), Criminalpolitische Bekampfungs-Methoden (La
lutte contre le crime et ses différentes méthodes) ; M. H. Fromageot 618</p><p>Tuozzi (Pasquale), Corso di diritto
penale secundo il nuovo CODIGe
penale (Cours de droit pénal d'après le nouveau Codepénal)\. II;</p><p>M. Jules Valery 258</p><p>Van den Heuvel (J.), De la
revision de la Constitution belge;</p><p>M. J. Boullaire 268</p><p>Vidari (Ercole), Contro un codice
unico per le obbligazioni (Contre
un code unique pour les obligations); M. Jules Valery. . . . 439
— Corso di diritto commerciale
(Cours de droit commercial);</p><p>M. Jules Valery 550</p><p>Worms (René), Revue internationale de sociologie; M. F. Daguin 356</p><p>X., Verhandlungen des einundzwanzigsten deutschen Juristentages (Débats du 21" congrès des
jurisconsultes allemands); M. J.</p><p>Fabre de Larche 345</p><p>Bibliothèque (Ouvrages offerts
pendant l'année à la). 62, 130,</p><p>214, 270, 362, 455, 565</p><p>Brésil. V. Bibliographie. — De
Souza; — Corporation religieuse.</p><p>Budget. V. Bibliographie. — Hubert- Valleroux.</p><p>Bulgarie. V. Adoption; —Bibliographie. — Sentupéry; — Enfant naturel; — Légitimation.
</p><pb n="636"/><p>— G36 —
Cadastre. V. Bibliographie. —
COMMISSIOIN EXTRA - PARLEMEN -</p><p>TAIRI£.</p><p>Casier judiciaire. — V. Bibliographie. — Theureau.</p><p>Chambre du Conseil. V. Bibliographie. — Blanc.</p><p>Citasse. V. Bibliographie. —
BOULEN.</p><p>Chemins de fer. Étude sur les
voies ferrées d'iutérèt local d'après la législation prussienne.</p><p>M. Joseph Penet 476</p><p>Chili. V. Bibliographie. — Prudhommb.</p><p>Chroniques législatives:
— Allemagne (P. Hamel). . . 314
— Belgique (Emile Oulif). . . 195</p><p>420, 609
— France (P. Yial). 201, 427, 544
— l'russe (Ch. Chambon). . . 327
— Suède (Wilhelm Uppstrôm). 336</p><p>Code de commerce. V. Bibliographie. — Azevedo; — Prudhomme;
— Droit commercial.</p><p>Code forestier. V. Bibliographie. — Prudhomme.</p><p>Code pénal (Étude sur le système
pénitentiaire du nouveau) italien.
— M. Albert Rivière .... 140
— Observations de M. Camoin de
Vence 216
— Observation de M. Léveillé. 229
— Observation de M. Valéry. 272
— Y. Bibliographie. — Conti;
— Tuozzi.</p><p>Collectivisme. V. Bibliographie.
— D'ELCHTAL.</p><p>Commissions d'enquête (Etude sur
les pouvoirs des) en Angleterre.
— M. Henri Fromageot. . . 165
— Note sur les commissions d'enquête parlementaires, dans les
Pays-Bas et en Allemagne. M. S.</p><p>A. van Raalte 282
— Note sur les commissions d'enquête parlementaires en Belgique. — M. Léon Salefranque. 595</p><p>Communisme. V. Bibliographie.
— D'ELCHTAL.</p><p>Compétence. V. Bibliographie.—
Lachau.</p><p>Concurrence déloyale. V. Bibliographie. — Amar; — De Maillard de Marafï.</p><p>Congrès des Sociétés savantes:
— Programme 116, 536
— Nomination des délégués. —
V. Conseil de direction.</p><p>Conseil de direction:
— Sa composition 58
— Renouvellements partiels. 73
— Congrès des Sociétés savantes,
nomination de délégués. 117, 254
— Programme du congrès de 1894 116, 536
— Composition des bureaux de
section 117
— Décorations 311
— Session de l'Union internationale de droit pénal. — Communication 311
— Nomination de délégués au Congrès de Barcelone de l'Association littéraire et artistique internationale 538</p><p>Constitution. Texte de la Constitution révisée de la Belgique. 611
— V. Bibliographie. — Blondel;
— Dareste; — Van den Heuvel.</p><p>Corporation. V. Bibliographie. —
Jay.</p><p>Corporations religieuses. Etude
</p><pb n="637"/><p>• sur le régime des corporations
de mainmorte au Brésil; —
M. Joâo C. de Souza Bandeira. 569</p><p>Cour des comptes. Annexes à une
étude sur la Cour des comptes
et la comptabilité publique en
BELGIQUE, de M.Victor Marcé. 373</p><p>Crédit maritime (Note sur le). —
M. Leopoldo Gonzalez-Revilla;
— trad. do M. Prudhomme. . 602</p><p>Danemark. V. Bibliographie. —
AUBERT.</p><p>Dépôt. V. Bibliographie. — Guillouard.</p><p>Dommages-intérêts. V. Waiver
- of tort.</p><p>Droit civil. V. Adultère; — Bibliographie. — Aubert; — Augée-Dorlhac; — Borno; — Carnazza; — De la Grasserie; —
DUNKELBERG J GUILLOUARD; —
Hue; — Pandectes françaises;
— Ragel; — Theureau; —
Livres fonciers; —Mariage; —
Servitude.</p><p>Droit commercial. V. Bibliograpliie. — Cubva-Palacio; — De
Souza; — Levé; — Vidari; —
Code de commerce.</p><p>Droit constitutionnel. V. Bibliographie. — Hervieu ; — Constitution.</p><p>Droit international privé. V. Bibliographie; — Lachau; —
Pappafava; — Sentupéry. —
Lois étrangères.</p><p>Droit maritime (Rapport sur le
Congrès international de) de
Gènes.—M. Henri Fromageot. 81
— Observations de M. Valéry. 113
— Observations de MM. Ch. Lyon-</p><p>CAHN, Demombynes et Morel
d'Arleux 115
— V. Bibliographie. — Danjon;
— P. Laurin; — Crédit maritime.</p><p>Droit musulman. V. Enzel; —
Habous.</p><p>Droit pénal. — V. Adultère; —
Bibliographie. — Desjardins;</p><p>Fabreguettes ; — Mattiauda ; —
Molinier ; — Sternau ;—Thompsen; — Mariage; — Union internationale de droit pénal.</p><p>Droit public. V. Bibliographie.
— De No ailles
Droit romain. V. Bibliographie.</p><p>Audibert; — Carkazza.</p><p>Economie politique. V. Bibliographie. — Annuaire ;—Bertheau;
— Boissonade; — Bureau; —
D'Eiohtal; — Howell; — Rogers; — Saint-Marc.</p><p>Elections. V. Représentation proportionnelle.</p><p>Étoquence judiciaire. V. Bibliophie. — Favre.</p><p>Enfants naturels. Trad. d'une loi
bulgare sur la reconnaissance des
-enfants naturels et sur la légitimation; — M. Naoum G. Yantcheff 539
</p><pb n="638"/><p>— V. Bibliographie. — Augée-</p><p>Dorlhac.</p><p>Enquête. V. Bibliographie. —
Blanc; — Commission d'enquête.</p><p>Enregistrement. V. Bibliographie; —■ Castillon.</p><p>Enseignement. Y. Bibliographie.
— Duthoit; — Saint-Marc.</p><p>Enzel (Note sur les habous de
Tunisie et le rachat de la rente
d'). — M. Paul Bonnard. . 465</p><p>Erreurs judiciaires. V. Bibliographie. — Legendre.</p><p>Espagne. V. Bibliographie. —
Prudhomme; — Sentupéry.</p><p>États-Unis. V. Bibliographie. —■
De Noailles; — Servitude; —
Waiver of tort.</p><p>Étrangers. (Etude sur la condition
civile des) en Italie. — MM. Pappafava et Baudouin-Bugnet. 365
— V. Bibliographie. — Pappafava.</p><p>Force majeure. V. Bibliographie.
— Exner.</p><p>Frais de justice. V. Bibliographie. — Besson;</p><p>Martinot.</p><p>Godin; —
Habous. (Note sur les) de Tunisie
et le rachat de la rente d'Enzel.
— M. Paul Bonnard. . . . 465</p><p>Haïti. V. Bibliographie. — Borno.</p><p>Hypothèque. — V. Bibliographie. — De la Grasserie.</p><p>Institut de droit international.
— Tableau général de l'organisation de ses travaux et de son
personnel. — Mention. . . 308</p><p>Italie. — V. Bibliographie. —
Conti; — Des jardins; — Tuozzi;
— Code pénal. — Étrangers;
— Système pénitentiaire.</p><p>J</p><p>Japon. V. Bibliographie. — Boissonade.</p><p>Légataire. V. Bibliographie. —
Dunkelberg.</p><p>Légitimation. — Trad. d'une loi
bulgare sur la légitimation. —
M. Naoum Y. Yantcheff. . 539</p><p>Libérés. — Congrès national de
patronage des libérés. — Programme 309
— Compte rendu. — M. Adolphe
Bitsch 459</p><p>Livres fonciers, système d'enregistrement ou de transcription
</p><pb n="639"/><p>des titres fonciers, analyse d'une Lois étrangères (De l'application
étude parue dans la Harvard des). — M. Féraud-Gibaud. 136</p><p>Law review. — M. E. Alix. Luxembourg. V. Bibliographie.</p><p>473 — Ruppert.
— V. Bibliographie. — Aubert.</p><p>Mariage. Étude critique sur la
fidélité conjugale et l'adultère;—
M. Louis Bridei 273
— V. Bibliographie. — Rothe.</p><p>Marques de fabrique. V. Bibliographie. — Amar; — De Maillard de Maraft.</p><p>Membres correspondants (Liste
des) 8</p><p>Membres nouveaux admis pendant l'année. 60, 129, 214, 270,</p><p>362, 454</p><p>Membres titulaires résidant à
l'étranger 43</p><p>Membres titulaires résidant en
France et dans les colonies
françaises 10</p><p>Ministres. Y. Bibliographie. —
Hervieu.</p><p>Monnaie. V. Bibliographie. —
Boissonade
Nécrologie 66, 140, 535 Norvège. V. Bibliographie. —
Nom commercial. V. Bibliogra- Aubert.
phie. — Amar; — De Maillard
de Marafy.</p><p>0</p><p>Obligations. V. Bibliographie. — Carnazza.</p><p>P</p><p>Pays-Bas. V. Commissions d'enquête.</p><p>Philosophie du droit. Y. Bibliographie. — Richard; — Rothe.</p><p>Population. Y. Bibliographie. —
Bertheau.</p><p>Portugal. V. Bibliographie. —
Azevedo.</p><p>Prêt. Y. Bibliographie. — Guillouard.</p><p>Procédure civile. V. Bibliographie. — Blanc; — Lachau.</p><p>Procédure pénale. V. Bibliographie. — Alimena.</p><p>Propriété industrielle. V. Bibliographie. — Amar; — De Maillard de Marafy; — Schmid.</p><p>Propriété littéraire et artistique.
— Étude sur le projet de loi
autrichien concernant le droi
</p><pb n="640"/><p>d'auteur. — M. Georges Maillard 285
— Observations de MM. POUILLET,</p><p>Ch. &gt; Lyon - Caen ,. A. Darras ,</p><p>ELSENMANN et OSTERRIETH. . 307
— Observations de M. A. Darras 364</p><p>V. Bibliographie. — Dunant;
— Romberg.</p><p>Prusse. V. Chemins de fer.</p><p>Puissance paternelle. V. Bibliographie. — Leloir.</p><p>Question sociale. —■ De l'influence de l'étude des législations
étrangères sur la solution de la
question sociale. — M. Féraud-</p><p>Giraud 138
— V. Bibliographie. — Boissonade; — Jay; Cheisson.</p><p>Représentation proportionnelle loir 232</p><p>(Etude sur la) dans le canton de Revenus. V. Bibliographie. —
Neuchàtel. — M. Georges Le- Bureau.</p><p>S</p><p>Science financière. V. Bibliographie. — Hubert-Yalleroux.</p><p>Sciences politiques. V. Bibliographie. — Duthoit ; — Pollock.</p><p>Séances générales:
— Du 14 décembre 1892.. . 60
— Du 11 janvier 1893 129
— Du 8 février 1893 214
— Du 8 mars 1893 270</p><p>Sections (Composition des bureaux). V. Conseil de direction.</p><p>Sections (Réunion des):
— De la langue anglaise. 118, 244,</p><p>312, 417
— De la langue française. 194, 256,</p><p>419, 544
:— Des langues du Midi et de
l'Orient 255, 418, 543
— Des langues du Nord. 193, 313,</p><p>417, 538</p><p>Séquestre. V. Bibliographie. —
GUILLOUARD.</p><p>SERVITUDE, restriction au libre
usage de la terre. Analyse d'une
élude parue dans la Harward
Law Review.— M.E.Alix. 472</p><p>Socialisme. V. Bibliographie. —
d'Eichtal; — De Rocquigny.</p><p>Sociétés savantes (Congrès des).</p><p>V. Conseil de direction.</p><p>Sociologie. V. Bibliographie. —
Worms.</p><p>Statuts 3</p><p>Suisse. V. Bibliographie. —
d'Anethan; — De la Grasserie; — Jay.</p><p>Syndicats professionnels. V. Bibliographie. — César-Bru;
— De Rocquigny ; — Revon.</p><p>Système pénitentiaire (Étude sur
le) du nouveau Code pénal italien. — M. Albert Rivière. 140
— Observations de M. Camoin de
Vence 216
— Observations de M. Léveillé. 229
— Observations de M. Valéry 272
— V. Bibliographie. — Pierret.
</p><pb n="641"/><p>T</p><p>Transportation. V. Bibliogra- Traités internationaux. V, Biphie. — Pierret. bliographie. — Ruppert.</p><p>Timbre. V. Bibliographie.— Cas- Transport. V. Bibliographie. —
TILLON. EXNER.</p><p>Trade-Unions. V. Bibliographie. Trésorier (Rapport sur les comptes
— Howeld. du) 73</p><p>Tunisie. V. Enzel; — Habous.</p><p>U</p><p>Union internationale de droit grès de Paris 311
pénal. — Programme du Con- —■ Résumé de ses travaux. . 535</p><p>V</p><p>Vente. V. Bibliographie. — Levé.</p><p>W</p><p>Waiver of tort. Analyse d'une Law Review ;—M.E.Alix. 468.
étude publiée dans la Harward
L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.</p><p>1&gt;ARIS. — IMPRIMERIE C. MAKPUN ET E. FLAMMARION, RUE RACINE, tti.</p></div></body></text></TEI>