<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k734994"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073396197">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=osu.32437010819452">Hathi
                        (ohiostate)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1925-01-01">1925</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 32</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">6</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="section" feature="documents">
                <head>DOCUMENTS</head>
                <div type="item">
                    <p>Pologne et Tchécoslovaquie.</p><p> AVIS CONSULTATIF DE LA COUR permanente de </p>
                    <p>JUSTICE INTERNationale de la Haye rendu LE 6 DÉCEMBRE 1923 DANS L'AFFAIRE DE </p>
                    <p>JAWORZINA (FRONTIÈRE POLONO-TCHÉCOSLOVAQUE). </p>
                    <p>Présents: MM. Loder, président; Weiss, vice-président; Lord Finlay, MM.
                        Nyholm, Oda, Anzilotti, Huber, juges; Yovanovitch, Beichmann, Wang, juges
                        suppléants. </p>
                    <p>A la date du 27 septembre 1923, le Conseil de la Société des Nations a adopté
                        une Résolution ainsi conçue: </p>
                    <p>« Le Conseil de la Société des Nations ayant été saisi par la Conférence des
                        Ambassadeurs, par application de l'article II, alinéa 2, du Pacte de la
                        Société, de la question de la délimitation de la frontière entre la Pologne
                        et la Tchécoslovaquie dans la région dite territoire de Spisz » et ayant, å
                        la demande de la Conférence, entrepris de recommander une solution quant au
                        tracé de la ligne frontière dans ladite région, a demandé aux deux
                        Gouvernements intéressés de vouloir bien préciser les thèses dont
                        l'opposition a déterminé la Conférence des Ambassadeurs à porter l'affaire
                        devant le Conseil. Ces thèses sont énoncées par eux-mêmes dans les termes
                        suivants : </p>
                    <p>I. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Thèse du Gouvernement polonais. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>« La thèse polonaise tendant à établir que la question de la fixation de la
                        frontière polono-tchécoslovaque dans la région de Spisz (Jaworzina) reste
                        toujours ouverte, est fondée, en premier lieu, et réserve faite de la
                        possibilité de compléter l'argumentation, sur les raisons suivantes : </p>
                    <p>Les modifications de la ligne frontière provisoire dans la région de
                        Jaworzina peuvent être envisagées, soit comme une modification du secteur à
                        partir de Rysy jusqu'à un point à 500 m. environ à l'Est du village de
                        Brzegi (secteur I), soit comme une modification du secteur à partir d'un
                        point à 500 m. environ à l'Est de Brzegi jusqu'à la côte 1011 (secteur II). </p>
                    <p>Dans la première hypothèse on fait valoir que la décision de la Conférence
                        des Ambassadeurs du 28 juillet 1920 ne mentionne pas le secteur I qui reste
                        ainsi indéterminé. Dans cette hypothèse il y aurait donc trois solutions
                        possibles: </p>
                    <p>a) Décision complémentaire à prendre par la Conférence des Ambassadeurs, b)
                        Accord direct entre la Pologne et la Tchécoslovaquie, c) Modifications à
                        proposer par la Commission de Délimitation, instituée en vertu de l'article
                        II de la décision du 28 juillet 1920, pour le cas où on serait arrivé à
                        cette conclusion que la détermination du secteur I était en fait
                        sous-entendue » dans ladite </p>
                    <p>Décision. </p>
                    <p>« Une explication de source autorisée quant à la ligne frontière du secteur I
                        a été donnée par la Conférence des Ambassadeurs dans sa note du 13 novembre
                        1922. La Conférence qui est nécessairement compétente pour interpréter ses
                        propres décisions </p>
                    <fw place="bottom">REVUE. 1925 1 </fw>
                    <pb n="2" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>constate alors qu'elle aura à prendre une décision complémentaire quant au
                        secteur I </p>
                    <p>[solution (a) précitée]. </p>
                    <p> Dans la seconde hypothèse on fait valoir que la Commission de Délimitation
                        pouvait, en vertu de l'article II de la décision du 28 juillet 1920,
                        proposer des modifications de la ligne frontière sur le secteur. Elle ne
                        pouvait pas être dépouillée de ce droit par la Décision que la Conférence
                        des Ambassadeurs avait prise à la date du 6 décembre 1921. Cette décision,
                        dont le sens exact n'apparaît qu'à la lumière de l'interprétation
                        authentique donnée dans la note du 13 novembre, ne saurait d'ailleurs
                        s'appliquer au secteur II, vu qu'elle n'a pas été précédée par un vote de la
                        Commission de Délimitation. Le droit de la Commission de Délimitation après
                        le 6 décembre 1921 restait entier. </p>
                    <p> Le vote de la Commission de Délimitation du 25 septembre 1922 était
                        parfaitement valable, le Commissaire tchécoslovaque y a pris part et le
                        Gouvernement tchécoslovaque n'est pas fondé à contester la valeur du vote. </p>
                    <p>« En acceptant, à la date du 23 avril 1921, la déclaration polonaise relative
                        à l'ensemble de la ligne frontière polono-tchécoslovaque, le délégué
                        tchécoslovaque dans la Commission de Délimitation a, par cela même, engagé
                        son Gouvernement : </p>
                    <p>a) Quant à la possibilité de faire les modifications d'ordre territorial en
                        faveur de la Pologne dans la région de Jaworzina, b) Quant au fait que la
                        solution définitive de la détermination de la ligne frontière dans les
                        régions de Silésie de Teschen et d'Orava dépend de la solution de la
                        question de la ligne frontière de Spisz (Jaworzina). </p>
                    <p>« Le Gouvernement tchécoslovaque, en signant avec la Pologne l'accord du 6
                        novembre 1921 (annexe B) (1), a pris l'engagement de régler à l'amiable la
                        question de Jaworzina— </p>
                    <p>le sens exact de l'accord, ainsi que les actes ultérieurs, démontrent qu'il
                        s'agissait bien d'un partage de ce territoire. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>II. Thèse du Gouvernement tchécoslovaque. 1 Vu les réclamations de la Pologne
                        et de la Tchécoslovaquie au sujet du territoire dit de Spisz, le Conseil
                        suprême à Paris a déclaré par sa décision, en date du 27 septembre 1919,
                        ledit territoire, tel qu'il est décrit dans cette décision, comme territoire
                        plébiscitaire. </p>
                    <p>« 2° Par la déclaration des Délégués polonais et tchécoslovaque à la
                        Conférence de Spa, en date du 10 juillet 1920, lesdits Délégués ont
                        consenti, au nom de leurs Gouvernements respectifs, à ce que le plébiscite
                        de Spisz soit suspendu et à ce que les Puissances alliées prennent les
                        mesures nécessaires pour régler définitivement le litige. </p>
                    <p>3° Par la résolution du 11 juillet 1920, les Principales Puissances alliées
                        ont chargé la Conférence des Ambassadeurs de partager le territoire de Spisz
                        entre la Pologne et la Tchécoslovaquie, de manière à laisser à la Pologne la
                        partie nord-ouest de Spisz. </p>
                    <p>« 4° Par la Décision du 28 juillet 1920, la Conférence des Ambassadeurs a
                        exécuté ce partage en traçant la ligne frontière décrite dans l'article 1º
                        de la décision elle-même, sous le n° 3. </p>
                    <p> 5º Dans l'article 2 de ladite Décision, la Conférence des Ambassadeurs s'est
                        réservé le droit d'apporter de légères modifications à la ligne frontière
                        selon les propositions á présenter par la Commission de délimitation,
                        ínstituée par cet article. Ce pouvoir de modifications ne s'applique qu'à la
                        ligne médiane décrite dans la Décision du 28 juillet </p>
                    <p>1920. </p>
                    <p>« 6º Dans les premiers jours du mois de juillet 1921, le Président de la
                        Commission de Délimitation a transmis à la Conférence des Ambassadeurs les
                        dernières propositions des Commissaires polonais et tchécoslovaque avec
                        l'avis des Commissaires alliés. </p>
                    <p>◄ 7° Par l'annexe à l'accord politique entre la Pologne et la
                        Tchécoslovaquie, en date du 6 novembre 1921, ces deux Gouvernements se sont
                        engagés à régler, par entente directe à conclure dans un délai de six mois,
                        la question de Jaworzina, district du ter ritoire de Spisz se trouvant au
                        Sud de la ligne frontière décrite dans la Décision du </p>
                    <note place="bottom">(1) Non reproduit ici. </note>
                    <pb n="3" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>28 juillet 1920. Cet accord n'a modifié en rien l'état juridique créé par la
                        Décision du 28 juillet 1920. </p>
                    <p>8 Le 2 décembre 1921, la Conférence des Ambassadeurs a décidé de procéder à
                        l'abornement de la ligne frontière décrite dans la Décision du 28 juillet
                        1920, si l'entente mentionnée sous le nº 7 ne se faisait pas dans un délai
                        prévu. Cette entente n'a pas abouti même dans un délai deux fois prolongé.
                        Par cette décision, la Conférence des Ambassadeurs a rejeté les propositions
                        de la Commission de Délimitation visées sous le n° 6 et a consommé son droit
                        de modifier la ligne frontière en vertu de l'article 2 de la Décision du 28
                        juillet 1920. </p>
                    <p>« 9º La Conférence des Ambassadeurs n'a pas le droit de revenir sur une
                        décision antérieure. </p>
                    <p>« Vu les conclusions des deux thèses énoncées ci-dessus, le Conseil de la
                        Société des Nations a l'honneur de demander à la Cour permanente de Justice
                        internationale de vouloir bien lui donner un avis consultatif sur la
                        question suivante : </p>
                    <p>« La question de délimitation de la frontière entre la Pologne et la
                        Tchécoslovaquie est-elle demeurée ouverte, et dans quelle mesure; ou
                        doit-elle être considérée comme déjà résolue par une décision définitive
                        (sous réserve de la procédure habituelle de l'abornement sur place, avec les
                        modificattors de détail qu'elle peut entrainer)? </p>
                    <p>« Le Conseil a invité les deux Gouvernements intéressés à se tenir à la
                        disposition de la Cour pour lui fournir tous documents ou explications
                        utiles. Il a l'honneur de transmettre à la Cour le dossier qui lui a été
                        communiqué par la Conférence des Ambassadeurs, ce dossier pouvant être
                        complété ultérieurement si cela est jugé nécessaire. </p>
                    <p>Le Secrétaire général est autorisé à soumettre cette requête à la Cour, ainsi
                        que tous documents relatifs à la question, à exposer à la Cour l'action du
                        Conseil en la matière, à donner toute l'aide nécessaire à l'examen de
                        l'affaire et à prendre, le cas échéant, des dispositions pour être
                        représenté devant la Cour ». </p>
                    <p>Le 29 septembre 1923, le Secrétaire général de la Société des Nations a
                        adressé à la Cour permanente de Justice internationale une requête ainsi
                        formulée : </p>
                    <p>« Le Secrétaire général de la Société des Nations, en exécution de la
                        résolution du Conseil du 27 septembre 1923 et en vertu de l'autorisation
                        donnée par le Conseil, a l'honneur de présenter à la Cour permanente de
                        Justice internationale une requête demandant à la Cour de bien vouloir,
                        conformément à l'article 14 du Pacte, donner au Conseil an avis consultatif
                        sur les questions qui ont été renvoyées à la Cour par la résolution du 27
                        septembre 1923 (cf. texte ci-joint). </p>
                    <p>« Le Secrétaire général se tiendra à la disposition de la Cour pour donner
                        toute l'aide nécessaire à l'examen de l'affaire et prendra, le cas échéant,
                        des dispositions pour être représenté devant la Cour ». </p>
                    <p>Conformément à l'article 73 du Règlement de la Cour, la requête pour avis
                        consultatif a été notifiée aux Membres de la Société des Nations par
                        l'intermédiaire de son Secrétaire général, ainsi qu'aux Etats mentionnés à
                        l'Annexe au Pacte. </p>
                    <p>Divers documents étaient joints à la requête. A la demande du Secrétariat
                        permanent de la Société des Nations, la Conférence des Ambassadeurs a
                        transmis à la Cour, par l'intermédiaire du Secrétariat permanent, des
                        documents supplémentaires. </p>
                    <p>Le Gouvernement polonais fit parvenir à la Cour un imprimé intitulé « Recueil
                        des Documents diplomatiques concernant la question de Jaworzyna ; décembre
                        1918 — août </p>
                    <p>1923 ». </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>De son côté, le Gouvernement tchécoslovaque a présenté à la Cour un « Exposé
                        juridique concernant la détermination de la frontière dans le territoire de
                        Spisz (Javorzina) » avec, en annexe, une collection de documents, et il a
                        fait parvenir à la Cour des documents additionnels. </p>
                    <p>Enfin, la Cour a été saisie d'un certain nombre de documents cartographiques
                        provenant, soit de la Conférence des Ambassadeurs, soit du Gouvernement
                        polonais par l'in- </p>
                    <pb n="4" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>médiaire du Secrétariat permanent de la Société des Nations. soit du
                        Gouvernement tchécoslovaque. </p>
                    <p>La Cour a entendu au cours des audiences įdes 13 et 14 novembre les
                        explications orales qu'ont été admis à fournir, d'une part, sur demande du
                        Gouvernement polonais, M. Jean Mrozowski, Président à la Cour suprême de la
                        République polonaise, et d'autre part, sur demande du Gouvernement
                        tchécoslovaque, Mr le Dr. Jan Kromar, Professeur à l'Université de Prague,
                        et M. le Dr. Ivan Krno, Conseiller de Légation. </p>
                    <p>Devançant les développements qui trouveront place ci-après, il importe
                        d'indiquer dès à présent dans quelles circonstances l'avis consultatif de la
                        Cour a été demandé sur la question mentionnée dans la Requête reproduite
                        ci-dessus, et quelle est la portée exacte de cette question. </p>
                    <p>Dès la constitution des Républiques polonaise et tchécoslovaque des
                        contestations se sont élevées entre ces deux États au sujet de trois régions
                        situées sur leurs confins, savoir celles de Teschen, d'Orava et de Spisz. Le
                        Conseil suprême décida (27 septembre 1919) que l'attribution de ces régions
                        devrait se résoudre par voie de plébiscite. Cependant, le plébiscite n'eut
                        pas lieu. Les Gouvernements polonais et tchécoslovaque se mirent d'accord
                        (10 juillet 1920) pour accepter que le litige fùt tranché par les
                        Principales Puissances alliées et associées. Le Conseil suprême chargea
                        alors (11 juillet 1920) la Conférence des Ambassadeurs de partager les trois
                        territoires. La Conférence prit une décision au sujet du partage (28 juillet
                        1920) et institua une Commission de Délimitation en en définissant la
                        compétence. </p>
                    <p>La Pologne, cependant, considérait la ligne indiquée par cette décision pour
                        le district de Spisz comme contraire à la justice et à l'équité. Elle
                        formula des propositions tendant à la modifier. Ces propositions ayant été
                        transmises 15 juillet 1921) à la Conférence par le Président de la
                        Commission de Délimitation de la frontière polono-tchécoslovaque, la
                        Conférence prit (2 décembre 1921) une décision qui, selon l'avis du
                        Gouvernement tchécoslovaque, rendit définitive la frontière mentionnée dans
                        la décision antérieure, tandis que, dans l'opinion du Gouvernement polonais,
                        elle ne fermait point la porte à la possibilité d'apporter à cette ligne
                        frontière les modifications désirées par la Pologne. Des efforts en vue
                        d'établir par l'accord des parties un tracé accepté par elles ayant échoué
                        (7 août 1922), l'affaire est revenue (26 septembre 1922) devant la
                        Conférence des Ambassadeurs. </p>
                    <p>Une lettre émanée de la Conférence (13 novembre 1922) ne réussit pas à
                        écarter les obstacles que rencontrait la délimitation définitive de la
                        frontière polono-tchécoslovaque dans la région de Spisz, ni à apaiser les
                        esprits. C'est sur ces entrefaites que (27 juillet 1923) la Conférence a
                        pris la Résolution suivante : </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>« I. </p>
                    <p>La Conférence des Ambassadeurs, agissant au nom des Gouvernements de la
                        France, de la Grande-Bretagne, de l'Italie et du Japon, signataires avec les
                        Etats-Unis d'Amérique comme Principales Puissances alliées et associées du
                        Traité de Paix de Saint-Germain avec l'Autriche et de Trianon avec la
                        Hongrie, ayant eu à statuer sur la frontière entre la Tchécoslovaquie et la
                        Pologne dans la région dite: «Territoire de Spisz », ainsi qu'il résulte
                        d'une déclaration des Gouvernements tchécoslovaque et pololonais, en date à
                        Spa du 10 juillet 1920 ». </p>
                    <p>« Et certaines difficultés s'étant élevées entre le Gouvernement
                        tchécoslovaque et le Gouvernement polonais au cours des travaux de la
                        Commission de Délimitation au sujet de la fixation de cette frontière dans
                        le territoire de Jaworzina fet notamment au sujet de la question juridique
                        de savoir si cette frontière se trouve ou non déjà fixée par les actes
                        suivants (Décision du Conseil suprême du 27 septembre 1919, déclaration des
                        Goovernements tchécoslovaque et polonais du 10 juillet 1920, Décision de la
                        Conférence des Ambassadeurs du 28 juillet 1920, traité dit des Frontières
                        (non ratifié) du 10 août 1920, Décision de la Conférence des Ambassadeurs du
                        6 décembre 1921) (1); </p>
                    <note place="bottom">(1) Au sujet de cette date du 6 décembre 1921, il convient
                        de reproduire une note communiquée à la Cour par le Secrétariat permanent de
                        la Société des Nations (Voir </note>
                    <pb n="5" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>20 </p>
                    <p> Lesdits Gouvernements ont décidé, par application de l'article II, § 2 du
                        Pacte de la Société des Nations, de soumettre au Conseil de la Société
                        lesdites difficultés et de lui demander de vouloir bien lui faire connaître
                        la solution qu'il recommande en ce qui concerne le tracé de la frontière
                        dont il s'agit. </p>
                    <p>« Le Conseil de la Société des Nations sera prié de vouloir bien considérer
                        cette affaire comme étant de grande urgence. </p>
                    <p>« Lesdits Gouvernements ne verraient qu'avantage à ce que le Conseil, s'il le
                        juge opportun, demande l'opinion de la Cour de Justice sur la question
                        juridique que soulèvent lesdites difficultés et qui est signalée ci-dessus. </p>
                    <p>«II. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>- La décision ci-dessus sera communiquée aux Gouvernements polonais et
                        tchécoslovaque. » </p>
                    <p>Conformément au désir exprimé dans la lettre datée du 18 août 1923, par
                        laquelle le Président de la Conférence des Ambassadeurs a transmis cette
                        Résolution au Secrétaire général de la Société des Nations, la question de
                        la délimitation de la frontière polonotchécoslovaque dans la région de Spisz
                        (Jaworzina) a été inscrite à l'ordre du jour de la vingt-sixième session du
                        Conseil de la Société des Nations. </p>
                    <p>Devant le Conseil (1), les représentants des deux pays intéressés ont été
                        d'accord pour reconnaître qu'il s'agissait d'une question sur laquelle il
                        convenait d'obtenir une opinion juridique impartiale basée sur la justice et
                        l'équité et pour insister sur la nécessité de traiter la question comme
                        étant d'extrême urgence. Selon la décision du Conseil du 20 septembre 1923,
                        le représentant de l'Espagne est entré en rapport avec eux; c'est avec leur
                        concours qu'il a préparé le rapport recommandant au Conseil l'adoption de la
                        Résolution reproduite au début du présent avis, et qui demande l'avis
                        consultatif de la Cour sur ladite question. </p>
                    <p>Lors de la discussion par le Conseil de ce Rapport, le représentant de la
                        Tchécoslovaquie, M. Benès, a cru devoir demander s'il était bien entendu que
                        la Cour, saisie de la demande d'avis consultatif sur l'affaire de Jaworzina,
                        devait se prononcer sur les thèses énoncées par les deux Gouvernements
                        intéressés et reproduites dans la Requête. Il reçut à cet égard, du
                        représentant de l'Espagne, toute satisfaction. </p>
                    <p>Le rapport au Conseil sur la questiou de Jaworzina constate, entre autres,
                        que les représentants des deux Gouvernements intéressés ont accepté que le
                        Conseil demande un avis consultatif à la Cour en priant le Président de la
                        Cour de vouloir bien, si cela est possible, convoquer celle-ci en session
                        extraordinaire, conformément à l'article 23 du Statut, de manière à
                        permettre au Conseil de prendre connaissance de l'avis consultatif à sa
                        prochaine session qui doit se tenir à partir du 10 décembre prochain. </p>
                    <p>Dans le but expressément indiqué d'informer le Président de la Cour du désir
                        du Conseil qu'une session extraordinaire fût convoquée, le Secrétaire
                        général de la Société des Nations lui a fait parvenir, à la date du 29
                        septembre 1923, un exemplaire de ce rapport. </p>
                    <p>annexe 7). </p>
                    <p>La Décision de la Conférence des Ambassadeurs, en date du 2 décembre 1921 (Nº
                        6 du dossier transmis au Conseil de la Société des Nations par la Conférence
                        des Ambassadeurs) est désignée quelquefois, dans les documents de source
                        tchécoslovaque ou polonaise, comme « la Décision du 6 décembre 1921 ». Cette
                        date du 6 décembre est celle de la lettre par laquelle cette Décision a été
                        portée à la connaissance des Gouvernements intéressés (No 7 du dossier).
                        Dans la lettre de la Commission de Délimitation à la Conférence des
                        Ambassadeurs, en date du 26 septembre 1922 (N° 18 du dossier), cette même
                        Décision est citée comme la Décision du 10 décembre 1921 », cette date étant
                        sans doute celle de la notification de ladite Décision à la Commission. </p>
                    <p>La proposition de la Commission de Délimitation communiquée à la Conférence
                        des Ambassadeurs par la lettre du 26 septembre 1922 (N° 18 du dossier) est
                        souvent citée dans les documents comme « la Décision (ou le vote) du 25
                        septembre 1922 ». </p>
                    <p>Dans le document 21 du mème dossier (lettre de M. Osuski au Président de la
                        Conférence des Ambassadeurs, en date du 23 novembre 1922), la Décision du
                        Conseil suprême des Puissances alliées du 28 juillet 1920 est citée comme
                        «la Décision du 29 juillet 1920 ». </p>
                    <note place="bottom">(1) Procès-verbal provisoire de la 26° session du Conseil,
                        15 et 19° séances. </note>
                    <pb n="6" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>Vu les circonstances, le Président de la Cour déféra au désir ainsi exprimé ;
                        en vertu des pouvoirs qu'il tient de l'article 23 du Statut de la Cour, il a
                        convoqué celle-ci en session extraordinaire pour le 12 novembre 1923. </p>
                    <p>Les Membres du Conseil de la Société des Nations, tel qu'il se trouvait
                        composé lorsqu'il prit sa Résolution du 27 septembre ci-dessus mentionnée,
                        ont été dûment informés de cette convocation. </p>
                    <p>Ainsi qu'il résulte de ce qui précède, elle eut pour but de permettre à la
                        Cour de se prononcer sans délai sur la base des renseignements ci-dessus
                        indiqués, sur les thèses énoncées par les deux Gouvernements intéressés et
                        reproduites dans la Requête, au sujet de la question de savoir si la
                        question de la délimitation de la frontière entre la Pologne et la
                        Tchécoslovaquie est demeurée ouverte et dans quelle mesure, ou si elle doit
                        être considérée comme déjà résolue par une décision définitive. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>I. Lorsque, à la suite de la guerre européenne et de la dissolution de la
                        Monarchie austro-hongroise, la Pologne et la Tchécoslovaquie se
                        reconstituèrent comme Etats indé. </p>
                    <p>pendants, leurs frontières se trouvaient généralement indiquées par les mêmes
                        faits historiques et ethnographiques qui avaient déterminé cette
                        reconstitution. </p>
                    <p>Il n'en subsistait pas moins la nécessité, soit d'une constatation formelle
                        des limites des territoires respectivement reconnus auxdits Etats, soit d'un
                        règlement des questions territoriales là où, en raison de circonstances
                        particulières, la frontière historique da ethnographique demeurait
                        incertaine ou se heurtait à des difficultés qui en empêchaient l'acceptation
                        volontaire par les parties intéressées. </p>
                    <p>La tâche d'assurer la reconnaissance des frontières des nouveaux Etats et de
                        régler les différends qui auraient pu surgir entre les Etats fut assumée par
                        les Principales Puissances alliées et associées représentées au Conseil
                        suprême, siégeant alors à Paris. C'est ainsi que dans les traités de paix, à
                        côté des clauses concernant les frontières de l'Allemagne, de l'Autriche et
                        de la Hongrie, on trouve des clauses par lesquelles les Principales
                        Puissances alliées et associées se réservent le droit de déterminer
                        ultérieurement les frontières des nouveaux Etats, ayant obtenu d'avance
                        l'agrément des Etats ci-dessus énumérés aux frontières qui seront ainsi
                        déterminées. En ce qui concerne la Pologne et la Tchécoslovaquie, des
                        clauses de ce genre se trouvent dans les articles 81 et 87 du Traité de
                        Versailles, dans l'article 91 du Traité de Saint-Germain-en-Laye et dans
                        l'article 75 de celui de Trianon. </p>
                    <p>Des raisons historiques, en même temps qu'ethnographiques, désignaient tout
                        naturellement l'ancienne frontière entre la Galicie et la Hongrie comme
                        frontière entre les nouvelles Républiques polonaise et tchécoslovaque.
                        Exception faite de quelques secteurs contestés, qui seront mentionnés
                        ci-après, ladite frontière semble en effet avoir été adoptée par les deux
                        États dès le premier moment et comme résultant naturellement de ces raisons.
                        Bien que, le Traité de Sèvres en date du 10 août 1920, dont on parlera plus
                        loin, n'ayant pas abouti, aucune disposition expresse n'ait jusqu'ici
                        reconnu ladite frontière, la Cour n'a pas de doutes à cet égard. Le fait
                        même que des contestations se sont élevées entre les deux États relativement
                        à certains points de cette frontière ne serait guère explicable, si l'on ne
                        partait pas de l'idée que partout ailleurs la frontière entre la Galicie et
                        la Hongrie a été adoptée comme frontière entre la Pologne et la
                        Tchécoslovaquie. Cette conclusion paraît correspondre à l'état de fait ayant
                        existé dès avant la fin des hostilités. Du reste, il résulte aussi de la
                        lettre du 9 mai 1922 adressée par le Ministre de Pologne à la Conférence des
                        Ambassadeurs que la délimitation de la frontière polono-tchécoslovaque
                        définie par l'article I du Traité de Sèvres », c'est-àdire pratiquement
                        toute la frontière, a été acceptée par la Pologne sous réserve des
                        territoires d'Orava et de Spisz. </p>
                    <p>L'adoption de ladite frontière se heurta cependant à des difficultés
                        sérieuses dans trois secteurs de son parcours, savoir l'ancien duché de
                        Teschen et les régions de Spisz et d'Orava. Ces territoires se trouvèrent
                        être réclamés à la fois par la Pologne et la Tchécoslovaquie pour des
                        raisons historiques, ethnographiques ou économiques dont la Cour n'a pas à
                        s'occuper. </p>
                    <pb n="7" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>En présence de ces réclamations et des conflits qui n'avaient pas manqué de
                        se produire dans les territoires susdits, le Conseil suprême, conformément à
                        la tâche qu'il avait assumée relativement aux frontières des États nouveaux,
                        adopta tout d'abord la Décision du 27 septembre 1919. </p>
                    <p>Par cette décision, les Principales Puissances alliées et associées,
                        soucieuses de placer le duché de Teschen et les territoires de Spisz et
                        d'Orava sous une souveraineté conforme au vœu des habitants, résolurent «
                        d'y procéder à une consultation populaire présentant toutes les garanties de
                        loyauté et de sincérité » et prirent les mesures nécessaires à cet effet. </p>
                    <p>Une analyse du contenu de cette décision n'aurait pas d'importance aux fins
                        du présent avis, la consultation populaire ayant été plus tard abandonnée.
                        Mais le point suivant doit être particulièrement relevé. </p>
                    <p>Parmi les mesures adoptées en vue de la consultation populaire dans les trois
                        territoires vient en tout premier lieu la délimitation des territoires
                        eux-mêmes. Cette délimitation forme l'objet de l'article premier de la
                        décision, ainsi conçu : </p>
                    <p>« Dans le territoire constituant au 1er avril 1914 le duché de Teschen et
                        dans les territoires de Spisz et d'Orava, tels qu'ils sont délimités
                        ci-après, les habitants seront appelés à désigner par voie de suffrage s'ils
                        désirent être rattachés à la Pologne ou à l'Etat tchécoslovaque. </p>
                    <p>1º Région de Spisz. </p>
                    <p>a) Toutes les communes du district politique de Starawies (Szepesofalu ou
                        Altendorf). </p>
                    <p>b) Les communes de la partie du district de Kesmark (Kiezmark) qui se
                        trouvent au Nord-Ouest de la ligne de partage des eaux entre les bassins de
                        la Dunajec et du Poprad y compris les communes dont le territoire est
                        traversé par cette ligne. </p>
                    <p>2º Région d'Orava. </p>
                    <p>Toutes les communes des districts politiques de Trsztena (Trzciana) et de
                        Nameszto (Namieztow) ». </p>
                    <p>Les lignes frontières résultant de cette délimitation sont formées, d'une
                        part, par l'ancienne frontière entre la Galicie et la Hongrie et, d'autre
                        part, par une ligne partant d'un point de cette frontière pour la rejoindre
                        à un autre point. </p>
                    <p>On a prétendu du côté polonais que cette délimitation, ayant été faite dans
                        une décision qui acceptait le recours à la consultation populaire et en vue
                        de cette consultation, a perdu toute valeur, dès le moment où l'on a décidé
                        de renoncer au plébiscite. La Cour ne saurait se ranger à cette opinion. </p>
                    <p>La délimitation territoriale contenue dans l'article premier de la Décision
                        du 27 septembre 1919 fut évidemment adoptée en considération des
                        contestations qui s'étaient élevées entre la Pologne et la Tchécoslovaquie
                        au sujet de Teschen, Orava et Spisz ; elle coïncide donc avec l'étendue des
                        territoires pour lesquels les Principales Puissances alliées et associées
                        reconnaissaient l'existence d'une contestatton sérieuse et se déclaraient
                        disposées à la résoudre. La contestation n'a pas changé; son objet est resté
                        le même, bien que l'on ait envisagé plus tard une autre procédure pour le
                        règlement du différend. Dans ces circonstances, la Cour est d'avis que la
                        Décision du 27 septembre 1919 a fixé, une fois pour toutes, les territoires
                        contestés, et que les décisions successives, rendues en vue du règlement du
                        même différend, doivent être considérées comme se rapportant aux territoires
                        ainsi délimités. Ceci s'applique en tout premier lieu à la Décision du
                        Conseil suprême en date du 11 juillet 1920, qui remplace celle du 27
                        septembre 1919 en ce qui a trait à la manière de procéder à l'assignation
                        des territoires contestés; puisque la Décision du 11 juillet 1920 ne
                        contient aucune autre délimitation des territoires à partager, il n'est que
                        naturel de penser qu'elle s'en est tenue à la délimitation qui en avait été
                        déjà faite et qu'il était évidemment inutile de répéter. </p>
                    <p>Des difficultés nombreuses démontrèrent que la constatation populaire
                        n'amènerait pas une solution satisfaisante du différend. </p>
                    <p>A la date du 10 juillet 1920, les délégués polonais et tchécoslovaque à la
                        Conférence de Spa signèrent une déclaration par laquelle, ayant pris
                        connaissance de la décision des </p>
                    <pb n="8" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>Alliés de reprendre le litige tchéco-polonais en leurs mains, ils décident
                        d'accepter le règlement définitif du litige par les Puissances alliées et,
                        par conséquent, consentent, au nom de leurs Gouvernements respectifs, à ce
                        que le plébiscite de Teschen, d'Orava et de Spisz soit suspendu et à ce que
                        les Puissances alliées, après avoir entendu les deux parties, prennent les
                        mesures nécessaires pour régler définitivement le litige. </p>
                    <p>Dès le lendemain, le Conseil suprême, qui était alors réuni à Spa, adopta une
                        résolution par laquelle le règlement de la question de Teschen, Spisz et
                        Orava entrait dans une phase nouvelle de son développement. </p>
                    <p>La résolution du 11 juillet 1920 comprend deux parties. La première contient
                        l'approbation d'un projet de résolution et quelques dispositions relatives
                        aux communications à faire à la suite de son adoption. La deuxième partie
                        commence par rappeler les conditions anormales existant dans les territoires
                        de Teschen, Spisz et Orava, et affirme la nécessité d'une solution rapide du
                        différend et l'impossibilité désormais constatée d'y parvenir, soit par voie
                        de la consultation populaire, soit moyennant le recours à l'arbitrage. Elle
                        continue en disant que, dans ces circonstances, les représentants des
                        Gonvernements de la France, de la Grande-Bretagne, de l'Italie et du Japon,
                        réunis à Spa, ont jugé que le moment était venu pour le Conseil suprême
                        d'assumer la responsabilité d'un règlement définitif quant à l'attribution
                        des territoires en litige; cette décision, y est-il dit, paraft d'autant
                        plus opportune puisque les représentants des Gouvernements polonais et
                        tchécoslovaque, par une déclaration du jour précédent, ont notifié qu'ils
                        sont prêts à accepter tout règlement définitif du litige que les Puissances
                        alliées pourraient arrêter. Par conséquent, il est décidé que leg, délégués
                        des Gouvernements polonais et tchécoslovaque seront immédiatement informás,
                        'e la décision prise par les représentants des quatre Puissances, étant
                        entendu que les délégués des Puisances alliées à la Conférence des
                        Ambassadeurs seront désormais autorisés à préparer, dans le plus court délai
                        possible, après avoir entendu les deux parties intéressées, une décision en
                        conformité avec les instructions du Conseil suprême. </p>
                    <p>Ces directives, contenues dans la dernière partie de la résolution, devaient
                        être communiquées confidentiellement par chacune des Puissances alliées à
                        son délégué à la Conférence des Ambassadeurs. En ce qui concerne les
                        territoires de Spisz et d'Orava, lesdites instructions portaient que ces
                        territoires seraient partagés de manière à laisser à la Pologne la partie
                        nord-est d'Orava et la partie nord-ouest de Spisz selon des lignes tracées
                        approximativement sur une carte annexée aux instructions. Cette carte n'a
                        pas été communiquée à la Cour. </p>
                    <p>Aucun doute n'a été soulevé sur le pouvoir que le Conseil suprême avait de
                        revenir sur sa décision antérieure ; d'ailleurs, la résolution fut prise
                        après la déclaration des deux États intéressés qui a été mentionnée
                        ci-dessus. </p>
                    <p>Par contre, il y a eu quelque discussion sur la nature et la portée de cette
                        résolution du Conseil suprême. Le Gouvernement tchécoslovaque, dans l'exposé
                        juridique présenté à la Cour, a cru devoir définir la nature juridique des
                        instructions comme un mandat spécial donné à la Conférence des Ambassadeurs
                        par le Conseil suprême d'agir au nom des Puissances alliées. De son côté, le
                        délégué du Gouvernement polonais, dans son exposé oral devant la Cour, a
                        critiqué l'idée d'un mandat et a qualifié la résolution da Conseil suprême
                        comme une délégation de pouvoirs. Les deux Gouvernements semblent cependant
                        être d'accord pour reconnaître que la décision ayant effet entre les parties
                        est celle de la Conférence des Ambassadeurs et que toute appréciation de la
                        limite des devoirs et des pouvoirs de la Conférence des Ambassadeurs est une
                        question d'ordre interne et qui ne concerne que le Conseil suprême et la
                        Conférence des Ambassadeurs. </p>
                    <p>La Cour, ne croyant pas devoir discuter des points de droit qui ne sont pas
                        nécessairement liés à la réponse à donner à la question qui lui est posée,
                        se borne aux considérations suivantes. </p>
                    <p>La résolution du 11 juillet 1920 est l'affirmation de la volonté des
                        Puissances alliées de procéder au règlement du différend relatif aux
                        territoires de Teschen, Spisz et Orava par voie de partage direct entre les
                        parties intéressées. Dans ce but, les Puissances </p>
                    <pb n="9" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>5 </p>
                    <p>ཁ </p>
                    <p>12 </p>
                    <p>2 </p>
                    <p>The alliées désignent l'organe par lequel elles s'acquitteront de leur tâche
                        et fixent certaines règles d'après lesquelles l'organe désigné, c'est-à-dire
                        la Conférence des Ambassadeurs, sera tenu de procéder. Le partage des
                        territoires étant ainsi remis à la Conférence des Ambassadeurs, il est
                        certain que c'est seulement la décision de cette Conférence qui a pu opérer
                        ledit partage entre la Pologne et la Tchécoslovaquie. Ce serait par contre
                        aller trop loin que de dire que la résolution du Conseil suprême, comme
                        telle, est inopérante entre les parties. Il semble plutôt que l'on doive
                        distinguer, à cet égard, entre les diverses dispositions de la seconde
                        partie de la résolution. </p>
                    <p>Les alinéas 1 à 4 contenant la déclaration de la volonté des Puissances
                        alliées de procéder directement au partage des territoires contestés, en
                        dehors de toute consultation populaire, donnant acte aux délégués des
                        Gouvernements polonais et tchécoslovaque de leur déclaration de la veille,
                        désignant dans la Conférence des Ambassadeurs l'organe par lequel le partage
                        sera effectué et adoptant certaines règles de procédure relatives aux
                        rapports entre la Conférence des Ambassadeurs et les deux États intéressés,
                        ont certainement eu des effets juridiques pour ces États; effets que,
                        d'ailleurs, ni la Pologne, ni l'État tchécoslovaque ne pensent à contester.
                        C'est bien en vue de ces effets que les quatre premiers alinéas de la
                        résolution ont été communiqués officiellement, d'après les instructions du
                        Conseil suprême lui-même, aux délégués des deux Gouvernements. </p>
                    <p>Le dernier alinéa de la résolution du Conseil suprême peut être considéré
                        comme un engagement réciproque que les Principales Puissances alliées ont
                        pris d'envoyer à leurs délégués à la Conférence des Ambassadeurs des
                        instructions confidentielles parallèles, dont la teneur est fixée dans la
                        resolution elle-même. De par sa nature, cette partie de la résolution ne
                        regarde donc que es rapports entre les Principales Puissances alliées. </p>
                    <p>Chacun des délégués de la Conférence des Ambassadeurs a, partant, dû agir
                        d'après des instructions qu'il a reçues directement de son Gouvernement;
                        c'est aux Gouvernements des Puissances alliées qu'il appartiendrait, le cas
                        échéant, de contrôler la manière dont leurs représentants se son acquittés
                        de la tâche qui leur avait été confiée.Ni la Pologne, ni l'État
                        tchécoslovaque n'ont rien à voir dans cette question d'ordre intérieur. </p>
                    <p>Cela dit, il convient d'ajouter que, puisque les instructions dont il s'agit
                        ont été communiquées à la Cour, rien ne saurait empêcher celle-ci d'en tirer
                        tel parti qu'elle croit pour interpréter le document capital de l'affaire,
                        la Décision de la Conférence des Ambassadeurs du 28 juillet 1920, rendue à
                        la suite de la décision du Conseil suprême et des instructions dont il
                        s'agit. </p>
                    <p>II. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Conformément à la résolution du Conseil suprême du 11 juillet 1920, la
                        Conférence des Ambassadeurs prit, en date du 28 du même mois, une décision
                        par laquelle les trois régions contestées de Teschen, d'Orava et de Spisz
                        furent partagées entre la Pologne et la Tchécoslovaquie. </p>
                    <p>Avant d'apprécier la portée juridique de cette décision au point de vue de la
                        question soumise à la Cour, il y a lieu de faire une brève analyse de son
                        contenu. </p>
                    <p>La décision, signée par les quatre Représentants de l'Empire britannique, de
                        la France, de l'Italie et du Japon, se compose d'un préambule consacré a
                        l'exposé des événements et actes qui l'ont précédée, et de neuf sections, I
                        à IX, dénommées ci-après articles. </p>
                    <p>L'article Ir établit « les limites de la souveraineté respective de la
                        Pologne et de la Tchécoslovaquie sur l'ancien duché de Teschen et sur les
                        territoires d'Orava et de Spisz » en fixant pour chacune de ces régions une
                        ligne de partage, commençant et aboutissant, dans chaque cas, à un point
                        déterminé d'une « ancienne frontière » nommément désignée comme telle,
                        savoir, pour Teschen, l'ancienne frontière entre l'Allemagne et l'Autriche
                        et entre la Hongrie et la Silésie, et pour les deux autres régions,
                        l'ancienne frontière entre la Galicie et la Hongrie. Ces nouveaux tracés,
                        reliant des fractions d'anciennes frontières, sont décrits topographiquement
                        dans la décision, soit par des côtes précises, soit par des désignations
                        approximatives. </p>
                    <p>Le dernier paragraphe de cet article I contient une clause qui doit être
                        considérée comme la reconnaissance des droits de souveraineté de la Pologne
                        et de la Tchécoslovaquie sur les territoires à elles attribués
                        respectivement; elle est ainsi conçue : </p>
                    <pb n="10" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>« En conséquence, les États-Unis d'Amérique, l'Empire britannique, la France,
                        l'Italie et le Japon décident et déclarent par les présentes qu'à dater de
                        ce jour, la souveraineté de la Pologne et la souveraineté de la
                        Tchécoslovaquie, respectivement, s'étendront sur les territoires situés de
                        part et d'autre de la ligne frontière ci-dessus décrite ». </p>
                    <p>L'article Il prévoit la création d'une Commission de Délimitation et la
                        possibilité d'apporter, dans certaines conditions, des modifications au
                        tracé de la ligne frontière. </p>
                    <p>Les articles III et IV concernent la population des territoires partagés
                        (acquisition de nationatité, droit d'option, amnistie), tandis que les
                        articles V à VII règlent des questions financières et économiques
                        (répartition proportionnelle des charges financières de l'ancienne monarchie
                        austro-hongroise; reconnaissance de droits et intérêts acquis dans les trois
                        régions; conventions à intervenir entre les deux pays pour les fournitures
                        réciproques en charbon et en naphte et au sujet de certaines communications
                        ferroviaires), Enfin, l'article IX stipule que toutes les autres questions
                        financières, judiciaires ou administratíves feront l'objet d'arrangements
                        particuliers entre les deux États, le droit d'intervention en vue de
                        faciliter, le cas échéant, un règlement étant réservé aux Principales
                        Puissances alliées et associées. </p>
                    <p>Il résulte, de toute évidence, du préambule de la Décision du 28 juillet 1920
                        que celleci doit être l'exécution de la résolution du Conseil suprême du 11
                        juillet 1920. La comparaison des deux documents prouve qu'il s'agit d'une
                        exécution intégrale et définitive. </p>
                    <p>En présence des réserves et doutes avancés à ce sujet, il est cependant
                        nécessaire de soumettre à un examen approfondi trois questions: </p>
                    <p>1º Quels sont la nature et l'effet de la Décision du 28 juillet 1920 ? </p>
                    <p>2º Quelle est la ligne frontière définie par cette Décision dans la région de
                        Spisz ? </p>
                    <p>80 Cette ligne frontière est-elle, en tout ou en partie, sujette à des
                        modifications, et dans quelles conditions? </p>
                    <p>Une question ultérieure — savoir si les délimitations faites dans les régions
                        de Teschen et d'Orava pourraient, suivant la thèse du Gouvernement polonais,
                        dépendre de la solution à adopter pour le territoire de Spisz sera examinée
                        à part, à la suite de l'analyse des différents aspects du problème
                        particulier de Spisz. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>En ce qui concerne la première question relative à la nature et à l'effet de
                        la Décision du 28 juillet 1920, il y a lieu de se rendre compte, d'abord, de
                        la base juridique de la </p>
                    <p>Décision. </p>
                    <p>Cette base est double. </p>
                    <p>Les Principales Puissances alliées et associées, en vertu des pouvoirs
                        qu'elles réclamaient pour la fixation des frontières des nouveaux États,
                        déclarent, dans leur résolation du 11 juillet, vouloir assumer la
                        responsabilité de trancher le litige. Cette résolution leur a semblé
                        d'autant plus opportune qu'elle était conforme à l'accord intervenu le 10
                        juillet 1920 entre les deux États intéressés, accord qui, selon ses propres
                        termes, a été provoqué par la volonté des Principales Puissances dont la
                        Pologne et la Tchecoslovaquie avaient eu connaissance. </p>
                    <p>La Décision intervenue le 28 juillet est donc la réalisation à la fois d'une
                        résolution des Principales Puissances et d'un accord entre les intéressés.
                        Elle a été rendue selon la volonté concordante de tous pour trancher
                        définitivement le différend entre la Pologne et la Tchécoslovaquie. Sous ce
                        rapport, elle présente beaucoup d'analogie avec l'arbitrage, Les deux États
                        s'en sont remis au Conseil suprême qui « guidé par le sentiment de justice
                        et d'équité » « saura tenir compte des véritables intérêts » des deux
                        nations sœurs. Tels sont les termes de la déclaration du 10 juillet. </p>
                    <p>Cette conclusion, d'un ordre général, se trouve corroborée par les
                        circonstances qui ont entouré la Décision du 28 juillet 1920. Les Puissances
                        se trouvaient en présence d'un conflit aigu qui, selon leur opinion,
                        réclamait sans retard un règlement. Seule, une décision émanant d'un organe
                        autorisé pouvait trancher l'ensemble des controverses en ne réservant aucun
                        point important à des décisions ultérieures, et répondre à la mission dont
                        la Conférence des Ambassadeurs était chargée. Et la décision est, en effet,
                        en tout point l'exécution intégrale des instructions contenues dans la
                        résolution du Conseil suprême. </p>
                    <pb n="11" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>E </p>
                    <p>Les termes mêmes de la Décision du 28 juillet prouvent qu'une solution non
                        seulement définitive, mais déployant immédiatement ses effets, était voulue.
                        Les Puissances représentées dans la Conférence des Ambassadeurs, par leurs
                        plénipotentiaires, reconnaissent, à partir du jour de la décision, la
                        souveraineté des deux États sur les territoires qui leur sont respectivement
                        attribués. Le délai d'un an, accordé aux personnes qui, âgées de plus de 18
                        ans, avaient acquis l'une des deux nationalités polonaise ou tchécoslovaque
                        pour exercer le droit d'option en faveur de l'autre, a commencé à courir
                        également le 28 juillet 1920, aux termes de l'article III et les conventions
                        économiques mentionnées plus haut ont dû être conclues dans un délai de deux
                        mois à compter de cette date. </p>
                    <p>Le caractère définitif de la décision précitée résulte, avec une force
                        particulière, de la déclaration qui se trouve à la fin de la décision et qui
                        est signée par les plénipotentiaires de la Pologne et de la Tchécoslovaquie.
                        Sa teneur est la suivante : </p>
                    <p>« Les Représentants soussignés, dûment autorisés, du Gouvernement polonais et
                        du Gouvernement tchécoslovaque expriment par les présentes, conformément à
                        leur décla ration da 10 juillet 1920, la complète acceptation par leurs
                        Gouvernements respectifs des dispositions qui précèdent ». </p>
                    <p>Fait à Paris, le vingt-huit juillet mil neuf cent vingt. </p>
                    <p>(Signé) J. J. PADEREWSKI. </p>
                    <p>Dr. EDVARD BENES. </p>
                    <p>Il est vrai que M. Paderewski a adressé, à la date du 30 juillet 1920, une
                        lettre au Président de la Conférence des Ambassadeurs dans laquelle il
                        regrette la solution intervenue. Mais, quelle que soit la valeur historique
                        de cette lettre, elle ne peut entrer en ligne de compte vis-à-vis de la
                        déclaration commune ci-dessus reproduite. Cette déclaration clôt la série de
                        documents, ouverte par l'accord signé à Spa, le 10 juillet précédent, par
                        les mêmes plénipotentiaires polonais et tchécoslovaque. Les deux accords
                        donnent à la décision intervenue, en dehors de l'autorité dont une décision
                        des Principales Puissances alliées et associées était revêtue en l'espèce,
                        la force d'un engagement contractuel entre les Parties. La question de la
                        révision de la décision n'a pas été direc tement soulevée et elle ne saurait
                        l'être. </p>
                    <p>La lettre du 28 juillet 1920, par laquelle le Président de la Conférence des
                        Ambassadeurs a communiqué à M. Benès la décision du même jour, invitait le
                        Gouvernement tchécoslovaque à se préparer à prendre possession, dès qu'il en
                        serait averti, des territoires qui lui étaient assignés, les Principales
                        Puissances alliées et associées désirant retirer le plus tôt possible les
                        troupes d'occupation desdites régions. Sans doute, une invitation analogue a
                        été adressée à la Pologne. Il est évident que la Conférence des Ambassadeurs
                        partait de l'idee que par sa Décision du 28 juillet 1920 un règlement
                        définitif et prochain dans les trois régions contestées était assuré. En
                        effet, la prise de possession dont il est question paraît avoir eu lieu peu
                        de temps après. Par une ordonnance du 7 août 1920, la sous-commission
                        internationale d'Orava et de Spisz, à la suite d'un ordre reçu, déclara
                        cesser de fonctionner et remit ses pouvoirs aux mains des cómmissaires
                        tchécoslovaque et polonais. Non seulement la mission conférée par le Conseil
                        suprême avait trouvé son accomplissement par la décision de la Conférence
                        des Ambassadeurs, mais cette décision elle-même était mise à exécution. </p>
                    <p>La seconde question qui doit être examinée concerne la frontière qui a été
                        fixée, par la Décision du 28 juillet 1920, dans la région de Spisz. D'après
                        la thèse polonaise, la Décision précitée n'aurait fixé qu'une partie de
                        cette frontière, c'est-à-dire celle qui est topographiquement décrite,
                        tandis que pour les autres parties de la région de Spisz où la Pologne et la
                        Tchécoslovaquie se rencontrent, rien n'était encore décidé; partant, la
                        délimitation serait encore à faire. </p>
                    <p>Cette thèse ne saurait être admise, pour les raisons suivantes : </p>
                    <p>La Conférence des Ambassadeurs a été appelée à partager le territoire de
                        Spisz. Ce territoire était depuis la résolution du Conseil suprême du 27
                        septembre 1919 une région nettement déterminée dont les frontières ouest,
                        nord et nord-est, étaient formées par </p>
                    <pb n="12" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>l'ancienne frontière entre la Hongrie et la Galicie, tandis que vers le
                        Sud-Est une nouvelle limite était tracée par le Conseil suprême en suivant
                        les confins de certaines communes. </p>
                    <p>Ce territoire est à l'Ouest relié au territoire d'Orava par une portion de
                        l'ancienne frontière hongro-galicienne et cette même frontière se poursuit à
                        l'Est de Spisz. La Conférence des Ambassadeurs, en procédant au partage
                        prescrit, a tracé une ligne qui se sépare de l'ancienne frontière entre la
                        Hongrie et la Galicie à un point situé sur la rivière Bialka à 500 mètres
                        environ à l'Est du village de Brzegi, pour regagner la même frontière, à
                        proximité de la côte 487 sur la route de Czorsztyn à Szepesofalu. Par cette
                        ligne, conformément aux instructions arrêtées par le Conseil suprême, la
                        partie nordouest du territoire est attribuée à la Pologne et le reste à la
                        Tchécoslovaquie. </p>
                    <p>En vertu de ce partage, la frontière entre les deux États était
                        nécessairement déterminée par la ligne décrite ci-dessus et par les deux
                        parties de l'ancienne frontière entre la Hongrie et la Galicie qui la
                        prolongent vers l'Ouest et vers l'Est. C'est là la frontière entre la
                        Pologne et la Tchécoslovaquie dans la région de Spisz. Il est vrai que la
                        décision s'est bornée à ne décrire topographiquement que la nouvelle ligne
                        de partage. </p>
                    <p>Cela n'a pourtant rien de surprenant. Le partage ne nécessitait qu'une seule
                        nouvelle ligne frontière et les autres fractions n'étaient pas seulement
                        déterminées depuis le 27 septembre 1919, mais étaient identiques avec
                        l'ancienne frontière hongro-galicienne, parfaitement connue et probablement
                        abornée en détail. </p>
                    <p>Si la délimitation entre les deux États ne s'était rapportée qu'à la ligne
                        décrite dans la décision, la Conférence ne se serait point conformée à la
                        mission du Conseil suprême la chargeant de partager les régions contestées «
                        with the least possible delay ». Si l'on s'était borné à faire un premier
                        pas dans la voie du partage, se réservant de fixer plus tard les autres
                        fractions, presque toutes les dispositions de la Décision du 28 juillet 1920
                        seraient restées inexécutables, ce qui contredit une pareille manière de
                        voir. Les clauses concernant la reconnaissance immédiate de la souveraineté
                        des États intéressés sur les territoires, et, les délais qui commencèrent,
                        dès le 28 juillet, à courir pour le droit d'option et pour la conclusion des
                        conventions futures, aussi bien que toutes les stipalations des art. III à
                        VIII supposent l'existence d'un territoire entièrement circonscrit et
                        délimité, notamment vis-à-vis de l'autre État. </p>
                    <p>Plusieurs faits importants peuvent être cités à l'appui de ce qui vient
                        d'être développé. </p>
                    <p>La carte spéciale de la région de Spisz (1/75.000), annexée à la Décision du
                        28 juillet et datée du même jour, montre en rouge la frontière en une ligne
                        pleine où elle coincide avec l'ancienne frontière hongro-galicienne et en
                        une ligne pointillée pour le tracé décrit dans la décision. Or, la légende
                        de la carte désigne une ligne pleine rouge, suivie d'une ligne rouge
                        pointillée comme « frontière définie dans la présente décision ». Dans une
                        autre carte comprenant les trois territoires partagés (1/200.000), également
                        annexée à la Décision du 28 juillet, une seule ligne rouge ininterrompue,
                        désignée comme « frontière définie dans la présente décision », comprend
                        aussi bien les trois tracés topographiquement décrits pour Teschen, Orava et
                        Spisz, que les fractions de l'ancienne frontière hongro-galicienne dans ces
                        territoires et les fractions reliant ceux-ci. Il en résulte que les auteurs
                        des cartes qui sont sans doute en même temps les auteurs des descriptions
                        topographiques de la décision se sont rendu compte que la ligne définie par
                        la décision est une notion plus compréhensive que celle de la frontière
                        décrite en détail. </p>
                    <p>Un autre fait confirme ce qui précède. La carte (1/75.000) que la Commission
                        de Délimitation a soumise à la Conférence des Ambassadeurs en septembre 1922
                        avec la proposition d'un nouveau tracé, représente par une ligne rouge « le
                        tracé de frontière défini par la Décision du 28 juillet 1920 » toute la
                        ligne frontière dans le territoire de Spisz. </p>
                    <p>Il résulte de la même carte que cette frontière coïncide avec l'ancienne
                        frontière entre la Galicie et la Hongrie, sauf pour le tracé décrit dans la
                        décision. </p>
                    <p>Il est vrai que les cartes et leurs légendes n'ont pas une force probante
                        indépendante vis-à-vis des textes des traités et des décisions, mais dans le
                        cas présent elles confirment de manière singulièrement convaincante les
                        conclusions tirées des documents </p>
                    <pb n="13" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>et de leur analyse juridique; et elles ne trouvent certainement de
                        contradiction dans aucun texte. </p>
                    <p>Le traité dit « des frontières» daté à Sèvres du 10 août 1920 quoique n'étant
                        pas entré en vigueur présente néanmoins un intérêt comme un instrument
                        contemporain de la Décision du 28 juillet et émanant des mêmes Puissances
                        qui composent le Conseil suprême et la Conférence des Ambassadeurs. Or, la
                        frontière entre la Pologne et la Thécoslovaquie dans les régions d'Orava et
                        de Spisz serait, d'après ce traité (art. 1º), formée par l'ancienne
                        frontière entre la Hongrie et la Galicie, sauf là où la Décision du 28
                        juillet s'en est départie en décrivant de nouveaux tracés. Ce tracé est donc
                        conforme à celui qui se trouve sur la grande carte (1/200.000) annexée à
                        ladite décision et représentant les trois régions contestées. </p>
                    <p>Un autre argument dans le même sens peut être trouvé dans l'ordonnance
                        précitée, du 7 août 1920, de la sous-commission internationale de Spisz et
                        d'Orava. Cette ordonnance, édictée en vue de la remise des territoires
                        attribués à chaque Etat, mentionne les communes séparées par la nouvelle
                        frontière, Jaworzina, Stara Ves et Kolembark étant nommés, il est évident
                        que les commissaires immédatemeut chargés de l'exécution de la Décision du
                        28 juillet 1920 n'ont pas douté que le territoire de Spisz dans sa totalité
                        n'ait été partagé par la décision. Et il ne semble pas que des protestations
                        se soient élevées à ce sujet. </p>
                    <p>Selon la thèse du Gouvernement polonais, à laquelle, pour les raisons
                        ci-dessus développées, la Cour ne saurait se rallier, la Conférence des
                        Ambassadeurs n'aurait pas, par sa Décision du 28 juillet 1920, exécuté
                        complètement et sans lacune la mission que lui avait confiée la Résolution
                        du Conseil suprème, arrêtée à Spa le 11 du même mois. </p>
                    <p>La frontière entre la Pologne et la Tchécoslovaquie, dans la partie du
                        territoire de Spisz comprenant la région de Jaworzina, n'aurait pas été
                        fixée par cette décision, et par suite les Principales Puissances alliées
                        auraient aujourd'hui encore la compétence la plus étendue pour procéder à
                        une telle fixation, en dehors et au delà de toute proposition de
                        modification dont elles seraient saisies par la Commission de Délimitation,
                        dans les termes de l'article II, alinéa 3, de la décision. La question
                        serait ainsi toujours ouverte. </p>
                    <p>A l'appui de cette manière de voir, on invoque divers documents: d'une part,
                        une note du Comité de rédaction institué près la Conférence des
                        Ambassadeurs, en date du 21 octobre 1922; de l'autre, deux lettres
                        identiques adressées, le 13 novembre suivant, par le Président de cette
                        Conférence aux ministres de Pologne et de Tchécoslovaquie à </p>
                    <p>Paris. </p>
                    <p>La note du Comité de rédaction contient le passage suivant: </p>
                    <p>Par acte du 10 juillet 1920, à Spa, les Gouvernements de la Pologne et de la
                        Tchécoslovaquie ont déclaré accepter que leurs frontières respectives dans
                        les territoires de Teschen, Orava et Spisz soient déterminées par les
                        Principales Puissances alliées et associées. </p>
                    <p>En vertu de cet acte, les Principales Puissances alliées ont, par Décision du
                        28 juillet 1920, déterminé lesdites frontières dans les territoires de
                        Teschen et Orava, ainsi que dans le territoire de Spisz, sauf dans la partie
                        comprenant précisément la région de </p>
                    <p>Jaworzina. </p>
                    <p>Le 10 août 1920, le traité dit des frontières a confirmé ou fixé les
                        frontières des Etats de l'Europe centrale, et parmi eux, de la Pologne et de
                        la Tchécoslovaquie, en comblant la lacune laissée par la Décision du 28
                        jaillet en ce qui concerne la région de Jaworzina, Le traité du 10 août
                        n'est pas entré en vigueur et si, à certains égards, il a été fait, par
                        anticipation, application de ses dispositions, c'est sous la réserve
                        expresse de l'assentiment des parties intéressées au résultat de cette
                        application. </p>
                    <p>Le traité du 10 août 1920, le seul qui ait prévu la frontière de Jaworzina
                        n'étant pas en vigueur et la Décision du 28 juillet 1920 ayant laissé cette
                        frontière sans détermination, il en résulte que les Principales Puissances
                        se trouvent, à l'heure actuelle, pure- </p>
                    <pb n="14" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>ment et simplement en présence de la déclaration de Spa du 10 juillet 1920
                        leur donnant tous pouvoirs pour déterminer ladite frontière. </p>
                    <p>Les Principales Puissances ont donc actuellement les droits les plus étendus
                        pour procéder à cette détermination... </p>
                    <p>Et, de son côté, le Président de la Conférence des Ambassadeurs précise ainsi
                        qu'il suit, dans ses lettres aux représentants des deux Républiques
                        polonaise et tchécoslovaque, la situation juridique, telle qu'elle apparaît
                        dans la question de la frontière de Jaworzina : </p>
                    <p>« Le secteur de Jaworzina de la frontière polono-tchèque n'est pas défini
                        dans la Décision du 28 juillet 1920; il l'est seulement dans le traité dit
                        des frontières, du 10 août de la même année, traité qui n'est pas encore en
                        vigueur. En acceptant le 9 mai 1922, qu'il fût procédé dès maintenant aux
                        travaux de délimitation sur la partie de la frontière polonotchécoslovaque
                        décrite par ce traité, le Gouvernement polonais a fait toutes réserves pour
                        les territoires d'Orava et de Spisz, et la Conférence a le devoir de
                        reconnaître que le traité du 10 août ne saurait en effet être opposé au
                        Gouvernement polonais dans la question en litige. D'autre part, le 10
                        juillet 1920, la Pologne et la Tchécoslovaquie se sont mises d'accord à Spa
                        pour accepter que leurs frontières respectives dans les territoires de
                        Teschen, d'Orava et de Spisz fussent déterminées par les Principales
                        Puissances alliées et associées. La Décision du 28 juillet n'ayant pas
                        pourvu à cette détermination dans la région de Jaworzina et le traité du 10
                        août 1920 n'étant pas en vigueur, il en résulte que les Principales
                        Puissances ont conservé pour la fixation de cette portion de la frontière
                        tous les droits que les Gouvernements polonais et tchécoslovaque leur ont
                        reconnus. Aussi bien la Conférence constate que dans les travaux de la
                        Commission de Délimitation, il a été fait allusion à la Décision du 28
                        juillet 1920, mais il n'a pas été fait mention du traité du 10 août..... » </p>
                    <p>La Cour estime que, si autorisée qu'elle soit, l'opinion exprimée au nom de
                        la Conféférence des Ambassadeurs et de son Comité de rédaction ne saurait
                        prévaloir contre les termes parfaitement clairs de la Décision du 28 juillet
                        1920. Elle n'a rien à ajouter à la démonstration qu'elle a présentée plus
                        haut, pour établir qu'il n'existe pas de lacune dans le tracé des frontières
                        polono-tchécoslovaques par la Décision du 28 juillet et que, sauf les
                        pouvoirs réservés par l'article II, alinéa 3, la décision dont il s'agit n'a
                        laissé aucune question ouverte à des discussions ultérieures dans la région
                        de Jaworzina. </p>
                    <p>Vainement a-t-on objecté à cette démonstration que la lettre du 13 novembre
                        1922, émanant de la Conférence des Ambassadeurs, qui avait déjà pris la
                        Décision du 28 juillet, constitue l'interprétation la plus authentique et la
                        plus sûre de la volonté alors exprimée, et qu'une telle interprétation,
                        puisée à la meilleure des sources, s'impose au respect de tous, conformément
                        à la règle traditionnelle : Ejus est interpretare legem cujus condere. </p>
                    <p>Même si l'on pouvait admettre le bien-fondé de l'assimilation que suggère
                        cette thèse, entre la décision dont il s'agit et la législation nationale,
                        il suffit de constater, pour réduire l'objection à sa valeur, que, suivant
                        une doctrine constaute, le droit d'interpréter authentiquement une règle
                        juridique appartient à celui-là seul qui a le pouvoir de la modifier ou de
                        la supprimer; or, ce pouvoir, ainsi qu'il a été dit ci-dessus, n'a pas
                        survécu, pour la Conférence des Ambassadeurs, à la Décision du 28 juillet
                        1920, par laquelle elle s'était acquittée de sa tâche. La Conférence
                        elle-même l'a reconnu dans les lettres adressées par son Président aux
                        Ministres de Pologne et de Tchécoslovaquie à la date du 6 décembre 1921 où
                        elle fait la déclaration suivante : </p>
                    <p>« .... ne pouvant revenir sur une décision antérieure, elle a décidé
                        qu'aucune modification ne saurait être apportée au tracé de la frontière
                        telle qu'elle est définie par la Décision du 28 juillet, à moins qu'un
                        accord amiable n'intervienne entre les intéressés ». </p>
                    <p>Et c'est bien là le point de vue que l'on retrouve dans la lettre du 13
                        novembre 1922, lorsqu'elle dit : </p>
                    <p>Il (le passage applicable de la lettre du 6 décembre 1921) signifie que....
                        la Commission de Délimitation ne pourra pas, d'autre part, dans un secteur
                        décrit dans la Décision du 28 juillet 1920, accorder des compensations à la
                        Tchécoslovaquie en lui attribuant des territoires que cette Décision donne à
                        la Pologne ». </p>
                    <pb n="15" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>La mission de la Conférence, ainsi que la Cour l'a déjà remarqué, n'était pas
                        sans analogie avec celle qui incombe à un arbitre, appelé par la confiance
                        de deux États à résoudre un conflit de frontières qui les divise. Or, à
                        moins d'un accord formel intervenu entre les parties, l'arbitre est sans
                        qualite pour interpréter, et à plus forte raison pour modifier sa sentence
                        en la révisant. La Décision du 28 juillet, acceptée par les Gou vernements
                        polonais et tchécoslovaque, ne mentionne aucun accord de cette nature. Et,
                        même si on laisse de côté les règles qui gouvernent l'interprétation
                        authentique des textes juridiques, il est clair qu'on ne saurait accorder
                        une valeur décisive à l'opinion des auteurs d'un texte lorsque cette
                        opinion, postérieure à la rédaction du texte er question, est en
                        contradiction avec celle qu'ils avaient émise à ce moment. A plus forte
                        raison est-on en droit de récuser l'autorité d'une telle opinion lorsque,
                        comme c'est le cas ici, un espace de plus de deux ans s'est écoulé entre le
                        jour où elle a été formulée et celui où la décision sujette à interprétation
                        avait elle-même été prise. Combien plus certaine est l'interprétation qui se
                        dégage, pour la Décision du 28 juillet 1920, de son rapprochement, déjà
                        constaté, avec le traité « dit des frontières » du 10 août 1920, qui, conclu
                        à quelques jours de distance et signé des mêmes noms que ladite décision,
                        confirme absolument, par le tracé ininterrompu qu'il donne de la frontière
                        polono-tchécoslovaque, les conclusions auxquelles la Cour s'est arrêtée ! </p>
                    <p>Il suit de ce qui précède que, par la Décision du 28 juillet 1920, la
                        frontière a été établie dans toute la région de Spisz, directement ou
                        indirectement, et cela d'une manièra définitive. </p>
                    <p>Toutefois, la décision elle-même prévoit dans son article II la possibilité
                        de certaines modifications. Cet article est conçu comme suit : </p>
                    <p> Une Commission de Délimitation composée d'un représentant de chacune des
                        Principales Puissances alliées et associées, ainsi que de la Pologne et de
                        la Tchécoslovaquie, sera constituée dans le mois qui suivra la présente
                        Décision pour tracer sur place la ligne frontière ci-dessus décrite. </p>
                    <p>Les décisions de cette Commission, obligatoires pour les parties intéressées,
                        seront prises à la majorité des voix, la voix du Président étant
                        prépondérante en cas de partage. </p>
                    <p>La Commission aura tout pouvoir pour proposer à la Conférence de Ambassadeurs
                        les modifications qui lui paraîtraient justifiées par les intérêts des
                        particuliers ou des communautés dans le voisinage de la ligne frontière, et
                        en tenant compte des circonstances locales spéciales. </p>
                    <p>Les frais de ladite Commission seront supportés moitié par la Pologne et
                        moitié par la Tchécoslovaquie ». </p>
                    <p>Suivant cette disposition, le premier devoir de la Commission, mentionné par
                        l'article II </p>
                    <p>précité, est de « tracer sur place » la ligne décrite topographiquement sous
                        le 3 de l'article premier. Cette ligne n'étant indiquée que dans sa
                        direction générale et sur une carte d'une échelle relativement pelite, il
                        est nécessaire que, pour tracer la ligne sur le terrain, la Commission de
                        Délimitation ait une certaine liberté de choisir, dans la direction
                        déterminée, la ligne la plus appropriée aux conditions de ce terrain; ce
                        sont là les modifications de détail » auxquelles se réfère la réserve faite
                        dans la question soumise à la Cour. </p>
                    <p>A ces modifications ne se limite pas la compétence de la Commission de
                        Délimitation. </p>
                    <p>Elle a encore, d'après l'alinéa 3 de l'article II, qualité pour proposer à la
                        Conférence des Ambassadeurs des modifications plus importantes de la ligne
                        frontière. </p>
                    <p>Cette compétence est d'une part assez large, car elle n'est pas sujette à des
                        limitations formelles (« la Commission aura tout pouvoir »); rien n'est dit
                        sur le moment dans lequel les propositions peuvent être faites, et rien ne
                        paraît empêcher qu'elles soient faites à plusieurs reprises. Poursuivant un
                        but d'équité, cette clause ne saurait être interprétée d'une façon rigide. </p>
                    <p>D'autre part, la Commission ne peut que proposer; et toute décision ayant
                        pour résultat une modification aux termes du troisième paragraphe de
                        l'article Il doit être prise par la Conférence des Ambassadeurs,
                        c'est-à-dire à l'unanimité des Puissances qui y </p>
                    <pb n="16" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>sont représentées. Il y a là une garantie importante pour les États auxquels
                        la Décision du 28 juillet 1920 a attribué des territoires. La Commission
                        composée d'un représentant de chacune des Principales Puissances alliées,
                        ainsi que des deux Puissances intéressées, tous placés sur le même pied,
                        prend toute décision à la majorité des voix dans la mesure des attributions
                        que lui confère l'article II. Le consentement des parties intéressées n'est
                        donc nullement requis; quelque importance que présente ce consentement pour
                        déterminer l'adoption ou le rejet d'une proposition par la Conférence des
                        Ambassadeurs, la majorité de la Commission entre seule, au point de vue
                        juridique, en ligne de compte. </p>
                    <p>D'un autre côté, le pouvoir de la Commission de proposer des modifications
                        est limité au fond par le fait que les modifications proposées doivent être
                        justifiées par les intérêts des particuliers ou des communautés dans le
                        voisinage de la ligne frontière, et tenir compte des circonstances locales
                        spéciales. Ainsi qu'il résulte de la décision ellemême, il doit, dans tous
                        les cas, être satisfait à ces deux exigences. </p>
                    <p>Bien que le paragraphe 3 de l'article II, pour être utile dans la pratique,
                        doive laisser à la Commission et à la Conférence une latitude considérable,
                        il se dégage néanmoins de l'analyse de cette disposition que les
                        déplacements de la ligne frontière doivent conserver le caractère de «
                        modifications » et ne peuvent entraîner un abandon total ou presque total du
                        tracé fixé par la Décision du 28 juillet 1920. </p>
                    <p>Il y a lieu de dire un mot ici des instructions générales que la Conférence
                        des Ambassadeurs a arrêtées le 22 juillet 1920 pour les Commissions de
                        Délimitation et qui ont été plus tard complétées et modifiées. Le premier
                        chapitre de ces instructions (intitulé </p>
                    <p>« Généralités ») contient, entre autres, les dispositions suivantes qui
                        réclament un examen au point de vue de la Décision du 28 juillet 1920 : </p>
                    <p>« Elles auront tout pouvoir non seulement pour la détermination des fractions
                        définies (sous le nom de ligne à déterminer sur le terrain), mais encore, si
                        un des Etats intéressés en fait la demande, et si la Commission en approuve
                        l'opportunité, pour la revision des fractions définies par des limites
                        administratives, sauf pour les frontières internationales existant en août
                        1914, où le rôle des Commissions se bornera au récolement des poteaux ou des
                        bornes. </p>
                    <p> Elles pourront même </p>
                    <p>« </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>en dehors des cas où les stipulations particulières du traité modifier
                        l'attribution d'une localité nommément désignée que la modification soit de
                        faible importance et que l'accord unanime de la Commission soit réalisé à ce
                        sujet leur en donnent le droit dans le traité, à condition </p>
                    <p>« Elles s'efforceront dans tous les cas de suivre au plus près les
                        définitions données dans les traités, en tenant compte autant que possible
                        des limites administratives et des intérêts économiques locaux, à
                        l'exclusion de toute raison nationale, linguistique ou religieuse ». </p>
                    <p>La Commission instituée par la Décision du 28 juillet 1920, étant une
                        Commission de Délimitation dépendant de la Conférence des Ambassadeurs, sera
                        sans doute liée par les instructions générales. Mais celles-ci ne peuvent
                        avoir qu'une valeur subsidiaire et ne peuvent ni élargir ni réduire les
                        compétences définies par l'article II de la décision. Cet article fait
                        partie intégrante de la décision même. </p>
                    <p>La souveraineté de la Pologne et de la Tchéoslovaquie s'est étendue le 28
                        juillet 1920 aux territoires qui leur ont été respectivement attribués, et
                        elle ne saurait subir, sauf en conséquence d'un nouvel accord, d'autres
                        limitations que celles résultant de l'instrument même qui a établi et
                        reconnu cette souveraineté. Cet état de choses découle clairement du fait
                        que la Conférence des Ambassadeurs a, par sa Décision du 2 décembre 1921,
                        comme il sera expliqué ci-après, sursis à l'exécution de la Décision du 28
                        juillet 1920 pour permettre à la Pologne et à la Tchécoslovaquie de négocier
                        directement un accord sur des modifications de frontière dépassant le cadre
                        tracé par l'article II. </p>
                    <p>Reste un dernier point: les modifications de frontière admises par l'article
                        II, para. </p>
                    <p>graphe 3, peuvent-elles s'appliquer à toute la frontière dans la région de
                        Spisz entre les deux États, comprenant les deux fractions formées par
                        l'ancienne frontière entre la </p>
                    <pb n="17" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>Hongrie et la Galicie, ou seulement à la nouvelle ligne de partage décrite
                        dans la décision même ? </p>
                    <p>La Cour est d'avis que l'article II ne concerne que celte dernière fraction
                        et cela pour les raisons suivantes : </p>
                    <p>L'article II institue la Commission, comme il a déjà été dit, en premier lieu
                        pour tracer sur place la ligne décrite. Celle-ci est la seule ligne à
                        tracer, car elle n'existait pas avant le 28 juillet 1920, tandis que les
                        deux autres fractions sont des frontières existant depuis longtemps. </p>
                    <p>Il paraît naturel d'interpréter l'article II à la lumière de l'idée qui
                        domine son premier paragraphe, comprenant la disposition essentielle et
                        nécessaire. Il en résulte que l'article tout entier ne concerne que ce
                        nouveau tracé. Ce n'est que pour cette fraction de la ligne frontière que
                        les modifications envisagées au paragraphe 3 peuvent être nécessaires, parce
                        que cette ligne, déterminée seulement par ses points principaux et tracée
                        sur une carte de petite échelle, pourra sérieusement compromettre des
                        rapports de dépendance déjà existants et aura peut-être besoin de
                        rectifications dépassant de purs amendements de détail. </p>
                    <p>Toute différente est la situation sur les deux autres fractions. Il s'agit là
                        non seulement d'une limite administrative, mais d'une frontière
                        internationale ayant séparé deux États. De l'avis de la Cour, s'écartant de
                        celui que la Commission de Délimitation a adopté le 25 septembre 1922, la
                        frontière entre la Hongrie et la Galicie était en août 1914 un frontière
                        internationale, la Galicie étant alors une partie de la monarchie
                        autrichienne. L'arbitrage du 13 septembre 1902 sur l'affaire du « Meerauge»
                        en est une preuve. Quoique l'Autriche et la Hongrie eussent eu des
                        institutions communes basées sur des actes parallèles de leurs législations,
                        elles n'étaient pas moins des unités internationales distinctes. </p>
                    <p>Les fractions de la frontière dans la région de Spisz, qui sont formées par
                        l'ancienne frontière hongro-galicienne, tombent, à défaut d'une stipulation
                        expresse, sous la règle établie par les « instructions générales »
                        prémentionnées sur les frontières internationales et qui conserve ici toute
                        sa raison d'être. Les fonctions de la Commission de Délimitation se
                        borneront donc, le cas échéant, pour ces fractions, au récolement des
                        poteaux ou bornes. </p>
                    <p>Toutefois, la Cour croit devoir rappeler que le Gouvernement tchécoslovaque,
                        tout en maintenant son opinion, d'après laquelle la faculté de faire des
                        modifications conformément à l'alinéa 3 de l'article II de la Décision du 28
                        juillet 1920 ne s'étend qu'à la ligne de partage décrite dans la décision,
                        a, dans son exposé juridique, admis que des modifications des fractions de
                        la ligne frontière constituées par l'ancienne frontière entre la Galicie et
                        la Hongrie pouvaient avoir lieu comme conséquence d'une modification de la
                        ligne topographiquement décrite dans la Décision du 28 juillet 1920, à
                        savoir d'une modification concernant le point de départ ou le point final de
                        cette ligne. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>III. De l'exposé qui précède, il résulte que la Conférence des Ambassadeurs
                        avait, par sa Décision du 28 juillet 1920, décrit et défini, en vertu des
                        pouvoirs que lui avait conférés le Conseil suprême, la frontière entre les
                        Républiques polonaise et tchécoslovaque dans le territoire de Spisz, tout en
                        se réservant, à l'article II, alinéa 3 de cette décision, la faculté
                        d'apporter à la ligne générale ainsi tracée telle modification proposée par
                        la Commission de Délimitation « qui paraîtrait justifiée par les intérêts
                        des particuliers ou des communautés dans le voisinage de la ligne frontière,
                        et en tenant compte des circonstances locales spéciales ». </p>
                    <p>La Commission de Délimitation, ayant commencé ses travaux en 1921, s'est
                        bientôt trouvée en présence de propositions très divergentes émises par les
                        représentants de la Pologne et de la Tchécoslovaquie, en vue de modifier la
                        frontière adoptée par la Décision du 28 juillet. Plusieurs réunions de ces
                        deux Commissaires, tenues d'abord sous la présidence du représentant
                        français, puis sous celle du représentant britannique, n'amenèrent aucun
                        rapprochement entre les points de vue opposés, et le Président de la
                        Commission dut se borner à transmettre à la Conférence des Ambassadeurs les
                        derniers </p>
                    <fw place="bottom">REVUE. · 1925 - 2 </fw>
                    <pb n="18" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>textes polonais et tchécoslovaque, relatifs au tracé de la frontière de
                        Spisz. Sa lettre, écrite au nom des commissaires alliés, à la date du 5
                        juillet 1921, constate la persis tance du désaccord, tout en faisant
                        ressortir l'étendue considérable des revendications formulées; et elle
                        contient les déclarations suivantes qui ne laissent aucun doute sur la
                        pensée de la majorité de la Commission: </p>
                    <p>« Les Commissaires alliés expriment à l'unanimité l'avis suivant : </p>
                    <p>Au point de vue purement économique, les propositions polonaises seraient
                        justifiées par quelques raisons et seraient avantageuses pour les villages
                        qu'elles touchent le plus directement, à savoir: Osturma/Ostornya, Velky
                        Frankova/Nogyfrankvagasa, Jurgov/ </p>
                    <p>Szepesgyorka/Rzepisko/Vojtiekovei/, Lapsianko, Kislapos/ Nedecz,
                        Kacwin/Szentmindszent/ Ober-Lischna. </p>
                    <p>Mais les Commissaires alliés estiment qu'il est de leur devoir de porter
                        aussi à la connaissance de la Conférence des Ambassadeurs que des raisons
                        d'ordre militaire et politique semblent bien primer dans l'esprit des
                        intéressés les considérations économiques invoquées de part et d'autre et
                        que l'objet véritable du litige est en réalité la possession du versant nord
                        de la partie est du Tatra donnée à l'Etat tchécoslovaque par la Décision de
                        la Conférence des Ambassadeurs du 28 juillet 1920. </p>
                    <p>D'autre part, malgré les tentatives de conciliation entre les Intéressés
                        maintes fois renouvelées par les Commissaires alliés, aucun accord n'a pu
                        intervenir même sur un moyen terme entre les deux projets adverses de tracé. </p>
                    <p>Dans ces conditions, étant donné l'importance des modifications proposées du
                        côté polonais, d'une part, la valeur relative des raisons économiques
                        invoquées mise en balance avec les intérêts d'ordre militaire et politique
                        engagés d'autre part, les Commissaires alliés estiment que les modifications
                        demandées sortent des limites d'appréciation qui leur sont dévolues par
                        l'article II de la Décision du 28 juillet et par le Chapitre 1 des
                        Instructions relatives aux Commissions de Délimitation ». </p>
                    <p>Devant cette affirmation d'incompétence opposée à leurs délégués par les
                        Commissaires alliés, les deux États voisins ne renonçaient cependant pas à
                        chercher un terrain de conciliation et d'entente entre leurs prétentions
                        respectives; et quelques mois plus tard leur bonne volonté trouvait
                        l'occasion de s'exprimer dans un accord politique signé à Prague entre les
                        Gouvernements polonais et tchécoslovaque, le 6 novembre 1921. Par une annexe
                        jointe à cet accord, les Hautes Parties Contractantes se sont engagées à
                        régler, dans un délai de six mois, par leur entente directe et amiable, la
                        question de la commune de Jaworzina. </p>
                    <p>C'est alors qu'intervint, à la date du 2 décembre 1921, une nouvelle décision
                        de la Conférence des Ambassadeurs, relative au règlement du litige. Cette
                        décision est conçue comme il suit : </p>
                    <p>« Il est décidé : </p>
                    <p>«1° d'inviter les Gouvernements polonais et tchécoslovaque à poursuivre leurs
                        négociations au sujet de la frontière dans la région de Spisz en vue
                        d'arriver prochainement à une entente; </p>
                    <p>« 2º de faire connaître à ces deux Gouvernements qu'ils devront, le 15
                        janvier 1922 au plus tard, avoir abouti à un accord, faute de quoi la
                        Commission de Délimitation procé dera sans retard à l'abornement de la
                        frontière de Spisz, telle qu'elle est définie par la Décision de la
                        Conférence des Ambassadeurs, en date du 28 juillet 1920 ». </p>
                    <p>aux </p>
                    <p>Il y a lieu de rechercher quel est le sens exact de la résolution ainsi
                        prise, que le Président de la Conférence s'est empressé de communiquer, dès
                        le 6 décembre, ministres de Pologne et de Tchécoslovaquie à Paris, et
                        quelques jours après, le 10 décembre, à la Commission de Délimitation
                        elle-même. </p>
                    <p>Il a été soutenu, du côté tchécoslovaque, qu'elle doit être considérée comme
                        l'exécution pure et simple de la Décision antérieure du 28 juillet 1920, en
                        ce qu'elle aurait statué, pour les écarter, sur les propositions de
                        modifications au tracé de la frontière. </p>
                    <p>présentées par la Commission de Délimitation, dans les termes de l'article
                        II, alinéa 3, de ladite décision. Les prévisions de cet article auraient été
                        réalisées en juillet 1921; </p>
                    <fw place="bottom">1</fw>
                    <pb n="19" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>la faculté de proposition reconnue à la Commission en ce qui concerne le
                        territoire de Spisz, aurait été exercée. Et, à défaut d'un accord amiable
                        entre les deux Etats intéressés, le mandat de cette Commission se limiterait
                        désormais à une simple opération d'abornement, exclusive de toutes
                        modifications à la ligne tracée par la Conférence, autres que les
                        modifications de détail entraînées par cet abornement. La frontière serait
                        donc complètement et définitivement fixée dans la région de Spisz, aussi
                        bien que dans celles de Teschen et d'Orava, puisque l'accord escompté des
                        Gouvernements de Pologne et de Tchécoslovaquie ne s'est pas produit dans le
                        délai qui leur avait été imparti et dont l'échéance avait été reculée par
                        deux prorogations successives. </p>
                    <p>La Cour ne saurait se rallier à une thèse aussi absolue. Elle se refuse à
                        voir dans les propositions divergentes émises par les représentants polonais
                        et tchécoslovaque à la Commission de Délimitation, non plus que dans la
                        déclaration par laquelle les Commissaires alliés ont refusé de s'y associer,
                        et qu'exprimait le Président dans sa lettre à la Conférence des Ambassadeurs
                        du 5 juillet 1921, de véritables propositions, de la nature de celles que
                        prévoit l'article 2, alinéa 3, de la décision du 28 juillet. Ce sont de
                        simples opinions que la Commission elle-même n'a pas approuvées et n'a pas
                        sanctionnées de son vote, qu'elle n'a pas fait siennes, et que son Président
                        n'a signalées à la Conférence qu'à titre d'information. La Commission de
                        Délimitation n'avait donc pas épuisé le droit de proposition qui lui a été
                        conféré; et la Conférence n'aurait pu, sans doute, lui retirer le mandat
                        qu'elle-même lui avait conféré dans l'intérêt des parties, sans revenir sur
                        la Décision du 28 juillet 1920. </p>
                    <p>Le Gouvernement tchécoslovaque entend encore tirer argument de ce que la
                        résolution du 2 décembre 1921 invite la Commission de Délimitation à
                        procéder sans retard å </p>
                    <p>l'abornement de la frontière de Spisz, définie par la Décision du 28 juillet,
                        aussitôt après l'expiration du délai fixé pour la conclusion d'un accord
                        amiable entre les deux </p>
                    <p>É'ats intéressés. </p>
                    <p>Cette prétention manque de base. Tout d'abord, le mot abornement, dont s'est
                        servie la Conférence des Ambassadeurs, n'a pas, en effet, toujours et
                        nécessairement le sens étroitement technique que le Gouvernement
                        tchécoslovaque veut lui prêter. L'abornement, ce n'est pas seulement
                        l'installation matérielle des poteaux et des pierres qui doivent marquer la
                        ligne séparative de deux pays limitrophes ; il convient d'y rattacher toutes
                        les opérations sur le terrain. Au surplus, ce mot ne peut avoir, dans la
                        décision du 2 décembre 1921, la signification que lui attribue le
                        Gouvernement tchécoslovaque. En effet, l'abornement suppose un tracé
                        préalable; or, la lettre du 6 décembre, qui notifie la décision susrappelée,
                        constate que le tracé reste à faire dans le territoire de Spisz. </p>
                    <p>Dès lors, l'abornement n'est pas encore immédiatement possible. </p>
                    <p>La Conférence des Ambassadeurs, en prenant sa décision du 2 décembre 1921,
                        n'a donc fait que maintenir et confirmer celle du 28 juillet précédent,
                        aussi bien én 'ce qui touche la fonction qu'elle avait attribuée à la
                        Commission de Délimitation que relativement à la définition générale de la
                        frontière polono-tchécoslovaque. Mais, désireuse de faciliter et de
                        favoriser la solution amiable, envisagée par les deux États intéressés dans
                        leur accord du 6 novembre de la même année, elle rappelle à ces États qu'il
                        est temps que </p>
                    <p>⚫leurs négociations aboutissent et, par une sorte de mise en demeure, elle
                        les avertit que si une entente n'est pas intervenue dans le court délai
                        qu'elle détermine elle-même, la stricte exécution de la Décision du 28
                        juillet 1920 ne pourra plus être retardée; la Commission de Délimitation se
                        remettra au travail pour aborner la frontière de Spisz définie par cette
                        décision. La lettre d'envoi du Président de la Conférence aux ministres de
                        Pologne et de Tchécoslovaquie à Paris, en date du 6 décembre 1921, ne
                        contredit nullement cette interprétation. Tout en rappelant que </p>
                    <p>* dans les régions de Teschen et d'Orava, des modifications de détail
                        établies avec l'assentiment unanime des Commissaires et approuvées par la
                        Conférence ont été apportées au tracé tel qu'il était défini par la
                        Résolution », elle constate que </p>
                    <p>«les Commissaires ne sont pas, jusqu'à présent, arrivés à un accord semblable
                        au sujet du tracé de la région de Spisz ». </p>
                    <pb n="20" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>Loin de faire allusion à un prétendu dessaisissement de la Commission de
                        Délimitation dans la région indiquée, cette lettre réserve donc son activité
                        future; et la réserve est d'autant plus manifeste que l'examen par la
                        Conférence du litige concernant Spisz ne parait pas avoir porté sur les
                        circonstances locales, sur les intérêts des particuliers et des communautés
                        dans le voisinage de la frontière, auxquels le droit de proposition reconnu
                        à la Commission de Délimitation par l'article 11, alinéa 3, de la Décision
                        du 28 juillet 1920 a pour objet de pourvoir. La Conférence semble s'être
                        uniquement préoccupée de main tenir et de justifier, en tenant compte des
                        intérêts politiques, économiques et militaires en jeu, le caractère
                        irrévocable de cette décision, en ce qui concerne le tracé propre ment dit
                        de la frontière, pour le cas où l'entente désirée entre les deux États
                        intéressés ne se réaliserait pas : </p>
                    <p>« La Conférence des Ambassadeurs », poursuit la lettre précitée, «a examiné
                        avec le plus grand soin les arguments économiques présentés à l'appui des
                        thèses en présence et a porté également son attention sur l'intérêt
                        militaire qui pouvait être attaché à cette question, mais ne pouvant revenir
                        sur une décision antérieure, elle a décidé qu'aucune modification ne saurait
                        être apportée au tracé de la frontière, telle qu'elle est définie par la
                        Décision du 28 juillet, à moins qu'un accord amiable n'intervienne entre les
                        intéressés ». </p>
                    <p>Il ressort de cette lettre que la raison de la décision qu'elle énonce est le
                        refus de la Conférence de revenir sur celle du 28 juillet. Dès lors,
                        l'article II continue d'être en vigueur, car en l'abrogeant la Conférence
                        serait revenue sur sa Décision du 28 juillet, faisant ainsi ce qu'elle
                        déclare expressément ne pas pouvoir faire. </p>
                    <p>La condition d'accord exprimée par ailleurs à la lettre du 6 décembre n'ayant
                        pas été réalisée dans le laps de temps prévu, la Décision du 28 juillet doit
                        donc recevoir sa stricte application intégrale, non seulement en ce qui
                        concerne le tracé qu'elle a décrit pour la direction générale de la ligne
                        frontière dans la région de Spisz, mais aussi quant au droit, pour la
                        Commission de Délimitation, de proposer les modifications dont le travail
                        sur place lui démontrerait la nécessité, dans la mesure indiquée par
                        l'article II, alinéa 3. </p>
                    <p>La Cour observe enfin que la disposition selon laquelle il est possible
                        d'apporter, sur la proposition de la Commission de Délimitation, des
                        modifications, conformément à l'alinéa 3 de l'article II de la Décision du
                        28 juillet, peut présenter pour les Etats inté ressés un intérêt assez
                        considérable et, vu le caractère contractuel dont les dispositions de cette
                        décision ont été revêtues par l'acceptation formelle des États intéressés,
                        on ne saurait, sans les raisons les plus décisives, admettre que l'intention
                        de la Conférence ait été d'exclure désormais cette possibilité. Il serait
                        aussi au moins étrange que la Conférence, si elle avait voulu supprimer la
                        faculté de la Commission de Délimitation de proposer des modifications,
                        n'eut pas exprimé cela en des termes non équivoques dans sa lettre à la
                        Commission de Délimitation en date du 10 décembre 1921. Mais c'est en vain
                        qu'on y cherche des indications de ce caractère. </p>
                    <p>IV. — Il reste à examiner une question que, dans sa thèse soumise au Conseil
                        de la Société des Nations, la Pologne a formulée dans les termes suivants : </p>
                    <p>«En acceptant, à la date du 23 avril 1921, la déclaration polonaise relative
                        à l'ensemble de la ligne frontière polono-tchécoslovaque, le délégué
                        tchécoslovaque dans la Commission de Délimitation a, par cela même, engagé
                        son Gouvernement: </p>
                    <p>a) quant à la possibilité de faire les motifications d'ordre territorial en
                        faveur de la Pologne dans la région de Jaworzina, b) quant au fait que la
                        solution définitive de la détermination de la ligne frontière dans les
                        régions de Silésie, de Teschen et d'Orava dépend de la solution de la
                        question de la ligne frontière de Spisz (Jaworzina). </p>
                    <p>Le Gouvernement tchécoslovaque, en signant avec la Pologne l'accord du 6
                        novembre 1921 (annexe B), a pris l'engagement de régler à l'amiable la
                        question de Jaworzina, le sens exact de l'accord, ainsi que les actes
                        ultérieurs démontrent qu'il s'agissait bien d'un partage de ce territoire ». </p>
                    <pb n="21" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>Dans les explications orales fournies à la Cour par le représentant du
                        Gouvernement polonais à l'audience du 13 novembre 1923, cette manière de
                        voir a été développée. </p>
                    <p>La question sur laquelle l'avis consultatif de la Cour est demandé concerne,
                        selon les erines mêmes du paragraphe introductif de la requête,
                        principalement la frontière dans la trégion de Spisz, et la documentation
                        écrite et orale porte presque exclusivement sur ce point. Toutefois, la Cour
                        estime ne pouvoir se dispenser de se prononcer sur la thèse polonaise, et
                        partant sur les frontières dans le duché de Teschen et dans le territoire
                        d'Orava, pour autant que la délimitation dans ces régions et celle dans le
                        territoire de Spisz pourraient dépendre l'une de l'autre. En formulant la
                        requête, le Conseil a tenu à renvoyer expressément aux conclusions des
                        thèses présentées par les deux parties, et la discussion qui a eu lieu au
                        Conseil de la Société des Nations, aussi bien que les termes généraux de la
                        question même paraissent indiquer que l'avis doit porter sur l'ensemble de
                        ces thèses. </p>
                    <p>Il résulte de l'historique de l'affaire que la délimitation dans les trois
                        régions a été traitée par le Conseil suprême et la Conférence des
                        Ambassadeurs comme un problème dont l'unité s'explique par la présence des
                        mêmes parties et par la continuité de la frontière. Néanmoins, aussi bien
                        pour le plébiscite projeté en 1919 que pour le partage exécuté en 1920,
                        chacune des trois régions a été envisagée séparément; pour chacune d'elles,
                        on s'était efforcé de trouver une solution équitable et définitive. Les
                        documents ne laissent jusqu'en 1921 entrevoir aucune trace de l'idée que les
                        délimitations arrêtées pour ces régions pourraient former l'objet de
                        compensations réciproques. </p>
                    <p>Les travaux de délimitation n'ont pas avancé de pair dans les trois régions.
                        Les tracés décrits par la Décision du 28 juillet 1920 pour Teschen et Orava
                        ont été arrêtés en détail par la Commission dans sa séance du 23 avril 1921
                        et approuvés par la Conférence des Ambassadeurs le 25 mai suivant. D'autre
                        part, le Président de la Conférence constate dans sa lettre du 6 décembre
                        1921 que: </p>
                    <p>"A l'heure actuelle, dans les territoires de Teschen et de l'Orava, la
                        détermination du tracé de la frontière polono-tchécoslovaque est donc
                        entièrement terminée et l'abornement de cette frontière est presque achevé;
                        au contraire, dans le territoire de Spisz, › </p>
                    <p>le tracé reste encore à fixer » ; </p>
                    <p>Or, dans la séance du 23 avril 1921 qui vient d'être mentionnée, le
                        Commissaire polonais, après l'adoption à l'unanimité des deux propositions
                        relatives au tracé de Teschen et d'Orava, a donné lecture de la déclaration
                        suivante : </p>
                    <p>« La Délégation polonaise relève avec un certain plaisir qu'il s'est montré
                        possible d'apporter, par voie de conciliation, quelques modifications au
                        tracé de la ligne frontière, modifications dont elle reconnaît l'utilité au
                        point de vue de la sauvegarde des intérêts économiques locaux de la
                        population limitrophe. Pour sauvegarder ces intérêts, elle n'a pas reculé
                        devant des sacrifices considérables. Elle a voté pour la proposition de la
                        Commission, réserve faite que le même esprit de conciliation préside à la
                        discussion du troisième secteur de la frontière, où la Pologne compte
                        fermement obtenir par voie d'échange sa frontière naturelle à Jaworzina,
                        commune dont dépend économiquement l'existence de cinq communes du Spisz
                        attribuées à la Pologne ». </p>
                    <p>Le Président de la Commission répondit : </p>
                    <p>« Messieurs les Commissaires alliés espèrent également que cet esprit de
                        conciliation interviendra au moment de la question du Spisz. Cette question
                        du Spisz ne pourra venir en discussion qu'au moment où l'accès du terrain
                        sera possible; Messieurs les Commissaires alliés ont en effet le désir
                        d'étudier sur place les conditions économiques locales avant de soumettre
                        les résultats de leurs études à la décision de la Conférence des
                        Ambassadeurs. Il reste bien entendu que, conformément aux prescriptions de
                        la Décision du 28 juillet, article II, les modifications qui viennent d'être
                        votées seront soumises à la Décision de la Conférence des Ambassadeurs ainsi
                        d'ailleurs que les autres modifications de détail dont les travaux sur le
                        terrain feraient ressortir l'opportunité ». </p>
                    <pb n="22" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>Le Commissaire tchécoslovaque s'est abstenu de faire une déclaration, et la
                        discussion qui s'est engagée n'a porté que sur les modifications de détail»
                        mentionnées à la fin de l'opinion du Président. </p>
                    <p>Quelle est la valeur juridique de la déclaration polonaise ? Le Gouvernement
                        polonais l'interprète comme une condition résolutoire apposée au
                        consentement exprimé par le vote affirmatif du Commissaire polonais. La Cour
                        ne peut adopter ce point de vue. </p>
                    <p>La déclaration paraît plutôt revêtir le caractère d'une simple expectative,
                        non pas d'une condition formelle. Mais, même en admettant qu'elle eût été
                        faite dans l'intention exposée plus tard par le Gouvernement polonais, et
                        qu'elle aurait pu être comprise comme telle par la Commission, il semble
                        qu'une pareille condition, exprimée après le vote, n'eût pas pu être faite
                        valablement ni n'eût pu être acceptée comme telle par la Commission dont les
                        membres n'étaient plus libres d'en tenir compte dans l'exercice de leur vote
                        déjà exprimé. Il résulte de toute évidence, d'une part, de la réponse du
                        Président, et, d'autre part, de la déclaration polonaise, que la Commission
                        s'est trouvée en présence de propositions concernant les frontières de
                        Teschen et d'Orava, aux termes de l'article Il de la Décision du 28 juillet
                        1920, et que les modifications étaient reconnues commes utiles « au point de
                        vue de la sauvegarde des intérêts économiques locaux de la population
                        limitrophe». La Commission paralt donc s'être trouvée sur un terrain où elle
                        était compétente pour décider à la majorité des voix de faire des
                        propositions qui, une fois adoptées par la Conférence, seraient «
                        obligatoires pour les parties intéressées ». Il n'y avait donc pas place
                        pour des conditions à poser par les intéressés. </p>
                    <p>La Cour n'est pas en mesure de se prononcer sur l'importance des
                        modifications adoptées le 23 avril 1921 par la Commission et sur la question
                        de savoir si elles étaient exclusivement ou principalement en faveur de la
                        Tchécoslovaquie. Mais il n'y a rien qui indique qu'on les considérait comme
                        une cession de territoire qui n'eût pu être faite qu'avec le consentement
                        des Gouvernements intéressés. Au contraire, il semble que les propositions
                        adoptées le 23 avril ont été transmises telles quelles à la Conférence des
                        Ambassadeurs, et le télégramme par lequel la Conférence a communiqué sa
                        Décision du 25 mai 1921 est ainsi conçu : </p>
                    <p>« La Conférence des Ambassadeurs a pris dans sa séance du 25 mai les
                        décisions suivantes : </p>
                    <p>1. les modifications de frontière proposées par la Commission
                        polono-tchécoslovaque dans les territoires de Teschen et d'Orava sont
                        approuvées; </p>
                    <p>2º en ce qui concerne les rectifications de détail supplémentaires
                        nécessitées par la fixation sur le terrain de ce nouveau tracé, la
                        Commission de Délimitation appliquera les dispositions des instructions en
                        vigueur ». </p>
                    <p>Il convient de noter que dans ce télégramme la Conférence se sert précisément
                        du terme modifications ». </p>
                    <p>L'approbation, par la Conférence, des propositions est inconditionnelle. Et
                        c'est très naturel. Quelle valeur aurait eu une décision dépendant d'une
                        autre décision que la Conférence aurait été appelée à prendre plus tard?
                        Tout autre chose serait la valeur morale de la déclaration polonaise en ce
                        sens que plus tard lors de la délimitation à Spisz il y aurait lieu, le cas
                        échéant, de tenir compte des concessions faites par la Pologne à Orava. </p>
                    <p>Le caractère définitif de la décision du 25 mai 1921 résulte du fait que
                        l'abornement des tracés ainsi fixés fut alors entrepris et
                        presqu'entièrement exécuté au courant de cette année. Si les territoires
                        attribués de cette façon n'ont pas encore été évacués par la Pologne, cet
                        état de choses peut s'expliquer par d'autres raisons et, en tout cas, ne
                        serait pas de nature à modifier le point de droit. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>V. La situation créée par la Décision du 25 mai 1921 a-t-elle été modifiée en
                        conséquence de faits nouveaux intervenus à la fin de l'année 1921, savoir
                        l'annexe à l'accord politique entre la Pologne et la Tchécoslovaquie du 6
                        novembre et la décision de la Conférence des Ambassadeurs du 2 décembre avec
                        la lettre y relative du 6 du même mois ? </p>
                    <pb n="23" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>Par l'annexe à l'accord politique du 6 novembre 1921, la Pologne et la
                        Tchécoslovaquie se sont engagées à un « règlement dans un délai de six mois
                        par l'entente directe et amiable des deux Gouvernements de la question de la
                        commune de Jaworzina ». </p>
                    <p>Il a été remarqué plus haut que la Pologne qui avait déjà demandé une
                        extension du territoire plébiscitaire de Spitz, avait formulé, par la lettre
                        de M. Paderewski du 30 juillet 1920, ses graves préoccupations au sujet de
                        la frontière définie dans cette région par la Conférence des Ambassadeurs.
                        Il résulte en outre de la lettre que le Président de la Commission de
                        Délimitation avait écrite le 5 juillet 1921 à la Conférence des Ambassadeurs
                        que : </p>
                    <p>« des raisons d'ordre militaire et politique semblent bien primer dans
                        l'esprit des intéressés les considérations économiques invoquées de part et
                        d'autre et que l'objet véritable du litige est en réalité la possession du
                        versant nord de la partie est du Tatra donné à l'Etat tchécoslovaque par la
                        Décision de la Conférence des Ambassadeurs du 28 juillet 1920 ». </p>
                    <p>Ces faits, entre autres, démontrent que l'accord politique dont il s'agit
                        visait des modifications d'une nature autre et probablement plus importantes
                        que celles qui rentrent dans le cadre tracé par l'article II de la Décision
                        du 28 juillet 1920. Déjà le Commissaire polonais, dans la séance du 23 avril
                        1921, dit que la Pologne compte « obtenir par voie d'échange sa frontière
                        naturelle à Jaworzina ». Et les propositions polonaises transmises le 5
                        juillet 1921, au nom des Commissaires alliés, à la Conférence des
                        Ambassadeurs, envisageaient comme compensation des territoires
                        considérables, attribués en 1920 à la Pologne, savoir les communes de Nedecz
                        et Kacwin (Spisz) et de Ober-Lichna (Teschen). </p>
                    <p>Le fait que l'annexe à l'accord politique mentionne la question de Jaworzina
                        ne saurait être interprété comme une reconnaissance, de la part du
                        Gouvernement tchécoslovaque, de la situation non réglée de la frontière dans
                        la région de Spisz. La nature d'un pareil accord implique que les parties
                        entrent en négociations en toute liberté, mais avec le bénéfice de toutes
                        leurs thèses juridiques. </p>
                    <p>L'argumentation polonaise, soit orale, soit écrite, ne contient rien qui
                        puisse infirmer cette appréciation de l'annexe à l'accord politique. </p>
                    <p>Le motif des Principales Puissances alliées et associées pour intervenir dans
                        l'affaire de Teschen, d'Orava et de Spisz était dès le commencement
                        d'assurer un règlement définitif du différend qui s'était élevé entre la
                        Pologne et la Tchécoslovaquie. Pour elles, il est vrai, l'accord politique
                        du 6 novembre 1921 était une res inter alios acta qui ne pouvait pas
                        modifier les situations juridiques créées par la Décision du 28 juillet 1920
                        et les délimitations arrêtées en vertu de celle-ci. Mais, soucieuse de
                        faciliter un accord amiable et direct entre les parties sur les points
                        litigieux, toujours préférable à l'intervention d'un tiers, la Conférence
                        des Ambassadeurs s'est empressée, par les lettres qu'elle a adressées le 6
                        décembre 1921 aux Ministres de Pologne et de Tchécoslovaquie à Paris,
                        confirmées par la lettre du 10 décembre à la Commission de Délimitation,
                        d'accorder un donble sursis; savoir: 1 pour l'exécution de la décision du 25
                        mai 1921 relative aux régions de Teschen et d'Orava; et 20 pour l'exécution
                        de celle du 2 décembre concernant le territoire de Spisz. Les parties
                        n'étaient donc gênées dans leurs négociations par aucune des décisions de la
                        Conférence. Le sursis, accordé le 6 décembre 1921 jusqu'au 15 janvier 1922,
                        fat par deux fois prolongé ainsi qu'il a déjà été finalement jusqu'au 6 août
                        1922. </p>
                    <p>mentionné </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>D'autre part, la décision du 2 décembre et les lettres des 6 et 10 décembre
                        1921 établissent avec une parfaite clarté que, pour le cas où un accord
                        amiable et direct entre les deux Gouvernements c'est-à-dire une entente en
                        dehors de la Commission de Délimitation - ne se réaliserait pas avant
                        l'expiration du délai imparti, non seulement la décision du 2 décembre 1921
                        quant à l'abornement dans la région de Spisz, mais également celle du 25 mai
                        1921 sur la délimitation dans les régions de Teschen et d'Orava
                        deviendraient immédiatement exécutoires. Le but poursuivi par la Conférence
                        des Ambassadeurs, savoir la détermination de la frontière
                        polono-tchécoslovaque, peut </p>
                    <pb n="24" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>se réaliser soit par l'accord direct entre les parties, soit par une décision
                        de la Conférence, obligatoire pour les parties aux termes de l'article II de
                        la Décision du 28 juillet 1920. Il est donc difficile de présumer que la
                        Conférence ait voulu, par la lettre du 6 décembre 1921, remettre en
                        question, en cas d'insuccès des négociations directes, n'importe quelle de
                        ses décisions prises en vue d'un règlement définitif des questions de
                        Teschen, d'Orava et de Spisz. Au contraire, la lettre précitée du 10
                        décembre rend manifeste que la disjonction existante entre les délimitations
                        dans les trois régions n'était abandonnée qu'éventuellement, c'est-à-dire en
                        vue des négociations à entamer entre les deux Gouvernements, et que la
                        Conférence maintenait expressément son point de vue de principe par rapport
                        aux réserves que la Pologne avait formulées au sujet des évacuations et
                        occupations demandées par la Commission dans les régions de Teschen et
                        d'Orava. Il en résulte que la délimitation de Teschen et d'Orava est
                        définitive au point de vue de la Décision du 28 juillet 1920, aussi bien que
                        de ceile du 2-6 décembre 1921 et des actes complémentaires. </p>
                    <p>Par ces motifs, La Cour est d'avis que la question de la délimitation de la
                        frontière entre la Pologne et la Tchécoslo va quie a été résolue par la
                        Décision de la Conférence des Ambassadeurs du 28 juillet 1920, qui est
                        définitive, mais que cette décision doit être appliquée intégralement et que
                        par conséquent la fraction de la frontière dans la région de Spisz qui s'y
                        trouve topographiquement décrite reste sujette (en dehors des modifications
                        de détail que peut entraîner la procédure habituelle de l'abornement sur
                        place) aux modifications prévues par son article II, alinéa 3. </p>
                    <p>Le présent avis ayant été rédigé en français et en anglais, c'est le texte
                        français qui fera foi. </p>
                    <p>Fait au Palais de la Paix, à la Haye, le six décembre mil neuf cent
                        vingt-trois, en deux exemplaires, dont l'un restera déposé aux archives de
                        la Cour et dont l'autre sera transmis au Conseil de la Société des Nations. </p>
                    <p>Le Président, (Signé) LODER. </p>
                    <p>Le Greffier, (Signé) A. HAMMARKSJÖLD. </p>
                    <pb n="25" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>Allemagne et autres nations. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>ORGANISATION DU DROIT D'INVESTIGATION </p>
                    <p>SUR LES ARMEMENTS DE L'ALLEMAGNE. </p>
                    <p>Le conseil de la Société des nations dans sa session de mars 1925 a adopté le
                        rapport du comité mixte chargé de régler les pouvoirs et d'assurer le
                        fonctionnement des commissions d'investigation qui auront mission de
                        contrôler, au nom de la Société des nations, les armements de l'Allemagne,
                        de l'Autriche, de la llongrie et de la Bulgarie, après que les commissions
                        interalliées de contrôle militaire auront achevé leur œuvre. Le règlement
                        approuvé par le conseil de la Société des nations, notifié, par les soins du
                        secrétariat de la Société des nations, aux gouvernements des quatre pays
                        soumis par les traités de paix au droit d'investigation comprend deux
                        chapitres. Le premier, le plus important, précise les pouvoirs des
                        commissions d'investigation. Nous en reproduisons le texte ci-dessous. </p>
                    <p>CHAPITRE PREMIER.- Pouvoirs des commissions d'investigation. </p>
                    <p>1. Les commissions d'investigation dans les limites des programmes arrêtés
                        dans chaque cas par le conseil de la Société des nations auront le droit et
                        le 'devoir d'étendre leurs investigations, en vue de constater les faits
                        pertinents, à toutes les questions inscrites dans ces programmes, et,
                        notamment, elles seront autorisées à prendre toutes mesures qu'elles
                        jugeraient nécessaires ou opportunes pour s'assurer : </p>
                    <p>a) Que le recrutement, l'organisation, l'effectif et les armements de
                        l'armée, de la mariné, de la police et autres organisations similaires sont
                        conformes aux dispositions existantes du traité de paix correspondant; </p>
                    <p>6) Qu'il n'est fait aucun préparatif en vue de mobiliser le personnel
                        militaire ou naval, et qu'aucune mobilisation de ce genre n'a été effectuée
                        ; </p>
                    <p>c) Qu'aucune institution, association ou société ne s'occupe de préparation
                        militaire ou n'a de lien soit avec le ministère de la guerre, soit avec
                        toute autre autorité militaire ; </p>
                    <p>d) Que la législation du pays qui fait l'objet de l'investigation est
                        maintenue conforme aux clauses militaires, navales et aériennes du traité de
                        paix correspondant et que cette législation est dûment observée. </p>
                    <p>2. La commission d'investigation, ses sous-commissions ou groupes auront la
                        faculté de se rendre sur tous points du territoire de l'État soumis à
                        l'investigation et d'y séjourner le temps indispensable aux inspections et
                        opérations qu'ils estimeraient nécessaires ou désirables pour
                        l'accomplissement de leur mission. </p>
                    <p>3. La commission, ses sous-commissions ou groupes auront la faculté, au cours
                        de leurs inspections, de procéder à des visites ou recherches portant sur
                        tout immeuble ou emplacement appartenant soit à l'Etat, soit à une autorité
                        quelconque locale ou autre, civile ou militaire, soit à des particuliers,
                        sur tout navire de guerre ou autre, sur les fortifications et défenses de
                        toute sorte et sur les matériels de transport de toute nature. </p>
                    <p>Pour toute visite ou recherche de ce genre, l'indication de l'emplacement à
                        inspecter (immeubles de l'Etat, fabriques privées ou autres immeubles
                        privés) pourra n'être notifiée que dans la mesure indispensable pour
                        permettre de prendre les dispositions nécessaires à l'inspection. </p>
                    <p>4. La commission, ses sous-commissions ou groupes auront également le droit,
                        au cours de leurs inspections, d'examiner les livres ou documents relatifs
                        au transport des marchandises par tous moyens. Cette inspection pourra
                        porter notamment sur les stations-frontières des voies ferrées et des voies
                        navigables et sur les ports de mer et les aérodromes. </p>
                    <p>5. Toute investigation locale devra être effectuée par au moins un groupe de
                        trois membres de la commission appartenant à des nationalités différentes. </p>
                    <p>6. Les membres des commissions d'investigation jouiront de tous les
                        privilèges et </p>
                    <pb n="26" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>immunités diplomatiques et seront munis, en sus de passeports diplomatiques,
                        de certificats d'identité établis par le Secrétaire général au nom du
                        conseil, et indiquant la qualité officielle du titulaire. Lesdits membres
                        auront en outre, sans réserve, le droit de circuler librement pour remplir
                        leur mission. </p>
                    <p>7. La commission aura le droit d'exiger du gouvernement du pays où s'effectue
                        l'investigation, et au bénéfice de ses membres, des logements dans des
                        hôtels de premier ordre, le transport par chemin de fer en première classe
                        et toutes facilités de transport par tous autres modes de locomotion qui
                        pourraient être raisonnablement demandés. </p>
                    <p>Les dépenses engagées seront satisfaites par les membres de la commission,
                        dans les conditions prévues au chapitre VIII du plan d'organisation du droit
                        d'investigation adopté par le conseil le 27 septembre 1924. </p>
                    <p>Les prix demandés pour toute dépense engagée par la commission ou ses membres
                        devront correspondre aux prix courants locaux. › </p>
                    <p>Le second chapitre stipule les facilités qui devront être accordées aux
                        commissions par les gouvernements des pays soumis au droit d'investigation.
                        Il est ainsi rédigé : </p>
                    <p>CHAPITRE II. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Facilités qui devront être accordées par les gouvernements des pays soumis au
                        droit d'investigation. </p>
                    <p>« Il appartiendra au gouvernement intéressé, dès la réception d'une
                        notification du conseil de la Société indiquant que ce dernier a décidé
                        d'exercer le droit d'investigation découlant des dispositions du traité
                        correspondant, de prendre toutes mesures pour assurer que la commission
                        désignée à cet effet par le conseil pourra accomplir sa mission complètement
                        et librement, sans rencontrer de résistance active ou passive de la part
                        d'aucune autorité ou de la population locale, et que ladite commission sera
                        aidée dans l'exercice des fonctions prévues au chapitre I ci-dessus, afin
                        que, dans tous les cas, des moyens juridiques lui soient assurés pour
                        l'accomplissement de sa mission. </p>
                    <p>En particulier, et sans préjuger de la généralité des obligations précitées,
                        le gouvernement du pays qui fait l'objet d'une investigation accordera aux
                        commissions d'investigation les facilités suivantes : </p>
                    <p>a)Le gouvernement désignera un ministère ou un département ministériel
                        (ci-après dénommé « le ministère désigné »), auquel pourront être adressées
                        toutes les communications relatives aux investigations prescrites par le
                        conseil de la Société des nations. </p>
                    <p>Il est entendu que la commission d'investigation prendra directement, par
                        l'intermédiaire de son président, tous les arrangements nécessaires avec le
                        ministère désigné ; </p>
                    <p>b) Le ministère désigné fournira à la commission tous les renseignements ou
                        documents que lui demandera la commission en vue de s'assurer que les
                        clauses de démilitarisation ainsi que les clauses militaires, navales ou
                        aériennes du traité correspondant sont observées; tous les autres
                        ministères, lorsqu'ils en seront requis par la commission d'investigation,
                        par l'intermédiaire du ministère désigné, mettront à la di sposition de la
                        commission toutes les archives et toute la correspondance en leur possession
                        ou de leur ressort, se rapportant à la matière de l'investigation, notamment
                        les listes détaillées indiquant l'emplacement exact et la quantité des
                        armes, munitions et matériels de guerre, ainsi que les états relatifs à
                        l'effectif réel des unités. </p>
                    <p>c) Un officier de l'armée ou de la marine dùment qualifié à cet effet et un
                        représentant du ministère désigné seront attachés à la Commission
                        d'investigation pendant la durée de sa mission et seront constamment à la
                        disposition de cette dernière, à titre d'agents de liaison. </p>
                    <p>La Commission aura également le droit de faire détacher auprès d'elle un ou
                        plusieurs agents de liaison qui serviront auprès des sous-commissions ou
                        groupes institués par elle. </p>
                    <p>d) Tous les agents de liaison devront être pourvus d'instructions écrites
                        formelles, délivrées par le ministère désigné, et leur enjoignant de déférer
                        à toutes les demandes dûment formulées au cours de sa mission par la
                        Commission d'investigation ou l'un quelconque de ses membres; ils seront
                        également pourvus d'un pouvoir écrit signé da ministre ou de toute autre
                        autorité du ministère désigné, leur conférant tout pouvoir </p>
                    <pb n="27" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>auprès des autorités militaires, navales ou civiles ou de tout particutier,
                        pour faire valoir les droits de la Commission d'investigation. </p>
                    <p>e) Le gouvernement donnera des instructions à tous les gouvernements
                        provinciaux ainsi qu'aux commandements militaires ou navals, aux autorités
                        de chemins de fer, d'aérodromes ou de ports, aux autorités municipales, aux
                        propriétaires, directeurs et chefs d'usines et aux autorités locales de
                        police, leur enjoignant de déférer immédiatement aux requêtes de la
                        Commission, en vue de procéder aux investigations, conformément au traité
                        correspondant, et requérant également les autorités de police de prêter
                        toute assistance et de fournir toute protection qui pourra être demandée.
                        Ces instructions, notamment, porteront à la connaissance des autorités les
                        obligations citées dans le paragraphe suivant. </p>
                    <p>1) Au cas où un agent de liaison manquerait à se présenter à un rendez-vous
                        désigné, le président de la Commission ou de la sous-commission oú groupe
                        intéressé aura le droit: </p>
                    <p>1° D'ordonner à l'autorité locale dans le ressort de laquelle l'investigation
                        en question doit s'effectuer de l'accompagner, à titre officiel, aux mêmes
                        conditions que l'agent de liaison absent, lorsqu'il procédera aux
                        investigations immédiates qu'il peut considérer comme nécessaires; </p>
                    <p>2º Au cas où l'autorité locale refuserait son concours, de procéder lui-même
                        auxdites constatations dans la mesure où le lui permettront les ressources
                        dont il dispose. </p>
                    <p>9) Copie des ordres, pouvoirs et instructions prévus aux sous articles dy et
                        e) de la présente sera fournie par le gouvernement intéressé au conseil de
                        la Société des nations, en y joignant un certificat de ce gouvernement,
                        portant que ses ordres, pouvoirs et instructions sont pleinement opérants
                        aux termes de la législation nationale. </p>
                    <p>Copies desdits ordres et pouvoirs seront également transmises par le
                        gouvernement intéressé à toutes les autorités et personnes mentionnées au
                        sous-article e) ci-dessus. » </p>
                    <p>Allemagne et autres nations. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>ETAT DES RECETTES ET DES PAYEMENTS, A LA DATE DU 31 OCTOBRE 1925, DU COMPTE
                        de la seconde Annuité Dawes. </p>
                    <p>Cette seconde annuité, qui s'étend sur la période 1 septembre 1925-31 août
                        1926, comporte un versement total de 1 milliard 220 millions de marks or,
                        applicable à l'ensemble des charges du traité (réparations, frais
                        d'occupation, commissions interalliées, etc.). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les recettes du mois d'octobre 1925 2 mois de la seconde année d'application
                        du plan Dawes se sont élevées au total à 96 millions 405,411 marks or 06,
                        provenant: </p>
                    <p>Pour 20 millions de marks or, de la contribution budgétaire; </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Pour 25 millions 863,240 marks or 30, de l'impôt sur les transports; </p>
                    <p>Pour 50 millions de marks or, des intérêts des obligations des chemins de fer
                        émises au profit des réparations; </p>
                    <p>Pour 487,985 marks or 65, des intérêts perçus ; </p>
                    <p>Pour 54,185 marks or 11, de la différence de change. </p>
                    <p>Les recettes des deux premiers mois de la 2° annuité Dawes atteignent 154
                        millions 630,331 marks or 48. Cette somme, au cours actuel du change,
                        représente 925 millions de francs papier. </p>
                    <p>Comme il restait au 31 août dernier, sur la première annuité, un solde en
                        espèces de 107 millions 13,270 marks or 89, il en résulte que l'agent des
                        payements a disposé pendant les deux premiers mois de la 2° annuité d'une
                        somme globale de 261 millions 643,602 marks or 37. </p>
                    <p>Les payements effectués pendant les deux premiers mois de la 2º année
                        d'application du plan se sont élevés au total à 177 millions 515,884 marks
                        or 29, dont 93 millions 583,377 marks or 67 pour le mois d'octobre. </p>
                    <p>Voici le détail des payements des deux premiers mois (septembre et octobre)
                        de la 2° annuité Dawes (en marks or): </p>
                    <pb n="28" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>1. A ou pour le compte de : </p>
                   <p>France . . </p>
                    <p>Empire britannique </p>
                    <p>Italie . . </p>
                    <p>Belgique. </p>
                    <p>Etat serbe-croate-slovène </p>
                    <p>· </p>
                    <p>Roumanie </p>
                    <p>• </p>
                    <p>Japon. </p>
                    <p>Portugal. </p>
                    <p>Grèce. </p>
                    <p>81.120.405 93 </p>
                    <p>34.544.924 10 </p>
                    <p>11.909.126 82 </p>
                    <p>15.746.031 47 </p>
                    <p>6.848.970 18 </p>
                    <p>1.346.469 04 </p>
                    <p>dr. </p>
                    <p>179 26 </p>
                    <p>1.053.967 95 </p>
                    <p>480.732 55 </p>
                    <p>Pologne. </p>
                    <p>4.863 70 </p>
                    <p>Total des payements aux puissances </p>
                    <p>153.055.312 48 </p>
                    <p>2. Pour le service de l'emprunt extérieur allemand 1924. </p>
                    <p>3. Pour les dépenses de: </p>
                    <p>La commission des réparations. . . </p>
                    <p>L'office des payements de réparations. </p>
                    <p>La haute commission des territoires rhénans. </p>
                    <p>La commission militaire de contrôle. . . . </p>
                    <p>4. Escompte sur le payement effectué par la Compagnie des Chemins de fer
                        allemands par auticipation sur la date de l'échéance. </p>
                    <p>Total des payements.. </p>
                    <p>19.235.786 99 </p>
                    <p>728.681 35 </p>
                    <p>616.693 46 </p>
                    <p>1.568.374 35 </p>
                    <p>1.100.000 » </p>
                    <p>1.211.035 66 </p>
                    <p>177.515.884 29 </p>
                    <p>la Compagnie des </p>
                    <p>L'escompte de 1,211,035 marks or 66 sur le payement effectué par chemins de
                        fer allemands représente l'escompte au taux de 6 0/0 l'an sur la somme de 50
                        millions de marks or payée par anticipation le 1er octobre 1925,
                        conformément aux arrangements généraux intervenus entre l'agent général et
                        la Compagnie des chemins de fer allemands pour le payement mensuel de
                        l'intérêt sur les obligations de réparations de ladite Compagnie. </p>
                    <p>Les payements ci-dessus effectués, il restait un solde en espèces, au 31
                        octobre 1925, de 84 millions 127,718 marks or 08. </p>
                    <p>Les payements aux puissances Le tableau ci-dessous indique l'état détaillé
                        des payements aux puissances pendant les mois de septembre et d'octobre
                        derniers (1925), c'est-à-dire pendant les deux premiers mois de la deuxième
                        année d'application du plan Dawes (en mark or): </p>
                    <p>1. Frais d'occupation: </p>
                    <p>a) Reichsmarks aux armées d'occupation. . </p>
                    <p>8.092.621 44 </p>
                    <p>b) Fournitures en vertu des articles 8 à 12 de l'arrangement relatif aux pays
                        rhénans . . . </p>
                    <p>8.354.333 33 </p>
                    <p>b) Transport de charbon, de coke et de lignite Total des frais d'occupation
                        2. Livraisons en nature: </p>
                    <p>a) Charbon, coke et lignite. . . </p>
                    <p>c) Matières colorantes et produits pharmaceutiques d) Engrais chimiques. . </p>
                    <p>e) Sous-produits du charbon f) Terres réfractaires. </p>
                    <p>g) Produits agricoles. </p>
                    <p>h) Bois... </p>
                    <p>i) Livraisons diverses Total des livraisons en nature </p>
                    <p>16.446.954 77 </p>
                    <p>47.489.977 44 </p>
                    <p>15.854.985 81 </p>
                    <p>1.233.974 68 </p>
                    <p>10.331.890 38 </p>
                    <p>336.505 85 </p>
                    <p>74.944 09 </p>
                    <p>1.095.129 43 </p>
                    <p>3. Reparation Recovery Acts. . . . </p>
                    <p>2.827.124 58 </p>
                    <p>20.674.268 72 </p>
                    <p>99.18.800 98 </p>
                    <p>36.589.239 83 </p>
                    <p>4. Restauration de la bibliothèque de Louvain Total des payements aux
                        puissances. </p>
                    <p>100.316 90 </p>
                    <p>158.055.312 48 </p>
                    <pb n="29" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>La part de la France La France a touché, comme il a été indiqué plus haut,
                        pendant les deux premiers mois de la deuxième annuité, 81,120,405 marks or
                        93, dont 44,457,353 marks or 49 en octobre (1925). Ces 81 millions 120,405
                        marks or 93 représentent au cours du change environ 487 millions de francs.
                        En voici le détail : </p>
                    <p>a) Reichsmarks à l'armée d'occupation </p>
                    <p>• </p>
                    <p>• </p>
                    <p>5.141.359 68 </p>
                    <p>b) Fournitures en vertu des articles 8 à 12 de l'arrangement relatif aux pays
                        rhénans . </p>
                    <p>5.687.666 67 </p>
                    <p>c) Reparation Recovery Act </p>
                    <p>6.053.761 06 </p>
                    <p>29.882.567 06 </p>
                    <p>d) Livraisons de charbon, de coke et de lignite. </p>
                    <p>e) Livraisons de matières colorantes et de produits pharmaceutiques. . . . </p>
                    <p>f) Livraisons d'engrais chimiques. </p>
                    <p>g) Livraisons de sous-produits du charbon. </p>
                    <p>h) Livraisons de terres réfractaires i) Livraisons de produits agricoles j)
                        Livraisons de bois. </p>
                    <p>k) Livraisons diverses </p>
                    <p>· </p>
                    <p>1) Transport de charbon, de coke et de lignite </p>
                    <p>Total. </p>
                    <p>· </p>
                    <p>125.366 80 </p>
                    <p>10.331.890 38 </p>
                    <p>162.773 21 </p>
                    <p>74.944 09 </p>
                    <p>1.095.129 43 </p>
                    <p>2.238.859 74 </p>
                    <p>8.644.218 16 </p>
                    <p>11.681.869 65 </p>
                    <p>81.120.405 93 </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Allemagne et les Pays alliés. DOCUMENTS RELATIFS AUX DERNIÈRES NÉGOCIATIONS
                        ENTRE LES ALLIÉS ET L'ALLEMAGNE, SUR L'EXÉCUTION DES CLAUSES DE DÉSARMEMENT
                        INSCRITES DANS LE TRAITÉ DE VERSAILLES, L'ÉVACUATion de colognE ET LES ATTÉ- </p>
                    <p>NUATIONS AU régime d'occuPATION DES TERRITOIRES RHÉNANS. </p>
                    <p>Note allemande du 23 octobre 1925 remise par l'ambassadeur d'Allemagne à
                        Paris le 23 octobre à M. Briand, président de la Conférence des
                        Ambassadeurs, touchant l'état, à cette dale, du désarmement de l'Allemagne. </p>
                    <p>Monsieur le président, Paris, le 23 octobre 1925. </p>
                    <p>Dans leur note collective du 4 juin 1925, les gouvernements alliés ont porté
                        à la connaissance du gouvernement allemand les demandes dont, à leur avis,
                        l'inexécution les empêche de considérer comme accomplies les obligations
                        militaires imposées à l'Allemagne par le traité de Versailles, et par
                        conséquent d'évacuer la première zone d'occupation. Dès avant la remise de
                        la note collective, le gouvernement allemand avait, dans les points les plus
                        essentiels, réalisé le désarmement de l'Allemagne, comme cela résulte aussi
                        de la première partie de l'annexe I de ladite note. Après avoir reçu cette
                        note, le gouvernement allemand a examiné soigneusement les demandes qui y
                        sont formulées et, comme il est connu à la Conférence des Ambassadeurs, des
                        négociations à ce sujet sont en cours, depuis plusieurs mois, entre lui et
                        la commission interalliée militaire de contrôle. </p>
                    <p>A l'heure présente, le gouvernement allemand se voit à même de faire savoir à
                        la Conférence des Ambassadeurs qu'un nombre considérable des demandes
                        énumérées à la partie III de l'annexe I de la note collective a été exécuté
                        dans l'intervalle, et qu'en outre l'exécution de la très grande majorité de
                        celles qui restent est assez avancée pour que l'on puisse en prévoir avec
                        certitude le règlement complet pour le 15 novembre. </p>
                    <p>Pour quelques autres points, l'exécution exige cependant des mesures très
                        étendues qui, malgré la plus grande accélération, ne pourront probablement
                        être terminées qu'à une date ultérieure. Toutefois aussi ces mesures-ci
                        seront, à la date du 15 novembre suffisamment avancées pour que leur
                        exécution soit assurée à la date indiquée. </p>
                    <pb n="30" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>De toutes les demandes formulées par la note collective, il ne reste ainsi
                        qu'un petit nombre de questions dont le règlement n'a pu faire de progrès
                        décisifs, à cause des difficultés particulières qu'elles comportent et par
                        suite de la diversité de la situation dans les pays allemands. Le
                        gouvernement allemand croit, cependant, que, pour ces questions, une
                        solution satisfaisant toutes les parties pourra également être trouvée, si
                        l'on tient compte des intérêts vitaux de l'Allemagne. </p>
                    <p>Dans ces circonstances, le gouvernement allemand estime que les conditions
                        pour le règlement prompt et définitif de l'ensemble des questions dont il
                        s'agit, règlement qui correspond au désir de toutes les puissances
                        intéressées, se trouvent être réalisées dès maintenant. Il croit donc
                        pouvoir espérer que la Conférence des Ambassadeurs, s'inspirant du même
                        esprit de conciliation qui anime le gouvernement allemand, sera prête à
                        donner à la commission militaire interalliée de contrôle des instructions
                        dans ce sens. </p>
                    <p>J'ai l'honneur de transmettre à Votre Excellence ci-joint un exposé
                        permettant de se rendre exactement compte de l'état actuel de la question du
                        désarmement. </p>
                    <p>Veuillez agréer, monsieur le président, les assurances de ma très haute
                        considération. </p>
                    <p>VON HESCH. </p>
                    <p>A cette note, indique Le Temps, était jointe une annexe en quatre parties. </p>
                    <p>Cette annexe répondait à la note de la Conférence des Ambassadeurs en date du
                        4 juin 1925 et aux demandes dont, aux termes de ce document, l'inexécution
                        empêchait à cette date les gouvernements alliés de considérer comme
                        accomplies les obligations militaires imposées à l'Allemagne par le traité
                        de Versailles pour qu'ils puissent procéder à l'évacuation de la première
                        zone d'occupation, dite zone de Cologne ». </p>
                    <p>Chacune des quatre parties est constituée par une liste des points visés par
                        la note du 4 juin, répartis par catégories, suivant le degré d'avancement de
                        l'exécution en ce qui les concerne respectivement. </p>
                    <p>La première liste comprend 14 points, pour lesquels le gouvernement allemand
                        annonce que les demandes alliées se trouvent d'ores et déjà satisfaites. Le
                        plus inté ressant concerne la suppression des corps de police auxiliaire et
                        des volontaires. </p>
                    <p>La deuxième liste énumère 20 points, pour lesquels le gouvernement allemand
                        s'engage à avoir donné pleine satisfaction le 15 novembre. Cette liste vise,
                        notamment, les incorporations illégales et l'instruction des officiers de
                        réserve. </p>
                    <p>La troisième liste énumère 23 points au sujet desquels le gouvernement
                        allemand affirme que l'état d'exécution se trouvera suffisamment avancé le
                        15 novembre pour être considéré comme virtuellement assuré. Cette liste vise
                        notamment, en ce qui concerne la police, la réduction des effectifs à
                        150.000 hommes et la suppression de l'instruction militaire; en ce qui
                        concerne la Reichswehr, l'organisation de l'état-major général,
                        l'organisation du réseau ferré, la fabrication illicite de matériel de
                        guerre, etc. </p>
                    <p>La quatrième liste, instituée « Demandes dont l'exécution se heurte à des
                        difficultés particulières», ne comprend que 5 points, qui sont les suivants:
                        1° police (assimilation des grades de police aux grades militaires; statuts
                        du personnel; logement dans des casernes); 2 haut commandement; 3°
                        interdiction de l'instruction dans l'emploi de certaines armes; 4°
                        artillerie de la forteresse de Koenigsberg; 5º associations ». </p>
                    <p>Lettre de M. Briand en date du 6 novembre 1925 au nom de la Conférence des
                        Ambassadeurs, en réponse à M. von Hasch: </p>
                    <p>Monsieur l'ambassadeur, Paris, le 6 novembre 1925. </p>
                    <p>Par sa lettre, en date du 23 octobre dernier, Votre Excellence a bien voulu
                        communiquer à la Conférence des Ambassadeurs la réponse du gouvernement
                        allemand à la note des gouvernements alliés en date du 4 juin 1925. Le
                        gouvernement allemand fait connaître qu'un grand nombre des demandes
                        formulées par les gouvernements alliés </p>
                    <pb n="31" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>ont reçu satisfaction, que, sur d'autres points, le programme établi par la
                        commission de contrôle sera exécuté le 15 novembre ou qu'à cette date son
                        exécution pourra être considérée comme assurée à une date prochaine; enfin,
                        il reste un petit nombre de questions qui présentent des difficultés
                        particulières, mais au sujet desquelles le gouvernement allemand croit
                        possible d'aboutir à une solution satisfaisant toutes les parties. </p>
                    <p>Dans ces conditions, le gouvernement allemand estime que le règlement complet
                        des questions de désarmement peut être envisagé à une date prochaine et il
                        demande aux gouvernements alliés de donner, dans un esprit de conciliation,
                        des instructions dans ce sens à la commission militaire interalliée de
                        contrôle. </p>
                    <p>Les gouvernements alliés ont été heureux de constater l'effort fait par le
                        gouvernement allemand pour se conformer aux demandes formulées par eux dans
                        leur note du 4 juin ; </p>
                    <p>en particulier, ils ont pu se rendre compte avec satisfaction que, sous
                        réserve de quelques points qui doivent encore faire l'objet de vérifications
                        par la commission de contrôle, les informations reçues de celle-ci touchant
                        la partie du programme entièrement exécuté s'accordent avec les indications
                        contenues dans la liste nº 1 annexée à la note allemande précitée. </p>
                    <p>Quant aux questions mentionnées aux deuxième et troisième listes, ils se
                        plaisent à penser que les prévisions du gouvernement allemand pourront se
                        réaliser et que la commission de contrôle sera bientôt à même de constater
                        l'exécution du programme prévu sur ces différents points. </p>
                    <p>Les gouvernements alliés comptent, en particulier, que le gouvernement du
                        Reich prendra sans retard les mesures nécessaires pour que la liquidation
                        des questions énumérées dans la troisième liste puisse être définitivement
                        assurée à une date aussi proche que possible du 15 novembre. </p>
                    <p>Enfin, en ce qui concerne les questions énumérées dans la quatrième liste
                        annexée à la note du 23 octobre, les gouvernements alliés sont heureux de
                        prendre acte de la conviction exprimée par le gouvernement allemand qu'il
                        sera possible de réaliser également une entente à cet égard. </p>
                    <p>Toutefois, en raison de l'importance qu'ils attachent aux points encore en
                        suspens, ils estiment nécessaire avant de porter une appréciation définitive
                        sur l'exécution des clauses de désarmement qu'un accord soit réalisé sur le
                        programme restant à accomplir. Ils demandent en conséquence au gouvernement
                        allemand de leur faire connaître sans retard ses propositions en vue du
                        règlement de l'exécution des questions mentionnées dans la quatrième liste
                        et ils donnent volontiers au gouvernement du Reich l'assurance qu'ils
                        examineront ses propositions dans le plus large esprit de conciliation.
                        Néanmoins, ils doivent signaler au gouvernement allemand que, en particulier
                        sur les points 1 et 5 de la quatrième liste, toute proposition qui leur
                        serait soumise devrait avoir pour effet, en ce qui concerne la police, de
                        lui ôter le caractère d'une organisation militaire et, en ce qui concerne
                        les associations, quelle que soit leur nature, de les empêcher de s'occuper
                        de questions militaires et d'avoir aucun lien avec le ministère de la
                        Reichswehr ou avec toute autre autorité militaire. De même, au sujet du
                        point 2 (haut commandement), la solution à intervenir doit avoir pour effet
                        d'interdire le maintien ou la constitution d'organes de commandement
                        supérieurs à ceux de corps d'armée. </p>
                    <p>Si le gouvernement allemand, comme les alliés n'en doutent pas, se conforme à
                        leurs préoccupations à cet égard, la conférence des ambassadeurs a le ferme
                        espoir que, après avoir pris connaissance des propositions allemandes sur
                        ces points, il lui sera possible de fixer la date à laquelle pourrait avoir
                        lieu l'evacuation de la première zone d'occupation définie à l'article 429
                        1º du traité de Versailles. </p>
                    <p>Les gouvernements alliés seraient heureux que la réponse de votre
                        gouvernement leur permit d'envisager pour le 1er décembre le commencement de
                        cette évacuation. </p>
                    <p>Veuillez agréer, monsieur l'ambassadeur, les assurances de ma très haute
                        considération. </p>
                    <p>A. BRIAND. </p>
                    <pb n="32" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>Allemagne et France. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>ATTENUATIONS au régime d'OCCUPATION </p>
                    <p>DES TERRITOIRES RHÉNANS, Le 14 novembre 1925, la Conférence des Ambassadeurs
                        a décidé d'informer l'Allemagne que des atténuations importantes allaient
                        être apportées au régime d'occupation des territoires rhénans. A l'issue de
                        cette réunion, M. Briand a écrit à M. Von Hoesch la lettre suivante : </p>
                    <p>Monsieur l'ambassadeur, Paris, 14 novembre 1925. </p>
                    <p>La conclusion des accords de Locarno a témoigné du désir qui anime les
                        gouvernements parties à ces accords et qui sont également inspirés
                        d'intentions pacifiques d'apporter dans leurs relations un esprit de bonne
                        volonté et de confiance. </p>
                    <p>La Conférence des Ambassadeurs a l'assurance que, en ce qui le concerne, le
                        gouvernement allemand manifestera ces sentiments dans les négociations
                        auxquelles pourront donner lieu les différentes questions qui se posent
                        entre les gouvernements qu'elle représente et l'Allemagne. </p>
                    <p>C'est dans le même esprit de confiance, de bonne foi et de bonne volonté, que
                        les gouvernements participants à l'occupation des territoires rhénans ont
                        décidé d'apporter à cette occupation tous les allégements compatibles avec
                        le traité de Versailles. </p>
                    <p>Déjà, ils se sont empressés de donner leur agrément à la désignation d'un
                        nouveau Commissaire d'Empire; ils ont aussi fait savoir au gouvernement
                        allemand que la hautecommission des territoires rhénans était prête à
                        prendre de larges mesures d'amnistie, des assurances satisfaisantes étant
                        également attendues du Reich quant à la situation des personnes en rapport
                        avec les armées d'occupation. </p>
                    <p>La haute-commission interalliée des territoires rhénans a, d'autre part, mis
                        à l'étude un plan très étendu de réformes. Les mesures envisagées par les
                        gouvernements qu'elle représente et applicables soit directement, soit par
                        son entremise, auront un double but d'une part, les effectifs des troupes
                        d'occupation seront réduits sensiblement ; </p>
                    <p>d'autre part, toutes les mesures seront prises, dans le cadre de
                        l'arrangement rhénan, pour faciliter le libre jeu des administrations
                        allemandes en territoire occupé. </p>
                    <p>La réalisation de ces réformes comportera des avantages très appréciables
                        pour les populations allemandes et aura une influence bienfaisante sur les
                        rapports de celles-ci avec les forces d'occupation. </p>
                    <p>C'est ainsi que la réduction des effectifs, ceux-ci se rapprochant des
                        chiffres normaux, aura pour conséquence de permettre la remise à la
                        disposition des administrations on des populations d'une partie des
                        bâtiments publics, logements ou terrains, qu'il a été nécessaire d'affecter
                        à l'usage des troupes ou des autorités d'occupation. </p>
                    <p>Les modifications qui seront apportées au régime administratif comprendront,
                        d'autre part, la suppression du système des délégués, chargés jusqu'à
                        présent de la liaison entre les troupes d'occupation et les autorités
                        allemandes. </p>
                    <p>Des dispositions seront prises pour transférer à la justice allemande
                        certaines catégories d'affaires, qui sont actuellement de la compétence des
                        tribunaux militaires. </p>
                    <p>Enfin, les ordonnances en vigueur seront revisées dans le même esprit de
                        confiance et de détente. La haute-commission a reçu mandat de préciser à cet
                        égard les vues des gouvernements intéressés et de prendre toutes les mesures
                        qui seront nécessaires pour la mise en vigueur du nouveau régime et pour
                        l'exécution desquelles le concours le plus efficace du Commissaire d'Empire
                        ne lui fera certainement pas défaut, Les gouvernements participant à
                        l'occupation marquent ainsi leur désir d'appliquer, dans les territoires
                        rhénans, une politique très libérale. Ils font confiance à la bonne volonté
                        et à l'esprit de collaboration des autorités et de la population allemandes
                        pour faciliter la tâche des autorités d'occupation en ce qui concerne
                        l'ordre public, la sécurité et les besoins des armées. Ils espèrent
                        fermement que le concours sur lequel ils comp tent du côté allemand ne leur
                        manquera pas. </p>
                    <p>Les gouvernements belge, britannique, français, italien et japonais ne
                        doutent pas </p>
                    <pb n="33" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>que les instructions que le gouvernement allemand adressera à ses
                        représentants, aussi bien que celles qu'il vient de leur donner, répondront
                        pleinement aux préoccupations qui les animent pour le plus grand avantage de
                        l'œuvre de paix poursuivie dans l'intérêt commun. </p>
                    <p>Veuillez agréer, monsieur l'ambassadeur, les assurances de ma très haute
                        considéra. </p>
                    <p>tion. </p>
                    <p>Acte final de la Conférence de Locarno (16 OCTOBRE 1925), A. BRIAND. </p>
                    <p>ET LES DIVERS </p>
                    <p>TRAITÉS ENTRE DIFFÉRENTES PUISSANCES, SIGNÉS A LOCARNO LE 16 OCTOBRE 1925. </p>
                    <p>Les représentants des gouvernements allemand, belge, britannique, français,
                        italien, polonais et tchécoslovaque, réunis à Locarno du 5 au 16 octobre
                        1925, en vue de rechercher d'un commun accord les moyens de préserver du
                        fléau de la guerre leurs nations respectives, et de pourvoir au règlement
                        pacifique des conflits de toute nature qui viendraient éventuellement à
                        surgir entre certaines d'entre elles. </p>
                    <p>Ont donné leur agrément aux projets de traités et conventions qui les
                        concernent respectivement et qui, élaborés au cours de la présente
                        conférence, se réfèrent réciproquement les uns aux autres : </p>
                    <p>Traité entre l'Allemagne, la Belgique, la France, la Grande-Bretagne et
                        l'Italie ; </p>
                    <p>Convention d'arbitrage entre l'Allemagne et la Belgique ; </p>
                    <p>Convention d'arbitrage entre l'Allemagne et la France; </p>
                    <p>Traité d'arbitrage entre l'Allemagne et la Pologne ; </p>
                    <p>Traité d'arbitrage entre l'Allemagne et la Tchécoslovaquie. </p>
                    <p>Ces actes, dès à présent paraphés ne varietur, porteront la date de ce jour,
                        les représentants des parties intéressées convenant de se rencontrer à
                        Londres, le 1er décembre prochain, pour procéder, au cours d'une même
                        réunion, à la formalité de la signature des actes qui les concernent. </p>
                    <p>Le ministre des affaires étrangères de France fait connaître qu'à la suite
                        des projets de traités d'arbitrage ci-dessus mentionnés, la France, la
                        Pologne et la Tchécoslovaquie ont également arrété à Locarno des projets
                        d'accords en vue de s'assurer réciproquement le bénéfice desdits traités.
                        Ces accords seront régulièrement déposés à la Société des nations, mais dès
                        à présent M. Briand en tient des copies à la disposition des puissances ici
                        représentées. </p>
                    <p>Le secrétaire d'Etat aux affaires étrangères de Grande-Bretagne propose qu'en
                        réponse à certaines demandes d'explications concernant l'article 16 du pacte
                        de la Société des nations et présentées par le chancelier et le ministre des
                        affaires étrangères d'Allemagne la lettre dont le projet également est
                        ci-joint leur soit adressée en même temps qu'il sera procédé à la formalité
                        de la signature des actes ci-dessus mentionnés. Cette proposition est
                        agréée. </p>
                    <p>Les représentants des gouvernements ici représentés déclarent avoir la ferme
                        conviction que l'entrée en vigueur de ces traités et conventions contribuera
                        grandement à amener une détente morale entre les nations,qu'elle facilitera
                        puissamment la solution de beaucoup de problèmes politiques et économiques
                        conformément aux intérêts et aux sentiments des peuples, et qu'en
                        raffermissant la paix et la sécurité en Europe elle sera de nature à hâter
                        d'une manière efficace le désarinement prévu par l'article 8 du pacte de la
                        Société des nations. </p>
                    <p>Ils s'engagent à donner leur concours sincère aux travaux déjà entrepris par
                        la Société des nations relativement au désarmement et à en rechercher la
                        réalisation dans une entente générale. </p>
                    <p>Fait à Locarno, le 16 octobre 1925. </p>
                    <p>Docteur LUTHER, Stresemann, Emile Vandervelde, ARISTIDE BRIAND, Austen
                        Chamber- </p>
                    <p>LAIN, BENITO MUSSOLINI, AL. SKRZYNSKI, docteur EDUARD BENES. </p>
                    <pb n="34" rendition="DOCUMENTS  "/>
                    <p>- Traité entre l'Allemagne, la Belgique, la France, la Grande-BreTAGNE ET
                        L'ITALIE, </p>
                    <p>Le Président de l'empire allemand, Sa Majesté le roi des Belges, le Président
                        de la République française, Sa Majesté le roi du Royaume-Uni de
                        Grande-Bretagne et d'Irlande et des territoires britanniques au delà des
                        mers, empereur des Indes, sa Majesté le roi d'Italie. </p>
                    <p>Soucieux de satisfaire au désir de sécurité et de protection qui anime les
                        nations qui ont eu à subir le fléau de la guerre de 1914-1918 ; </p>
                    <p>Constatant l'abrogation des traités de neutralisation de la Belgique, et
                        conscients de la nécessité d'assurer la paix dans la zone qui a été si
                        fréquemment le théâtre dee conflits européens ; </p>
                    <p>Et également animés du sincère désir de donner à toutes les puissances
                        signataires intéressées des garanties complémentaires dans le cadre du pacte
                        de la Société des nations et des traités en vigueur entre elles, Ont résolu
                        de conclure un traité à ces fins et ont désigné pour leurs
                        plénipotentiaires, savoir : </p>
                    <p>Lesquels, après avoir échangé leurs pleins pouvoirs reconnus en bonne et due
                        forme, ont convenu les dispositions suivantes : </p>
                    <p>Article premier. Les hautes parties contractantes garantissent
                        individuellement et collectivement, ainsi qu'il est stipulé dans les
                        articles ci-après, le maintien du statu quo erritorial résultant des frontiè
                        l'Allemagne et la Belgique et entre l'Allemagne et la France, et l'inviolab
                        es frontières telles qu'elles sont fixées par ou exécution du traité de pé à
                        Versailles le 28 juin 1919, ainsi que l'observation des dispositions des
                        articì t2 et 43 dudit traité, concernant la zone démilitarisée. </p>
                    <p>en </p>
                    <p>Art. 2. —L'Allemagne et la Belgique, et de même l'Allemagne et la France,
                        s'engagent réciproquement à ne se livrer de part et d'autre à aucune attaque
                        ou invasion et à ne recourir de part et d'autre en aucun cas à la guerre. </p>
                    <p>Toutefois, cette stipulation ne s'applique pas s'il s'agit : </p>
                    <p>1º De l'exercice du droit de légitime défense, c'est-à-dire de s'opposer à
                        une violation de l'engagement de l'alinéa précédent ou à une contravention
                        flagrante aux articles 42 ou 43 dudit traité de Versailles, lorsqu'une telle
                        contravention constitue un acte non provoqué d'agression et qu'en raison du
                        rassemblement de forces armées dans la zone démi litarisée une action
                        immédiate est nécessaire ; </p>
                    <p>2º D'une action en application de l'article 16 du pacte de la Soci té des
                        nations; </p>
                    <p>3º D'une action en raison d'une décision prise par l'assemblée ou par le
                        conseil de la Société des nations, ou en application de l'article 15, alinéa
                        7, du pacte de la Société des nations, pourvu que dans ce dernier cas cette
                        action soit dirigée contre un État qui le premier s'est livré à une attaque. </p>
                    <p>Art. 3. Prenant en considération les engagements respectivement pris par
                        elles dans l'article 2 du présent traité, l'Allemagne et la Belgique et
                        l'Allemagne et la France s'engagent à régler par voie pacifique et de la
                        manière suivante toutes questions, de quelque nature qu'elles soient, qui
                        viendraient à les diviser et qui n'auraient pu être résolues par les
                        procédés diplomatiques ordinaires. </p>
                    <p>Toutes questions au sujet desquelles les parties se contesteraient
                        réciproquement un droit seront soumises à des juges, à la décision desquels
                        les parties s'engagent à se conformer. </p>
                    <p>Toute autre question sera soumise à une commission de conciliation, et si
                        l'arrangement proposé par cette commission n'est pas agréé par les deux
                        parties la question sera portée devant le conseil de la Société des nations,
                        statuant conformément à l'article 15 du pacte de la Société. </p>
                    <p>Les modalités de ces méthodes de règlement pacifique sont l'objet de
                        conventions particulières signées en date de ce jour. </p>
                    <p>Art. 4. — 1º Si l'une des hautes parties contractantes estime qu'une
                        violation de l'arti- </p>
                    <fw place="bottom">S 1 P [ P </fw>
                    <pb n="35" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>cle 2 du présent traité ou une contravention aux articles 42 ou 43 du traité
                        de Versailles a été ou est commise, elle portera immédiatement la question
                        devant le conseil de la Société des nations. </p>
                    <p>2. Dès que le conseil de la Société des nations aura constaté qu'une telle
                        violation ou contravention a été commise, il en donnera sans délai avis aux
                        puissances signataires du présent traité, et chacune d'elles s'engage à
                        prêter, en pareil cas, immédiatement son assistance à la puissance, contre
                        laquelle l'acte incriminé aura été dirigé. </p>
                    <p>3º En cas de violation flagrante de l'article 2 du présent traité ou de
                        contravention flagrante aux articles 42 ou 43 du traité de Versailles par
                        l'une des hautes parties contractantes chacune des autres puissantes
                        contractantes s'engage dès à présent à prêter immédiatement son assistance à
                        la partie contre laquelle une telle violation ou contravention aura été
                        dirigée, dès que ladite puissance aura pu se rendre compte que </p>
                    <p># cette violation constitue un acte non provoqué d'agression et qu'en raison
                        soit du franchissement de la frontière soit de l'ouverture des hostilités ou
                        du rassemblement de forces armées dans la zone démilitarisée une action
                        immédiate est nécessaire. Néanmoins, le conseil de la Société des nations,
                        saisi de la question conformément au premier paragraphe du présent article,
                        fera connattre le résultat de ses constatations. Les hautes for parties
                        contractantes s'engagent en pareil cas à agir en conformité avec les
                        recommandations du conseil qui auraient recueilli l'unanimité des voix, à
                        l'exclusion des voix des représentants des parties engagées dans les
                        hostilités. </p>
                    <p>e. </p>
                    <p>Fran </p>
                    <p>0 </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>je onformer aux méthodes idiciaire et commet une Art. 5. La stipulation de
                        l'article 3 du présent traité est placée sous la garantie des hautes parties
                        contractantes ainsi qu'il est prévu ci-après : </p>
                    <p>Si l'une des puissances mentionnées à l'article 3 refuse d de règlement
                        pacifique ou d'exécuter une décision arbitrale violation de l'article 3 du
                        présent traité ou une contravention,ux articles 42 ou 43 du traité de
                        Versailles, les dispositions de l'article 4 du présent traité
                        s'appliqueront. </p>
                    <p>Dans le cas où, sans commettre une violation de l'article 3 du présent traité
                        ou une contravention aux articles 42 ou 43 du traité de Versailles, une des
                        puissances mentionnées à l'article 3 refuserait de se conformer aux méthodes
                        de règlement pacifique ou d'exécuter une décision arbitrale ou judiciaire,
                        l'autre partie saisira le conseil de la Société des nations, qui proposera
                        les mesures à prendre ; les hautes parties contractantes se conformeront à
                        ces propositions. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 6. Les dispositions du présent traité ne portent pas atteinte aux droits
                        et obligations résultant our les hautes parties contractantes du traité de
                        Versailles, ainsi que des arrangements complémentaires, y compris ceux
                        signés à Londres le 30 août </p>
                    <p>1924. </p>
                    <p>Art. 7. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le présent traité, destiné à assurer le maintien de la paix et conforme au
                        pacte de la Société des nations, ne pourra être interprété comme
                        restreignant la mission de celle-ci de prendre les mesures propres à
                        sauvegarder efficacement la paix du monde. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 8. Le prêtent traité sera enregistré à la Société des nations
                        conformément au pacte de la Société. Il restera en vigueur jusqu'à ce que,
                        sur la demande de l'une ou de l'autre des hautes parties contractantes
                        notifiée aux autres puissances signataires trois inois d'avance, le conseil,
                        votant à la majorité des deux tiers au moins, constate que la Société des
                        nations assure aux hautes parties contractantes des garanties suffisantes,
                        et le traité cessera alors ses effets à l'expiration d'un délai d'une année. </p>
                    <p>Art. 9. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le présent traité n'imposera aucune obligation à aucun des Dominions
                        britanniques ou à l'Inde, à moins que le gouvernement de ce Dominion ou de
                        l'Inde ne signifie qu'il accepte ces obligations. </p>
                    <p>Art. 10. </p>
                    <p>Le présent traité sera ratifié et les ratifications seront déposées à Genève
                        dans les archives de la Société des nations aussitôt que faire se pourra. </p>
                    <p>Il entrera en vigueur dès que toutes les ratifications auront été déposées et
                        que l'Allemagne sera devenue membre de la Société des nations. </p>
                    <p>Le présent traité, fait en un seul exemplaire, sera déposé aux archives de la
                        Société </p>
                    <pb n="36" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>des nations, dont le secrétaire général sera prié de remettre à chacune des
                        hautes par ties contractantes des copies certifiées conformes. </p>
                    <p>En foi de quoi les plénipotentiaires susnommés ont signé le présent traité. </p>
                    <p>Fait à Locarno, le 16 octobre 1925. </p>
                    <p>Paraphé : Dr L.; STR.; E. V.; A. B.; A, C.; B. M. Convention d'arbitrage
                        entre l'Allemagne et la Belgique. </p>
                    <p>Cette convention est identique à la convention d'arbitrage entre l'Allemagne
                        et la France, sous réserve de la substitution, dans tous les articles où ils
                        figurent, du mc Belgique au mot France, et du mot belge au mot français. </p>
                    <p>CONVENTION D'Arbitrage entre L'ALLEMAGNE Et la France. </p>
                    <p>Les soussignés dûment autorisés, chargés par leurs gouvernements respectifs
                        de fixer les modalités suivant lesquelles i sera, ainsi qu'il est prévu dans
                        l'article 5 du traité conclu en date de ce jour entre l'Allemagne, la
                        Belgique, la France, la Grande-Bretagne et l'Italie, procédé à la solution
                        pacifique de toutes les questions qui ne pourraient être résolues à
                        l'amiable entre l'Alleinagne et la France, Out convenu des dispositions
                        suivantes : </p>
                    <p>PARTIE I </p>
                    <p>Article premier. Toutes contestations entre l'Allemagne et la France, de
                        quelque nature qu'elles soient, au sujet desquelles les parties se
                        contesteraient réciproquement un droit et qui n'auraient pu être réglées à
                        l'amiable par les procédés diplomatiques ordinaires, seront soumises pour
                        jugement soit à un tribunal arbitral soit, à la Cour permanente de justice
                        internationale ainsi qu'il est prévu ci-après. Il est entendu que les
                        contestations ci-dessus visées comprennent notamment celle que mentionne
                        l'article 13 du pacte de la Société des nations. </p>
                    <p>Cette disposition ne s'applique pas aux contestations nées de faits qui sont
                        antérieurs à la présente convention et qui appartiennent au passé. </p>
                    <p>Les contestations pour la solution desquelles une procédure spéciale est
                        prévue par d'autres conventions en vigueur entre l'Allemagne et la France
                        seront réglées conformément aux dispositions de ces conventions. </p>
                    <p>Art. 2. Avant toute procédure arbitrale ou avant toute procédure devant la
                        Cour permanente de justice internationale, la contestation pourra être, d'un
                        commun accord entre les parties, soumise à fin de conciliation à une
                        commission internationale permanente, dite Commission permanente de
                        conciliation, constituée conformément à la présente convention. </p>
                    <p>Art. 3. S'il s'agit d'une contestation dont l'objet, d'après la législation
                        intérieure de l'une des parties, relève de la compétence des tribunaux
                        nationaux de celles-ci, le diſſérend ne sera soumis à la procédure prévue
                        par la présente convention qu'après jugement passé en force de chose jugée
                        rendu, dans les délais raisonnables, par l'autorité judiciaire nationale
                        compétente. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 4. La Commission permanente de conciliation prévue à l'article 2 sera
                        compo sée de cinq membres, qui seront désignés comme il suit, savoir le
                        gouvernement allemand et le gouvernement français nommeront chacun un
                        commissaire choisi parmi leurs nationaux respectifs et désigneront, d'un
                        commun acccord, les trois autres commissaires parmi les ressortissants de
                        tierces puissances: ces trois commissaires devront être de nationalités
                        différentes et, parmi eux, les gouvernements allemand et français
                        désigneront le président de la commission. </p>
                    <pb n="37" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>Les commissaires sont nommés pour trois ans ; leur mandat est renouvelable.
                        Ils resteront en fonctions jusqu'à leur remplacement; et, dans tous les cas,
                        jusqu'à l'achèvement de leurs travaux en cours au moment de l'expiration de
                        leur mandat. </p>
                    <p>Il sera pourvu, dans le plus bref délai, aux vacances qui viendraient à se
                        produire, par suite de décès, de démission ou de quelque autre empêchement,
                        en suivant le mode fixé pour les nominations. </p>
                    <p>Art. 5. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>- La Commission permanente de conciliation sera constituée dans les trois
                        mois qui suivront l'entrée en vigueur de la présente convention. </p>
                    <p>Si la nomination des commissaires à désigner en commun n'intervenait pas dans
                        ledit délai ou, en cas de remplacement, dans les trois mois à compter de la
                        vacance du siège, le président de la Confédération suisse sera, à défaut
                        d'autre entente, prié de procéder aux désignations nécessaires. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 6. La Commission permanente de conciliation sera saisie par voie de
                        requête adressée au président par les deux parties agissant d'un commun
                        accord ou, à défaut, par l'une ou l'autre des parties. </p>
                    <p>La requête, après avoir exposé sommairement l'objet du litige, contiendra
                        l'invitation à la Commission de procéder à toutes mesures propres à conduire
                        à une conciliation. </p>
                    <p>Si la requête émane d'une seule des parties, elle sera notifiée par celle-ci
                        sans délai à la partie adverse. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 7. Dans un délai de 15 jours à partir de la date où le gouvernement
                        allemand ou le gouvernement français aurait porté une contestation devant la
                        Commission permanente de conciliation, chacune des parties pourra, pour
                        l'examen de cette contestation, remplacer son commissaire par une personne
                        possédant une compétence spéciale dans la matière. </p>
                    <p>La partie qui userait de ce droit en fera immédiatement la notification à
                        l'autre partie ; </p>
                    <p>celle-ci aura, dans ce cas, la faculté d'agir de même dans un délai de 15
                        jours à partir de la date où la notification lui sera parvenue. </p>
                    <p>Art. 8. La Commission permanente de conciliation aura pour tâche d'élucider
                        les questions en litige, de recueillir à cette fin toutes les informations
                        utiles par voie d'enquête ou autrement et de s'efforcer de concilier les
                        parties. Elle pourra, après examen de l'affaire, exposer aux parties les
                        termes de l'arrangement qui lui paratirait convenable et leur impartir un
                        délai pour se prononcer. </p>
                    <p>A la fin de ses travaux, la Commission dressera un procès-verbal constatant,
                        suivant le cas, soit que les parties se sont arrangées et, s'il y a lieu,
                        les conditions de l'arrangement, soit que les parties n'ont pu être
                        conciliées. </p>
                    <p>Les travaux de la Commission devront, à moins que les parties n'en
                        conviennent différemment, être terminés dans le délai de six mois à compter
                        du jour où la Commission aura été saisie du litige. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 9. </p>
                    <p>- A moins de stipulation spéciale contraire, la Commission permanente de
                        conciliation réglera elle-même sa procédure qui, dans tous les cas, devra
                        être contradictoire. En matière d'enquêtes, la Commission, si elle n'en
                        décide autrement à l'unanimité, se conformera aux dispositions du titre III
                        (commissions internationales d'enquêtes) de la convention de la Haye du 18
                        octobre 1907 pour le règlement pacifique des conflits internationaux. </p>
                    <p>Art. 10. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La Commission permaneate de conciliation se réunira, sauf accord contraire
                        entre les parties, au lieu désigné par son président. </p>
                    <p>Art. 11. Les travaux de la Commission permanente de conciliation ne sont
                        publics qu'en vertu d'une décision prise par la Commission avec
                        l'assentiment des parties. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 12. Les parties seront représentées auprès de la Commission permanente
                        de conciliation par des agents ayant mission de servir d'intermédiaire entre
                        elles et la Commission; elles pourront, en outre, se faire assister par des
                        conseils et experts nommés par elles à cet effet et demander l'audition de
                        toutes personnes dont le témoignage leur paraît utile. </p>
                    <p>La Commission aura, de son côté, la faculté de demander des explications
                        orales aux </p>
                    <pb n="38" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>agents, conseils et experts des deux parties ainsi qu'à toutes personnes
                        qu'elle jugerait utile de faire comparaître avec l'assentiment de leurs
                        gouvernements. </p>
                    <p>Art. 13. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Sauf disposition contraire de la présente convention, les décisions de la
                        Commission permanente de conciliation seront prises à la majorité des voix. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 14. Les gouvernements allemand et français s'engagent à faciliter les
                        travaux de la Commission permanente de conciliation et, en particulier, à
                        lui fournir dans la plus large mesure possible tous documents et
                        informations utiles, ainsi qu'à user des moyens dont ils disposent pour lui
                        permettre de procéder sur leur territoire et selon leur législation à la
                        citation et à l'audition de témoins ou d'experts et à des transports sur les
                        lieux. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 15. Pendant la durée des travaux de la commission permanente de
                        conciliation, chacun des commissaires recevra une indemnité dont le montant
                        sera arrêté, d'un commun accord, entre les gouvernemants allemand et
                        français, qui en supporteront chacun une part égale. </p>
                    <p>Art. 16. A défaut de conciliation devant la Commission permanente de
                        conciliation, la contestation sera soumise par voie de compromis soit à la
                        Cour permanente de justice internationale dans les conditions et suivant la
                        procédure prévues par son statut, soit à un tribunal arbitral dans les
                        conditions et suivant la procédure prévues par la convention de la Haye du
                        18 octobre 1907 pour le règlement pacifique des conflits internationaux. </p>
                    <p>A défaut d'accord entre les parties sur le compromis et après un préavis d'un
                        mois, l'une ou l'autre d'entre elles aura la faculté de porter directement
                        par voie de requête la contestation devant la Cour permanente de justice
                        internationale. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>PARTIE II. </p>
                    <p>Art. 17. Toutes questions sur lesquelles le gouvernement français et le
                        gouvernement allemand seraient divisés sans pouvoir les résoudre à l'amiable
                        par les procédés diplomatiques ordinaires, dont la solution ne pourrait être
                        recherchée par un jugement ainsi qu'il est prévu par l'article 1r de la
                        présente convention et pour lesquelles une procédure de règlement ne serait
                        pas déjà prévue par un traité en vigueur entre les parties, seront soumises
                        à la Commission permanente de conciliation qui sera chargée de proposer aux
                        parties une solution acceptable et, dans tous les cas, de présenter un
                        rapport. </p>
                    <p>La procédure prévue par les articles 6 et 15 de la présente convention sera
                        appliquée. </p>
                    <p>Art. 18. Si, dans le mois qui suivra la clôture des travaux de la Commission
                        permanente de conciliation, les deux parties ne sont pas entendues, la
                        question sera, à la requête de l'une ou de l'autre partie, portée devant le
                        conseil de la Société des Nations qui statuera conformément à l'aaticle 15
                        du pacte de la Société. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>DISPOSITIONS GÉNÉRALES. </p>
                    <p>Art. 19. Dans tous les cas, et notamment si la question au sujet de laquelle
                        les parties sont divisées résulte d'actes déjà effectués ou sur le point de
                        l'être, la Commission de conciliation on, si celle-ci ne s'en trouvait pas
                        saisie, le tribunal arbitral de la Cour permanente de justice
                        internationale, statuant conformément à l'article 11 de son statut,
                        indiqueront dans le plus bref délai possible quelles mesures provisoires
                        doivent être prises. Il appartiendra au conseil de la Société des Nations,
                        s'il est saisi de la question, de pourvoir de même à des mesures provisoires
                        appropriées, Les gouvernements allemand et français s'engagent à s'y
                        conformer, à s'abstenir de toute mesure susceptible d'avoir une répercussion
                        préjudiciable à l'exécution de la décision ou aux arrangements proposés par
                        la Commission de conciliation ou par le conseil de la Société des Nations
                        et, en général, à ne procéder à aucun acte de quelque nature qu'il soit
                        susceptible d'aggraver ou d'étendre le différend. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 20. La présente convention reste applicable entre l'Allemagne et la
                        France, encore que d'autres puissances aient également un intérêt dans le
                        différend. </p>
                    <pb n="39" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>Art. 21. La présente convention sera ratifiée. Les ratifications en seront
                        déposées à Genève, à la Société des Nations, en même temps que les
                        ratifications du traité conclu en date de ce jour entre l'Allemagne, la
                        Belgique, la France, la Grande-Bretagne et l'Italie. </p>
                    <p>Elle entrera et demeurera en vigueur dans les mêmes conditions que ledit
                        traité. </p>
                    <p>La présente convention, faite en un seul exemplaire, sera déposée aux
                        archives de la Société des Nations, dont le secrétaire général sera prié de
                        remettre à chacun des deux gouvernements contractants des copies certifiées
                        conformes. </p>
                    <p>Fait à Locarno, le 16 octobre 1925. </p>
                    <p>Paraphé: L.; STR.; A. B. </p>
                    <p>TRAITÉ D'ARBITRAGE ENTRE L'Allemagne et la Pologne. </p>
                    <p>Le Président de l'empire allemand et le Président de la République de
                        Pologne, Egalement résolus à maintenir la paix entre l'Allemagne et la
                        Pologne en assurant le règlement pacifique des différends qui viendraient à
                        surgir entre les deux pays, Constatant que le respect des droits établis par
                        les traités ou résultant du droit des gens est obligatoire pour les
                        tribunaux internationaux, D'accord pour reconnaître que les droits d'un État
                        ne sauraient être modifiés que de son consentement, Et considérant que la
                        sincère observation des procédés de règlement pacifique des différends
                        internationaux permet de résoudre, sans recourir à la force, les questions
                        qui viendraient à diviser les États. </p>
                    <p>Ont décidé de réaliser dans un traité leurs intentions communes à cet égard
                        et ont nommé leurs plénipotentiaires, savoir: </p>
                    <p>Lesquels, après avoir échangé leurs pleins pouvoirs reconnus en bonne et due
                        forme, ont convenu des dispositions suivantes : </p>
                    <p>G </p>
                    <p>PARTIE I. </p>
                    <p>Article premier. Toutes contestations entre l'Allemagne et la Pologne, de
                        quelque nature qu'elles soient, au sujet desquelles les parties se
                        contesteraient réciproquement un droit, et qui n'auraient pu être réglées à
                        l'amiable par les procédés diplomatiques ordinaires, seront soumises pour
                        jugement soit à un tribunal arbitral, soit, à la Cour permanente de justice
                        internationale, ainsi qu'il est prévu ci-après. Il est entendu que les
                        contestations ci-dessus visées comprennent notamment celles que mentionne
                        l'article 13 du pacte de la Société des Nations. </p>
                    <p>Cette disposition ne s'applique pas aux contestations nées de faits qui sont
                        antérieurs au présent traité et qui appartiennent au passé. </p>
                    <p>Les contestations pour la solution desquelles une procédure spéciale est
                        prévue par d'autres conventions en vigueur entre les hautes parties
                        contractantes seront réglées conformément aux dispositions de ces
                        conventions. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. - Avant toute procédure arbitrale ou avant toute procédure devant la
                        Cour permanente de justice internationale, la contestation pourra être, d'un
                        commun accord eutre les parties, soumise, à fin de conciliation, à une
                        commission internationale perma nente, dite Commission permanente de
                        conciliation, constituée conformément au présent traité. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 3. S'il s'agit d'une contestation dont l'objet, d'après la législation
                        intérieure de l'une des parties, relève de la compétence des tribunaux
                        nationaux de celle-ci, le différend ne sera soumis à la procédure prévue par
                        le présent traité qu'après jugement passé en force de chose jugée, rendu
                        dans les délais raisonnables par l'autorité judiciaire nationale compétente. </p>
                    <p>Art. 4. — La Commission permanente de conciliation prévue à l'article 2 sera
                        com posée de cinq membres, qui seront désignés comme il suit, savoir: les
                        hautes parties </p>
                    <pb n="40" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>contractantes nommeront chacune un commissaire choisi parmi leurs nationaux
                        respectifs et désigneront, d'un commun accord, les trois autres commissaires
                        parmi les ressor tissants de tierces puissances; ces trois commissaires
                        devront être de nationalités différentes et, parmi eux, les hautes parties
                        contractantes désigneront le président de la </p>
                    <p>Commission. </p>
                    <p>Les commissaires sont nommés pour trois ans ; leur mandat est renouvelable.
                        Ils res teront en fonctions jusqu'à leur remplacement, et, dans tous les
                        cas, jusqu'à l'achèvement de leurs travaux en cours au moment de
                        l'expiration de leur mandat. </p>
                    <p>Il sera pourvu, dans le plus bref délai, aux vacances qui viendraient à se
                        produire, par suite de décès, de démission ou de quelque autre empêchement,
                        en suivant le mode fixé pour les nominations. </p>
                    <p>Art. 5. - La Commission permanente de conciliation sera constituée dans les
                        trois mois qui suivront l'entrée en vigueur du présent traité. </p>
                    <p>Si la nomination des commissaires à désigner en commun n'intervenait pas dans
                        ledit délai ou, en cas de remplacement, dans les trois mois à compter de la
                        vacance du siège, le président de la Confédération suisse sera, à défaut
                        d'autre entente, prié de procéder aux désignations nécessaires. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 6. La Commission permanente de conciliation sera saisie par voie de
                        requête adressée au président par les deux parties agissant d'un commun
                        accord ou, à défaut, par l'une ou l'autre des parties. </p>
                    <p>La requête, après avoir exposé sommairement l'objet du litige, contiendra
                        l'invitation à la Commission de procéder à toutes mesures propres à conduire
                        à une conciliation. </p>
                    <p>Si la requête émane d'une seule des parties, elle sera notifiée par celle-ci
                        sans délai à la partie adverse. </p>
                    <p>Art. 7. — Dans un délai de quinze jours à partir de la date où l'une des
                        hautes parties contractantes aurait porté une contestation devant la
                        Commission permanente de conciliation, chacune des parties` pourra, pour
                        l'examen de cette contestation, remplacer son commissaire par une personne
                        possédant une compétence spéciale dans la matière. </p>
                    <p>La partie qui userait de ce droit en fera immédiatement la notification à
                        l'autre partie; celle-ci aura, dans ce cas, la faculté d'agir de même dans
                        un délai de quinze jours à partir de la date où la notification lui sera
                        parvenue. </p>
                    <p>Art. 8. La Commission permanente de conciliation aura pour tâche d'élucider
                        les questions en litige, de recueillir à cette fin toutes les informations
                        utiles par voie d'enquête ou autrement et de s'efforcer de concilier les
                        parties. Elle pourra, après examen de l'affaire, exposer aux parties les
                        termes de l'arrangement qui lui paraftrait convenable et leur impartir un
                        délai pour se prononcer. </p>
                    <p>A la fin de ses travaux, la Commission dressera un procès-verbal constatant,
                        suivant le cas, soit que les parties se sont arrangées et, s'il y a lieu,
                        les conditions de l'arrangement, soit que les parties n'ont pu être
                        conciliées. </p>
                    <p>Les travaux de la Commission devront, à moins que les parties n'en
                        conviennent différemment, être terminés dans le délai de six mois à compter
                        du jour où la Commission aura été saisie du litige. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 9. A moins de stipulation spéciale contraire, la Commission permanente
                        de conciliation réglera elle-même sa procédure qui, dans tous les cas, devra
                        être contradictoire. En matière d'enquêtes, la Commission, si elle n'en
                        décide autrement à l'unanimité, se conformera aux dispositions du titre III
                        (Commissions internationales d'enquête) de la convention de la Haye du 18
                        octobre 1907 pour le règlement pacifique des conflits internationaux. </p>
                    <p>Art. 10. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>- La Commission permanente de conciliation se réunira, sauf accord contraire
                        entre les parties, au lieu désigné par son président. </p>
                    <p>Art. 11. Les travaux de la Commission permanente de conciliation ne sont
                        publics qu'en vertu d'une décision prise par la Commission avec
                        l'assentiment des parties. </p>
                    <p>Art. 12. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les parties seront représentées auprès de la Commission permanente de </p>
                    <pb n="41" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>conciliation par des agents ayant mission de servir d'intermédiaire entre
                        elles et la Commission; elles pourront, en outre, se faire assister par des
                        conseils et experts nommés par elles à cet effet et demander l'audition de
                        toutes personnes dont le témoignage leur paraît utile. </p>
                    <p>La Commission aura, de son côté, la faculté de demander des explications
                        orales aux agents, conseils et experts des deux parties, ainsi qu'à toutes
                        personnes qu'elle jugerait utile de faire comparaître avec l'assentiment de
                        leurs gouvernements. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 13. Sauf disposition contraire du présent traité, les décisions de la
                        Commission permanente de conciliation seront prises à la majorité des voix. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 14. Les hautes parties contractantes s'engagent à faciliter les travaux
                        de la Commission permanente de conciliation et, en particulier, à lui
                        fournir dans la plus large mesure possible tous documents et informations
                        utiles, ainsi qu'à user des moyens dont elles disposent pour lui permettre
                        de procéder, sur leur territoire et selon leur législation, à la citation et
                        à l'audition de témoins ou d'experts et à des transports sur les lieux. </p>
                    <p>Art. 15. - Pendant la durée des travaux de la Commission permanente de
                        conciliation, chacun des commissaires recevra une indemnité dont le montant
                        sera arrêté, d'un commun accord, entre les hautes parties contractantes qui
                        en supporteront chacune une part égale. </p>
                    <p>Art. 16. A défaut de conciliation devant la Commission permanente de
                        conciliation, la contestation sera soumise par voie de compromis soit à la
                        Cour permanente de justice internationale dans les conditions et suivant la
                        procédure prévue par son statut, soit à un tribunal arbitral dans les
                        conditions et suivant la procédure prévue par la convention de la llaye du
                        18 octobre 1907 pour le règlement pacifique des conflits internationaux. </p>
                    <p>A défaut d'accord entre les parties sur le compromis et après un préavis d'un
                        mois, l'une ou l'autre d'entre elles aura la faculté de porter directement,
                        par voie de requête, la contestation devant la Cour permanente de justice
                        internationale. </p>
                    <p>Art. 17. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>PARTIE II </p>
                    <p>Toutes questions sur lesquelles le gouvernement allemand et le gouvernement
                        polonais seraient divisés sans pouvoir les résoudre à l'amiable par les
                        procédés diplomatiques ordinaires, dont la solution ne pourrait être
                        recherchée par un jugement ainsi qu'il est prévu à l'article premier du
                        présent traité et pour lesquelles une procédure de règlement ne serait pas
                        déjà prévue par d'autres conventions en vigueur entre les parties, seront
                        soumises à la Commission permanente de conciliation qui sera chargée de
                        proposer aux parties une solution acceptable et, dans tous les cas, de
                        présenter un rapport. </p>
                    <p>La procédure prévue par les articles 6 à 15 de la présente convention sera
                        appliquée. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 18. Si, dans le mois qui suivra la clôture des travaux de la Commission
                        permanente de conciliation, les deux parties ne se sont pas entendues, la
                        question sera, å </p>
                    <p>la requête de l'une ou l'autre partie, portée devant le conseil de la Société
                        des nations, qui statuera conformément à l'article 15 du pacte de la
                        Société. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>DISPOSITION GÉNÉRALE. </p>
                    <p>Art. 19. Dans tous les cas et notamment si la question au sujet de laquelle
                        les parties sont divisées résulte d'actes déjà effectués ou sur le point de
                        l'être, la Commission de conciliation ou, si celle-ci ne s'en trouvait pas
                        saisie, le tribunal arbitral ou la cour permanente de justice internationale
                        statuant conformément à l'article 41 de son statut, indiqueront dans le plus
                        bref délai possible quelles mesures provisoires doivent être prises. Il
                        appartiendra au conseil de la Société des nations, s'il est saisi de la
                        question, de pourvoir de même à des mesures provisoires appropriées. Chacune
                        des hautes parties contractantes s'engage à s'y conformer, à s'abstenir de
                        toute mesure susceptible d'avoir une répercussion préjudiciable à
                        l'exécution de la décision ou aux arrange- </p>
                    <pb n="42" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>ments proposés par la Commission de conciliation ou par le conseil de la
                        Société des nations, et en général, à ne procéder à aucun acte, de quelque
                        nature qu'il soit, susceptible d'aggraver ou d'étendre le différend. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 20. </p>
                    <p>- Le présent traité reste applicable entre les hautes parties contractantes
                        encore que d'autres puissances aient également un intérêt dans le différend. </p>
                    <p>Art. 21. Le présent traité conforme au pacte de la Société des nations ne
                        portera aucune atteinte aux droits et obligations des hautes parties
                        contractantes en tant que membres de la Société des nations et ne sera pas
                        interprété comme restreignant la mission de celle-ci de prendre les mesures
                        propres à sauvegarder efficacement la paix du monde. </p>
                    <p>Art. 22. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le présent traité sera ratifié. Les ratifications en seront déposées à Genève
                        à la Société des nations en même temps que les ratifications du traité
                        conclu en date de ce jour entre l'Allemagne, la Belgique, la France, la
                        Grande-Bretagne et l'Italie. </p>
                    <p>Il entrera en vigueur dans les mêmes conditions que ledit traitė. </p>
                    <p>La présente convention, faite en un seul exemplaire, sera déposée aux
                        archives de la Société des nations, dont le secrétaire général sera prié de
                        remettre à chacune des hautes parties contractantantes des copies certifiées
                        conformes. </p>
                    <p>Fait à Locarno, le 16 octobre 1925. </p>
                    <p>Paraphé: ST., AL. S. </p>
                    <p>TRAITÉ D'Arbitrage entre l'Allemagne et lA TCHÉCOSLOVAQUIE. </p>
                    <p>Ce traité est identique au traité conclu entre l'Allemagne et la Pologne,
                        sous réserve de la substitution, partout où ils figurent des mots, «
                        Tchécoslovaquie » et « tchécoslovaque» aux mots Pologne » et « polonais ». </p>
                    <p>LETTRE A LA délégation ALLEMANDE sur l'interprÉTATION </p>
                    <p>DE L'ARTICLE 16 DU COVENANT. </p>
                    <p>La délégation allemande a bien voulu demander quelque précision au sujet de
                        l'article 16 du pacte de la Société des nations. </p>
                    <p>Nous n'avons pas qualité pour nous prononcer au nom de la Société, mais nous
                        n'hésitons pas, à la suite des discussions qui ont eu lieu déjà dans
                        l'assemblée et dans les commissions de la Société des nations, et après les
                        explications qui ont été échangées entre nous, à vous dire l'interprétation
                        que, pour notre part, nous donnons à l'article 16. </p>
                    <p>D'après cette interprétation, les obligations résultant dudit article pour
                        les membres de la Société doivent être entendues en ce sens que chacun des
                        Etats membres de la Société est tenu de collaborer loyalement et
                        efficacement pour faire respecter le pacte et pour s'opposer à tout acte
                        d'agression, dans une mesure qui soit compatible avec sa situation militaire
                        et qui tienne compte de sa position géographique. </p>
                    <p>Paraphé: E. V.; A. B. ; A. C.; B. M.; D' B.; A. S. </p>
                    <p>ACCORD ENTRE LA FRANCE ET LA POLOGNE. </p>
                    <p>Le Président de la République française et le Président de la République de
                        Pologne, Egalement soucieux de voir l'Europe s'épargner la guerre par une
                        sincère observation des engagements pris en date de ce jour en vue du
                        maintien de la paix générale, Ont résolu de s'en garantir réciproquement les
                        bienfaits par un traité conclu dans le cadre du pacte de la Société des
                        nations et des traités existant entre eux, Et ont à cet effet désigné pour
                        leurs plénipotentiaires, savoir.... </p>
                    <p>Lesquels, après avoir échangé leurs pleins pouvoirs reconnus en bonne et due
                        forme, ont convenu des dispositions suivantes : </p>
                    <pb n="43" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>Article premier. Dans le cas où la Pologne ou la France viendrait à souffrir
                        d'un manquement aux engagements intervenus en date de ce jour entre elles et
                        l'Allemagne en vue du maintien de la paix générale, la France et
                        réciproquement la Pologne, agissant par application de l'article 16 du pacte
                        de la Société des nations, s'engagent à se prêter immédiatement aide et
                        assistance, si un tel manquement est accompagné d'un recours aux armes qui
                        n'aurait pas été provoqué. </p>
                    <p>Dans le cas où le conseil de la Société des nations, statuant sur une
                        question portée devant lui conformément auxdits engagements, n'aurait pu
                        réussir à faire accepter son rapport par tous ses membres autres que les
                        représentants des parties au différend, et où la Pologne ou la France se
                        verrait attaquée sans l'avoir provoqué, la France ou réciproquement la
                        Pologne, agissant par application de l'article 15, alinéa 7, du pacte de la
                        Société des nations, lui prêterait immédiatement aide et assistance. </p>
                    <p>Art. 2. Rien dans le présent traité ne portera atteinte aux droits et
                        obligations des hautes parties contractantes en tant que membres de la
                        Société des nations et ne sera interprété comme restreignant la mission de
                        celle-ci de prendre les mesures propres à sauvegarder efficacement la paix
                        du monde. </p>
                    <p>Art. 3. </p>
                    <p>pacte. </p>
                    <p>Art. 4. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>C </p>
                    <p>Le présent traité sera enregistré à la Société des nations, conformément au
                        Le présent traité sera ratifié. Les ratifications en seront déposées à
                        Genève à la Société des nations en même temps que la ratification du traité
                        conclu en date de ce jour entre l'Allemagne, la Belgique, la France, la
                        Grande-Bretagne et l'Italie et du traité conclu à la même date entre
                        l'Allemagne et la Pologne. </p>
                    <p>Il entrera et demeurera en vigueur dans les mêmes conditions que lesdits
                        traités. </p>
                    <p>Le présent traité, fait en un seul exemplaire, sera déposé aux archives de la
                        Société des nations, dont le secrétaire général sera prié de remettre à
                        chacune des hautes parties contractantes des copies certifiées conformes. </p>
                    <p>Fait à Locarno, le 16 octobre 1925. </p>
                    <p>Paraphé: A. B.; Al. S. </p>
                    <p>ACCORD ENTRE La France et La Tchecoslovaquie. </p>
                    <p>Le Président de la République française et le Président de la République
                        tchécoslovaque, Egalement soucieux de voir l'Europe s'épargner la guerre par
                        une sincère observation des engagements pris en date de ce jour en vue du
                        maintien de la paix générale, Ont résolu de s'en garantir réciproquement les
                        bienfaits par un traité conclu dans le cadre du pacte de la Société des
                        nations et des traités existant entre eux, Et ont à cet effet désigné pour
                        leurs plénipotentiaires, savoir... </p>
                    <p>Lesquels, après avoir échangé leurs pleins pouvoirs reconnus en bonne et due
                        forme, sont convenus des dispositions suivantes : </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article premier. Dans le cas où la Tchécoslovaquie ou la France viendrait à
                        souffrir d'un manquement aux engagements intervenus en date de ce jour entre
                        elles et l'Allemagne en vue du maintien de la paix générale, la France et
                        réciproquement la Tchécoslovaquie, agissant par application de l'article 16
                        du pacte de la Société des nations, s'engagent à se préter immédiatement
                        aida et assistance, si un tel manquement est accompagné d'un recours aux
                        armes qui n'aurait pas été provoqué. </p>
                    <p>Dans le cas où le conseil de la Société des nations, statuant sur une
                        question portée devant lui conformément auxdits engagements, n'aurait pu
                        réussir à faire accepter son rapport par tous ses membres autres que les
                        représentants des parties au différend, et où la Tchécoslovaquie ou la
                        France se verrait attaquée sans l'avoir provoqué, la France ou
                        réciproquement la Tchécoslovaquie, agissant par application de l'article 15,
                        alinéa 7, du pacte de la Société des nations, lui prêterait immédiatement
                        aide et assistance. </p>
                    <p>Art. 2. Rien dans le présent traité ne portera atteinte aux droits et
                        obligations des </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <pb n="44" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>hautes parties contractantes en tant que membres de la Société des nations et
                        ne sera interprété comme restreignant la mission de celle-ci de prendre les
                        mesures propres à sauvegarder efficacement la paix du monde. </p>
                    <p>Art. 3. </p>
                    <p>au pacte. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le présent traité sera enregistré à la Société des nations, conformément Art.
                        4. Le présent traité sera ratifié. Les ratifications en seront déposées à
                        Genève à la Société des nations en même temps que la ratification du traité
                        conclu en date de ce jour entre l'Allemagne, la Belgique, la France, la
                        Grande-Bretagne et l'Italie et du traité conclu à la même date entre
                        l'Allemagne et la Pologne. </p>
                    <p>Il entrera et demeurera et vigueur dans les mêmes conditions que lesdits
                        traités. </p>
                    <p>Le présent traité, fait en un seul exemplaire, sera déposé aux archives de la
                        Société des nations, dont le secrétaire général sera prié de remettre à
                        chacune des hautes parties contractantes des copies certifiées conformes. </p>
                    <p>Fait à Locarno, le 16 octobre 1923. </p>
                    <p>Paraphé: A. B; Dr. E. B. </p>
                    <fw place="bottom">1 · </fw>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
