<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k735444"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044054489240">Hathi
                        (harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044089259881">Hathi
                        (harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015070488203">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1897-01-01">1897</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 4</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">appendix</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="section" feature="documents">
                <head>DOCUMENTS</head>
                <div type="item">
                    <p>Brésil et France. CONVENTION D'ARBITRAGE DU 10 AVRIL 1897 POUR LE RÈGLEMENT </p>
                    <p>DU DIFFÉREND RELATIF A LA DÉLIMITATION DES GUYANES. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le gouvernement de la République des États-Unis du Brésil et le gouvernement
                        de la République française, désirant fixer définitivement les frontières du
                        Brésil et de la Guyane française, sont convenus de recourir dans ce but à la
                        décision arbitrale du gouvernement de la Confédération suisse. L'arbitre
                        sera invité à décider quelle est la rivière Yapoc ou Vincent-Pinson et à
                        fixer la limite intérieure du territoire. — Pour la conclusion du traité,
                        les deux gouvernements ont nommé leurs plénipotentiaires, savoir: Le
                        Président de la République des États-Unis du Brésil a nommé le général de
                        brigade Dionysio Evangelista de Castro Cerqueira, ministre d'État aux
                        affaires étrangères. Le Président de la République française a nommé M.
                        Stephen Pichon, envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de la
                        même République au Brésil; </p>
                    <p>- Lesquels, après avoir échangé leurs pleins pouvoirs, qui ont été trouvés en
                        bonne et due forme, ont arrêté les articles suivants : </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 1er. La République des États-Unis du Brésil prétend que, conformément
                        au sens précis de l'article 8 du traité d'Utrecht, la rivière Yapoc ou
                        Vincent-Pinson est l'Oyapoc qui débouche dans l'Océan à l'Ouest du cap
                        Orange et que la ligne de démarcation doit être tracée par le thalweg de
                        cette rivière. La République française prétend que, conformément au sens
                        précis de l'article 8 du traité d'Utrecht, la rivière Yapoc ou
                        Vincent-Pinson est la rivière Araguari (Araonary) qui débouche dans l'Océan
                        au Sud du cap Nord et que la ligne de démarcation doit être tracée par le
                        thalweg de cette rivière. </p>
                    <p>L'arbitre résoudra définitivement les prétentions des deux parties en
                        adoptant, dans la sentence qui sera obligatoire et sans appel, une des deux
                        rivières réclamées comme limite ou, s'il le juge bon, quelqu'une des
                        rivières comprises entre elles. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. </p>
                    <p>La République des États-Unis du Brésil prétend que la limite intérieure dont
                        une partie a été reconnue provisoirement par la convention de Paris du 28
                        août 1817 est le parallèle 2º24 qui, partant de l'Oyapoc, va aboutir à la
                        frontière de la Guyane hollandaise. La France prétend que la limite
                        intérieure est la ligne qui, partant de la source principale du bras
                        principal de l'Araguari, court à l'Ouest, parallèlement au fleuve des
                        Amazones, jusqu'à la rive gauche du Rio Branco et suit cette rive jusqu'à sa
                        rencontre avec le point extrême de la montagne Acarary. — L'arbitre décidera
                        définitivement quelle est la limite intérieure, en adoptant dans sa
                        sentence, qui sera obligatoire et sans appel, une des lignes revendiquées
                        par les deux parties ou en choisissant comme solution intermédiaire, à
                        partir de la source principale de la rivière adoptée comme étant le Yapoc ou
                        Vincent-Pinson jusqu'à la frontière de la Guyane hollandaise, la ligne de
                        partage des eaux du bassin des Amazones qui, dans cette région, est
                        constituée en presque totalité par le faite des monts Tumuc-Humac. </p>
                    <p>Art. 3. Afin de mettre l'arbitre à même de prononcer sa sentence, chacune des
                        deux parties devra, dans le délai de huit mois après l'échange des
                        ratifications du présent traité, lui présenter un Mémoire contenant l'exposé
                        de ses droits et les documents à l'appui. Ces Mémoires imprimés seront en
                        même temps communiqués aux parties contractantes. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 4. - A l'expiration du délai prévu dans l'article 3, chacune des parties
                        aura un nouveau délai de huit mois pour présenter à l'arbitre, si elle le
                        juge convenable, un second Mémoire en réponse aux arguments de l'autre
                        partie. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 5. L'arbitre aura le droit d'exiger des parties les éclaircissements
                        qu'il jugera nécessaires et de régler les termes non prévus de la procédure
                        d'arbitrage et les incidents occurrents. </p>
                    <p>Art. 6. Les dépenses de la procédure d'arbitrage établies par l'arbitre
                        seront partagées par moitié entre les Parties Contractantes. </p>
                    <fw place="bottom">REVCE. 1897. - 1</fw>
                    <pb n="809" rendition="2 - DOCUMENTS "/>
                    <p>Art. 7. Les communications entre représentants des Parties Contractantes se
                        feront par l'intermédiaire du département des affaires étrangères de la
                        Confédération suisse. </p>
                    <p>Art. 8. — l'arbitre se prononcera dans le délai maximum d'un an à compter du
                        dépôt des premiers Mémoires ou des seconds si les parties ont répliqué. </p>
                    <p>Art. 9. Ce traité, une fois remplies les formalités légales, sera ratifié par
                        les deux gouvernements, et les ratifications seront échangées dans la
                        capitale fédérale des États-Unis du Brésil dans le délai de quatre mois ou
                        avant s'il est possible. </p>
                    <p>En foi de quoi les plénipotentiaires respectifs signent ledit traité et y
                        apposent leur sceau. </p>
                    <p>Serbie. LOI DU 12 JANVIER 1896 CONCERNANT LES DROITS ET PRIVILÈGES </p>
                    <p>DE LA CROIX-ROUGE. </p>
                    <p>A la Société serbe de la Croix-Rouge, ayant pour base la convention de Genève
                        et pour but de concourir en temps de guerre, à côté de l'administration
                        sanitaire militaire du Royaume de Serbie, au soin des soldats blessés et
                        malades et des officiers, sont accordés les facilités et droits suivants : </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 1er. La Société serbe de la Croix-Rouge est le seul et unique
                        représentant du secours volontaire privé en temps de guerre. Le Comité
                        central de cette Société est le seul autorisé à donner en temps de guerre,
                        en Serbie, son signe : « la Croix-Rouge sur fond blanc » aux personnes qui
                        ne font pas partie de l'armée (art. 2 des statuts); la liste desdites
                        personnes sera transmise au ministre de la guerre et au quartier général. </p>
                    <p>Le Comité central devra délivrer des certificats, attestant qu'il a donné à
                        telle ou telle personne le signe de la Société ; après la cessation des
                        hostilités, lesdits certificats lui seront retournés. Seront punis d'une
                        amende de 50 à 5.000 francs ou d'un emprisonnement de 1 à 30 jours: a) ceux
                        qui, sans autorisation, portent ou emploient, de n'importe quelle manière,
                        le nom, le signe ou le brassard de la Croix-Rouge; b) ceux qui, sans
                        autorisation, se servent du nom, du signe ou du brassard de la Croix-Rouge
                        pour faire appel à la charité publique; c) ceux qui, après la promulgation
                        de la présente loi se serviront du nom ou du signe de la Croix-Rouge dans un
                        dessein commercial ou de réclame. Le code pénal prescrit les peines
                        applicables en cas d'abus du nom, du signe ou du brassard de la Société. Les
                        amendes seront prononcées au profit de la caisse de la Société de la
                        Croix-Rouge. Les tribunaux compétents seront saisis soit à la requête du
                        ministère public, soit à celle du Comité central. </p>
                    <p>Art. 2. En temps de paix, aussi bien qu'en temps de guerre, la Société a
                        droit au port gratuit de ses lettres, dépêches, colis-postaux, etc., dans
                        tout le Royaume de Serbie. Les transports appartenant à la Société, par
                        chemin de fer ou par bateau à vapeur, sont soumis au tarif des transports
                        militaires. En temps de guerre, lesdits transports sont considérés comme des
                        transports militaires, et les frais sont à la charge de l'État. — </p>
                    <p>Les envois des Sociétés de la Croix-Rouge des pays neutres, destinés à des
                        belligérants blessés ou malades, jouissent du droit de libre transit sur le
                        sol serbe, à la condition, toutefois, de ne contenir que des objets de
                        pansement. - Tous les représentants de la Société ont droit, en temps de
                        paix et en temps de guerre, quand ils circulent pour les affaires de la
                        Société, au voyage gratuit, soit en chemin de fer, soit en bateau à vapeur. </p>
                    <p>Art. 3. Les envois et fournitures, venant de l'étranger et destinés à la
                        Société, ne sont soumis ni aux droits de douane, ni aux autres taxes locales
                        ou perçues au profit des communes. </p>
                    <p>Art. 4. Les membres du Comité central et des Comités départementaux ou
                        locaux, appartenant au landsturm, sont libérés de tout service militaire en
                        temps de paix et en temps de guerre ; ils seront considérés, par cela même,
                        comme faisant leur service (art. 14 des statuts). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 5. Pour honorer ceux qui ont rendu des services éclatants, en temps de
                        paix ou en temps de guerre, la Société a le droit, suivant les statuts
                        approuvés par le gouvernement, de conférer les insignes de la Croix-Rouge et
                        de délivrer des lettres de remerciement. </p>
                    <pb n="809" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>Art. 6. La Société de la Croix-Rouge, institution humanitaire, est exemptée
                        de tous droits et taxes, en général, pour requêtes, 3 à quelque
                        fonctionnaire de l'État qu'elles La présente loi entrera en vigueur le jour
                        de la signature du Roi pour contrats, attestations et certificats,
                        quittances, loteries, etc. </p>
                    <p>soient adressées, - </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Transvaal. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Loi du 25 DÉCEMBRE 1896 SUR LES ÉTRANGERS. </p>
                    <p>Vu la nécessité de réglementer l'admission des étrangers dans cette
                        République et vu l'article 6 de la loi constitutionnelle, il a été arrêté ce
                        qui suit : </p>
                    <p>Article 1er. </p>
                    <p>doit être muni d'un passeport étranger en règle, délivré par, ou de par ordre
                        du gou-Tout étranger qui n'est pas indigène est admis dans la République. Il
                        vernement du pays auquel il appartient et visé par un consul ou
                        fonctionnaire consulaire de la République. </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>- Ce passeport doit établir, notamment, que l'étranger possède des moyens
                        d'existence suffisants ou qu'il est capable de s'en procurer par son
                        travail. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 3. A défaut de passeport comme indiqué ci-dessus, l'étranger peut être
                        admis sur la production d'autres documents d'introduction et même sur la
                        simple présentation de sa personne, à condition qu'il puisse prouver son
                        identité, à la satisfaction des autorités désignées ci-après, et qu'il
                        puisse prouver qu'il est en mesure de satisfaire aux conditions stipulées à
                        l'article 2. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 4. L'admission est autorisée par le « Veldkornet » de l'endroit où
                        l'étranger arrive en premier lieu, ou au passage des frontières par un
                        fonctionnaire local nommé par le gouvernement. Un passeport de séjour et de
                        voyage lui est alors délivré. </p>
                    <p>Art. 5. Ce passeport de séjour et de voyage est valable pour trois mois, mais
                        peut être prolongé chaque fois pour trois mois. Cette prolongation est faite
                        par le « Veldkornet » de l'endroit où l'étranger se trouve lorsque les
                        conditions de l'article 2 ne sont pas remplies. - Appel peut être fait au
                        gou-La prolongation ne peut être refusée que vernement de la République de
                        la décision du « Veldkornet ». Le gouvernement statuera en dernier ressort. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 6. L'étranger qui, au moment de sa demande de prolongation de passeport
                        de séjour et de voyage, communique son intention de se fixer définitivement
                        dans la République, n'aura plus, à l'avenir, qu'à faire prolonger une fois
                        par an son passeport. </p>
                    <p>Toutefois cette condition est subordonnée à une déclaration sous serment à
                        faire devant le « Veldkornet » intéressé, ou à la production de garanties
                        suffisantes comme quoi il se soumettra aux lois du pays. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 7. Les dispositions ci-dessus ne sont pas applicables aux étrangers qui
                        se trouvent déjà dans la République au moment de la mise en vigueur de la
                        présente loi, à condition qu'ils soient inscrits chez le « Veldkornet » ou
                        qu'ils se fassent inscrire dans le délai d'un mois comme l'exige la loi. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 8. Les passeports de séjour et de voyage doivent être produits à la
                        première demande de tout « Landdrost commissaire de mines, résident-juge de
                        paix ou </p>
                    <p>Veldkornet ». </p>
                    <p>D, Art. 9. — L'étranger qui, contrairement aux dispositions de la présente
                        loi, se trouvera dans la République non muni du passeport obligatoire de
                        séjour et de voyage, pourra être expulsé par application de la loi n° 25,
                        1896. </p>
                    <p>Art. 10. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La présente loi entre en vigueur le 1er janvier 1897. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Zanzibar. DÉCRET DU 1er DE ZILKADA 1314 (6 AVRIL 1897) PAR
                        SEYID-HAMOUD-BENMOHAMED-BIN-SAïd, abolissant L'ESCLAVAGE DANS LES ILES DE
                        ZANZIBAR ET DE PEMBA. </p>
                    <p>A tous ses sujets ; </p>
                    <p>d'Angleterre et Son Altesse feu Seyid-Bargash, etc. l'importation des
                        esclaves dans Comme par un traité conclu en 1290 entre S. M. la Reine les
                        îles de Zanzibar et de Pemba a été défendue et déclarée illégale ; - Et
                        comme par suite du laps de temps et d'autres causes le nombre des esclaves
                        légalement importés et retenus dans ces iles a grandement décru, de sorte
                        que nombre de biens demeurent </p>
                    <pb n="809" rendition="4 - DOCUMENTS "/>
                    <p>sans cultures; </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Et comme le présent état d'esclavage détourne les cultivateurs libres de
                        venir dans nos îles prendre la place de ceux qui sont morts ou ont disparu,
                        au détriment de l'agriculture et de nos sujets qui sont ainsi conduits à
                        emprunter à un taux élevé contre la loi de l'Islam et leurs propres
                        intérêts, considérations qui sont l'éga objet de nos sollicitudes; Et comme
                        l'apôtre Mahomet (Dieu lui donne sa bénédiction et sa paix) nous a
                        représenté la libération des esclaves comme très méritoire, et comme nous
                        sommes nous-mêmes désireux de suivre ses préceptes et d'encourager
                        l'introduction du travail libre; Et comme feu notre prédécesseur Seyid-Ali,
                        dans le décret par lequel il a défendu pour l'avenir la vente des esclaves
                        ou leur transmission, excepté par héritage direct, déclarait que, sous les
                        conditions de ce décret, tous les esclaves légalement possédés à cette date
                        par ses sujets resteraient avec leurs propriétaires, et que leur état
                        demeurerait le même, de telle sorte qu'il ne serait pas équitable de priver
                        ceux-ci des droits dont ils jouissaient sous l'empire du décret sans
                        accorder une compensation aux possesseurs actuels; Par conséquent, ayant
                        soigneusement considéré la question sous tous ses aspects et ayant en vue
                        l'amélioration du sort de tous nos fidèles sujets, nous avons décidé, après
                        avis de notre premier ministre, de promulguer, et nous promulguons le décret
                        suivant: </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 1er. A partir de ce premier jour de Zilkada, toutes les actions de
                        quelque nature que ce soit intentées devant une juridiction ou une autorité
                        publique quelconque relativement à de prétendues relations de maître à
                        esclave seront portées devant la Cour de district (Mekhemet el Wilaya) dans
                        le ressort de laquelle elles seront nées et seront jugées par cette Cour
                        seule. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. A partir de ce premier jour de Zilkada, la Cour de district refusera
                        de sanctionner tout droit prétendu sur le corps, les services ou la
                        propriété de toute personne pour raison d'esclavage; mais, toutes les fois
                        que quelqu'un justifiera de la possession légale de semblables droits, en
                        vertu des décrets de nos prédécesseurs, avant la publication du présent
                        décret, et de la privation de ces droits par application de notre décret,
                        privation ayant entraîné pour lui une perte, la Cour, à moins qu'elle ne
                        trouve la prétention sans fondement, fera rapport à notre premier ministre
                        de la perte subie par le réclamant et de la somme qui paraît devoir lui être
                        allouée comme juste et raisonnable équivalent de ses pertes. Notre premier
                        ministre leur remettra cette somme. </p>
                    <p>Art. 3. La somme ainsi donnée en compensation ne peut pas être réclamée à
                        l'occasion d'une obligation pour laquelle l'esclave dont il s'agit n'aurait
                        pas pu être lẻ- </p>
                    <p>galement saisi avant notre décret. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 4. Toute personne dont la liberté peut avoir été formellement reconnue
                        en conformité des précédents articles sera tenue à toutes les taxes, corvées
                        ou sommes tenant lieu de corvées, que nous jugerons à propos dans l'avenir
                        d'imposer au corps général de nos sujets, et sera, à peine d'être réputée
                        vagabonde, tenue de justifier d'un domicile régulier et de moyens de
                        subsistance, et, lorsque son domicile sera situé sur une terre appartenant à
                        une autre personne, de payer au propriétaire de cette terre une rente (qui
                        peut prendre la forme d'un équivalent en travail ou en produits) d'après un
                        taux convenu entre elles devant la Cour de district. </p>
                    <p>Art. 5. Les concubines seront regardées comme habitantes du harem au même
                        titre que les femmes et resteront dans leurs présentes relations à moins
                        qu'elles n'en demandent la dissolution pour motifs de cruauté, auquel cas la
                        Cour de district la leur accordera si la cruauté alléguée est prouvée à sa
                        satisfaction. Une concubine n'ayant pas eu d'enfants peut être rachetée avec
                        la sanction de la Cour. </p>
                    <p>Art. 6. </p>
                    <p>Toute personne faisant une demande quelconque en vertu de ce décret aura le
                        droit d'appeler de la décision de la Cour de district à nous-même ou à tel
                        juge ou telle autorité que nous pourrons juger bon de déléguer de temps en
                        temps dans ses fonctions. </p>
                    <p>Écrit par son ordre par son esclave Salim-bin-Mohamed. </p>
                    <p>Signé HAMOUD-BEN-MOHAMED-BIN-SAÏD. </p>
                    <pb n="809" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Belgique. LOI DU 12 FÉVRIER 1897 SUR LES ÉTRANGERS. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>· </p>
                    <p>20 </p>
                    <p>5 </p>
                    <p>Article 1er. L'étranger résidant en Belgique qui par sa conduite compromet la
                        tranquillité publique, ou celui qui est poursuivi ou qui a été condamné à
                        l'étranger pour les crimes ou délits qui donnent lieu à l'extradition, peut
                        être contraint par le gouvernement de s'éloigner d'un certain lieu,
                        d'habiter dans un lieu déterminé, ou même de sortir du Royaume. </p>
                    <p>Royaume parce qu'il compromet la tranquillité publique sera délibéré en
                        Conseil des mi- </p>
                    <p>L'arrêté royal enjoignant à un étranger de sortir du nistres. </p>
                    <p>Art. 2. Les dispositions de l'article précédent ne pourront être appliquées
                        aux étrangers qui se trouvent dans un des cas suivants, pourvu que la nation
                        à laquelle ils appartiennent soit en paix avec la Belgique : </p>
                    <p>son domicile dans le Royaume; - 2º A l'étranger marié avec une femme belge
                        dont il a un ou plusieurs enfants nés en Belgique pendant sa résidence dans
                        le pays; </p>
                    <p>1º A l'étranger autorisé à établir l'étranger qui, marié avec une femme
                        belge, a fixé sa résidence en Belgique depui plus de cinq ans et a continué
                        à y résider d'une manière permanente; -4° A l'individu </p>
                    <p>3º A </p>
                    <p>né en Belgique d'un étranger et qui y réside, lorsqu'il se trouve dans le
                        délai d'option prévu par l'article 9 du code civil. </p>
                    <p>Art. 3. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>L'arrêté royal, porté en vertu de l'article 1er, sera signifié par huissier à
                        l'étranger qu'il concerne. Il sera accordé à l'étranger un délai qui devra
                        être d'un jour franc au moins. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 4. L'étranger qui aura reçu l'injonction de sortir du Royaume sera tenu
                        de désigner la frontière par laquelle il sortira; il recevra une feuille de
                        route réglant l'itinéraire de son voyage et la durée de son séjour dans
                        chaque lieu où il doit passer. En cas de contravention à l'une ou à l'autre
                        de ces dispositions, il sera conduit hors du Royaume par la force publique. </p>
                    <p>Art. 5. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le gouvernement pourra enjoindre de sortir du territoire à l'étranger qui
                        quittera la résidence qui lui aura été désignée. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 6. Si l'étranger auquel il a été enjoint de sortir du Royaume rentre sur
                        le territoire, il pourra être poursuivi, et il sera condamné, pour ce fait,
                        à un emprisonnement de quinze jours à six mois, et, à l'expiration de sa
                        peine, il sera conduit à la frontière. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 7. </p>
                    <p>présente loi. </p>
                    <p>Art. 8. </p>
                    <p>tenus. </p>
                    <p>Art. 9. </p>
                    <p>France. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Il sera rendu compte annuellement aux Chambres de l'exécution de la Les
                        arrêtés d'expulsion pris en vertu des lois antérieures sont main-La présente
                        lo sera obligatoire le lendemain de sa publication. </p>
                    <p>DÉCRET DU 12 JUIN 1896, PORTANT RÈGLEMENT, POUR LE TEMPS DE GUERRE, DES
                        CONDITIONS D'ADMISSION ET DE SÉJOUR DES BATIMENTS FRANÇAIS ET ÉTRANGERS DANS </p>
                    <p>LES MOUILLAGES ET PORTS DU LITTORAL FRANÇAIS. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 1er. En cas de guerre, entre le lever et le coucher du soleil, aucun
                        bâtiment français de commerce, aucun navire étranger, de guerre ou de
                        commerce, ne doit approcher des côtes françaises (France et possessions
                        françaises), à moins de trois milles, avant d'y avoir été autorisé entre le
                        coucher et le lever du soleil, l'interdiction d'approcher à moins de trois
                        milles est absolue. Entre le lever et le coucher du soleil, tout navire qui
                        se trouve à la distance de terre à laquelle se distingue la couleur des
                        pavillons doit porter son pavillon national. S'il désire pénétrer dans la
                        zone interdite, il en fait la demande en hissant le signal d'appel du
                        pilote; mais il se tient en dehors de la limite de trois milles jusqu'à ce
                        qu'il ait été arraisonné, ou qu'un sémaphore lui ait signalé que sa demande
                        est accordée. Tous les bâtiments sont tenus de déférer immédiatement aux
                        injonctions d'un bâtiment de guerre ou d'un sémaphore, faites à la voix ou
                        par les signaux du code international. </p>
                    <pb n="809" rendition="6 - DOCUMENTS "/>
                    <p>• </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. En temps de guerre, faute par un des navires visés par le présent
                        décret de se conformer à la consigne ci-dessus, le fort le plus voisin, ou
                        tout navire de guerre, devra lui intimer l'ordre d'y obtempérer en tirant un
                        coup de canon à poudre. </p>
                    <p>Si ce premier avertissement reste sans effet, iì sera tiré, deux minutes
                        après, un second coup à boulet, et si, enfin, après un nouvel intervalle de
                        deux minutes, le bâtiment ne s'arrête ni ne s'éloigne, on ouvrira
                        effectivement le feu.- En cas d'urgence, le préliminaire du coup de canon à
                        poudre peut être supprimé. Le bâtiment qui force la consigne relative à
                        l'interdiction des zones défendues s'expose à être détruit. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 3. En temps de guerre, aucune embarcation autre que celles appartenant
                        aux navires de guerre français ne pourra circuler dans les rades et ports de
                        guerre, sans une autorisation spéciale et sans avoir reçu de l'autorité
                        maritime le moyen de se faire connaître. De jour comme de nuit, la
                        circulation des embarcations à vapeur, autres que celles appartenant aux
                        bâtiments de guerre français, sera absolument interdite. Seuls, les canots à
                        rames pourront circuler du lever au coucher du soleil, moyennant la
                        délivrance d'un permis par les autorités du port, mais sous la réserve de
                        s'écarter des navires de guerre si l'injonction leur en est faite et de ne
                        les accoster, en aucun cas, sans avoir demandé et reçu l'autorisation.- La
                        circulation des embarcations autorisées est soumise, par ailleurs, aux
                        consignes locales émanant de l'autorité préfectorale et s'appliquant
                        notamment à l'interdiction de pénétrer dans certaines parties de la rade ou
                        d'accoster à tout autre endroit que ceux expressément désignės.— </p>
                    <p>Dans les ports de commerce, des mesures spéciales seront prises par
                        l'autorité supérieure, de façon à ménager les intérêts du commerce, tout en
                        imposant à la circulation des embarcations les restrictions jugées
                        nécessaires. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 4. En temps de guerre, les bâtiments autorisés à pénétrer dans les rades
                        et ports français devront prendre le mouillage qui leur sera indiqué par les
                        autorités locales et se conformer aux règlements de toute nature édictés par
                        ces autorités.— La durée de leur séjour reste subordonnée aux nécessités
                        d'ordre militaire et, lorsque ces localités devront être mises sur le pied
                        de guerre, l'autorité supérieure pourra, si les circonstances l'exigent,
                        leur intimer l'ordre de prendre le large ou de se retirer sur un point
                        déterminé. Cet ordre devra être exécuté sans délai, un sursis pouvant
                        toutefois être accordé aux bâtiments qui se trouveraient dans
                        l'impossibilité justifiée de s'y conformer immédiatement.— Aucun navire ne
                        peut appareiller, soit pour changer de mouillage, soit pour quitter la rade,
                        sans en avoir reçu l'autorisation des autorités locales. </p>
                    <p>Art. 5. Les mesures prévues par les articles 3 et 4 seront applicables
                        pendant la période de mobilisation.. </p>
                    <p>Russie. AVIS DU CONSEIL DE L'EMPIRE APPROUVÉ PAR S. M. L'EMPEREUR, LE 27 MARS </p>
                    <p>1895, PORTANT RÈGLEMENT DES PRISES MARITIMES. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>DISPOSITIONS GÉNÉRALES. </p>
                    <p>Article 1er. Les dispositions du présent règlement sont applicables à tous
                        les cas de prises, sauf ceux qui sont régis par des règles spéciales
                        résultant de traités passés avec la Russie. </p>
                    <p>Remarque. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Des règles spéciales sont applicables à la saisie des objets appartenant à
                        l'ennemi lorsqu'ils se trouvent sur la côte. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. En vertu de la déclaration de Paris du 4/16 avril 1856, les règles
                        suivantes sont observées dans l'application du présent règlement: 1º des
                        lettres de marque ne sont pas délivrées au nom des particuliers; 2º le
                        pavillon neutre couvre le chargement ennemi, sauf la contrebande de guerre;
                        3° les marchandises neutres, sauf la contrebande de guerre, ne peuvent être
                        confisquées sous pavillon ennemi; 4º le blocus, pour être considéré comme
                        obligatoire, doit être effectif, c'est-à-dire appuyé de forces militaires
                        suffisantes pour empêcher l'accès de la côte ennemie. </p>
                    <p>Art. 3. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Pour la validité de la prise, il faut qu'elle ait eu lieu par la force
                        ouverte ou par une ruse e guerre licite mais jamais par trahison. </p>
                    <pb n="809" rendition="DOCUMENTS. 7"/>
                    <p>Art. 4. Le gouvernement impérial, tout en admettant l'application du principe
                        de réciprocité aux dispositions du présent règlement limitatives du droit
                        d'arrêter, de visiter, de saisir et de confisquer les bâtiments appartenant
                        à un État ennemi ou neutre ou à ses ressortissants, se réserve le droit d'y
                        déroger à l'égard de ceux de ces États de la part desquels on ne peut en
                        espérer l'observation, et il réglera sa manière d'agir en cette matière
                        suivant les circonstances de chaque cas particulier. </p>
                    <p>Art. 5. Sont considérés comme prises: 1º les navires et chargements
                        appartenant à l'ennemi, ainsi que les navires et chargements appartenant aux
                        neutres et 2° les navires et chargements russes, alliés ou neutres repris à
                        l'ennemi, au cas où la capture ou reprise a eu lieu conformément aux
                        dispositions du présent règlement. </p>
                    <p>TITRE Ier. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>De l'arrêt, de la visite, de la capture des navires et chargements et de leur
                        confiscation à titre de prise. </p>
                    <p>Chapitre Ier. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Des bâtiments et chargements susceptibles d'être arrêtés, visités, capturés
                        et confisqués. </p>
                    <p>Art. 6. En temps de guerre maritime, les navires de commerce (on désigne
                        ainsi les navires qui n'appartiennent pas à la flotte militaire) peuvent
                        être arrêtés et visités, afin qu'on puisse s'assurer de leur nationalité et
                        de l'observation par eux des règles de la neutralité. Les navires naviguant
                        sous une escorte militaire alliée ou neutre ne sont pas soumis à la visite
                        si le commandant de l'escorte certifie le nombre des navires qu'il escorte,
                        leur nationalité, la destination du chargement ainsi que l'absence de
                        contrebande de guerre. Ces navires peuvent cependant être arrêtés et visités
                        dans les cas suivants : 1º lorsque le commandant de l'escorte refuse
                        l'attestation ci-dessus; </p>
                    <p>2º s'il déclare que tel ou tel navire n'est pas de ceux qu'il escorte et 3°
                        quand il devient évident que le navire escorté s'apprête à commettre un acte
                        contraire à la neutralité. </p>
                    <p>Art. 7. La nationalité d'un navire se détermine par les lois du pays sous le
                        pavillon duquel il navigue ou à la flotte duquel il déclare appartenir. Les
                        navires de commerce achetés à un État ennemi ou à un de ses ressortissants
                        par des personnes de nationalité neutre, sont considérés comme ennemis, s'il
                        n'est pas prouvé que leur acquisition, d'après les lois du pays de
                        l'acquéreur, est devenue définitive avant qu'il eût connaissance de la
                        déclaration de guerre ; même faite après, elle est valable pourvu qu'elle
                        ait eu lieu de bonne foi et non en vue de couvrir la propriété ennemie. </p>
                    <p>Art. 8. La neutralité est considérée comme violée, lorsqu'apparaissent les
                        indices signalés aux articles 11 et 12. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 9. </p>
                    <p>Peuvent être capturés les navires et chargements qui, conformément aux
                        dispositions du présent règlement, sont susceptibles de confiscation à titre
                        de prise. </p>
                    <p>Art. 10. Sont susceptibles d'être confisqués à titre de prise, les navires de
                        guerre et de commerce de l'ennemi avec tout ce qui se trouve à bord, sauf :
                        1º ce qui est destiné à l'usage de l'équipage et des passagers et 2º ce qui
                        appartient au gouvernement ou aux sujets d'un État neutre et n'est pas
                        contrebande de guerre. En outre, le gouvernement impérial se réserve le
                        droit de ne pas soumettre à la confiscation, en vertu du principe de
                        réciprocité, toutes catégories ou quelques-unes seulement des navires et
                        chargements ennemis, à l'exception des cas où ces navires et chargements
                        sont passibles de la confiscation d'après les principes énoncés aux articles
                        11 et 12 à l'égard des navires neutres. </p>
                    <p>Remarque. Tout objet trouvé à bord est réputé propriété de l'ennemi, sauf
                        preuves contraires. </p>
                    <p>Art. 11. Les navires de commerce de nationalité neutre sont susceptibles de
                        confiscation à titre de prise dans les cas suivants : 1º quand ils sont
                        surpris transportant à l'ennemi ou au port ennemi: a) des armes à feu et des
                        munitions ainsi que des explosifs en n'importe quelle quantité; b) d'autres
                        objets de contrebande de guerre en quantité dépassant la moitié du volume ou
                        du poids du chargement; c) des détachements de troupes ennemies, si, dans
                        tous ces cas, il n'est pas prouvé que la déclaration de guerre était restée
                        ignorée du capitaine; 2º quand ils sont surpris violant le blocus </p>
                    <pb n="809" rendition="8 - DOCUMENTS "/>
                    <p>et qu'il n'est pas prouvé que l'établissement du blocus était resté ignoré du
                        capitaine ; </p>
                    <p>3 quand ils résistent à main armée à l'ordre d'arrêt, à la visite ou à la
                        capture; </p>
                    <p>4° quand ils ont participé aux actes d'hostilité de l'ennemi. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 12. Le chargement des navires de commerce de nationalité neutre est
                        susceptible de confiscation à titre de prise: 1° quand ce chargement
                        consiste en contrebande de guerre portée à l'ennemi ou dans un port ennemi
                        et qu'il n'est pas prouvé que la déclaration de guerre est restée ignorée du
                        capitaine; 2º quand le chargement se trouve à bord d'un navire susceptible
                        de confiscation en vertu des paragraphes 2-4 de l'article 11 et qu'il n'est
                        pas prouvé qu'il appartient à des sujets ou à des neutres étrangers aux
                        actes entraînant la confiscation. </p>
                    <p>Art. 13. La liste des objets réputés contrebande de guerre est portée à la
                        connaissance du public par une déclaration spéciale. Sont exempts de
                        confiscation ceux de ces objets qui font partie de l'armement et de
                        l'approvisionnement du navire de nationalité neutre. </p>
                    <p>Art. 14. Si la confiscation s'étend seulement à la contrebande de guerre et
                        non au navire sur lequel elle était chargée (art. 11, § 1, art. 12, § 6) le
                        navire n'est retenu que jusqu'à ce qu'il ait livré la contrebande. La remise
                        peut avoir lieu, au gré du capteur, soit sur le lieu même de la capture,
                        soit après que le navire capturé a été conduit au port. </p>
                    <p>Chapitre II. Des conditions et effets de l'arrêt, de la visite et de la
                        capture des navires et chargements. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 15. Le droit d'arrêter, de visiter et de capturer les navires et
                        chargements ennemis ou suspects appartient aux navires de la flotte
                        impériale militaire. Ce droit n'est accordé aux navires de commerce que dans
                        les cas suivants : 1º en cas d'attaque de la part des navires ennemis ou
                        suspects et 2º s'il y a lieu de venir en aide aux navires russes ou neutres
                        attaqués par l'ennemi. Les navires et chargements capturés dans les
                        circonstances ci-dessus par les navires de commerce, doivent être remis
                        integralement à l'autorité mentionnée aux articles 23 et 24 avec droit
                        d'exiger, en cas de confiscation de ces navires et chargements à titre de
                        prise, la récompense fixée pour la capture. </p>
                    <p>Remarque. Les restrictions indiquées dans cet article pour les navires de
                        commerce ne sont pas applicables aux cas soumis à des règles spéciales en
                        vertu de l'article 4 du présent règlement. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 16. L'arrêt, la visite et la capture des navires et chargements ennemis
                        ou suspects sont autorisés sur toute l'étendue de la mer et dans les autres
                        eaux, à l'exception des eaux appartenant à des États neutres ou dans
                        lesquelles ne peuvent avoir lieu des actes de guerre en vertu de
                        stipulations internationales spéciales. </p>
                    <p>Art. 17. La guerre une fois déclarée, les opérations de guerre maritime
                        commencent au moment fixé par le gouvernement impérial. En cas d'armistice,
                        ces opérations doivent se renfermer dans les limites fixées par l'armistice
                        et, lors de la conclusion de la paix, cessent à partir du moment où les
                        navires de la flotte ont reçu notification de la conclusion de l'armistice
                        ou de la paix. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 18. Après capture d'un navire de commerce ou d'un chargement, le
                        capitaine capteur est obligé de dresser procès-verbal des motifs et
                        circonstances de la capture et de prendre les mesures nécessaires pour la
                        garde du navire et du chargement capturés. En outre, lors de la capture du
                        navire: 1° sont arrêtés avec le navire, provisoirement et réserve faite de
                        la question de savoir s'ils seront ou non reconnus prisonniers de guerre, le
                        capitaine, le subrécargue et autres personnes de l'équipage dont les
                        dépositions, suivant l'avis du capitaine capteur, pourront être nécessaires
                        pour éclairer l'affaire lorsqu'il sera procédé à l'examen de la question de
                        prise ; 2º sont inventoriés et mis sous scellés tous documents trouvés à
                        bord. </p>
                    <p>Art. 19. Le capitaine du navire de commerce capturé ainsi que les
                        propriétaires du navire et du chargement et leurs fondés de pouvoirs, s'ils
                        se trouvent sur les lieux, ont droit d'assister aux opérations indiquées au
                        paragraphe 2 de l'article 18, de </p>
                    <pb n="809" rendition="DOCUMENTS. 9"/>
                    <p>présenter leurs observations et propositions à cet égard et d'apposer leur
                        sceau sur les objets et locaux sous scellés. </p>
                    <p>Art. 20. </p>
                    <p>Lorsqu'un bâtiment de guerre a été capturé, le commandant du bâtiment capteur
                        procède conformément à l'article 19 du code maritime. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 21. Dans les cas extraordinaires où la conservation du bâtiment capturé
                        sera reconnue impossible par suite du mauvais état dans lequel il se trouve,
                        de son peu de valeur, du danger qu'il court d'être repris par l'ennemi, du
                        fait que les ports sont trop éloignés ou bloqués, qu'il constitue un
                        embarras pour le bâtiment capteur ou un obstacle au succès de ses
                        opérations, le commandant est autorisé, sous sa responsabilité personnelle,
                        à brûler ou à couler sa capture, après avoir transbordé les hommes et autant
                        que possible le chargement et avoir pris les mesures voulues pour conserver
                        les papiers et objets qui se trouvent à bord et qui pourraient être
                        nécessaires pour éclairer l'affaire lorsqu'elle sera examinée conformément à
                        la procédure des prises. Le commandant dresse, d'après l'article 21 du code
                        maritime, procès-verbal des circonstances qui ont motivé la destruction du
                        bâtiment capturé. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 22. Les bâtiments capturés et leur chargement sont conduits par le
                        bâtiment capteur dans un port russe et, s'il n'y en a pas dans le voisinage,
                        dans un port allié ou près la flotte active russe. En cas de tempête et
                        autre nécessité extrême, le bâtiment capteur avec le bâtiment capturé
                        peuvent chercher abri dans un port neutre. Pour ce qui est de la durée et
                        des conditions du séjour dans le port, le commandant capteur est obligé de
                        se conformer aux règles établies sur cette matière par le gouvernement
                        local. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 23. Le bâtiment ou le chargement capturé, après avoir été conduit dans
                        un port russe ou près la flotte active, est remis à l'autorité maritime,
                        avec tous les documents nécessaires (art. 18 et 21). L'autorité militaire,
                        après avoir pris connaissance des documents mis sous scellés, donne ordre de
                        recevoir, inventorier et conserver le chargement qui lui est remis et, dans
                        les cas d'une nécessité urgente, de vendre aux enchères publiques ceux des
                        objets du chargement qui, par leur nature ou leur état, ne peuvent être
                        conservés. Le commandant du bâtiment capteur ou son représentant, ainsi que
                        les personnes énumérées à l'article 19, peuvent assister à ces opérations et
                        présenter leurs observations et propositions. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 24. Les droits et devoirs de l'autorité militaire indiqués à l'article
                        23 passent, en l'absence de cette autorité: 1° dans les ports russes, à
                        l'autorité locale du port, de la douane ou de police; 2° dans les ports
                        alliés, après entente du gérant du ministère de la marine et du ministre des
                        affaires étrangères avec les autorités compé tentes de l'État allié, à
                        l'agence locale maritime russe, ou au consulat russe, ou à une autre
                        autorité. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 25. L'autorité compétente informe immédiatement le tribunal des prises
                        de l'arrivée dans le port du bâtiment capturé et de son chargement et, après
                        avoir pris les mesures indiquées à l'article 23, met à la disposition du
                        tribunal pour l'éclairer, le capitaine, le subrécargue et autres gens de
                        l'équipage du bâtiment capturé, ainsi que tous les documents relatifs à
                        l'affaire. </p>
                    <p>Art. 26. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les règles détaillées qui doivent être observées en cas d'arrêt, de visite de
                        capture, de conduite et de remise des bâtiments et chargements capturés,
                        sont déterminées par des instructions du Conseil de l'amirauté. </p>
                    <p>Chapitre III. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Des conditions et des effets de la confiscation des navires et chargements
                        capturés. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 27. La confiscation des bâtiments de guerre et chargements capturés a
                        lieu par ordre de l'autorité maritime compétente. La confiscation d'autres
                        navires et chargements capturés n'a lieu qu'en vertu d'un jugement du
                        tribunal des prises. </p>
                    <p>Art. 28. Le chargement capturé n'est passible de la confiscation que dans le
                        cas où il comprend des objets susceptibles de confiscation à titre de prise
                        (art. 10-12) et s'il a été capturé dans les conditions voulues (art. 2, 3,
                        et 15-17). Dans le cas contraire, le chargement est déclaré libre ct remis
                        au propriétaire primitif. </p>
                    <pb n="809" rendition="10 - DOCUMENTS "/>
                    <p>Art. 29. Si le chargement qui doit être restitué au propriétaire primitif
                        avait été vendu ou déclaré libre sous caution, le propriétaire recevrait en
                        entier le montant du prix de vente ou de la caution. Si le chargement qui
                        doit être restitué avait été détruit par ordre de l'autorité ou avait péri
                        par la faute ou négligence du fonctionnaire chargé de sa conservation, le
                        propriétaire récupérerait la valeur du chargement détruit d'après une
                        estimation basée sur les renseignements fournis. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 30. Indépendamment de la remise du chargement qui doit être restitué ou
                        de sa valeur (art. 28 et 29), une indemnité spéciale pour le dommage
                        résultant de la capture peut être allouée au propriétaire primitif, s'il est
                        reconnu que le chargement a été capturé sans motifs suffisants ou en
                        violation des conditions prescrites (art. 16 et 17). Au cas où le chargement
                        restitué se trouverait détérioré, une indemnité peut être allouée au
                        propriétaire, s'il est prouvé que la détérioration provient de la faute ou
                        de la négligence du fonctionnaire chargé de sa garde. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 31. Le propriétaire primitif du chargement arrêté dans les eaux d'un
                        État neutre ou neutralisé en vertu d'une convention spéciale internationale,
                        ne recouvre ce chargement ou les indemnités occasionnées par la capture et
                        la détérioration, que sur la réclamation de l'État neutre ou d'un État ayant
                        participé à la convention ci-dessus, et à condition que la réclamation soit
                        formulée dans le courant de l'année de la capture du chargement. Si ladite
                        réclamation n'était pas formée dans le délai voulu, le chargement capturé
                        serait confisqué au profit du Trésor sans aucun bénéfice pour le capteur. </p>
                    <p>Art. 32. - Les sommes dues en vertu des articles 29-31 en représentation de
                        la valeur du chargement détruit ou des pertes résultant de la capture ou de
                        la détérioration, sont payées sur le Trésor de l'État, et ces dépenses du
                        Trésor sont recouvrées sur les coupables suivant le mode établi. </p>
                    <p>Art. 33. Les objets confisqués à titre de prise sont attribués à l'État. Ces
                        objets sont d'abord estimés; puis, ceux d'entre eux que le ministère de la
                        marine ne juge pas à propos de se réserver, sont vendus aux enchères
                        publiques. Dans tous les cas, des bénéfices sont attribués pour la capture
                        des objets. </p>
                    <p>Remarque. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>L'estimation et la vente des prises ont lieu conformément aux règles édictées
                        par le gérant du ministère, après entente avec le ministère des finances. </p>
                    <p>Art. 34. En ce qui concerne la reprise à l'ennemi des bâtiments et
                        chargements russes ou étrangers, ainsi que la conduite et la remise de ces
                        bâtiments et chargements, on applique les règles générales relatives à la
                        capture, à la conduite et à la remise des bâtiments ennemis ou suspects en
                        même temps que les règles spéciales suivantes : </p>
                    <p>1º le chargement repris à l'ennemi, alors même qu'il aurait déjà été
                        confisqué par l'ennemi à titre de prise, est restitué par décision du
                        tribunal des prises au propriétaire primitif, avec obligation pour lui de
                        payer le bénéfice de prise pour la reprise faite et les frais que cette
                        reprise a entraînés; au cas où le chargement qui se trouvait à bord des
                        bâtiments repris appartenait à l'ennemi, le chargement est considéré comme
                        prise et confisqué conformément aux règles générales ; 2º les bâtiments et
                        les chargements russes appartenant à l'État, lorsqu'ils sont repris à
                        l'ennemi, font retour à l'État sans intervention du tribunal, par ordre de
                        l'autorité maritime compétente; 3° le charge. </p>
                    <p>ment repris à l'ennemi, lorsqu'il appartient à un propriétaire étranger, lui
                        est restitué sans obligation pour lui de payer le bénéfice de prise et les
                        frais qu'a entraînés cette reprise, s'il est prouvé que le chargement ne
                        pouvait être considéré comme de bonne prise de la part de l'ennemi, mais
                        devait être déclaré libre; dans ce cas, il n'y a pas lieu au bénéfice de
                        reprise. </p>
                    <p>TITRE II. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Des bénéfices de prise. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Chapitre Ier. Du droit au bénéfice de prise. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 35. Le bénéfice de prise est attribué à la partie de la flotte (escadre,
                        détachement, bâtiment) qui a opéré la prise ou la reprise, ou a pris part,
                        durant la prise ou la reprise, aux opérations militaires ou, par sa
                        présence, a concouru au succès. </p>
                    <p>Art. 36. Les chefs de l'escadre ou détachement reçoivent une part de chaque
                        prise </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <pb n="809" rendition="DOCUMENTS. 11"/>
                    <p>allouée à la partie de la flotte qui se trouve sous leur commandement. Les
                        autres fonctionnaires du ministère de la marine, y compris les auxiliaires,
                        n'acquièrent le droit à une part de prise allouée à une partie de la flotte,
                        que s'ils figuraient dans cette partie de la flotte au moment de la prise ou
                        de la reprise, ou n'en étaient absents que par suite de blessures ou de
                        mutilations reçues pendant cette même guerre, ou étaient détachés dans un
                        but militaire. </p>
                    <p>Art. 37. Les troupes de terre qui se trouvaient à bord des bâtiments
                        militaires n'acquièrent le droit au bénéfice de prise que lorsqu'elles ont
                        pris une part directe à la prise ou à la reprise ou y ont coopéré avec les
                        détachements maritimes. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 38. Indépendamment des personnes indiquées aux articles 35 et 37, le
                        droit à une part des bénéfices de prise est attribué aux individus qui, par
                        des renseignements donnés à l'autorité maritime, ont indiqué la prise, quand
                        même ils n'auraient pas pris part à la capture ou à la reprise. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 39. Les parts des bénéfices de prise ou de reprise attribuées aux
                        personnes indiquées aux articles 35-37, sont fixées d'après les grades et
                        fonctions qu'occupaient ces personnes lors de la capture ou de la reprise. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 40. Celui qui a indiqué la prise (art. 38), reçoit 4 0/0 sur le montant
                        du bénéfice net de la prise (art. 46). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 41. - Les parts revenant à des personnes décédées après les opérations
                        pour lesquelles ont été accordés des bénéfices de prise, ou tuées avant ces
                        opérations, mais pendant le combat où ont eu lieu ces opérations, sont
                        réparties entre leurs veuves ou descendants conformément aux règles
                        générales des successions; s'il n'y a pas de descendants mais seulement des
                        veuves, les parts leur sont dévolues entièrement; s'il n'y a ni veuves ni
                        descendants, les parts sont attribuées au fonds des Invalides et, dans les
                        cas prévus par l'article 19 du règlement de la caisse des pensions
                        éméritales du ministère de la marine, versées dans cette caisse. </p>
                    <p>Chapitre II. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Du montant des bénéfices de prise et de leur répartition. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 42. En cas de capture de navires et chargements par les bâtiments de la
                        flotte de guerre, capture ayant entrainé la confiscation de ces navires et
                        chargements à titre de prise, les bénéfices de prise sont fixés, sous les
                        déductions de droit, de la manière suivante: 1° pour les bâtiments de la
                        flotte de guerre ennemie avec leurs accessoires et cargaison capturés après
                        combat aux trois quarts de la valeur de la prise, et en cas de capture sans
                        combat - à la moitié; 2º pour les navires de commerce et leur cargaison
                        capturés après combat à la valeur entière de la prise, et au cas de capture
                        sans combat aux trois quarts; 30 pour le chargement ennemi qui se trouverait
                        à bord des bâtiments russes ou étrangers repris à l'ennemi à la valeur
                        entière de la prise. </p>
                    <p>Art. 43. - En cas de capture de bâtiments et chargements par les navires de
                        commerce, les bénéfices de prise sont fixés à la valeur intégrale de la
                        prise. </p>
                    <p>Art. 44. En cas de capture de chargements: 1º détruits par ordre du
                        commandant maritime et reconnus ensuite, suivant les formes établies,
                        passibles de confiscation, 2º déclarés libres par une décision du tribunal
                        des prises, annulée plus tard et 3' restitués à qui de droit en vertu des
                        conditions de l'armistice ou de la paix, — les bénéfices sont fixés dans
                        chaque cas particulier, suivant les circonstances de l'espèce, par le
                        Conseil de l'amirauté, dans des proportions n'excédant pas celles qui sont
                        indiquées aux articles 42 et 43. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 45. En cas de reprise de navires et chargements russes ou étrangers
                        capturés par l'ennemi, les bénéfices de prise sont fixés à un huitième de la
                        valeur de la chose reprise et, lorsque la reprise a été effectuée dans des
                        conditions particulièrement difficiles et dangereuses, - au quart de ladite
                        valeur. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 46. La valeur des navires et chargements capturés ou repris, est
                        déterminée par le prix qu'a produit la vente et, s'il n'y a pas eu de vente,
                        par l'estimation, sous les déductions qui suivent: 1º droits de douane; 2°
                        frais de conduite, de débarquement, d'estimation, de garde et de vente s'il
                        y a eu vente. Sur la somme ainsi déterminée, une retenue de 10 0/0 est faite
                        au profit du fonds des Invalides. </p>
                    <pb n="809" rendition="12 - DOCUMENTS "/>
                    <p>Remarque. Lors de la restitution au propriétaire primitif (le fisc excepté)
                        du chargement repris à l'ennemi ou de la somme produite par ce chargement,
                        le payement des frais indiqués au paragraphe 2 de l'article précédent
                        incombe au propriétaire. </p>
                    <p>Art. 47. La somme des bénéfices de prise pour les captures opérées par les
                        bâtiments de la flotte de guerre, est répartie entre les ayants droit
                        d'après des tableaux spéciaux. </p>
                    <p>Dans ces tableaux les ayants droit sont répartis en classe d'après le décret
                        de leur responsabilité et l'importance de leurs grades et fonctions, ainsi
                        que d'après la part qu'ils ont prise à la capture. Ces tableaux, après avoir
                        été examinés par le Conseil d'amirauté, sont soumis à la confirmation
                        suprême. </p>
                    <p>Art. 48. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>En cas de capture opérée par les navires de commerce, les propriétaires des
                        navires qui ont opéré la capture reçoivent, suivant les avaries subies par
                        leurs navires lors de la capture, du quart à la moitié du montant des
                        bénéfices de prise. La part de chaque propriétaire est fixée en proportion
                        de sa part de propriété dans les navires. Le restant des bénéfices est
                        réparti entre les équipages des navires qui ont opéré la capture,
                        conformément aux règles de répartition des bénéfices de prise lorsque la
                        capture a été faite par les bâtiments de la flotte de guerre, sous réserve
                        des modifications résultant des conditions particulières du service sur les
                        bâtiments de commerce. </p>
                    <p>Art. 49. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La fixation du montant des bénéfices de prise pour la capture faite par les
                        navires de commerce, la répartition de cette somme ainsi que la fixation des
                        bénéfices pour la reprise à l'ennemi des navires et chargements russes
                        n'appartenant pas au gouvernement impérial, ainsi que des navires et
                        chargements étrangers, sont faites par les tribunaux des prises. Dans les
                        autres cas, la fixation du montant des bénéfices de prise et la répartition
                        de cette somme sont faites par des commissions spéciales et par le Conseil
                        de l'amirauté, d'après le mode établi par le gérant du ministère des
                        finances après entente avec les ministres des finances et de la guerre. </p>
                    <p>TITRE III. </p>
                    <p>Art. 50. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>De l'organisation des tribunaux des prises et de la procédure dans les
                        affaires de prises. </p>
                    <p>Chapitre Ier. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>De l'organisation des tribunaux des prises. </p>
                    <p>L'examen des affaires de prises a lieu: 1º par les tribunaux des prises des
                        ports et les tribunaux près les commandants d'escadre, 2º par les Conseils
                        de l'amirauté en qualité de tribunal suprême des prises. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 51. Les tribunaux des prises des ports sont institués par les gérants du
                        ministère de la marine dans les ports russes et en cas de nécessité, après
                        entente avec les gouvernements étrangers, dans les ports des puissances
                        alliées. Les tribunaux des prises près les commandants d'escadre sont
                        institués près ceux de ces officiers génė- </p>
                    <p>raux commandant des divisions indépendantes. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 52. </p>
                    <p>Le tribunal des prises du port est composé d'un président et de cinq membres.
                        Le président est nommé par ordre suprême parmi ceux qui font partie de
                        l'administration judiciaire maritime ayant grade de colonel au moins. </p>
                    <p>Font partie du tribunal des prises deux officiers supérieurs nommés par le
                        gérant du ministère de la marine; deux fonctionnaires judiciaires nommés par
                        le ministre de la justice, au courant de la législation et de la procédure
                        commerciales, et un fonctionnaire du ministère des affaires étrangères nommé
                        par le ministre des affaires étrangères. En cas d'absence du président, ses
                        fonctions sont remplies par le plus ancien des deux officiers supérieurs
                        membres du tribunal. Au tribunal sont attachés un procureur, un secrétaire
                        (également trésorier), un interprète ainsi que des scribes et des employés
                        inférieurs. Le procureur est nommé par le gérant du ministère de la marine
                        parmi les personnes qui ont fait leurs études de droit ou ont justifié de
                        connaissances juridiques; le secrétaire est nommé par le gérant du ministère
                        de la marine; l'interprète, les scribes et les employés inférieurs sont
                        nommés par le président du tribunal. </p>
                    <p>Art. 53. </p>
                    <p>Le président, les membres, le procureur et les secrétaires du tribunal </p>
                    <pb n="809" rendition="DOCUMENTS. 13"/>
                    <p>des prises qui reçoivent, comme titulaires d'autres fonctions, un traitement
                        au moins égal à celui des membres des tribunaux maritimes, n'ont pas de
                        rémunération spė- </p>
                    <p>ciale. S'ils n'ont pas d'autre traitement ou si leur traitement est
                        inférieur, ils reçoivent une rémunération égale au traitement des membres
                        des tribunaux maritimes. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 54. Le tribunal des prises est valablement constitué s'il est composé en
                        dehors du président, du procureur et des secrétaires, - de trois membres au
                        moins représentant les ministères de la marine, de la justice et des
                        affaires étrangères, lorsqu'il y a examen au fond des affaires indiquées aux
                        paragraphes 1 et 3 de l'article 58, et de deux membres dont un du ministère
                        de la justice, dans les autres cas. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 55. Les tribunaux des prises, organisés dans les ports d'un État allié,
                        sont composés, d'après les dispositions de la présente loi, après entente
                        des ministres de la marine et des affaires étrangères avec les autorités
                        étrangères compétentes. </p>
                    <p>Art. 56. Le tribunal des prises près le commandant de l'escadre est formé par
                        le commandant de l'escadre sous la présidence du plus ancien capitaine des
                        bâtiments de l'escadre: de quatre officiers supérieurs de la marine, d'un
                        fonctionnaire judiciaire chargé des attributions de procureur. Quant aux
                        attributions de secrétaire et d'interprète, elles sont confiées à d'autres
                        fonctionnaires de l'escadre. Le tribunal est considéré comme valablement
                        constitué, s'il est composé du président et de trois membres au moins ainsi
                        que de fonctionnaires exerçant les attributions de procureur et de
                        secrétaire. </p>
                    <p>Art. 57. Le tribunal suprême des prises est formé par l'adjonction au Conseil
                        de l'amirauté par nomination de l'autorité suprême : de deux sénateurs pris
                        dans le quatrième département et dans le département civil de cassation et
                        d'un membre du ministère des affaires étrangères. Les fonctions de procureur
                        sont remplies par l'avocat conseil du ministère de la marine et celles de
                        secrétaire par un des fonctionnaires de la chancellerie de ce ministère. Le
                        tribunal suprême des prises est considéré comme valablement constitué s'il
                        est composé, en dehors du procureur et du secrétaire, de trois membres au
                        moins du Conseil de l'amirauté et d'un sénateur et pour les affaires
                        mentionnées aux paragraphes 1-3 de l'article 58, en outre d'un membre du
                        ministère des affaires étrangères. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Chapitre II. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>De la procédure des affaires de prises. </p>
                    <p>Art. 58. Les tribunaux des prises sont compétents, conformément aux
                        dispositions des articles 59-93, en matière: 1º de confiscation ou de
                        déclaration de liberté, soit des navires de commerce et des chargements
                        capturés, soit de leur valeur ou caution; </p>
                    <p>2º de réparation de dommages causés par la capture, destruction, perte,
                        avarie des navires de commerce et chargements; 3° de restitution aux
                        propriétaires primitifs des navires de commerce et chargements repris à
                        l'ennemi et de fixation du montant des bénéfices de prise et des frais
                        qu'ils doivent rembourser; 4° de fixation du montant des bénéfices de prise
                        pour la capture des navires et des chargements ennemis par les navires de
                        commerce ainsi que de répartition de ces bénéfices. </p>
                    <p>Remarque. La procédure des tribunaux des prises institués dans les ports des
                        puissances alliées est réglée, conformément à la présente loi, après entente
                        des ministres de la marine et des affaires étrangères avec les autorités
                        étrangères compétentes. </p>
                    <p>Art. 59. Les difficultés de procédure qui s'élèvent en matière de prise sont
                        réglées conformément aux dispositions de la présente loi et des codes de
                        procédure civile et criminelle. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Section I. De la procédure dans les affaires de confiscation et de
                        déclaration de liberté soit des navires et chargements, soit de la valeur ou
                        caution, s'ils ont été vendus ou déclarés libres sous caution. </p>
                    <p>Art. 60. Dans les affaires énumérées sous cette rubrique sont considérés
                        comme parties le procureur en qualité de représentant des intérêts du fisc,
                        les propriétaires primitifs des navires et chargements capturés et à défaut
                        des propriétaires ou de leurs fondés de pouvoirs, les capitaines de navires.
                        Dans les cas où il s'agit de statuer sur </p>
                    <pb n="809" rendition="14 - DOCUMENTS "/>
                    <p>le droit aux bénéfices de prise ou sur le montant de ce droit, est considéré
                        comme partie le commandant du navire qui a cpéré la capture ou son fondé de
                        pouvoirs. </p>
                    <p>Art. 61. </p>
                    <p>Les parties sont autorisées : 1° à assister à toutes les opérations du
                        tribunal des prises et à fournir des explications sur chacune d'elles; 2º à
                        présenter des preuves à l'appui de ces explications et à poser, avec
                        l'autorisation du président, des questions aux comparants; 3° à soumettre
                        verbalement ou par écrit des demandes et réclamations relatives à l'affaire
                        ; 4º à prendre connaissance des dossiers authentiques et à se faire délivrer
                        copie des pièces. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 62. L'époque et le lieu des audiences du tribunal des prises sont fixés
                        par le président, conformément aux dispositions des articles 64 et 73.
                        Notification en est faite au procureur ainsi qu'aux parties qui ont élu
                        domicile au lieu du siège du tribunal. </p>
                    <p>Art. 63. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les dépositions des comparants qui ne savent pas le russe peuvent être
                        recueillies par écrit. Ces dépositions, comme tous les autres documents,
                        sont traduites </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>en russe. </p>
                    <p>Art. 64. Le tribunal des prises, informé de l'arrivée d'un navire ou
                        chargement capturé, procède, à l'audience fixée le plus prochainement
                        possible, à l'interrogatoire de ceux des marins de l'équipage qui ont opéré
                        la capture ainsi que de l'équipage capturé et autres personnes qui se
                        présentent spontanément, dont la déposition paraît nécessaire au tribunal.
                        Dans le cas où le navire et le chargement capturés sont amenés dans un port
                        qui n'est pas le siège du tribunal, le tribunal, pour procéder à
                        l'interrogatoire, s'y transporte en entier ou commet un de ses membres et,
                        s'il lui est impossible de le faire avant le jour fixé pour le départ du
                        navire, en charge l'autorité militaire locale ou toute autre autorité. </p>
                    <p>Art. 65. En cas de nécessité, indépendamment de l'interrogatoire, le
                        tribunal, de sa propre initiative ou sur la demande des parties, procède par
                        lui-même ou par l'organe d'un ou de plusieurs de ses membres à la visite du
                        navire et chargement capturés ou ordonne une expertise. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 66. Le tribunal est autorisé à déclarer libres, avant la solution de
                        l'affaire, le navire et le chargement capturés, si une caution égale à leur
                        valeur est fournie. </p>
                    <p>L'estimation est faite, sous la surveillance d'un membre du tribunal, par des
                        priseurs jurés et, à défaut de ceux-ci, par deux experts au moins. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 67. Les navires et chargements capturés peuvent être vendus sur la
                        demande des parties ou sur l'initiative du tribunal, si cette capture, par
                        sa nature ou par l'état où elle se trouve, n'est pas susceptible d'être
                        conservée, ou si sa valeur, à dire d'experts, n'équivaut pas aux frais de
                        conservation. En outre, la vente peut avoir égalelement lieu avant la
                        solution de l'affaire, si la conservation de la capture n'est pas nécessaire
                        pour la suite du procès et si les parties ont donné leur consentement. </p>
                    <p>Art. 68. Lorsque le navire et le chargement capturés sont conduits dans un
                        port allié où il n'y a pas de tribunal des prises, les opérations
                        mentionnées aux articles 64 et 65 sont confiées, après entente des ministres
                        de la marine et des affaires étrangères avec les autorités étrangères
                        compétentes, à l'agent maritime local russe ou au consul, ou à une personne
                        spécialement désignée, assistée de deux témoins, au- </p>
                    <p>- tant que possible sujets russes et demeurant dans la localité; après quoi
                        tous les documents relatifs à ces opérations sont transmis au tribunal des
                        prises le plus voisin. </p>
                    <p>L'agent maritime, le consul et la personne spécialement désignée dont il est
                        question plus haut sont autorisés à prendre, à l'égard du navire et
                        chargement capturés, les mesures prévues aux articles €6 et 67, s'il y a
                        inconvénient à attendre que ces mesures soient prises par le tribunal. </p>
                    <p>Art. 69. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Après l'accomplissement des opérations indiquées aux articles 64 et 65, le
                        tribunal des prises procède à l'examen de l'affaire et statue avant tout et
                        sans retard sur la libération de la partie de la capture qu'il est inutile
                        de retenir plus longtemps. </p>
                    <p>Art. 70. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Dans les cas où il le juge nécessaire pour l'éclaircissement de l'affaire, </p>
                    <pb n="809" rendition="DOCUMENTS. 15"/>
                    <p>le tribunal ordonne de réunir des preuves complémentaires et fixe le délai de
                        présentation de ces preuves. L'interrogatoire des témoins que les parties
                        peuvent exiger en conséquence de ce qui précède, est fait soit par le
                        tribunal lui-même, soit en vertu d'une commission rogatoire par une autorité
                        militaire qui n'a pas pris part à la capture, soit par une des personnes
                        mentionnées à l'article 68. </p>
                    <p>Art. 71. Dans les affaires concernant les navires de commerce neutres ou dont
                        la nationalité est contestée, ou bien la cargaison de ces navires, si cette
                        cargaison comprend, outre la contrebande de guerre, d'autres objets, le
                        tribunal des prises, en cas d'absence des propriétaires primitifs, les cite
                        par voie de publicité. Le tribunal des prises près le commandant d'escadre,
                        transmet sans retard ces affaires au tribunal des prises du port le plus
                        voisin, tout en conservant le droit de prendre à l'égard de la capture non
                        déclarée libre par le tribunal près le commandant d'escadre en vertu de
                        l'article 69, les mesures prévues aux articles 66 et 67 s'il y a
                        inconvénient à attendre que ces mesures soient prises par le tribunal du
                        port. </p>
                    <p>Art. 72. Par les publications indiquées à l'article 71, les propriétaires
                        primitifs des navires et chargements capturés ou leurs fondés de pouvoirs
                        sont invités à comparaître devant le tribunal des prises du port et à
                        fournir les preuves qu'ils possèdent dans le délai fixé par les
                        publications. Ce délai est fixé par le tribunal d'après le lieu où il siège
                        et autres circonstances, mais ne peut être moindre d'un mois ni supérieur à
                        quatre mois du jour de la dernière publication. Les publications sont
                        insérées dans trois numéros consécutifs du Messager du gouvernement et dans
                        deux journaux édités en Russie en langue étrangère au choix du gérant du
                        ministère de la marine. En cas de nécessité, le texte des publications peut
                        être envoyé aux rédactions des journaux par télégraphe. Les frais de
                        citation, par voie de publicité, sont prélevés sur le produit de la vente
                        des prises et, s'il n'y a pas eu de vente, sur les fonds du Trésor de
                        l'État. Dans ce dernier cas, ce prélèvement est, soit déduit de la valeur de
                        la prise (art 46), soit remboursé par le propriétaire primitif (art. 46
                        remarque), soit laissé au compte du Trésor (art. 82). </p>
                    <p>Art. 73. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>L'audience pour la décision des affaires sur le fond à l'occasion desquelles
                        étaient cités, par voie de publications, les propriétaires primitifs de la
                        capture, ne peut être fixée avant la comparution des propriétaires ou de
                        leurs fondés de pouvoirs ni après l'expiration du délai fixé dans les
                        publications pour leur comparution. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 74. L'examen de l'affaire par le tribunal des prises commence par le
                        rapport d'un des membres du tribunal sur l'affaire. Le tribunal entend
                        ensuite le procureur et les personnes intéressées à l'affaire qui ont
                        comparu à l'audience. Après avoir pesé dans sa conscience la portée et la
                        force des preuves, le tribunal prend une décision sur le fond de l'affaire
                        ou sur les questions incidentes. Sa décision portant que la prise doit être
                        déclarée libre ou bien qu'elle doit être confisquée, peut être rendue même
                        dans les cas où la prise a été détruite par ordre de l'autorité militaire.
                        Si la capture a été opérée dans les eaux d'une puissance neutre ou dans des
                        eaux neutralisées par suite de stipulations internationales spéciales, le
                        tribunal ne rend la décision portant confiscation de la prise que si, dans
                        le courant de l'année à partir de la capture, il n'est pas présenté de
                        réclamation à fin de restitution de la prise (art. 31). </p>
                    <p>Art. 75. Les décisions du tribunal des prises sont rendues à la majorité des
                        voix. </p>
                    <p>En cas de partage, la voix du président est prépondérante. </p>
                    <p>Art. 76. La décision du tribunal est prononcée par le président à l'audience
                        même où elle a été prise. En même temps le président fixe le jour où les
                        parties pourront prendre connaissance du texte écrit de la décision du
                        tribunal. Il indique également aux parties le mode à suivre pour appeler de
                        cette décision ainsi que le délai à observer par elles. La décision du
                        tribunal doit être rédigée dans les deux semaines du jour du prononcé et
                        contenir l'exposé des motifs sur lesquels elle est basée. La décision est
                        considérée comme ayant été notifiée, à partir du jour fixé pour la lecture. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 77. Les parties, y compris le commandant capteur ou son fondé de
                        pouvoirs, ont le droit de former appel. La demande d'appel est présentée au
                        tribunal qui </p>
                    <pb n="809" rendition="16 - DOCUMENTS "/>
                    <p>a rendu la décision frappée d'appel, dans le délai d'un mois à partir du jour
                        de la notification. Elle est accompagnée d'autant d'expéditions qu'il y a de
                        personnes intéressées. Au cas où les délais seraient expirés, le tribunal
                        dont la décision est attaquée pourrait, si des raisons valables étaient
                        données, permettre de former encore appel. </p>
                    <p>La demande à cette fin doit être présentée dans le délai de deux semaines à
                        partir de la notification de la décision portant que le délai pour la
                        formation de l'appel est expiré. La décision portant refus de prolonger le
                        délai d'appel peut être attaquée dans le délai de deux semaines à partir de
                        la notification de cette décision. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 78. Le tribunal des prises, lorsqu'il a accepté la demande d'appel, en
                        communique la copie au procureur et aux autres personnes intéressées dans
                        l'affaire, si ces personnes ont élu domicile au lieu où siège le tribunal.
                        Si elles ne l'ont pas fait, les copies qui leur sont destinées restent au
                        tribunal. L'original de la demande d'appel est transmis, avec le dossier de
                        l'affaire, au tribunal suprême des prises auquel est transmis également le
                        recours contre le refus du tribunal des prises de prolonger le délai
                        d'appel. Les observations des intéressés sur les demandes d'appel qui leur
                        ont été communiquées, sont présentées directement au tribunal suprême des
                        prises jusqu'au jour de l'examen de l'affaire. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 79. - Les décisions portant confiscation de la prise, si elles n'ont pas
                        été frappées d'appel dans les délais voulus, sont exécutoires aussitôt le
                        délai expiré. Dans le cas au contraire où il aurait été fait appel,
                        l'exécution est suspendue jusqu'à l'issue du procès en appel. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 80. - La décision portant que la prise est libre, si elle a été rendue
                        en conformité des conclusions du procureur et des déclarations du capitaine
                        capteur ou de son fondé de pouvoirs, devient exécutoire aussitôt le prononcé
                        de ladite décision. Si la décision au contraire n'est conforme ni aux
                        conclusions ni aux déclarations, elle ne devient exécutoire qu'après
                        l'expiration des délais d'appel. Au cas où il y a appel, la prise est
                        soumise à l'estimation suivant le mode indiqué à l'article 66. Il dépend du
                        tribunal de déclarer provisoirement libre la prise avant la solution du
                        procès en appel avec ou sans caution. Si le droit de propriété sur la prise
                        déclarée provisoirement libre est contesté, la restitution au propriétaire
                        primitif est différée jusqu'à la solution de la contestation ou jusqu'à ce
                        qu'un des revendiquants de la prise ait fourni une caution en argent égale à
                        la valeur de la prise. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 81. A partir du moment où la personne ou bien l'établissement chargé de
                        la garde a reçu l'ordre de libérer la prise sans caution, les frais de garde
                        sont à la charge des propriétaires primitifs. </p>
                    <p>Art. 82. </p>
                    <p>La prise déclarée libre et non réclamée dans les six mois à partir du jour où
                        le jugement déclaratif est passé en force de chose jugée, peut être vendue
                        aux enchères publiques. Si, dans le délai de dix ans à partir de la même
                        date, personne ne fait valoir de droits sur la prise avec preuves à l'appui,
                        cette prise ou la somme produite par la vente revient au fisc qui prend à sa
                        charge les frais de garde. </p>
                    <p>Art. 83. Les dispositions des articles 62 et 73 à 76 concernant les tribunaux
                        des prises sont appliquées à la procédure d'appel devant le tribunal suprême
                        des prises ainsi qu'au prononcé du jugement. </p>
                    <p>Art. 84. Le tribunal suprême des prises n'examine que celles des dispositions
                        de la décision du tribunal des prises qui ont été frappées d'appel par les
                        personnes intéressées. L'annulation de la décision déclarant, nonobstant
                        l'appel, la prise libre et restituable sans caution au propriétaire primitif
                        (art. 80), a pour conséquence l'allocation d'un bénéfice de prise (art. 44
                        et 49) proportionnel à la valeur de la part de la prise libérée qui est
                        reconnue passible, par décision du tribunal suprême des prises, de
                        confiscation à titre de prise. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 85. Les décisions du tribunal suprême des prises ne sont pas sujettes à
                        appel, et, une fois arrêtées, elles sont transmises par copie à l'autorité
                        maritime compétente à fin d'exécution. </p>
                    <p>Art. 86. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les demandes, réclamations, plaintes et autres documents relatifs aux </p>
                    <pb n="809" rendition="DOCUMENTS. 17"/>
                    <p>affaires soumises aux tribunaux des prises et au tribunal supérieur des
                        prises, ainsi que les pièces de procédure sont affranchies du droit de
                        timbre et autres taxes. Pour la délivrance des copies des pièces et
                        documents ci-dessus à d'autres personnes que le procureur, il est prélevé 40
                        kopecks par feuille. Les honoraires de ceux qui suivent les affaires devant
                        les tribunaux des prises et devant le tribunal supérieur des prises ne sont
                        pas fixés. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Section II. De la procédure dans les affaires concernant la réparation des
                        dommages occasionnés par la capture, destruction, perte, avarie des navires
                        de commerce et cargaisons, la restitution aux propriétaires primitifs des
                        navires de commerce et cargaisons repris à l'ennemi et la fixation du
                        montant des bénéfices de prise et des frais imputables à ces propriétaires,
                        ainsi que la fixation du montant des bénéfices de prise pour la capture des
                        bâtiments et chargements ennemis par les navires de commerce et la
                        répartition de ces bénéfices. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 87. Les affaires énumérées sous cette rubrique sont instruites
                        conformément aux dispositions des articles 60 à 86, sous le bénéfice des
                        restrictions et additions cidessous (art. 88 à 93.) </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 88. — Les affaires concernant la réparation des dommages occasionnés par
                        la capture, destruction, perte ou avarie des navires de commerce et
                        cargaisons sont jugées par les tribunaux des prises institués dans les ports
                        et ne peuvent être intentées que par les personnes lésées ou par leurs
                        fondés de pouvoirs. Sont considérées comme parties dans ces affaires les
                        personnes lésées ou leurs fondés de pouvoir et le procureur en qualité de
                        représentant des intérêts du fisc. </p>
                    <p>Art. 89. L'examen des affaires mentionnées à l'article 88 ne suspend pas la
                        procédure des affaires de confiscation et de libération des prises qui sont
                        jugées sur les preuves fournies ou indiquées par les parties. Les décisions
                        en matière de dommages prévues à l'article précédent, sont rendues soit
                        simultanément avec les décisions des affaires de confiscation et de
                        libération des prises, soit séparément. Les décisions en matière de dommages
                        peuvent être attaquées dans le délai d'un mois et le pourvoi en appel est
                        suspensif de l'exécution de la décision attaquée. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 90. Les affaires relatives à la restitution au propriétaire primitif des
                        navires de commerce et cargaisons repris à l'ennemi et à la fixation du
                        montant des bénéfices de prise et des frais imputables à ces propriétaires
                        sont jugées par les tribunaux des prises institués dans les ports; ces
                        affaires ne sont jugées par les tribunaux des prises près les chefs
                        d'escadre que si les propriétaires primitifs des navires et cargaisons
                        repris ou leurs fondés de pouvoirs sont présents. Au cas d'absence des
                        propriétaires ou de leurs fondés de pouvoirs, ces tribunaux transmettent
                        lesdites affaires aux tribunaux des prises institués dans les ports. </p>
                    <p>Art. 91. Sont admis comme parties dans les affaires mentionnées à l'article
                        précédent les propriétaires primitifs des navires et cargaisons qui ont été
                        repris, le commandant capteur, leurs fondés de pouvoirs et le procureur.
                        Lors du jugement de ces affaires, les tribunaux des prises institués dans
                        les ports, s'il y a lieu, citent, par voie de publicité, les propriétaires
                        ou leurs fondés de pouvoirs, et, lorsque ceux-ci ont comparu ou que les
                        délais de comparution sont expirés, statuent sur le fond de l'affaire. </p>
                    <p>Les décisions des tribunaux des prises sur lesdites affaires peuvent être
                        frappées d'appel dans le délai d'un mois. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 92. La restitution au propriétaire primitif des navires et cargaisons
                        repris peut avoir lieu: 1° avant que la décision soit rendue et passée en
                        force de chose jugée, sous l'expresse condition que les propriétaires
                        fournissent en numéraire une caution égale à la somme à laquelle ils peuvent
                        être condamnés, pour l'acquittement des bénéfices de prise et frais (art.
                        45, 46 remarque et 66); 2º après que la décision est passée en force de
                        chose jugée, sous condition de payement par les propriétaires des bénéfices
                        de prise et frais auxquels ils ont été condamnés. La vente des navires et
                        cargaisons repris est admise en dehors des cas prévus aux articles 67 et 82
                        lorsque le propriétaire primitif la réclame. Au cas où les navires et
                        cargaisons déclarés restituables finissent </p>
                    <pb n="809" rendition="18 - DOCUMENTS "/>
                    <p>par revenir au fisc (art. 82), ce dernier devient passible du payement des
                        frais et des bénéfices de prise. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 93. Les affaires relatives à la fixation du montant des bénéfices des
                        prises pour la capture des bâtiments et chargements ennemis par les navires
                        de commerce la répartition de ces bénéfices, sont réglées par les tribunaux
                        des prises instituès dans les ports. Ces affaires sont intentées par les
                        gens de l'équipage du bâtiment qui a fait la capture, lesquels sont, ainsi
                        que le procureur, parties dans l'affaire. Les décisions des tribunaux des
                        prises rendues dans ces affaires, peuvent être frappées d'appel dans le
                        délai d'un mois. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Belgique, Espagne, France, Italie, Luxembourg, Pays-Bas, Portugal et Suisse.
                        TRAITÉ DU 14 NOVEMBRE 1896 POUR ÉTABLIR DES RÈGLES COMMUNES CONCERNANT
                        PLUSIEURS MATIÈRES DE DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ, SE RAPPORTANT A LA </p>
                    <p>PROCÉDURE Civile. </p>
                    <p>S. M. le Roi des Belges, S. M. le Roi d'Espagne, et en son nom S. M. la
                        Reine-régente du Royaume, le Président de la République française, S. M. le
                        Roi d'Italie, S. A.R. </p>
                    <p>le grand-Duc du Luxembourg, Duc de Nassau, S. M. la Reine des Pays-Bas et en
                        son nom S. M. la Reine-régente du Royaume, S. M. le Roi de Portugal et des
                        Algarves, etc., etc., et le Conseil fédéral suisse, désirant établir des
                        règles communes concernant plusieurs matières de droit international privé,
                        se rapportant à la procédure civile, ont résolu de conclure un traité à cet
                        effet et ont nommé pour leurs plénipotentiaires, savoir: etc.., lesquels,
                        après s'être communiqué leurs pleins pouvoirs, trouvés en bonne et due
                        forme, sont convenus des dispositions suivantes : </p>
                    <p>a. Communication d'actes judiciaires ou extra-judiciaires. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 1er. En matière civile ou commerciale, les significations d'actes à
                        destination de l'étranger se feront dans les États contractants sur la
                        demande des officiers du ministère public ou des tribunaux d'un de ces
                        États, adressée à l'autorité compétente d'un autre de ces Etats. La
                        transmission se fera par la voie diplomatique,à moins que la communication
                        directe ne soit admise entre les autorités des deux États. </p>
                    <p>Art. 2. La signification sera faite par les soins de l'autorité requise. Elle
                        ne pourra être refusée que si l'État, sur le territoire duquel elle devrait
                        être faite, la juge de nature à porter atteinte à sa souveraineté ou à sa
                        sécurité. </p>
                    <p>Art. 3. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Pour faire preuve de la signification, il suffira d'un récépissé daté et
                        légalisé ou d'une attestation de l'autorité requise, constatant le fait et
                        la date de la signification. Le récépissé ou l'attestation sera transcrit
                        sur l'un des doubles de l'acte à signifier ou annexé à ce double, qui aurait
                        été transmis dans ce but. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 4. Les dispositions des articles qui précèdent ne s'opposent pas: 1° à
                        la faculté d'adresser directement, par la voie de la poste, des actes aux
                        intéressés se trouvant à l'étranger; 2° à la faculté pour les intéressés de
                        faire faire des significations directement par les soins des officiers
                        ministériels ou des fonctionnaires compétents du pays de destination; 3° à
                        la faculté pour chaque État de faire faire, par les soins de ses agents
                        diplomatiques ou consulaires, les significations destinées à l'étranger.
                        Dans cha cun de ces cas, la faculté prévue n'existe que si les lois des
                        États intéressés ou les conventions intervenues entre eux l'admettent. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>b. Commissions rogatoires. </p>
                    <p>Art. 5. En matière civile ou commerciale, l'autorité judiciaire d'un État
                        contractant pourra, conformément aux dispositions de sa législation,
                        s'adresser par commission rogatoire à l'autorité compétente d'un autre État
                        contractant pour lui demander de faire, dans son ressort, soit un acte
                        d'instruction, soit d'autres actes judiciaires. </p>
                    <p>Art. 6. La transmission des commissions rogatoires se fera par la voie
                        diplomati. </p>
                    <p>que, à moins que la communication directe ne soit admise entre les autorités
                        des deux États. Si la commission rogatoire n'est pas rédigée dans la langue
                        de l'autorité requise, 1 </p>
                    <pb n="809" rendition="DOCUMENTS. 19"/>
                    <p>elle devra, sauf entente contraire, être accompagnée d'une traduction, faite
                        dans la langue convenue entre les deux États intéressés, et certifiée
                        conforme. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 7. L'autorité judiciaire à laquelle la commission est adressée, sera
                        obligée d'y satisfaire. Toutefois elle pourra se refuser à y donner suite:
                        1º si l'authenticité du document n'est pas établie; 2º si dans l'État requis
                        l'exécution de la commission rogatoire ne rentre pas dans les attributions
                        du pouvoir judiciaire. En outre cette exécution pourra être refusée, si
                        l'Etat sur le territoire duquel elle devrait avoir lieu la juge de nature à
                        porter atteinte à sa souveraineté ou à sa sécurité. </p>
                    <p>Art. 8. En cas d'incompétence de l'autorité requise, la commission rogatoire
                        sera transmise d'office à l'autorité judiciaire compétente du même État,
                        suivant les règles établies par la législation de celui-ci. </p>
                    <p>Art. 9. Dans tous les cas où la commission rogatoire n'est pas exécutée par
                        l'autorité requise, celle-ci en informera immédiatement l'autorité
                        requérante, en indiquant, dans le cas de l'article 7, les raisons pour
                        lesquelles l'exécution de la commission rogatoire a été refusée et, dans le
                        cas de l'article 8, l'autorité à laquelle la commission est transmise. </p>
                    <p>Art. 10. L'autorité judiciaire, qui procède à l'exécution d'une commission
                        rogatoire, appliquera les lois de son pays, en ce qui concerne les formes à
                        suivre. Toutefois, il sera déféré à la demande de l'autorité requérante,
                        tendant à ce qu'il soit procédé suivant une forme spéciale, même non prévue
                        par la législation de l'État requis, pourvu que la forme dont il s'agit ne
                        soit pas prohibée par cette législation. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>c. Caution « judicatum solvi ». </p>
                    <p>Art. 11. — Aucune caution ni dépôt, sous quelque dénomination que ce soit, ne
                        peut être imposé, à raison soit de leur qualité d'étranger, soit du défaut
                        de domicile ou de résidence dans le pays, aux nationaux d'un des États
                        contractants, ayant leur domicile dans l'un de ces États, qui seront
                        demandeurs ou intervenants devant les tribunaux d'un autre de ces États. </p>
                    <p>Art. 12. Les condamnations aux frais et dépens du procès, prononcées dans un
                        des États contractants contre le demandeur ou l'intervenant dispensés de la
                        caution ou du dépôt, en vertu soit de l'article 11, soit de la loi de l'Etat
                        où l'action est intentée, seront rendues exécutoires dans chacun des autres
                        États contractants par l'autorité compétente, d'après la loi du pays. </p>
                    <p>Art. 13. L'autorité compétente se bornera à examiner: 1º si, d'après la loi
                        du pays où la condamnation a été prononcée, l'expédition de la décision
                        réunit les conditions nécessaires à son authenticité; 2º si, d'après la même
                        loi, la décision est passée en force de chose jugée. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>d. Assistance judiciaire gratuite. </p>
                    <p>Art. 14. Les ressortissants de chacun des États contractants seront admis
                        dans tous les autres États contractants au bénéfice de l'assistance
                        judiciaire gratuite, comme les nationaux eux-mêmes, en se conformant à la
                        législation de l'État où l'assistance gratuite est réclamée. </p>
                    <p>Art. 15. — Dans tous les cas, le certificat ou la déclaration d'indigence
                        doit être délivré ou reçu par les autorités de la résidence habituelle de
                        l'étranger, ou, à défaut de celle-ci, par les autorités de sa résidence
                        actuelle. — Si le requérant ne réside pas dans le pays où la demande est
                        formée, le certificat ou la déclaration d'indigence sera légalisé
                        gratuitement par un agent diplomatique ou consulaire du pays où le document
                        doit être produit. </p>
                    <p>Art. 16. </p>
                    <p>L'autorité compétente pour délivrer le certificat ou recevoir la déclaration
                        d'indigence pourra prendre des renseignements sur la situation de fortune du
                        requérant auprès des autorités des autres États contractants. L'autorité
                        chargée de statuer sur la demande d'assistance judiciaire gratuite conserve,
                        dans les limites de ses attributions, le droit de contrôler les certificats,
                        déclarations et renseignements qui lui sont fournis. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <pb n="809" rendition="20 - DOCUMENTS "/>
                    <p>e. Contrainte par corps. </p>
                    <p>Art. 17. La contrainte par corps, soit comme moyen d'exécution, soit comme
                        mesure simplement conservatoire, ne pourra pas, en matière civile ou
                        commerciale, être appliquée aux étrangers appartenant à un des États
                        contractants dans les cas où elle ne serait pas applicable aux
                        ressortissants du pays. </p>
                    <p>Dispositions finales. </p>
                    <p>I. La présente convention sera ratifiée. Les ratifications en seront déposées
                        à la Haye le plus tôt possible. </p>
                    <p>II. Elle aura une durée de cinq ans à partir de la date du dépôt des
                        ratifications. </p>
                    <p>III. Elle sera renouvelée tacitement de cinq ans en cinq ans, sauf
                        dénonciation, dans un délai de six mois avant l'expiration de ce terme par
                        l'une des Hautes Parties Contractantes. La dénonciation ne produira son
                        effet qu'à l'égard du ou des pays qui l'auraient notifiée. La convention
                        restera exécutoire pour les autres États. </p>
                    <p>IV. Le protocole d'adhésion à la présente convention pour les puissances qui
                        ont pris part à la Conférence de la Haye de juin-juillet 1894, restera
                        ouvert jusqu'au 1er janvier 1898. </p>
                    <p>En foi de quoi les plénipotentiaires respectifs ont signé la présente
                        convention et l'ont revêtue de leurs sceaux. </p>
                    <p>Fait à la Haye, le 14 novembre 1896, en un seul exemplaire qui restera déposé
                        dans les archives du gouvernement des Pays-Bas et dont les copies,
                        certifiées conformes, ser ont remises par la voie diplomatique aux États
                        signataires ou adhérents. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
