<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k734994"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073396197">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=osu.32437010819452">Hathi
                        (ohiostate)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1925-01-01">1925</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 32</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">6</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES - (GUERRE DE 1914) </head>
                <div type="item">
                    <p>France. DÉCRET RELATIF AU RECOURS FORMÉ PAR M. ATHANASSOULA CONTRE LA </p>
                    <p>DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DU 5 SEPTEMBRE 1918 DANS L'AFFAIRE DU NAVIRE </p>
                    <p>GREC THESSALIA (1), EN DATE DU 14 Août 1921 CONTREBANDE DE GUERRE,
                        CONTREBANDE ABSOLUE, DESTINATION HOSTILE, PRÉSOMPTION, CONDITIONS, CAPTURE,
                        VALIDITÉ </p>
                    <p>(Journal officiel de la République française du 27 septembre 1921, p.
                        11.130). </p>
                    <p>Des marchandises de eontrebande absolue (dans l'espèce, de la colophane) à
                        bord d'un navire neutre doivent être présumées avoir la destination hostile
                        prévue à l'article 30 de la déclaration navale de Londres du 26 février
                        1909, en vigueur au moment de la saisie, et dès lors peuvent élre
                        vilablement capturées, lorsqu'elles voyagent dans des conditions
                        irrégulières, sans connaissement et sur simple manifeste. </p>
                    <p>(Navire grec Thessalia) </p>
                    <p>Le Président de la République française, Sur le rapport de la section de
                        législation, de la justice et des affaires étrangères du Conseil d'État, Vu
                        la requête présentée par le sieur Athanassoula, sujet hellène, demeurant au
                        Pirée (Grèce), ladite requête enregistrée au secrétariat général du Conseil
                        d'État, le 9 janvier 1919, et tendant à ce qu'il plaise annuler une décision
                        en date du 5 septembre 1918 par laquelle le Conseil des prises a déclaré
                        valable la saisie effectuée, le 17 août 1915, par le commandant du dragueur
                        de mines Pioche, de la marine française, de 180 sacs de colophane, chargés
                        par le requérant sur le vapeur grec Thessalia ; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que ladite décision n'a pas fait une exacte appréciation
                        des circonstances de la cause; que la marchandise capturée n'avait pas une
                        destination hostile ; qu'elle devait être employée exclusivement aux besoins
                        de pays neutres ou alliés ; que ni le chargeur, ni le consignataire, ni le
                        destinataire n'étaient de nationalité ennemie; que, dans ces conditions, la
                        marchandise n'était pas saisissable; déclarer nulle la saisie; condamner
                        l'État représenté par le ministre de la marine à restituer aux requérants
                        les marchandises dont s'agit, ou à en rembourser la valeur avec toutes
                        conséquences de droit ; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée ; </p>
                    <p>Vu les observations du ministre de la marine et celles du ministre des
                        affaires étrangères en réponse à la communication qui leur a été donnée du
                        pourvoi, lesdites observations enregistrées comme ci-dessus les 19 avril et
                        7 mai 1921; </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de la décision de première instance dans
                        cette Revue, 2ª série, t. I (1919), Jurisprudence des prises, p. 6. </note>
                    <fw place="bottom">REVUE. 1925 1 </fw>
                    <pb n="2" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier; </p>
                    <p>Vu le règlement du 26 juillet 1778; </p>
                    <p>Vu l'arrêté des consuls du 29 frimaire an VIII ; </p>
                    <p>Vu la déclaration de la Conférence navale de Londres du 26 février 1909 ; </p>
                    <p>Vu le décret du 25 août 1914 relatif à l'application, pendant la guerre, de
                        la déclaration de la Conférence navale de Londres du 26 février 1909; </p>
                    <p>Vu le décret du 6 novembre 1914 relatif à l'application au cours de la guerre
                        des règles de droit international maritime; </p>
                    <p>Vu les notifications des 2, 3 janvier et 12 mars 1915, relatives à la
                        contrebande de guerre ; </p>
                    <p>Vu le décret du 26 juillet 1916 abrogeant les décrets des 6 novembre 1914, 23
                        octobre 1915 et 12 avril 1916 relatifs à l'application des règles de la
                        déclaration de la Conférence navale de Londres du 26 février 1909; </p>
                    <p>Vu le décret du 9 mai 1859; </p>
                    <p>Vu le décret du 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Considérant que pour déclarer bonne et valable la saisie de 180 sacs de
                        colophane effectuée à bord du navire grec Thessalia, le 17 août 1916, le
                        Conseil des prises s'est fondé sur ce que ces marchandises, rangées dans la
                        catégorie des articles de contrebande de guerre absolue par les
                        notifications publiées au Journal officiel des 2 et 3 janvier 1915 (§ 1, nº
                        5, produits résineux), et à celui du 12 mars suivant (§ 1º, nº 35, matières
                        lubrifiantes) et voyageant dans des conditions irrégulières, sans
                        connaissement et sur simple manifeste, devaient, dans les circonstances de
                        la cause, être présumées avoir la destination hostile prévue à l'article 30
                        de la déclaration de la Conférence navale de Londres du 26 février 1909,
                        encore en vigueur au moment de la saisie, et que le sieur Athanassoula n'a
                        produit, à l'appui de la requête, aucune justification de nature à infirmer
                        le bien-fondé de la décision attaquée; </p>
                    <p>Le Conseil d'État entendu, Décrète : </p>
                    <p>Article 1er. </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La requête du sieur Athanassoula est rejetée. </p>
                    <p>Le garde des sceaux, ministre de la justice, le ministre de la marine et le
                        président du Conseil, ministre des affaires étrangères, sont chargés, chacun
                        en ce qui le concerne, de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Rambouillet, le 14 août 1921, - </p>
                    <p>A. MILLERAND, - </p>
                    <p>Le président du Conseil Par le Président de la République : Le garde des
                        sceaux, ministre de la justice, L. BONNEVAY. Le ministre de la marine,
                        GUIST'HAU, ministre des affaires étrangères, ARISTIDE BRIAND, France. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>DÉCRET RELATIF AU RECOURS FORMÉ PAR LA SOCIÉTÉ HEllénique des </p>
                    <p>ENGRAIS ET PRODUITS CHIMIQUES ET PAR M. PAULASOPOULOS, CONTRE LA DÉCISION DU </p>
                    <p>CONSEIL DES PRises du 14 novEMBRE 1918 DANS L'AFFAIRE DU NAVIRE GREC
                        EPAMINON• </p>
                    <p>DAS (1), EN DATE DU 14 AOÛT 1921 CONTREBANDE DE GUERRE, CONTHEBANDE ABSOLUE,
                        DESTINATION ENNEMIE, PRÉSOMPTION, CONDITIONS, CAPture, validité (Journal
                        officiel de la République française du 27 septembre 1921, p. 11,130). </p>
                    <p>: </p>
                    <p>Une marchandise de contrebande de guerre absolue (dans l'espèce, du cuivre)
                        peut étre valablement saisie à bord d'un navire neutre comme présumée avoir
                        la destination hostile prévue à l'article 30 de la déclaration navale de
                        Londres, du 26 février 1909, (1) V. le texte de la décision de première
                        instance dans cette Revue, 2e série, t, I </p>
                    <note place="bottom">(1919), Jurisprudence des prises, p. 28. </note>
                    <pb n="3" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>en vigueur au moment de la capture, lorsque le chargeur et le destinataire
                        présentent un caractère suspect et qu'elle a été embarquée sur le navire
                        d'une manière clandestine, (Navire grec Epaminondas) </p>
                    <p>Le Président de la République française, Sur le rapport de la section de
                        législation, de la justice et des affaires étrangères du Conseil d'État ; </p>
                    <p>Vu la requête présentée pour la Société hellénique des engrais et produits
                        chimiques, dont le siège est au Pirée (Grèce), et pour le sieur
                        Paulasopoulos, demeurant à Kalamata (Grèce), ladite requête enregistrée au
                        secrétariat général du Conseil d'État, le 9 janvier 1919, et tendant à ce
                        qu'il plaise annuler une décision en date du 14 novembre 1918 par laquelle
                        le Conseil des prises a déclaré valable la saisie effectuée, le 14 mars
                        1916, par les autorités maritimes françaises, de 649 kilogrammes de cuivre
                        usagé chargé par le sieur Paulasopoulos sur le vapeur grec Epaminondas et
                        destinés à la société susindiquée ; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que ladite décision n'a pas fait une exacte appréciation
                        des circonstances de la cause; que la marchandise capturée n'avait pas une
                        destination hostile, qu'elle devait être livrée en Grèce et être employée
                        exclusivement à des usages dans ce pays; que, dans ces conditions, elle
                        n'était pas saisissable; déclarer nulle la saisie effectuée, condamner
                        l'État, représenté par le ministre de la marine, à restituer aux requérants
                        les marchandises dont s'agit, ou à en rembourser la valeur avec toutes
                        conséquences de droit; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée; </p>
                    <p>Vu les observations du ministre de la marine et celles du ministre des
                        affaires étrangères, en réponse à la communication qui leur a été donnée du
                        pourvoi, lesdites observations enregistrées comme ci-dessus les 19 avril et
                        17 mai 1921 ; </p>
                    <p>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier; </p>
                    <p>Vu le règlement du 26 juillet 1778; </p>
                    <p>Vu l'arrêté des consuls du 29 frimaire an VIII; </p>
                    <p>Vu la déclaration de la Conférence navale de Londres du 26 février 1909; </p>
                    <p>Vu le décret du 25 août 1914 relatif à l'application, pendant la guerre, de
                        la déclaration de la Conférence navale de Londres du 26 février 1909; </p>
                    <p>Vu le décret du 6 novembre 1914 relatif à l'application, au cours de la
                        guerre, des règles de droit international maritime; </p>
                    <p>Vu la notification du 14 octobre 1915 relative à la contrebande de guerre ; </p>
                    <p>Vu le décret du 7 juillet 1916 abrogeant les décrets des 6 novembre 1914, 23
                        octobre 1915 et 12 avril 1916 relatifs à l'application des règles de la
                        déclaration de la Conférence navale de Londres du 26 février 1909; </p>
                    <p>Vu le décret du 9 mai 1859; </p>
                    <p>Vu le décret du 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Considérant que pour déclarer bonne et valable la saisie de 649 kilogrammes
                        de cuivre usagé, effectuée à bord du navire grec Epaminondas, le 14 mars
                        1916, le Conseil des prises s'est fondé sur ce que cette marchandise, rangée
                        dans la catégorie des articles de contrebande de guerre absolue par la
                        notification publiée au Journal officiel du 14 octobre 1915 (§ 1, n° 37),
                        devait, à raison du caractère suspect, tant du chargeur que de la compagnie
                        destinataire et de la manière clandestine dont elle avait été embarquée sur
                        le navire susmentionné, être présumée avoir la destination hostile prévue à
                        l'article 30 de la déclaration de la Conférence navale de Londres du 26
                        février 1909, encore en vigueur au moment de la saisie, et que la Société
                        bellénique des engrais et produits chimiques et le sieur Paulasopoulos n'ont
                        produit, à l'appui de la requête, aucune justification de nature à infirmer
                        le bien-fondé de la décision attaquée ; </p>
                    <p>Le Conseil d'État entendu, Décrète : </p>
                    <pb n="4" rendition="JURISPRUDENCE"/>
                    <p>Article 1er. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La requête de la Société hellénique des engrais et produits chimiques et du
                        sieur Paulasopoulos est rejetée. </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le garde des sceaux, ministre de la justice, le ministre de la marine et le
                        ministre des affaires étrangères sont chargés, chacun en ce qui le concerne,
                        de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Rambouillet, le 14 août 1921. </p>
                    <p>A. MILLERAND. </p>
                    <p>Par le Président de la République : Le garde des sceaux, ministre de la
                        justice, L. BONNEVAY. Le ministre de la marine, GUIST'HAU. - Le président du
                        Conseil, ministre des affaires étrangères, ARISTIDE BRIAND. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. DÉCRET RELATIF AU RECOURS Formé par M. Festetics de ToLNA CONTRE LA </p>
                    <p>DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DU 6 MAI 1920 DANS L'AFFAIRE DU NAVIRE TOLNa
                        (1), EN DATE DU 14 SEPTEMBRE 1921: NAVIRE, NATIONALITÉ NON JUSTIFIÉE,
                        NATIONALITÉ </p>
                    <p>ennemie, capture, VALIDITÉ; PROPRIÉTAIRE, NATIONALITÉ ALLIÉR, PREUVE, ABSENCE </p>
                    <p>(Journal officiel de la République française du 2 octobre 1921, p. 11.443). </p>
                    <p>Sont de bonne prise les navires dont la nationalité n'est pas justifiée par
                        les papiers de bord. </p>
                    <p>L'allégation du propriétaire d'un navire saisi qu'il est citoyen d'un Etat
                        allié ne peut être prise en considération alors que les documents dont il
                        veut faire état à cet égard ne sont pas produits et que les certificats
                        présentés sont d'une date postérieure à la déclaration de guerre et même à
                        la capture du navire. </p>
                    <p>(Navire Tolna) </p>
                    <p>Le Président de la République française, Sur le rapport de la section de
                        législation, de la justice et des affaires étrangères du Conseil d'État, Vu
                        la requête présentée par le sieur Festetics de Tolna, ladite requête
                        enregistrée au secrétariat général du Conseil d'État le 19 juin 1920 et
                        tendant à ce qu'il plaise annuler dans les chefs qui lui font grief une
                        décision en date du 6 mai 1920, par laquelle le Conseil des prises a déclaré
                        valable la capture du navire Tolna, effectuée, le 7 novembre 1917, dans le
                        port de Nice; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que ladite décision n'a pas fait une exacte appréciation
                        des circonstances de la cause; que c'est à tort que cette décision prétend
                        que la capture était justifiée par l'irrégularité de la situation du bateau;
                        que, ni le navire, ni son propriétaire, n'avaient le caractère ennemi à
                        l'époque de la capture; que le navire était inscrit depuis trois ans sur les
                        registres du port de Cannes; que, depuis 1906, et d'après la déclaration de
                        l'ambassade des États-Unis, le propriétaire était Américain; </p>
                    <p>qu'enfin la nationalité américaine du bateau était établie ; </p>
                    <p>Adjuger au requérant le bénéfice de ses conclusions devant le Conseil des
                        prises avec toutes conséquences de droit; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée ; </p>
                    <p>Vu les observations du ministre de la marine et du ministre des affaires
                        étrangères, en réponse à la communication qui leur a été donnée du pourvoi,
                        lesdites observations enregistrées, comme ci-dessus, les 3 juin et 21 juin
                        1921; </p>
                    <p>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier ; </p>
                    <p>Vu l'ordonnance de la marine d'août 1681; </p>
                    <p>Vu le règlement du 26 juillet 1778 ; </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de la décision de première instance, dans
                        cette Revue, 2° série, t. II (1920), Jurisprudence des prises, p. 90. </note>
                    <pb n="5" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>Vu l'arrêté des consuls du 29 frimaire an VIII; </p>
                    <p>Vu l'arrêté du 2 prairial an XI; </p>
                    <p>Vu le décret du 9 mai 1859; </p>
                    <p>Vu le décret du 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Considérant que pour déclarer bonne et valable la capture du navire Tolna,
                        effectuée le 7 novembre 1917, le Conseil des prises s'est fondé, d'une part,
                        sur ce que la nationalité de ce navire n'avait été établie par aucune pièce
                        trouvée à bord et qu'en vertu des dispositions combinées de l'ordonnance
                        d'août 1681, du règlement du 26 juillet 1778 et de l'arrêté du 2 prairial an
                        XI, sont de bonne prise les bâtiments dont la nationalité ne serait pas
                        justifiée, conformément aux règlements, par les papiers de bord; d'autre
                        part, sur ce que, si le sieur Festetics de Tolna avait allégué qu'il
                        existait d'autres documents, desquels il résulterait qu'il est lui-même
                        citoyen américain, il n'avait pas produit ces documents et que les
                        certificats qu'il avait présentés étaient tous de date postérieure à la
                        déclaration de guerre et que certains d'entre eux avaient même été établis
                        après la date de la capture du bateau; </p>
                    <p>Considérant que le sieur Festetics de Tolna n'a produit à l'appui de sa
                        requête aucune justification de nature à infirmer le bien-fondé de la
                        décision attaquée ; </p>
                    <p>Le Conseil d'État entendu, Décrète : </p>
                    <p>Article 1. </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>- La requête susvisée du sieur Festetics de Tolna est rejetée. </p>
                    <p>Le garde des sceaux, ministre de la justice, le ministre de la marine et le
                        ministre des affaires étrangères sont chargés, chacun en ce qui le concerne,
                        de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Rambouillet, le 14 septembre 1921. </p>
                    <p>A. MILLERAND. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Par le Président de la République : Le président du Conseil, ministre des
                        affaires étrangères, ARISTIDE BRIAND. Le ministre de la marine, GUIST'HAU.
                        Le ministre de l'hygiène, de l'assistance et de la prévoyance sociales,
                        garde des sceaux, ministre de la justice par intérim, G. LEREDU. </p>
                    <p>France. </p>
                    <p>Décret relatIF AU RECOURS Formé par la Société Jubilec Manufacturing </p>
                    <p>C. LIMITED DE BOMBAY CONTRE LA DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DU 5 JUIN 1919 </p>
                    <p>DANS L'AFFAIRE DU NAVIRE AUSTRO-HONGROIS Marienbad (1), eN DATE DU 3 FÉVRIER </p>
                    <p>1922: CONTREBANDE DE GUERRE, CONTREBANDE absolue, destination ennemie,
                        capture, VALIDITÉ (Journal officiel de la République française du 17 février
                        1922). </p>
                    <p>Des marchandises à destination de ports ennemis et constituant à la date de
                        la saisie de la contrebande de guerre absolue sont valablement capturées. </p>
                    <p>(Navire austro-hongrois Marienbad) </p>
                    <p>Le Président de la République française, Sur le rapport de la section de
                        législation, de la justice et des affaires étrangères du Conseil d'État, Vu
                        la requête sommaire présentée par la Société Jubilec Manufacturing (º
                        Limited dont le siège est à Bombay, ladite requête enregistrée au
                        secrétariat général du Conseil d'État, le 16 septembre 1919, et tendant à ce
                        qu'il plaise annuler une décision en date du 5 juin 1919, par laquelle le
                        Conseil des prises a déclaré valable la capture des marchandises chargées
                        par la Société sur le vapeur Marienbad; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que ladite décision n'a pas fait une exacte appréciation
                        des </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de la décision de première instance dans
                        cette Revue, 2º série, t. II (1920), Jurisprudence des prises, p. 25. </note>
                    <pb n="6" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>circonstances de la cause, notamment que les marchandises saisies n'étaient
                        pas destinées à des acquéreurs ennemis, que la date de la saisie était sans
                        influence sur sa validité; faire droit aux conclusions, prises au nom de la
                        Société requérante devant le Conseil des prises; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée ; </p>
                    <p>Vu les observations du ministre de la marine et celles du ministre des
                        affaires étrangères en réponse à la communication qui leur a été donnée du
                        pourvoi, lesdites observations enregistrées comme ci-dessus les 27 janvier
                        et 11 février 1921 ; </p>
                    <p>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier; </p>
                    <p>Vu les décrets du 9 mai 1859 et du 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Considérant que pour déclarer bonne et valable la saisie effectuée, le 2
                        septembre 1916, à bord du vapeur austro-hongrois Marienbad, des balles de
                        coton expédiées par la Société The Jubilec Manufacturing Co Limited sur ce
                        navire à destination de Tripoli, de Syrie et d'Alexandrette, le Conseil des
                        prises s'est fondé sur ce que les marchandises dont il s'agit constituaient,
                        à la date ci-dessus mentionnée, des marchandises de contrebande absolue et
                        étaient à destination de ports ennemis et que la Société n'a produit à
                        l'appui de sa requête aucune justification de nature à infirmer le bien
                        fondé de la décision attaquée ; </p>
                    <p>Le Conseil d'Etat entendu, Décrète : </p>
                    <p>Article 1er. </p>
                    <p>La requête de la Société The Jubilec Manufacturing Co Limited, de Bombay, est
                        rejetée. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. Le garde des sceaux, ministre de la justice, le ministre de la marine
                        et le ministre des affaires étrangères sont chargés, chacun en ce qui le
                        concerne, de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 3 février 1922. </p>
                    <p>A. MILLERAND. </p>
                    <p>Par le Président de la République : Le garde des sceaux, ministre de la
                        justice, LOUIS BARTHOU. Le ministre de la marine, RAIBERTI. </p>
                    <p>ministre des affaires étrangères, R. POINCARÉ. </p>
                    <p>Le Président du Conseil, - </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. DÉCRET RELATIF AU RECOURS FORMÉ PAR LES MANUFACTURAS DE CORCHO </p>
                    <p>CONTRE LA DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DU 14 NOVEMBRE 1918 DANS L'AFFAIRE
                        DU </p>
                    <p>NAVIRE ESPAGNOL Nuevo Ampurdanas (1), en date du 21 février 1922: contrEBANDE </p>
                    <p>DE GUERRE, CONTREBANDE ABSOLUE, SOCIÉTÉ SUISSE DE SURVEILLANCE ÉCONOMIQUE,
                        DESTINATION ENNEMIE, DÉCRET FRANÇAIS DU 7 JUILLET 1916, DESTINATION NEUTRE,
                        ABSENCE </p>
                    <p>DE PREUVE, CAPTURE, VALIDITÉ (Journal officiel de la République française du
                        14 mars 1922, p. 2918). </p>
                    <p>Aux termes de l'article 3 du décret français du 7 juillet 1916, si les
                        documents accompagnant une cargaison constituant par sa nature de la
                        contrebande de guerre absolue et trouvée à bord d'un navire se rendant dans
                        un pays voisin de pays ennemis ou occupés par l'ennemi, n'établissent pas la
                        destination finale et définitive de la cargaison en pays neutre, cette
                        cargaison doit étre déclarée sujette à capture, sauf aux intéressés à
                        prouver que la destination était réellement innocente; </p>
                    <p>Spécialement, des documents accompagnant une cargaison n'en établissent pas
                        la destination finale et définitive en pays neutre, lorsqu'il en résulte que
                        cette cargaison, consignée à la Société suisse de surveillance économique, a
                        été chargée par une société </p>
                    <note place="bottom">(1). V. le texte de la décision de première instance dans
                        cette Revue, 2º série, t. I (1919), Jurisprudence des prises, p. 32. </note>
                    <fw place="bottom">1</fw>
                    <pb n="7" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>qui avait parmi ses bailleurs de fonds un sujet allemand et qui n'était en
                        réalité que la continuatrice d'une société allemande, et qu'elle est
                        destinée à des sujets neutres qui ont pendant la guerre servi
                        d'intermédiaires à une société allemande pour transmettre en Allemagne sa
                        correspondance commerciale et des marchandises entreposées par elle en
                        Suisse. </p>
                    <p>(Navire Nuevo Ampurdanas) </p>
                    <p>Le Président de la République française, Sur le rapport de la section de
                        législation, de la justice et des affaires étrangères du Conseil d'État, Vu
                        le recours et le Mémoire ampliatif présentés pour les « Manufacturas de
                        Corcho », société anonyme dont le siège est à Palafrugelle (Espagne), ledit
                        recours et ledit Mémoire enregistrés au secrétariat général du Conseil
                        d'État, les 5 mars et 4 juin 1919, et tendant à ce qu'il plaise réformer, en
                        tant qu'elle lui fait grief, une décision, en date du 14 novembre 1918, par
                        laquelle le Conseil des prises a déclaré bonne et valable la saisie
                        effectuée, le 24 avril 1918, dans les magasins de la douane, à Cette, de 121
                        balles de liège provenant du navire Nuevo Ampurdanas ; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que la Société requérante, qui n'avait pas pu présenter
                        sa défense devait le Conseil des prises par suite de renseignements
                        inexacts, est exclusivement espagnole; qu'après la dissolution de la Société
                        « Miquel y Vincke », ce dernier, de nationalité allemande, n'a conservé
                        aucune relation avec la nouvelle Société « Manufac turas de Corcho »; que,
                        si l'hypothèque consentie au sieur Donner, de Hambourg, n'a pas été radiée,
                        c'était pour ne pas donner des facilités économiques au ressortissant d'une
                        nation ennemie de la France; que, si la Société « Manufacturas de Corcho a
                        conservé pour représentants les sieurs Tuor et Standemann, qui étaient déjà
                        les représentants de la Société « Miquel y Vincke », c'est parce qu'elle
                        avait acheté l'actif et le passif, ainsi que la clientèle de cette dernière,
                        et que, d'ailleurs, étant données les circonstances de la guerre, il n'y
                        avait pas à penser à chercher d'autres représentants; qu'enfin un certificat
                        du consul général de France à Barcelone, en date du 9 novembre 1918, atteste
                        que la Société requérante a été rayée de la liste noire française et qu'il
                        existe une contradiction entre cette radiation et la décision du Conseil des
                        prises du 14 du même mois, qui est motivée par le caractère prétendu ennemi
                        de ladite Société ; </p>
                    <p>Condamner l'Etat à restituer à la Société exposante les 121 balles de liège
                        litigieuses ou, à leur défaut, leur valeur, avec les intérêts tels que de
                        droit, le condamner en outre à des dommages-intérêts à fixer par état avec
                        les intérêts tels que de droit ; </p>
                    <p>Vu les observations présentées par le ministre de la marine et par le
                        ministre des affaires étrangères, en réponse à la communication qui leur a
                        été donnée de la requête, lesdites observations enregistrées comme
                        ci-dessus, le 4 octobre 1919 et le 30 avril </p>
                    <p>1920; </p>
                    <p>Vu les nouvelles observations présentées pour la Société « Manufacturas de
                        Corcho », enregistrées comme ci-dessus le 3 février 1922, et tendant par les
                        mêmes moyens aux mêmes fins que la requête ; </p>
                    <p>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier; </p>
                    <p>Vu le règlement du 26 juillet 1778; </p>
                    <p>Vu l'arrêté des consuls du 29 frimaire an VIII qui a remis en vigueur ledit
                        règlement; </p>
                    <p>Vu la déclaration du Congrès de Paris du 16 avril 1856 ; </p>
                    <p>Vu les décrets du 9 mai 1859 et du 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu la notification en date du 14 octobre 1915, relative aux articles
                        considérés pendant le cours des hostilités comme contrebande de guerre ; </p>
                    <p>Vu le décret du 7 juillet 1916 ; </p>
                    <p>Sans qu'il soit besoin de statuer sur la fin de non recevoir opposée par le
                        ministre de la marine; </p>
                    <pb n="8" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>Considérant qu'aux termes de l'article 3 du décret du 7 juillet 1916, si les
                        documents, accompagnant une cargaison constituant par sa nature de la
                        contrebande de guerre et trouvée à bord d'un navire se rendant dans un pays
                        voisin des pays ennemis ou occupés par l'ennemi, n'établissent pas la
                        destination finale et définitive de cette cargaison en pays neutre, .....
                        ladite cargaison sera sujette à capture, sauf aux intéressés à prouver que
                        la destination était réellement innocente; </p>
                    <p>Considérant que, si les 121 balles de liège saisies, qui, en vertu de la
                        notification insérée au Journal officiel du 14 octobre 1915, constituaient
                        des objets de contrebande absolue, avaient été chargées par la Société
                        Manufacturas de Corcho à la consignation de la Société suisse de
                        surveillance économique, et si les documents qui les accompagnaient
                        mentionnaient qu'elles étaient destinées aux sieurs Tuor et Standemann, de
                        Zofingue (Suisse), Il résulte de l'instruction, et notamment de diverses
                        pièces jointes au dossier, d'une part que ceux-ci avaient, pendant la
                        guerre, en juillet et novembre 1915, servi d'intermédiaires à la Société «
                        Miquel y Vincke », dont l'un des associés était Allemand, pour transmettre
                        sa correspondance commerciale et même pour faire parvenir à des maisons de
                        Hambourg, de Berlin, de Blankerburg, d'Erfurt et de Dresde, des marchandises
                        entreposées en Suisse par ladite Société ; d'autre part, que la Société «
                        Manufacturas de Corcho » exploitait la même entreprise que la Société «
                        Miquel y Vincke », et que, malgré le changement de raison sociale effcctué
                        par cette dernière deux ans après l'ouverture des hostilités, la nouvelle
                        Société, qui d'ailleurs avait encore à l'époque de la capture, parmi ses
                        bailleurs de fonds, pour une somme de 500.000 pesetas, un sieur Conrad
                        Hinrich Donner, de Hambourg, n'était en réalité que la continuatrice de la
                        Société primitive; </p>
                    <p>a </p>
                    <p>Considérant qu'en raison de l'ensemble de ces circonstances, les divers
                        documents accompagnant les 121 balles de liège saisies à Cette et provenant
                        du navire Nuevo Ampurdanas ne sauraient être regardés comme établissant dans
                        les termes de l'article 3 précité du décret du 7 juillet 1916 la destination
                        finale et définitive de cette cargaison en pays neutre ; </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Que la Société requérante n'a pas justifié non plus par d'autres moyens de
                        preuve, ainsi que le prévoit également ledit article 3, que la destination
                        de la cargaison était réellement innocente; </p>
                    <p>Que, par suite, elle n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que le
                        Conseil des prises a déclaré bonne et valable la saisie des marchandises ; </p>
                    <p>Le Conseil d'État entendu, Décrète : </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 1er. </p>
                    <p>rejetée. </p>
                    <p>Art. 2. Le garde des sceaux, ministre de la justice, le ministre de la marine
                        et le président du Conseil, ministre des affaires étrangères, sont chargés,
                        chacun en ce qui le concerne, de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>La requête ci-dessus visée de la Société « Manufacturas de Corcho » est Fait
                        à Paris, le 21 février 1922. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>A. MILLERAND. </p>
                    <p>Par le Président de la République Le garde des sceaux, ministre de la
                        justice, LOUIS BARTHOU. Le ministre de la marine, RAIBERTI. </p>
                    <p>ministre des affaires étrangères, R. POINCARÉ. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le président du Conseil, </p>
                    <pb n="9" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES"/>
                    <p>France. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>DÉCRET RELATIF AU RECOURS FORMÉ PAR MM. KirkeTERP ET SCHRAM CONTRE LA
                        DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DU 11-15 AVRIL 1918 DANS L'AFFAIRE DU </p>
                    <p>NAVIRE DANOIS Tiber (1), en daTE DU 28 MARS 1922: CONSEIL DES PRISES, PROCÉ- </p>
                    <p>DURE, RECOURS, DÉSISTEMENT (Journal officiel de la République française du 20
                        avril 1922, p. 4097). </p>
                    <p>Une partie peut se désister purement et simplement du recours qu'elle a formé
                        contre une décision du Conseil des prises. </p>
                    <p>Le Président de la Répuplique, (Navire danois Tiber) </p>
                    <p>Sur le rapport de la section de législation, de la justice et des affaires
                        étrangères du Conseil d'État, Vu la requête présentée par les sieurs
                        Kirketerp et Schram, négociants à Copenhague, et le Mémoire ampliatif
                        produit à l'appui, ladite requête et ledit Mémoire enregistrés au
                        secrétariat général du Conseil d'Etat les 24 juillet 1918 et 5 juin 1920 et
                        tendant à ce qu'il plaise annuler, en tant qu'elle leur fait grief, une
                        décision en date des 11 et 15 avril 1918 par laquelle le Conseil des prises
                        a déclaré bonne et valable la saisie à bord du vapeur danois Tiber des
                        marchandises leur appartenant; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que c'est à tort que la décision attaquée a refusé de
                        faire état de certificats de garantie délivrés aux requérants et s'est
                        fondée au contraire sur des télégrammes qui ne pouvaient être retenus; </p>
                    <p>Leur adjuger le bénéfice de leurs conclusions de première instance; </p>
                    <p>Déclarer non valable avec toutes conséquences de droit la prise des
                        marchandises leur appartenant; </p>
                    <p>Leur allouer une indemnité représentative de la valeur desdites marchandises,
                        valeur qu'ils se réservent de préciser, s'il y a lieu, et en outre des
                        dommages-intérêts à fixer par état, le tout avec les intérêts de droit ; </p>
                    <p>Leur allouer, en outre, le fret afférent aux marchandises vendues et
                        condamner l'État au payement des intérêts des intérêts; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée; </p>
                    <p>Vu l'acte en date du 17 décembre 1921, enregistré comme ci-dessus le même
                        jour, par lequel M. Talamon, avocat au Conseil d'État et celui des
                        requérants, déclare se désister purement et simplement du pourvoi formé au
                        nom de ces derniers; </p>
                    <p>Vu les observations présentées par le ministre de la marine en réponse à la
                        communication qui lui a été donnée du pourvoi, lesdites observations
                        enregistrées comme ci-dessus, le 6 février 1922, et dans lesquelles le
                        ministre déclare ne voir aucun inconvénient à ce qu'il soit donné acte du
                        désistement susvisé ; </p>
                    <p>Vu les arrêtés du 6 germinal an VIII, du 9 ventôse an IX et du 2 prairial an
                        XI; </p>
                    <p>Vu les décrets du 9 mai 1859 et du 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Considérant que le désistement ci-dessus visé est pur et simple, et que rien
                        ne s'oppose à ce qu'il en soit donné acte; </p>
                    <p>Le Conseil d'État entendu : </p>
                    <p>Décrète : </p>
                    <p>Article 1". </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Il est donné acte du désistement des sieurs Kirketerp et Schram. </p>
                    <p>Le garde des sceaux, ministre de la justice, le ministre de la marine et le </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de la décision de première instance, dans
                        cette Revue, t. XXV (1918), Jurisprudence des prises, p. 25. </note>
                    <pb n="10" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>ministre des affaires étrangères sont chargés, chacun en ce qui le concerne,
                        de l'exècution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 28 mars 1922. </p>
                    <p>A. MILLERAND. </p>
                    <p>Par le Président de la République : Le président du Conseil, ministre des
                        affaires étrangères, R. POINCARE. Le garde des sceaux, ministre de la
                        justice, LOUIS BARTHOU. </p>
                    <p>Le ministre de la marine, RAIBERTI. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. DÉCRET RELATIF AU RECOURS FORMÉ PAR LA SOCIÉTÉ NÉERLANDAISE INDISCHE </p>
                    <p>LANDEN BOSCHBOWN Maatschappij et par MM. VAN HERDT TOT EVERSBERG ET H. DE </p>
                    <p>KOCK VAN LEEUWEN CONTRE LES DÉCISIONS DU CONSEIL DES PRISES DES 24 JUIN ET </p>
                    <p>26 JUILLET 1915 DANS L'AFFAIRE DU NAVIRE HOLLANDAIS KARIMATA (1), en datE DE </p>
                    <p>29 MARS 1922: CONSEIL DES PRISES, PROCÉDURE, RECOURS, DÉSISTEMENT, CARACTÈRE
                        PUR </p>
                    <p>ET SIMPLE; RECOURS INCIDENT, NON RECEVABILITÉ (Journal officiel de la
                        République française du 20 avril 1922, p. 4098). </p>
                    <p>Le désistement d'une partie au recours qu'elle a formé contre une décision du
                        Conseil des prises doit être considéré comme ayant été pur et simple,
                        lorsque la partie ne l'a subordonné à aucune condition el s'est bornée dans
                        ses productions à se référer à la décision du Conseil des prises. </p>
                    <p>Le ministre de la marine n'est pas recevable à demander par voie de recours
                        incident la réformation d'une décision du Conseil des prises alors qu'il n'a
                        formé, avant la date du désistement de la partie, aucun recours ni principal
                        ni incident el que c'est seulement après que l'instance avait pris fin par
                        ce désistement qu'il a prétendu élever un recours incident. </p>
                    <p>(Navire hollandais Karímata) </p>
                    <p>Le Président de la République française, Sur le rapport de la section de
                        législation, de la justice et des affaires étrangères du Conseil d'État, Vu
                        le recours et le Mémoire produits pour: 1° la Société anonyme néerlandaise,
                        Indische Landen Boschbown Maatschappij », dont le siège social est à la
                        Haye, représentée par son directeur en exercice, et agissant en qualité de
                        propriétaire de la car gaison; 2º les sieurs Van Herdt Tot Eversberg et H.
                        de Kock Van Leeuwen, négociants néerlandais associés, demeurant à Amsterdam,
                        agissant en qualité de consignataires de la cargaison, ledit recours et
                        ledit Mémoire enregistrés au secrétariat général du Conseil d'État le 14
                        septembre 1915. et le 7 janvier 1916, et tendant à ce qu'il plaise réformer
                        une décision du Conseil des prises du 26 juillet 1915 et, en tant que de
                        besoin, une décision du même Conseil du 24 juin précédent, dans les chefs
                        qui leur font grief, en ce que le Conseil des prises, tout en reconnaissant
                        que la saisie des 48 caisses de caoutchouc chargées sur le vapeur Karimala
                        et revendiquées par les requérants, était nulle, ne leur a alloué, pour
                        toute indemnité, que le prix de la vente effectuée en France et a rejeté le
                        surplus de leurs conclusions; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que cette solution ne saurait être admise, qu'elle a été
                        combattue dans le Mémoire produit à l'appui de la Société
                        franco-néerlandaise, contre la même décision; que les arguments des
                        requérants étant identiquement les mêmes, ceux-ci se réfèrent à ce Mémoire ; </p>
                    <p>Leur allouer le bénéfice des conclusions formulées devant le Conseil des
                        prises; fixer </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte des décisions de première instance dans
                        cette Revue, t. XXII (1915), Jurisprudence des prises, p. 55 et 82. </note>
                    <pb n="11" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>le chiffre de l'indemnité sur la base de 12 francs le kilogramme de
                        caoutchouc, prix minimum, avec intérêts du jour de la capture; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée; </p>
                    <p>Vu l'acte en date du 20 juin 1917, enregistré comme ci-dessus le 21 du même
                        mois, par lequel M. de Lalande, avocat au Conseil d'État, et celui des
                        requérants, déclare se désister purement et simplement du pourvoi formé au
                        nom de ces derniers ; </p>
                    <p>Vu les observations complémentaires produites pour les requérants,
                        enregistrées comme ci-dessus le 4 octobre 1917, et précisant que leur
                        désistement doit entraîner comme conséquence que l'indemnité sera fixée
                        d'après le prix réalisé par l'adjudication des marchandises et sera
                        productive des intérêts légaux au profit de la Société et des autres
                        demandeurs, qui justifieront de leurs droits de propriété devant le ministre
                        de la marine; </p>
                    <p>Vu les observations du ministre de la marine en réponse à la communication
                        qui lui a été donnée du pourvoi et du désistement, lesdites observations
                        enregistrées comme ci-dessus le 6 novembre 1917, et tendant à ce qu'il soit
                        donné acte aux requérants de leur désistement sous réserve que le décret à
                        intervenir constatera l'accord des parties sur le point de départ des
                        intérêts, au jour de la production par les intéréssés des pièces
                        justificatives de leurs droits; </p>
                    <p>Vu les nouvelles observations produites par les requérants, enregistrées
                        comme cidessus le 16 novembre 1917, et tendant à ce qu'il plaise donner acte
                        de leur désistement, ainsi que de leurs réserves formelles sur
                        l'interprétation que le ministre de la marine a cru devoir donner à la
                        décision du Conseil des prises en ce qui concerne le point de départ des
                        intérêts, par les motifs que cette décision est formelle; qu'il n'appartient
                        pas au juge d'appel de se prononcer sur l'exécution d'une sentence devenue
                        définitive par un désistement; </p>
                    <p>Vu les nouvelles observations présentées par le ministre de la marine,
                        enregistrées comme ci-dessus le 4 décembre 1918, et tendant, d'une part, à
                        ce que le consentement du département de la marine à donner aux requérants
                        acte de leur désistement soit considéré comme annulé, attendu que l'accord
                        dont il était la condition, sur l'interprétation à donner de la décision du
                        Conseil des prises, ne s'est pas réalisé, et, d'autre part, par voie de
                        recours incident, à ce que le produit net de la vente des 48 caisses de
                        caoutchouc soit accordé aux réclamants, sans intérêts, par le motif que la
                        capture, déclarée non valable, était suffisamment justifiée par les
                        circonstances de la cause; </p>
                    <p>Vu le recours incident formé, en tant que de besoin, par le Commissaire du
                        gouvernement près le Conseil des prises, enregistré comme ci-dessus, le 6
                        décembre 1918, et tendant aux mêmes fins que le recours incident du ministre
                        de la marine par les mêmes motifs ; </p>
                    <p>Vu les nouvelles observations présentées pour les requérants, enregistrées
                        comme ci-dessus le 7 juillet 1920, et tendant à ce qu'il soit donné acte de
                        leur désistément, et déclaré comme conséquence que les recours incidents
                        formés par le ministre de la marine et par le Commissaire du gouvernement
                        près le Conseil des prises, postérieurement à ce désistement, ne sont pas
                        recevables; et très subsidiairement à ce qu'il leur soit donné acte de ce
                        que le recours incident est limité dans les termes indiqués par la dépêche
                        ministérielle, par le motif que le recours incident en matière de prises
                        maritimes n'est pas recevable, eu égard à la procédure spéciale de la
                        matière, en dehors du délai d'appel; que, d'autre part, le refus du
                        désistement n'était pas justifié et que, par suite, le recours incident
                        formé après ce désistement est tardif et ne peut, de ce chef, encore être
                        admis; </p>
                    <p>Vu les observations en réplique présentées par le ministre de la marine,
                        enregistrées comme ci-dessus le 9 décembre 1921, et tendant aux mêmes fins
                        que les précédentes par les mêmes motifs et, en outre, attendu que le
                        recours incident peut être formé en tout état de cause et nonobstant le
                        désir de la partie adverse de se désister; que, d'ailleurs, le ministre n'a
                        donné acte du désistement que sous certaines conditions auxquelles la
                        Société et les autres demandeurs ont refusé de souscrire; qu'à défaut
                        d'accord, le </p>
                    <pb n="12" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>ministre a repris ses droits et n'a fait qu'en user en formant un recours
                        incident; </p>
                    <p>Vu les observations présentées par le ministre des affaires étrangères, en
                        réponse à la communication qui lui a été donnée de la requête, lesdites
                        observations enregistrées comme ci-dessus le 25 février 1922; </p>
                    <p>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier; </p>
                    <p>Vu le décret du 9 mai 1859; </p>
                    <p>Vu le décret du 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Considérant que, par acte en date du 20 juin 1917, la Société anonyme
                        néerlandaise Indische Landen Boschbown Maatschappij et les sieurs Van Heerdt
                        Tot Eversberg et de Koch Van Leeuwen ont déclaré se désister purement et
                        simplement de leur pourvoi contre la décision du Conseil des prises en date
                        du 26 juillet 1915, et accepter ladite décision; que si, dans leur
                        production du 4 octobre 1917, les requérants ont précisé que ce désistement
                        devait entraîner comme conséquence que l'indemnité serait fixée d'après le
                        prix réalisé par l'adjudication des marchandises saisies, et serait
                        productive des intérêts légaux au profit de la Société et des autres
                        demandeurs qui justifieraient de leurs droits devant le ministre de la
                        marine, ces précisions tendaient uniquement à l'exécution de la décision
                        dans les termes où elle avait été rendue; </p>
                    <p>Considérant que le ministre de la marine, dans sa dépêche du 2 novembre 1917,
                        en réponse au désistement des requérants, en date du 20 juin, et à leur
                        production cidessus rappelée du 4 octobre 1917, a fait connaître qu'il ne
                        voyait pas d'inconvénient à donner aux intéressés acte de leur désistement,
                        mais sous réserve que le décret à intervenir constaterait l'accord des
                        parties quant à l'interprétation que la décision du Conseil des prises
                        devait recevoir en ce qui concerne le point de départ des intérêts, et que,
                        n'ayant pas obtenu l'adhésion des requérants à cette interprétation, il a
                        déclaré, dans ses observations du 4 décembre 1918, ne pas accepter leur
                        désistement, et former un recours incident; </p>
                    <p>Considérant que la Société anonyme néerlandaise « Indische Landen Boschbown
                        Maatschappij » et les sieurs Van Heerdt Tot Eversberg et de Kock Van
                        Leeuwen, n'ayant subordonné leur désistement à aucune condition et s'étant
                        bornés, dans leur production précitée du 4 octobre 1917, à se référer à la
                        décision du Conseil des prises, le ministre de la marine n'est pas fondé à
                        soutenir que le désistement, formulé comme il a été dit ci-dessus, n'était
                        pas resté pur et simple, et que, par ailleurs, il ne justifie d'aucun autre
                        motif tiré des termes du désistement qui s'oppose à ce qu'il soit donné acte
                        dudit désistement; </p>
                    <p>Considérant que, dans ces conditions, le ministre de la marine n'ayant formé,
                        avant la date de ce désistement, aucun recours, ni principal ni incident,
                        contre la décision du Conseil des prises, n'était plus recevable, le 4
                        décembre 1918, alors que l'instance avait pris fin, à demander, par voie de
                        recours incident, la réformation de ladite décision; </p>
                    <p>Le Conseil d'État entendu ; </p>
                    <p>Décrète : </p>
                    <p>Article 1. - Il est donné acte du désistement ci-dessus visé de la Société
                        anonyme néerlandaise Indische Landen Boschbown Maatschappij » et des sieurs
                        Van Heerdt Tot Eversberg et H. de Kock Van Leeuwen. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. Le recours incident formé par le ministre de la marine et, en tant
                        que de besoin, par le Commissaire du gouvernement près le Conseil des
                        prises, est rejeté. </p>
                    <p>Art. 3. Le garde des sceaux, ministre de la justice, le ministre de la
                        marine, et le ministre des affaires étrangères sont chargés, chacun en ce
                        qui le concerne, de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 29 mars 1922. </p>
                    <p>A. MILLERAND. </p>
                    <p>Par le Président de la République: Le président du Conseil, ministre des
                        affaires étrangères, R. POINCARE. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le ministre de la marine, Le garde des sceaux, ministre de la justice, LOUIS
                        BARTHOUS </p>
                    <p>RAIBERTI. </p>
                    <pb n="13" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>France. Décret relatif au RECOURS FORMÉ PAR LA SOCIÉTÉ FRANCO-NÉERLANDAISE </p>
                    <p>DE CULTURE ET DE COMMERCE AINSI QU'AU RECOURS INCIDENT FORMÉ PAR LE MINISTRE </p>
                    <p>DE LA MARINE ET LE COMMISSAIRE DU GOUVERNEMENT PRÈS Le Conseil des PRISES, LA </p>
                    <p>SOCIÉTÉ NEDERLANSCHE HANDEL MAATSCHAPPIJ CONTRE LA DÉCISION DU Conseil DES </p>
                    <p>PRISES DU 24 JUIN 1915 dans L'affaire du naVIRE HOLLANDAIS KARIMATA (1), en
                        date </p>
                    <p>DU 12 AOÛT 1923: CONSEIL DES PRISES, PROCÉDURE, RECOURS INCIDENT, ÉTAT
                        CAPTEUR, VALIDITÉ, RECEVABILITÉ; contreBANDE DE GUERRE, destination EnnEMIE,
                        DESTINATION </p>
                    <p>Neutre, preuve, présomptioN, CONNAISSEMENT A ORDRE, VENTE DES MARCHANDISES,
                        Indemnité, déclARATION DE CONTREBANDE, non ignorance; parts DE PRISES
                        (Journal officiel de la République française du 30 août 1923, p. 8506). </p>
                    <p>Aucune disposition de toi ou de règlement régissant la procédure à appliquer
                        devant la juridiction des prises maritimes, ni aucun motif tenant à la
                        nature propre de cette juridiction ne font obstacle à ce que les
                        représentants de l'État capleur, auxquels le décret du 9 mai 1859 reconnaît
                        explicitement le droit d'appel, puissent bénéficier du principe général en
                        vertu duquel il appartient à toute partie de former un recours incident
                        lorsque l'adversaire a lui-même frappé d'appel la décision de première
                        instance; </p>
                    <p>Et, aux termes de l'article 443 du code de procédure civile, un semblable
                        recours peut être introduit en tout état de cause; </p>
                    <p>Le recours incident ainsi formé doit être déclaré recevable bien que l'un des
                        deux adversaires ait déclaré se désister de son pourvoi, lorsque ce
                        désistement n'a été produit qu'après que ledit recours incident a été
                        enregistré au secrétariat du Conseil d'État. </p>
                    <p>Des caisses de caoutchouc, qui constituent de la contrebande condilionnelle
                        aux termes de la notification faite par la France le 3 octobre 1914 lors de
                        sa guerre avec l'Allemagne, doivent être déclarées valablement capturées à
                        bord d'un navire neutre lorsqu'elles étaient destinées à un port neutre dans
                        l'espèce, un port hollandais — d'où, en vertu de la convention du Rhin du 17
                        octobre 1868, elles pourront être acheminées ur le territoire allemand,
                        c'est-à-dire en territoire ennemi; </p>
                    <p>... </p>
                    <p>... </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Alors, au surplus, que les exemplaires du connaissement étaient à ordre; </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Et que les caisses de caoutchouc ont été vendues à un négociant neutre qui
                        avail, au début de la guerre, effectué d'importantes ventes de caoutchouc en
                        Allemagne. </p>
                    <p>Un navire neutre porteur de caoutchouc déclaré contrebande de guerre ne peut
                        pas être regardé comme naviguant dans l'ignorance de la déclaration de
                        contrebande et dès lors ne peut pas prétendre à l'allocation d'une indemnité
                        pour les marchandises capturées par application de l'article 43 de la
                        déclaration de Londres du 26 février 1909, alors que la déclaration de
                        caoutchouc comme contrebande de guerre était connue dans le port où le
                        navire a fait relâche et qu'il n'est pas établi que le capitaine n'ait pu
                        décharger dans ce port les articles de contrebande. </p>
                    <p>La valeur des marchandises de contrebande de guerre dont la destination
                        justifie la capture doit être attribuée aux ayants droit conformément aux
                        lois et règlements en vigueur. </p>
                    <p>(Navire hollandais Karimata) </p>
                    <p>Le Président de la République, Sur le rapport de la section de législation,
                        de la justice et des affaires étrangères du </p>
                    <p>Conseil d'État; </p>
                    <p>Vu la requête sommaire et le Mémoire ampliatif présentés pour la Société
                        franco- </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de la décision de première instance dans
                        cette Revue, t. XXII (1915), Jurisprudence des prises, p. 55. </note>
                    <pb n="14" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>néerlandaise de culture et de commerce et la Société Nederlansche Handel
                        Maatschappij, toutes deux sociétes hollandaises ayant leur siège l'une à la
                        Haye et l'autre à Amster dam, ladite requête et ledit Mémoire enregistrés au
                        secrétariat général du Conseil d'État les 28 août 1915 et 7 janvier 1916, et
                        tendant à ce qu'il plaise annuler dans les chefs qui leur font grief une
                        décision en date du 24 juin 1915, par laquelle le Conseil des prises, après
                        avoir déclaré nulle la capture de 223 caisses de caoutchouc chargées le 10
                        septembre 1914 à l'ile de Java sur le vapeur Karimata par la Nederlansche
                        Handel Maatschappij à destination d'Amsterdam, ne leur a accordé qu'une
                        somme égale à celle produite par la vente de ces marchandises et ne leur a
                        alloué les intérêts qu'à compter du jour de la réclamation; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que la cargaison étant reconnue innocente, le capteur
                        doit être tenu de réparer tout le préjudice résultant de la saisie, et
                        l'indemnité doit, par suite, être calculée d'après la valeur du caoutchouc
                        en Hollande en novembre 1914 et non d'après le prix de vente réalisé en
                        France, d'autre part les intérêts et l'indemnité doivent être alloués à
                        partir du jour de la saisie; </p>
                    <p>Allouer aux Sociétés requérantes une indemnité calculée sur la base de 12
                        francs par kilogramme de caoutchouc, avec intérêts légaux de ladite
                        indemnité à dater du jour de la saisie, ainsi que les dommages-intérêts
                        réclamés par elles devant le Conseil des prises; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée; </p>
                    <p>Vu les observations du ministre de la marine, en réponse à la communication
                        qui lui a été donnée du pourvoi, lesdites observations enregistrées comme
                        ci-dessus le 12 décembre 1918 et tendant par voie de recours incident à ce
                        que la décision du Conseil des prises étant réformée en tant que de besoin,
                        les 223 caisses de caoutchouc dont s'agit soient déclarées de bonne prise
                        pour le produit net en être attribué aux ayants droit et subsidiairement, au
                        cas où les Sociétés requérantes établiraient la destination innocente de la
                        marchandise, à ce qu'il ne leur soit accordé qu'une somme égale au produit
                        net de la vente, déduction faite de tous frais et charges sans intérêts, ni
                        dommages-intérêts; </p>
                    <p>Vu ensemble les conclusions du Commissaire du gouvernement près le Conseil
                        des prises, enregistrées comme ci-dessus le 12 décembre 1918 et dans
                        lesquelles il déclare former un recours incident tendant aux mêmes fins par
                        les mêmes moyens que les observations du ministre de la marine; </p>
                    <p>Vu les observations produites pour la Société franco-néerlandaise, lesdites
                        observations enregistrées comme ci-dessus le 7 juillet 1920 et tendant en
                        premier lieu à ce que le recours incident soit rejeté comme irrecevable par
                        les motifs suivants; le recours au gouvernement en Conseil d'État en matière
                        de prises maritimes constitue une procédure spéciale qui ne parait pas
                        comporter la faculté d'appel par voie incidente et en dehors des délais
                        établis pour l'appel; d'ailleurs le recours incident aurait dû être exercé
                        dans le délai à partir du moment où le ministre de la marine a eu
                        connaissance de l'appel formé par la Société franco-néerlandaise et non pas
                        plus de trois ans après cet appel; en second lieu et subsidiairement au
                        rejet au fond des conclusions du recours incident par le motif que la
                        Société franco-néerlandaise étant une société dont les capitaux sont presque
                        exclusivement français et dont le Conseil d'administration est composé en
                        très grande majorité de Français, il est difficile de concevoir que le
                        caoutchouc saisi, expédié de Java avant l'époque à laquelle cette
                        marchandise était déclarée contrebande de guerre et envoyée au consignataire
                        habituel de la Société en pays neutre, puisse être considéré comme une
                        marchandise destinée à ravitailler les Allemands; en troisième lieu, à ce
                        qu'il soit donné acte à ladite Société de ce qu'elle déclare se désister de
                        son recours contre la décision du Conseil des prises; </p>
                    <p>Vu les nouvelles observations présentées par le ministre de la marine,
                        enregistrées comme ci-dessus le 9 décembre 1921 et dans lesquelles il
                        déclare persister dans ses conclusions précédentes ; </p>
                    <pb n="15" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>Vu les observations additionnelles produites pour la Société
                        franco-néerlandaise, lesdites observations enregistrées le 24 décembre 1921
                        et tendant aux mêmes fins que son précédent Mémoire ; </p>
                    <p>Vu les observations complémentaires produites par le ministre de la marine,
                        enregistrées le 6 avril 1922; </p>
                    <p>Vu les observations présentées par le ministre des affaires étrangères en
                        réponse à la communication qui lui a été donnée du dossier, lesdites
                        observations enregistrées comme ci-dessus le 27 avril 1922; </p>
                    <p>Vu les observations en réplique, enregistrées le 28 juin 1922, dans
                        lesquelles la Société franco-néerlandaise maintient ses précédentes
                        conclusions; </p>
                    <p>Vu la nouvelle dépêche du ministre de la marine enregistrée le 7 mars 1923 ; </p>
                    <p>Vu les observations supplémentaires produites pour la Société
                        franco-néerlandaise, enregistrées le 16 mars 1923, dans lesquelles elle
                        déclare persister dans ses précédentes conclusions et demande
                        subsidiairement, au cas où, après refus de lui donner acte de son
                        désistement, le recours incident serait déclaré recevable et la saisie
                        valable, que le droit à indemnité soit reconnu sur les bases fixées par le
                        Conseil des prises; </p>
                    <p>Vu les dernières observations, produites par le ministre de la marine,
                        enregistrées le 13 avril 1923, dans lesquelles il déclare persister dans ses
                        précédentes conclusions tendant à la validation de la capture; </p>
                    <p>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier ; </p>
                    <p>Vu l'ordonnance de la marine d'août 1681; </p>
                    <p>Vu le règlement du 26 juillet 1778; </p>
                    <p>Vu l'arrêté des consuls du 29 frimaire an VIII, qui a remis en vigueur ledit
                        règlement; </p>
                    <p>Vu l'article 443 du code de procédure civile; </p>
                    <p>Vu la déclaration du Congrès de Paris du 16 avril 1856; </p>
                    <p>Vu les décrets du 9 mai 1859 et du 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu la déclaration de la Conférence navale de Londres du 26 février 1909; </p>
                    <p>Vu le décret du 25 août 1914 relatif à l'application, pendant la guerre, de
                        la déclaration de la Conférence navale de Londres du 26 février 1909; </p>
                    <p>Vu la notification faite au Journal officiel du 3 octobre 1914 et portant
                        addition aux listes des articles considérés pendant le cours des hostilités
                        comme contrebande de guerre ; </p>
                    <p>Considérant que par sa décision en date du 24 juin 1915, concernant la partie
                        de la cargaison du vapeur Karimata formée par 223 caisses de caoutchouc
                        chargées le 10 septembre 1914 par la Société Nederlansche Handel
                        Maatschappij à destination d'Amsterdam, le Conseil des prises a déclaré
                        nulle la capture de ces marchandises saisies à bord de ce navire le 28
                        octobre 1914 et a ordonné en conséquence que l'État français verserait à
                        ceux qui justifieraient de leurs droits devant le ministre de la marine une
                        somme égale à celle produite par la vente desdites marchandises à la suite
                        de l'adjudication à laquelle il avait été procédé, avec les intérêts à
                        compter du jour de la réclamation et a rejeté toutes les autres demandes
                        formées à l'occasion de la saisie des 223 caisses susmentionnées ; </p>
                    <p>Considérant que la Société franco-néerlandaise de culture et de commerce et
                        la Nederlansche Handel Maatschappij, agissant l'une en qualité de
                        propriétaire, l'autre en qualité de consignataire des marchandises, ont
                        introduit le 28 août 1915 devant le gouvernement en Conseil d'État un
                        recours tendant à la réformation de la décision précitée en tant qu'elle ne
                        leur avait pas alloué les indemnités et dommages-intérêts réclamés devant le
                        Conseil des prises et ne leur avait accordé les intérêts qu'à compter du
                        jour de la réclamation; qu'elles ont conclu à l'allocation d'une indemnité
                        calculée sur la base de 12 francs par kilogramme de caoutchouc des 223
                        caisses saisies avec intérêts légaux à duter du jour de la saisie; </p>
                    <p>Considérant qu'à la suite de ce pourvoi, il a été formé pour de la marine et
                        par le Commissaire du gouvernement près le l'État, par le ministre Conseil
                        des prises, un </p>
                    <pb n="16" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>recours incident, enregistré au secrétariat général du Conseil d'État le 12
                        décembre 1918, tendant notamment à la réformation de la décision précitée en
                        tant qu'elle a annulé la saisie des 223 caisses de caoutchouc dont s'agit et
                        à ce que soit déclarée bonne et valable la capture de ces dernières, à titre
                        de contrebande ayant une destination hostile qui en justifiait la
                        confiscation; </p>
                    <p>Considérant que dans un Mémoire en réplique, enregistré le 7 juillet 1920, la
                        Société franco-néerlandaise a conclu au rejet de ce recours incident comme
                        irrecevable et subsidiairement comme non fondé, déclaré se désister de son
                        pourvoi et demandé qu'il lui soit donné acte de ce désistement; qu'enfin,
                        dans des observations complémen taires produites à la date du 24 décembre
                        1921, la même Société a soutenu que, le Karimata n'ayant fait relâche à
                        Port-Saïd que quelques jours seulement après la date à laquelle a pu être
                        connue dans ce port la notification du 3 octobre 1914, le capitaine de ce
                        navire ignorait la déclaration de contrebande; </p>
                    <p>Sur la fin de non-recevoir opposée au recours incident: </p>
                    <p>Considérant qu'aucune disposition de loi ou de règlement régissant la
                        procédure à appliquer devant la juridiction des prises maritimes, ni aucun
                        motif tenant à la nature propre de cette juridiction ne font obstacle à ce
                        que les représentants dûment qualifiés de l'État capteur, auxquels le décret
                        du 9 mai 1859 reconnaît explicitement le droit d'appel, puissent bénéficier
                        du principe général en vertu duquel il appartient à toute partie de former
                        un recours incident, lorsque l'adversaire a lui-même frappé d'appel la
                        décision de première instance et qu'aux termes de l'article 443 du code de
                        procédure civile un semblable recours peut être introduit en tout état de
                        cause; </p>
                    <p>Considérant, d'autre part, que si la Société franco-néerlandaise a déclaré se
                        désister de son pourvoi, ce désistement, qui n'émane d'ailleurs que de l'une
                        seulement des deux Sociétés requérantes, n'a été produit qu'à la date du 7
                        juillet 1920, alors que le recours incident ci-dessus visé avait été
                        enregistré au secrétariat général du Conseil d'État, le 12 décembre 1918;
                        que, dans ces conditions, le recours incident formé pour l'État est
                        recevable; </p>
                    <p>Au fond, Sur la validité de la capture : </p>
                    <p>Considérant qu'aux termes de l'article 33 de la déclaration de la Conférence
                        navale de Londres, du 26 février 1909, les articles de contrebande
                        conditionnelle sont saisissables s'il est établi qu'ils sont destinés à
                        l'usage des forces armées ou des administrations de l'État ennemi; qu'aux
                        termes de l'article 1", alinéa 3, du décret du 25 août 1914, cette
                        destination peut être induite de toute preuve suffisante et qu'aux termes de
                        l'alinéa 5 du même article, la contrebande conditionnelle, s'il est établi
                        qu'elle a la destination visée à l'article 33 précité de la déclaration de
                        Londres, est sujette à capture quels que soient le port de destination du
                        navire et le port où la cargaison doit être déchargée ; </p>
                    <p>Considérant que les 223 caisses de caoutchouc dont s'agit, saisies à bord du
                        vapeur Karimate, le 28 octobre 1914, constituaient à cette date, en vertu de
                        la note publiée au Journal officiel de la République française, le 3 du même
                        mois, de la contrebande conditionnelle; </p>
                    <p>Considérant qu'il résulte de l'instruction que ces caisses devaient être
                        déchargées au port d'Amsterdam, qu'à l'époque de la capture la plus grande
                        partie du caoutchouc importé en Hollande était dirigée sur l'Allemagne, vers
                        laquelle cette marchandise pouvait être librement acheminée, en vertu de la
                        convention pour la navigation du Rhin du 17 octobre 1868, et que, dès les
                        premiers temps de la guerre, les mesures prises par les gouvernements
                        ennemis, en accord avec leur législation générale, pour assurer le contrôle
                        et la répartition des matières premières existantes ou importées sur leur
                        territoire, devaient faire regarder celles-ci comme destinées aussi bien à
                        l'usage des forces armées ou des administrations de ces États qu'à celui de
                        leur population civile ; </p>
                    <p>Considérant, d'autre part, que les trois exemplaires du connaissement
                        produits soat </p>
                    <pb n="17" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>à ordre et par conséquent susceptibles d'être transmis par voie
                        d'endossement; qu'il n'est pas contesté que la « Nederlansche Handel
                        Maatschappij, consignataire des caisses de caoutchouc saisies, était un
                        simple intermédiaire chargé de vendre ces marchandises; </p>
                    <p>Considérant, à la vérité, que la Société franco-néerlandaise fait valoir
                        qu'au lendemain même du jour où le caoutchouc a été déclaré contrebande de
                        guerre, ses administrateurs ont, soit par télégrammes, soit par lettre des
                        4, 10 et 15 octobre 1914, donné des instructions aux agents de la Société à
                        Java, à l'effet d'envoyer à Londres les produits de ladite Société au lieu
                        de les diriger sur Amsterdam; </p>
                    <p>Mais considérant, sans qu'il y ait lieu de mettre en question la bonne foi
                        des représentants de la Société, que les mesures qui auraient été ainsi
                        prises ne pouvaient viser que les marchandises à expédier de Java
                        postérieurement aux dates ci-dessus et non les 223 caisses de caoutchouc en
                        litige, déjà en cours de route pour Amsterdam, et n'étaient pas de nature à
                        éviter que ces dernières ne pussent pénétrer en Allemagne ; </p>
                    <p>qu'au surplus, la Société franco-néerlandaise a elle-même déclaré que
                        lesdites caisses de caoutchouc avaient été vendues dès le 22 septembre 1914
                        à MM. Weise et Cie, négociants à Amsterdam, et qu'il appert des
                        renseignements produits par le ministre de la marine que cette maison de
                        commission avait, au début de la guerre, effectué d'importantes ventes de
                        caoutchouc en Allemagne ; </p>
                    <p>Considérant que de tout ce qui précède résulte preuve suffisante que les 223
                        caisses de caoutchouc, trouvées à bord du vapeur Karimata, avaient, au jour
                        de la saisie, la destination prévue par les dispositions précitées de
                        l'article 33 de la déclaration de Londres et que la capture en est ainsi
                        justifiée; que, dès lors, et sans qu'il soit besoin de donner à la Société
                        franco-néerlandaise acte du désistement par elle formulé dans les conditions
                        ci-dessus spécifiées, il y a lieu de déclarer valable la capture des 223
                        caisses de caoutchouc dont il s'agit; </p>
                    <p>En ce qui concerne la demande subsidiaire d'indemnité : </p>
                    <p>Considérant qu'aux termes de l'article 43 de la déclaration de la Conférence
                        navale de Londres, en vigueur à l'époque de la capture, les articles de
                        contrebande ne peuvent être confisqués que moyennant indemnité, lorsque le
                        navire est rencontré en mer naviguant dans l'ignorance de la déclaration de
                        contrebande applicable à son chargement ou lorsque le capitaine, après avoir
                        eu connaissance de la déclaration de contrebande, n'a pu encore décharger
                        les articles de contrebande; </p>
                    <p>Considérant, d'une part, qu'il résulte de l'instruction et qu'il n'est pas
                        contesté que la note précitée du 3 octobre 1914, déclarant le caoutchouc
                        contrebande conditionnelle, était connue à Port-Saïd lorsque le vapeur
                        Karimata y a fait relâche; que, par suite, ce navire ne saurait être
                        regardé, au moment où il a été arrêté en Méditerranée le 28 octobre, comme
                        naviguant dans l'ignorance de la déclaration de contrebande et, d'autre
                        part, qu'il n'est pas établi que le capitaine n'ait pu décharger dans ce
                        port les articles de contrebande; qu'ainsi il n'y a pas lieu d'accorder aux
                        Sociétés requérantes une indemnité par application de l'article 43 de la
                        déclaration de Londres du 26 février </p>
                    <p>1909; </p>
                    <p>• </p>
                    <p>Le Conseil d'État entendu : </p>
                    <p>Décrète : </p>
                    <p>Article 1°r. Est déclarée bonne et valable la capture des 223 caisses de
                        caoutchouc chargées à bord du vapeur Karimata par la Nederlansche Handel
                        Maatschappij et saisies le 28 octobre 1914 sur ce navire, pour le produit en
                        être attribué aux ayants droit, conformément aux lois et règlements en
                        vigueur. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. La décision ci-dessus visée du Conseil des prises, en date du 24 juin
                        1915, est annulée en ce qu'elle a de contraire à la disposition qui précède. </p>
                    <p>Art. 3. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les conclusions présentées par la Société franco-néerlandaise de culture et
                        de commerce et par la Société Nederlansche Handel Maatschappij sont
                        rejetées. </p>
                    <p>Art. 4. Le garde des sceaux, ministre de la justice, le ministre de la marine
                        et </p>
                    <fw place="bottom">REVUE. 1925 - 2 </fw>
                    <pb n="18" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>le ministre des affaires étrangères sont chargés, chacun en ce qui le
                        concerne, de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Rambouillet, le 12 août 1923. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>A. MILLERAND. </p>
                    <p>Par le Président de la République : Le garde des sceaux, ministre de la
                        justice, MAURICE COLrat. Le ministre de la marine, RAIBERTI. Le président du
                        Conseil, ministre des affaires étrangères, R. POINCARE. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. Décisions du Conseil des priseS DANS LES AFFAIRES DES NAVIres United• </p>
                    <p>STATES, OSCAR-II, Hellig-Olaw, Bergensfjord, New-Sweden, Romdalsfjord, Chris- </p>
                    <p>TIANIAFjord et Sicilian, en date du 16 novembre 1923 : navirE DE COMMERCE
                        NEUTRE, CONTREBANDE DE GUERRE, OBJETS DE CONTREBANDE ABSOLUE, OBJETS DE
                        CONTREBANDE </p>
                    <p>CONDITIONNELLE, DESTINATION HOSTILE, PREUVE, OBJETS DE NON-CONTREBANDE,
                        RÉTENTION POUR VÉRIFICATION, OBJETS APPARTENANT AU PROPRIÉTAIRE DE LA
                        CONTREBANDE ; </p>
                    <p>ARRÊT DE MARCHANDISES, décret du 13 MARS 1915; parts de prises (Journal
                        officiel de la République française du 12 août 1924, p. 7537 et 7538). </p>
                    <p>En vertu de la déclaration de Londres du 26 février 1909 rendue applicable
                        sous certaines modifications par le décret français du 6 novembre 1914, il y
                        a lieu de déclarer bonne et valable, en raison de leur destination hostile,
                        la capture d'objets de contrebande absolue saisis à bord d'un navire neutre
                        (1 espèce); </p>
                    <p>Constituent de la contrebande absolue le poivre, les coupons d'étoffe de
                        colon, les coupons de cotonnade, les bobines de coton, les coupons de coton
                        mercerisé, les objets faits en tout ou en partie de caoutchouc, y compris
                        les boltes et les balles pour enfants, les peignes, leur garniture et les
                        épingles à cheveux en celluloïd et en aluminium, les échantillons, talons,
                        plaques et plaquettes de cuir, ainsi que la teinture d'aniline (1º espèce). </p>
                    <p>Aux termes du paragraphe 5 de l'article 1º du décret français du 6 novembre
                        1914, nonobstant les dispositions de l'article 35 de la déclaration navale
                        de Londres, la contrebande conditionnelle est sujette à capture lorsqu'elle
                        est trouvée à bord d'un navire à destination d'un port neutre si les papiers
                        de bord n'indiquent pas le consignataire ou encore s'ils indiquent un
                        consignataire dans un pays ennemi (1º et 2º espèces); </p>
                    <p>La destination hostile d'articles de contrebande conditionnelle résulte des
                        mentions portées sur les étiquettes de sacs postaux dirigés sur les
                        territoires de pays ennemis, ainsi que des adresses des colis contenus dans
                        ces sacs ou du fait que certains de ces colis ne portent aucune adresse (1
                        et 2e espèces); </p>
                    <p>On doit considérer comme des articles de contrebande conditionnelle des
                        objets au sujet desquels un gouvernement ennemi a pris des mesures pour s'en
                        assurer le contrôle, ce qui a eu pour conséquence de les faire regarder
                        comme destinés à l'administration de l'État ennemi (1re et 2º espèces); </p>
                    <p>Sont spécialement des articles de contrebande conditionnelle les chaussures
                        pour hommes et les vélements pour hommes utilisables pour la guerre tels que
                        bas, chausseltes, caleçons, tricots, chemises, gants, pantalons (1º espèce); </p>
                    <p>Sont également de la contrebande conditionnelle, avec les chaussures, botles
                        et vélements pour hommes utilisables pour la guerre, les denrées
                        alimentaires, les monnaies métalliques et les papiers représentatifs de la
                        monnaie (2º espèce); </p>
                    <p>Des objets transportés à bord de navires neutres qui ne constituent pas par
                        eux-mémes des articles de contrebande de guerre ne peuvent, à raison de leur
                        seule nature, être déclarés sujets à confiscation, mais ils peuvent être
                        retenus pour être l'objet d'une vérification si celle-ci ne peut être opérée
                        immédiatement (1г° et 2º espèces); </p>
                    <p>Il en est ainsi spécialement pour des appareils pour fracture de mâchoire,
                        des paquets de gutta-percha pour soins dentaires, des cravates, des
                        peignoirs, des lacets, des mou- </p>
                    <fw place="bottom">1</fw>
                    <pb n="19" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>choirs, des serviettes, des rideaux, des lainages, des laies d'oreiller, des
                        couvre-édredons, des dessus de coussins, des tabliers, des articles pour
                        femmes et enfants, à l'exception des articles en caoutchouc, des livres, des
                        pièces détachées en cuivre, des articles de bijouterie et d'horlogerie (1ºº
                        espèce); </p>
                    <p>Il en est de même pour des chaussures pour dames, des pantoufles pour hommes
                        non utilisables pour la guerre et des bonnets en astrakan (2º espèce); </p>
                    <p>Il y a lieu loutefois de déclarer bonne et valable la capture d'objets de non
                        contrebande envoyés dans les mêmes colis aux mêmes destinataires que les
                        articles de contrebande, car, aux termes de l'article 42 de la déclaration
                        de Londres, les marchandises qui appartiennent au propriétaire de la
                        contrebande et qui se trouvent à bord des mémes navires sont sujettes à
                        confiscation (1º et 20 espèces). </p>
                    <p>Des objets qui ne constituent pas de la contrebande de guerre et qui sont à
                        destination d'un pays ennemi peuvent valablement être arrêtés par
                        application du décret français du 13 mars 1915 (1″ espèce). </p>
                    <p>Le produit net de marchandises régulièrement saisies doit être attribué aux
                        ayants droit conformément aux lois, règlements et conventions en vigueur (1"
                        et 20 espèces). </p>
                    <p>1 espèce (Vapeur danois United-States, Oscar-11, Hellig-Olaw, et vapeurs
                        norvégiens Bergensfjord, New-Sweden, Romdalsfjord et Christianiafjord) </p>
                    <p>Entre, d'une part, les capitaines, propriétaires, armateurs, chargeurs et
                        destinataires de la cargaison des vapeurs danois United-States, Oscar-11,
                        Hellig-Olaw et des vapeurs norvégiens Bergensfjord, New-Sweden, Romdalsfjord
                        et Christianiafjord, et, d'autre part. le ministre de la marine, agissant au
                        nom de l'État et pour le compte des ayants droit au produit des prises,
                        conformément aux lois et règlements; </p>
                    <p>Vu la lettre du ministre de la marine en date du 8 septembre 1922,
                        enregistrée au secrétariat du Conseil des prises le 9 décembre 1922, sous le
                        numéro 246, faisant envoi du dossier relatif à la capture de marchandises à
                        bord des vapeurs danois United-States, Oscar-II et Hellig-Olaw et des
                        vapeurs norvégiens Bergensfjord, New-Sweden, Romdalsfjord et
                        Christianiafjord; </p>
                    <p>Vu les pièces composant ledit dossier et notamment les états des articles
                        saisis; </p>
                    <p>Vu l'avis inséré au Journal officiel du 13 décembre 1922, mentionnant que le
                        Conseil des prises venait d'être saisi du dossier relatif à la capture de
                        divers articles à bord des vapeurs précités et indiquant que, conformément à
                        la décision d'ordre général du 10 mai 1917, il était accordé aux intéressés
                        un délai de deux mois pour présenter leurs réclamations; </p>
                    <p>Vu les conclusions du Commissaire du gouvernement tendant à ce qu'il plaise
                        au Conseil 1 valider la capture des articles de contrebande ainsi que la
                        capture des articles appartenant au même propriétaire que la contrebande
                        trouvée à bord des vapeurs United-States, Oscar-11, Hellig-Olaw,
                        Bergensfjord, New-Sweden, Romdalsfjord, Christianiafjord, pour le produit
                        net en être attribué aux ayants droit conformément aux lois et règlements en
                        vigueur; 2º déclarer nulle la capture des autres articles; </p>
                    <p>3º déclarer à bon droit arrêtés par application du décret du 13 mars 1915 les
                        articles non contrebande de guerre à destination de l'Allemagne ; </p>
                    <p>Vu les arrêtés des 6 germinal an VIII et 2 prairial an XI ; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu la déclaration de Londres du 26 février 1909 rendue applicable sous
                        certaines modifications par le décret du 6 novembre 1914 ; </p>
                    <p>Vu l'accord franco-britannique du 1 juin 1916; </p>
                    <p>Vu le décret du 13 mars 1915; </p>
                    <p>Ouï M. Gigout, membre du Conseil, en son rapport, et M. Louis Roger,
                        Commissaire du gouvernement, en ses observations à l'appui de ses
                        conclusions ci-dessus visées ; </p>
                    <p>Le Conseil, après en avoir délibéré, Considérant qu'il a été saisi à bord des
                        vapeurs neutres United-States, Oscar-11, Hellig-Olaw, Bergensfjord,
                        New-Sweden, Romdalsfjord et Christianiafjord, à des </p>
                    <pb n="20" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>dates qui s'échelonnent du mois de janvier au mois de mars 1916, des colis de
                        diverses natures renfermés dans des sacs postaux à destination de
                        l'Allemagne, de l'Autriche, de la Bulgarie et de la Turquie ; </p>
                    <p>Considérant que, parmi les articles saisis, le poivre, les coupons d'étoffe
                        de coton, les coupons de cotonnade, les bobines de coton, les coupons de
                        coton mercerisé, les objets faits en tout ou en partie de caoutchouc, y
                        compris les bottes et les balles pour enfant, les peignes, leur garniture et
                        les épingles à cheveux en celluloïd ou en aluminium, les échantillons,
                        talons, plaques et plaquettes de cuir, ainsi que la teinture d'aniline
                        constituaient, aux termes de la réglementation en vigueur au moment de leur
                        saisie, de la contrebande absolue ; qu'en raison de leur destination
                        hostile, il y a lieu de déclarer bonne et valable leur capture en vertu de
                        la déclaration de Londres rendue applicable sous certaines modifications par
                        le décret du 6 novembre 1914; </p>
                    <p>Considérant que, parmi les articles également saisis, les chaussures pour
                        hommes, les vêtements pour hommes utilisables pour la guerre, tels que les
                        bas, les chaussettes, caleçons, tricots, chemises, gants, pantalons,
                        constituaient de la contrebande conditionnelle; qu'en effet, les mesures
                        prises par les gouvernements ennemis pour s'assurer le contrôle de ces
                        objets ont eu pour conséquence de faire regarder ceux-ci comme destinés à
                        l'administration des États ennemis; qu'aux termes du paragraphe 5 de
                        l'article 1er du décret précité du 6 novembre 1914, nonobstant les
                        dispositions de l'article 35 de la déclaration de Londres, la contrebande
                        conditionnelle est sujette à capture lorsqu'elle est trouvée à bord d'un
                        navire à destination d'un port neutre si les papiers de bord n'indiquent pas
                        le consignataire ou encore s'ils indiquent un consignataire dans un pays
                        ennemi; que la destination hostile des articles de contrebande
                        conditionnelle dont il s'agit résulte des mentions portées sur les
                        étiquettes des sacs postaux dirigés sur les territoires de pays ennemis,
                        ainsi que des adresses desdits colis contenus dans ces sacs; ou du fait que
                        certains de ces colis ne portaient aucune adresse ; </p>
                    <p>Considérant que si les autres objets saisis, les appareils pour fracture de
                        mâchoire, les paquets de gutta-percha pour soins dentaires, les cravates,
                        les peignoirs, les lacets, les mouchoirs, les serviettes, les rideaux, les
                        lainages, les taies d'oreiller, les couvreédredons, les dessus de coussins,
                        les tabliers, les articles pour femmes et enfants, à l'exception des
                        articles en caoutchouc, les livres, les pièces détachées en cuivre, les
                        articles de bijouterie et d'horlogerie ont été à bon droit retenus pour être
                        l'objet d'une vérification qui ne pouvait pas être opérée immédiatement et,
                        pour qu'il soit en conséquence statué à leur sujet par le Conseil des
                        prises, il y a lieu de reconnaître qu'ils ne constituaient pas des articles
                        de contrebande de guerre ; qu'étant transportés à bord de navires neutres
                        ils ne peuvent, à raison de leur seule nature, être déclarés sujets à
                        confiscation; </p>
                    <p>Considérant toutefois qu'il y a lieu de déclarer bonne et valable la capture
                        de ceux de ces articles qui étaient envoyés dans les mêmes colis aux mêmes
                        destinataires que les articles de contrebande; qu'en effet, aux termes de
                        l'article 42 de la déclaration de Londres, les marchandises qui
                        appartiennent au propriétaire de la contrebande et qui se trouvent à bord
                        des mêmes navires sont sujettes à confiscation » ; </p>
                    <p>Considérant enfin que, parmi les articles qui ne constituaient pas de la
                        contrebande de guerre, ceux qui étaient à destination de l'Allemagne
                        pouvaient valablement être arrêtés par application des dispositions du
                        décret du 13 mars 1915; </p>
                    <p>Décide : </p>
                    <p>1º Est déclarée bonne et valable la capture des articles de contrebande
                        portés sur les états annexés à la présente décision sous la rubrique C. A.
                        ou la rubrique C. C., ainsi que la capture des articles appartenant au même
                        propriétaire que la contrebande M. A. P., trouvés à bord des vapeurs
                        United-States, Oscar-11, Hellig-Olaw, Bergensfjord, New-Sweden,
                        Romdalsfjord, Christianiafjord, pour le produit net en être attribué aux
                        ayants droit, conformément aux lois, règlements et conventions en vigueur ; </p>
                    <p>2º Est déclarée nulle la capture des autres articles portés sous la rubrique
                        N. C.; </p>
                    <pb n="21" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>3. Ont été à bon droit arrêtés par application du décret du 13 mars 1915 les
                        objets portés sous la rubrique N. C. Ar. </p>
                    <p>Délibéré à Paris, dans la séance du 16 novembre 1923, où siégeaient: MM. Paul
                        Fuzier, président; René Worms, Gauthier, de Ramey de Sugny, Corneille et
                        Gigout, membres du Conseil, en présence de M. Louis Roger, Commissaire du
                        gouvernement. </p>
                    <p>2º espèce (Vapeurs United-States, Oscar-II, Hellig-Olaw, Bergensfjord,
                        New-Sweden, Romdalsfjord, Christianiafjord et Sicilian) </p>
                    <p>Entre, d'une part, les capitaines, propriétaires, armateurs, chargeurs et
                        destinataires de la cargaison des vapeurs Romdalsfjord, United-States,
                        Bergensfjord, Oscar-II, Christianiafjord, Hellig-Olaw, New-Sweden et
                        Sicilian; et, d'autre part, le ministre de la marine agissant au nom de
                        l'État et pour le compte des ayants droit au produit des prises,
                        conformément aux lois et règlements; </p>
                    <p>Vu la lettre du ministre de la marine, du 8 septembre 1922, enregistrée au
                        secrétariat du Conseil des prises le 9 décembre 1922, sous le numéro 247,
                        faisant envoi du dossier relatif à la capture de divers articles à bord des
                        navires précités ; </p>
                    <p>Vu les pièces composant ledit dossier et notamment les états des articles
                        saisis; </p>
                    <p>Vu l'avis inséré au Journal officiel du 13 décembre 1922 mentionnant que le
                        Conseil des prises venait d'être saisi du dossier relatif à la capture de
                        divers objets à bord des vapeurs Romdalsfjord, United-States, Bergensfjord,
                        Oscar-II, Christianiafjord, Hellig-Olaw, New-Sweden et Sicilian, et
                        indiquant que, conformément à sa décision d'ordre général du 10 mai 1917, il
                        était accordé aux intéressés un délai de deux mois pour présenter leurs
                        réclamations; </p>
                    <p>Vu les conclusions du Commissaire du gouvernement tendant à ce qu'il plaise
                        au Conseil 1º déclarer nulle et non avenue la capture des objets portés sur
                        l'état 6 sous le nº 3 du 13 sac, sur l'état 8 sous le n° 10 du 30 sac, sur
                        l'état 14 sous le nº 2 du 26° sac; 2º déclarer bonne et valable la capture
                        des autres articles pour le produit net en être attribué aux ayants droit,
                        conformément aux lois et règlements en vigueur; </p>
                    <p>Vu les arrêtés des 6 germinal an VIII et 2 prairial an XI; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu la déclaration de Londres du 26 février 1909, rendue applicable sous
                        certaines modifications par le décret du 6 novembre 1914; </p>
                    <p>Vu l'accord franco-britannique du 1" juin 1916; </p>
                    <p>Ouï M. Gigout, membre du Conseil, en son rapport, et M. Louis Roger,
                        Commissaire du gouvernement, en ses observations à l'appui de ses
                        conclusions ci-dessus visées; </p>
                    <p>Le Conseil, après en avoir délibéré, Considérant qu'il a été saisi à bord des
                        vapeurs United-States, Oscar-II, Hellig-Olaw, Bergensfjord, New-Sweden,
                        Romdalsfjord, Christianiafjord et Sicilian, à des dates qui s'échelonnent du
                        mois de février au mois d'avril 1916, des colis de diverses natures
                        renfermés dans des sacs postaux à destination de l'Allemagne, de l'Autriche
                        et de la Bulgarie ; </p>
                    <p>Considérant que si les chaussures pour dames, les pantoufles pour hommes non
                        utilisables pour la guerre, les bonnets en astrakan, ont été à bon droit
                        retenus pour être l'objet d'une vérification qui ne pouvait pas être opérée
                        immédiatement et pour qu'il soit en conséquence statué à leur sujet par le
                        Conseil des prises, il y a lieu de reconnaître qu'ils ne constituaient pas
                        de la contrebande de guerre; que, par suite, leur saisie ne saurait être
                        validée; </p>
                    <p>Considérant que, parmi les autres objets saisis, qui avaient tous une
                        destination hostile résultant des mentions portées sur les étiquettes des
                        sacs postaux qui les contenaient, les chaussures, bottes et vêtements pour
                        hommes utilisables pour la guerre, les denrées alimentaires, les monnaies
                        métalliques, les papiers représentatifs de la monnaie constituaient au
                        moment de leur saisie de la contrebande conditionnelle ; </p>
                    <p>qu'en effet, les mesures prises par les gouvernements ennemist pour s'assurer
                        le con- </p>
                    <pb n="22" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>trôle de ces objets ont eu pour conséquence de faire regarder ceux-ci comme
                        destinés à l'administration des États ennemis ; qu'ils sont sujets à
                        confiscation par application du paragraphe 5 de l'article 1 du décret
                        précité du 6 novembre 1914 qui dispose que </p>
                    <p>« nonobstant les dispositions de l'article 35 de la déclaration de Londres,
                        la contrebande conditionnelle est sujette à capture lorsqu'elle est trouvée
                        à bord d'un navire à destination d'un port neutre si les papiers de bord
                        n'indiquent pas le consignataire ou indiquent un consignataire dans un pays
                        ennemi » ; </p>
                    <p>Considérant enfin que si certains objets ne constituaient pas par leur nature
                        de la contrebande de guerre, ils étaient envoyés dans les mêmes colis aux
                        mêmes destinataires que les articles de contrebande; qu'il y a lieu, dès
                        lors de déclarer bonne et valable leur capture par application de l'article
                        42 de la déclaration de Londres, aux termes duquel « les marchandises qui
                        appartiennen. au propriétaire de la contrebande et qui se trouvent à bord
                        des mêmes navires sont sujettes à confiscation » ; </p>
                    <p>Décide: </p>
                    <p>1º Est déclarée nulle et non avenue la capture des objets portés sur l'état 6
                        annexé à la présente décision sous le n° 3 du 13e sac; sur l'état 8, sous le
                        nº 10 du 3e sac et sur l'état 14, sous le nº 2 du 26° sac; </p>
                    <p>2º Est déclarée bonne et valable la capture des autres articles pour le
                        produit net en être attribué aux ayants droit conformément aux lois,
                        règlements et conventions en vigueur. </p>
                    <p>Délibéré à Paris, dans la séance du 16 novembre 1923, où siégeaient : MM.
                        Paul Fuzier, président; René Worms, Gauthier, de Ramey de Sugny, Corneille
                        et Gigout, membres du Conseil, en présence de M. Louis Roger, Commissaire du
                        gouvernement. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>DÉCRET </p>
                    <p>France. </p>
                    <p>RELATIF AU RECOURS FORMÉ PAR L'ARCHIPELAGO AMERICAN </p>
                    <p>STEAMSHIP COMPANY CONTRE LA DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DU 16 Décembre
                        1920 dans l'affaire DU NAVIRE VICTOIRE EX-VIRGINIa (1), en date du 22 mai
                        1924 : Con- </p>
                    <p>SEIL DES PRISES, PROCÉDURE, RECOURS, INSTANCES JOINTES; DÉCISION, CHOSE
                        JUGÉE, NON ATTEINTE; NAVIRE DE COMmerce ennemi, INTÉRÊTS ENNEMIS,
                        FRANCISATION, RETRAIT ; </p>
                    <p>NAVIRE DE COMMERCE ennemi, TRANSFERT DE PAVILLON, PAVILLON DE L'ÉTAT capteur,
                        NULLITÉ, PRISE VALABLE (Journal officiel de la République française du 7
                        juin 1924, p. 5219). </p>
                    <p>Il y a lieu de joindre, pour y statuer par un seul décret, les requêtes et
                        les demandes d'intervention de plusieurs parties dirigées contre la même
                        décision du Conseil des prises. </p>
                    <p>Le Conseil des prises peut valablement statuer sur la capture dont un navire
                        a été l'objet quoiqu'une décision de ce Conseil ait annulé une capture du
                        même navire antérieurement opérée, si la capture nouvelle est en fait et
                        juridiquement entièrement distincte de la première. </p>
                    <p>Sont de bonne prise, d'après l'article 51 de l'arrêté français du 2 prairial
                        an XI, lous bâtiments appartenant aux ennemis ; </p>
                    <p>En conséquence, un navire est valablement capturé s'il est établi que les
                        intérêts dans la propriété du navire étaient des intérêts ennemis (dans
                        l'espèce ottomans); </p>
                    <p>Peu importe que ce navire ait été francisé, si, à l'époque de la saisie, la
                        francisation, accordée d'ailleurs seulement à titre provisoire, lui avait
                        été expressément retirée. </p>
                    <p>D'après l'article 7 du règlement francisé du 26 juillet 1778, les bâtiments
                        qui ont eu un propriétaire ennemi ne peuvent être réputés neutres ou alliés
                        s'il n'est trouvé à bord </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de la décision de première instance dans
                        cette Revue, 2ª série, t. III (1921), Jurisprudence des prises, p. 15. </note>
                    <pb n="23" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>des pièces justifiant que la vente ou cession a été faite à quelqu'un des
                        sujets des puissances neutres ou alliées avant le commencement des
                        hostilités ; </p>
                    <p>Et cette règle s'applique même au cas où il s'agit du transfert d'un navire
                        ennem i sous le pavillon français; </p>
                    <p>En conséquence, la cession d'un navire ennemi à un Français faite à une date
                        postė- </p>
                    <p>rieure à l'ouverture des hostilités entre la France et l'Empire ottoman ne
                        peut soustraire ce navire aux conséquences résultant de son caractère
                        ennemi. </p>
                    <p>(Navire Victoire, ex-Virginia) </p>
                    <p>Le Président de la République, Sur le rapport de la section de législation,
                        de la justice et des affaires étrangères du Conseil d'État, Vu la requête
                        sommaire et le Mémoire ampliatif présentés pour l'« Archipelago American
                        Steamship Company », ayant son siège au Pirée, 40, rue Philonos, représentée
                        par son directeur et ses administrateurs en exercice, ladite requête et
                        ledit Mémoire enregistrés au secrétariat général du Conseil d'État, les 11
                        février et 20 juin 1921, et tendant à ce qu'il plaise annuler une décision
                        en date du 16 décembre 1920, par laquelle le Conseil des prises a déclaré
                        bonne et valable la prise du vapeur Victoire ex-Virginia, effectuée suivant
                        procès-verbal du 30 octobre 1917; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que le Conseil des prises ayant annulé par sa décision du
                        6 mai 1916 une première capture du Victoire ex-Virginia, motivée par le fait
                        que ce navire aurait été propriété ennemie, ne pouvait statuer sur un
                        nouveau litige ayant la même cause et le même objet, entre les mêmes
                        parties, qu'ainsi la décision attaquée a violé le principe de l'autorité de
                        la chose jugée ; </p>
                    <p>Subsidiairement, que pour valider la seconde capture du Victoire, intervenue
                        le 30 octobre 1917, le Conseil des prises s'est fondé à tort sur ce que les
                        intérêts dans la propriété de ce navire seraient entre les mains de la
                        famille Farkouh et par suite ennemis ; que le Virginia, qui avait fait
                        originairement partie de la flotte possédée par Hadji Daoud Farkonh, ayant
                        été acquis par la Société requérante, était la propriété de ladite société
                        légalement constituée et enregistrée aux Etats-Unis d'Amérique; que, suivant
                        la législation des États-Unis, ont droit au pavillon américain les navires
                        acquis et possédés à l'étranger par les Américains, dont la propriété est
                        constatée par les autorités consulaires des États-Unis ; que ces conditions
                        se trouvant remplies en ce qui concerne le Victoire, la nationalité
                        américaine ne pouvait lui être contestée en droit ; que si le consul
                        américain à Alexandrie a donné des ordres à l'effet de ne plus autoriser les
                        navires de la Société requérante à arborer le pavillon fédéral, cette mesure
                        n'élait pas motivée par le fait que ces navires n'étaient plus propriété
                        américaine, qu'ils n'ont cessé d'être reconnus comme tels par les plus
                        hautes autorités des États-Unis à l'étranger; que, d'ailleurs, il n'était
                        pas au pouvoir d'une autorité administrative de leur retirer un droit qui
                        n'est que la conséquence légale de la propriété américaine régulièrement
                        constatée; qu'ainsi, au moment de la capture, le Victoire avait le droit
                        d'arborer le pavillon des États-Unis ; qu'à la vérité, le décret du 23
                        octobre 1915 modifiant l'article 57 de la déclaration navale de Londres,
                        permet de faire échec à la présomption du pavillon arboré à bon droit, en
                        établissant la nationalité des intérêts représentés en fait dans la
                        propriété du navire, mais que les documents produits par le ministre de la
                        marine n'apportent aucune preuve que ces intérêts étaient entre les mains de
                        la famille Farkouh; que le sieur Georges Farkouh ne disposait que des
                        pouvoirs qui appartiennent normalement au directeur d'une société anonyme;
                        que des pièces produites il ne résulte pas la preuve que les actions de la
                        Société requérante soient la propriété dudit sieur Georges Farkouh ou celle
                        du sieur Hladji Daoud Farkouh; qu'elles tendraient au contraire à établir
                        que l'ensemble de ces actions n'a jamais cessé d'être presque totalement en
                        des mains américaines; qu'à supposer même qu'il soit établi que des intérêts
                        de sujets ottomans fussent représentés dans la propriété du Victoire, il ne
                        s'en suivrait pas, dans l'espèce, que ces intérêts </p>
                    <pb n="24" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>pussent être regardés comme ennemis, les membres de la famille Farkouh
                        auxquels ils appartiennent étant chrétiens, Syriens de naissance, et, à ce
                        titre, protégés de la France; que même si le Victoire pouvait être considéré
                        comme ennemi tant qu'il appartenait à la Société requérante, il n'en était
                        plus de même à la date de la capture puisqu'il était alors la propriété d'un
                        Français, le sieur Stephen; que le retrait de la francisation prononcé avant
                        la capture ne pouvait en rien modifier cette situation de droit; que cette
                        vente ne saurait d'ailleurs être déclarée nulle en vertu des dispositions de
                        l'article 7 du règlement du 26 juillet 1778, dont l'effet est limité au cas
                        où la vente a été faite à quelqu'un des sujets des puissances alliées ou
                        neutres : déclarer non valable la capture du Victoire, ordonner la
                        restitution immédiate de ce navire à ses propriétaires, avec toutes
                        conséquences de droit ; </p>
                    <p>Vu la requête sommaire et le Mémoire ampliatif présentés pour le sieur
                        Stephen (Henry), armateur, demeurant à Paris, 64, boulevard de Courcelles,
                        ladite requête et ledit Mémoire enregistrés au secrétariat général du
                        Conseil d'État les 12 février 1921 et 8 juin 1921 et tendant à ce qu'il
                        plaise annuler la décision susvisée du Conseil des prises en date du 16
                        décembre 1920 ; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que, pour les motifs exposés dans la requête susvisée de
                        l'Archipelago American Steamship Company, la décision attaquée a été rendue
                        en violation du principe de la chose jugée; subsidiairement qu'ainsi qu'il a
                        été exposé dans ladite requête, le vapeur Virginia, avant d'être vendu au
                        requérant et de devenir le Victoire, appartenait à une société constituée
                        aux États-Unis, conformément à la législation de ce pays, et n'avait pas
                        cessé d'avoir droit au pavillon américain ; qu'à supposer même que des
                        intérêts ottomans aient été représentés dans la propriété du navire, il ne
                        s'ensuit pas que ces intérêts puissent être regardés comme ceux d'ennemis de
                        l'État; </p>
                    <p>qu'en tout cas, à la date de la capture, le Victoire, ex-Virginia, était
                        devenu la propriété du requérant, citoyen français; que la vente de ce
                        navire avait un caractère sincère; que c'est avec l'adhésion expresse et le
                        concours effectif du gouvernement français que le sieur Stephen s'était
                        porté acquéreur dudit navire, après s'être assuré que la francisation lui
                        serait accordée; qu'elle a eu lieu d'ailleurs avec l'adhésion formelle du
                        ministre de la marine et que son retrait était inopérant à l'égard de la
                        nationalité du navire; qu'enfin les dispositions de l'article 7 du règlement
                        de 1778 ne pouvaient être étendues au cas de vente à un Français : déclarer
                        non valable la capture du Victoire et allouer au requérant ses conclusions
                        de première instance qui tendaient au payement d'une indemnité
                        représentative de la perte que lui a fait subir la privation de son navire
                        depuis le 30 octobre 1917, date de la capture; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée; </p>
                    <p>Vu les observations du ministre de la marine et celles du ministre des
                        affaires étrangères en réponse à la communication qui leur a été donnée des
                        pourvois, lesdites observations enregistrées comme ci-dessus les 29 octobre
                        et 26 décembre 1921; </p>
                    <p>Vu le Mémoire en réplique présenté pour l'Archipelago American Steamship
                        Company, enregistré comme ci-dessus le 2 mars 1922, et par lequel ladite
                        Société déclare persister dans les conclusions de sa requête et par les
                        mêmes moyens ; </p>
                    <p>Vu le Mémoire en réplique pour le sieur Stephen, et en intervention pour le
                        sieur Hulin (Eugène), demeurant à Paris, 6, rue Boissonnade, ledit Mémoire
                        enregistré comme ci-dessus le 27 avril 1922, et tendant, en ce qui concerne
                        le sieur Stephen, à ce que la fin de non-recevoir opposée par le ministre de
                        la marine à la requête dudit sieur Stephen soit rejetée, et, pour le
                        surplus, aux mêmes fins que ci-dessus, et, en ce qui concerne le sieur
                        Hulin, à ce que son intervention, signifiée au ministre de la marine à la
                        date du 6 août 1922, soit admise et à ce qu'il soit fait droit aux
                        conclusions de la requête du sieur Stephen auxquelles ledit sieur Hulin
                        déclare joindre ses propres conclusions, par le motif que, par contrat du 9
                        octobre 1917, il a acquis le vapeur Victoire du sieur Stephen, et que par
                        l'indue capture de ce vapeur, il n'a pu faire opérer la mutation de
                        propriété à son nom; </p>
                    <p>Vu les observations complémentaires présentées pour l'Archipelago American
                        Steam- </p>
                    <pb n="25" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>ship Company, lesdites observations enregistrées comme ci-dessus les 2
                        octobre 1922 et 19 avril 1923 et tendant aux mêmes fins que la requête et
                        les Mémoires ampliatifs et en réplique ; </p>
                    <p>Vu les nouvelles observations du ministre de la marine, enregistrées comme
                        cidessus les 30 janvier et 11 mai 1923; </p>
                    <p>Vu les dernières observations présentées pour les sieurs Stephen et Hulin,
                        enregistrées comme ci-dessus le 12 mai 1923, et dans lesquelles ils
                        déclarent persister dans leurs précédentes conclusions, ensemble
                        enregistrées à la même date, les conclusions à fin d'intervention présentées
                        pour le sieur Ch. Lemaire, administrateur judiciaire près le tribunal de
                        commerce de la Seine, demeurant à Paris, 3, rue Jean-de-Bellay, agissant
                        comme administrateur du règlement transactionnel du sieur Stephen, et
                        déclarant intervenir à l'effet d'autoriser et, en tant que de besoin,
                        d'assister ledit sieur </p>
                    <p>Stephen; </p>
                    <p>Vu les nouvelles observations présentées pour l'Archipelago American
                        Steamship Company, enregistrées comme ci-dessus les 23 juin, 6 septembre et
                        7 décembre 1923, et tendant aux mêmes fins que la requête et que les
                        précédents Mémoires et les précédentes observations de ladite Société ; </p>
                    <p>Vu les observations additionnelles du ministre de la marine, enregistrées
                        comme ci-dessus les 28 juin, 24 juillet et 1 octobre 1923 et 19 janvier 1924
                        ; </p>
                    <p>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier; </p>
                    <p>Vu l'ordonnance sur la marine d'août 1681; </p>
                    <p>Vu le règlement du 26 juillet 1778; </p>
                    <p>Vu l'arrêté des consuls du 29 frimaire an VIII; </p>
                    <p>Vu l'arrêté du 2 prairial an XI; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu le décret du 7 juillet 1916 abrogeant les décrets des 6 novembre 1914, 23
                        octobre 1915 et 12 avril 1916 relatifs à l'application des règles de la
                        déclaration navale de Londres du 26 février 1909; </p>
                    <p>Considérant que la requête de l'Archipelago American Steamship Company et
                        celle du sieur Stephen, à laquelle sont jointes les demandes d'intervention
                        des sieurs Hulin et Lemaire, sont dirigées contre la même décision du
                        Conseil des prises et tendent aux mêmes fins; qu'il y a lieu, dès lors, de
                        les joindre pour y statuer par un seul décret ; </p>
                    <p>Sur l'exception de chose jugée : </p>
                    <p>Considérant que si, au cours d'un voyage du Pirée à Mersina, le navire
                        Virginia a été capturé par le croiseur français Jeanne-d'Arc, le 7 juillet
                        1915, et si, en exécution d'une décision en date du 6 mai 1916 (1) par
                        laquelle le Conseil des prises avait annulé </p>
                    <p>- cette capture, ledit navire a été relaxé et remis à son própriétaire
                        apparent, c'est à la suite d'un nouveau voyage accompli de Port-Saïd à
                        Marseille, plus de deux ans après le premier, que le Virginia, devenu le
                        Victoire, a été saisi une seconde fois, le 30 octobre 1917, par les
                        autorités navales françaises, dans le port de Marseille ; que cette capture
                        nouvelle étant, en fait et juridiquement, entièrement distincte de la
                        première, la décision précitée du 6 mai 1916 ne faisant pas obstacle à ce
                        que le Conseil des prises pût valablement statuer sur la capture dont le
                        Victoire, ex-Virginia, avait été l'objet, le 30 octobre 1917; </p>
                    <p>Sur la validité de la capture du 30 octobre 1917 : </p>
                    <p>Considérant, d'une part, que si, à la date du 20 août 1917, le consul de
                        France à Port-Saïd a rendu une ordonnance « pour tenir lieu de francisation
                        et de certificat provisoire de navigation» au vapeur Victoire « pour voyager
                        de Port-Saïd à Marseille via Alexandrie », cette ordonnance prise uniquement
                        pour la durée du voyage avait cessé de produire effet dès l'achèvement de ce
                        voyage, et, au surplus, les privilèges et garanties», dont, aux termes de
                        l'ordonnance précitee, ce vapeur avait bénéficié </p>
                    <p>• </p>
                    <note place="bottom">(1) V. cette décision dans cette Revue, t. XXIII (1916),
                        Jurisprudence des prises, p. 133. </note>
                    <pb n="26" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>provisoirement en vertu de ladite ordonnance lui avaient été expressément
                        retirés lors de son arrivée à Marseille, avant la capture; </p>
                    <p>Considérant, d'autre part, qu'en vertu de l'ordonnance sur la marine d'août
                        1681 </p>
                    <p>(livre III, titre IX, art. 4) dont les dispositions sur ce point sont
                        reproduites par l'ar ticle 51 de l'arrêté du 2 prairial an XI, sont de bonne
                        prise tous bâtiments appartenant aux ennemis de l'État; qu'il résulte des
                        documents versés au dossier et dont la force probante n'a été infirmée par
                        aucune preuve contraire que, nonobstant la cession qui aurait été faite du
                        vapeur Virginia à l'Archipelago American Steamship Company, les intérêts
                        dans la propriété du Victoire, ex-Virginia, à la date du 30 octobre 1917, à
                        laquelle ce vapeur a été capturé dans le port de Marseille, étaient, ainsi
                        que l'a constaté le Conseil des prises, restés pour la plus grande partie
                        des intérêts ottomans, et, par suite, ennemis, et que le Victoire n'avait
                        pas le droit d'arborer le pavillon des États-Unis d'Amérique ; que la
                        circonstance, invoquée subsidiairement par l'Archipelago American Steamship
                        Company, que les propriétaires du navire, au moment de la capture, auraient
                        été d'origine syrienne, n'était pas de nature à faire obstacle à ce qu'il
                        fût fait application du droit commun à ce navire; qu'ainsi, le Victoire,
                        ex-Virgínia, était susceptible d'être déclaré de bonne prise par application
                        des dispositions ci-dessus rappelées de l'ordonnance d'août 1681 et de
                        l'arrêté du 2 prairial an XI; </p>
                    <p>Considérant, qu'à la vérité, le sieur Stephen soutient qu'il a acquis le
                        vapeur Virginia de l'Archipelago American Steamship Company le 28 avril
                        1917, qu'il est de nationalité française et que, dans ces conditions, le
                        Virginia, devenu sa propriété sous le nom de Victoire, ne pouvait être
                        saisi; que le sieur Hulin, se prévalant du contrat qu'il aurait passé le 9
                        octobre 1917 avec le sieur Stephen pour l'acquisition du vapeur Victoire,
                        joint, par voie d'intervention, ses conclusions à celles du sieur Stephen et
                        que le sieur Lemaire, désigné comme administrateur par un jugement du
                        tribunal de commerce de la Seine du 31 janvier 1921, à la suite du règlement
                        transactionnel accordé au sieur Stephen, déclare également intervenir pour
                        autoriser et, en tant que de besoin, pour assister ledit sieur Stephen; </p>
                    <p>Mais considérant que, d'après l'article 7 du règlement du 26 juillet 1778,
                        les bâti ments qui auront eu un propriétaire ennemi ne pourront être réputés
                        neutres ou alliés s'il n'est trouvé à bord des pièces justifiant que la
                        vente ou cession a été faite à quelqu'un des sujets des puissances neutres
                        ou alliées avant le commencement des hostilités et que cette disposition,
                        qui a pour objet de faire obstacle à ce que, par un transfert de pavillon
                        effectué pendant la guerre, un navire ennemi puisse être soustrait aux
                        risques de capture, s'applique même au cas où il s'agirait du transfert d'un
                        navire ennemi sous le pavillon français ; </p>
                    <p>Considérant qu'il n'est pas contesté qu'il n'a été trouvé à bord, lors de la
                        capture du 30 octobre 1917, aucune pièce justifiant que la vente dont se
                        prévaut le sieur Stephen ait été faite avant le commencement des hostilités
                        entre les puissances alliées et associées et l'empire ottoman; que, dans ces
                        circonstances, et sans qu'il soit nécessaire de rechercher si le contrat de
                        vente émanait du propriétaire véritable, la cession du vapeur Virginia,
                        alors même qu'elle aurait été faite au profit d'un Français, effectués à la
                        date susindiquée, postérieure à l'ouverture des hostilités avec la Turquie,
                        n'était pas opposable à l'État français, exerçant, comme belligérant, le
                        droit de capture en vertu de l'article 7 précité ; </p>
                    <p>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que l'Archipelago American
                        Steamship Company et le sieur Stephen ne sont pas fondés à soutenir que
                        c'est à tort que le Conseil des prises a déclaré bonne et valable la capture
                        du vapeur Victoire, ex-Virginia, effectuée le 30 octobre 1917 dans le port
                        de Marseille; qu'il y a lieu, par suite, sans qu'il soit besoin de statuer
                        sur la recevabilité de la requête du sieur Stephen et sur celle des
                        interventions des sieurs Hulin et Lemaire, de rejeter les requêtes de
                        l'Archipelago American Steamship Company et du sieur Stephen et de rejeter
                        également, par voie de conséquence, lesdites interventions; </p>
                    <p>Le Conseil d'État entendu : </p>
                    <pb n="27" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>Décrète : </p>
                    <p>Article 1er. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les requêtes de l'Archipelago American Steamship Company et du sieur Stephen
                        sont rejetées. </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <p>Art. 3. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les interventions des sieurs Hulin et Lemaire sont rejetées. </p>
                    <p>- Le garde des sceaux, ministre de la justice, le ministre de la marine et le
                        ministre des affaires étrangères sont chargés, chacun en ce qui le concerne,
                        de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 22 mai 1924. </p>
                    <p>A. MILLERAND. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Par le Président de la République : Le garde des sceaux, ministre de la
                        justice, EDM, LEFEBVRE DU PREY. - Le ministre de la marine, BOKANOWSKI. Le
                        président du Conseil, ministre des affaires étrangères, R. POINCARE. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>DÉCRET RELATIF </p>
                    <p>France. </p>
                    <p>AU RECOURS FORMÉ PAR L'ARCHIPELAGO AMERICAN </p>
                    <p>STEAMSHIP COMPANY CONTRE LA DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DU 16 DÉCEMBRE
                        1920 </p>
                    <p>DANS L'AFFAIRE du navire Kypros, ex-Maine (1), EN DATE DU 22 Mai 1924: naviRE </p>
                    <p>DE COMMERCE Ennemi, vente fICTIVE A UN NEUTRE, AFFRÈTEMENT AU PROFIT ´de
                        l'ar- </p>
                    <p>MÉE FRANÇAISE, INTÉRÊTS ENNEMIS (Journal officiel de la République française
                        du 7 juin 1924, p. 5220). </p>
                    <p>Sont de bonne prise, d'après l'article 51 de l'arrêté français du 2 prairial
                        an XI, tous bâtiments belligérants appartenant aux ennemis; </p>
                    <p>En conséquence, un navire est valablement capturé, quoique affrété par un
                        propriétaire neutre an profit de l'armée française, s'il est établi que la
                        vente consentie à ce propriétaire était purement fictive et qu'en réalité, à
                        la date de la saisie, les intérêts dans la propriété du navire étaient des
                        intérêts ennemis (dans l'espèce ottomans). </p>
                    <p>Le Président de la République, Sur le rapport de la section de législation,
                        de la justice et des affaires étrangères du </p>
                    <p>Conseil d'État; </p>
                    <p>Vu la requête sommaire et le Mémoire ampliatif présentés pour l'Archipelago
                        American Steamship Company, dont le siège est au Pirée, 40, rue Philonos,
                        représentée par son directeur et ses administrateurs en exercice, ladite
                        requête et ledit Mémoire enregistrés au secrétariat général du Conseil
                        d'État les 11 février et 20 juin 1921, et tendant à ce qu'il plaise annuler
                        avec toutes conséquences de droit une décision en date du 16 décembre 1920,
                        par laquelle le Conseil des prises a déclaré bonne et valable la capture du
                        vapeur Kypros ex-Maine, effectuée le 29 octobre 1917; </p>
                    <p>Ce faire, attendu que, pour les motifs exposés à l'appui du pourvoi formé par
                        la même Compagnie contre la décision du Conseil des prises du 16 décembre
                        1920 qui a validé la capture du vapeur Victoire (2), le vapeur Kypros ne
                        saurait, ni en droit ni en fait, être considéré comme ennemi; que ce navire,
                        qui avait originairement fait partie de la flotte d'Hadji Daoud Farkouh,
                        établi à Smyrne, ayant été acquis par la Société requérante, était devenu,
                        sous le nom de Maine, la propriété de ladite Société, légalement constituée
                        et enregistrée aux États-Unis d'Amérique ; que le droit des navires de la
                        Compagnie au port du pavillon américain comme suite de leur propriété
                        américaine dûment établie, résulte de la législation des États-Unis, sans
                        qu'il soit au pouvoir des autorités consulaires de le leur enlever par un
                        acte purement administratif; qu'à supposer même démontré que des intérêts de
                        sujets ottomans, dans l'espèce, (1) V. le texte de la décision de première
                        instance dans cette Revue, 20 série, t. III </p>
                    <note place="bottom">(1921), Jurisprudence des prises, p. 18. </note>
                    <note place="bottom">(2) V. cette décision dans cette Revue, 2º série, t. III
                        (1921), Jurisprudence des prises, p. 15. </note>
                    <pb n="28" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>ceux de membres de la famille Farkouh, fussent représentés dans la propriété
                        de ce bâtiment, il ne s'ensuit pas, dans le cas présent, que ces intérêts
                        puissent être considérés comme ceux d'ennemis, s'agissant de chrétiens de
                        naissance syrienne, protégés français, que la France n'a jamais considérés
                        comme ennemis; qu'enfin, le droit de prise ne saurait se concevoir ni
                        s'exercer légitimement au regard d'un navire qui était, en fait, à la
                        disposition et au service de la France, avec équipage et sous pavillon
                        français ; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée; </p>
                    <p>Vu les observations du ministre de la marine et celles du ministre des
                        affaires étrangères en réponse à la communication qui leur a été donnée du
                        pourvoi, lesdites observations enregistrées comme ci-dessus les 11 novembre
                        1921 et 2 décembre 1921; </p>
                    <p>Vu le Mémoire en réplique présenté pour l'Archipelago American Steamship
                        Company, ledit Mémoire enregistré comme ci-dessus le 2 mars 1922 et par
                        lequel ladite Société déclare persister dans les conclusions de sa requête ; </p>
                    <p>Vu les nouvelles observations présentées par le ministre de la marine,
                        lesdites observations enregistrées comme ci-dessus le 26 mars 1923; </p>
                    <p>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier; </p>
                    <p>Vu l'ordonnance sur la marine d'août 1681; </p>
                    <p>Vu l'arrêté du 2 prairial an XI ; </p>
                    <p>Vu les décrets du 9 mai 1859 et du 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu le décret du 7 juillet 1916, abrogeant les décrets des 6 novembre 1914, 23
                        octobre 1915 et 12 avril 1916, relatifs à l'application des règles de la
                        Conférence navale de Londres du 26 février 1909; </p>
                    <p>Vu la loi du 19 mars 1917; </p>
                    <p>Considérant qu'en vertu de l'ordonnance sur la marine d'août 1681 (livre III,
                        titré IX, art. 4), dont les dispositions sur ce point sont reproduites par
                        l'article 51 de l'arrêté du 2 prairial an XI, sont de bonne prise tous
                        bâtiments appartenant aux ennemis de l'État ; </p>
                    <p>Considérant que si le vapeur Kypros, ex-Maine, saisi en mer le 29 octobre
                        1917 par ordre du contre-amiral commandant la division française Justice,
                        avait, suivant chartepartie du 6 avril 1917, été affrété au profit de la
                        première armée navale française comme appartenant au sieur Basile
                        Caramouzis, sujet grec, capitaine de ce navire, il n'est pas contesté par la
                        Société requérante que la vente du Kypros, qui aurait été consentie par
                        ladite Société au sieur Caramouzis, était fictive et, qu'à la date de la
                        saisie, le Kypros devait toujours être regardé comme faisant partie de la
                        flotte de l'Archipelago American Steamship Company; </p>
                    <p>Considérant qu'il résulte des documents versés au dossier et dont la force
                        probante n'a été infirmée par aucune preuve contraire, que, nonobstant la
                        cession qui aurait été faite à l'Archipelago American Steamship Company du
                        vapeur devant figurer dans sa flotte sous le nom de Maine, les intérêts dans
                        la propriété du vapeur Kypros, ex-Maine, à la date du 29 octobre 1917, à
                        laquelle ce vapeur a été saisi en mer par les autorités maritimes
                        françaises, étaient, ainsi que l'a constaté le Conseil des prises, restés
                        pour la plus grande partie des intérêts ottomans et dès lors ennemis, que la
                        circonstance qu'au moment de la capture le Kypros était utilisé par l'État
                        français dans les conditions prévues par la loi du 19 mars 1917, non plus
                        que celle, invoquée subsidiairement par la Société requérante, que les
                        propriétaires du navire, au moment de la capture, auraient été d'origine
                        syrienne, n'étaient pas de nature à faire obstacle à ce qu'il fût fait
                        application du droit commun à ce navire; qu'ainsi, le Kypros, ex-Maine,
                        était susceptible d'être déclaré de bonne prise par application des
                        dispositions précitées de l'ordonnance d'août 1681 et de l'arrêté du 2
                        prairial an XI; qu'il suit de là que l'Archipelago American Steamship
                        Company n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que le Conseil des
                        prises a déclaré bonne et valable la capture du vapeur Kypros, ex-Maine,
                        effectuée le 29 octobre 1917 dans les conditions ci-dessus mentionnées; </p>
                    <p>Le Conseil d'État entendu : </p>
                    <pb n="29" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>Décrète : </p>
                    <p>Article 1er. </p>
                    <p>rejetée. </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La requête de l'Archipelago American Steamship Company est Le garde des
                        sceaux, ministre de la justice, le ministre de la marine et le ministre des
                        affaires étrangères sont chargés, chacun en ce qui le concerne, de
                        l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 22 mai 1924. </p>
                    <p>A. MILLERAND. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Par le Président de la République : Le garde des sceaux, ministre de la
                        justice, EDM. LEFEBVRE DU PREY. Le ministre de la marine, BOKANOWSKI. Le
                        président du Conseil, ministre des affaires étrangères, R. POINCARÉ. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. DÉCRET RELATIF AU RECOURS FORMÉ PAR M. NICOLAS EUSTATHYADES AINSI </p>
                    <p>QUE PAR MM. FRANGOPOULO ET AUTRES CONTRE LA DÉCISION Du Conseil des pRISES DU </p>
                    <p>15 février 1917 dans l'affaire du navire Proconissos (1), en daTE DU 5 JUIN
                        1924: </p>
                    <p>NAVIRE, NATIONALITÉ, PROPRIÉTAIRE ENNEMI, NATURALISATION NEUTRE POSTÉRIEURE A </p>
                    <p>L'état de guerre, parts de PROPRIÉTÉ NEUTRE OU Alliée, navire ennemi,
                        règlement du 26 juillet 1778, ARRÊTÉ Consulaire du 29 FRIMAIRE AN VIII,
                        CAPTURE, VALIDITÉ, INDEMNITÉ, REJET (Journal officiel de la République
                        française du 22 juin 1924, ´´p. 5589). </p>
                    <p>En vertu des dispositions de l'article 6 du règlement du 26 juillet 1778
                        remis en vigueur par l'arrélé des consuls du 29 frimaire an VIII, la
                        naturalisation en pays neutre doit être antérieure de trois mois au moins à
                        l'ouverture des hostilités pour pouvoir être invoquée en matière de prises
                        maritimes; </p>
                    <p>Ainsi, un navire de commerce doit être déclaré valablement capturé comme
                        appartenant au ressortissant d'un pays ennemi aux termes de l'article 51 de
                        l'arrêté français du 2 prairial an XI, lorsque son propriétaire, sujet
                        ennemi, n'a été naturalisé citoyen d'un Etat neutre que postérieurement à
                        l'ouverture des hostilités entre son pays et celui dont dépend le bâtiment
                        capteur. </p>
                    <p>Un navire doit être considéré comme ennemi et par suite comme sujet à capture
                        sans qu'aucun droit à indemnité puisse être ouvert à quelques-uns de ses
                        propriétaires de nationalité neutre ou alliée, lorsqu'il appartient pour la
                        plus grande partie de la propriété (dans l'espèce pour 83 0/0) à un sujet
                        ennemi et que c'est seulement en petit nombre (pour 17 0/0) que des alliés
                        ou des neutres possèdent des parts de propriété du navire. </p>
                    <p>Le Président de la République, (Navire Proconissos) </p>
                    <p>Sur le rapport de la section de législation, de la justice et des affaires
                        étrangères du Conseil d'État, Vu la requête sommaire et les Mémoires
                        ampliatifs présentés pour le sieur Nicolas Eustathyades, armateur à Athènes,
                        ladite requête et lesdits Mémoires enregistrés au secrétariat général du
                        Conseil d'État, les 30 avril 1917, 18 décembre 1918 et 4 mars 1919, et
                        tendant à ce qu'il plaise réformer une décision en date du 15 février 1917
                        par laquelle le Conseil des prises a déclaré bonne et valable la capture du
                        vapeur Proconissos; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que la décision attaquée a été rendue par le motif que le
                        requé- </p>
                    <note place="bottom">(1) V. la décision de première instance dans cette Revue,
                        t. XXIV (1917), Jurisprudence des prises, p. 52. </note>
                    <pb n="30" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>rant était seul propriétaire du navire, et qu'il était sujet ottoman, à la
                        date de la capture; qu'au contraire, le requérant n'a cessé de protester
                        contre cette affirmation ; </p>
                    <p>qu'il a été naturalisé Grec en 1911, après avoir, en 1908, conformément aux
                        prescriptions des lois grecques, sollicité cette naturalisation, et en 1911
                        également, après deux années de résidence, prêté le serment de citoyen grec,
                        devant le préfet d'Attique ; </p>
                    <p>qu'il a été alors inscrit sur le registre des nationaux de la mairie du
                        Pirée, en qualité de marin; que si, en 1915, il a allégué qu'il n'était pas
                        le marin né en 1885, et naturalisé en 1911, mais bien un homonyme sujet
                        ottoman, né en 1874, c'était pour éviter les conséquences de son
                        insoumission à la loi militaire pendant les guerres balkaniques de
                        1912-1913; que, pour rendre cette allégation plus vraisemblable, il a
                        formulé alors une nouvelle demande de naturalisation, naturalisation qui lui
                        fut conférée par décret du 26 juillet 1915; qu'il est reconnu par de
                        nombreux témoignages que le sieur Eustathyades, naturalisé en 1915, est le
                        même qui a été naturalisé en 1911, et que depuis, un décret royal du 17
                        février 1918 a abrogé le décret du 26 juillet 1915, comme conférant une
                        naturalisation qui faisail double emploi avec celle accordée en 1911; que la
                        fausse déclaration faite par le requérant en 1915 ne peut lui enlever la
                        qualité de sujet hellène qu'il possédait depuis 1911; que cette qualité est
                        attestée par toutes les autorités publiques, juridiques et administratives
                        du royaume de Grèce ; qu'il n'appartient pas aux autorités françaises de
                        mettre en discussion la valeur de l'acte de naturalisation, certifié par le
                        gouvernement du pays dont le requérant est un ressortissant ; </p>
                    <p>qu'ainsi, au jour de la capture, le requérant propriétaire du navire capturé
                        était sujet d'une puissance neutre; que, d'ailleurs, il n'en était que
                        copropriétaire, et que les autres propriétaires étaient incontestablement
                        des sujets hellènes ou des sujets britanniques; qu'ainsi, le navire
                        Proconissos ne pouvait être considéré comme navire ennemi ; </p>
                    <p>Déclarer non valable la prise du navire Proconissos, ordonner que l'État
                        français sera condamné à en payer la valeur au sieur Eustathyades, ainsi que
                        des dommagesintérêts à fixer par état, dire que le requérant a droit aux
                        intérêts et aux intérêts des intérêts des sommes à lui dues ; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée; </p>
                    <p>Vu les recours et Mémoires en intervention présentés pour les sieurs
                        Frangopoulo, Wigham Richardson et Cie, Kalligas, Marinos et la dame
                        Kehaghia, agissant en qualité de copropriétaires du navire Proconissos ou de
                        propriétaires de parts de ce navire, lesdits recours et Mémoires enregistrés
                        comme ci-dessus, les 21 juillet 1917, 12 avril 1918 et 2 janvier 1920, et
                        tendant, par les mêmes motifs, aux mêmes fins que le recours principal,
                        subsidiairement au cas où la prise serait jugée bonne et valable à l'égard
                        du sieur Eustathyades, dire que les intervenants ont droit au remboursement
                        de la valeur de leur part de copropriétaire du navire, condamner l'État
                        français à leur payer des dommages-intérêts à fixer état, ainsi qu'aux
                        intérêts et aux intérêts des intérêts des sommes qui leur sont dues; </p>
                    <p>Vu les observations du ministre de la marine, en réponse à la communication
                        qui lui a été donnée du pourvoi, lesdites observations enregistrées comme
                        ci-dessus les 10 mars et 8 novembre 1921, 6 avril 1922, 21 mars, 5 avril et
                        4 mai 1923; </p>
                    <p>Vu les observations du ministre des affaires étrangères, en réponse à la
                        communication qui lui a été donnée du pourvoi, enregistrées comme ci-dessus
                        le 26 mars 1921 ; </p>
                    <p>Vu les nouveaux Mémoires présentés pour le sieur Eustathyades, enregistrés
                        comme ci-dessus les 19 janvier 1923 et 7 mai 1924, et tendant, par les mêmes
                        motifs, aux mêmes fins que la requête ; </p>
                    <p>Vu les recours et Mémoires en intervention, présentés pour les dames
                        Chrissi-Yorganda, Dressopoulo, Eustathyades et les sieurs Embiricos, Huss,
                        Gripaïos et Joannon, agissant en qualité de copropriétaires du navire
                        Proconissos ou de propriétaires de parts de ce navire, lesdits recours et
                        Mémoires enregistrés comme ci-dessus les 24 janvier et 5 mars 1923 et 20
                        février 1924, et tendant, par les mêmes motifs, aux mêmes fins que les
                        précédents recours en intervention; </p>
                    <pb n="31" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>L </p>
                    <p>Vu les nouvelles observations du ministre de la marine, enregistrées comme
                        cidessus le 24 mars 1924; </p>
                    <p>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier ; </p>
                    <p>Vu l'ordonnance sur la marine d'août 1681; </p>
                    <p>Vu le règlement du 26 juillet 1778; </p>
                    <p>Vu l'arrêté des consuls du 29 frimaire an VIII; </p>
                    <p>Vu l'arrêté du 2 prairial an XI; </p>
                    <p>Vu les décrets du 9 mai 1859 et du 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu le décret du 7 juillet 1916; </p>
                    <p>Considérant que, par la décision attaquée, le Conseil des prises a déclaré
                        que le vapeur Proconissos avait pu, quoique battant pavillon grec, être
                        légalement capturé le 29 août 1916, par le motif que son propriétaire, le
                        sieur Nicolas J. Eustathyades était, non pas sujet grec, mais sujet ottoman
                        au jour de l'ouverture des hostilités entre la France et la Turquie; </p>
                    <p>Considérant qu'il n'est pas contesté que ledit sieur Eustathyadés, armateur,
                        né sujet ottoman, a, en 1915, antérieurement à la capture du Pruconissos,
                        excipé de la nationalité ottomane pour échapper au service militaire en
                        Grèce ; qu'il alléguait, à cette époque, être né dans l'île de Marmara en
                        1874, et qu'il a produit, à l'appui de ses dires, de nombreux certificats et
                        témoignages; qu'à la suite d'une demande de naturalisation, formée par lui
                        auprès du gouvernement hellénique, il a été, par décret du 26 juillet 1915,
                        naturalisé sujet hellène; </p>
                    <p>Considérant que, postérieurement à la capture du navire, le sieur
                        Eustathyades a prétendu, et qu'il soutient à l'encontre de la décision du
                        Conseil des prises, qu'il avait fait, dès 1908, une demande de
                        naturalisation comme sujet hellène, et qu'il avait éte naturalisé le 24
                        novembre 1911 et inscrit sur le registre des nationaux de la marine du
                        Pirée, en qualité de marin, comme étant né en 1885 dans l'île de Marmara ;
                        qu'il ajoute que, s'il a provoqué la seconde naturalisation qui lui a été
                        conférée par le décret précité du 26 juillet 1915, ce décret a été rapporté
                        par un décret du 17 février </p>
                    <p>1918; </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Mais considérant que les documents et témoignages produits par le requérant
                        et dont il se prévaut sans qu'il y ait lieu, d'aileurs, de tenir compte des
                        documents postérieurs à la capture du Proconissos sont formellement
                        contredits par d'autres documents et témoignages également versés au
                        dossier; que, dans ces conditions, le sieur Eustathyades, qui se présentait
                        originairement comme étant né sujet ottoman en 1874, et naturalisé grec en
                        1915, n'a pas établi qu'il était le marin Eustathyades né en 1885,
                        naturalisé en 1911, ni justifié, par suite, qu'il ne soit pas resté sujet
                        ottoman jusqu'à la date du 26 juillet 1915; </p>
                    <p>Considérant que, lorsque le vapeur Proconissos a été capturé dans le port de
                        Bordeaux, le sieur Eustathyades était propriétaire pour 83 0/0 de ce navire;
                        qu'en vertu des dispositions de l'article 6 du règlement du 26 juillet 1778,
                        remis en vigueur par l'arrêté des consuls du 29 frimaire an VIII, la
                        naturalisation en pays neutre doit être antérieure de trois mois au moins à
                        l'ouverture des hostilités pour pouvoir être invoquée en matière de prises
                        maritimes; que l'état de guerre existait en fait, entre la France et la
                        Turquie, depuis le 29 octobre 1914; que le requérant qui, comme conséquence
                        de ce qui a été dit ci-dessus, doit être regardé comme n'ayant pas cessé
                        d'étre sujet ottoman trois mois avant la date de l'ouverture des hostilités
                        entre la France et la Turquie, ne saurait, en présence des textes précités,
                        se prévaloir de la naturalisation grecque qui lui a été conférée,
                        postérieurement à cette date, au cours de la guerre, pour soutenir que son
                        navire était la propriété d'un sujet hellène; que, dès lors, le vapeur
                        Proconissos, en raison de la proportion ci-dessus mentionnée des droits qui
                        appartenaient au sieur Eustathyades dans la propriété de ce navire, était
                        propriété ennemie, et, par suite, susceptible d'être saisi par application
                        des dispositions de l'ordonnance sur la marine d'août 1681 (livre IX, titre
                        IV, art. 3) et de l'article 51 de l'arrêté du 2 prairial an XI, d'après
                        lesquelles sont de bonne prise tous bâtiments </p>
                    <pb n="32" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>appartenant aux ressortissants d'un pays ennemi; qu'ainsi, le sieur
                        Eustathyades n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que le Conseil des
                        prises a déclaré bonne et valable la capture du vapeur Proconissos effectuée
                        dans les conditions spécifiées au procèsverbal de capture; </p>
                    <p>Sur les conclusions des autres recours : </p>
                    <p>Considérant que les sieurs Frangopoulo et autres, la dame Kehaghia, les dames
                        Chrissi-Yorganda et autres, et les sieurs Embiricos et autres, de
                        nationalité britannique ou hellénique, faisant valoir qu'ils sont
                        propriétaires du surplus des parts de propriété du vapeur Proconissos,
                        capturé sous le pavillon grec, demandent que la valeur de ces parts leur
                        soit remboursée comme étant la propriété de sujets alliés ou neutres ; </p>
                    <p>Mais considérant que si, au moment de sa capture, le vapeur Proconissos était
                        enregistré comme navire grec et battait pavillon hellénique, il résulte de
                        ce qui précède qu'appartenant pour la plus grande partie de la propriété à
                        un sujet ottoman et, par suite, ennemi, ce navire était sujet à capture; que
                        le fait que des alliés ou des neutres posséderaient, d'ailleurs en petit
                        nombre, quelques parts de propriété du Proconissos ne serait pas de nature à
                        leur ouvrir un droit à indemnité; qu'il y a lieu, par suite — </p>
                    <p>sans qu'il soit besoin de statuer sur la recevabilité des recours des sieurs
                        Frangopoulo et autres et, comme conséquence du rejet de la requête du sieur
                        Eustathyades, de rejeter également lesdits recours; </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le Conseil d'Etat entendu : </p>
                    <p>Décrète : </p>
                    <p>Article 1°r. </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La requête du sieur Nicolas J. Eustathyades est rejetée. </p>
                    <p>Les recours des sieurs Frangopoulo, Wigham. Richardson et Cie, Kalligas et
                        Marinos, des dames Kehaghia, Chrissi-Yorganda, Drossopoulo et Eustathyades,
                        et des sieurs Embiricos, Hüss, Gripaïos et Joannou sont rejetés. </p>
                    <p>Art. 3. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le garde des sceaux, ministre de la justice, le ministre de la marine et le
                        président du Conseil, ministre des affaires étrangères sont chargés, chacun
                        en ce qui le concerne, de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 5 juin 1924. </p>
                    <p>A. MILLERAND. </p>
                    <p>Par le Président de la République : Le garde des sceaux, ministre de la
                        justice, ED. </p>
                    <p>LEFEBVRE DU PREY. Le ministre de la marine, BOKANOWSKI. - Le président du
                        Conseil, ministre des affaires étrangères, R. POINCARÉ. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. DÉCRET RELATIF AU RECOURS FORMÉ PAR LA COMPAGNIE SUISSE D'ASSU </p>
                    <p>RANCES L'HELVETIA ET AUTRES CONTRE LA DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DU 5
                        JUIN </p>
                    <p>1919 DANS L'AFFAIRE DU NAVIRE austro-hongrois Marienbad (1), en date du 24
                        juillet 1924: Conseil DES PRISES, PROCÉDUre, requêtes, JoNCTION, DÉCISION
                        UNIQUE; NAVIRE </p>
                    <p>ENNEMI, CARGAISON, CONTREBANDE DE GUERRE ABSOLUE, DESTINATION ENNEMIE, NATIO </p>
                    <p>NALITÉ DU Propriétaire, confiSCATION, VALIDITÉ; NAVIRE DE COMMERCE ENNEMI,
                        CARGAISON, SAISIE DANS LES EAUX territoriales d'une puissance neutre, actes
                        D'HOSTILITÉ COMMIS PAR L'ENNEMI DANS CES EAUX, EFFET, DISPARITION DE LA
                        NEUTRALITÉ; </p>
                    <p>NAVIRE ENNEMI, SAUF-CONDUIt, délivrance, effet; navire DE COMMERCE RÉFUGIÉ AU </p>
                    <p>DÉBUT DES HOSTILITÉS DANS UN PORT NEUTRE, convention VI DE LA HAYE DU 18
                        OCTOBRE </p>
                    <p>1907, NON APPLICATION; CONTREBANDE DE GUERRE, IGNORANCE DE LA DÉCLARATION DE </p>
                    <p>CONTREBANDE, CAPTURE POSTÉRIEURE, DÉLAI D'UN AN, VALIDITÉ; CONTREBANDE DE </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de la décision de première instance dans
                        cette Revue, 2ª série, t. II (1920), Jurisprudence des prises, p. 25. </note>
                    <pb n="33" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>GUERRE, CONTREBANDE ABSOLUE, COTON (Journal officiel de la République
                        française du 12 août 1924, p. 7533). </p>
                    <p>Il y a lieu de joindre pour y statuer par un même décret des requétes
                        dirigées par plusieurs personnes contre une méme décision du Conseil des
                        prises validant la saisie de la cargaison d'un méme navire, fondées sur les
                        mêmes moyens et lendant aux mêmes fins. </p>
                    <p>En vertu des règles antérieurement reconnues du droit des gens, consacrées
                        notamment par l'ordonnance sur la marine d'août 1681, le règlement du 26
                        juillet 1778 et la déclaration du Congrès de Paris du 16 avril 1856 el
                        rappelées par le décret français du 7 juillet 1916, la marchandise qui
                        constitue de la contrebande de guerre absolue voyageant sous pavillon
                        ennemi, à destination des ports ennemis, est sujette à confiscation, quelle
                        que soit la nationalité de son propriétaire. </p>
                    <p>On doit considérer comme valable la saisie de marchandises de contrebande à
                        bord d'un navire ennemi faite dans les eaux territoriales, et en particulier
                        dans la rade d'un Etat neutre, lorsque la puissance ennemie a transformé ces
                        eaux territoriales, et spécialement, cette rade, en un théâtre de la guerre
                        et leur a par cela méme enlevé le bénéfice de la neutralité. </p>
                    <p>Les garanties accordées par un belligérant, sous forme de sauf-conduits, à un
                        navire ennemi ne peuvent être valables que pour les voyages en vue desquels
                        ces saufs-conduits ont été donnés et ne confèrent à la carguison du navire
                        aucune immunité dans la rade d'un port non indiqué aux saufs-conduits. </p>
                    <p>Les stipulations de la convention VI de la Haye du 18 octobre 1907 qui sont
                        relatives au régime, au début des hostilités, des navires relevant d'une des
                        puissances belligérantes et qui exemptent de capture les cargaisons ennemies
                        de ces navires surpris par la guerre dans le port d'un belligéranl adverse
                        au cours d'opérations engagées de bonne foi avant l'ouverture des hostilités
                        ou rencontrées en mer, ignorants les hostilités, ne sauraient s'appliquer à
                        des marchandises chargées, même avant le commencement de la guerre, sur un
                        navire ennemi qui avait déjà été arrêté au commencement des hostilités et
                        qui, après s'être ensuite réfugié sur rade d'une tierce puissance en vue
                        d'éviter la capture, a élé saisi plus de deux mois après l'ouverture des
                        hostilités et, par suite, en pleine connaissance de ces dernières. </p>
                    <p>Le capitaine d'un navire ennemi, représentant des propriétaires de la
                        cargaison, et ces propriétaires eux-mêmes ne peuvent assigner qu'ils
                        ignoraient, à la date de la saisie de la cargaison, que celle-ci a été
                        déclarée contrebande de guerre, lorsque cette saisie a eu lieu un an après
                        le décret ayant classé comme contrebande la marchandise composant le
                        chargement. </p>
                    <p>Le coton constitue une marchandise de contrebande de guerre absolue suivant
                        ses notifications publiées par la France le 22 août et le 14 octobre 1915
                        lors de sa guerre contre l'Allemagne et ses alliés. </p>
                    <p>(Navire austro-hongrois Marienbad). </p>
                    <p>Le Président de la République, Sur le rapport de la section de législation,
                        de la justice et des affaires étrangères du Conseil d'État ; </p>
                    <p>Vu: 1º la requête sommaire et les observations présentées pour la Compagnie
                        suisse d'assurances l'Helvetia, dont le siège social est à Saint-Gall
                        (Suisse), lesdites requêtes et observations enregistrées au secrétariat
                        général du Conseil d'État les 25 septembre 1919 et 2 juillet 1920 et tendant
                        à ce qu'il plaise annuler une décision du Conseil des prises en date du 5
                        juin 1919, en tant qu'elle a déclaré ladite compagnie non recevable, faute
                        de justifier de sa qualité de propriétaire, en sa réclamation des 562 balles
                        de coton embarquées à Bombay, le 27 juillet 1914, sur le vapeur Marienbad,
                        assurées par elle contre les risques de guerre et saisies à bord du lit
                        navire, par les autorités navales alliées, le 2 septembre 1916, en rade
                        d'Eleusis (Grèce); ce faisant, attendu que la déci- </p>
                    <fw place="bottom">REVUE. - 1925 3 </fw>
                    <pb n="34" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>sion attaquée a validé la saisie de ces mêmes 562 balles sur l'assuré; que le
                        droit de l'assureur à être subrogé dans la propriété de ces marchandises,
                        dont il a depuis lors remboursé la valeur à l'assuré, est ainsi né de la
                        réalisation du risque, objet de l'assurance; par ces motifs, et ceux donnés
                        à l'appui de leurs requêtes par les autres propriétaires neutres de la
                        cargaison dont s'agit, déclarer la compagnie l'Helvetia recevable en son
                        recours, la déclarer, en outre, dans la mesure où le contrat d'assurance a
                        ainsi joué, soit à concurrence d'une indemnité de 205.750 couronnes
                        autrichiennes ou, au change d'alors, de 51.437 fr. 50 en monnaie suisse,
                        fondée en sa réclamation de la valeur des 562 balles de coton assurées ; </p>
                    <p>Va: 2º Les requêtes sommaires et les Mémoires ampliatifs présentés pour les
                        sieurs Volkart frères, négociants suisses importateurs et exportateurs à
                        Winterthür (Suisse) et à Londres, lesdites requêtes et lesdits Mémoires
                        enregistrés au secrétariat général du Conseil d'État les 30 août 1919, 3
                        novembre 1919, 12 janvier et 9 juillet 1920, et tendant à ce qu'il plaise
                        annuler la décision précitée du Conseil des prises, du 5 juin 1919, en tant
                        qu'elle a déclaré bonne et valable la saisie de 1.475 balles de coton, plus
                        6 balles d'échantillons de coton, d'une part, de 165 balles de coton,
                        d'autre part, lesdites marchandises chargées par les requérants, à Bombay,
                        le 26 juillet 1914, sur le Marienbad, et leur appartenant; ce faisant,
                        attendu que la décision attaquée, après avoir posé le principe que la
                        cargaison d'un navire ennemi est présumée ennemie, mais sous réserve de la
                        preuve contraire, abandonne ce point de vue, le seul équitable et juridique,
                        et écarte cette preuve contraire comme inutile, par la raison que le coton
                        était, lors de la saisie, marchandise de contrebande absolue: attendu que la
                        décision attaquée apparaît ainsi comme entachée d'une contradiction
                        fondamentale ; </p>
                    <p>qu'en refusant aux requérants la faculté de démontrer leur qualité de
                        propriétaires, elle les prive, de prime abord, et sans nul examen, d'un
                        droit dont ils ont le plus grand intérêt à user; attendu que, vendeurs
                        neutres des marchandises en question à des acheteurs autrichiens, ils
                        démontrent qu'ils en étaient, lors de la capture, demeurés ou, par la
                        résolution des contrats de vente faute de payement du prix, rétroactivement
                        redevenus propriétaires; qu'ils prennent acte que le ministre de la marine
                        reconnait leur droit de propriété sur les 6 balles d'échantillons; attendu,
                        en outre, que les marchandises par eux revendiquées n'étaient pas sujettes à
                        capture, en raison du lieu de la saisie et des conditions dans lesquelles le
                        navire y avait trouvé asile; qu'on ne saurait leur objecter qu'il y a, sur
                        ces points, chose jugée à propos du navire contre le capitaine, puisqu'il
                        s'agit présentement de la cargaison et que le capitaine ne pou. </p>
                    <p>vait, en la circonstance, être considéré comme le représentant des chargeurs
                        ; qu'en vertu du principe qui a inspiré la convention VI de la Haye de 1907,
                        lesdites marchandises ne pouvaient être capturées pour cette autre raison,
                        qu'ayant été vendues et embarquées avant l'ouverture des hostilités, elles
                        avaient droit à une indemnité due à l'évidente bonne foi des requérants, et
                        dont on ne saurait équitablement leur ôter le bénéfice, puisqu'ils ont été,
                        après le départ du navire, sans action et sur la durée ou les incidents du
                        voyage et sur le sort des marchandises elles-mêmes; attendu que, pour une
                        semblable raison d'équité, ils ne peuvent se voir opposer une déclaration de
                        contrebande de guerre notifiée plus d'une année après l'embarquement de ces
                        marchandises; que le ministre de la marine lui-même, dans ses observations
                        devant le Conseil des prises, n'avait d'ailleurs fait aucune allusion au
                        caractère de contrebande de guerre des marchandises en question; par ces
                        motifs et tous autres, notamment ceux produits devant le Conseil des prises
                        auxquels il est référé expressément, annuler la décision attaquée, dire et
                        juger que les requérants, propriétaires desdites marchandises, ont droit au
                        prix de leurs cotons, vendus à Marseille, en 1918, avec intérêts du jour de
                        la vente, dépens et intérêts des intérêts, le prix de cette vente ayant
                        produit des intérêts au profit de l'État; </p>
                    <p>Vu: 3 la requête sommaire et les observations présentées pour les sieurs
                        Dreifuss, frères, négociants suisses, demeurant à Wolhen (canton d'Argovie),
                        ladite requête et lesdites observations enregistrées au secrétariat général
                        du Conseil d'État les 30 août </p>
                    <pb n="35" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>1919 et 1 juillet 1920, et tendant à ce qu'il plaise annuler la même décision
                        du Conseil des prises du 5 juin 1919, en tant qu'elle a déclaré bonne et
                        valable la saisie de 910 balles de coton appartenant aux frères Dreifuss,
                        embarquées par les sieurs Volkart sur le Marienbad, à Bombay, les 25, 26 et
                        27 juillet 1914, et requérants; ce faisant, attendu que les sieurs Dreifuss
                        frères avaient, par trois contrats qu'ils produisent, respectivement datés
                        les 25 mai, 19 juin et 18 juillet 1916, acheté ces 910 balles aux sieurs
                        Volkart frères, lesquels les avaient antérieurement vendues à d'autres
                        acheteurs, mais, faute de payement du prix, en étaient demeurés ou redevenus
                        propriétaires pour les motifs exposés à l'appui du précédent recours; que le
                        droit de revendre les marchandises impayées avait été reconnu aux sieurs
                        Volkart frères par une sentence arbitrale rendue, le 4 octobre 1915, par
                        deux membres de la Liverpool Cotton Association Limited »; que les sieurs
                        Dreifuss frères, propriétaires neutres, doivent donc, pour les mêmes raisons
                        que les sieurs Volkart frères, dont ils sont les ayants droit, obtenir la
                        restitution des marchandises leur appartenant; par ces motifs, annuler la
                        décision attaquée, ordonner que les 910 balles de coton seront restituées
                        aux requérants en nature ou en valeur, avec intérêts de droit; </p>
                    <p>Vu: 4 la requête sommaire et le Mémoire ampliatif présentés pour les sieurs
                        Vardhman, Jetsey et fils, sujets anglais, négociants en coton, domiciliés à
                        Bombay (Indes anglaises), ladite requête et ledit Mémoire enregistrés au
                        secrétariat général du Conseil d'État les 6 septembre 1919 et 3 mars 1920 et
                        tendant à ce qu'il plaise annuler la décision susmentionnée du Conseil des
                        prises en date du 5 juin 1919 en tant qu'elle a déclaré bonne et valable la
                        capture de 110 balles de coton chargées sur le Marienbad, le 26 juillet
                        1914, par les requérants et leur appartenant; ce faisant, attendu que les
                        sieurs Vardhman, Jetsey et fils, vendeurs de ces marchandises à des
                        acheteurs autrichiens par contrats antérieurs à l'ouverture des hostilités,
                        en sout demeurés ou redevenus, en tant que de besoin, propriétaires, faute
                        de payement du prix; qu'ils doivent done, comme les sieurs Volkart frères et
                        pour les mêmes raisons, en obtenir la restitution; par ces motifs, annuler
                        la décision attaquée, ordonner la restitution entre les mains des
                        requérants, à défaut desdites marchandises, de toutes sommes provenant de la
                        vente qui en aurait été faite d'office, avec intérêts à compter du jour de
                        cette vente, le prix ayant produit des intérêts au profit de l'État, et avec
                        intérêts des intérêts, sous réserves expresses de toutes plus amples sommes
                        correspon dant à la valeur des marchandises dont s'agit et de tous
                        dommages-intérêts pour cette capture et ses conséquences injustifiées, et
                        statuer ce que de droit quant aux dépens; </p>
                    <p>Vu: 50 la requête sommaire, le Mémoire ampliatif et les observations
                        présentés : </p>
                    <p>1° pour les sieurs W.-H. Brady et Cie, négociants anglais à Bombay; 2º en
                        tant que de besoin pour le sieur Théodore Baltazzi, négociant américain à
                        Smyrne, requête, Mémoire et observations enregistrés au secrétariat général
                        du Conseil d'État les 13 seplembre 1919, 5 juin et 6 juillet 1920 et tendant
                        à ce qu'il plaise annuler la décision du Conseil des prises en date du 5
                        juin 1919, en tant qu'elle a déclaré bonne et valable la saisie de
                        vingt-cinq balles de coton expédiées de Bombay sur le Marienbad, le 29
                        juillet 1914, par les sieurs W.-H. Brady et Cie au sieur Théodore Baltazzi,
                        à Samsoun (Turquie); ce faisant, attendu que le sieur Théodore Baltazzi
                        établit, d'une part, sa nationalité américaine, d'autre part, qu'il était
                        acheteur des marchandises en question en vertu d'un contrat qui l'en a rendu
                        propriétaire dès leur embarquement; que, si ce droit de propriété ne lui
                        était pas reconnu, il faudrait nécessairement qu'il le fût à ses vendeurs
                        les sieurs W.-H. Brady et Cie, lesquels sont de nationalité anglaise ; </p>
                    <p>que, par les raisons ci-dessus exposées pour les sieurs Volkart frères, les
                        requérants doivent obtenir la restitution desdites marchandises; par ces
                        motifs, annuler la décision attaquée avec toutes conséquences de droit, dire
                        et juger que le montant de la cargaison saisie à tort doit être restitué à
                        son propriétaire, lui reconnaître, du fait de la saisie de sa propriété,
                        droit à une indemnité ; </p>
                    <p>Yu: 6º la requête sommaire et le Mémoire ampliatif présentés pour les sieurs
                        : </p>
                    <p>1. Christian Fischers fils, demeurant à Asch (Tchécoslovaquie), se disant
                        propriétaires de 110 balles de coton à eux expédiées par les sieurs Gaddum
                        et Cie ; </p>
                    <pb n="36" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>2. Adolf Mandl Junior, domicilié à Mastig (Tchécoslovaquie), se disant
                        propriétaire de 110 balles de coton à lui expédiées par les sieurs Ralli
                        frères; </p>
                    <p>3. Hermann Pollacks fils, domicilié à Vienne (Autriche), se disant
                        propriétaire de trois cent trente balles de coton, à lui expédiées par les
                        sieurs A. Blaschek et Cie et par les sieurs Gaddum et Cie; </p>
                    <p>4 Brass et fils, société dont le siège est à Hodensdtadt (Tchécoslovaquie),
                        se disant propriétaire de 110 balles de coton; </p>
                    <p>5º Jenny et Schindler, domiciliés à Kennelbach (Vorarlberg, Autriche), se
                        disant propriétaire de 52 balles de coton à eux expédiées par les sieurs
                        Gaddum et Cie; </p>
                    <p>6º H. de Liser, demeurant à Schlan (Tchécoslovaquie), se disant propriétaire
                        de 55 balles de coton à lui expédiées par les sieurs Gaddum et Cie ; </p>
                    <p>7° H. Wintsch, successeur, domicilié à Thüringen (Vorarlberg, Autriche), se
                        disant propriétaire d'une balle de coton à lui expédiée par les sieurs
                        Gaddum et Cie ; </p>
                    <p>80 Friedrich Graumanns, Eidam et Cie, domiciliés à Vienne (Autriche), se
                        disant propriétaires de 55 balles de coton à eux expédiées par The National
                        Financing and Commission Corporation; </p>
                    <p>Ladite requête et ledit Mémoire enrégistrés au secrétariat général du Conseil
                        d'État les 12 septembre 1919 et 16 juillet 1920 et tendant à ce qu'il plaise
                        annuler la décision précitée du Conseil des prises du 5 juin 1919 en tant
                        qu'elle a déclaré bonne et valable la capture des balles de coton
                        appartenant aux requérants et se trouvant à bord du Marienbad; ce faisant,
                        attendu que les requérants étaient propriétaires desdites marchandises qui
                        leur avaient été vendues et expédiées avant l'ouverture des hostilités, que
                        nonobstant leur nationalité alors autrichienne, mais aujourd'hui, pour
                        plusieurs d'entre eux, tchécoslovaque, leurs marchandises n'étaient pas
                        sujettes à capture, pour les raisons ci-dessus exposées à l'appui du recours
                        des sieurs Volkart frères et notamment pour celles tenant: </p>
                    <p>1. Au lieu de la saisie et au droit d'asile dont elles y jouissaient; 2º aux
                        principes de haute équité qui ont inspiré les dispositions de la convention
                        VI de la Haye de 1907; 1 annuler la décision attaquée, prononcer la nullité
                        des saisies de leurs marchandises comme faites en violation de la neutralité
                        des eaux où elles ont été opérées et du droit d'asile conféré au navire qui
                        transportait ces marchandises et ce avec toutes conséquences de droit; 2°
                        reconnaître droit en tout état de cause aux exposants à la restitution de
                        leurs marchandises ou à une indemnité représentative de la valeur de ces
                        dernières, tant à raison des dispositions des articles 2 et 4 de la la
                        convention VI </p>
                    <p>de la Haye et des principes qui en découlent, qu'à raison des dispositions de
                        l'article 3 de ladite convention et des principes qui en découlent; </p>
                    <p>Vu: 7º la requête sommaire et le Mémoire ampliatif présentés pour les sieurs
                        Herrburger et Rhomberg, domiciliés à Innsbrück (Autriche), ladite requête et
                        ledit Mémoire enregistrés au secrétariat général du Conseil d'État les 2
                        octobre 1919 et 16 juillet 1920 et tendant à ce qu'il plaise annuler la
                        décision du Conseil des prises en date du 5 juin 1919 déclarant bonne et
                        valable la saisie de la cargaison du Marienbad, sur lequel 110 balles de
                        coton avaient été expédiées de Bombay, fin juillet 1914, par les sieurs
                        Gaddum et Cie aux requérants; ce faisant, attendu que ces derniers, de
                        nationalité autrichienne, étaient propriétaires desdites marchandises pour
                        les avoir achetées avant l'ouverture des hostilités; qu'ils doivent pour les
                        mêmes raisons que les précédents requérants, en obtenir la restitution; par
                        ces motifs, annuler la décision susénoncée, déclarer, en conséquence,
                        irrégulière, non fondée et nulle la saisie des 110 balles de coton susdites,
                        reconnaître le droit des requérants à la valeur de la marchandise saisie; </p>
                    <p>ས </p>
                    <p>Vu: 8 la requête sommaire et le Mémoire ampliatif présentés pour: 1° la
                        société </p>
                    <p>« Baumwollspinnerei und Weberei », dont le siège est à Neumarkt!
                        (Yougoslavie), représentée par ses associés, gérants en exercice, demeurant
                        audit siège; 2 le sieur André Gassner junior, sujet anglais, demeurant à
                        Neumarktl; 3° le sieur Frederico Giovanni Edmund Glanzmann, sujet suisse,
                        demeurant à Neumarktl, ces deux derniers </p>
                    <pb n="37" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>: </p>
                    <p>agissant tant comme associés de ladite société qu'au besoin en leur nom
                        personnel, ladite requête et ledit Mémoire enregistrés au secrétariat
                        général du Conseil d'État les 2 octobre 1919 et 16 juillet 1920 et en
                        tendant à ce qu'il plaise annuler la décision du Conseil des prises en date
                        du 5 juin 1919, déclarant bonne et valable la saisie de la cargaison du
                        Marienbad, sur lequel 562 balles de coton avaient été expédiées de Bombay
                        les 25, 26 et 27 juillet 1914, par les sieurs Volkart frères, Ralli frères
                        et </p>
                    <p>R. Bhagawanlal et Cie aux requérants; ce faisant attendu que ces derniers
                        étaient acheteurs desdites marchandises en vertu de contrats antérieurs à
                        l'ouverture des hostilités; qu'en outre, les deux associés susnommés,
                        possédant les deux tiers du capital social, sont l'un Anglais, l'autre
                        Suisse; que la société dont ils sont membres peut donc être considérée comme
                        n'étant pas de nationalité ennemie; que ces deux associés auraient tout au
                        moins droit à la restitution d'une quote-part des marchandises en question,
                        à titre personnel; que, pour ces raisons et celles données à l'appui des
                        deux recours précédents, les requérants doivent obtenir la restitution des
                        marchandises leur appartenant; par ces motifs, annuler la décision
                        susénoncée avec toutes conséquences de droit, déclarer en conséquence
                        irrégulière, non fondée et nulle la saisie des 562 balles de coton,
                        reconnaître le droit des requérants à la valeur de la marchandise indûment
                        saisie ; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée; </p>
                    <p>Vu les observations du ministre de la marine et celles du ministre des
                        affaires étrangères en réponse à la communication qui leur a été donnée des
                        pourvois, lesdites observations enregistrées comme ci-dessus les 9 et 24 mai
                        1921, 6 et 27 avril 1922; </p>
                    <p>Vu les nouveaux Mémoires présentés pour les sieurs Brady et Baltazzi, pour la
                        Compagnie d'assurance l'Helvetia, les sieurs Volkart frères et les sieurs
                        Dreifuss frères et pour les sieurs Vardhmann, Jelsey et fils, enregistrés
                        comme ci-dessus, respectivement les 18 juillet, 23 septembre et 11 novembre
                        1922, lesdits mémoires tendant aux mêmes fins que les requêtes et les
                        mémoires ampliatifs; </p>
                    <p>Vu les nouvelles observations du ministre de la marine, lesdites observations
                        enregistrées comme ci-dessus les 26 mars et 24 juillet 1923; </p>
                    <p>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier; </p>
                    <p>Vu l'ordonnance de la marine d'août 1681; </p>
                    <p>Vu le règlement du 26 juillet 1778; </p>
                    <p>Vu l'arrêté des consuls du 29 frimaire an VIII; </p>
                    <p>Vu l'arrêté du 2 prairial an XI ; </p>
                    <p>Vu la déclaration du Congrès de Paris du 16 avril 1856; </p>
                    <p>Vu les conventions VI et XIII de la Haye du 18 octobre 1907; </p>
                    <p>Vu les notifications concernant la contrebande de guerre insérées au Journal
                        officiel du 22 août et du 14 octobre 1915; </p>
                    <p>Vu les instructions sur l'application du droit international en cas de guerre
                        adressées par le ministre de la marine aux officiers commandant les forces
                        navales et les bâtiments de la République à la date du 30 janvier 1916; </p>
                    <p>Vu le décret du 7 juillet 1916; </p>
                    <p>Vu la décision du Conseil des prises en date du 29 novembre 1917 (1) validant
                        la capture, comme navire ennemi, du vapeur austro-hongrois Marienbad; </p>
                    <p>Vu le décret en Conseil d'État du 27 février 1919, confirmant cette décision; </p>
                    <p>Vu les décrets du 9 mai 1859 et du 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Considérant que les requêtes ci-dessus visées sont dirigées contre une même
                        décision du Conseil des prises en date du 5 juin 1919, validant la saisie de
                        la cargaison d'un même navire; qu'elles sont fondées sur les mêmes moyens et
                        tendant aux mêmes fins; qu'il y a lieu, dès lors, de les joindre pour y
                        statuer par un même décret; </p>
                    <p>Considérant qu'en vertu des règles anciennement reconnues du droit des gens,
                        consacrées notamment par l'ordonnance sur la marine d'août 1681, le
                        règlement du 26 juillet 1778 et la déclaration du Congrès de Paris du 16
                        avril 1856 et rappelées par le </p>
                    <note place="bottom">(1) V. ce texte dans cette Revue, t. XXV (1918),
                        Jurisprudence des prises, p. 3. </note>
                    <pb n="38" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>décret da 7 juillet 1916, la marchandise qui constitue de la contrebande de
                        guerre absolue voyageant sous pavillon ennemi, à destination de ports
                        ennemis, est sujette à confiscation, quelle que soit la nationalité de son
                        propriétaire; </p>
                    <p>Considérant qu'il résulte du décret ci-dessus visé du 27 février 1919, rendu
                        sur l'appel formé par la société propriétaire du vapeur austro-hongrois
                        Marienbad, contre la décision du Conseil des prises du 29 novembre 1917,
                        relative à la capture de ce vapeur, effectuée en rade d'Eleusis par les
                        autorités navales alliées, le 2 septembre 1916, que ledit vapeur avait, à
                        cette date, à laquelle sa cargaison a été également saisie, le caractère de
                        navire ennemi; que d'autre part, les balles de coton réclamées par les
                        requérants et qui formaient la totalité de cette cargaison, constituaient,
                        aux termes des notifications insérées au Journal officiel le 22 août et le
                        14 octobre 1915, une mar chandise de contrebande absolue et étaient toutes à
                        destination de ports ennemis; que, par suite, cette marchandise était
                        sujette à confiscation; </p>
                    <p>Considérant, à la vérité, qu'à l'encontre de la décision attaquée les
                        requérants font valoir que la saisie de la cargaison du Marienbad ne pouvait
                        être valablement pratiquée dans les eaux juridictionnelles de la Grèce, État
                        neutre, et que le droit d'asile résultant des sauf-conduits délivrés au
                        capitaine s'y opposait également; que la chose jugée sur ces questions par
                        le décret du 27 février 1919 (1) à l'égard de la société de Lloyd
                        autrichien, propriétaire du navire, ne saurait être opposée aux
                        propriétaires de la cargaison, les parties en cause et l'objet du litige
                        n'étant pas les mêmes; qu'ils soutiennent, en outre, que la cargaison du
                        Marienbad ayant été embarquée et expédiée avant l'ouverture des hostilités
                        entre la France et l'Autriche, devait bénéficier des dispositions de la
                        convention VI de la Haye du 18 octobre 1907 et, par suite, n'était pas
                        sujette à confiscation; que, de même, les notifications insérées au Journal
                        officiel le 22 août et le 14 octobre 1915 et déclarant le coton contrebande
                        de guerre, plus d'un an après l'embarquement des marchandises et l'ouverture
                        des hostilités, n'étaient pas opposables aux propriétaires de ces
                        marchandises, la confiscation de ces dernières ne pouvant trouver sa
                        justification dans une déclaration de contrebande que leurs propriétaires
                        étaient hors d'état de prévoir; que, dans tous les cas, ces propriétaires
                        qui, en raison du séjour imposé par les puissances de l'Entente, du vapeur
                        Marienbad en rade de Patras, puis en rade d'Eleusis, ne pouvaient faire
                        débarquer leur coton, ne sauraient, sans injustice, subir les conséquences
                        du maintien de cette marchandise à bord ; </p>
                    <p>Mais considérant, d'une part, qu'il a été jugé par le décret précité du 27
                        février 1919 que, l'Allemagne et ses alliés ayant transformé les eaux
                        territoriales de la Grèce, dont fait partie la rade d'Eleusis, en un théâtre
                        de la guerre, les propriétaires du Marienbad, ressortissants de ces
                        puissances, n'étaient pas en droit de se prévaloir de la neutralité de cet
                        État pour demander, par application de la convention XII de la Haye,
                        l'annulation de la capture de ce navire; que, pour les mêmes motifs, la rade
                        d'Eleusis doit, → à l'égard des requérants, qui se présentent en qualité de
                        propriétaires de marchandises de contrebande de guerre chargées sur un
                        navire appartenant à des ressortissants d'un pays allié de l'Allemagne, être
                        regardée comme n'ayant plus, à la date du 2 septembre 1916, le caractère de
                        neutralité dont lesdits requérants prétendent se prévaloir; que les
                        garanties accordées au Marienbad, sous forme de sauf-conduits, ne pouvaient
                        être valables que pour les voyages en vue desquels ces sauf-conduits avaient
                        été donnés et ne conféraient à la cargaison du navire aucune immunité dans
                        la rade d'Eleusis; que, sans qu'il y ait lieu d'examiner si l'exception de
                        la chose jugée sur ces deux points est opposable aux requêtes ci-dessus
                        visées, il résulte de ce qui vient d'être dit que les marchandises dont
                        s'agit pouvaient être valablement saisies dans celte rade; </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Considérant, d'autre part, que les stipulations de la convention VI de la
                        llaye qui sont relatives au régime, au début des hostilités, des navires
                        relevant d'une des puissances belligérantes et qui exemptent de capture les
                        cargaisons ennemies de ces navires surpris par la guerre dans le port d'un
                        belligérant adverse au cours d'opérations </p>
                    <note place="bottom">(1) V. ce texte dans cette Revue, 2º série, t. II (1920),
                        Jurisprudence des prises, p. 10. </note>
                    <pb n="39" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>engagées de bonne foi avant l'ouverture des hostilités ou rencontrés en mer,
                        ignorants des hostilités, ne sauraient s'appliquer à des marchandises
                        chargées, même avant le commencement de la guerre, sur un navire ennemi qui,
                        comme le Marienbad, avait déjà été arrêté par la flotte anglaise au mois
                        d'août 1914 et qui, après s'être ensuite réfugié sur rade d'une tierce
                        puissance en vue d'éviter la capture, a été saisi plus de deux ans après
                        l'ouverture des hostilités et, par suite, en pleine connaissance de ces
                        dernières ; </p>
                    <p>Considérant en ce qui concerne le droit à confiscation de la cargaison, que
                        le capitaine du Marienbad représentant des propriétaires de la marchandise
                        et ces proprié taires eux-mêmes ne pouvaient davantage, le 2 septembre 1916,
                        date de la saisie des marchandises, la seule à laquelle il convienne de se
                        placer pour apprécier le mérite des conclusions des requérants sur ce point,
                        ignorer que le coton formant la cargaison du navire avait été, par
                        notifications insérées au Journal officiel le 22 août et le 14 octoble 1915,
                        déclaré contrebande de guerre ; </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Considérant, au surplus, que rien ne faisait obstacle à ce que les
                        requérants, en admettant qu'ils fussent propriétaires des marchandises et
                        qu'ils aient eu, en consé. </p>
                    <p>quence, le droit d'en disposer, pussent en prendre livraison à Patras ou à
                        Eleusis ou les faire vendre, ainsi que l'ont fait d'ailleurs, certains
                        chargeurs pour d'autres lots; </p>
                    <p>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que, sans qu'il soit besoin de
                        statuer sur les fins de non recevoir opposées par le ministre de la marine à
                        certaines des requêtes ci-dessus visées et tirées de ce que, leurs auteurs
                        n'ayant pas justifié de la propriété des marchandises par eux réclamées,
                        lesdites requêtes ne seraient pas recevables, ni de rechercher le caractère
                        de propriété ennemie, neutre ou alliée des balles de coton formant la
                        cargaison du vapeur Marienbad, il y a lieu de décider que c'est à bon droit
                        que, par la décision attaquée, le Conseil des prises a déclaré bonne et
                        valable la saisie de ladite cargaison; </p>
                    <p>Le Conseil d'État entendu, Décrète : </p>
                    <p>Article 1. </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <p>1 </p>
                    <p>- Les requêtes ci-dessus visées sont rejetées. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le garde des sceaux, ministre de la justice, le ministre de la marine et le
                        ministre des affaires étrangères sont chargés, chacun en ce qui le concerne,
                        de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Rambouillet, le 24 juillet 1921. </p>
                    <p>Par le Président de la République </p>
                    <p>GASTON DOUmergue. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le président du </p>
                    <p>Le garde des sceaux, ministre de la justice, RENÉ RENOULT. Le ministre de la
                        marine, JACQUES-LOUIS DUMESNIL. </p>
                    <p>Conseil, ministre des affaires étrangères, EDOUARD HERRIOT. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. DECRET RELATIF AU RECOURS FORMÉ PAR LE MINISTRE DE BULGARIE EN </p>
                    <p>FRANCE COMME REPRÉSENTANT DES INTÉRÊTS BULGARES EN FRANCE, CONTRE LA DÉCISION </p>
                    <p>DU CONSEIL DES PRISES DU 1er DÉCEMBRE 1921 DANS L'AFFAIRE DES VAPEURS
                        CHRISTIANIAFJORD ET Autres (1), en date du 29 JUILLET 1924: CONSEIL DES
                        PRISES, PROCÉ </p>
                    <p>DURE, RECOURS, Désistement (Journal officiel de la République française du 12
                        août 1924, p. 7536). </p>
                    <p>Une partie peut se désister purement et simplement du recours qu'elle a formé
                        contre une décision du Conseil des prises. </p>
                    <p>(Vapeurs norvégiens Christianiafjord, Bergensfjord, Dramarensfjord et vapeurs
                        danois Frederick VIII et Oscar II) </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de la décision de première instance dans
                        cette Revue, 2 série, t. V (1923), Jurisprudence des prises, p. 12. </note>
                    <pb n="40" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>Le Président de la République, Sur le rapport de la section de législation,
                        de la justice et des affaires étrangères du Conseil d'État, Vu la requête
                        produite pour le ministre de Bulgarie en France agissant au nom et comme
                        représentant, autorisé par son gouvernement, des intérêts bulgares en
                        France, - ladite requête enregistrée au secrétariat général du Conseil
                        d'État le 23 août 1922 </p>
                    <p>- et tendant à ce qu'il plaise annuler une décision en date du 1er décembre
                        1921 par laquelle le Conseil des prises a déclaré bonne et valable la prise
                        des billets de banque, des timbres et des coupons énumérés dans les états
                        annexés à cette décision, ladite prise effectuée à bord des vapeurs
                        norvégiens Christianiafjord, Bergensfjord, Drammensfjord, des vapeurs danois
                        Frederick-VIII et Oscar-II, des vapeurs fram et </p>
                    <p>Texas; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que le Conseil des prises n'a été saisi de la demande de
                        validation de la capture dont s'agit que par lettre du ministre de la marine
                        en date du 20 juillet 1921, enregistrée au secrétariat du Conseil des prises
                        le 10 août 1921, soit longtemps après le traité de paix, signé le 27
                        novembre 1919 à Neuilly, qui a mis fin aux hostilités entre la Bulgarie et
                        les alliés et est entré en vigueur le 9 août 1920; que le droit de prise
                        naissant avec la guerre s'éteint avec elle; que les captures faites mais non
                        encore jugées lors de la cessation des hostilités doivent être restituées
                        aux intéressés sans jugement; par ses motifs ordonner que tous les objets
                        capturés à bord des navires ci-dessus mentionnés seront restitués à leurs
                        propriétaires; condamner l'État français, représenté par le ministre de la
                        marine au remboursement de tous les frais et dépens ; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée ; </p>
                    <p>Vu les observations du ministre de la marine et celles du ministre des
                        affaires étrangères en réponse à la communication qui leur a été donnée du
                        pourvoi, lesdites observations enregistrées comme ci-dessus les 27 février,
                        20 mars et 26 juin 1923 ; </p>
                    <p>Vu le Mémoire en réplique produit pour le ministre de Bulgarie, enregistré le
                        30 juin 1923, et tendant aux mêmes fins que la requête, par les mêmes
                        moyens, et, en outre, à ce que cet agent diplomatique soit, en cette seule
                        qualité, déclaré recevable en son recours, bien que les propriétaires des
                        valeurs saisies ne lui aient pas donné mandat de se pourvoir en leur nom
                        contre la décision attaquée; </p>
                    <p>Vu les observations nouvelles présentées par le ministre de la marine et par
                        le ministre des affaires étrangères, enregistrées les 29 mars et 17 avril
                        1924; </p>
                    <p>Vu l'acte, enregistré au secrétariat général du Conseil d'État le 24 juin
                        1924, par lequel M. Tabareau, avocat au Conseil d'État et celui du
                        requérant, déclare se désister purement et simplement du pourvoi formé au
                        nom de ce dernier ; </p>
                    <p>Vu les observations présentées par le ministre de la marine, enregistrées
                        comme cidessus le 10 juillet 1924, et tendant à ce qu'il soit donné acte du
                        désistement susvisé; </p>
                    <p>Vu les décrets du 9 mai 1859 et du 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Considérant que le désistement ci-dessus visé est pur et simple et que rien
                        ne s'oppose à ce qu'il en soit donné acte: </p>
                    <p>Le Conseil d'Etat entendu, Décrète : </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 1er. Il est donné acte du désistement du ministre de Bulgarie en
                        France. </p>
                    <p>Art. 2. Le garde des sceaux, ministre de la justice, le ministre de la marine
                        et le ministre des affaires étrangères sont chargés, chacun en ce qui le
                        concerne, de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 29 juillet 1924. </p>
                    <p>GASTON DOUMERGUE, - </p>
                    <p>- Le ministre des Par le Président de la République: Le garde des sceaux,
                        ministre de la justice, RENÉ RENOULT. Le ministre de la marine,
                        JACQUES-LOUIS DUMESNIL. </p>
                    <p>affaires étrangères, par intérim, RENÉ RENOULT. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <pb n="41" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>France, - </p>
                    <p>DÉCRET RELATIF AU RECOURS FORMÉ PAR la société NORVÉGIENNE DAMPSKIBSELSKAB
                        AKTIESELSKAB PLUTO CONTRE LA DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DU </p>
                    <p>26 JUILLET 1920 DANS L'AFFAIRE DU NAVIRE PLUTO (1), EN DATE DU 15 AOUT 1924 : </p>
                    <p>CONSEIL DES PRIses, procédure, RECOURS, INSTANCES PRÉCITÉES ; NAVIRE DE
                        COMMERCE </p>
                    <p>ENNEMI, CARACTÈRE, CAPTURE, VALIDITÉ, ARMISTICE, ARMISTICE DU 11 NOVEMBRE
                        1918 </p>
                    <p>AVEC L'ALLEMAGNE; RECOUSSE; NON APPLICATION (Journal officiel de la
                        République française du 27 septembre 1924, p. 8779). </p>
                    <p>Il y a lieu de joindre, pour y slaluer par un méme décret, deux requêtes
                        dirigées contre une même décision du Conseil des prises, fondées sur les
                        mêmes moyens et tendant aux mêmes fins. </p>
                    <p>Un vapeur est valablement capturé à titre de navire ennemi, lorsqu'il est
                        monté par un équipage de nationalité ennemie, navigue pour le compte et
                        d'après les ordres du gouvernement ennemi et que le laissez-passer demandé
                        pour le bâtiment aux autorités de l'adversaire a été refusé. </p>
                    <p>Et il en est ainsi dans les rapports de la France et de l'Allemagne, alors
                        même que la capture du navire a eu lieu postérieurement à l'armistice conclu
                        le 11 novembre 1918 entre les deux pays, l'article 26 de cet armistice
                        déclarant que le blocus des puissances alliées et associées est maintenu
                        dans les conditions actuelles et que les navires de commerce allemands
                        trouvés en mer restent sujets à capture. </p>
                    <p>Lorsqu'un navire neutre (norvégien), saisi par un belligérant (dans l'espèce,
                        par l'AL </p>
                    <p>lemagne), a été ensuite capturé par l'adversaire de ce belligérant (dans
                        l'espèce, par la France), le propriétaire neutre de ce navire et son
                        gouvernement ne sauraient se prévaloir du caractère neutre du navire, pour
                        réclamer l'application audil navire des règles de la recousse établies par
                        l'ordonnance sur la marine d'août 1681 et par l'arrêté du 2 prairial an XI,
                        relatives à la restitution à leurs propriétaires primitifs des navires
                        capturés par l'ennemi et repris par lui, uucune disposition de droit ne
                        permettant d'assimiler à cet égard aux navires français et allies, que
                        visent exclusivement les textos mentionnés, un navire neutre, alors méme
                        qu'il aurail transporté de la contrebande de guerre en France. </p>
                    <p>(Vapeur allemand Pluto, ex-navire norvégien.) </p>
                    <p>Le Président de la République française, Sur le rapport de la section de
                        législation, de la justice et des affaires étrangères du Conseil d'État, Vu
                        la requête sommaire et le Mémoire ampliatif présentés pour la Société
                        norvégienne Dampskibselskab Aktieselskab Pluto », dont le siège social est à
                        Haugesund (Norvège), représentée par ses directeurs et administrateurs en
                        exercice, propriétaire armateur du navire Pluto, pour le capitaine dudit
                        navire et en tant que de besoin le sieur Stolt Nielsen,
                        administrateur-gérant de ladite. Société et dudit navire, ladite requête et
                        ledit Mémoire enregistrés au secrétariat général du Conseil d'État les 9
                        novembre 1920 et 26 avril 1921 et tendant à ce qu'il plaise annuler une
                        décision en date du 26 juillet 1920 par laquelle le Conseil des prises a
                        déclaré bonne et valable la capture du vapeur Pluto, effectuée le 22 février
                        1919 par le torpilleur d'escadre français Obusier; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que le vapeur Pluto, appartenant à la Société requérante
                        et naviguant pour le service des alliés, a été capturé le 3 novembre 1916
                        par un sousmarin allemand; qu'un jugement du 30 mars 1917 du tribunal des
                        prises de l'empire allemand a déclaré ce navire de bonne prise, pour le
                        motif qu'il transportait de la contrebande de guerre sujette à confiscation;
                        qu'il a été repris par le torpilleur français Obusier le 22 février 1919;
                        que, tout en déclarant ne pas faire état du jugement </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de la décision de première instance dans
                        cette Revus, 2º série, t. III (1921), Jurisprudence des prises, p. 3. </note>
                    <pb n="42" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>précité du 30 mars 1917, le Conseil des prises a cependant rejeté la requête
                        des armateurs norvégiens, propriétaires originaires de Pluto, tendant à être
                        remis en possession de leur navire pour le motif, d'une part, que
                        vingt-quatre heures après sa capture par les Allemands le vapeur Pluto avait
                        cessé d'être norvégien et devait être traité en ennemi, et, d'autre part,
                        qu'aucune disposition de droit n'assimile à un navire français ou allié un
                        navire neutre transportant de la contrebande de guerre en France ou dans les
                        pays alliés; que la décision attaquée a ainsi méconnu les règles du droit
                        international maritime suivant lesquelles la propriété d'un bâtiment,
                        capturé et repris, est considérée comme n'ayant pas été perdue par son
                        titulaire originaire tant que la juridiction des prises ennemies n'a pas
                        statué, ou, ce qui revient au même, quand cette juridiction ayant statué, sa
                        décision, qui serait seule susceptible d'opérer le transfert de propriété,
                        est considérée comme inexistante et ne sert pas de fondement au prétendu
                        changement de nationalité du bâtiment capturé ; qu'enfin, il est de
                        doctrine, d'équité et de droit de traiter le navire neutre capturé au
                        service de la France comme le serait un navire français, c'est-à-dire de le
                        restituer à son propriétaire originaire ; </p>
                    <p>validant la capture du vapeur Pluto et, pour le surplus, annulant la décision
                        attaquée, déclarer que ledit navire doit faire retour à ses propriétaires
                        originaires, avec toutes conséquences de droit; </p>
                    <p>Vu la requête sommaire et le Mémoire ampliatif présentés pour le gouvernement
                        norvégien en agissant poursuites et diligences du ministre de Norvège à
                        Paris, ladite requête et ledit Mémoire enregistrés au secrétariat général du
                        Conseil d'Etat les 9 novembre 1920 et 26 avril 1921 et tendant à ce qu'il
                        plaise annuler une décision en date du 26 juillet 1920 par laquelle le
                        Conseil des prises a déclaré bonne et valable la capture du vapeur Pluto,
                        effectuée le 22 février 1919 par le torpilleur d'escadre </p>
                    <p>Obusier. </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que, pour les motifs exposés dans la requête de la
                        Société </p>
                    <p>« Dampskibselskab Aktieselskab Pluto », c'est à tort que le Conseil des
                        prises a rejeté la réclamation de la Société requérante, propriétaire
                        originaire du vapeur Pluto, tendant à être remise en possession dudit
                        navire; que le gouvernement norvégien adopte intégralement l'argumentation
                        juridique présentée par ladite société à l'appui de son recours et déclare
                        approuver et appuyer ce recours; validant la capture du vapeur Pluto et,
                        pour le surplus, annulant la décision attaquée, déclarer que ledit navire
                        doit faire retour à ses propriétaires originaires, avec toutes conséquences
                        de droit; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée ; </p>
                    <p>Vu les observations du ministre de la marine et celles du ministre des
                        affaires étrangères en réponse à la communication qui leur a été donnée des
                        pourvois, lesdites observations enregistrées comme ci-dessus les 2 novembre
                        et 2 décembre 1921 ; </p>
                    <p>Vu le Mémoire en réplique présenté pour la Société « Dampskibselskab
                        Aktieselskab Pluto» et le sieur Stolt, administrateur de cette société,
                        ledit Mémoire enregistré comme ci-dessus le 19 juin 1922 et tendant aux
                        mêmes fins que la requête et, en outre, à ce que la fin de non-recevoir
                        soulevée par le ministre de la marine ne soit pas admise par le motif que le
                        droit de propriété de ladite société sur le vapeur Pluto est établi par les
                        pièces par elle produites; </p>
                    <p>Vu les observations complémentaires du ministre de la marine, lesdites
                        observations enregistrées comme ci-dessus le 22 mai 1923; </p>
                    <p>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier ; </p>
                    <p>Vu l'ordonnance sur la marine d'août 1681, livre III, titre IX; </p>
                    <p>Vu l'arrêté du 2 prairial an XI; </p>
                    <p>Vu la déclaration du Congrès de Paris du 16 avril 1856; </p>
                    <p>Vu les décrets du 9 mai 1859 et du 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu le décret du 7 juillet 1916; </p>
                    <p>Vu la convention d'armistice avec l'Allemagne du 11 novembre 1918; </p>
                    <p>Considérant que les deux requêtes ci-dessus visées sont dirigées contre une
                        même décision du Conseil des prises, qu'elles sont fondées sur les mêmes
                        moyens et tendent </p>
                    <pb n="43" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>aux mêmes fins, qu'il y a lieu, dès lors, de les joindre pour y statuer par
                        un même décret ; </p>
                    <p>Sans qu'il soit besoin de statuer sur les fins de non-recevoir opposées par
                        le ministre de la marine aux requêtes de la Société norvégienne «
                        Dampskibselskab Aktieselskab Pluto» et du gouvernement norvégien ; </p>
                    <p>Considérant que le vapeur Pluto, battant pavillon norvégien, a été capturé le
                        3 novembre 1916 par un sous-marin allemand; que le tribunal des prises de
                        Hambourg, après que la Société propriétaire du navire se fût d'ailleurs
                        désistée de la réclamation par elle présentée devant ce tribunal, a prononcé
                        la confiscation dudit navire par un jugement du 30 mars 1917, dont la
                        validité n'est pas contestée; que le vapeur Pluto, qui était resté depuis sa
                        capture en la possession des autorités allemandes, a été saisi en mer
                        Baltique par le torpilleur d'escadre français Obusier, le 22 février 1919,
                        alors que ce vapeur était monté par un équipage de nationalité allemande et
                        naviguait pour le compte et d'après les ordres du gouvernement allemand, et
                        que le Conseil des prises, par décision du 26 juillet 1920, a déclaré que la
                        prise ainsi effectuée du Pluto était bonne et valable comme s'agissant de la
                        prise d'un navire devenu allemand; </p>
                    <p>Considérant que pour demander l'annulation de cette décision la Société «
                        Dampskibselskab Aktieselskab Pluto » se présentant comme propriétaire du
                        vapeur Pluto et le gouvernement norvégien soutiennent que la reprise de ce
                        navire sur l'Allemagne cons. </p>
                    <p>tituant le cas de « recousse » visé par les dispositions des textes anciens
                        sur la matière et notamment par l'arrêté du 2 prairial an XI, c'est à tort
                        que le Conseil des prises a refusé d'ordonner la restitution dudit navire à
                        ses propriétaires originaires, qu'en effet, d'après les règles du droit
                        international maritime et d'après la doctrine et la jurisprudence, la
                        propriété d'un bâtiment capturé et repris est considérée comme n'ayant pas
                        été perdue par son propriétaire primitif, alors même que ce bâtiment serait
                        resté plus de vingt-quatre heures entre les mains de l'ennemi, et que le
                        navire neutre capturé par l'ennemi et repris par un bâtiment de l'État doit
                        être traité comme un navire français ou allié, tout au moins lorsque cette
                        capture par l'ennemi a été motivée par le fait que le navire neutre
                        transportait de la contrebande de guerre pour l'État qui a opéré la reprise
                        ; </p>
                    <p>Mais considérant, d'une part, que si, lorsque le vapeur Pluto a été arrêté en
                        mer par les forces navales allemandes, ce vapeur, en admettant qu'il fût la
                        propriété de la Société « Dampskibselskab Aktieselskab Pluto » avait le
                        caractère de navire neutre, ladite Société et le gouvernement norvégien ne
                        sauraient s'en prévaloir pour réclamer l'application au Pluto des règles de
                        la « recousse » établies par l'ordonnance sur la marine d'août 1681 et par
                        l'arrêté du 2 prairial an XI, relatives à la restitution à leurs
                        propriétaires primitifs des navires capturés par l'ennemi et repris par lui,
                        aucune disposition de droit ne permettant d'assimiler, à cet égard, aux
                        navires français et alliés, que visent exclusivement les textes ci-dessus
                        mentionnés, un navire neutre, alors même qu'il aurait transporté de la
                        contrebande de guerre en France; </p>
                    <p>Considérant, d'autre part, que, dans les conditions ci-dessus spécifiées, au
                        moment où le vapeur Pluto a été saisi par le torpilleur Obusier, le 22
                        février 1919, ce vapeur devait être regardé comme ayant le caractère de
                        navire allemand, que, par suite, la convention d'armistice avec l'Allemagne
                        du 11 novembre 1918 portant, dans son article 26, maintien du blocus des
                        puissances alliées et associées dans les conditions actuelles, les navires
                        de commerce allemands trouvés en mer restant sujets à capture » et le
                        laissez-passer demandé pour ce bâtiment aux autorités alliées ayant été
                        refusé, c'est à bon droit que, par la décision attaquée, le conseil des
                        prises a déclaré bonne et valable la prise du Pluto effectuée le 22 février
                        1919; </p>
                    <p>Le Conseil d'État entendu : </p>
                    <p>Décrète : </p>
                    <p>Article 1". </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les requêtes susvisées de la société « Dampskibselskab Aktieselskab Pluto» et
                        du gouvernement norvégien sont rejetées. </p>
                    <pb n="44" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <p>Le garde des sceaux, ministre de la justice, le ministre de la marine et le
                        ministre des affaires étrangères sont chargés, chacun en ce qui le concerne,
                        de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Rambouillet, le 15 août 1924. </p>
                    <p>GASTON DOUMERGUE. </p>
                    <p>Le président </p>
                    <p>Par le Président de la République: Le garde des sceaux, ministre de la
                        justice </p>
                    <p>RENÉ RINOULt. Le ministre de la marine, JACQUES LOUIS DUMESNIL. </p>
                    <p>du Conseil, ministre des affaires étrangères, par intérim, RENÉ Renoult. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. DÉCRET RELATIF AU RECOURS FORMÉ PAR LA SOCIÉTÉ ANONYME DES TANNERIKS
                        D'OLTEN ET LES SIEURS STAUB ET CIE CONTRE LA DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES </p>
                    <p>DU 3 JUILLET 1920 DANS L'AFFAIRE DES NAVIRES CADORNA, Porteno et Previsor, en </p>
                    <p>DATE DU 8 AOUT 1925: Conseil des PRISES, PROCÉDURE, RECOURS, INSTANCES
                        JOINTES; </p>
                    <p>CONTREBANDE DE GUERRE, CONTREBANDE ABSOLUE, SOCIÉTÉ SUISSE DE SURVEILLANCE </p>
                    <p>ÉCONOMIQUE, DESTINATION ENNEMIE, DESTINATION NEUTRE, ABSENCE DE PREUVE,
                        Proto-Cole du 5 sepTEMBRE 1917, CAPTURE, VALIDITÉ; DROIT DE CAPTURE,
                        RENONCIATION </p>
                    <p>(Journal officiel de la République française du 2 septembre 1925, p. 3625). </p>
                    <p>Il y a lieu de joindre, pour y étre statué par un seul décret, des requêtes
                        dirigées contre une même décision du Conseil des prises et présentant à
                        juger les mémes questions. </p>
                    <p>Les peaux de bétail constituent des articles de contrebande de guerre absolue
                        aux termes de la notification française du 14 octobre 1915. </p>
                    <p>El, dès lors, la saisie en doit être déclarée bonne et valable si leur
                        destination finale et définitive en pays neutre n'est pas établie. </p>
                    <p>Si la consignation des marchandises à la Société suisse de surveillance
                        économique peut faire présumer la destination innocente des marchandises,
                        cette présomption es! </p>
                    <p>susceptible d'étre détruite par la preuve contraire, pour les cas où la bonne
                        foi de la Société aurait été surprise. </p>
                    <p>Les dispositions du protocole de clôture du 5 septembre 1917, signé par les
                        délégués des gouvernements alliés et les représentants du gouvernement
                        fédéral suisse ne sont relatives qu'aux mesures à prendre au sujet des
                        marchandises consignées à des commerçants inscrits sur la liste noire, mais
                        ne visent nullement l'exercice du droit de prise à l'encontre de
                        marchandises consignées à la Société suisse de surveillance économique. </p>
                    <p>Le droit de capture constitue un attribut essentiel de la souveraineté des
                        États, el la renonciation d'un État à ce droit ne peut pas être supposée. </p>
                    <p>(Vapeurs Cadorna, Porteno et Previsor.) </p>
                    <p>Le Président de la République, Sur le rapport de la section de législation,
                        de la justice et des affaires étrangères du Conseil d'Etat, Vu les requêtes
                        sommaires et le Mémoire ampliatif présentés pour : </p>
                    <p>1º La Société anonyme des tanneries d'Olten, dont le siège social est à Olten
                        (canton de Soleure, Suisse), représentée pas ses directeur et
                        administrateurs en exercice; </p>
                    <p>2º Les sieurs Staub et Cie, négociants et banquiers à Maennedorf (canton de
                        Zurich, Suisse); </p>
                    <p>Lesdites requêtes et ledit mémoire enregistrés au secrétariat général du
                        Conseil </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de la décision de première instance dans
                        cette Revue, 2ª série, t. II (1920, Jurisprudence des prises, p. 100. </note>
                    <pb n="45" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>d'Etat les 18 octobre 1920 et 14 décembre 1921, et tendant à ce qu'il plaise
                        annuler une décision en date du 3 juillet 1920, par laquelle le Conseil des
                        prises a déclaré bonne et valable la saisie, opérée dans le port de Cette,
                        des peaux de boeuf et de vache provenant des vapeurs Cadorna, Porteno et
                        Previsor ; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que le Conseil des prises, estimant la consignation de
                        ces marchandises à la Société suisse de surveillance économique insuffisante
                        pour en démontrer la destination innocente, a constaté que le sieur Battista
                        Beretta Piccoli, mentionné sur l'un des connaissements comme destinataire
                        n'a élevé contre la saisie aucune réclamation; que la Société des tanneries
                        d'Olten et les sieurs Staub et Cie, désignés par la Société suisse de
                        surveillance économique comme les destinataires véritables, n'ont produit
                        aucun document établissant leur droit de propriété et qu'en conséquence la
                        preuve n'est pas faite de la destination finale et définitive en pays neutre
                        des marchandises saisies ; mais attendu que si les requérants ont cru
                        pouvoir et même devoir éluder la discussion devant le Conseil des prises,
                        c'est que, d'assurances par eux reçues et de certains précédents, il se
                        croyaient fondés à déduire qu'il serait donné mainlevée de la saisie; que,
                        d'ailleurs, cette saisie est illégale pour inobservation des formalités
                        prescrites par le protocole du 5 septembre 1917; qu'à supposer même que ce
                        protocole ne soit pas applicable en l'espèce et que les requérants aient à
                        prouver leur droit de propriété, ils font cette preuve; que la Société des
                        tanneries d'Olten établit, en effet, qu'elle avait, par contrats des 12 et
                        15 janvier 1917, acheté au sieur Battista Beretta Piccoli 200.000 peaux,
                        dont les 7.260 peaux déchargées du Cadorna et du Porteno représentaient la
                        livraison partielle, et qu'elle a régulièrement reçu, les 11 et 26 juin
                        1917, contre payement du prix, les connaissements et autres documents
                        afférents aux dites marchandises; que les sieurs Staub et Cie établissent de
                        même qu'ils avaient, par contrat résultant des lettres échangées les 26, 30,
                        31 mai et 1er juin 1917, acheté au sieur Battista Beretta Piccoli 15.000
                        peaux, dont les 10.000 déchargées du Previsor représentaient la livraison
                        partielle, et qu'ils ont régulièrement reçu, le 23 août 1917, contre
                        payement du prix, les documents relatifs à cet envoi; que ces opérations se
                        sont faites au vu et au su de la Société suisse de surveillance économique,
                        sous son contrôle et en conformité de ses règlements; qu'ainsi, la Société
                        des tanneries d'Olten et les sieurs Staub et Cie avaient qualité pour
                        prendre livraison des peaux, que si le sieur Battista Beretta Piccoli, qui
                        avait servi d'intermédiaire pour l'achat des peaux, a, en tant que garant de
                        la vente de ces dernières, signé, avec la Société suisse de surveillance
                        économique, la demande d'exportation et de transit des marchandises chargées
                        sur le Cadorna et sur le Porteno, et si son nom figure accidentellement sur
                        le connaissement de celles transportées par le Previsor, ces faits, qui ont
                        servi de fondement à la décision du Conseil des prises, n'étaient pas de
                        nature à faire regarder le sieur Battista Beretta Piccoli comme le
                        destinataire des marchandises dont s'agit; que les requérants n'ont traité
                        avec ce négociant que parce qu'il avait été agréé comme importateur officiel
                        et attitré par le syndicat des tanneurs suisses, dont ils faisaient partie;
                        qu'au surplus, nul fait grave ni même sérieux n'a été relevé contre lui;
                        qu'en admettant que les commandes faites par le sieur Battista Beretta
                        Piccoli aient excédé le contingent accordé à la Suisse pour l'année 1917,
                        les importations effectivement réalisées n'eussent pu, en aucun cas,
                        dépasser ce contingent; que, d'ailleurs, les autorités françaises ont laissé
                        ultérieurement transiter vers la Suisse des marchandises de même nature,
                        expédiées dans les mêmes conditions au même destinataire; qu'elles ont
                        accordé, en outre, une indemnité au sieur Battista Beretta Piccoli pour
                        saisie et vente, dans des conditions identiques à celles de la cause de
                        marchandises voyageant pour le compte dudit sieur Battista Beretta Piccoli
                        en personne; qu'enfin l'examen des livres des requérants prouve qu'ils ne
                        pouvaient être suspectés de chercher à réexporter dans les empires centraux
                        les marchandises saisies; </p>
                    <p>Ordonner la restitution aux requérants de leurs chargements respectifs ou, en
                        cas de vente, le remboursement de la valeur intrinsèque intégrale des
                        marchandises d'après les justifications à produire ; </p>
                    <pb n="46" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>Vu la décision attaquée ; </p>
                    <p>Vu les observations présentées par le ministre de la Marine et par le
                        ministre des Affaires étrangères en réponse à la communication qui leur a
                        été donnée des pourvois, lesdites observations enregistrées comme ci-dessus
                        les 11 mai et 13 juin 1923; </p>
                    <p>Vu le mémoire en réplique produit pour les requérants, ledit mémoire
                        enregistré comme ci-dessus le 27 juin 1924, et tendant aux mêmes fins que
                        les requêtes et que le mémoire ampliatif, par les moyens déjà analysés; </p>
                    <p>Vu les observations complémentaires présentées par le ministre de la Marine,
                        lesdites observations enregistrées comme ci-dessus le 23 décembre 1924 ; </p>
                    <p>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier; </p>
                    <p>Vu le règlement du 26 juillet 1778; </p>
                    <p>Vu l'arrêté des consuls du 29 frimaire an VIII; </p>
                    <p>Vu la déclaration du Congrès de Paris du 16 avril 1856; </p>
                    <p>Vu les décrets du 9 mai 1859 et du 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu la notification insérée au Journal officiel du 14 octobre 1915 relative
                        aux objets considérés, pendant la durée des hostilités, comme articles de
                        contrebande de guerre ; </p>
                    <p>Vu le décret du 7 juillet 1916; </p>
                    <p>Considérant que la requête de la Société des tanneries d'Olten relative aux
                        lots de peaux de bétail chargées sur les vapeurs urugayens Cadorna et
                        Porteno, et celle des sieurs Staub et Cie relative aux lots de peaux
                        chargées sur le vapeur espagnol Previsor, sont dirigées contre une même
                        décision du Conseil des prises et qu'elles présentent à juger les mêmes
                        questions; que, dès lors, il y a lieu de les joindre, pour y être statué par
                        un seul décret; </p>
                    <p>Considérant que les 5.260 peaux en provenance de Buenos-Ayres débarquées du
                        vapeur Cadorna, dans le port de Cette, le 4 juillet 1917, les 2.000 peaux de
                        même provenance débarquées du vapeur Porteno, le 24 juin 1917, et les 10.000
                        peaux également chargées à Buenos-Ayres sur le vapeur Previsor, et
                        débarquées à Cette, le 20 juillet 1917, toutes destinées à la Suisse, ont
                        été entreposées sur les terrains du port, et arrêtées, leur réexpédition en
                        Suisse ayant été interdite, et que, suivant procès-verbaux des 25, 26 et 27
                        octobre 1917 pour le Cadorna et le Porteno et des 22, 23 et 24 octobre pour
                        le Previsor, ces marchandises ont été saisies; </p>
                    <p>Considérant que, par décision du 3 juillet 1920, le Conseil des prises a
                        déclaré cette saisie bonne et valable par le motif que la destination finale
                        et définitive en pays neutre des marchandises dont s'agit n'était pas
                        établie ; </p>
                    <p>Considérant qu'aux termes de l'article 3 du décret du 7 juillet 1916, « si
                        les documents accompagnant une cargaison constituant par sa nature de la
                        contrebande de guerre, et trouvée à bord d'un navire se rendant dans un pays
                        voisin des pays ennemis ou occupés par l'ennemi, n'établissent pas la
                        destination finale et définitive de cette cargaison en pays neutre, ou si
                        l'importation dans ce pays des articles composant ladite cargaison présente,
                        sur les importations normales, une disproportion impliquant leur destination
                        hostile ultérieure, ladite cargaison sera sujette à capture, sauf aux
                        intéressés à prouver que la destination était réellement innocente ; </p>
                    <p>Que, d'après la notification insérée au Journal officiel du 14 octobre 1915,
                        les peaux de bétail saisies constituaient des articles de contrebande de
                        guerre absolue; </p>
                    <p>Considérant que si la consignation des marchandises à la Société suisse de
                        surveillance économique, invoquée par les requérants, pouvait faire présumer
                        la destination innocente de ces dernières, cette présomption était
                        susceptible d'être détruite par la preuve contraire pour le cas où la bonne
                        foi de la Société aurait été surprise; </p>
                    <p>Que les dispositions du protocole de clôture, du 5 septembre 1917, signé par
                        les délégués des gouvernements alliés et les représentants du gouvernement
                        fédéral à l'issue des « conférences relatives à diverses questions
                        intéressant la Suisse et les pays alliés », et dont se réclament les
                        requérants pour arguer d'illégalité les saisies incriminées, n'étaient
                        relatives qu'aux mesures à prendre au sujet des marchandises consignées à
                        des commerçants inscrits sur la liste noire, mais ne visaient nullement
                        l'exercice du </p>
                    <pb n="47" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>1 </p>
                    <p>droit de prise à l'encontre de marchandises consignées, comme celles en
                        provenance du Cadorna, du Porteno et du Previsor, à la Société suisse de
                        surveillance économique ; </p>
                    <p>Considérant, en conséquence, que, sans s'arrêter aux moyens ci-dessus, dont
                        se prévalent la Société des tanneries d'Olten et les sieurs Staub et Cie, il
                        convient de vérifier, conformément au texte précité du décret du 7 juillet
                        1916, quels étaient, d'après les documents qui accompagnaient les cargaisons
                        saisies, les destinataires des marchandises litigieuses, ayant qualité pour
                        en prendre livraison; </p>
                    <p>Considérant, en ce qui concerne les 7.260 peaux auxquelles s'applique la
                        requête de la Société des tanneries d'Olten, que si les connaissements en
                        date à Buenos-Ayres du 12 et du 14 avril 1917 des marchandises chargées sur
                        le vapeur Cadorna et celui, en date également à Buenos-Ayres du 14 avril
                        1917, afférent aux marchandises chargées sur le vapeur Porteno, ont été
                        établis à la consignation de la Société suisse de surveillance économique ou
                        à son ordre, et si les certificats de destination délivrés, dans la même
                        ville, par le chargé d'affaires suisse dans la République Argentine, porfent
                        que les marchandises ainsi embarquées, allant à Cette, sont bien destinées à
                        la Société suisse de surveillance économique à Berne qui en a accepté la
                        consignation et qui en garantit la consommation conformément à ses statuts,
                        cette Société a présenté, le 17 juil. </p>
                    <p>let 1917, aux autorités françaises, pour les mêmes marchandises, en
                        renouvellement d'autorisations antérieurement accordées et périmées, une
                        demande d'importation et de transit sur laquelle elle figure avec sa qualité
                        de destinataire de la marchandise en gare suisse d'Olten, et qui contient,
                        en outre, le nom du sieur Battista Beretta Piccoli, à Lugano, et que la
                        Société des tanneries d'Olten, qui revendique ces peaux, ne conteste pas le
                        caractère d'authenticité de l'apposition du nom du sieur Battista Beretta
                        Piccoli sur ladite demande; que l'indication sur cette pièce de la gare
                        d'Olten, dont se prévaut la Société requérante, ne suffirait pas, à elle
                        seule, en l'absence de toute mention du nom de cette Société, à établir que
                        celle-ci fût destinataire des marchandises que, d'autre part, la
                        circonstance, également invoquée par ladite Société, que le sieur Battista
                        Beretta Piccoli aurait servi d'intermédiaire pour l'achat des peaux en
                        Argentine, ne comportait pas l'intervention de ce dernier aux côtés de la
                        Société suisse de surveillance économique à l'effet de présenter avec elle
                        la demande d'importation desdites marchandises; qu'il s'ensuit que la
                        mention sur cette demande, dans les conditions ci-dessus précisées, du nom
                        du sieur Battista Beretta Piccoli, ne peut, à défaut de toute autre
                        justification, être regardée que comme l'indication du destinataire désigné
                        par la Société suisse de surveillance économique; </p>
                    <p>Qu'en ce qui touche les 10.000 peaux chargées sur le vapeur Previsor, que
                        vise la requête des sieurs Staub et Cie, le connaissement, en date à
                        Buenos-Ayres du 17 juin 1917, établi, comme les précédents, à la
                        consignation de la Société suisse de surveillance économique et à son ordre
                        contient, à la suite du nom de cette Société, la mention expresse que les
                        marchandises embarquées étaient « pour M. Battista Beretta Piccoli, à Lugano
                        »; que ce connaissement a été visé le même jour à la légation suisse de
                        Buenos-Ayres après délivrance du certificat de destination; que dans ces
                        conditions, la mention ci-dessus reproduite, sans qu'il soit besoin de faire
                        état de l'autorisation d'importation et de transit dont le sieur Battista
                        Beretta Piccoli aurait disposé par ailleurs, d'après les assertions non
                        contredites du ministre de la Marine, permettait audit sieur Battista
                        Beretta Piccoli de prendre livraison des marchandises à leur arrivée en
                        Suisse ; </p>
                    <p>Considérant qu'en admettant que la Société des tanneries d'Olten fût devenue
                        propriétaire des peaux chargées sur les vapeurs Cadorna et Porteno avant la
                        date du chargement de ces peaux et, qu'à ce titre, elle pût prétendre à leur
                        livraison, il lui appartenait, en l'absence de toute mention à cet effet sur
                        les connaissements établis à Buenos-Ayres, pour le Cadorna et pour le
                        Porteno, de requérir son inscription, en qualité de destinataire des peaux,
                        aux lieu et place de celle du sieur Battista Beretta Piccoli, au plus tard
                        sur la demande d'importation et de transit afférente auxdites peaux
                        présentée, comme il a été dit ci-dessus par la Société suisse de
                        surveillance économique, </p>
                    <pb n="48" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>le 17 juillet 1917; que la lettre du 26 octobre 1917, par laquelle le
                        représentant de la Société suisse de surveillance économique à Cette a, au
                        cours de la saisie des marchandises, revendiqué celles déchargées du Cadorna
                        et du Porteno comme étant la propriété exclusive de ladite Société, outre
                        que la réclamation qu'elle formulait était en contradiction avec l'article 2
                        des statuts de la Société, qui lui interdit de faire du commerce pour son
                        propre compte, devait, au regard des dispositions de l'article 3 du décret
                        du 7 juillet 1916, être tenue pour tardive; que si, ultérieurement, par
                        lettres des 10 et 16 novembre 1917, le même représentant de la Société
                        suisse de surveillance économique a fait connaitre que le véritable
                        propriétaire de ces marchandises était, pour les peaux provenant des vapeurs
                        Cadorna et Porteno, la Société des tanneries d'Olten, cette déclaration, par
                        la même raison que ci-dessus, était de nul effet au point de vue de
                        l'exercice du droit de capture; </p>
                    <p>Que, d'autre part, en ce qui concerne les peaux chargées sur le Previsor et
                        dont la valeur est réclamée par les sieurs Staub et Cie, alors même que
                        ceux-ci eussent acquis, comme ils le soutiennent, la propriété de ces
                        marchandises par contrat des 26 mai- </p>
                    <p>1 juin 1917, leur qualité de destinataires de la marchandise ne pouvait être
                        retenue pour justifier de la destination innocente de cette dernière
                        qu'autant que cette qualité eût été constatée dans le connaissement afférent
                        auxdites peaux établi à Buenos-Ayres le 7 juin 1917; qu'au contraire, ce
                        connaissement, ainsi qu'il a été rappelé précédemment, mentionnait
                        expressément le sieur Battista Beretta Piccoli de Lugano comme destinataire
                        des peaux ; qu'au cas où les sieurs Staub et Cie ne seraient devenus
                        propriétaires de la cargaison du Previsor qu'à la date du 23 août 1917,
                        ainsi que divers documents produits par eux tendraient à l'établir, ce
                        changement dans la propriété et dans la destination de ladite cargaison,
                        effectué en cours de voyage et postérieurement au déchargement de la
                        marchandise et à l'arrêt dont elle avait été l'objet dans le port de Cette,
                        n'aurait pu infirmer l'effet des mentions du connaissement accompagnant la
                        marchandise, ni, par suite, être opposé à l'Etat français exerçant le droit
                        de capture; </p>
                    <p>qu'il en était de même de la demande d'importation et de transit au nom des
                        sieurs Staub et Cie, présentée par la Société suisse de surveillance
                        économique le 5 septembre 1917 et, également et à plus forte raison, des
                        lettres ci-dessus mentionnées du représentant de la Société suisse de
                        surveillance économique à Cette en date des 26 octobre et 10 et 16 novembre
                        en tant que ces lettres visaient les 10.000 peaux débarquées du vapeur
                        Previsor; </p>
                    <p>Considérant que, dans ces conditions, et sans qu'il y ait lieu de mettre en
                        question la bonne foi des requérants, laquelle n'est pas contestée par le
                        ministre de la Marine, il est constant que ceux-ci n'avaient pas qualité
                        pour prendre livraison des peaux provenant des trois vapeurs susmentionnés ; </p>
                    <p>Que, par contre, au moment du débarquement de ces marchandises, le sieur
                        Battista Beretta Piccoli, en vertu des documents dont les autorités
                        françaises étaient en droit de faire état pour l'application de l'article 3
                        précité, apparaissait comme le seul destinataire desdites marchandises ; </p>
                    <p>Considérant qu'il résulte des pièces produites que le sieur Battista Beretta
                        Piccoli, qui avait fondé, en octobre 1914, à Lugano, une maison pour
                        l'importation des matières tannantes et l'exploitation d'une tannerie, avec
                        un capital minime, hors de proportion avec l'importance des affaires qu'il
                        traitait, et qui était en relations d'affaires et avait entretenu un
                        commerce important avec l'Allemagne, était, en 1917, tenu par les autorités
                        alliées pour suspect ; qu'il a été établi qu'eu égard aux prix que le sieur
                        Battista Beretta Piccoli facturait aux requérants celui-ci n'aurait eu aucun
                        bénéfice à leur vendre les peaux par lui achetées dans la République
                        Argentine et que le ministre de la Marine soutient que cette circonstance
                        impliquait l'envoi de ces dernières vers l'Allemagne moyennant le payement
                        d'un prix supérieur au prix d'achat; que cet acheminement était d'autant
                        plus à envisager que, notamment, pendant l'année 1916 et les premiers mois
                        de l'année 1917, d'importantes quantités de cuirs et de chaussures
                        fabriquées en Suisse avec des cuirs français et américains avaient été
                        vendues pour être livrées dans les empires centraux ; </p>
                    <pb n="49" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>Considérant que la présomption de destination hostile des marchandises
                        provenant des vapeurs Cadorna, Porteno et Previsor était encore confirmée
                        par le fait, relevé par l'article 3 du décret du 7 juillet 1916 comme
                        faisant présumer une pareille destination, que le chiffre des peaux à
                        importer en Suisse, en vertu des marchés en cours passés par le sieur
                        Battista Beretta Piccoli, pendant l'année 1917, était très notablement
                        supérieur au contingent des mêmes marchandises accordé pour ladite année à
                        la Suisse par les gouvernements alliés ; que, pour contester la portée de
                        cette constatation, la Société des tanneries d'Olten et les sieurs Staub et
                        Cie ne sont pas fondés à soutenir qu'en vue de l'application de l'article 3
                        précité, il ne doit être fait état que des marchandises effectivement
                        importées et non de celles en cours de livraison ou seulement commandées,
                        l'article 3 précité ne permettant pas de faire une pareille distinction; que
                        les requérants ne sauraient se prévaloir davantage, faute d'aucune
                        justification sur ce point, de ce que les marchandises devant être importées
                        comme il est dit ci-dessus auraient été destinées au ravitaillement de
                        l'Italie en même temps qu'à celui de la Suisse ; </p>
                    <p>Considérant, enfin, que la circonstance que les autorités françaises auraient
                        ultérieurement laissé passer sans saisie ou relaxé des marchandises ayant la
                        même destination que celles provenant des vapeurs Cadorna, Porteno et
                        Previsor, ou auraient dans des cas analogues ceux de l'espèce, accordé des
                        indemnités aux intéressés après saisie et vente des cargaisons,
                        n'impliquerait, de la part desdites autorités, aucune renonciation à
                        l'exercice, le cas échéant, du droit de capture, attribut essentiel de la
                        souveraineté des États belligérants et ne saurait être retenue pour
                        apprécier la destination des chargements faisant l'objet des présentes
                        instances; </p>
                    <p>Que, d'ailleurs, le sieur Battista Berretta Piccoli s'est abstenu de réclamer
                        lui-même aucun des envois saisis; </p>
                    <p>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que les documents
                        accompagnant les marchandises provenant des vapeurs Cadorna, Porteno et
                        Previsor et saisies à Cette aux dates susindiquées, ne sauraient être
                        regardés comme établissant, dans les termes de l'article 3 du décret du 7
                        juillet 1916, la destination finale et définitive de ces marchandises en
                        pays neutre, et que les requérants n'ont pas justifié non plus, par d'autres
                        moyens de preuve, ainsi que le prévoit également ledit article 3, que la
                        destination de ces marchandises fût réellement innocente; </p>
                    <p>Que, par suite, ils ne sont pas fondés à soutenir que c'est à tort que le
                        Conseil des prises a déclaré bonne et valable la saisie desdites
                        marchandises effectuée dans le port de Cette; </p>
                    <p>Le Conseil d'État entendu, Décrète : </p>
                    <p>Article 1er. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les requêtes ci-dessus visées de la Société anonyme des tanneries d'Olten et
                        des sieurs Staub et Cie sont rejetées. </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le garde des Sceaux, ministre de la Justice, le ministre de la Marine et le
                        ministre des Affaires étrangères, sont chargés, chacun en ce qui le
                        concerne, de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Rambouillet, le 8 août 1925. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>GASTON DOUMERGUE. </p>
                    <p>Par le Président de la République : Le garde des Sceaux, ministre de la
                        Justice, T. STEEG. Le ministre du Commerce, de l'Industrie, des Postes et
                        des Télégraphes, chargé, par intérim, du ministère de la marine, CHARLES
                        CHAUMET. Le ministre des Affaires étrangères, ARISTIDE BRIAND. </p>
                    <fw place="bottom">- REVUE. 1925 - </fw>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
