<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k734754"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.35112102712744">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073394796">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1899-01-01">1899</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 6</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">appendix</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="section" feature="documents">
                <head>DOCUMENTS</head>
                <div type="item">
                    <head>États-Unis de l'Amérique du Nord.</head>
                    <p>DÉCISION DE la Cour Suprême dES ÉTATS-UNIS EN DATE DU 15 MAI 1899 DANS
                        L'AFFAIRE DU NAVIRE FRANÇAIS L'OLINDE-RODRIGUES, SAISI PENDANT LA GUERRE
                        HISPANO-AMÉRICAINE. </p>
                    <p>Il y eut une réclamation déposée par les États-Unis contre le vapeur
                        Olinde-Rodrigues et son chargement auprès de la District Court for South
                        Carolina, dans une affaire de prise, pour violation du blocus de Porto-Rico.
                        Le navire appartenait et fut réclamé par la Compagnie générale
                        transatlantique, une Compagnie française. </p>
                    <p>L'Olinde-Rodrigues quitta le Havre, le 16 juin 1898, pour un voyage régulier
                        sur les Indes occidentales suivant un itinéraire fixé par les termes de sa
                        convention postale avec le gouvernement français. Sa route régulière, après
                        avoir touché à Pauillac, en France, était Saint-Thomas, San Juan, Puerto
                        Plata, Cap Haïtien, Saint-Marc, Port au Prince, Conaives, pour retourner aux
                        mêmes ports, le voyage se terminant au Havre. La proclamation du Président
                        déclarant San Juan en état de blocus fut édictée le 29 juin 1898.
                        L'Olinde-Rodrigues quitta Pauillac le 19 juin et arrivait à Saint-Thomas le
                        3 juillet 1898 et, le 4 juillet au matin, entrait à San Juan de Porto-Rico.
                        Il était vu par le croiseur auxiliaire des États-Unis le Yosemite, qui
                        bloquait alors le port de San Juan. </p>
                    <p>Le 5 juillet 1898, l'Olinde-Rodrigues sortit du port de San Juan, fut signalé
                        par le Yosemite, et, en communiquant avec ce dernier, assura qu'il ne
                        connaissait aucunement le blocus de San Juan. </p>
                    <p>Alors un officier du Yosemite l'accosta et inscrivit sur le livre de bord de
                        l'Olinde-Rodrigues la notification officielle du blocus; le paquebot
                        continua sa route sur Puerto Plata et les autres ports de Saint-Domingue et
                        Haïti. A son retour de ces escales, il quitta Puerto Plata le 16 juillet
                        1898, et le 17 juillet au matin fut capturé par le croiseur cuirassé des
                        États-Unis, le New-Orléans, qui bloquait alors le fort de San Juan, comme
                        tentant l'entrée du port. </p>
                    <p>Un équipage de prise fut mis à bord et le navire fut conduit à Charleston,
                        South Carolina, où il fut confisqué, comme on l'a précédemment établi, le 22
                        juillet 1898. </p>
                    <p>Les dépositions des officiers, de l'équipage et des passagers à bord du
                        navire, furent recueillies par les Commissaires des prises in preparatorio,
                        en réponse à certains interrogatoires sur place, et les papiers et documents
                        trouvés à bord furent pris en témoignage. Les dépositions des officiers et
                        des hommes du croiseur New-Orléans furent pris aussi de bene esse, mais ne
                        furent pas considérés à l'audition préparatoire sauf sur une proposition du
                        District Attorney pour permettre de plus amples informations. </p>
                    <p>La cause ayant été entendue sur le témoignage in preparatorio, le juge du
                        District estima, le 13 août, que, pour les raisons données,
                        l'Olinde-Rodrigues, d'après les dépositions ainsi faites, ne pouvait être
                        condamné pour son entrée dans le port bloqué de San Juan le 4 juillet, et
                        pour sa sortie de ce port le 5 juillet 1898, ni pour avoir tenté l'entrée de
                        ce même port le 17 juillet, mais que les dépositions de bene esse
                        justifiaient un ordre autorisant plus amples informations, et stipula aussi
                        qu'un ordre soit donné, « délivrant le navire sous estimation de sa valeur,
                        si le plaignant le préférait » (89 Fed. </p>
                    <p>Rep.105). Une ordonnance fut donc rendue que les capteurs avaient
                        quatre-vingt-dix jours pour fournir plus de preuves « quant à l'entrée de
                        l'Olinde-Rodrigues dans le port de San Juan de Porto-Rico, le 4 juillet
                        1898, et quant à la marche et aux mouvements dudit navire le 17 juillet
                        1898, et que les plaignants aient ensuite, pour fournir des preuves en
                        réponse, un certain délai que la Cour appréciera ». </p>
                    <p>La cargaison fut rendue sans caution, et, le 16 septembre, la Cour rendit un
                        arrêt relâchant le navire contre le dépôt par la Compagnie générale
                        transatlantique, son propriétaire, d'une caution de 125.000 dollars, «
                        destinée à garantir le payement de la somme de 125.000 dollars fixée par
                        arrêt de la Cour dans le cas où le navire serait condamné ». La caution ne
                        fut pas donnée et le navire resta prisonnier. </p>
                    <fw place="bottom">REVUE. 1899. - 1 </fw>
                    <pb n="917" rendition="2 - DOCUMENTS "/>
                    <p>Les témoignages furent recueillis pour le compte des États-Unis, et les
                        demandeurs développèrent à l'audience une proposition tendant à la
                        libération et à la restitution du navire sur les bases suivantes : </p>
                    <p>Le blocus de San Juan, au moment de la capture de l'Olinde-Rodrigues, n'était
                        pas un blocus effectif. L'Olinde-Rodrigues ne forçait pas le blocus
                        lorsqu'il a été pris. </p>
                    <p>Le 13 décembre 1898, la District Court fut d'avis que le blocus de San Juan
                        n'était pas effectif, et rendit une décision ordonnant la restitution du
                        navire aux demandeurs (91 Fed. Rep. 274). Les États-Unis la frappèrent
                        d'appel devant cette Cour en signalant les erreurs suivantes : la Cour se
                        trompait en pensant que le blocus du port de San Juan le 17 juillet 1898
                        n'était pas effectif; la Cour se trompait encore en n'admettant pas que
                        l'Olinde-Rodrigues avait été capturé tandis qu'il forçait le blocus de San
                        Juan le 17 juillet 1898, et en ne décrétant pas sa condamnation comme prise
                        légale. </p>
                    <p>M. le Chef de Justice Fuller a fait connaître l'opinion de la Cour. </p>
                    <p>Nous ne pouvons tomber d'accord avec le distingué juge de District quand il
                        conclut que le blocus du port de San Juan au moment où le navire fut pris
                        n'était pas un blocus effectif. </p>
                    <p>Pour être obligatoire, le blocus doit être connu, et la force bloquante doit
                        être présente, mais existe-t-il un terme de législation portant que la
                        présence d'une force déterminée est essentielle pour rendre un blocus
                        effectif? Nous ne le pensons pas, nous croyons au contraire que le critérium
                        est l'effectivité réelle du blocus, et que ceci est une question bien que
                        complexe, plus de fait que de droit. </p>
                    <p>La quatrième maxime de la déclaration de Paris (16 avril 1856) était les
                        blocus, pour être obligatoires, doivent être effectifs, c'est-à-dire
                        maintenus par une force réellement suffisante pour empêcher l'approche des
                        côtes ennemies. Évidemment cette large définition n'était pas faite pour
                        être littéralement appliquée. Elle avait pour but de supprimer l'abus, dans
                        la première partie de ce siècle, des blocus sur le papier, où des étendues
                        de côtes étaient bloquées par une simple proclamation, sans la présence
                        d'aucune force, ou d'une force insuffisante, et la question de la suffisance
                        des forces était à déterminer selon les circonstances particulières. </p>
                    <p>Ceci était dit par lord Russel dans sa Note à M. Mason du 10 février 1861 :
                        la dé. </p>
                    <p>claration de Paris était en vérité dirigée contre ce que l'on appelait
                        autrefois les blocus de papier », c'est-à-dire les blocus non soutenus par
                        une force réelle, ou soutenus par une force navale notoirement insuffisante;
                        telle que l'apparition accidentelle d'un vaisseau de guerre au large ou
                        quelque chose de semblable. </p>
                    <p>Ainsi donc, le gouvernement de Sa Majesté interprétait la déclaration en ce
                        sens qu'un blocus, pour être respecté par les neutres, doit être
                        pratiquement effectif. </p>
                    <p>Il est bon d'ajouter que la même appréciation de la signification et de la
                        portée des articles de la déclaration de Paris, au sujet des blocus, fut
                        admise par le représentant des États-Unis à la Cour de Saint-James, au cours
                        de communications échangées entre les deux gouvernements quelques années
                        avant la guerre actuelle, en vue de l'adhèsion des États-Unis à cette
                        déclaration ». (Hall, Int. Law, § 260, p. 730, note). </p>
                    <p>Les citations des débats parlementaires de mai 1861 données par M. Dana, dans
                        la note 233 de la 8e édition de Wheaton, International Law, fournissent des
                        explications intéressantes sur ce que l'on considérait comme la mesure du
                        blocus effectif ; on y trouve aussi un extrait d'une Note du ministère des
                        affaires étrangères de France, de septembre 1861, dans laquelle on trouve
                        cette définition des forces suffisantes pour empêcher qu'on approche des
                        ports sans être exposé à un certain danger. </p>
                    <p>Dans le Mercurius, 1. c. Rob. 80, 84, sir William Scott écrivait : « On dit
                        que ce passage du Zuyder Zée n'était pas en état de blocus, mais le navire
                        fut pris au moment même où il entrait, et je ne sais pas ce qui serait
                        nécessaire en plus de cela pour constituer le blocus. Les puissances qui
                        constituaient la neutralité armée dans la dernière guerre comprenaient le
                        blocus dans ce sens, et la Russie, qui jouait le principal rôle dans cette
                        confédération, considérait qu'une place était en état de blocus, lorsqu'il
                        était dangereux de tenter d'y entrer » </p>
                    <pb n="917" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>Et dans le Frédérik Molke, 1. c. Rob. 66, le même grand juriste disait : Pour
                        qu'un blocus légal existe, il résulte nécessairement de ces faits, qu'il ne
                        faut rien de plus, pour constituer un blocus, que d'avoir une force présente
                        pour empêcher toute communication et qu'un avis en bonne forme ou une
                        prohibition soit notifié à la partie. </p>
                    <p>Telle est la doctrine établie par les tribunaux, les publicistes anglais et
                        américains, et on la trouve dans la seconde des Instructions promulguées par
                        le Secrétaire de la marine le 20 juin 1898, ordre général nº 492: « Un
                        blocus pour être effectif et obligatoire doit être maintenu par une force
                        suffisante pour rendre dangereuse l'entrée ou la sortie d'un port ». </p>
                    <p>Il n'est cependant pas possible de déterminer nettement le degré de danger
                        qui constituera l'efficacité et la validité d'un blocus; il est suffisant
                        que le danger soit réel et apparent. </p>
                    <p>Dans la Franciska, 2 Spinks, 128, le Dr Lushington, en traitant la question
                        de savoir si le blocus imposé au port de Riga était un blocus effectif,
                        disait: « Qu'est-ce donc qu'un blocus effectif, et comment a-t-il été
                        défini, si cependant le mot définition peut s'appliquer à un sujet
                        semblable? » </p>
                    <p>La seule définition mentionnée est que la sortie ou l'entrée soit accompagnée
                        d'un danger évident: une autre, celle du chancelier Kent (Kent, Com., I,
                        146) est qu'elles soient apparemment dangereuses. Toutes ces définitions
                        sont et doivent être, selon la nature des blocus, incertaines et vagues; le
                        maintien d'un blocus doit toujours être une question de degré du danger que
                        les navires courent en entrant dans un port bloqué ou en en sortant. Rien
                        n'est plus loin de mon esprit, ni même plus opposé à ma connaissance des
                        lois internationales, qu'un relâchement quelconque de la règle qu'un blocus
                        doit être effectivement maintenu ; mais il est parfaitement clair qu'aucune
                        force ne pourrait barrer l'entrée d'un port d'une manière absolument
                        certaine ; que les navires pourraient y entrer ou en sortir pendant la nuit,
                        ou à la faveur du brouillard, ou par des vents violents ou au cours d'une
                        absence fortuite; il est très difficile de tabler d'après le nombre seul. </p>
                    <p>Il est impossible, dit M. Hall (§ 260), de fixer avec une précision absolue
                        le degré de danger que doit offrir l'entrée d'un port, pour assurer la
                        validité d'un blocus. Il appartient à la Cour des prises des belligérants de
                        décider si, dans un cas donné, un navire pris comme forçant un blocus était
                        en droit de supposer que le blocus n'existait pas, ou aux gouvernements
                        neutres d'examiner eu égard aux circonstances particulières s'il y a lieu de
                        retenir ou non le fait. </p>
                    <p>Dans le Hoffnung, P. C. Rob., 112-117, sir William Scott disait: Quand une
                        escadre est obligée de s'éloigner en raison du temps, ce qui ne doit pas
                        être perdu de vue par les belligérants imposant le blocus, il n'y a aucune
                        raison de supposer qu'une telle circonstance créerait un changement de
                        système, bien qu'on ne puisse s'attendre à ce qu'un blocus puisse continuer
                        pendant plusieurs mois, sans être sujet à des interruptions temporaires. </p>
                    <p>Mais quand une escadre est obligée de se retirer devant une force supérieure,
                        les événements prennent un nouveau cours, qui aboutirait à une tout autre
                        disposition de la force bloquante, et qui, par suite, conduirait à une
                        présomption très différente en faveur de la liberté habituelle des
                        opérations commerciales. </p>
                    <p>Dans ce cas, le marchand neutre n'est pas obligé de prévoir ou de conjecturer
                        que le blocus sera rétabli. </p>
                    <p>Et sans aucun doute un blocus peut être assez insuffisant, ou la négligence
                        d'un belligérant à le maintenir d'un caractère tel qu'on remette aux
                        vaisseaux neutres les péualités encourues pour l'avoir violė. </p>
                    <p>Ainsi, dans le cas d'une violation de blocus incontestée de l'ile de la
                        Martinique, maintenu par un nombre de navires de différentes stations,
                        communiquant entre eux suffisamment pour intercepter l'entrée de tous les
                        navires dans les ports de l'île, il fut soutenu que leur retraite était une
                        négligence « qui conduirait nécessairement les navires à croire qu'on
                        pouvait entrer dans ces ports sans courir aucun risque ». Le Nancy, I Acton.
                        57, 59. </p>
                    <pb n="917" rendition="4 - DOCUMENTS "/>
                    <p>Mais il est impossible qu'un vaisseau pris, en essayant d'entrer dans un port
                        bloqué, après notification consignée dans son livre de bord par un croiseur
                        en dehors de ce port, seulement quelques jours auparavant, puisse contester
                        l'efficacité de la force bloquante. </p>
                    <p>Comme nous soutenons qu'un blocus effectif est un blocus qui rend
                        suffisamment dangereuse en fait pour les navires toute violation d'entrer
                        dans le port bloqué, il s'ensuit que la question de l'efficacité n'est pas
                        commandée par le nombre de la force bloquante. </p>
                    <p>En d'autres termes, on ne peut pas soutenir cette thèse qu'un croiseur
                        moderne, bien que suffisant en fait pour bloquer un port, ne le soit pas au
                        point de vue légal. </p>
                    <p>Dès 1809, dans le cas du Nancy, I. Acton, 63, où le navire se tenait tantôt
                        au large du port de la Trinité, tantôt au large d'un autre port à plus de
                        sept milles de distance, il était établi que : « Dans des circonstances
                        particulières, un seul navire peut être suffisant pour maintenir le blocus
                        d'un port et coopérer en même temps avec d'autres navires au blocus d'un
                        autre port voisin ». Là aussi, sir William Grant se ralliait à l'opinion du
                        commandant de la station, disant que la force était absolument suffisante
                        pour le service qu'on lui demandait de faire. </p>
                    <p>La déclaration du Dr. Lushington, dans la Franciska citée ci-dessus, était la
                        même, et on trouve dans les Manuels des citations se référant à d'autres
                        exemples. </p>
                    <p>Le distingué juge de District, dans son jugement, se reporte au traité de
                        1742 entre la France et le Danemark, qui stipulait que l'entrée d'un port
                        bloqué devait être défendue par deux navires au moins, ou une batterie de
                        terre; au traité de 1760 entre la Hollande et les Deux-Siciles, prescrivant
                        que six navires de guerre au moins fussent rangés à une distance à peine
                        supérieure à une portée de canon de l'entrée; au traite de 1818 entre la
                        Prusse et le Danemark, qui stipulait que deux navires stationneraient devant
                        chaque port bloqué; mais nous ne pensons pas que ces arrangements
                        particuliers aient ici une importance spéciale, et enfin, Ortolan; qui les
                        cite, dit que ces stipulations ne peuvent créer une règle absolue dans tous
                        les cas, même entre les parties puisque le nombre des navires nécessaires à
                        un investissement complet, dépend évidemment de la nature de la place
                        bloquée» (Ortolan, Règles intern.el dipl. de la mer, 4 éd., II, p. 330, et
                        note 2). </p>
                    <p>Nous n'estimons pas non plus que le jugement de sir William Scott, dans le
                        cas de l'Arthur (1814) (I, Dodson, 423-426), soit d'un poids quelconque en
                        faveur des demandeurs. En fait le gouvernement soutenait la validité du
                        blocus maintenu par un seul navire, et le cas était présenté comme suit : «
                        Il s'agit ici d'une demande faite par un des navires de Sa Majesté, pour
                        participer comme co-capteur à une prise effectuée dans la rivière Ems par un
                        autre navire de Sa Majesté, en raison d'une violation da blocus établi par
                        ordonnance royale du 26 avril 1809. Cette ordonnance avait été édietée,
                        entre autres de même nature, à titre de représailles en raison des mesures
                        que le gouvernement français avait prises précédemment contre le commerce de
                        ce pays. Le blocus qu'elle vise est applicable à une très grande étendue de
                        côtes et n'avait jamais dû être maintenu selon le mode usuel et régulier de
                        mise en vigueur d'un blocas ordinaire, en plaçant en station un certain
                        nombre de navires, et en formant pour ainsi dire une ceinture autour de
                        l'entrée du port interdit. Dans ce cas, si la ceinture se trouve en défaut
                        sur un point quelconque, le blocus lui-même tombe entièremen', mais le
                        blocus particulier qui a été provoqué par la conduite violente et injuste de
                        l'ennemi, n'était maintenu que par un navire stationnant n'importe où dans
                        les environs de la côte, ou, comme dans le cas dont il s'agit, dans la
                        rivière même, en observation, et à l'effet d'empêcher tout navire de monter
                        ou de descendre la rivière ». </p>
                    <p>Les blocus sont maritimes, ou maritimes et terrestres à la fois; et ils
                        peuvent être soit militaires, soit commerciaux, ou bien ils peuvent être des
                        deux natures. La question de savoir s'ils sont effectifs doit nécessairement
                        dépendre des circonstances. Nous admettons que le fait d'une seule capture
                        n'est pas décisif pour établir que le blocas est effectif, mais le cas qui
                        fait l'objet de ce rapport ne repose pas sur cette base. </p>
                    <pb n="917" rendition="DOCUMENTS. 5"/>
                    <p>Nous sommes d'avis que si un seul croiseur moderne bloquant un port rend
                        l'entrée de ce port réellement dangereuse pour les autres navires, cela est
                        suffisant, puisque par cela même le blocus est rendu pratiquement effectif. </p>
                    <p>Quelle était donc la situation en ce qui concerne la réalisation effective du
                        blocus dans le cas en présence duquel nous nous trouvons ? </p>
                    <p>Dans la proclamation du 27 juin 1898, se trouve ce paragraphe : « Les
                        États-Unis d'Amérique ont institué et maintiendront un blocus effectif de
                        tous les ports de la côte Sud de Cuba, depuis le cap Frances, jusqu'au cap
                        Cruz, inclusivement, et aussi du port du San Juan, dans l'ile de Porto Rico»
                        (Proclamation, nº 11, 30 Stat. 34). </p>
                    <p>Le blocus ainsi annoncé ne concernait pas la côte de Porto Rico, mais le port
                        de San Juan, ville de moins de 25.000 habitants sur la côte Nord de
                        Porto-Rico, n'ayant qu'une seule entrée. Du 27 juin au 14 juillet 1898, le
                        Yosemite, un navire de commerce converti en croiseur auxiliaire, a bloqué le
                        port. Sa vitesse maxima était de quinze nœuds et demi, il était armé de dix
                        canons à tir rapide de cinq pouces, de six pièces de six, deux pièces de un,
                        avec une portée extrême de trois milles et demi. Pendant que le Yosemite
                        bloquait le port, il fit échouer le transport Antonio Lopez à six milles de
                        San Juan, il donna avis officiel du blocus à de nombreux navires neutres, en
                        fit éloigner beaucoup du port, et consigna sur le journal de bord de
                        l'Olinde-Rodrigues à la date du 5 juillet 1898, au large de San Juan, la
                        notification officielle du blocus de San Juan. A partir du 14 juillet, le
                        port a été bloqué par le croiseur cuirassé New-Orléans dont la vitesse
                        maxima était de vingt-deux noeuds, armé de six pièces rayées de six pouces,
                        se chargeant par la culasse, de quatre pièces rayées de sept pouces se
                        chargeant par la culasse, dix pièces de six, quatre canons de un pouce 5,
                        correspondant à des pièces de trois, quatre pièces de trois dans les hunes,
                        quatre canons à répétition de 37 millimètres correspondant à des pièces de
                        un. La portée de ses canons était de 5 1/2 milles marins ou de 61/4 milles
                        légaux. </p>
                    <p>A l'ancre, il pouvait couvrir une circonférence de 13 milles de diamètre. </p>
                    <p>En marche, à toute vitesse, il pouvait couvrir en cinq minutes un point
                        quelconque d'un cercle de 17 milles de diamètre, et en dix minutes un point
                        quelconque d'un cercle de 19 milles de diamètre. Le rayon de recherche de
                        ses feux électriques pouvait fouiller la mer, pendant la nuit, jusqu'à une
                        distance de 10 milles, la puissance de ses machines le rendait indépendant
                        des vents et des courants. A cet égard, ainsi que par la force de son
                        armement et la portée de son artillerie, il était tellement supérieur, quant
                        à ses effets utiles, aux navires de guerre de l'ancien temps, qu'il serait
                        inadmissible de prétendre que par cela même qu'on estimait, il y a un siècle
                        de cela, que plusieurs navires étaient nécessaires pour maintenir un blocus
                        effectif, ce croiseur n'était pas suffisant pour bloquer le port. </p>
                    <p>En supposant que l'Olinde-Rodrigues eût essayé d'entrer à San Juan le 17
                        juillet, il est hors de doute que cela eût présenté du danger pour lui,
                        comme le résultat même l'a démontré. Il avait reçu un avertissement réel
                        huit jours avant. Il n'existait aucun motif pour supposer que le blocus
                        avait été supprimé ou s'était relâché. Son commandant n'avait aucun droit de
                        mettre à l'épreuve l'efficacité du blocus et, s'il le faisait, il en
                        assumait le risque. </p>
                    <p>On a supposé qu'il voulait faire cet essai, et il a été immédiatement
                        capturé. Dans ces circonstances, on ne peut pas permettre au navire de
                        prétendre que le blocus n'était pas légalement effectif. </p>
                    <p>Après la discussion de la proposition tendant à la libération du navire,
                        l'avocat du demandeur a adressé, par lettre, une requête au juge du
                        District, à l'effet de faire produire à la Cour, par le Département de la
                        marine, toutes les lettres et dépêches des commandants des navires bloquant
                        le port de San Juan relatives à la suffisance des forces. </p>
                    <p>Et il a été introduit devant cette Cour la demande « d'un ordre autorisant
                        l'inscription dans le rapport des dépêches du capitaine Sigsbee et du
                        commandant Davis », en date du 27 juin 1898 et du 26 juillet 1898, et
                        publiées par le Département de la marine dans le Supplément au rapport du
                        chef du Bureau de la navigation, 1898, p. 224, 225 et </p>
                    <p>642. </p>
                    <pb n="917" rendition="6 - DOCUMENTS "/>
                    <p>Les Etats-Unis se sont opposés à cela, en soutenant que des déclarations
                        isolées transmettant des renseignements officiels à des officiers
                        supérieurs, et reposant en majeure partie sur des opinions et des on dit,
                        n'étaient pas des témoignages de valeur suffisante, qu'on avait accordé aux
                        demandeurs la faculté de fournir de nouvelles preuves, et qu'ils n'en
                        avaient pas profité. Que si la Cour désirait que ces documents lui fussent
                        communiqués, le gouvernement devrait être autorisé à les expliquer par des
                        preuves contraires, et certaines attestations explicatives furent, à ce
                        moment, produites pour être examinées, dans le cas où la demande serait
                        accordée. </p>
                    <p>Nous n'avons pas à nous prononcer spécifiquement sur la requête, ou sur
                        l'admissi bilité soit des dépêches soit des attestations, parce que nous
                        sommes convaincus que les dépêches n'ont aucune tendance légitime à établir
                        que le blocus n'était pas effectif, quant à l'exclusion tout au moins du
                        belligérant du commerce de ce port, tant par navire neutre que par navire de
                        commerce ennemi. Ce pays a toujours reconnu la diference essentielle qui
                        existe entre un blocus militaire et un blocus commercial. L'un a trait à
                        l'exclusion du trafic, et l'autre implique l'existence d'un conflit armé
                        avec le belligérant. Il va de soi que, dans le dernier cas, il faille une
                        plus grande force que dans le premier pour maintenir le blocus. La
                        différence porte sur la nature du blocus et sur son intensité. </p>
                    <p>Notre gouvernement était d'avis, à l'origine, que les blocus commerciaux, en
                        ce qui concerne les puissances neutres, devaient disparaitre; mais cette
                        opinion n'a pas prévalu, et le blocus commercial le plus important qui ait
                        jamais été vu, a été établi pendant la période de la guerre civile
                        (Dana-Wheaton, Int. Law, 8° éd., p. 671, note 252: </p>
                    <p>Whart., Int. Dig., III, § 361). </p>
                    <p>Les lettres du capitaine Sigsbee, du Saint-Paul et du commandant Davis du
                        Dirie doivent être lues en tenant compte de cette distinction reconnue. </p>
                    <p>Et il faut remarquer, en outre, qu'à la suite de la lettre du capitaine
                        Sigsbee du 27 juillet, le New-Orléans fut envoyé officiellement par l'amiral
                        Sampson pour bloquer le port de San Juan, augmentant ainsi,
                        considérablement, les conditions d'efficacité du blocus. </p>
                    <p>Dans son rapport du 28 juin (appendix. rap. Bur. nav., 220-222) le capitaine
                        Sigsbee fait la description d'une attaque qu'aurait eu à subir le
                        Saint-Paul, au large du port de San Juan, de la part du croiseur espagnol
                        Isabelle II et du torpilleur Terror dans laquelle le Saint-Paul aurait
                        sérieusement avarié le Terror et aurait forcé les navires assaillants à
                        rentrer dans le port de San Juan, et il écrivait ce qui suit dans sa lettre
                        du 27 juin : « Il est judicieux d'avoir constamment présent à l'idée que le
                        Terror représente une force active éventuelle; mais, alors même qu'on n'en
                        tiendrait aucun compte, les services qu'on attend du Yosemite en bloquant un
                        port bien fortifié contenant des navires ennemis dont la force collective
                        est supérieure à la sienne, constituent pour lui une tâche particulièrement
                        difficile. S'il lui arrivait de se laisser entrainer, même temporairement, à
                        une certaine distance du port, on pourrait soutenir que le blocus est rompu
                        ». </p>
                    <p>Il est vrai qu'en terminant sa lettre du 27 juin, le capitaine Sigsbee disait
                        : « Je me permets de suggérer que, pour rendre le blocus de San Juan
                        absolument effectif, il faudrait avoir une force navale considérable au
                        large du port, de façon à pouvoir détacher à l'occasion quelques navires
                        pour croiser aux environs de l'ile. A l'Ouest de San Juan, la côte (1), bien
                        qu'abrupte, présente des dangers extérieurs, ce qui permet actuellement à
                        des navires voulant forcer le blocus, ayant à bord des pilotes locaux, de
                        s'introduire près du port, le long du rivage pendant la nuit ». </p>
                    <p>Mais nous nous occupons du blocus du port de San Juan et non de la côte, et
                        bien </p>
                    <note place="bottom">(1) La côte dont il s'agit est décrite comme suit dans un
                        ouvrage portant pour titre Navigation on the Culf of Mexico and the
                        Carribeau Sen, publié par le Département de la marine, t. I, p. 342: « Le
                        rivage paraît être bordé par un récif contenant de nombreux petits rocs et
                        ilots, sur lesquels la mer se brise violemment et on ne doit pas s'en
                        approcher à plus de 4 milles ». </note>
                    <pb n="917" rendition="DOCUMENTS. 7"/>
                    <p>que des navires supplémentaires puissent être à désirer afin de rendre le
                        blocus absolument effectif, nous croyons que le fait de bloquer de façon à
                        rendre l'entrée et la sortie dangereuse constitue une soumission suffisante
                        aux obligations prescrites par les lois internationales et que les conseils
                        d'un commandant zélé de la marine américaine en prévision d'un conflit de
                        forces armées devant San Juan, tendant à rendre le blocus le plus actif
                        possible tant au point de vue militaire que commercial, ne peuvent pas avoir
                        pour effet de démontrer que le blocus qui existait était légalement
                        ineffectif, quant au navire dont il s'agit. </p>
                    <p>Et la lettre du commandant Davis du Dixie, en date du 26 juillet 1898, nous
                        paraît avoir été écrite entièrement au point de vue du blocus effectif en
                        tant que blocus militaire. Il dit : « Le capitaine Folger m'a gardé pendant
                        la nuit du 24, parce qu'il avait des renseignements qui lui permettaient de
                        croire que son navire serait attaqué cette nuit-là. Il y a à San Juan, Porto
                        Rico, le torpilleur Terror, le croiseur Isabelle 11, un torpilleur et une
                        canonnière. Il y a aussi un vapeur allemand qui attend une occasion pour
                        s'échapper ». </p>
                    <p>Et plus loin: « Le capitaine Folger croit que l'ennemi essayera de lever le
                        blocus de San Juan, et j'estime qu'il devrait être renforcé dans le délai le
                        plus court possible ». </p>
                    <p>Selon nous, ces officiers de marine ne mettaient pas en doute que le blocus
                        commercial fût effectif, et ils avaient seulement dans l'idée qu'il serait
                        désirable de rendre le blocus inexpugnable, en tant que blocus militaire, au
                        moyen d'une force suffisante pour repousser une attaque hostile de la flotte
                        ennemie. Le blocus était pratiquement effectif, il était resté tel et il
                        était légal et obligatoire tant que les forces employées au maintien du
                        blocus ne seraient pas véritablement chassées par l'ennemi. Jusqu'à ce que
                        ce résultat se fut produit, le commerçant neutre n'avait aucun droit de
                        demander si le blocus était ou n'était pas effectif au point de vue
                        militaire, sous prétexte d'une supériorité possible de la flotte ennemie. </p>
                    <p>Mais le navire en question essayait-il d'entrer dans le port de San Juan,
                        dans la matinée du 17 juillet, lorsqu'il a été capturé ? </p>
                    <p>Il est soutenu par l'avocat des demandeurs que, si les décisions de la Cour
                        de Dis trict n'étaient pas approuvées, on doit lui donner l'occasion de
                        fournir d'autres preuves relatives à la violation du blocus bien qu'il ait
                        renoncé à le faire sur l'ordre de cette </p>
                    <p>Cour. </p>
                    <p>Cet ordre accordait quatre-vingt-dix jours aux capteurs pour fournir ces
                        preuves et ensuite, aux demandeurs, le délai qui pourrait être jugé
                        nécessaire pour produire des témoignages en réponse. Quand les capteurs
                        eurent exposé leurs preuves, les demandeurs, sans rien ajouter, réclamèrent
                        la libération et la restitution du vapeur, en s'appuyant sur ce que le
                        blocus n'était pas effectif, et sur ce que les témoignages produits ne
                        justifiaient pas une condamnation. Mais ils se réservaient le droit
                        d'administrer de nouvelles preuves, dans le cas où leur réclamation serait
                        rejetée. La Cour du District accueillit défavorablement cette tentative, et
                        nous croyons que les demandeurs n'étaient pas fondés à réclamer que
                        l'instruction fùt ouverte à nouveau. L'usage constant des Cours de prises
                        exclut l'admission de preuves nouvelles dans de telles circonstances, et,
                        dans notre manière d'envisager la cause, il n'y aurait aucun intérêt utile à
                        déroger à cette coutume. </p>
                    <p>Selon les preuves en présence desquelles nous nous trouvons, le cas est
                        celui-ci. </p>
                    <p>L'Olinde-Rodrigues était un navire marchand de 1675 tonneaux, appartenant à
                        la Compagnie générale transatlantique, trafiquant dans les Indes
                        occidentales et recevant une subvention du gouvernement français pour le
                        transport des malles d'après un itinéraire imposé par la Poste. Sonvoyage
                        régulier était du Havre à Saint-Thomas, San Juan, Puerto Plata et quelques
                        autres ports, revenant par les mêmes ports au Havre. Il était parti du Havre
                        le 16 juin et était arrivé à Saint-Thomas le 3 juillet et à San Juan, dans
                        la matinée du 4 juillet. La proclamation du blocus de San Juan avait eu lieu
                        le 27 juin pendant qu'il était en cours de voyage. Le Yosemite, croiseur des
                        États-Unis, était en service dans ces parages, bloquant le port de San Juan,
                        et lorsque son com- </p>
                    <pb n="917" rendition="8 - DOCUMENTS "/>
                    <p>mandant aperçut l'Olinde-Rodrigues venant de l'Est vers ce port, il lui donna
                        la chasse, mais avant de l'atteindre, il s'était détourné et se trouvait
                        sous la protection des batteries de terre. Le Yosemite resta en dehors
                        jusqu'au lendemain matin, la matinée du 5 juillet. Il intercepta alors le
                        vapeur au moment où il sortait et envoya à son bord un de ses officiers qui
                        fit l'inscription suivante sur son journal de bord : « Averti d'avoir à
                        éviter San Juan, le 5 juillet 1898, par le steamer des États-Unis Yosemite. </p>
                    <p>Commandant Enory, John Burus, enseigne de la marine des États-Unis ». Le
                        capitaine de l'Olinde-Rodrigues, dont le témoignage a été recueilli in
                        preparatorio, dė- </p>
                    <p>clara que, lorsqu'il était entré à San Juan le 4 juillet, il ne savait pas
                        que le port fût bloqué, et qu'il en entendit parler pour la première fois
                        par le Yosemite le 5 juillet en quittant San Juan. </p>
                    <p>Après cette notification, il continua son voyage d'après l'itinéaire convenu
                        et arrivait à Conaives, son dernier port à l'aller, le 12 juillet. A son
                        voyage de retour, il fit escale aux mêmes ports, embarquant du frêt, des
                        passagers et les malles pour le Havre. Au Cap Haïtien, le 14 juillet, il
                        reçut un télégramme de l'agent de sa Compagnie à San Juan, l'invitant à
                        hàter son arrivée dans ce port un jour plus tôt à l'effet d'y prendre
                        cinquante passagers de première classe, et il répondit : « .... Que le
                        bateau ne toucherait pas à San Juan, mais serait à Saint-Thomas le 17 ». </p>
                    <p>..... </p>
                    <p>Le Commissaire a attesté qu'au reçu du câble du consignataire de San Juan, il
                        a di au capitaine « que puisque nous étions avisés du blocus de Porto Rico
                        par le navire de guerre, il fallait absolument ne pas s'arrêter, et que,
                        devant moi, l'agent du Cap Haïtien a envoyé un câblogramme disant: Dann, le
                        navire ne s'arrêtera pas à San Juan, le blocus étant notifié ». </p>
                    <p>Le capitaine atteste plus tard que, à chaque escale de son voyage, il avait
                        averti l'agent de la Compagnie et le Département de la poste qu'il ne
                        toucherait pas à Porto Rico, qu'il ne prendrait pas de passagers pour ce
                        port, et que les lettres seraient renvoyées à Saint-Thomas, et qu'ayant reçu
                        ses papiers et patentes en règle à Puerto Plata, à 5 h. 1/2 du soir, le 15
                        juillet, il ne partirait pas avant 6 heures du matin le 16, ne voulant pas
                        se trouver de nuit le long de la côte de Porto Rico. </p>
                    <p>Le navire était de grande valeur et appartenait à une grande Compagnie de
                        navigation, réputée dans le monde entier; il faisait son voyage de retour,
                        chargé de tabac, de sucre, de café et autres produits de cette région; il
                        n'avait ni chargement ni passa - gers pour San Juan; il était arrivé en vue
                        de ce port en plein jour, à dessein au dire du capitaine; son itinéraire
                        régulier de retour en France l'aurait conduit de Puerto Plata à San Juan, et
                        de San Juan à Saint-Thomas, et de là au Havre, mais comme San Juan était
                        bloqué, qu'il en était avisé, et ne pouvait légalement s'y arrêter, sa route
                        était de Puerto Plata à Saint-Thomas qui le conduisait à peu de milles de
                        San Juan. </p>
                    <p>Le seul motif plausible qu'on pourrait invoquer contre lui pour avoir essayé
                        de violer le blocus est que le consignataire à San Juan avait câblé au
                        capitaine qu'il devait s'arrêter à San Juan pour prendre 50 passagers de 1re
                        classe. A ce moment, la flotte de l'amiral Cervera était détruite, Santiago
                        avait capitulé, et le long règne de l'Espagne dans les Antilles touchait à
                        sa fin. Sans nul doute, le transport de 50 passagers de 1re classe aurait
                        été rémunérateur, d'autant que quelques-uns d'entre eux eussent été des
                        personnages officiels, et que les documents et les archives espagnols, ainsi
                        que le Trésor, auraient pu les accompagner s'ils avaient réussi à s'échapper
                        par le navire. </p>
                    <p>Il est fortement argué que ces raisons sont des conséquences rationnelles et
                        sont suffisantes pour motiver le délit. Mais de même que si l'intention
                        coupable est démontrée, le manque de motif ne peut par lui-même la
                        renverser, de même l'existence de motifs n'est pas par elle-même suffisante
                        pour suppléer au manque d'évidence de l'intention. </p>
                    <p>Maintenant, dans ce cas, non seulement le capitaine avait attesté avoir
                        répondu au télégramme qu'il ne s'arrêterait pas à San Juan, mais encore le
                        Commissaire avat nettement établi que l'agent à Cap Haïtien avait envoyé un
                        télégramme pour le capitaine, disant expressément à l'agent à San Juan que
                        le navire ne s'arrêterait pas là, le blocus ayant été notifié. </p>
                    <pb n="917" rendition="DOCUMENTS. 9"/>
                    <p>Il est vrai que cette dépêche n'a pas été produite, mais on ne s'y attendait
                        pas en prenant les dépositions in preparatorio! d'autant plus que ce câble
                        n'émanait pas du capitaine lui-même, mais de l'agent du Cap Haïtien. Il n'y
                        a rien dans les dépositions qui prouve le contraire, et, d'après les
                        habitudes libérales des témoignages dans l'application de la loi civile,
                        nous devons prendre celles-ci telles qu'elles sont; à l'argument qu'une
                        tentative a été faite, nous répondrons par la preuve qu'on y a résisté. </p>
                    <p>Dans cet état des faits, et le témoignage des officiers du navire disant
                        explicitement que le navire était en route pour Saint-Thomas, et n'avait
                        nulle intention d'entrer à San Juan, le jugement en sa faveur doit être
                        affirmé, sur cette foi, à moins que des témoignages d'autre part ne
                        fournissent une preuve suffisante pour renverser la conclusion que l'on doit
                        raisonnablement tirer des faits établis ci-dessus. </p>
                    <p>Parmi les papiers remis au Commissaire des prises se trouvent certaines
                        patentes de santé, cinq d'entre elles émanant des consuls de France, une
                        entre autres délivrée le 9 juillet à Saint-Marc, Haïti, désignant le Havre
                        comme port de destination du navire avec les ports intermédiaires, d'autres
                        du 11 juillet des Conaives, Haïti, sans destination, du 13 juillet de
                        Port-au-Prince, du 14 juillet de Cap Haïtien, du 15 juillet de Puerto Plata,
                        toutes désignant le Havre comme port de destination; et trois délivrées par
                        les consuls de Danemark, le 13 juillet à Port-au-Prince, le 14 juillet à Cap
                        Haïtien et le 15 juillet à Puerto Plata, toutes désignant Saint-Thomas comme
                        port de destination. Quand le capitaine témoigna le 2 août, en réponse aux
                        interrogatoires, il ne dit rien au sujet des patentes de santé espagnoles.
                        La déposition fut relue au capitaine, le 3 août, et le jour suivant, 4 août,
                        il écrivit au Commissaire des prises, qu'il désirait la corriger, disant : «
                        Je crains d'avoir mal compris plusieurs questions. On m'a demandé si j'avais
                        détruit des papiers à bord ou des passeports. J'ai répondu non. Les papiers,
                        documents à bord pour notre voyage ont été remis au capitaine de prise en
                        bon état et en bon ordre. Ceci est l'absolue vérité, abstraction faite des
                        documents de patentes de santé espagnoles, l'une de Port-au-Prince et
                        l'autre du Cap Haïtien, que nous avons trouvées en ouvrant nos papiers, bien
                        qu'on ne les ait pas demandées. Comme elles n'étaient d'aucune valeur pour
                        nous, j'ai dit au maître d'hôtel de les détruire à notre arrivée à
                        Charleston, comme nous le faisons souvent pour les papiers qui nous sont
                        inutiles. L'expédition régulière compte seulement du dernier port, qui était
                        Puerto Plata, et j'ai refusé de la prendre des mains de notre agent de Porto
                        Rico. Je jure qu'à mon interrogatoire je n'avais pas pensé à cela, et ce
                        n'est qu'après avoir signé que le maitre d'hôtel me l'a rappelé. Je n'ai
                        jamais cherché à déguiser la vérité, puisque je tiens à vous aviser de cela
                        aussitôt que possible ». </p>
                    <p>Le 5 août, le Commissaire répondit aux interrogatoires, il attesta que les
                        papiers lui furent remis par les consignataires du navire à Port-au-Prince
                        dans une boite, au moment du départ, et qu'il trouva dans la boite un
                        manifeste de fret sur lest, et qu'il en fut de même à Cap Haïtien. </p>
                    <p>A Puerto Plata l'agent de la Compagnie vint à bord dès l'arrivée, et « le
                        capitaine lui dit qu'il n'y avait pas d'expédition espagnole, on n'en avait
                        pas besoin et l'on n'en a pas pris ». Le capitaine dit à l'agent: « Cela
                        n'était pas nécessaire parce que nous n'allons pas à San Juan, le blocus
                        nous ayant été notifié ». </p>
                    <p>Quand nous arrivons dans un port nous aftichons la date et l'heure du départ
                        et la destination, et il a été affiché par mes soins personnels, sur l'ordre
                        du capitaine, que nous partions directement pour Saint-Thomas, et cela fut
                        affiché dans la nuit du 15 juillet..... Nous étions prêts à partir le 15 au
                        matin, à 6 heures, le capitaine disant qu'il ne voulait pas tomber pendant
                        la nuit entre les mains des Américains. La nuit d'avant notre arrivée à
                        Charleston, le Docteur me dit: j'ai une patente de santé espagnole de Cap
                        Haïtien et Port-au-Prince, je lui répondis que j'en parlerais au capitaine
                        et lui demanderais ce qu'il fallait faire de ces papiers que j'avais trouvés
                        en arrangeant les miens qui étaient dans les casiers. Je le dis au capitaine
                        le matin même ; il me répondit que nous ferions mieux de les détruire, parce
                        que nous n'en aurions pas besoin, que ce n'était pas notre expédition, et
                        qu'une vraie expédition est valable seulement pour le dernier port au port
                        espagnol. </p>
                    <pb n="917" rendition="10 - DOCUMENTS "/>
                    <p>Le 5, le capitaine fut autorisé à déposer et à fournir des explications; il
                        dit entre autres choses: « La raison pour laquelle nous n'avons pas remis
                        les deux patentes de santé est qu'elles ne faisaient pas partie de
                        l'expédition de notre navire pour notre itinéraire, et on les laissa dans
                        les casiers où elles étaient. C'est au moment de notre arrivée en
                        quarantaine à Charleston que le Commissaire m'en parla, et je lui dis
                        qu'elles n'étaient bonnes à rien et de les déchirer. </p>
                    <p>Le capitaine tient à ajouter qu'il ne se rappelait pas la demande l'autre
                        jour au sujet de la destruction de papiers, qu'il venait justement nous
                        parler à ce sujet, et que jamais il n'avait eu l'intention de tromper ou de
                        rien déguiser. </p>
                    <p>Le conseil du gouvernement insiste sur ce que l'intention de
                        l'Olinde-Rodrigues de violer le blocus est nécessairement à supposer d'après
                        la possession de ces patentes de santé, leur prétendue dissimulation et leur
                        destruction. </p>
                    <p>Sans doute la destruction de papiers, et bien qu'à un degré moindre leur
                        dissimu lation, théoriquement sont une présomption grave, et autorisent à
                        croire à une intention de supprimer une preuve accusatrice, bien que ce ne
                        soit pas une présomption irrefutable. </p>
                    <p>Dans le Pizzarro, 2 Wheat, 227, 241, la loi est ainsi établie par M. le Chef
                        Justice Story: </p>
                    <p>« La dissimulation ou même la destruction de papiers ne sont pas en
                        elles-mêmes un motif suffisant de condamnation pour un tribunal de prise.
                        C'est évidemment une circonstance qui fait ouvrir l'œil, faite pour exciter
                        la vigilance et pour justifier les soupçons de la Cour. Mais c'est une
                        circonstance ouverte à l'explication, car elle peut s'être produite par
                        accident, nécessité ou force majeure ; et si la partie dans le principe
                        l'explique ouvertement et franchement à la satisfaction de la Cour, cela ne
                        lui enlève aucun des titres auxquels elle a droit. Si, par contre, la
                        spoliation est inexpliquée, ou que l'explication apparaisse faible et
                        futile, si la cause est sous le coup de lourds soupçons, ou s'il y a grave
                        présomption de mauvaise foi, ou équivoque palpable, cela devient matière à
                        refus de plus amples preuves, et une condamnation s'ensuit pour fautes dans
                        la déposition que l'on ne permet pas à la partie de remplacer ». </p>
                    <p>Il faut se rappeler que la première déposition du capitaine fut faite en
                        réponse aux interrogatoires du début, et non pas par examen oral; que le
                        règlement (R. S., s. 4622) empêchait le témoin « de voir les
                        interrogatoires, documents ou papiers, ou de se consulter avec un conseil,
                        ou avec toute personne intéressée, sans autorisation spéciale de la Cour »;
                        qu'il était né et qu'il avait toujours vécu en France, et n'était
                        apparemment pas familier avec notre langue, enfin qu'il protestait, comme ne
                        parlant nine comprenant l'anglais, contre toute interprétation ou traduction
                        contraire à sa pensée; que, la déposition lui ayant été relue le jour après
                        qu'il l'avait faite, il déclarait qu'elle avait besoin d'être complétée, et
                        écrivait immédiatement au Commissaire des prises au sujet de cette
                        correction, et que c'est à la suite de ceci et non avant que le Commissaire
                        du bord déposa. </p>
                    <p>De tels agissements ne constituent par eux-mêmes aucun motif de condamnation,
                        mais sont une preuve plus ou moins convaincante de l'existence de ce motif.
                        Cependant, considérant le témoignage dans son ensemble, nous ne sommes pas
                        préparés à soutenir que l'explication de la façon dont les patentes furent
                        reçues à bord, négligées quand les papiers furent remis, et finalement
                        déchirées, n'était pas suffisante pour empêcher de conclure à l'existence
                        d'une intention répréhensible. </p>
                    <p>Le gouvernement insistá plus tard sur ce que l'Olinde-Rodrigues refusa
                        d'obéir au signal de New-Orléans de mettre en panne et de stopper de suite,
                        que le paquebot ne vira de bord qu'après qu'on eût tiré sur lui, disant que
                        ceci établissait d'une façon concluante l'intention de violer le blocus. La
                        théorie du gouvernement est que le navire français cherchait à dessein à se
                        mettre sous la protection des batteries de San </p>
                    <p>Juan. </p>
                    <p>Le livre de bord de l'Olinde-Rodrigues porte : « 6,30 reconnu les hauteurs de
                        San Juan. </p>
                    <p>A 7.20 relevé la position de la forteresse à 45° à 8 milles 1/2 en travers.
                        Reconnu à 7.50 un navire de guerre. A 8 h. 10 on me signale J. W. (mettez en
                        panne et stopper </p>
                    <pb n="917" rendition="DOCUMENTS. 11"/>
                    <p>de suite). Je marchai sur lui et fis les préparatifs pour recevoir la
                        baleinière qu'il nous envoyait ». </p>
                    <p>Dans une communication à l'ambassadeur de France à Washington, écrite le 17
                        juillet, et ayant pour but de donner tous les détails de l'affaire, le
                        capitaine disait qu'« il fut quelque temps avant de voir le signal, à cause
                        de la distance et du soleil; me doutant de ce qu'il voulait, je signalai
                        aperçu et stoppai ». </p>
                    <p>Il attesta qu'il avait dirigé son navire sur le bâtiment de guerre avant le
                        coup de canon, à 8 h. 12, mais sur ce point la preuve du contraire est
                        forte. Nous inclinons à croire qu'il faut avoir une certaine indulgence pour
                        l'imperfection des souvenirs dans cette succession rapide de faits.
                        L'Olinde-Rodrigues est un marcheur relativement lent (10 ou 12 nœuds) et si
                        le capitaine a stoppé en voyant le signal, et s'est dirigé vers le navire de
                        guerre avec une promptitude raisonnable, il ne faut pas lui imputer le
                        dessein arrêté de braver le signal, qu'il se soit dirigé sur le New-Orléans
                        juste avant, juste après, ou juste au moment du coup de canon. </p>
                    <p>Le gouvernement cependant soutient avec force que l'Olinde Rodrigues se
                        dirigeait droit sur le port de San Juan quand sa course fut arrêtée. Il est
                        très difficile d'ètre précis en cette matière, puisque pour aller à
                        Saint-Thomas il devait passer nécessairement devant San Juan. Le capitaine a
                        joint à son rapport explicatif un tracé « montrant la route habituelle et la
                        route qu'il suivait au moment de la capture, avec la position du navire
                        capteur et celle de son propre bateau », comme suit: (ici figure le tracé). </p>
                    <p>Mais il ressort des mentions du second sur le journal de bord de
                        l'Olinde-Rodrigues que le vapeur faisait route (suivant rectification) de 1
                        h. à 5 h. du matin S. 69 E et de 6 h. à 8 h. S. 73 E. </p>
                    <p>Le capitaine a certifié qu'au moment de la capture « il avait dépassé le port
                        de San-Juan de 7 à 8 milles, à l'Est du port, et environ 9 milles de terre
                        et environ 9 milles de Morro. Ils avaient apprécié la distance en passant
                        comme ils le font de tous les points ». </p>
                    <p>Le second a dit « qu'ils étaient à 9 milles de San Juan et qu'ils l'avaient
                        dépassé de 4 milles à l'Est ». </p>
                    <p>Ce témoignage confirme rigoureusement l'opinion exprimée d'une manière
                        impartiale par le capitaine Folger, que le capitaine de l'Olinde-Rodrigues,
                        bien qu'étant entré et sorti de ce port pendant des années, ne relevait pas
                        les distances, mais longeait la côte jusqu'à un point déterminé où il
                        faisait virer pour effectuer son entrée. </p>
                    <p>Le commandant du New-Orléans a admis que la route Sud 69 était bien celle
                        qu'il convenait de prendre pour atteindre la passe de « Cudelra », la passe
                        conduisant à Saint-Thomas, mais il a contesté que le vapeur français fit
                        cette route. </p>
                    <p>Le lieutenant Rooney, officier du New-Orléans, a établi les positions sur la
                        carte ci-après (ici figure la carte). </p>
                    <p>Le point C est à 7 milles et deux tiers de Morro, vers S. O., et cinq milles
                        du point </p>
                    <p>D., l'intersection d'une ligne tirée vers l'Ouest et Nord et Sud passant par
                        Morro. D. est à cinq milles et deux tiers de Morro. La portée de canon de
                        Morro était de 6 1/2 milles et celle des batteries de terre de 3 milles à
                        l'Est de Morro, et aussi de 6 1/2 milles. Conformément à ces indications,
                        l'Olinde-Rodrigues était à peu près sous la portée des canons de Morro, mais
                        hors de portée des batteries de terre. Quand le New-Orléans fit feu, il se
                        trouvait sous la portée approximative des batteries de terre et à un peu
                        plus d'un mille au delà de la portée extrême des canons de Morro. Et on
                        allègue que la conclusion qui s'impose est que le vapeur français avait
                        l'intention d'entrer dans le port et d'amener le croiseur qui le poursuivait
                        sous la portée des canons espagnols. </p>
                    <p>Si sa présence dans le voisinage ne pouvait s'expliquer d'une manière
                        satisfaisante, s'il s'était obstiné avec persistance à ne pas faire
                        attention aux signaux du croiseur, et si la route qu'il suivait était la
                        route pour entrer dans le port de San Juan et non la bonne route pour se
                        rendre à Saint-Thomas, la conclusion ci-dessus pourrait être admise; mais il
                        n'est pas contesté que le vapeur se trouvait dans le voisinage en exécution
                        de son service, et nous avons déjà vu qu'il pouvait être considéré en
                        conséquence comme </p>
                    <pb n="917" rendition="12 - DOCUMENTS "/>
                    <p>n'ayant pas bravé le signal. Du côté des capteurs, les témoignages concordent
                        pour dire que la route suivie par l'Olinde-Rodrigues était celle du port de
                        San Juan, tandis que de son côté cette allégation est contredite, sauf en ce
                        que la route pour Saint-Thomas l'amenait près du port bloqué. En outre des
                        témoignages émanant du New-Orléans, le télégraphiste du Morro a certifié que
                        l'Olinde-Rodrigues venait directement vers le Morro, mais qu'il avait changé
                        sa route lorsque le coup de canon avait été tirė. </p>
                    <p>L'une des principales raisons données par les témoins à l'appui de la
                        conclusion que l'Olinde-Rodrigues se dirigeait vers San Juan, fut que ses
                        mats vus du pont du Ner-Orléans se présentaient en plein, indiquant ainsi
                        qu'il navignait au Sud vers le port de San Juan. Il a été admis qu'il
                        pourrait ne pas en être nécessairement ainsi à moins que le New-Orléans ne
                        fut sur le même plan Est et Ouest que l'autre navire ou, en d'autres termes,
                        si le New-Orléans s'était trouvé au Nord de l'Olinde-Rodrigues, les mats de
                        ce dernier auraient pu être visibles en plein sans que cela indiquât
                        nécessairement qu'il se dirigeait au Sud ou vers la terre. Le lieutenant
                        Rooney ne l'a pas vu jusqu'à ce qu'il soit capturé. Il est net en ce qui
                        regarde la position approximatixe du New-Orléans, de bonne heure dans la
                        matinée avant que l'Olinde-Rodrigues ne fût en vue, ce qui ne s'itait pas
                        produit avant qu'il descendit à 0/30, et il est affirmatif quant à la
                        position du New-Orléans après la capture. Il indique la position du
                        New-Orléans à 6 h. 5), quand le dernier point fut relevé, à 15 milles, au
                        Nord de la côte et du Morro. </p>
                    <p>A neuf heures le point fut fait de nouveau et il était alors à 7 milles et
                        deux tiers de Morro. Le lieutenant Rooney a expliqué dans la déposition les
                        routes convenables pour un navire se rendant à Saint-Thomas, et il a
                        constaté qu'il y en avait plusieurs pouvant être convenablement suivies,
                        l'une d'elles eût été de passer à environ 12 milles au Nord du port de San
                        Juan, et il n'y avait rien d'impraticable pour un navire dans le fait
                        d'atteindre la Pointe de Calebra, en vue d'aller à Saint-Thomas en suivant
                        une route S. 69 E. de minuit à 5 h. avec changement à 5 h. par S. 73 E. Il a
                        affirmé également qu'un navire se rendant à San Juan au cours d'un voyage
                        commercial ordinaire eût été plus près de terre que ne l'était
                        l'Olinde-Rodrigues quand il fut capturé, et qu'il était probable que, s'il
                        avait eu l'intention d'aller à San Juan et d'éviter le New-Orléans, il eût
                        serré la terre et n'eût pas été au large en mer. </p>
                    <p>Quelques-uns des témoignages, en résumé, avaient une tendance à démontrer que
                        l'Olinde-Rodrigues, lorsqu'il suivait la route voulue pour aller à
                        Saint-Thomas, devait être orienté vers le Sud et que le New-Orléans se
                        trouvait au Nord de l'Olinde-Rodrigues, auquel cas évidemment plus les
                        navires se rapprochaient plus la mâture de l'Olinde-Rodrigues devait se
                        présenter en plein. Mais l'opinion nettement prédominante a été que le
                        navire capturé se trouvait à l'Ouest d'une ligne Nord et Sud passant par
                        Morro, et naviguant presque Sud un peu avant ou au moment même où le
                        New-Orléans fit feu. </p>
                    <p>Il est impossible de nier que le témoignage du capitaine Folger, le
                        commandant da New-Orléans, et de ses officiers n'ait été extrêmement
                        accentué et affirmatif en vue d'établir que l'Olinde-Rodrigues, quand il fut
                        arrêté, était intentionnellement orienté sur San Juan et faisait route de
                        façon à entraîner le croiseur effectuant le blocus á portée des batteries
                        ennemies; nous devons cependant considérer par rapport aux dépositions en
                        faveur du navire capturé ainsi que des faits incontestés tendant à établir
                        l'improbabilité de toute intention d'essayer de forcer le blocus. </p>
                    <p>L'Olinde-Bodrigues n'avait ni passagers ni marchandises pour San Juan. En
                        commettant le délit il courait le risque d'être capturé ou d'être renfermé
                        dans ce port, il appartenait à la marine commerciale et faisait un service
                        régulier ainsi que le transport des malles, il appartenait à une Compagnie
                        hautement connue et réputée. </p>
                    <p>La route régulière, bien qu'interrompue par le blocus, le conduisait dans les
                        environs et non loin de ce port. Et le témoignage de son capitaine et de ses
                        officiers repoussait toute intention de commettre cette infraction. </p>
                    <p>L'évidence d'une mauvaise intention doit être claire et certaine avant qu'un
                        navire marchand appartenant à des citoyens d'une nation amie puisse être
                        condamné. Et, </p>
                    <pb n="917" rendition="DOCUMENTS. 13"/>
                    <p>après un nouvel examen attentif des témoignages, nous croyons ne pas nous
                        trouver dans l'obligation de recourir à cette extrémité. </p>
                    <p>Mais, d'un autre côté, nous sommes obligés de dire, prenant l'ensemble des
                        circonstances, et donnant aux témoignages en faveur des capteurs tout le
                        poids qui leur est dù, qu'il existait indubitablement un motif plausible
                        pour effectuer la capture, et le cas révélé ne recommande pas ce navire à la
                        bienveillante considération de la Cour. </p>
                    <p>Un motif plausible existe lorsqu'il y a des circonstances suffisantes pour
                        autoriser un soupçon quand bien même les faits ne seraient pas reconnus
                        suffisants pour autoriser une condamnation. Et il est impossible de
                        déterminer s'il y en a ou s'il n'y en a pas, à moins que la procédure
                        habituelle en matière de prises ne soit établie et mise en vigueur
                        (L'Adeline, 4 Cranch, 244-285; le Thompson, 3 Wall, 155). Alors même que les
                        circonstances ne seraient pas trouvées suffisantes pour condamner, la
                        restitution ne serait pas nécessairement faite d'une manière absolue, mais
                        elle pourrait être ordonnée conditionnellement suivant chaque cas, et un
                        ordre de restitution ne prouverait pas que tout motif plausible fasse défaut
                        (L'Adeline, suprà; Jounings, V. Carson 4 Cranch, 2, 28, 29). </p>
                    <p>Dans le rapport de sir William Scott et de sir John Nicoll transmis au Chief
                        Justice Jay, alors ministre d'Angleterre, par sir William Scott, le 10
                        septembre 1794, les principes généraux de procédure en matière de prises,
                        devant les Cours d'amirauté britanniques, et les mesures à prendre quand un
                        navire et sa cargaison étaient présentés devant leur juridiction, comme
                        prise, sont exposés tels qu'ils sont établis dans un extrait d'un rapport
                        fait au Roi en 1753, par sir George Lee, alors juge de la Cour prérogative,
                        par le docteur Paul, avocat général de Sa Majesté, sir Deidley Rider,
                        Attorney général de Sa Majesté et M. Murray (plus tard lord Mansfield),
                        sollicitor général de Sa Majesté, et beaucoup d'exemples sont cités dans
                        lesquels en exécution de ces règlements « la loi des nations permet, suivant
                        les différents degrés de mauvaise conduite, de suspicion provenant de la
                        faute du navire capturé et d'autres circonstances que les frais soient payés
                        par le plaignant ou ne lui soient pas remboursés, en cas d'acquittement et
                        de restitution ». Wheaton, Captures, appendix 309, 311, 312; </p>
                    <p>Pratt, Story, notes, p. 35. </p>
                    <p>Dans l'Apollon, 9 Wheat., 362, 372, M. le Chef Justice Story a dit : « Aucun
                        principe n'est mieux établi dans la loi des prises que cette règle que le
                        motif plausible non seulement excuse, mais même, en quelques cas, justifie
                        une capture. S'il y a motif plausible, les capteurs ont droit, comme de
                        juste, à une exemption de dommages-intérèts, et s'il y a cas de suspicion
                        justifié et fondé, on demande de plus amples preuves pour donner au
                        plaignant droit de restitution; la loi des prises va plus loin encore, et
                        alloue aux capteurs leurs frais et leurs dépenses en procédant à
                        l'adjudication ». </p>
                    <p>La section 4639 des Statuts révisés considère que, selon les circonstances,
                        tous les frais et dépenses resteront à la charge du navire capturé, bien que
                        le navire soit rendu, et cette Cour a plusieurs fois jugé que les frais et
                        dépenses seront rejetés quand il y aura motif plausible pour la capture et
                        que quelquefois les frais seront adjugės aux capteurs (La Venus, 5 Wheat,
                        127; le Tompson, 3 Wall. 155; le Springbok, 5 </p>
                    <p>Wall, 1.; le Dashing Wave, Id., 170; le sir William Peel, Id., 517; le
                        Peterhoff, 5 </p>
                    <p>Wall., 28, 61, 62). </p>
                    <p>Dans le Dashing Wave le Chef de Justice Chase a dit : « Nous pensons qu'il
                        est du rigoureux devoir d'un neutre prétendant être en commerce avec
                        Matamoras, dans les circonstances qui demandaient une étroite observation
                        par l'escadre bloquante, de tenir son navire pendant son chargement et son
                        déchargement assez clairement sur le côté neutre de la ligne de démarcation
                        pour repousser, autant qu'il puisse le faire par sa position, toute
                        accusation d'avoir voulu violer le blocus. Il n'a aucun droit de prendre
                        volontairement position dans la zone immédiate de la flotte bloquante d'où
                        les marchandises peuvent être si facilement introduites dans la région
                        bloquée. Nous ne disons pas que le manquement au devoir, dans ce cas, de la
                        part du brick, surtout en l'absence de preuve positive, que ce manquement
                        était volontaire, appelle condamna- </p>
                    <pb n="917" rendition="14 - DOCUMENTS "/>
                    <p>tion, mais nous ne pouvons douter, qu'étant données les circonstances, la
                        capture et l'envoi en adjudication ne soient pleinement justifiés ». </p>
                    <p>Dans le Springbok le navire fut rendu, mais les dédommagements et les frais
                        ne furent pas alloués à cause de la façon dont le capitaine s'était conduit. </p>
                    <p>Dans le Peterhoff le payement des frais et des dépenses par le bateau fut
                        décrété comme une condition de restitution. Le Peterhoff fut capturé par le
                        vaisseau de guerre des États-Unis Vanderbilt sur le soupçon d'avoir voulu
                        violer le blocus et d'avoir de la contrebande à bord. Son capitaine refusa
                        de livrer ses papiers au Vanderbilt, et en outre des papiers furent détruits
                        et un paquet fut jeté par dessus bord. Le Peterhoff fut visité, et il est
                        statué dans le jugement: « La visite a amené les officiers du Vanderbilt à
                        croire qu'il y avait à bord de la contrebande destinée à l'ennemi. Cette
                        croyance, c'est maintenant évident, était justifiée. Il était donc du devoir
                        des capteurs d'envoyer le Peterhoff en adjudication, et il est clair qu'ils
                        n'ont pas à supporter les frais et les dépenses que cela entrainait ». </p>
                    <p>La Cour alors commenta la destruction des papiers, et le jet du paquet par
                        dessus bord, considérant qu'il était inutile d'ajouter foi aux
                        représentations du capitaine, mais, tenant compte des autres faits de la
                        cause, n'alla pas jusqu'à prononcer la condamnation en raison de la conduite
                        du capitaine et des circonstances incriminées. </p>
                    <p>Les cas présents se rattachent complètement à cette solution. Ce navire est
                        entré à San Juan le 4 juillet, bien que le capitaine eut eu connaissance du
                        blocus à Saint-Thomas, mais il dit qu'il n'en avait pas été officiellement
                        informé, il télégraphia au consul de San Juan pour le savoir et on lui
                        répondit qu'on n'avait reçu de Washington aucun avis officiel que le port
                        était bloqué; il apprit aussi pendant qu'il était à San Juan que « le port
                        serait bloqué d'ici peu, mais que ce n'était pas officiel ». Le navire fut
                        accosté et prévenu par le Yosemite le 5 juillet, et l'avis consigné sur le
                        livre de bord. </p>
                    <p>Cela lui imposait le devoir d'éviter de s'approcher de San Juan, à son
                        retour, d'assez près pour donner précisément un motif de suspicion, car la
                        façon qu'il dirigeait sa route devait suggérer inévitablement le soupçon. </p>
                    <p>Quand le New-Orléans releva le Yosemite, son commandant fut mis au courant
                        des faits par son prédécesseur, et savait que, quelque fut le droit de
                        l'Olinde-Rodrigues de se trouver dans les parages de San Juan, il ne pouvait
                        légalement passer assez près du port prohibé pour pouvoir impunément forcer
                        le blocus. Mais quand il l'aperçut, le navire, selon toute apparence, était
                        en route pour ce port, et y courait en droite ligne. Et quand il fit le
                        signal, l'Olinde-Rodrigues apparemment ne s'y conforma pas, mais parut
                        persister dans sa route, et cette route l'aurait mise en très peu d'instants
                        à portée des canons de Morro et des batteries de terre. En réalité elle se
                        trouvait à portée des canons de Morro quand le coup de canon a été tiré. Les
                        témoignages sont accablants pour dire qu'elle n'a changé la route que quand
                        le coup de canon a été tiré, bien qu'elle se fut arrêtée immédiatement après
                        avoir vu le signal. Le point de virage pour entrer dans la passe de Culebra
                        ou de la Vierge était peut-être à 40 milles à l'Est, et selon la route
                        qu'elle suivait si elle pouvait avoir dépassé San Juan cela ne pourrait
                        avoir été que d'une très petite distance. La négligence qu'elle apportait à
                        éviter le port et à ne pas s'en approcher, comme c'était son devoir de le
                        faire, était si évidente qu'on devait présumer que son intention était de
                        forcer le blocus, bien que nous ne prétendions pas que ce soit là une
                        présomption de jure. </p>
                    <p>Le journal de bord n'a été produit que trois heures après l'arrestation du
                        navire, et il paraît maintenant établi que les papiers remis à l'officier
                        abordeur, représentés comme étant la totalité des papiers du navire, ne
                        comprenaient pas deux patentes de santé espagnoles, dans lesquelles San Juan
                        était indiqué comme étant la destination du navire. Elles furent détruites
                        quand le navire arriva à Charleston, et elles existaient par conséquent à
                        bord quand les autres papiers furent remis. Si on les avait montrées comme
                        on devait le faire, peut-on nier qu'elles auraient fortement corroboré
                        l'accusation d'une intention criminelle? Ou bien leur destruction
                        n'impliquait-elle pas un motif de grave et intense suspicion? </p>
                    <pb n="917" rendition="DOCUMENTS. 15"/>
                    <p>Après examen du rapport intégral, nous sommes d'avis que la restitution de
                        l'Olinde-Rodrigues doit être accordée sans dommages et que le payement des
                        frais et dépenses se rapportant à sa garde et à son entretien et tous les
                        frais du procès, à l'exception des honoraires d'avocat, doivent incomber au
                        navire. </p>
                    <p>L'arrêt de la District Cour sera ainsi modifié. </p>
                    <p>M. Justin Mc Kenna a différé d'opinion en se fondant sur ce que les
                        témoignages justifiaient une condamnation. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                </div>
                <div type="item">
                    <head>Italie.</head>
                    <p>NOTE ADRESSÉE LE 2 OCTOBRE 1898, PAR L'AMIRAL CANEVARO, MINISTRE DES  AFFAIRES ÉTRANGÈRES, AUX REPRÉSENTANTS DE L'ITALIE PRÈS DES PUISSANCES,
                        CONCERNANT LA RÉUNION D'UNE CONFÉRENCE INTERNATIONALE DANS L'INTÉRÊT DE LA
                        DÉFENSE  SOCIALE CONTRE LES ANARCHISTES (1). </p>
                    <p>Les gouvernements se trouvent, depuis plusieurs années, dans
                        l'accomplissement de la tâche qui leur est réservée de veiller à la sécurité
                        de l'État et à celle des citoyens, en présence d'un fait dont la gravité est
                        exceptionnelle et réclame, au plus haut degré, leur attention et leur
                        sollicitude. </p>
                    <p>Dans tous les pays, les autorités signalent l'existence d'une classe, plus ou
                        moins nombreuse, d'hommes à principes pervers dont la caractéristique est
                        fournie par le fait que leurs agissements et leurs crimes n'ont pas d'autre
                        but que celui ouvertement avoué, de saper les bases sur lesquelles est
                        assise la société, telle qu'elle est actuellement constituée, et de la
                        bouleverser de fond en comble. </p>
                    <p>Ces exaltés, qui ne reculent devant l'accomplissement d'aucun attentat, des
                        plus féroces comme des plus insensés, font profession de principes qu'ils
                        dénomment, eux-mêmes, principes anarchistes, et qu'ils colportent dans leurs
                        pérégrinations à travers l'Europe, aidés dans cette propagande, par une
                        presse clandestine qui ne cesse de faire appel à toutes les violences, qui
                        glorifie les crimes les plus odieux et les préconise comme le moyen le plus
                        efficace pour poursuivre, à outrance, la guerre déclarée à la société tout
                        entière. </p>
                    <p>Les gouvernements se sont appliqués, jusqu'ici, par la stricte exécution des
                        lois existantes, et, dans quelques cas, par l'adoption de mesures
                        exceptionnelles, à enrayer, autant que possible, la propagation de ces
                        théories criminelles. Il est constaté, cependant, que ces efforts, restés
                        jusqu'ici isolés, ne sont pas suffisamment efficaces pour dompter le mal et
                        avoir raison des menées par lesquelles les anarchistes de tous les pays
                        cherchent et parviennent quelquefois à s'entendre, à s'entr'aider, à
                        s'organiser. </p>
                    <p>La nécessité semble, dès lors, imposer aux gouvernements, se sentant
                        solidaires en face d'un danger commun, de se mettre en mesure de pouvoir se
                        prêter mutuellement un concours continu, établi sur un système commun de
                        défense et étudié dans tous ses détails. Le gouvernement de Sa Majesté est
                        entré pour sa part, depuis longtemps, dans cet ordre d'idées, où il s'est
                        trouvé confirmé de plus en plus, en présence de la longue série de crimes
                        anarchistes qui, notamment l'assassinat du Président Carnot et la tentative
                        deux fois dirigée contre notre Roi, ont soulevé l'horreur du monde entier. </p>
                    <p>L'épouvantable forfait qui vient d'être consommé à Genève (2), et qui donne
                        bien la mesure de ce dont des misérables sans aveu, sans patrie, sont seuls
                        capables, a décidé le gouvernement royal à prendre l'initiative d'un échange
                        de vues préliminaires destiné à aboutir à des accords internationaux dans le
                        sens que je viens d'indiquer. </p>
                    <p>L'accueil que cette initiative a rencontré jusqu'ici a fait constater que la
                        manière de voir du gouvernement royal est partagée, en principe, et que le
                        moyen le mieux indiqué pour atteindre le but paraît être la réunion, à court
                        délai, d'une Conférence internationale, à laquelle les puissances
                        européennes seraient représentées, non seulement </p>
                    <note place="bottom">(1) Cette Conférence s'est ouverte à Rome le 24 novembre
                        1898 et a été close le 21 décembre suivant. Il ne parait pas qu'elle ait
                        produit des résultats ; ceux-ci en tout cas n'ont fait l'objet d'aucune
                        déclaration connue du public. </note>
                    <note place="bottom">(2) L'assassinat, le 10 septembre 1898, par l'anarchiste
                        Italien Luccheni, de l'Impératrice d'Autriche. </note>
                    <pb n="917" rendition="16 - DOCUMENTS "/>
                    <p>par les délégués diplomatiques, mais encore par les délégués techniques des
                        administrations respectives de la justice et de l'intérieur. </p>
                    <p>Ce modus procedendi étant entièrement conforme aux vues du gouvernement du
                        Roi je vous prie de porter ce qui précède à la connaissance du ministre des
                        affaires étrangères du gouvernement auprès duquel vous êtes accrédité et de
                        lui donner copie de cette dépêche en lui communiquant la proposition
                        formelle que j'ai l'honneur de lui adresser, afin qu'il veuille bien donner
                        son adhésion à la réunion d'une Conférence internationale qui aura pour
                        objectif d'établir, entre les puissances européennes, dans l'intérêt de la
                        défense sociale, une entente pratique permanente destinée à combattre, avec
                        succès, les associations anarchistes et leurs adeptes. </p>
                    <p>Je vous prie de me faire connaitre, le plus tôt possible, la décision qui
                        sera adoptée à l'égard de notre proposition. </p>
                    <p>Signé: CANEVARO.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>Saint-Siège.</head>

                    <p>LETTRE DU PAPE LEON XIII AU CARDINAL FRANÇAIS LANGENIEUX, SUR</p>
                    <p>LA PROTECTION DES CATHOLIQUES EN ORIENT, DU 20 AOUT 1898. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Notre cher fils, — C'est avec une vive satisfaction que nous avons appris,
                        par votre lettre, que des hommes éminents ont eu la pensée de former en
                        France un « Comité national pour la conservation de la défense du
                        protectorat français en Terre-Sainte ». </p>
                    <p>Nulle entreprise ne saurait mieux répondre aux généreuses et chevaleresques
                        traditions de votre noble patrie, qui fut par excellence la terre des
                        Croisés. Depuis lors, bien des siècles se sont écoulés, bien des assauts ont
                        été livrés à l'Église pour affaiblir la foi. </p>
                    <p>Mais le culte des Lieux Saints s'y est maintenu en tous les temps. Si, à
                        certains intervalles, ce culte a quelque peu paru se ralentir, nous le
                        voyons aujourd'hui s'affirmer avec éclat dans ces pacifiques pèlerinages de
                        la piété chrétienne que nous avons été heureux d'encourager à diverses
                        reprises. Nous ne pouvons, de même, que louer hautement l'œuvre heureusement
                        inaugurée, nouvelle dans la forme, ancienne dans son esprit elle nous semble
                        répondre à des besoins de jour en jour plus urgents. Nul n'ignore, en effet,
                        que vous avez, notre cher fils, constaté de vos yeux combien sont en
                        souffrance et de quels dangers sont menacés les intérêts catholiques en
                        Palestine. Ces intérêts, comme on sait, se rattachent particulièrement à la
                        propriété et à l'usage des sanctuaires élevés, par la piété de nos ancêtres,
                        là même où se sont opérés les mystė- </p>
                    <p>res de la Rédemption des hommes; les ennemis du nom catholique redoublent
                        d'efforts et d'activité pour entraver dans ces mêmes sanctuaires la piété
                        des fidèles enfants de la sainte Église. L'oeuvre dont vous nous parlez,
                        notre cher fils, a donc surgi à l'heure propice, et nous en espérons pour
                        l'avenir les plus féconds résultats. La France a en Orient une mission à
                        part que la Providence lui a confiée: noble mission qui a été consacrée non
                        seulement par une pratique séculaire, mais aussi par des traites
                        internationaux, ainsi que l'a reconnu de nos jours notre Congrégation de la
                        Propagande, par sa déclaration du 22 mai 1888 (1). Le Saint-Siège, en effet,
                        ne veut rien toucher au glorieux patrimoine que la France a reçu de ses
                        ancêtres et qu'elle enten3. </p>
                    <p>sans nul doute, mériter de conserver, en se montrant toujours à la hauteur de
                        sa tâche. </p>
                    <p>Nous désirons que les membres de l'Association déjà formée, s'inspirant
                        pleinement de ces vues élevées et ayant à cœur les grands intérêts de la
                        religion et de la patrie, prétent à la France un concours généreux dans
                        l'accomplissement de son mandat six fois séculaire. Puissent ces efforts
                        réunis assurer à l'Église catholique en Orient une existence paisible et lui
                        permettre de travailler avec succès à l'extension de la vraie foi et </p>
                    <note place="bottom">(1) La circulaire de la Sacrée Congrégation de la
                        Propagande, visée par le Souverain Pontife, s'exprime en ces termes : « On
                        sait que depuis des siècles le protectorat de la nation française a été
                        établi dans les pays d'Orient et qu'il a été confirmé par des traites
                        conclus entre les gouvernements. Aussi on ne doit faire, à cet égard,
                        absolument aucune innovation; la protection de cette nature, partout où elle
                        est en vigueur, doit être religieusement maintenue, et les missionnaires
                        doivent en être informés, afin que, s'ils ont besoin d'aide, ils recourent
                        aux consuls et autres agents de la nation française ». </note>
                    <pb n="917" rendition="DOCUMENTS. 17"/>
                    <p>au retour des brebis égarées au bercail de l'unique et suprême Pasteur. Et
                        maintenant, comme gage de notre paternelle affection, nous vous accordons,
                        notre cher fils, la bénédiction apostolique. </p>
                    <p>Donné à Rome, près Saint-Pierre, le 20 août de l'année 1898, de notre
                        pontificat la vingt et unième. </p>

                    <p>LEO P. P. XIII.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>Chili et République argentine.</head>
                    <p>PROTOCOLES SIGNÉS A SANTIAGO DU CHILI, LE 2 NOVEMBRE 1898 PAR M. J. LATORRE,
                        MINISTRE DES RELATIONS EXTÉRIEURES DU CHILI </p>
                    <p>ET M. A. BLANCAS, CHARGÉ D'AFFAIRES DE LA RÉPUBLIQUE ARGENTINE. </p>
                    <p>I </p>
                    <p>En la ville de Santiago du Chili, le 2 novembre 1898, M. le Dr Albert
                        Blancas, chargé d'affaires et plénipotentiaire ad hoc de la République
                        argentine, en vertu d'un télégramme l'accréditant et qui sera ultérieurement
                        ratifié dans la forme d'usage, et M. le Dr Jean Latorre, ministre des
                        relations extérieures, réunis dans le bureau de ce ministère, ont exposé ce
                        qui suit : </p>
                    <p>Les gouvernements de la République argentine et du Chili, désirant arriver à
                        un accord sur toutes les questions qui divisent ou peuvent diviser
                        directement ou indirectement les deux pays, et rétablir ainsi d'une façon
                        complète, franche et amicale les relations établies, par leurs gloires
                        communes, dès les premiers jours de leur émancipation politique, ont
                        convenu: </p>
                    <p>1° De tenir, dans la ville de Buenos-Ayres, une Conférence aux fins suivantes
                        : </p>
                    <p>a) Tracer la ligne de délimitation entre les parallèles 23º et 26° 52'45" de
                        latitude australe, conformément à ce qui a été établi dans le premier
                        paragraphe de l'accord du 17 avril 1896, en prenant en considération tous
                        les documents et tous les antécédents qui s'y rapportent. b) Étudier et
                        proposer des solutions pour toutes les questions pouvant intéresser
                        directement ou indirectement les deux pays et pour toutes celles qui
                        seraient expressément soumises à ses délibérations. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>2º La Conférence se composera de dix délégués dont cinq seront nommés par la
                        République argentine et cinq par la République du Chili. La nomination des
                        délégués par chacun des gouvernements et le choix de la date d'ouverture de
                        la Conférence feront l'objet d'un protocole ultérieur. </p>
                    <p>3º La Conférence s'occupera d'abord de la première question qui fait l'objet
                        du premier paragraphe. Si les délégués tombent d'accord sur ce point, soit à
                        l'unanimité, soit à la majorité des voix, la ligne de démarcation, ainsi
                        établie, sera tracée définitivement et les gouvernements en seront
                        immédiatement avisés afin que l'on puisse, après en avoir donné
                        communication au gouvernement bolivien, procéder à la pose, sur le terrain,
                        des bornes frontières, aux points de cette ligne où cela semblera
                        nécessaire. </p>
                    <p>Si les délégués ne peuvent tomber d'accord, ils en aviseront leurs
                        gouvernements respectifs qui feront procéder suivant les formes établies
                        dans un autre acte signé à la même date. </p>
                    <p>4 L'objet de l'article précédent se trouvant ainsi rempli, la Conférence
                        s'occupera des autres questions visées par le paragraphe premier. Les
                        résolutions prises par les délégués n'auront pas de caractère obligatoire
                        pour les deux gouvernements; mais, lorsqu'elles leur auront été
                        communiquées, lesdits gouvernements devront prendre une décision définitive
                        à leur égard. </p>
                    <p>5º La Conférence devra terminer ses travaux dix jours après sa première
                        réunion,à moins que les deux gouvernements, d'un commun accord, ne
                        conviennent de proroger ce délai. </p>
                    <p>6º Si dans les trois premières séances la Conférence n'avait pu tracer la
                        ligne de démarcation entre les parallèles 23° et 26° 52'45” de latitude
                        australe, la Commission de délimitation à laquelle se rapporte le protocole
                        signé à la même date devra commencer ses travaux. </p>
                    <fw place="bottom">REVUE. 1839. 2 </fw>
                    <pb n="917" rendition="18 - DOCUMENTS "/>
                    <p>En foi de quoi, les soussignés, au nom de leurs gouvernements respectifs, ont
                        signé le présent accord en deux exemplaires, un pour chaque partie, et y ont
                        apposé leurs </p>
                    <p>Sceaux. </p>
                    <p>II </p>
                    <p>Signé : ALBERT BLANCAS. </p>
                    <p>JEAN LATORRE. </p>
                    <p>En la ville de Santiago du Chili, le 2 novembre 1898, M. Albert
                        Blancas,chargé d'affaires et plénipotentiaire ad hoc de la République
                        argentine en vertu d'un télégramme l'accréditant et qui sera ultérieurement
                        ratifié dans la forme d'usage, et M. Jean Latorre, ministre des relations
                        extérieures, réunis dans le bureau de ce ministère à l'effet de poursuivre
                        la Conférence à laquelle se rapporte le protocole du 17 septembre dernier,
                        après un échange d'idées, ont reconnu : </p>
                    <p>1° De désigner un délégué argentin, un délégué chilien et le ministre actuel
                        des États-Unis de l'Amérique du Nord, accrédité dans la République
                        argentine, pour procéder à la majorité, au tracé définitif de la ligne de
                        démarcation à laquelle se rapporte le paragraphe premier de l'accord du 17
                        avril 1896. </p>
                    <p>2º La ligne de démarcation une fois tracée, la Commission en donnera avis aux
                        deux gouvernements respectifs, afin que ceux-ci en fassent part au
                        gouvernement de Bolivie et que l'on procède à la construction, sur le
                        terrain, de bornes frontières, sur les points de cette ligne où cela
                        semblera nécessaire. </p>
                    <p>3º La Commission de délimitation se réunira à Buenos-Ayres et commencera ses
                        travaux quarante-huit heures après que les deux gouvernements auront fait
                        savoir à ses membres que le cas prévu par l'accord signé à cette même date
                        est arrivé. Trois jours après la première réunion, le tracé de la ligne de
                        démarcation devra être terminé. </p>
                    <p>4º S'il y avait dissidence quant à la solution à adopter, le membre en
                        désaccord avec ses collègues pourra le constater en signant, mais il ne
                        pourra pas exposer les motifs de la dissidence. </p>
                    <p>En foi de quoi, les soussignés, au nom de leurs gouvernements respectifs, ont
                        signé le présent accord en deux exemplaires, un pour chaque partie, et y ont
                        apposé leurs </p>
                    <p>Sceaux. </p>
                    <p>Signė: ALBERT BLANCAS. </p>
                    <p>JEAN LATORRE. </p>
                    <p>Colombie et Vénézuéla. PACTE OU CONVENTION DU 30 DÉCEMBRE 1898 QUI BEGLEMENTE
                        L'EXÉCUTION DE LA SENTENCE ARBITRALE De la Reine d'ESPAGNE SUR LA QUESTION </p>
                    <p>DES LIMITES ENTRE LES ÉTATS-UNIS DU VENEZUELA Et La République de COLOMBIE. </p>
                    <p>Les États-Unis du Vénézuéla et la République de Colombie et en leur nom les
                        respectifs Présidents constitutionnels, reconnaissant la nécessité et la
                        convenance de procéder à l'exécution pratique de la sentence arbitrale que
                        S. M. la Reine-Régente du Royaume d'Espagne a prononcée le 16 mars 1891 pour
                        fixer la ligne frontière entre les deux nations, en vertu du traité signé à
                        cet effet le 14 septembre 1881 et de l'acte additionnel de Paris du 15
                        février 1886, ont résolu, conformément aux autorisations accordées par les
                        Corps législatifs de l'un et l'autre des pays, de conclure dans ce but un
                        pacte ou convention et ont nommé pour le négocier, avec le caractère de
                        plénipotentiaire: S.E.M. le Président des États-Unis du Vénézuéla, M. le Dr
                        Santiago Briceno et </p>
                    <p>S. E. le Président de la République de Colombie, M. Luis Carlos Rico, envoyé
                        extraor dinaire et ministre plénipotentiaire près du Gouvernement des
                        États-Unis du Vénézuėla, lesquels, après s'être communiqué leurs pleins
                        pouvoirs trouvés en bonne et due forme, ont stipulé les articles suivants : </p>
                    <p>Article 1er. Les Hautes Parties Contractantes donneront une exécution
                        pratique à la sentence arbitrale prononcée par la Couronne d'Espagne le 16
                        mars 1891, et en consequence il sera procédé à la démarcation et à la
                        fixation des limites tracées par cette </p>
                    <pb n="917" rendition="DOCUMENTS. 19"/>
                    <p>sentence, dans l'étendue où celles-ci ne sont pas constituées par des
                        rivières, des cimes de montagne ou une chaine de montagne. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. Pour la plus prompte désignation des limites, la ligne fixée par la
                        sentence arbitrale sera considérée comme divisée en deux grandes portions,
                        composées la première des sections 1, 2, 3 et 4 établies par la dite
                        sentence et la seconde par la section 5 et les deux tronçons qui composent
                        la 6 section. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 3. Pour opérer le jalonnement et le bornage, les deux gouvernements
                        nommeront une Commission mixte, qui se divisera en autant de groupes qu'il y
                        a de divisions mentionnées à l'article précédent. Chaque groupe se composera
                        d'un ingénieur et d'un avocat pour chaque partie et des autres ingénieurs,
                        employés et auxiliaires qui seront jugés nécessaires. </p>
                    <p>Art. 4. Dans le délai de 4 mois après l'échange des ratifications de ce pacte
                        ou convention, les respectives Hautes Parties Contractantes procéderont aux
                        nominations qui lui appartiennent, afin de constituer la dite Commission
                        mixte. </p>
                    <p>Art. 5. Pour le bornage, les groupes mixtes feront fixer, aux points par eux
                        déterminės, des poteaux, des pyramides ou autres signes durables, de façon
                        que la limite frontière ne soit l'objet d'aucune équivoque et puisse être
                        reconnue en tout temps, en toute exactitude. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 6. Chaque groupe mixte dressera, chaque jour, par duplicata, les
                        procès-verbaux des opérations techniques qu'il aura opérées et des faits les
                        plus importants, et, signés par tous les membres présents, ces actes seront
                        envoyés à leurs gouvernements par leurs Commissaires respectifs, ainsi que
                        les plans et cartes qui seront établis. </p>
                    <p>Art. 7. </p>
                    <p>Les Vénézuéliens ou Colombiens qui, en vertu du tracé de la ligne, devraient
                        passer d'une juridiction dans l'autre, conserveront leur nationalité, à
                        moins qu'ils n'optent pour la nouvelle, dans une déclaration faite et signée
                        devant l'autorité respective, dans les 6 mois qui suivront l'établissement
                        de la nouvelle juridiction. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 8. Si, dans la démarcation ou le bornage, il survenait des doutes ou des
                        désaccords, ceux-ci seront signalés par les Commissaires à leurs
                        gouvernements respectifs. Il est convenu que ces doutes ou désaccords
                        n'arrêteront pas le travail du bornage, sauf dans la partie au sujet de
                        laquelle ils se seront produits. </p>
                    <p>Art. 9. Les Hautes Parties Contractantes résoudront à l'amiable les dits
                        doutes et désaccords, et dès qu'ils auront été éclairés on procédera à la
                        délimitation et au bornage dans les termes qu'il aura été convenu. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 10. Le groupe mixte de la première division se réunira à Maracaibo, des
                        États-Unis du Vénézuela, et celle de la seconde division à Arauca, de la
                        République de Colombie, le huitième mois après qu'il aura été procédé à
                        l'échange des ratifications de ce pacte ou convention, - </p>
                    <p>Art. 11. Si l'un des deux gouvernements ne faisait pas les nominations qui
                        lui appartiennent en vue de la formation de la Commission mixte, dans les
                        termes prévus, ou si les Commissaires négligeaient de se rendre à leur poste
                        dans les délais établis, l'autre gouvernement pourra décider que ses
                        Commissaires procéderont tout seuls au bornage et au tracé de la frontière,
                        avec la scrupuleuse probité et la droiture qui incombent à la loyauté et au
                        bon renom des nations. Dans ce cas, la Commission de délimitation aura le
                        droit d'user du territoire de l'un et de l'autre des pays, en vue des
                        opérations qui sont rendues indispensables par les dits tracé et bornage, et
                        la ligne ainsi établie sera la limite définitive entre les deux nations. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 12. Le présent pacte ou convention sera ratifié et les ratifications
                        seront échangées à Caracas, au plus tard dans 4 mois. </p>
                    <p>En foi de quoi, nous les dits plénipotentiaires nous le signons et y apposons
                        notre sceau par duplicata, à Caracas, le 30 décembre 1898. </p>
                    <p>Signé SANTIAGO BRICENO.</p>
                    <p>LUIS CARLOS RICO.</p>
                    <p>Ministère des relations extérieures. Direction du droit public. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Caracas, 4 janvier 1899-88° et 40. Il est résolu : Le pacte ou convention
                        signé le 30 décembre dernier </p>
                    <pb n="917" rendition="20 - DOCUMENTS "/>
                    <p>par M. le Docteur Santiago Briceno, en sa qualité de plénipotentiaire des
                        États-Unis du Vénézuěla avec M. le Docteur Carlos Luis Rico, envoyé
                        extraordinaire et ministre plénipotentiaire de Colombie, en vue de
                        l'exécution de la sentence arbitrale prononcée par la Couronne d'Espagne le
                        16 mars 1891. au sujet des limites entre les deux pays. </p>
                    <p>ayant été examiné, le Président de la République a résolu, après avis
                        consultatif du Conseil de gouvernement, de l'approuver dans toutes ses
                        parties. Communiquez et publiez. · Pour l'exécutif national. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Signé J. CALCANO MATHIEU. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
