<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73485f"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.35112102789726">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073394952">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1911-01-01">1911</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 18</biblScope>
                    <biblScope unit="issue"/>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="section" feature="documents">
                <head>DOCUMENTS</head>
                <div type="item">
                    <head>Espagne et Maroc.</head>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>TRAITÉ ENTRE L'ESPAGNE ET LE MAROC SIGNé a Madrid le 16 NOVEMBRE 1910
                        (RATIFICATIONS ÉCHANGÉES A PARIS LE 12 Janvier 1911). </p>
                    <p>Le ministre d'État de Sa Majesté catholique et le ministre des affaires
                        étrangères, des finances et des travaux publics de Sa Majesté chérifienne,
                        dûment autorisés, conviennent par les stipulations suivantes, dans le but de
                        mettre fin aux difficultés survenues dans les régions limitrophes des places
                        espagnoles, ainsi que pour faciliter et assurer l'exécution des traités en
                        ce qui concerne l'ordre, la tranquillité et le développement du trafic
                        commercial dans ces régions: </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 1°r. Les deux gouvernements considèrent d'abord que le régime qui
                        devra être adopté se base sur les accords antérieurement conclus entre eux à
                        ce sujet, accords qui se complètent par les dispositions suivantes : </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Dispositions relatives à la partie occupée du Riff et aux environs
                        d'Alhucemas et </p>
                    <p>Pénon de Velez. </p>
                    <p>Art. 2. Le Maghzen confiera au Pacha du pays de Melilla prévu par l'article 5
                        de la convention du 5 mars 1894, les fonctions de Haut-Commissaire pour
                        s'entendre avec un Haut-Commissaire espagnol sur les effets de l'exécution
                        des conventions de 1894 et 1895 conclues entre les deux pays. Le
                        Haut-Commissaire chérifien sera investi, sans retard, des pouvoirs
                        nécessaires à l'exercice de ses attributions et spécialement de la faculté
                        de proposer, après accord avec le Haut-Commissaire espagnol, la nomination
                        et le remplacement des caïds et autres fonctionnaires marocains de la région
                        occupée et des chefferies de Tem-Saman, de chez les Beni-Urriaguel et de
                        Bokkoia. Si l'expérience démontrait la nécessité d'étendre cette faculté à
                        la tribu des Beni-Itteft, on le fera d'un commun accord entre les deux pays.
                        Une fois que le régime exprimé dans les conventions sera appliqué
                        intégralement et de façon satisfaisante pour les intérêts communs des deux
                        gouvernements et que les troupes espagnoles auront évacué le territoire dans
                        les conditions ci-dessus stipulées, les attributions des Hauts-Commissaires
                        espagnol et chérifien seront fixées par le paragraphe premier de cet
                        article. </p>
                    <p>Art. 3. En raison des besoins nouveaux, la force chérifienne prévue par les
                        traités sera portée à 1.250 hommes. Elle sera organisée avec le concours
                        d'instructeurs espagnols, conformément aux prescriptions du Règlement de la
                        police des ports; elle aura des cadres marocains, sera autonome, dépendra
                        directement des Hauts-Commissaires espagnol et marocain. Ceux-ci lui
                        transmettront leurs décisions par l'intermédiaire de l'instructeur espagnol
                        à qui incombera ce soin et en informeront en même temps les autorités
                        marocaines. Elle sera payée avec le produit de la douane de Melilla et des
                        contributions et impôts des tribus des régions désignées dans l'article
                        précédent. L'organisation sera réalisée dans le territoire occupé. Dès que
                        sera organisé un premier contingent de 200 hommes, on l'enverra aux environs
                        d'Alhucemas, et dès qu'il y en aura un autre semblable, on l'enverra aux
                        environs du Pênon. A mesure que sera augmenté le reste de l'effectif de la
                        police du Maghzen, organisée conformément aux principes ci-dessus indiqués,
                        les troupes espagnoles qui occupent une partie du Riff l'évacueront. Quand
                        cette force du Maghzen atteindra ledit effectif de 1.250 hommes et quand on
                        la jugera capable de veiller à l'exécution des accords entre les deux pays,
                        de maintenir la sécurité, de faciliter les transactions commerciales et
                        enfin d'assurer le recouvrement des impôts et contributions, les troupes
                        espagnoles se retireront dans les limites du territoire espagnol. </p>
                    <pb n="696" rendition="2 - DOCUMENTS "/>
                    <p>Art. 4. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>L'état des dépenses de la police dont il est question ci-dessus sera établi
                        d'un commun accord par les deux Hauts-Commissaires et sera soumis à
                        l'approbation de Sa Majesté chérifienue. Le gouvernement de Sa Majesté
                        catholique versera les premiers fonds pour l'installation de la police et
                        ceux que son maintien pourra occasionner, conformément à l'état des
                        dépenses,jusqu'à ce que les revenus prévus dans les articles suivants
                        commencent à être perçus, pourvu que le coût total de ce qu'il sera
                        nécessaire d'avancer ne dépasse pas un million de pesetas. Le gouvernement
                        espagnol sera remboursé de ces frais dans un délai de treize ans avec les
                        produits de la douane des environs de Melilla et de la façon suivante: - Les
                        trois premières années, le Maghzen payera seulement un intérêt de 3 0/0
                        annuel payable par semestres échus; chacune des dix années suivantes, il
                        payera, en outre de cet intérêt de 3 0/0 annuel, une somme de cent mille
                        pesetas. La dette dont il s'agit est garantie par une première hypothèque
                        sur les produits de la douane des environs de Melilla. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 5. Sa Majesté chérifienne rétablira la douane dans les environs de
                        Melilla. </p>
                    <p>L'emplacement des postes dont se composera la ligne douanière sera fixé d'un
                        commun accord par les Hauts-Commissaires espagnol et marocain. Les droits
                        qui seront perçus ne seront autres ni plus élevés que dans les autres
                        frontières de l'Empire. </p>
                    <p>Le gouvernement de Sa Majesté catholique mettra à la disposition de celui de
                        Sa Majesté marocaine un expert appartenant au corps des douanes espagnoles
                        qui contrôlera l'estimation des marchandises, la perception des droits, la
                        comptabilité, etc... Il sera nommé par les deux Hauts-Commissaires, et sa
                        nomination sera notifiée au Maghzen. </p>
                    <p>Les umanas et håduls seront nommés et remplacés par Sa Majesté chérifienne.
                        Pour chaque nomination, le Haut-Commissaire marocain lui présentera une
                        liste de quatre individus, formée d'accord avec le Haut-Commissaire
                        espagnol. De même que pour le contrôleur espagnol, leurs traitements seront
                        prélevés sur le produit de la douane. </p>
                    <p>Art. 6. Pour le développement de la prospérité de la contrée, ainsi que pour
                        l'objet auquel est relatif l'article 3 du présent accord, on favorisera
                        l'établissement de marchés dans les régions désignées par l'article 2 aux
                        lieux où les Hauts-Commissaires le jugeront convenable; les droits que l'on
                        fixera seront perçus d'un commun accord. </p>
                    <p>Les impôts zek hât et achour seront perçus selon la règle appliquée dans
                        l'Empire chérifien. Le recouvrement des impôts et des revenus du Maghzen
                        sera effectué par les umanas et les caïds, avec l'aide d'un fonctionnaire
                        espagnol, tant que l'évacuation ne sera pas achevée. Quant aux frais
                        d'administration du territoire, comme les émoluments du Haut-Commissaire
                        chérifien, des umanas et autres, ils seront payés avec ces fonds. Leur total
                        sera l'objet d'un compte qui sera adressé au Maghzen et le reliquat sera
                        remis au Trésor chérifien. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Dispositions relatives aux environs de Ceula. </p>
                    <p>Art. 7. Le gouvernement de Sa Majesté chérifienne s'engage envers celui de Sa
                        Majesté catholique, en raison des relations de bonne amitié et de voisinage
                        entre les deux pays, à ne pas construire de fortifications, disposer de
                        l'artillerie, effectuer des ouvrages et travaux stratégiques ou installer
                        des forces à aucun endroit où ils puissent constituer un risque ou une
                        menace pour Ceuta et à éviter que d'autres le fassent. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 8. Le Caïd prévu par le dernier paragraphe de l'article 4 de la
                        convention du 5 mars 1894 sera nommé dans les conditions établies par
                        l'article 5 de ce même traité relatif au Pacha du pays de Melilla,
                        c'est-à-dire : Le choix se portera sur celui qui, par ses aptitudes
                        spéciales, présentera des garanties suffisantes pour maintenir les relations
                        de bonne harmonie et d'amitié avec les autorités de la place et du pays de
                        Ceuta. </p>
                    <p>Le gouvernement marocain devra au préalable avertir de sa nomination et de sa
                        mise à la retraite le gouvernement de Sa Majesté catholique. Ce Caïd aura
                        compétence pour régler seul, d'accord avec le gouverneur de Ceuta, les
                        affaires ou réclamations exclusivement locales. Au cas de désaccord entre
                        les deux autorités, la résolution en sera soumise aux représentants des deux
                        nations à Tanger, sauf celles qui, par leur importance, exigeront
                        l'intervention directe des deux gouvernements. Ce Caïd gouverners seulement
                        la portion de la région frontière de Ceuta, comprise entre la zone neutre </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 3"/>
                    <p>d'une part, et d'autre part les ruisseaux R'mel et Litt, une ligne tirée de
                        la source de </p>
                    <p>Aïn-Xixa à celle de Aïn-Yir, le chemin du souk Eth-Thelatha (marché du
                        mardi), jusqu'à son intersection avec le ruisseau Laimund et ensuite ce
                        ruisseau, qui reçoit les noms de Mufak, Menizla et Fenidak jusqu'à son
                        embouchure. La ligne est indiquée à l'encre bleue sur le plan annexé à cet
                        accord. </p>
                    <p>Art. 9. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La force prévue par le dernier paragraphe de la convention du 5 mars 1894
                        s'élèvera à 250 hommes sous les ordres du Caïd ci-dessus désigné. Celui-ci
                        fixera les endroits entre lesquels cette force sera répartie. Pour aider à
                        l'organisation de cette force, destinée à assurer l'ordre, la tranquillité
                        et la liberté des transactions commerciales dans la contrée gouvernée par le
                        Caïd, le gouvernement de Sa Majesté catholique mettra à la disposition de Sa
                        Majesté chérifienne un capitaine, un lieutenant et quatre sergents, dont la
                        désignation sera soumise à l'agrément du Sultan. Un contrat entre ces
                        officiers et sergents et le Maghzen, formé d'une manière analogue à celle
                        qu'indique l'article 4 de l'Acte d'Algéciras, fixera les conditions de
                        l'engagement des officiers et sergents en question et le montant de leurs
                        soldes qui ne pourront être inférieures au double de celles qu'ils reçoivent
                        dans leur pays. Le gouvernement de Sa Majesté catholique se réserve de
                        remplacer ces officiers et sergents par d'autres, sous réserve de
                        l'approbation de Sa Majesté chérifienne et avec des contrats formés dans les
                        mêmes conditions. Les pouvoirs de ces officiers et sergents espagnols seront
                        ceux que détermine l'article 4 de l'Acte d'Algéciras. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 10. L'état des dépenses de la force dont il vient d'être parlé sera
                        établi par le Maghzen en prenant modèle sur celui adopté pour le Riff. Dans
                        le million de pesetas dont parle l'article 4 de cet accord, seront compris
                        aussi les premiers frais de la force de Ceuta. </p>
                    <p>Art. 11. Une fois que la douane de Melilla aura été établie et quand le
                        gouvernement de Sa Majesté catholique, conformément à l'article 103 de
                        l'Acte d'Algéciras le demandera, Sa Majesté chérifienne établira à la
                        frontière de Ceuta et dans un lieu qui sera fixé d'un commun accord, une
                        douane où on percevra les mêmes droits d'importation et d'exportation que
                        dans les ports. Les produits de cette douane seront consacrés en premier
                        lieu, dans tous les cas, aux frais de son administration, au payement des
                        émoluments du Caïd mentionné dans l'article 8 du présent accord et des
                        autres fonctionnaires, et à l'entretien de la force prévue dans l'article 9.
                        Pour aider Sa Majesté chérifienne à organiser et à administrer d'une façon
                        satisfaisante cette douane, le gouvernement de Sa Majesté catholique mettra
                        à sa disposition un expert appartenant au corps des douanes espagnoles, qui
                        contrôlera l'estimation des marchandises, la perception des droits,la
                        comptabilité,etc... pendant le temps qui sera nécessaire au remboursement
                        des frais militaires et navals du Riff. Si, par suite de la création de la
                        douane de Ceuta, les recettes de la douane de Tetuan et de Tanger venaient à
                        subir, d'une façon constante, une dépréciation susceptible de porter
                        atteinte aux intérêts des porteurs des emprunts de 1904 et de 1910, le
                        Maghzen,d'accord avec le gouvernement espagnol et de concert avec lesdits
                        porteurs, examinerait si et dans quelle mesure le produit de la douane de
                        Ceuta devrait contribuer à compenser la dépréciation. </p>
                    <p>Art. 12. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Tant que la douane de Ceuta ne produira pas de ressources suffisantes pour
                        l'entretien de la force dont traite l'article 9 du présent accord, Sa
                        Majesté chérifienne versera la différence. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Dispositions relatives au payement de frais faits par l'Espagne. </p>
                    <p>Art. 13. Eu égard aux conditions économiques de l'Empire marocain et en
                        témoignage de l'intérêt que lui inspire le bien-être de celui-ci, le
                        gouvernement de Sa Majesté catholique ne réclame que 65 millions de pesetas
                        pour les frais militaires et navals faits dans le Riff jusqu'au 31 octobre
                        1910, pour les frais militaires et navals causés par les événements de
                        Casablanca en 1907 et par les secours fournis aux Marocains et aux Hébreux
                        réfugiés à Melilla de 1903 à 1907. Le gouvernement de Sa Majesté chériflenne
                        s'engage à payer pendant 75 ans la somme annuelle de 2.545.000 pesetas. </p>
                    <p>Le payement est garanti, avec privilège : premièrement, sur le 55 0/0 des
                        impôts et avantages </p>
                    <pb n="696" rendition="4 - DOCUMENTS "/>
                    <p>prévus par le Règlement minier dont parle l'article 112 de l'Acte
                        d'Algéciras, qui reviennent au Maghzen; secondement, sur l'excédent des
                        produits de la douane de Ceuta. </p>
                    <p>Art. 14. Le montant des contributions minières qui, d'après le Règlement
                        prévu dans l'article 112 de l'Acte d'Algeciras, seront acquittées en
                        versements à la Banque d'État, sera encaissé par celle-ci. Mais le ministre
                        des finances de Sa Majesté chériflenne donnera des instructions pour que le
                        cinquante-cinq pour cent de la part revenant au Maghzen soit porté en un
                        compte spécial à la disposition du gouvernement de Sa Majesté catholique,
                        sans que, en aucun moment et sous aucun prétexte, le Maghzen ou la Banque
                        d'État puissent retenir en tout ou en partie les fonds en question. Un
                        délégué espagnol au service marocain des mines aura droit, sans s'immiscer
                        dans l'administration de celui-ci, d'examiner les registres des demandes,
                        les concessions, les transferts, les déclarations de caducité, etc., de les
                        comparer avec le compte spécial de la Banque d'État et de demander que qui
                        de droit prenne les mesures autorisées par le Règlement minier pour obtenir
                        le payement par les redevables. Ce délégué communiquera au Maghzen les noms
                        des agents que le gouvernement de Sa Majesté catholique désignera pour le
                        recouvrement de la part qui lui revient dans les autres impôts et avantages
                        miniers du Maghzen. Afin de sauvegarder les intérêts de l'État espagnol, les
                        attributions de ces agents seront fixées d'un commun accord entre les
                        gouvernements de Sa Majesté catholique et de Sa Majesté chérifienne à la
                        promulgation du Règlement des mines, prévu par l'article 112 de l'Acte
                        d'Algéciras et en harmonie avec ce Règlement. Si, dans le cours de
                        l'exercice, le produit de ces ressources arrivait à être suffisant pour le
                        payement de l'annuité, l'excédent serait versé aussitôt à la Banque d'État,
                        à la disposition du Maghzen. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 15. Au cas où le gouvernement marocain déciderait d'anticiper le
                        règlement de ses dettes envers le gouvernement espagnol, des négociations
                        seraient ouvertes à cet effet entre les deux Cabinets. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 16. Dans les frais auxquels se rapporte l'article 13 du présent accord
                        n'est pas compris le million cinq cent mille pesetas auxquelles se montent
                        les améliorations effectuées jusqu'à présent dans le territoire occupé. Ils
                        seront cédés au Maghzen et celui-ci ne s'oppose pas à ce que le montant
                        puisse en être fourni avec des fonds de la nature de ceux prévus dans le
                        dernier paragraphe de l'article 66 de l'Acte d'Algeciras, pour ce qui
                        concerne le Riff. </p>
                    <p>En foi de quoi les soussignés ont écrit cet accord en double exemplaire dans
                        les langues espagnole et arabe et l'ont signé à Madrid le 16 novembre de
                        l'an 1910 de l'ère chrétienne et 13 Di El Kaâda el Haram 1328 de l'Hégire. </p>
                    <p>Signé : </p>
                    <p>MANUEL GARCIA PRIETO, - </p>
                    <p>Je signe cet accord sous réserve de l'approbation du Maghzen chérifien. Les
                        deux parties s'entendent pour fixer un délai de deux mois pour cette
                        approbation. </p>
                    <p>MOHAMED-EL-MOKRI. </p>
                    <p>(Que Dieu l'assiste.} </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>Grande-Bretagne.</head>
                    <p> PROJET DE LOI TENDANT A CODIFIER, EN LES AMENDANT, LES </p>
                    <p>DISPOSITIONS RELATIVES AUX PRISES DANS LA GUERRE MARITIME, PRÉSENTÉ AU
                        PARLEMENT </p>
                    <p>PAR LE GOUVERNEMENT BRITANNIQUE LE 23 JUIN 1910.</p>
                    <p>TITRE PREMIER.</p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>TRIBUNAUX ET FONCTIONNAIRES, Le tribunal de prises en Angleterre. Article 1.-
                        La Haute Cour constitue, sans man dat spécial, le tribunal de prises; elle
                        possède, sur les hautes mers, dans les Dominions de Sa Majesté, et partout
                        où s'étend le droit de juridiction de Sa Majesté, la même compétence que
                        possédait la Haute Cour de l'Amirauté lorsqu'elle siégeait en qualité de
                        tribunal de prises; et, d'une manière générale, elle est compétente pour
                        statuer sur toutes les questions relatives à la validité de la capture de
                        navires ou de marchandises, à la légalité de la destruction de navires ou de
                        marchandises capturés, et au payement </p>
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 5"/>
                    <p>de l'indemnité due en raison de cette capture ou de cette destruction. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Conformément aux règlements de procédure, toutes les causes et toutes les
                        affaires qui sont de la compétence de la Haute-Cour siégeant en qualité de
                        tribunal de prises, sont appelées devant la Division des Testaments, des
                        Divorces et de l'Amirauté de la Cour. </p>
                    <p>Art. 2. La Haute Cour siégeant en qualité de tribunal de prises a le pouvoir
                        de faire exécuter toute ordonnance ou tout arrêt rendu par un tribunal de
                        prises siégeant dans une possession britannique, ainsi que toute ordonnance
                        rendue en appel par la Cour suprême des prises instituée conformément à
                        cette loi. </p>
                    <p>Tribunaux de prises dans les possessions britanniques. Art. 3. Sa Majesté
                        peut, par une commission adressée à l'Amirauté, donner à l'Amirauté le
                        pouvoir d'autoriser, et, en conséquence, l'Amirauté peut autoriser par
                        mandat (warrant), soit un tribunal de Vice-Amirauté, soit un tribunal
                        colonial d'Amirauté constitué en vertu de la loi de 1890 sur les tribunaux
                        coloniaux d'Amirauté, à siéger en qualité de tribunal de prises dans une
                        possession britannique; elle peut aussi, de la même manière, instituer un
                        tribunal de Vice-Amirauté qui jouira des mêmes attributions; tout tribunal
                        muni de cette autorisation possède, conformément aux termes du mandat de
                        l'Amirauté, un droit de juridiction égal à celui qui est conféré par cette
                        loi à la Haute Cour siégeant en qualité de tribunal de prises. </p>
                    <p>Art. 4. La commission, le mandat ou les instructions de Sa Majesté le Roi ou
                        de l'Amirauté, qui instituent un tribunal de prises en tout lieu des
                        possessions britanniques, peuvent, nonobstant l'état de paix, être donnés en
                        tout temps, en y joignant l'ordre que le tribunal ne siégera qu'après qu'il
                        aura été procédé, dans cette possession, à la proclamation prévue ci-après.
                        Lorsque cette commission, ce mandat ou ces instructions ont été donnés, le
                        vice-amiral de cette possession peut, conformément aux instructions de Sa
                        Majesté, après avoir été informé soit par un secrétaire d'État, soit
                        autrement, que la guerre a été déclarée entre Sa Majesté et un État
                        étranger, proclamer que la guerre a été ainsi déclarée; en conséquence la
                        commission, le mandat et les instructions ci-dessus prévus sont exécutoires
                        comme s'ils avaient été donnés postérieurement à la déclaration de cette
                        guerre, et que cet État étranger y eût été mentionné. </p>
                    <p>Cette commission, ce mandat, ces instructions peuvent être révoqués ou
                        modifiés en temps et lieu (from time to time). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 5. </p>
                    <p>1 </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Chacun des tribunaux de prises des possessions britanniques doit faire
                        exécuter dans son ressort toutes les ordonnances et tous les décrets de la
                        Haute Cour et de tout autre tribunal de prises, rendus en matière de prises,
                        ainsi que toutes les ordonnances rendues en appel par la Cour suprême des
                        prises instituée conformément à cette loi. </p>
                    <p>Art. 6. Sa Majesté en son Conseil peut, d'accord avec la Trésorerie, accorder
                        au juge d'un tribunal de prises d'une possession britannique, autre qu'un
                        tribunal colonial de l'Amirauté au sens de la loi de 1890 sur les tribunaux
                        coloniaux de l'Amirauté, une rémunération, dont le montant annuel n'excédera
                        pas 500 £ (12.500 fr.), payable, conformément aux règlements qui paraîtront
                        convenables, sur les crédits votés par le Parlement. Le juge qui bénéficie
                        de cette rémunération n'a droit à aucun autre émolument prélevé soit sur les
                        frais, soit autrement, à l'occasion des prises jugées par le tribunal auquel
                        il appartient. Le compte de tous ces frais est tenu par le greffier du
                        tribunal; le montant en est reporté et compris dans le fonds consolidé du
                        Royaume-Uni. - Aux termes de l'article 7, les greffiers des tribunaux de
                        prises institués dans les possessions britanniques sont tenus d'adresser des
                        rapports semestriels au greffier de l'Amirauté de la section compétente de
                        la Haute Cour; ce fonctionnaire les transmet aux deux Chambres du Parlement.
                        L'article 8 assimile les frais des affaires soumises à la Cour coloniale de
                        l'Amirauté, en matière de prises, aux frais ordinaires de cette juridiction. </p>
                    <p>Appels. </p>
                    <p>- Tout appel [d'une décision] de la Haute Cour siégeant en qualité de
                        tribunal de prises, ou d'un tribunal de prises siégeant dans une possession
                        britannique, doit être porté devant un tribunal (qui sera désigné sous le
                        nom de Cour suprême des Prises), composé des membres du Comité judiciaire du
                        Conseil Privé, en exercice, - </p>
                    <p>Art. 9. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <pb n="696" rendition="6 - DOCUMENTS "/>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>qui seront nommés par Sa Majesté à cet effet. La Cour suprême des prises est
                        une cour de record (1); elle a le droit de recevoir des dépositions sous la
                        foi du serment; le sceau de cette cour est celui que le Lord chancelier
                        fixera de temps en temps (from time to time). Tout appel porté devant la
                        Cour supréme des prises ne peut être entendu par moins de trois membres de
                        la Cour, au moins, siégeant concurremment. </p>
                    <p>Le greffier et les autres fonctionnaires qui font, à ce moment, partie du
                        Comité judiciaire du Conseil privé, remplissent les fonctions de greffier et
                        de fonctionnaires de la Cour suprême des prises. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 10. - L'appel d'une ordonnance ou d'un décret d'un tribunal de prises
                        est porté devant la Cour suprême des prises, de plein droit, lorsqu'il
                        s'agit d'un décret final, et, dans les autres cas, avec l'autorisation du
                        tribunal qui a rendu l'ordonnance ou le décret, ou de la Cour suprême des
                        prises. Tout appel est fait, de la manière, dans la forme, et conformément
                        aux conditions et aux règlements (y compris les règlements relatifs aux
                        frais, coûts, charges et dépenses) qui peuvent être prescrits à ce moment
                        par une ordonnance rendue en Conseil. </p>
                    <p>Art. 11. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La Cour suprême des prises est compétente pour entendre et juger tout appel
                        interjeté dans ces conditions; elle peut, en outre, exercer à cet effet tous
                        les pouvoirs conférés par cette loi à la Haute Cour, ainsi que tous les
                        pouvoirs qu'exerçaient habituellement les Commissaires d'appel, ou le Comité
                        judiciaire du Conseil privé, en matière de prises. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Règles de procédure. Art. 12. Sa Majesté, en son Conseil, peut édicter des
                        règlements de procédure afin de déterminer, conformément aux dispositions de
                        cette loi, la procédure et la pratique de la Cour suprême des prises et des
                        tribunaux de prises au sens de cette loi, les devoirs et la conduite de
                        leurs fonctionnaires et de leurs praticiens, et de réglementer les frais à
                        percevoir par les fonctionnaires des tribunaux, ainsi que les honoraires,
                        les charges et les dépenses qui doivent être alloués aux praticiens. </p>
                    <p>Fonctionnement des tribunaux de prises. Art. 13. Il est interdit à tout
                        greffier, maréchal ou autre fonctionnaire de la Cour suprême des prises, ou
                        de tout autre tribunal de prises, de procéder directement ou indirectement,
                        ou d'être intéressé de quelque manière que ce soit, en qualité d'avocat, de
                        représentant, d'avoué, d'agent, ou autrement, au procès original ou à
                        l'appel, en matière de prises. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 14. La loi de 1893 relative à la protection des autorités publiques
                        s'applique à toutes les actions, poursuites ou autres procédures engagées
                        contre toute personne, soit en raison d'un acte visant l'accomplissement,
                        l'exécution ou la tentative d'exécution de cette loi, soit en raison d'une
                        négligence ou d'une faute qui auraient été commises dans l'exécution de
                        cette loi, lorsque [ces faits] ont pris naissance dans le Royaume-Uni ou
                        dans les Dominions de Sa Majesté. </p>
                    <p>Continuation des poursuites. </p>
                    <p>- Art. 15. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>· Un tribunal légalement autorisé à siéger en qualité de tribunal de prises
                        au cours d'une guerre doit, lorsque cette guerre est terminée, continuer à
                        connaître de et à statuer sur toutes les matières et tous les objets qui lui
                        ont été renvoyés au cours de cette guerre, y compris tous les
                        dommages-intérêts, obligations et amendes encourus pendant cette guerre. </p>
                    <p>Art. 16. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>TITRE II. - PROCÉDURE EN MATIÈRE DE PRISES. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Lorsqu'un navire (autre qu'un navire de guerre) est capturé et conduit dans
                        un port situé dans le ressort d'un tribunal de prises, il est immédiatement
                        remis au maréchal du tribunal, ou, s'il n'y a pas de maréchal, au principal
                        fonctionnaire des douanes du port: il reste sous sa garde conformément aux
                        ordres du tribunal. </p>
                    <p>Art. 17. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le capteur doit, dans tous les cas, et le plus rapidement possible, remettre
                        les papiers du bord au greffe du tribunal. L'officier commandant, ou l'un
                        des principaux officiers du navire qui a opéré la capture, ou l'une des
                        autres personnes qui, pré- </p>
                    <note place="bottom">(1) Une cour de « record » est celle dont les actes sont
                        transcrits sur parchemin pour future mémoire, et forment les records de la
                        cour. Ces documents ont une autorité absolue et ne peuvent être mis en
                        question. </note>
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 7"/>
                    <p>sentes à la capture, ont assisté à la remise ou à la découverte à bord des
                        papiers de ce navire, doivent affirmer sous serment que les papiers sont
                        remis dans l'état où ils ont été saisis, et, qu'ils n'ont été l'objet
                        d'aucune fraude, d'aucune addition, d'aucune soustraction, d'aucune
                        modification, sinon ils doivent rendre compte, sous serment, à la
                        satisfaction du tribunal, de l'absence ou des modifications apportées aux
                        papiers du bord ou à l'un d'eux. - Lorsqu'aucun papier n'est remis ou n'est
                        découvert à bord du navire capturé, l'officier commandant, ou l'un des
                        principaux officiers du navire qui a opéré la capture, ou l'une des autres
                        personnes qui assistaient à la capture, doivent le déclarer sous serment. </p>
                    <p>Art. 18. - </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le capteur doit également, à moins que le tribunal n'en décide autrement, et
                        le plus rapidement possible après que le navire capturé a été amené dans un
                        port, conduire un nombre convenable des principales personnes appartenant au
                        navire capturé, devant le juge du tribunal ou une personne autorisée à cet
                        effet, qui les interroge sous la foi du serment. </p>
                    <p>Art. 19. Le tribunal peut, s'il le juge convenable, en tout temps, après
                        estimation du navire capturé, remettre ce navire à l'ayant droit qui donne
                        au tribunal des garanties suffisantes pour assurer, en cas de condamnation,
                        le payement au capteur de la valeur estimative de ce navire. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 20. Le tribunal peut, en tout temps, s'il le juge convenable, soit en
                        raison de l'état du navire capturé, soit sur la demande de l'ayant droit,
                        soit sur ou après condam nation, ordonner que le navire capturé soit estimé
                        (si cela n'a déjà été fait) et vendu. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 21. Lorsqu'un navire a été capturé, un tribunal de prises peut adjuger
                        des dommages-intérêts en raison de cette capture, encore que le navire ait
                        été relâché, soit avant, soit après le début des poursuites engagées
                        relativement à ce navire devant le tribunal. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 22. Les dispositions de ce titre de la loi, relatives aux navires,
                        s'étendent et s'appliquent, avec les modifications nécessaires, aux
                        marchandises capturées. Les dispositions de ce titre de la loi seront
                        soumises à la procédure des tribunaux chargés de les appliquer. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>TITRE III. COUR INTERNATIONALE DES PRISES. </p>
                    <p>Art. 23. Dans l'éventualité où une Cour internationale des prises serait
                        instituée conformément à ladite convention [de La Haye] ou à une convention
                        modifiant cette même Cour (désignée ci-après sous le nom de Cour
                        internationale des prises), Sa Majesté pourra légalement, de temps en temps,
                        nommer un juge et un juge suppléant de cette Cour. Nul ne sera qualifié pour
                        être désigné, par Sa Majesté, en qualité de juge ou de juge suppléant de
                        cette Cour, à moins d'avoir été titulaire, au jour de sa nomination ou
                        auparavant, et pendant une période de deux ans au moins, d'une ou de
                        plusieurs des fonctions qualifiées de hautes fonctions judiciaires par la
                        loi de 1876 sur la juridiction d'appel et celles qui l'ont modifiée. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 24. Toutes les sommes nécessaires pour le payement d'une contribution
                        aux dépenses générales de la Cour internationale des prises, payables par Sa
                        Majesté, aux termes de ladite convention [de la Haye], sont imputées et
                        payées sur le fonds consolidé ou sur les revenus qui en découlent. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 25. </p>
                    <p>Dans les cas visés par ce titre de la loi, l'appel [d'un arrêt rendu par] la
                        Cour suprême des prises est porté devant la Cour internationale des prises. </p>
                    <p>Art. 26. Si, dans une affaire à laquelle s'applique ce titre de la loi, aucun
                        jugement définitif n'a été rendu par le tribunal de prises, ou, en appel,
                        par la Cour suprême des prises, dans un délai de deux ans à compter de la
                        date de la capture, cette affaire peut être renvoyée devant la Cour
                        internationale des prises. </p>
                    <p>Art. 27. Sa Majesté, en son Conseil, peut édicter les règles relatives aux
                        appels et aux renvois prévus par ce titre de cette loi, et à toutes autres
                        matières (y compris les frais, coûts, charges et dépenses) qui paraissent
                        indispensables à Sa Majesté pour l'exer- </p>
                    <pb n="696" rendition="8 - DOCUMENTS "/>
                    <p>cice de ces appels et de ces renvois, qui en dépendent ou qui en sont la
                        conséquence. </p>
                    <p>Art. 28. La Haute Cour et tout tribunal de prises d'une possession
                        britannique doivent poursuivre, dans leur ressort, l'exécution de toutes les
                        ordonnances et de tous les décrets de la Cour internationale des prises
                        rendus [soit] en appel, soit [directement] </p>
                    <p>dans les affaires renvoyées devant la Cour conformément à ce titre de la loi. </p>
                    <p>Art. 29. Ce titre de la loi ne s'appliquera qu'au cas et à la période qui
                        seront déterminés par l'ordonnance rendue en Conseil et alors en vigueur; Sa
                        Majesté peut, par cette même ordonnance, ou par une autre ordonnance rendue
                        en son Conseil, soumettre l'application de ce titre de la loi aux
                        conditions, aux exceptions et aux restric tions qui pourront paraître
                        utiles. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>TITRE IV. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>PRIMES DE SAUVETAGE DE PRISES ET PRIMES DE PRISES. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Primes de sauvetage de prises. Art. 30. Lorsqu'un navire ou des marchandises
                        appartenant à l'un des sujets de Sa Majesté, après avoir été capturés par
                        l'ennemi, seront repris à l'ennemi par l'un des navires de guerre de Sa
                        Majesté, ce navire ou ces marchandises seront rendus, par décision du
                        tribunal de prises, au propriétaire, qui sera tenu de payer, à titre de
                        prime de sauvetage, un huitième de la valeur de la prise, telle qu'elle aura
                        été fixée et déterminée par le tribunal, ou une somme qui, n'excédant pas le
                        huitième de la valeur estimative de la prise, pourra être fixée d'accord
                        entre le propriétaire et les repreneurs, et approuvée par une ordonnance du
                        tribunal. - Il est stipulé [en outre] que lorsque la reprise a été
                        accompagnée de difficultés ou de dangers particuliers, le tribunal de prises
                        peut, s'il le juge convenable, accorder aux repreneurs, à titre de prime de
                        sauvetage, une fraction supérieure au huitième, mais qui ne pourra dépasser,
                        en aucun cas, le quart de la valeur de la prise. - Lorsqu'un navire ainsi
                        capturé aura été équipé ou employé par l'un des ennemis de Sa Majesté en
                        qualité de navire de guerre, la disposition relative à la restitution ne
                        sera pas applicable, et le navire sera traité de la même manière que dans
                        les autres cas de prise. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 31. Lorsqu'un navire appartenant à l'un des sujets de Sa Majesté, après
                        avoir été capturé par l'ennemi, aura été repris à l'ennemi par l'un des
                        navires de guerre de Sa Majesté, ce navire pourra, avec l'autorisation des
                        repreneurs, poursuivre son voyage; il ne sera pas nécessaire que les
                        repreneurs poursuivent le jugement [de cette affaire] </p>
                    <p>avant le retour [dudit navire] dans un port des Dominions de Sa Majesté. Le
                        maître du navire, le propriétaire ou son agent peuvent, avec l'autorisation
                        des repreneurs, décharger les marchandises qui sont à bord de ce navire et
                        en disposer avant le jugement. </p>
                    <p>Si, dans un délai de six mois, le navire ne rentre pas dans un port des
                        Dominions de Sa Majesté, les repreneurs peuvent, néanmoins, engager des
                        poursuites contre ce navire ou contre les marchandises qu'il transporte,
                        devant la Haute Cour, ou devant un tribunal de prises d'une possession
                        britannique; le tribunal peut accorder la prime de sauvetage, comme il a été
                        dit ci-dessus, aux repreneurs; il peut en faire exécuter le payement soit en
                        procédant à la saisie du navire ou des marchandises, soit de la même façon
                        dont on procède pour l'exécution d'un jugement du tribunal devant lequel les
                        poursuites sont engagées. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Primes de prises. Art. 32. Si, au cours d'une guerre, il plaît à Sa Majesté
                        de déclarer, par une proclamation ou par une ordonnance rendue en son
                        Conseil, son intention d'accorder une prime de prises aux officiers et aux
                        équipages de ses navires de guerre, les officiers et l'équipage de tout
                        navire de guerre de Sa Majesté présent à la capture ou à la destruction d'un
                        navire armé de l'un des ennemis de Sa Majesté ont le droit de se partager, à
                        titre de prime de prises, la somme qui est déterminée et dont le mode de
                        répartition est fixé par la proclamation ou par l'ordonnance rendue en </p>
                    <p>Conseil. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 33. </p>
                    <p>Les tribunaux de prises doivent [dans ce cas] rendre une décision qui
                        proclame le droit des officiers et de l'équipage du navire de Sa Majesté à
                        la prime de prises, et qui en fixe le montant. Cette décision est
                        susceptible d'appel comme les autres décisions du tribunal. </p>
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 9"/>
                    <p>Art. 34. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>TITRE V. CAS SPÉCIAUX DE JURIDICTION. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Lorsqu'au cours d'une expédition des forces navales, ou navales et militaires
                        de Sa Majesté contre une forteresse ou contre une possession territoriale,
                        des biens appartenant à l'État ennemi ou à une société commerciale publique
                        ennemie, exerçant les pouvoirs du gouvernement, sont capturés dans la
                        forteresse ou dans cette possession, ou lorsqu'un navire est capturé dans
                        les eaux défendues par cette forteresse ou cette possession, ou lui
                        appartenant, la juridiction d'un tribunal de prises s'étend aux biens et aux
                        navires capturés, ainsi qu'aux marchandises capturées à bord de ce dernier
                        navire, comme dans les [autres] cas de prises. </p>
                    <p>Art. 35. Lorsqu'un navire ou des marchandises sont capturés par l'une des
                        forces navales ou navales et militaires de Sa Majesté opérant de concert
                        avec les forces de l'un des alliés de Sa Majesté, les tribunaux de prises
                        ont la même compétence que dans les [autres] cas de prises; ils ont le
                        pouvoir, après condamnation, de fixer la part qui revient à l'allié de Sa
                        Majesté; le montant et l'affectation de cette part seront conformes à ce qui
                        pourra être convenu en temps et lieu (from time to time) entre Sa Majesté et
                        les alliés de Sa Majesté. </p>
                    <p>Art. 36. Cet article 36 attribue à la Haute Cour le jugement des pélitions de
                        droit résultant de l'exercice, par la Couronne, de ses droits de belligérant
                        (1). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>TITRE VI. CONTRAVENTIONS. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 37. Un tribunal de prises, lorsqu'il a la preuve d'une contravention au
                        droit international public, à cette loi, ou à une loi relative à la
                        discipline navale, à une ordonnance rendue en Conseil ou à une proclamation
                        royale, d'une violation des instructions de Sa Majesté sur les prises, ou
                        d'un acte de désobéissance aux ordres de l'Amirauté ou au commandement d'un
                        officier supérieur, commis par les capteurs, soit à l'égard d'un navire ou
                        de marchandises capturés, soit à l'égard d'une personne qui se trouvait à
                        bord du navire capturé, peut, après condamnation, garder la prise à la
                        disposition de Sa Majesté, nonobstant toute allocation octroyée par Sa
                        Majesté en faveur des capteurs. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 38. Toute personne qui, sciemment et de mauvaise foi, dépose sous
                        serment, énonce faussement des déclarations ou des affirmations, dans une
                        affaire de prises ou en appel, au cours de poursuites engagées conformément
                        à cette loi, ou à l'occasion d'une vérification qui doit, aux termes de
                        cette loi, être faite sous la foi du serment, de même que toute personne qui
                        suborne une autre personne pour la déterminer à agir de cette façon, est
                        considérée comme coupable de faux témoignage ou (selon le cas) de
                        subornation de témoins, et passible du châtiment attaché à ces délits. </p>
                    <p>Art. 39. Si le maître ou toute autre personne préposée au commandement d'un
                        navire britannique convoyé par l'un des navires de guerre de Sa Majesté
                        désobéit volontairement à un signal légalement donné, à une instruction ou à
                        un ordre du commandant du convoi, ou quitte le convoi sans autorisation, il
                        est passible de poursuites devant la Ilaute Cour, à la requête de Sa
                        Majesté, en son office de l'Amirauté, et, lorsque sa culpabilité est
                        établie, d'une amende que le tribunal fixera en vertu d'un pouvoir
                        discrétionnaire, mais qui ne peut dépasser 500 £ (12.500 fr.) et d'un
                        emprisonnement dont la Cour fixera la durée, sans qu'il puisse excéder un
                        an. </p>
                    <p>1 </p>
                    <p>TITRE VII. DISPOSITIONS DIVERSES. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>- RANÇON. </p>
                    <p>Art. 40. Sa Majesté, en son Conseil, peut, à l'occasion d'une guerre, rendre
                        telles ordonnances qui lui paraîtront convenables, d'après les
                        circonstances, pour prohiber ou permettre, soit complètement, soit en
                        partie, soit sous certaines conditions, conformément à des règlements ou de
                        toute autre façon qui lui paraîtra convenable, en temps et lieu, de délivrer
                        moyennant une rançon, ou de conclure des contrats ou des arran- </p>
                    <note place="bottom">(1) La pétition de droit constitue une sorte d'action,
                        ouverte, en principe, au citoyen qui se prétend lésé par un acte
                        administratif. </note>
                    <pb n="696" rendition="10 - DOCUMENTS "/>
                    <p>gements tendant à délivrer, moyennant une rançon, un navire ou des
                        marchandises appartenant à l'un des sujets de Sa Majesté, et capturé par
                        l'un des ennemis de Sa Majesté. Tout contrat ou tout arrangement conclu,
                        tout bill, toute obligation ou toute autre sûreté donnée pour la rançon d'un
                        navire ou de marchandises, sont soumis à la compétence exclusive de la Haute
                        Cour siégeant en qualité de tribunal de prises (sous réserve d'appel devant
                        la Cour suprême des Prises), et, si [ces engagements] sont conclus ou
                        accordés contrairement aux dispositions de cette ordonnance rendue en
                        Conseil, ils sont considérés comme illégaux. Lorsqu'une personne paye la
                        rançon ou conclut un contrat ou un accord relatif au payement de la rançon
                        d'un navire ou de marchandises, contrairement aux dispositions de cette
                        ordonnance rendue en Conseil, elle est, pour chaque contravention, passible
                        de poursuites devant la Haute Cour, à la requête de Sa Majesté, dans son
                        Office de l'Amirauté, et, quand sa culpabilité est établie [punie] </p>
                    <p>d'une amende dont le tribunal fixe discrétionnairement le montant, mais qui
                        ne peut excéder 500 £ (12.500 fr.). </p>
                    <p>Droits de douane et Règlements. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 41. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les navires et les marchandises capturés et amenés dans un port des Dominions
                        de Sa Majesté sont soumis aux mêmes taxes, charges et droits de douane, que
                        ceux qui frappent les autres navires et les marchandises de même nature en
                        vertu des lois douanières applicables dans ce port. Toutes les marchandises
                        capturées et amenées, et dont l'importation volontaire entraînerait la
                        confiscation ou serait soumise à certaines restrictions, aux termes des lois
                        douanières, sont considérées comme passibles [de cette confiscation] ou
                        soumises à ces restrictions], à moins que l'autorité douanière ne juge à
                        propos d'en autoriser la vente ou la livraison en vue de la consommation
                        intérieure ou de l'exportation, soit sans conditions, soit aux conditions et
                        selon les règles qu'elle peut ordonner. </p>
                    <p>Art. 42. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Lorsqu'un navire ou des marchandises capturés sont amenés dans un port des
                        Dominions de Sa Majesté, le maître ou toute autre personne qui a la charge
                        ou le commandement du navire capturé, ou [du navire] dans lequel les
                        marchandises sont amenées, doit, à l'arrivée dans ce port, amarrer au lieu
                        de déchargement convenable; lorsqu'il en est requis par un fonctionnaire des
                        douanes, il doit remettre un état, écrit de sa main, relatif à ce navire et
                        à ces marchandises, et contenant tous les renseignements qu'il lui est
                        possible de donner; il doit répondre exactement à toutes les questions que
                        lui pose ce fonctionnaire au sujet de ce navire ou de ces marchandises;
                        faute de quoi il est frappé d'une amende de 100 £ (2.500 fr.) au maximum ;
                        l'exécution de cette amende est poursuivie de la même façon que celle des
                        amendes infligées aux personnes qui contreviennent aux lois douanières qui
                        sont applicables dans ce port; des perquisitions peuvent être opérées dans
                        ce navire comme dans les autres navires </p>
                    <p>[soumis au droit commun; les fonctionnaires des douanes peuvent librement
                        monter à bord de ce navire, et transporter les marchandises qui y sont
                        trouvées dans un entrepôt royal ou dans tout autre [entrepôt], conformément,
                        toutefois, relativement aux navires de guerre de Sa Majesté, aux règlements
                        qui peuvent être édictés de temps en temps par Sa Majesté. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 43. Les marchandises capturées peuvent être vendues pour la consommation
                        intérieure ou pour l'exportation; si, dans le premier cas, le produit de la
                        vente, après payement des droits de douane, est insuffisant pour satisfaire
                        les réclamations (claims) y relatives qui sont justes et raisonnables,
                        l'autorité des douanes peut accorder la remise de la totalité ou d'une
                        fraction desdits droits, selon qu'elle le juge convenable. </p>
                    <p>Capture d'un navire par un navire autre qu'un navire de guerre. Art. 44. Le
                        navire ou les marchandises capturés par les officiers et l'équipage d'un
                        navire autre qu'un navire de guerre de Sa Majesté appartiennent, après
                        condamnation, à Sa Majesté dans son Office de l'Amirauté. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>ne </p>
                    <p>Dispositions supplémentaires. Art. 45. Aucune disposition de cette loi : </p>
                    <p>confère aux officiers et à l'équipage de l'un des navires de guerre de Sa
                        Majesté, un droit ou un titre sur un navire ou sur des marchandises
                        capturés, ni sur le produit de leur vente, le principe de cette loi étant de
                        n'attribuer à ces officiers et à ces équipages </p>
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 11"/>
                    <p>prises que ceux n'affecte l'exécu- </p>
                    <p>-ne d'autres droits (lorsqu'ils en possèdent) sur le produit de la vente des
                        qui peuvent leur être accordés, en temps et lieu, par la Couronne ; tion
                        d'un traité ou d'une convention en vigueur avec une puissance étrangère ; · </p>
                    <p>supprime ni ne réduit le droit que possède la Couronne de conclure avec une
                        puissance étrangère un traité ou une convention contenant les stipulations
                        qui peuvent paraître convenables relativement à l'un des objets visés par
                        cette loi; ne supprime, ne réduit ou ne limite, en outre ou d'une façon
                        différente de celle qui a été expressément stipulée par cette loi, aucuns
                        droit, pouvoir ou prérogative de Sa Majesté le Roi dans l'exercice des
                        droits de sa Couronne ou des droits de son Office de l'Amirauté; ne
                        supprime, ne réduit ou ne limite, en outre ou d'une façon différente de
                        celle qui a été expressément stipulée par cette loi, la juridiction ni
                        l'autorité d'un tribunal de prises en ce qui concerne la connaissance des
                        poursuites judiciaires relatives à la capture, à la saisie, à la prise ou à
                        la reprise d'un navire ou de marchandises, l'audition et le règlement des
                        mêmes affaires, et, conformément à la manière de procéder de l'Amirauté et
                        au droit international public, le jugement et la condamnation relatifs à un
                        navire ou à des marchandises, ni aucune autre juridiction, ni aucune autre
                        autorité appartenant à un tribunal de prises ou qu'un tribunal de prises
                        peut exercer. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 46. Sa Majesté en son Conseil peut, de temps en temps, rendre telles
                        ordonnances en son Conseil qui lui paraissent convenables pour assurer une
                        meilleure exécution de cette loi. Toute ordonnance rendue en Conseil
                        conformément à cette loi est publiée dans la Gazette de Londres, et
                        présentée aux deux Chambres du Parlement dans les 30 jours qui suivent le
                        moment où elle a été rendue, si la session parlementaire est ouverte à ce
                        moment, et, dans le cas contraire, dans les 30 jours qui suivent la
                        prochaine réunion du Parlement; elle a effet comme si elle avait été édictée
                        dans cette loi. </p>
                    <p>Art. 47. Dans cette loi, à moins que le contexte ne l'exige autrement, on
                        entend : </p>
                    <p>par Haute Cour, la Haute Cour de Justice d'Angleterre ; par les termes de «
                        l'un des navires de guerre de Sa Majesté », tous les vaisseaux de guerre de
                        Sa Majesté et tous les navires ou vaisseaux loués qui sont armés pour le
                        service de Sa Majesté ; par « officiers et équipage » les officiers
                        d'état-major, les commandants et les autres officiers, les mécaniciens,
                        marins, matelots, soldats et les autres personnes qui se trouvent à bord de
                        l'un des navires de guerre de Sa Majesté ; par « navire », les vaisseaux et
                        les bateaux, y compris les agrès, l'équipement et les apparaux du navire, du
                        vaisseau ou du bateau ; par « papiers de bord », tous les livres, papiers,
                        et autres documents ou écrits remis ou trouvés à bord du navire capturé, et,
                        lorsque des copies certifiées de certains papiers ont seules été remises aux
                        capteurs, ces copies; — par marchandises », toutes les choses qui,
                        conformément au mode de procéder de l'Amirauté et au droit international
                        public, peuvent être vendues à titre de prises (à l'exception des navires);
                        par « autorité des douanes », les Commissaires ou toute autre autorité qui
                        exerce l'autorité relativement à l'administration de la loi douanière. </p>
                    <p>« </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 48. L'article 48 énonce le titre de la loi et abroge les textes
                        antérieurs énumérés dans la 2º cédule annexée à son texte, c'est-à-dire la
                        loi de 1864 sur les prises navales, l'article 4 de la loi de 1891 relative à
                        la Cour suprême de Justice, et la loi de 1894 sur les tribunaux de prises, à
                        l'exception de celles des dispositions de l'article 4 qui sont relatives à
                        d'autres tribunaux. </p>
                    <p>Allemagne, États-Unis d'Amérique, République argentine, Autriche-Hongrie,
                        Chili, Danemark, Espagne, France, Grande-Bretagne, Japon, Norvège, Pays-Bas
                        et Suède. PROTOCOLE ADDITIONNEL A LA CONVENTION RELA- </p>
                    <p>tive a l'établissement d'une cOUR INTERNATIONALE DES PRISES (1), signé a la
                        Haye le 19 SEPTEMBRE 1910. </p>
                    <p>L'Allemagne, les États-Unis d'Amérique, la République argentine,
                        l'Autriche-Hongrie, le Chili, le Danemark, l'Espagne, la France, la
                        Grande-Bretagne, le Japon, la Norvège, </p>
                    <note place="bottom">(1) V. ce texte, du 18 octobre 1907, dans cette Revue, t.
                        XIV (1907), Documents, p. 75. </note>
                    <pb n="696" rendition="12 - DOCUMENTS "/>
                    <p>les Pays-Bas et la Suède, puissances signataires de la convention de la Haye,
                        en date du 18 octobre 1907, pour l'établissement d'une Cour internationale
                        de prises, considérant que, pour certaines d'entre ces puissances, des
                        difficultés d'ordre constitutionnel s'opposent à l'acceptation, sous sa
                        forme actuelle, de la dite convention, ont jugé utile de s'entendre sur un
                        protocole additionnel tenant compte de ces difficultés tout en ne
                        compromettant aucun intérêt légitime, et ont, à cette fin, nommé pour leurs
                        plénipotentiaires, savoir: l'Allemagne, Son Excellence M. F. de Müller,
                        envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire à la Haye; les États-Unis
                        d'Amérique, M. James Brown Scott; la République argentine, Son Excellence M.
                        Alejandro Guesalaga, envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire à la
                        Haye; l'Autriche-Hongrie, M. le Baron E. de Gudenus, chargé d'affaires ad
                        intérim à la Haye; le Chili, Son Excellence M. F. Puga Borne, envoyé
                        extraordinaire et ministre plénipotentiaire à Paris; le Danemark, M. J. W.
                        de Grevenkop Castenkkjold, ministre résident à la Haye; l'Espagne, Son
                        Excellence M. Jose de la Rica y Calvo, envoyé extraordinaire et ministre
                        plénipotentiaire à la Haye; la France, Son Excellence M. Marcellin Pellet,
                        envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire à la Haye; la
                        Grande-Bretagne, Son Excellence sir George </p>
                    <p>W. Buchanan, G. C. V. O, K. C. M. G.,C. B., envoyé extraordinaire et ministre
                        plenipotentiaire à la Haye; le Japon, Son Excellence M. Aimaro Sato, envoyé
                        extraordinaire et ministre plénipotentiaire à la Haye; la Norvège, Son
                        Excellence M. G. F. Hagerup, envoyé extraordinaire et ministre
                        plénipotentiaire à la Haye; les Pays-Bas, Son Excellence M. le Jonkheer R.
                        de Marees van Swinderen, ministre des affaires étrangères; la Suède, Son
                        Excellence M. le Comte J. J. A. Ehrensvärd, envoyé extraordinaire et
                        ministre plénipotentiaire à la Haye; lesquels, après avoir déposé leurs
                        pleins pouvoirs, trouvés en bonne et due forme, sont convenus de ce qui
                        suit: </p>
                    <p>Article 1er. Les puissances signataires de la convention de la Haye du 18
                        octobre 1907, relative à l'établissement d'une Cour internationale des
                        prises ou y adhérant, pour lesquelles des difficultés d'ordre
                        constitutionnel s'opposent à l'acceptation, sous sa forme actuelle, de
                        ladite convention, ont la faculté de déclarer, dans l'acte de ratification
                        ou d'adhésion, que, dans les affaires de prises rentrant dans la compétence
                        de leurs tribunaux nationaux, le recours devant la Cour internationale des
                        prises ne pourra être exercé contre elles que sous la forme d'une action en
                        indemnité du préjudice causé par la capture. </p>
                    <p>Art. 2. Dans le cas de recours exercé devant la Cour internationale des
                        prises sous la forme d'une action en indemnité, l'article 8 de la convention
                        est sans application (1) ; la Cour n'a pas à prononcer la validité ou la
                        nullité de la capture, non plus qu'à infirmer ou confirmer la décision des
                        tribunaux nationaux. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 3. Les conditions auxquelles est subordonné par la convention l'exercice
                        du recours devant la Cour internationale des prises sont applicables à
                        l'exercice de l'action en indemnité. </p>
                    <p>Art. 4. Sous réserve des dispositions ci-après, les règles de procédure
                        établies par la convention pour le recours devant la Cour internationale des
                        prises seront observées pour l'action en indemnité. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 5. · Par dérogation à l'article 28, § 1 de la convention, l'instance en
                        indemnité ne peut être introduite devant la Cour internationale des prises
                        qu'au moyen d'une déclaration écrite, adressée au Bureau international de la
                        Cour permanente d'arbitrage. </p>
                    <p>Le Bureau peut être saisi même par télégramme (2). </p>
                    <note place="bottom">(1) Art. 8 de la convention : « Si la Cour prononce la
                        validité de la capture du navire ou de la cargaison, il en sera disposé
                        conformément aux lois du belligérant capteur. </note>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Si la nullité de la capture est prononcée, la Cour ordonne la restitution du
                        navire ou de la cargaison et fixe, s'il y a lieu, le montant des
                        dommages-intérêts. Si le navire ou la cargaison ont été vendus ou détruits,
                        la Cour détermine l'indemnité à accorder de ce chef au propriétaire. Si la
                        nullité de la capture avait été prononcée par la juridiction nationale, la
                        Cour n'est appelée à statuer que sur les dommages et intérêts ». </p>
                    <note place="bottom">(2) Aux termes de l'article 28, § 1 de la convention, le
                        recours peut être également formé par « une déclaration écrite faite devant
                        le tribunal national qui a statué ». </note>
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 13"/>
                    <p>Art. 6. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Par dérogation à l'article 29 de la convention, le Bureau international
                        notifie directement et par télégramme, s'il est possible, au gouvernement du
                        belligérant capteur la déclaration d'instance dont il est saisi. Le
                        gouvernement du belligérant capteur, sans examiner si les délais prescrits
                        ont été observés, fait, dans les sept jours de la réception de la
                        notification, transmettre au Bureau international le dossier de l'affaire en
                        y joignant, le cas échéant, une copie certifiée conforme de la décision
                        rendue par le tribunal national (1). </p>
                    <p>Art. 7. — Par dérogation à l'article 45, § 2 de la convention, la Cour, après
                        le prononcé et la notification de son arrêt aux parties en cause, fait
                        parvenir directement au gouvernement du belligérant capteur le dossier de
                        l'affaire qui lui a été soumise, en y joignant l'expédition des diverses
                        décisions intervenues ainsi que la copie des procèsverbaux de l'instruction
                        (2). </p>
                    <p>Art. 8. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le présent protocole additionnel sera considéré comme faisant partie
                        intégrante de la convention et sera ratifié en même temps que celle-ci. Si
                        la déclaration prévue à l'article 1 ci-dessus est faite dans l'acte de
                        ratification, une copie certifiée conforme en sera insérée dans le
                        procès-verbal de dépôt des ratifications visé à l'article 52, § 3 de la
                        convention. </p>
                    <p>Art. 9. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>L'adhésion à la convention est subordonnée à l'adhésion au présent protocole
                        additionnel. </p>
                    <p>En foi de quoi les plénipotentiaires ont signé le présent protocole
                        additionnel. </p>
                    <p>Fait à la Haye le 19 septembre 1910, en un seul exemplaire qui sera déposé
                        dans les archives du gouvernement des Pays-Bas et dont des copies,
                        certifiées conformes, seront remises, par la voie diplomatique, anx
                        puissances désignées dans l'article 15 de la convention relative à
                        l'établissement d'une Cour internationale des prises du 18 octobre 1907 et
                        dans son Annexe. </p>
                    <p>Suivent les signatures. </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>France.</head>
                    <p>Décret relatif AUX RÉQUISITIONS MILITAIRES DU 28 Juin 1910. </p>
                    <p>Rapport au Président de la République française. </p>
                    <p>Monsieur le Président, - </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Paris, le 28 juin 1910. </p>
                    <p>Aux termes de règlements en vigueur, les nationaux de certaines puissances
                        résidant en France sont exempts de toute réquisition militaire. Or, une
                        Commission interministérielle (3) chargée par M. le ministre des affaires
                        étrangères d'examiner la situation des étrangers habitant le territoire
                        national, au regard de notre législation sur les réquisitions, a émis l'avis
                        que les traités internationaux ne s'opposent nullement à la suppression,
                        dans les décrets et règlements relatifs aux réquisitions militaires prévues
                        par la loi du 3 juillet 1877, des exemptions prévues jusqu'ici en faveur des
                        nationaux de différents pays. - Elle a pensé toutefois qu'il était désirable
                        de conférer l'exemption des réquisitions militaires visées par la loi de
                        1877, aux agents diplomatiques dans tous les cas, et, sous condition de
                        réciprocité, aux agents consulaires, ceux-ci demeurant soumis au droit
                        commun en qualité de possesseurs ou locataires de biens fonds qu'ils
                        posséderaient ou affermeraient à titre particulier ou bien s'ils exercent un
                        com- </p>
                    <p>O Ces conclusions répondent, d'une part, aux intérêts de la défense du pays
                        et, d'autre part, aux usages de courtoisie internationale; elles ont reçu
                        l'adhésion des ministres des affaires étrangères et de l'intérieur. Le
                        décret ci-joint, que j'ai l'honneur merce. - </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <note place="bottom">(1) D'après l'article 29, le Bureau international saisi
                        d'une déclaration de recours doit en prévenir directement le tribunal
                        national qui a statué, et celui-ci doit transmettre directement le dossier
                        au Bureau international. </note>
                    <note place="bottom">(2) D'après l'article 45, § 2, l'envoi du dossier et des
                        pièces jointes est fait directement au tribunal national qui a statué. </note>
                    <note place="bottom">(3) V. cette Revue, t. XVI (1909), Documents, p. 41. </note>
                    <pb n="696" rendition="14 - DOCUMENTS "/>
                    <p>Veuillez de soumettre à votre signature, a pour objet de les rendre
                        réglementaires. </p>
                    <p>agréer, Monsieur le Président, l'hommage de mon respectueux dévouement. </p>
                    <p>Le ministre de la guerre, BRUN. </p>
                    <p>Le Président de la République française, sur le rapport du ministre de la
                        guerre; vu la loi du 3 juillet 1877 sur les réquisitions militaires,
                        modifiée par les lois du 5 mars 1890 et du 27 mars 1906; vu le décret du 2
                        août 1877, portant règlement d'administration publique pour l'exécution de
                        la loi sur les réquisitions militaires, modifié par les décrets des 23
                        novembre 1886, 3 juin 1890 et 13 novembre 1907; vu l'avis du ministre des
                        affaires étrangères; le conseil d'Etat entendu ; décrète : </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 1. Les articles 74, 75 et 78 du décret du 2 août 1877 sont remplacés
                        ainsi qu'il suit : </p>
                    <p>Art. 74. Tous les ans, au commencement de décembre, le maire fait publier un
                        avertissement adressé à tous les propriétaires de chevaux ou mulets qui se
                        trouvent dans la commune, quelle que soit la nationalité de ces
                        propriétaires, pour les informer qu'ils doivent se présenter à la mairie,
                        avant le 1er janvier, et faire la déclaration de tous les chevaux, juments,
                        mulets ou mules qui sont en leur possession, en indiquant l'âge de ces
                        animaux. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 75. — Du 1er au 16 janvier de chaque année, le maire dresse la liste de
                        recensement des chevaux, juments, mulets et mules, prescrite par l'article
                        37 de la loi sur les réquisitions militaires. La liste mentionne tous les
                        animaux déclarés avec leur signalement, le nom et le domicile de leur
                        propriétaire, sauf les exceptions ci-après : </p>
                    <p>1º Les chevaux et juments qui n'ont pas atteint l'âge de quatre ans au 1er
                        janvier; 2º Les mulets et les mules qui n'ont pas atteint l'âge de deux ans
                        au 1er janvier; 3° Les chevaux, juments, mules ou mulets qui sont reconnus
                        être déjà inscrits dans une autre commune; 4º Les animaux qui sont reconnus
                        avoir déjà été réformés par une Commission de classement en raison de tares,
                        de mauvaise conformation ou d'autres motifs qui les rendent impropres au
                        service de l'armée; 5º Les chevaux, juments, mulets et mules qui sont
                        reconnus avoir été refusés conditionnellement par une Commission de
                        classement, pour défaut de taille, à moins que les conditions de taille
                        n'aient été modifiées depuis ce refus; 6º Les animaux appartenant aux agents
                        non Français du service diplomatique étranger accrédités en France; 7° Les
                        animaux que possèdent dans le lieu de leur résidence officielle les agents
                        du service consulaire étranger nationaux des pays qui les nomment, à
                        condition que ces pays usent de réciprocité envers la France. </p>
                    <p>Les agents du service consulaire étranger ci-dessus mentionnés restent soumis
                        au droit commun pour les animaux affectés soit à l'exploitation des biens
                        qu'ils détiennent à titre de propriétaire, d'usufruitier ou de locataire,
                        soit à l'exercice d'une profession commerciale ou industrielle. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>-― </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 78. Tous les trois ans, dans les conditions et aux époques indiquées
                        pour le recensement des chevaux et mulets, le maire fait la liste de
                        recensement des voitures attelées ou destinées à être attelées de chevaux ou
                        mulets, autres que celles qui sont exclusivement affectées au transport des
                        personnes. Le recensement ne comprend pas les voitures des agents
                        diplomatiques visés à l'alinéa 6 de l'article 75, mais il comprend celles
                        qui appartiennent aux agents du service consulaire étranger, dans les
                        conditions spécifiées pour le recensement des animaux à l'alinéa 7 dudit
                        article. Le ministre de la guerre avertit les préfets deux mois avant le 1er
                        janvier de l'année où doit se faire ce recensement. - Le préfet avertit le
                        maire au moins six semaines avant le commencement de cette même année. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. Les ministres de la guerre et des affaires étrangères sont chargés,
                        chacun en ce qui le concerne, de l'exécution du présent décret, qui sera
                        publié au Journal officiel de la République française et inséré au Bulletin
                        des lois. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 28 juin 1910. </p>
                    <p>Par le Président de la République : </p>
                    <p>Le ministre de la guerre, BRUN. </p>
                    <p>A. FALLIERES. </p>
                    <p>Le ministre des affaires étrangères, S. PICHON. </p>
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 15"/>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>Grande-Bretagne et Japon.</head>
                    <p> TRAITÉ D'ALLIANCE SIGNÉ A LONDRES, Préambule. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>LE 13 JUILLET 1911. </p>
                    <p>Le gouvernement de Grande-Bretagne et le gouvernement du Japon, ayant en vue
                        les changements importants qui se sont produits dans la situation depuis la
                        conclusion de l'accord anglo-japonais du 12 août 1905 (1), et estimant
                        qu'une revi. </p>
                    <p>sion de cet accord répondant à ces changements contribuerait à la stabilité
                        et à la tranquillité générales, se sont mis d'accord sur les clauses
                        suivantes destinées à remplacer l'accord ci-dessus mentionné, ces clauses
                        ayant le même but que ledit accord ; à savoir: </p>
                    <p>- a) La consolidation et le maintien de la paix générale dans les régions de
                        l'Asie orientale et de l'Inde ; —b) La préservation des intérêts communs de
                        toutes les puissances en Chine en assurant l'indépendance et l'intégrité de
                        l'Empire chinois et le principe de facilités égales pour le commerce et
                        l'industrie de toutes les nations en Chine; c) Le maintien des droits
                        territoriaux des Hautes Parties Contractantes dans les régions de l'Asie
                        orientale et de l'Inde, et la défense de leurs intérêts spéciaux dans
                        lesdites régions. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 1er. Il est entendu que si dans l'opinion, soit de la
                        Grande-Bretagne, soit du Japon, les droits et les intérêts auxquels il est
                        fait allusion dans le préambule de cet accord sont en péril, les deux
                        gouvernements entreront en communication franche et entière l'un avec
                        l'autre, et qu'ils examineront en commun les mesures qui devront être prises
                        pour sauvegarder ces droits ou intérêts menacés. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. Si en raison d'une attaque non provoquée ou d'une agression, de
                        n'importe quel côté qu'elle vienne, de la part d'une puissance ou d'un
                        groupe de puissances, une des parties contractantes était entraînée dans une
                        guerre pour la défense de ses droits territoriaux ou de ses intérêts
                        spéciaux mentionnés dans le préambule de cet accord, l'autre partie
                        contractante viendra immédiatement à l'aide de son alliée, fera la guerre en
                        commun avec elle, et fera la paix en accord mutuel avec elle. </p>
                    <p>Art. 3. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les Hautes Parties Contractantes décident qu'aucune d'entre elles n'entrerai
                        sans consulter l'autre dans des arrangements distincts avec une autre
                        puissance, de tels arrangements pouvant porter préjudice aux objets stipulés
                        dans le préambule. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 4. Si l'une des deux Hautes Parties Contractantes concluait un traité
                        d'arbitrage général avec une troisième puissance, il est entendu que rien
                        dans le présent accord n'obligerait la puissance ayant conclu ce traité à
                        entrer en guerre contre la puissance avec laquelle elle aurait un traité
                        d'arbitrage de cette nature. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>• </p>
                    <p>Art. 5. Les conditions dans lesquelles une assistance armée devrait être
                        apportée par l'une des deux puissances à l'autre, dans les circonstances
                        mentionnées dans le présent accord, et les moyens par lesquels cette
                        assistance serait rendue efficace seront déterminés par les autorités
                        navales et militaires des Hautes Parties Contractantes, qui de temps en
                        temps entreront pleinement et librement en consultation sur toutes les
                        questions d'intérêt mutuel. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 6. Le présent accord prendra effet immédiatement après la date de sa
                        signature et demeurera en vigueur pendant dix années, à partir de cette
                        date. Dans le cas où douze mois avant l'expiration des dix ans aucune des
                        Hautes Parties Contractantes n'aurait annoncé son intention de mettre fin
                        audit accord, celui-ci restera en vigueur pendant une année entière à partir
                        du jour où il aura été dénoncé par l'une ou l'autre des Hautes Parties
                        Contractantes. Mais si lorsque la date fixée pour son expiration arrivera
                        l'un ou l'autre des alliés est en guerre, l'alliance continuera ipso facto
                        jusqu'à ce que la paix soit conclue. </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte dans cette Revue, t. XII (1905), Documents,
                        P. 17. </note>
                    <pb n="696" rendition="16 - DOCUMENTS "/>
                    <p>En foi de quoi les soussignés, dûment autorisés par leurs gouvernements
                        respectifs, ont signé cet accord et y ont apposé leurs sceaux. </p>
                    <p>Fait en duplicata à Londres, le treizième jour de juillet 1911. </p>
                    <p>E. GREY, Principal secrétaire d'Etat pour les affaires étrangères de Sa
                        Majesté britannique. </p>
                    <p>TAKAAKI-KATO, Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Sa Majesté
                        l'Empereur du Japon à la Cour Saint-James. </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>France.</head>
                    <p> DÉCRETS RELATIFS AUX NOUVElles-Hébrides DU 9 MAI 1909. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Rapport au Président de la République française. </p>
                    <p>Monsieur le Président, Paris, le 9 mai 1909. </p>
                    <p>Aux termes de la convention franco-anglaise du 20 octobre 1906, relative aux
                        Nouvelles-Hébrides (1), il doit être institué dans cet archipel : 1º un
                        tribunal mixte composé, sous la présidence d'un magistrat désigné par S.M.
                        le Roi d'Espagne, d'un juge anglais et d'un juge français; 2º des
                        juridictions nationales, l'une française, l'autre anglaise, investies, sous
                        réserve des matières dont la connaissance est spécialement attribuée au
                        tribunal mixte, d'une compétence générale à l'égard des citoyens français et
                        des sujets anglais ainsi que des ressortissants des tierces puissances qui
                        devront se placer ou être placés d'office sous le régime des lois françaises
                        ou celui des lois anglaises. - Un règlement signé à Londres le 17 mai 1907 a
                        déterminé, au point de vue du traitement, des congés, des passages et des
                        frais de tournées, la situation des membres du tribunal mixte; il importait
                        toutefois de fixer d'une manière précise les règles devant présider à la
                        nomination du juge français appelé à siéger à ce tribunal et d'arrêter les
                        conditions dans lesquelles ses services aux Nouvelles-Hébrides lui
                        ouvriraient des droits à une pension sur les fonds de l'État. D'autre part,
                        tout ce qui concerne les juridictions françaises, leur organisation et leur
                        fonctionnement devait faire l'objet de la part du gouvernement de la
                        République de stipulations spéciales, la convention du 20 octobre 1906
                        s'étant bornée à donner à ce sujet une indication générale. C'est dans ces
                        conditions que j'ai été amené à préparer les deux projets de décrets
                        ci-joints, que, d'accord avec M. le garde des sceaux, ministre de la justice
                        et des cultes, j'ai l'honneur de soumettre à votre haute sanction: l'un
                        précise les conditions de nomination et détermine le traitement, ainsi que
                        la parité d'office du juge français au tribunal mixte des
                        Nouvelles-Hébrides; l'autre porte institution de tribunaux français dans cet
                        archipel. </p>
                    <p>Je vous prie d'agréer, Monsieur le Président, l'hommage de mon profond
                        respect. </p>
                    <p>Le ministre des colonies, MILLIES-LACROIX. </p>
                    <p>1. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>DECRET PRÉCISANT LES CONDITIONS DE NOMINATION ET DÉTERMINANT LE TRAITEMENT
                        AINSI </p>
                    <p>QUE LA PARITÉ D'OFFICE DU JUGE FRANÇAIS AU TRIBUNAL MIXTE DES
                        NOUVELLES-HÉBRIDES. </p>
                    <p>Le Président de la République française; vu la loi du 30 juillet 1900,
                        autorisant le Président de la République à assurer par décret la protection
                        des citoyens français établis dans certaines îles et terres de l'océan
                        Pacifique; vu la convention francoanglaise du 20 octobre 1906, relative aux
                        Nouvelles-Hébrides, et le décret du 11 janvier 1907 portant promulgation de
                        ladite convention; vu le règlement relatif au fonction- </p>
                    <note place="bottom">(1) V. ce texte dans cette Revue, t. XIV (1907), Documents,
                        p. 8. </note>
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 17"/>
                    <p>nement du tribunal mixte, pris en exécution de l'article 10, § 4, de la
                        convention cidessus visée, signé à Londres le 17 mai 1907 et ratifié par les
                        deux gouvernements intéressés, le 29 août 1907; vu le décret du 22 mars
                        1907, investissant le gouverneur de la Nouvelle-Calédonie, Commissaire
                        général de la République dans l'océan Pacifique, des pouvoirs de Haut
                        Commissaire de la France dans l'archipel des Nouvelles-Hébrides; sur le
                        rapport du ministre des colonies et du garde des sceaux, ministre de la
                        justice et des cultes ; décrète : </p>
                    <p>Article 1. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le juge français au tribunal mixte des Nouvelles-Hébrides est nommé par
                        décret rendu sur la proposition du ministre des colonies et du garde des
                        sceaux, ministre de la justice. Il doit être âgé de trente ans au moins,
                        justifier du diplôme de licencié en droit, avoir rempli pendant cinq ans des
                        fonctions judiciaires en France, en Algérie ou aux colonies, ou avoir exercé
                        effectivement pendant dix années la profession d'avocat. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. Le traitement et les avantages accessoires attribués au juge français
                        du tribunal mixte des Nouvelles-Hébrides, en ce qui concerne le logement,
                        les passages et frais de tournées et les congés, sont déterminés par le
                        règlement du 17 mai 1907 susvisé, à l'exclusion de tout règlement applicable
                        au personnel colonial. La famille de ce magistrat a droit à la gratuité du
                        passage de la métropole aux Nouvelles-Hébrides et retour, lorsque lui-même y
                        a droit. Toutefois, sous réserve de remboursement ultérieur s'il y a lieu,
                        la famille du magistrat peut toujours user par anticipation de son droit au
                        passage de retour en France. </p>
                    <p>Art. 3. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les services accomplis aux Nouvelles-Hébrides par le juge français au
                        tribunal mixte lui ouvrent des droits à une pension de retraite sur les
                        fonds de l'État français. En vue de la liquidation de cette pension, son
                        emploi est assimilé à celui du juge d'un tribunal de première instance de
                        1re classe; il lui est attribué, en conséquence, une parité d'office de
                        6.000 fr. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 4. — En cas d'absence ou d'indisponibilité du juge français au tribunal
                        mixte, il est remplacé par un magistrat du ressort de la Cour d'appel de
                        Nouméa, désigné par le Haut-Commissaire de la France dans l'archipel des
                        Nouvelles-Hébrides, sur la proposition du procureur général, chef du service
                        judiciaire de la Nouvelle-Calédonie. </p>
                    <p>Art. 5. Le ministre des colonies et le garde des sceaux, ministre de la
                        justice et des cultes, sont chargés, chacun en ce qui le concerne, de
                        l'exécution du présent décret, qui sera publié aux journaux officiels de la
                        République française et de la colonie de la Nouvelle-Calédonie et
                        dépendances et inséré au Bulletin des lois et au Bulletin officiel du
                        ministère des colonies. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Fait à Rambouillet, le 9 mai 1909. </p>
                    <p>Par le Président de la République : </p>
                    <p>Le ministre des colonies, MILLIES-LACROIX. </p>
                    <p>A. FALLIÈRES. </p>
                    <p>Le garde des sceaux, ministre de la justice et des cultes, A. BRIAND.</p>
                    <p>II. </p>
                    <!-- hyphen line -->

                    <p>DECRET PORTANT INSTITUTION DE TRIBUNAUX FRANÇAIS DANS</p>
                    <p>L'ARCHIPEL DES NOUVELLES-HÉBRIDES. </p>
                    <p>Le Président de la République française; vu la loi du 30 juillet 1900,
                        autorisant le Président de la République à assurer par décret la protection
                        des citoyens français établis dans certaines îles et terres de l'océan
                        Pacifique; vu le décret du 28 février 1901, pris en exécution de ladite loi;
                        vu la convention franco-anglaise du 20 octobre 1906; relative aux
                        Nouvelles-Hébrides, et le décret du 11 janvier 1907, portant promulgation de
                        ladite convention; vu le décret du 22 mars 1907, investissant le gouverneur
                        de la Nouvelle-Calédonie, commissaire général de la République dans l'océan
                        Pacifique des pouvoirs de Haut-Commissaire de la France dans l'archipel des
                        Nouvelles-Hebrides; vu le décret en date de ce jour précisant les conditions
                        de nomination et de traitement et déterminant la parité d'office du juge
                        français au tribunal mixte des Nouvelles-Hébri- </p>
                    <pb n="696" rendition="18 - DOCUMENTS "/>
                    <p>des; sur le rapport du ministre des colonies et du garde des sceaux, ministre
                        de la justice et des cultes; décrète : </p>
                    <p>Article 1r.Il est créé à Port-Villa, dans l'île de Vaté (archipel des
                        Nouvelles-Hébrides) deux tribunaux français : — 1º Une justice de paix à
                        compétence étendue: -2° Un tribunal criminel. La juridiction de ces
                        tribunaux s'étend sur tout l'archipel. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. Le tribunal de paix à compétence étendue est composé :- 1º Du juge de
                        paix ; </p>
                    <p>2. D'un greffier, qui remplit en même temps les fonctions attribuées aux
                        notaires et aux commissaires-priseurs. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 3. Le tribunal criminel se compose: 1° Du juge de paix à compétence
                        étendue, président; 2º De deux assesseurs désignés par la voie du tirage au
                        sort dix jours au moins avant l'ouverture des débats et en présence de
                        l'accusé, sur une liste de douze fonctionnaires ou notables de nationalité
                        française dressée au commencement de chaque année par le Haut-Commissaire
                        français ou son délégué. Au moment du tirage au sort, il est désigné, en
                        outre, deux assesseurs suppléants. Les assesseurs ont voie délibérative sur
                        toutes les questions. - Le président du tribunal criminel est investi des
                        pouvoirs énumérés dans les articles 266 et 269 du code d'instruction
                        criminelle.- </p>
                    <p>Les décisions du tribunal sont prises à la majorité. — Le greffier de la
                        justice de paix à compétence étendue est greffier du tribunal criminel. —
                        Tout assesseur qui ne se sera pas rendu à son poste sur la convocation qui
                        lui en aura été faite sera condamné par le président du tribunal criminel
                        aux peines portées en l'article 396 du code d'instruction criminelle. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 4. - Les tribunaux français sont compétents en matière civile,
                        commerciale et pénale, pour toutes les affaires dans lesquelles un citoyen,
                        sujet ou protégé français ou un ressortissant d'une tierce puissance placé
                        sous le régime applicable aux Français est défendeur, prévenu ou accusé,
                        sous réserve des causes qui doivent être portées devant le tribunal mixte,
                        conformément à l'article 12, alinéas 1 et 3, de la convention du 20 octobre
                        1906 et de l'exercice de la faculté accordée aux parties, par l'article 21
                        de ladite convention, de saisir d'un commun accord le tribunal mixte de
                        leurs litiges. </p>
                    <p>Art. 5. Les tribunaux français appliquent la législation en vigueur en
                        Nouvelle-Calédonie en tout ce qui n'est pas contraire aux règlements
                        spéciaux promulgués aux Nouvelles-Hebrides. </p>
                    <p>1 </p>
                    <p>Art. 6. La justice de paix à compétence étendue connaît: :- -1° En matière
                        civile et commerciale: - A. En premier et dernier ressort, des actions
                        personnelles et mobilières jusqu'à la valeur de 3.000 fr. en principal; - B.
                        En premier ressort seulement et sauf appel devant la Cour de Nouméa, sa
                        compétence est illimitée. 2º En matière répressive: - A. En premier et
                        dernier ressort, de toutes les contraventions de police; </p>
                    <p>B. En premier ressort seulement et à charge d'appel devant la Cour de Nouméa,
                        de toutes les autres contraventions et de tous les délits correctionnels. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 7. Le tribunal criminel connaît en premier et en dernier ressort des
                        crimes prévus et punis par les lois françaises et soumis en France aux Cours
                        d'assises. </p>
                    <p>Art. 8. La procédure suivie devant les tribunaux français sera déterminée par
                        des arrêtés du Haut-Commissaire de la France dans l'archipel des
                        Nouvelles-Hebrides, pris sur la proposition du procureur général près la
                        Cour d'appel de Nouméa. Elle aura pour base les règles ci-après : 1º En
                        matière civile et commerciale, celle de la procédure suivie en France devant
                        les justices de paix; 2. En matière correctionnelle et de simple police,
                        celles en usage en France devant les tribunaux de simple police; </p>
                    <p>- 3º En matière criminelle, celles suivies en France devant les tribunaux
                        correctionnels. Les fonctions du ministère public près les tribunaux
                        français sont remplies par un agent de l'administration française désigné
                        par le Haut-Commissaire de la France ou son délégué. L'intervention du
                        ministère public pourra néanmoins être supprimée en matière correctionnelle
                        et de simple police; dans ce cas, le juge de paix se saisira lui-même des
                        affaires dont la connaissance lui est attribuée. En matière criminelle, il
                        pourra être décidé que le juge de paix procédera à toutes les opérations de
                        l'instruction sans qu'il y ait lieu à réquisitions. Aussitôt que
                        l'information sera terminée, le juge de paix enverra le dossier au procureur
                        général près la Cour d'appel de Nouméa </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 19"/>
                    <p>qui en saisira la chambre des mises en accusation. Si la Cour trouve des
                        charges suffisantes pour motiver la mise en accusation, elle ordonnera le
                        renvoi du prévenu devant le tribunal criminel. Le procureur général dressera
                        l'acte d'accusation. Le dossier ainsi en état sera transmis à l'agent chargé
                        du ministère public près le tribunal criminel. Ce fonctionnaire demandera au
                        président de cette juridiction l'indication d'un jour pour l'ouverture des
                        débats. L'arrêt de renvoi et l'acte d'accusation seront signifiés par le
                        greffier à l'accusé auquel toutes les pièces de la procédure seront
                        communiquées sur sa demande ou à son avocat. La date de l'audience devra
                        être également notifiée à l'accusé huit jours à l'avance. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 9. Les décisions rendues en dernier ressort par la justice de paix à
                        compétence étendue pourront être attaquées par la voie de l'annulation
                        devant la Cour d'appel de Nouméa, mais seulement pour incompétence, excès de
                        pouvoir ou violation de la loi. Les décisions du tribunal criminel sont
                        susceptibles de recours en cassation pour les causes prévues par la
                        législation française. Les formes et délais dans lesquels les recours en
                        annulation devront être exercés seront déterminés par des arrêtés du
                        Haut-Commissaire de la France pris sur la proposition du procureur général
                        près la Cour d'appel de la Nouvelle-Calédonie. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 10. Des arrêtés du Haut-Commissaire pris dans la forme indiquée par le
                        dernier paragraphe de l'article précédent régleront les conditions dans
                        lesquelles il sera pourvu à la défense ou à la représentation des parties
                        devant les tribunaux français, détermineront, s'il y a lieu, des règles
                        spéciales relativement à l'exécution des jugements, fixeront d'une manière
                        générale toutes les mesures utiles au bon fonctionnement des tribunaux
                        français. Des arrêtés de même nature pourront autoriser le juge de paix à
                        compétence étendue à tenir des audiences foraines. Les arrêtés du
                        Haut-Commissaire prévus au présent article et aux deux articles précédents
                        devront, dans un délai de deux ans passé lequel ils seront caducs, être
                        convertis en décrets. </p>
                    <p>Art. 11. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le juge de paix à compétence étendue remplit les fonctions et fait les actes
                        tutélaires attribués aux juges de paix par la loi française, tels que les
                        appositions et levées de scellés, les avis de parents. les actes de
                        notoriété et autres actes qui sont dans l'intérêt des familles. Il rend
                        compte au Haut-Commissaire ou à son délégué de l'état des registres du
                        greffe et des registres de l'état civil concernant les Français et les
                        ressortissants français. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 12. Le juge de paix à compétence étendue prêtera serment soit en
                        personne, soit par écrit, devant la Cour d'appel de Nouméa. Il portera le
                        costume des présidents des tribunaux de première instance de France. </p>
                    <p>Art. 13. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les fonctions de greffier et d'huissier près les tribunaux français sont
                        remplies par des agents désignés par le Commissaire résident de France aux
                        Nouvelles- </p>
                    <p>Hébrides. </p>
                    <p>Art. 14. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Jusqu'à ce qu'il en soit autrement disposé, les fonctions de juge de paix à
                        compétence étendue seront exercées par le juge français au tribunal mixte
                        des Nouvelles-Hébrides. - Ce magistrat n'aura droit, en qualité de juge de
                        paix, à aucun traitement, ni à aucun avantage spécial. A raison des
                        déplacements qui lui seraient occasionnés par l'exercice des attributions à
                        lui conférées par le présent décret, il recevra les indemnités prévues par
                        le décret du 3 juillet 1897 modifié par celui du 6 juillet 1904. </p>
                    <p>Son emploi est, à cet effet, rangé dans la 1re catégorie (B) du tableau
                        annexé au décret du 6 juillet 1904. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 15. Le ministre des colonies et le garde des sceaux, ministre de la
                        justice et des cultes, sont chargés, chacun en ce qui le concerne, de
                        l'exécution du présent décret qui sera publié aux Journaux officiels de la
                        République française et de la colonie de la Nouvelle-Calédonie et
                        dépendances, et inséré au Bulletin des lois et au Bulletin officiel du
                        ministère des colonies. </p>
                    <p>Fait à Rambouillet, le 9 mai 1909. </p>
                    <p>Par le Président de la République : </p>
                    <p>Le garde des sceaux, ministre de la justice et des cultes, A. BRIAND. </p>
                    <p>A. FALLIÈRES. </p>
                    <p>Le ministre des colonies, MILLIES-LACROIX, </p>
                    <pb n="696" rendition="20 - DOCUMENTS "/>
                    <p> - ANNEXE. </p>
                    <p>Règlement relatif au fonctionnement du tribunal mixte pris en exécution de
                        l'article 10, § 4 de la convention franco-anglaise du 20 octobre 1906, signé
                        à Londres le 17 mai 1907 et ratifié par les deux gouvernements intéressés le
                        29 août 1907. </p>
                    <p>Les soussignés, Jean Weber, sous-chef de bureau au ministère des colonies; le
                        Comte de Manneville, premier secrétaire à l'ambassade de France à Londres;
                        Louis Mallet, soussecrétaire d'Etat adjoint des affaires étrangères,
                        compagnon du très honorable ordre du Bain; Frederick Fitchett, docteur en
                        droit, sollicitor général de la Nouvelle-Zélande, délégués respectivement
                        par le gouvernement de la République française et par le gouvernement de Sa
                        Majesté britannique à l'effet de préparer, conformément au paragraphe 4 - </p>
                    <p>de l'article X de la convention des Nouvelles-Hébrides signée à Londres le 20
                        octobre 1906, les dispositions relatives aux traitements, aux passages, aux
                        congés, aux remplacements par intérim, et, d'une manière générale, à tout ce
                        qui concerne le fonctionnement du tribunal mixte, sont convenus des
                        dispositions suivantes, qu'ils ont résolu de soumettre à l'agrément de leurs
                        gouvernements respectifs : </p>
                    <p>REGLEMENT ARRÊTÉ EN COMMUN PAR LES GOUVERNEMENTS FRANÇAIS ET ANGLAIS </p>
                    <p>POUR L'EXÉCUTION DES DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 10. </p>
                    <p>I. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Traitements. </p>
                    <p>Le traitement du président du tribunal mixte sera de 22.500 francs par an;
                        celui du juge français, du juge anglais, et du procureur de 17.500 francs
                        par an chacun; celui du greffier de 10.000 francs par an. Ces magistrats
                        auront droit, en outre, au logement. </p>
                    <p>Les salaires du personnel auxiliaire du tribunal mixte seront fixés par le
                        président, sous réserve de l'approbation des deux Hauts-Commissaires. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>II. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Passages et frais de tournées. </p>
                    <p>Le président du tribunal mixte, les juges français et anglais, le procureur
                        et le greffier auront droit au passage gratuit en première classe pour
                        rejoindre leur poste aux Nouvelles-Hébrides. Ils recevront la moitié de leur
                        solde à partir du jour de leur embarquement, et leur solde entière à partir
                        du jour de leur arrivée aux Nouvelles-Hébrides. </p>
                    <p>Ils seront rapatriés aux mêmes conditions lorsqu'ils quitteront
                        définitivement leur poste après cessation de leurs fonctions, sauf le cas de
                        révocation pour mauvaise conduite : </p>
                    <p>toutefois, ces avantages ne leur seront accordés que s'ils ont servi au moins
                        trois ans dans l'archipel, ou s'ils se retirent pour raison de santé.
                        Lorsqu'ils se déplaceront dans l'archipel pour les besoins du service, ils
                        auront droit au remboursement de leurs dépenses effectives de transport, et
                        recevront, en outre, une indemnité de vivres calculée à raison de 25 francs
                        par nuit pour frais de route par terre, et de 6 fr. 25 par nuit pour frais
                        de voyage par mer. </p>
                    <p>III. </p>
                    <p>Congés. </p>
                    <p>G </p>
                    <p>Sous réserve du consentement des deux Hauts Commissaires, il pourra être
                        accordé aux magistrats du tribunal mixte des congés à demi-solde, dont la
                        durée sera égale au sixième du temps de leurs services effectifs; toutefois,
                        sauf pour motifs spéciaux, aucun congé de cette nature ne pourra leur être
                        accordé avant l'accomplissement de leur troi. </p>
                    <p>sième année de service aux Nouvelles-Hebrides, ni ensuite à des intervalles
                        de moins d'un an, ni pour une durée de plus d'un an. Lorsque la durée du
                        congé sera d'aumoins six mois, les magistrats auront droit au passage
                        gratuit aller et retour pour se rendre dans leur pays d'origine. </p>
                    <p>www.cm </p>
                    <p>IV. Limite d'âge. </p>
                    <p>Les magistrats cesseront obligatoirement leurs fonctions à l'âge de soixante
                        ans, excepté dans des cas spéciaux et avec le consentement exprès des deux
                        Hauts-Commissaires. </p>
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 21"/>
                    <p>V. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Pensions. </p>
                    <p>Aucun magistrat du tribunal mixte n'aura droit à pension sur le budget commun
                        des Nouvelles-Hébrides. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>VI. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Intérims. </p>
                    <p>En cas d'absence ou d'indisponibilité du président du tribunal mixte, le
                        procureur le remplacera dans ses fonctions. En cas d'absence ou
                        d'indisponibilité des juges français ou anglais, un remplaçant intérimaire
                        sera désigné respectivement par le Haut-Commissaire français ou anglais. -
                        En cas d'absence ou d'indisponibilité du procureur, le greffier le
                        remplacera dans ses fonctions. En raison de ce service spécial, le greffier
                        devra n'être ni citoyen français, ni sujet anglais, et devra posséder les
                        connaissances de droit nécessaires. En cas d'absence ou d'incapacité du
                        greffier, le président lui désignera un remplaçant intérimaire, sans
                        condition de nationalité. Les intérimaires, s'ils appartiennent déjà au
                        personnel du tribunal mixte, auront droit au traitement égal à la moitié du
                        total de leur propre traitement et de celui du magistrat qu'ils
                        remplaceront. </p>
                    <p>S'ils sont pris en dehors de ce personnel, ils auront droit aux mêmes
                        allocations que les titulaires, pendant la durée de leur intérim. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>VII. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Service intérieur du tribunal mixte et pouvoirs du président. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Toutes les dispositions concernant les audiences du tribunal mixte et son
                        fonctionnement intérieur sont arrêtées par le président. Le greffier et le
                        personnel auxiliaire sont soumis à l'autorité disciplinaire du président,
                        mais celui-ci ne pourra prononcer la révocation qu'avec l'assentiment des
                        Commissaires résidents. </p>
                    <p>VIII. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Dispositions générales. </p>
                    <p>Sous réserve de l'approbation ultérieure des deux gouvernements, les deux
                        Hauts. </p>
                    <p>Commissaires régleront conjointement toutes les questions concernant le
                        tribunal mixte et non prévues par le présent règlement. </p>
                    <p>Fait à Londres, en double exemplaire, le 17 mai 1907. </p>
                    <p>(Signé): J. WEBER, Louis Mallet, - </p>
                    <p>H. DE MANNEVille, FredericK FITCHETT </p>
                    <!-- hyphen line -->
                </div>
                <div type="item">
                    <head>France.</head>
                    <p> DÉCRET DU 2 AOUT 1902 AUTORISANT LES AGENTS Diplomatiques et CONSULS </p>
                    <p>DE FRANCE A PROCÉDER AU MARIAGE des Français avec des Étrangères en
                        Abyssinie, Au Monténégro et en Serbie (1). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 1er. Les agents diplomatiques, consuls et vice-consuls de France en
                        Abyssinie, au Monténégro et en) Serbie sont autorisés à procéder au mariage
                        d'un Français avec une étrangère, toutes les fois qu'ils en seront requis.
                        La même faculté est accordée aux agents consulaires qui ont reçu les
                        pouvoirs d'officiers de l'état civil, dans les conditions prévues par
                        l'article 7 de l'ordonnance du 26 octobre 1833. </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le ministre des affaires étrangères et le garde des sceaux, ministre de la
                        justice, sont chargés de l'exécution du présent décret. </p>
                    <note place="bottom">(1) Comp. la loi du 29 novembre 1901 et le décret du 29
                        décembre 1901, dans cette Revue, t. VIII (1901), Documents, p. 9 </note>
                    <pb n="696" rendition="22 - DOCUMENTS  -"/>
                    <p> Grande-Bretagne.— ACT TENDANT a protéger LE PUBLIC CONTRE LES DANGERS </p>
                    <p>RÉSULTANT DE LA NAVIGATION AÉRIENNE, DU 2 JUIN 1911 (1). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 1. Un secrétaire d'Etat peut, afin de protéger le public contre les
                        dangers </p>
                    <p>[qui résultent de la navigation aérienne] interdire, de temps en temps, par
                        voie d'ordonnance, la navigation aérienne (navigation of aircraft) (2)
                        au-dessus des territoires visés dans l'ordonnance; toute personne qui pilote
                        un aéronef au-dessus de l'un de ces territoires, contrairement à cette
                        ordonnance, est coupable d'une contravention à cette loi, à moins de prouver
                        qu'elle a été obligée d'agir ainsi en raison d'une tempête ou d'autres
                        circonstances indépendantes de sa volonté. Toute ordonnance de cette nature
                        peut s'appliquer soit à la généralité des aéronefs, soit aux aéronefs des
                        seules catégories ou espèces (descriptions) qui y sont visées; elle peut
                        interdire la navigation aérienne au-dessus d'un territoire déterminé, en
                        tout temps, ou bien uniquement à des époques, ou-dans des circonstances
                        spécifiées dans ce texte, soit d'une façon absolue, soit moyennant les
                        exceptions ou les conditions qui pourront être prescrites. </p>
                    <p>Art. 2. Toute personne coupable d'une contravention à cet Act est passible,
                        après condamnation prononcée par le jury, ou sur condamnation sommaire, d'un
                        emprisonnement de six mois au maximum, ou d'une amende de 200£ (5.000
                        francs) au plus, ou de ces deux peines conjointement. Toute personne punie
                        par condamnation sommaire du fait de cet Act, en Angleterre ou en Irlande en
                        appelle à une session des juges de Comté, et en Ecosse de la même manière
                        que s'il s'agissait d'une condamnation suivant le Motor Car Act de 1903,
                        comme il est prévu à l'article 48 de cet Act. </p>
                    <p>Art. 3. Le présent Act sera appelé le Aerial Navigation Act, 1911. </p>
                    <p>Allemagne, Belgique, Danemark, Espagne, France, Grande-Bretagne, Italie,
                        Japon, République de Libéria, Luxembourg, Monaco, Norvège, Suède, Suisse et
                        Tunisie. CONVENTION INTERNATIONALE REVISANT LA CONVENTION </p>
                    <p>DE BERNE POUR LA PROTECTION DES OEUVRES LITTÉRAIRES ET ARTISTIQUES, SIGNÉE A </p>
                    <p>BERLIN, LE 13 NOVEMBRE 1908 (3). </p>
                    <p>S. M. l'Empereur d'Allemagne, Roi de Prusse, au nom de l'Empire allemand; S.
                        M. le Roi des Belges; S. M. le Roi de Danemark; S. M. le Roi d'Espagne; le
                        Président de la République française; S. M. le Roi du Royaume-Uni de
                        Grande-Bretagne et d'Irlande, Empereur des Indes; S. M. le Roi d'Italie; S.
                        M. l'Empereur du Japon; le Président de la République de Libéria; S. A. R.
                        le Grand-Duc de Luxembourg, Duc de Nassau; S. A. S. le Prince de Monaco; S.
                        M. le Roi de Norvège; S. M. le Roi de Suède; le Conseil fédéral de la
                        Confédération suisse; S. A. le Bey de Tunis; Egalement animés du désir de
                        protéger d'une manière aussi efficace et aussi uniforme que possible les
                        droits des auteurs sur leurs œuvres littéraires et artistiques; - Ont résolu
                        de conclure une convention à l'effet de reviser la convention de Berne du 9
                        septembre 1886, l'article additionnel et le protocole de clôture joints à la
                        même convention, ainsi que l'acte additionnel et la déclaration
                        interprétative de Paris, du 4 mai 1896. Ils ont, (1) Aerial Navigation Act,
                        1911, 1 et 2 Geo. 5, ch. 4. Ce projet, déposé le 25 mai 1911, a été discuté
                        et adopté par les deux Chambres du Parlement les 29 mai et </p>
                    <p>1er juin 1911. </p>
                    <note place="bottom">(2) Le terme d'aircraft s'applique aux ballons dirigeables
                        aussi bien qu'aux aéroplanes. </note>
                    <note place="bottom">(3) Les ratifications de cet acte ont été déposées à Berlin
                        par l'Allemagne, la Belgique, la France, la République d'Haïti, qui a adhéré
                        à ladite convention, le Japon, la Répu blique de Libéria, le Luxembourg,
                        Monaco, la Suisse et la Tunisie. La France, se basant sur l'article 27 de
                        ladite convention, a effectué le dépôt de ses ratifications avec la réserve
                        suivante: « En ce qui concerne les œuvres d'art appliquées à l'industrie,
                        les gouvernements français et tunisien resteront lies aux stipulations des
                        conventions antérieures de l'Union pour la protection des œuvres littéraires
                        et artistiques ». La convention recevra sa pleine et entière execution à
                        partir du 9 septembre 1910. </note>
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 23"/>
                    <p>en conséquence, nommé pour leurs plénipotentiaires, savoir... ; lesquels,
                        après s'être communiqué leurs pleins pouvoirs respectifs, trouvés en bonne
                        et due forme, sont convenus des articles suivants : </p>
                    <p>Article 1.r. Les pays contractants sont constitués à l'état d'Union pour la
                        protection des droits des auteurs sur leurs œuvres littéraires et
                        artistiques. </p>
                    <p>Art. 2. — L'expression œuvres littéraires et artistiques comprend toute
                        production du domaine littéraire, scientifique ou artistique, quel qu'en
                        soit le mode ou la forme de production, telle que les livres, brochures et
                        autres écrits; les œuvres dramatiques ou dramatico-musicales, les œuvres
                        chorégraphiques et les pantomimes, dont la mise en scène est fixée par écrit
                        ou autrement; les compositions musicales avec ou sans paroles; les œuvres de
                        dessin, de peinture, d'architecture, de sculpture, de gravure et de
                        lithographie; les illustrations, les cartes géographiques; les plans,
                        croquis et ouvrages plastiques relatifs à la géographie, á la topographie, à
                        l'architecture ou aux sciences. - Sont protégés comme des ouvrages
                        originaux, sans préjudice des droits de l'auteur de l'œuvre originale, les
                        traductious, adaptations, arrangements de musiques et autres reproductions
                        transformées d'une œuvre littéraire ou artistique, ainsi que les recueils de
                        différentes œuvres. Les pays contractants sont tenus d'assurer la protection
                        des œuvres mentionnées ci-dessus. Les œuvres d'art appliquées à l'industrie
                        sont protégées autant que permet de le faire la législation intérieure de
                        chaque pays. </p>
                    <p>Art. 3. </p>
                    <p>La présente convention s'applique aux œuvres photographiques et aux œuvres
                        obtenues par un procédé analogue à la photographie. Les pays contractants
                        sont tenus d'en assurer la protection. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 4. Les auteurs ressortissant à l'un des pays de l'Union jouissent, dans
                        les pays autres que le pays d'origine de l'œuvre, pour leurs œuvres, soit
                        non publiées, soit publiées pour la première fois dans un pays de l'Union,
                        des droits que les lois respectives accordent actuellement ou accorderont
                        par la suite aux nationaux, ainsi que des droits spécialement accordés par
                        la présente convention. La jouissance et l'exercice de ces droits ne sont
                        subordonnés à aucune formalité; cette jouissance et cet exercice sont
                        indépendants de l'existence de la protection dans le pays d'origine de
                        l'œuvre. </p>
                    <p>Par suite, en dehors des stipulations de la présente convention, l'étendue de
                        la protection ainsi que les moyens de recours garantis à l'auteur pour
                        sauvegarder ses droits se règlent exclusivement d'après la législation du
                        pays où la protection est réclamée. </p>
                    <p>Est considéré comme pays d'origine de l'œuvre pour les œuvres non publiées,
                        celui auquel appartient l'auteur; pour les œuvres publiées celui de la
                        première publication, et pour les œuvres publiées simultanément dans
                        plusieurs pays de l'Union, celui d'entre eux dont la législation accorde la
                        durée de protection la plus courte. Pour les œuvres publiées simultanément
                        dans un pays étranger à l'Union et dans un pays de l'Union, c'est ce dernier
                        pays qui est exclusivement considéré comme pays d'origine. Par œuvres
                        publiées, il faut, dans le sens de la présente convention, entendre les
                        œuvres éditées. La représentation d'une œuvre dramatique ou
                        dramaticomusicale, l'exécution d'une œuvre musicale, l'exposition d'une
                        œuvre d'art et la construction d'une œuvre d'architecture ne constituent pas
                        une publication. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 5. Les ressortissants de l'un des pays de l'Union, qui publient pour la
                        première fois leurs œuvres dans un autre pays de l'Union, ont, dans ce
                        dernier pays, les mêmes droits que les auteurs nationaux. </p>
                    <p>Art. 6. Les auteurs ne ressortissant pas à l'un des pays de l'Union, qui
                        publient pour la première fois leurs œuvres dans l'un de ces pays,
                        jouissent, dans ce pays, des mêmes droits que les auteurs nationaux, et,
                        dans les autres pays de l'Union, des droits accordés par la présente
                        convention. </p>
                    <p>Art. 7. La durée de la protection accordée par la présente convention
                        comprend la vie de l'auteur et cinquante ans après sa mort. Toutefois, dans
                        le cas où cette durée ne serait pas uniformément adoptée par tous les pays
                        de l'Union, la durée sera réglée par la loi du pays où la protection sera
                        réclamée et elle ne pourra excéder la durée fixée dans le pays d'origine de
                        l'œuvre. Les pays contractants ne seront, en conséquence, </p>
                    <pb n="696" rendition="24 - DOCUMENTS "/>
                    <p>tenus d'appliquer la disposition de l'alinéa précédent que dans la mesure où
                        elle se concilie avec leur droit interne. Pour les œuvres photographiques et
                        les œuvres obtenues par un procédé analogue à la photographie, pour les
                        œuvres posthumes, pour les œuvres anonymes ou pseudonymes, la durée de la
                        protection est réglée par la loi du pays où la protection est réclamée, sans
                        que cette durée puisse excéder la durée fixée dans le pays d'origine de
                        l'œuvre. </p>
                    <p>Art. 8. Les auteurs d'oeuvres non publiées, ressortissant à l'un des pays de
                        l'Union, et les auteurs d'oeuvres publiées pour la première fois dans un de
                        ces pays jouissent, dans les autres pays de l'Union, pendant toute la durée
                        du droit sur l'œuvre originale, du droit exclusif de faire ou d'autoriser la
                        traduction de leurs œuvres. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 9. Les romans-feuilletons, les nouvelles et toutes autres œuvres, soit
                        littéraires, soit scientifiques, soit artistiques, quel qu'en soit l'objet,
                        publiés dans les journaux ou recueils périodiques d'un des pays de l'Union,
                        ne peuvent être reproduits dans les autres pays sans le consentement des
                        auteurs. A l'exclusion des romans-feuilletons et des nouvelles, tout article
                        de journal peut être reproduit par un autre journal, si la reproduction n'en
                        est pas expressément interdite. Toutefois, la source doit être indiquée ; la
                        sanction de cette obligation est déterminée par la législation du pays où la
                        protection est réclamée. La protection de la présente convention ne
                        s'applique pas aux nouvelles du jour ou aux faits divers qui ont le
                        caractère de simples informations de presse. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 10. En ce qui concerne la faculté de faire licitement des emprunts à des
                        œuvres littéraires ou artistiques pour des publications destinées à
                        l'enseignement ou ayant un caractère scientifique, ou pour des
                        chrestomathies, est réservé l'effet de la législation des pays de l'Union et
                        des arrangements particuliers existants ou à conclure entre eux. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 11. Les stipulations de la présente convention s'appliquent à la
                        représentation publique des œuvres dramatiques ou dramatico-musicales, et à
                        l'exécution publique des œuvres musicales, que ces œuvres soient publiées ou
                        non.. Les auteurs d'œuvres dramatiques ou dramatico-musicales sont, pendant
                        la durée de leur droit sur l'œuvre originale, protégés contre la
                        représentation publique non autorisée de la traduction de leurs ouvrages.
                        Pour jouir de la protection du présent article, les auteurs, en publiant
                        leur œuvres, ne sont pas tenus d'en interdire la représentation ou
                        l'exécution publique. </p>
                    <p>Art. 12. Sont spécialement comprises parmi les reproductions illicites
                        auxquelles s'applique la présente convention, les appropriations indirectes
                        non autorisées d'un ouvrage littéraire ou artistique, telles que
                        adaptations, arrangements de musique, transformations d'un roman, d'une
                        nouvelle ou d'une poésie en pièce de théâtre et réciproquement, etc.,
                        lorsqu'elles ne sont que la reproduction de cet ouvrage, dans la même forme
                        ou sous une autre forme, avec des changements, additions ou retranchements,
                        non essentiels, et sans présenter le caractère d'une nouvelle œuvre
                        originale. </p>
                    <p>Art. 13. Les auteurs d'oeuvres musicales ont le droit exclusif d'autoriser:
                        1º l'adap tation de ces œuvres à des instruments servant à les reproduire
                        mécaniquement ;2º l'exécution publique des mêmes œuvres au moyen de ces
                        instruments. Des réserves et conditions relatives à l'application de cet
                        article pourront être déterminées par la législation intérieure de chaque
                        pays, en ce qui le concerne; mais toutes réserves et conditions de cette
                        nature n'auront qu'un effet strictement limité au pays qui les aurait
                        établies. La disposition de l'alinéa 1r n'a pas d'effet rétroactif et, par
                        suite, n'est pas applicable, dans un pays de l'Union, aux œuvres qui, dans
                        ce pays, auront été adaptées licitement aux instruments mécaniques avant la
                        mise en vigueur de la présente convention. Les adaptations faites en vert
                        des alinéas 2 et 3 du présent article et importées, sans autorisation des
                        parties intéressées, dans un pays où elles ne seraient pas licites, pourront
                        y être saisies. </p>
                    <p>Art. 14. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>- Les auteurs d'œuvres littéraires, scientifiques ou artistiques ont le droit
                        exclusif d'autoriser la reproduction et la représentation publique de leurs
                        œuvres par la cinématographie. - Sont protégées comme œuvres littéraires ou
                        artistiques les pro. </p>
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 25"/>
                    <p>ductions cinématographiques lorsque, par les dispositifs de la mise en scène
                        ou les combinaisons des incidents représentés, l'auteur aura donné à l'œuvre
                        un caractère personnel et original. Sans préjudice des droits de l'auteur de
                        l'œuvre originale, la reproduction par la cinématographie d'une œuvre
                        littéraire, scientifique ou artistique est protégée comme une œuvre
                        originale. Les dispositions qui précèdent s'appliquent à la reproduction ou
                        production obtenue par tout autre procédé analogue à la cinématographie. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 15. Pour que les auteurs des ouvrages protégés par la présente
                        convention soient, jusqu'à preuve contraire, considérés comme tels et admis,
                        en conséquence, de vant les tribunaux des divers pays de l'Union, à exercer
                        des poursuites contre les contrefacteurs, il suffit que leur nom soit
                        indiqué sur l'ouvrage en la manière usitée. Pour les œuvres anonymes ou
                        pseudonymes, l'éditeur dont le nom est indiqué sur l'ouvrage est fondé à
                        sauvegarder les droits appartenant à l'auteur. Il est, sans autres preuves,
                        réputé ayant cause de l'auteur anonyme ou pseudonyme. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 16. Toute œuvre contrefaite peut être saisie par les autorités
                        compétentes des pays de l'Union où l'œuvre originale a droit à la protection
                        légale. Dans ces pays, la saisie peut aussi s'appliquer aux reproductions
                        provenant d'un pays où l'œuvre n'est pas protégée ou a cessé de l'être. La
                        saisie a lieu conformément à la législation intérieure de chaque pays. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 17. Les dispositions de la présente convention ne peuvent porter
                        préjudice en quoi que ce soit, au droit qui appartient au gouvernement de
                        chacun des pays de l'Union de permettre, de surveiller, d'interdire, par des
                        mesures de législation ou de police intérieure, la circulation, la
                        représentation, l'exposition de tout ouvrage ou production à l'égard
                        desquels l'autorité compétente aurait à exercer ce droit. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 18. La présente convention s'applique à toutes les œuvres qui, au moment
                        de son entrée en vigueur, ne sont pas encore tombées dans le domaine public
                        de leur pays d'origine par l'expiration de la durée de la protection.
                        Cependant, si une œuvre, par l'expiration de la durée de protection qui lui
                        était antérieurement reconnue, est tombée dans le domaine public du pays où
                        la protection est réclamée, cette œuvre n'y sera pas protégée à nouveau. -
                        L'application de ce principe aura lieu suivant les stipulations contenues
                        dans les conventions spéciales existantes ou à conclure à cet effet entre
                        pays de l'Union. A défaut de semblables stipulations, les pays respectifs
                        régleront, chacun pour ce qui le concerne, les modalités relatives à cette
                        application. - Les dispositions qui précèdent s'appliquent également en cas
                        de nouvelles accessions à l'Union et dans le cas où la durée de la
                        protection serait étendue par l'application de l'article 7. </p>
                    <p>Art. 19. Les dispositions de la présente convention n'empêchent pas de
                        revendi quer l'application de dispositions plus larges qui seraient édictées
                        par la législation d'un pays de l'Union en faveur des étrangers en général. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 20. Les gouvernements des pays de l'Union se réservent le droit de
                        prendre entre eux des arrangements particuliers, en tant que ces
                        arrangements conféreraient aux auteurs des droits plus étendus que ceux
                        accordés par l'Union, ou qu'ils renferine raient d'autres stipulations non
                        contraires à la présente convention. Les dispositions des arrangements
                        existants qui répondent aux conditions précitées restent applicables. </p>
                    <p>Art. 21. - Est maintenu l'Office international institué sous le nom de «
                        Bureau de l'Union internationale pour la protection des œuvres littéraires
                        et artistiques ». · Ce Bureau est placé sous la haute autorité du
                        gouvernement de la Confédération suisse, qui en règle l'organisation et en
                        surveille le fonctionnement. La langue officielle du Bureau est la langue
                        française. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 22. Le Bureau international centralise les renseignements de toute
                        nature relatifs à la protection des droits des auteurs sur leurs œuvres
                        littéraires et artistiques. </p>
                    <p>Il les coordonne et les publie. I procède aux études d'utilité commune
                        intéressant l'Union et rédige, à l'aide des documents qui sont mis à sa
                        disposition par les diverses administrations, une feuille périodique en
                        langue française, sur les questions concernant l'objet de l'Union. Les
                        gouvernements des pays de l'Union se réservent d'auto- </p>
                    <pb n="696" rendition="26 - DOCUMENTS "/>
                    <p>riser, d'un commun accord, le Bureau à publier une édition dans une ou
                        plusieurs autres langues, pour le cas où l'expérience en aurait démontré le
                        besoin. Le Bureau international doit se tenir en tout temps à la disposition
                        des membres de l'Union pour leur fournir, sur les questions relatives à la
                        protection des œuvres littéraires et artistiques, les renseignements
                        spéciaux dont ils pourraient avoir besoin. Le directeur du Bureau
                        international fait sur sa gestion un rapport annuel qui est communiqué à
                        tous les membres de l'Union. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 23. Les dépenses du Bureau de l'Union internationale sont supportées en
                        commun par les pays contractants. Jusqu'à nouvelle décision elles ne
                        pourront pas dépasser la somme de 60.000 francs par année. Cette somme
                        pourra être augmentée au besoin par simple décision d'une des Conférences
                        prévues à l'article 24. Pour déterminer la part contributive de chacun des
                        pays dans cette somme totale des frais, les pays contractants et ceux qui
                        adhéreront ultérieurement à l'Union sont divisés en six classes contribuant
                        chacune dans la proportion d'un certain nombre d'unités, savoir: 1re classe,
                        25 </p>
                    <p>unités ; </p>
                    <p>2 classe, 20 unités; 3° classe, 15 unités; 4 classe, 10 unités; 5° classe, 5
                        unités; 6 classe, 3 unités. Ces coefficients sont multipliés par le nombre
                        des pays de chaque classe, et la somme des produits ainsi obtenus fournit le
                        nombre d'unités par lequel la dépense totale doit être divisée. Le quotient
                        donne le montant de l'unité de dépense. Chaque pays déclarera, au moment de
                        son accession, dans laquelle des susdites classes il demande à être rangé. -
                        L'administration suisse prépare le budget du Bureau et en surveille les
                        dépenses, fait les avances nécessaires et établit le compte annuel qui sera
                        communiqué à toutes les autres administrations. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 24. La présente convention peut être soumise à des revisions en vue d'y
                        introduire les améliorations de nature à perfectionner le système de
                        l'Union. · Les questions de cette nature, ainsi que celles qui intéressent à
                        d'autres points de vue le développement de l'Union, sont traitées dans des
                        Conférences qui auront lieu successivement dans les pays de l'Union entre
                        les délégués desdits pays. L'administration du pays où doit siéger une
                        Conférence prépare, avec le concours du Bureau international, les travaux de
                        celle-ci. Le directeur du Bureau assiste aux séances des Conférences et
                        prend part aux discussions sans voix délibérative. Aucun changement à la
                        présente convention n'est valable pour l'Union que moyennant l'assentiment
                        des pays qui la composent. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 25. Les États étrangers à l'Union et qui assurent la protection légale
                        des droits faisant l'objet de la présente convention peuvent y accéder sur
                        leur demande. Cette accession sera notifiée par écrit au gouvernement de la
                        Confédération suisse, et par celui-ci à tous les autres. Elle emportera, de
                        plein droit, adhésion à toutes les clauses et admission à tous les avantages
                        stipulés dans la présente convention. Toutefois, elle pourra contenir
                        l'indication des dispositions de la convention du 9 septembre 1886 ou de
                        l'acte additionnel du 4 mai 1896 qu'ils jugeraient nécessaire de substituer,
                        provisoirement au moins, aux dispositions correspondantes de la présente
                        conventioa. </p>
                    <p>Art. 26. </p>
                    <p>Les pays contractants ont le droit d'accéder en tout temps à la présente
                        convention pour leurs colonies ou possessions étrangères. Ils peuvent, à cet
                        effet, soit faire une déclaration générale par laquelle toutes leurs
                        colonies ou possessions sont comprises dans l'accession, soit nommer
                        expressément celles qui y sont comprises, soit se borner à indiquer celles
                        qui en sont exclues. Cette déclaration sera notifiée par écrit au
                        gouvernement de la Confédération suisse et par celui-ci à tous les autres. </p>
                    <p>Art. 27. La présente convention remplacera, dans les rapports entre les États
                        contractants, la convention de Berne du 9 septembre 1886, y compris
                        l'article additionnel et le protocole de clôture du même jour, ainsi que
                        l'acte additionnel et la déclaration interprétative du 4 mai 1896. Les actes
                        conventionnels précités resteront en vigueur dans les rapports avec les
                        États qui ne ratifieraient pas la présente convention. - Les États
                        signataires de la présente convention pourront, lors de l'échange des
                        ratifications, déclarer qu'ils entendent, sur tel ou tel point, rester
                        encore liés par les dispositions des conventions auxquelles ils ont souscrit
                        antérieurement. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 27"/>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 28. La présente convention sera ratifiée, et les ratifications en seront
                        échangées à Berlin au plus tard le 1 juillet 1910, Chaque Partie
                        Contractante remettra, pour l'échange des ratifications, un seul instrument,
                        qui sera déposé, avec ceux des autres pays, aux archives du gouvernement de
                        la Confédération suisse. Chaque partie recevra en retour un exemplaire du
                        procès-verbal d'échange des ratifications, signé par les plénipotentiaires
                        qui y auront pris part. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 29. La présente convention sera mise à exécution trois mois après
                        l'échange des ratifications et demeurera en vigueur pendant un temps
                        indéterminé, jusqu'à l'expiration d'une année à partir du jour où la
                        dénonciation en aura été faite. Cette dénonciation sera adressée au
                        gouvernement de la Confédération suisse. Elle ne produira son effet qu'à
                        l'égard du pays qui l'aura faite, la convention restant exécutoire pour les
                        autres pays de l'Union. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 30. Les États qui introduiront dans leur législation la durée de
                        protection de cinquante ans prévue par l'article 7, alinéa 1er, de la
                        présente convention, le feront connaître au gouvernement de la Confédération
                        suisse par une notification écrite qui sera communiquée aussitôt par ce
                        gouvernement à tous les autres États de l'Union. </p>
                    <p>en sera de même pour les États qui renonceront aux réserves faites par eux en
                        vertu des articles 25, 26 et 27. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>En foi de quoi les plénipotentiaires respectifs ont signé la présente
                        convention et y ont apposé leurs cachets. </p>
                    <p>Fait à Berlin, le 13 novembre 1908, en un seul exemplaire qui sera déposé
                        dans les archives du gouvernement de la Confédération suisse et dont des
                        copies, certifiées conformes, seront remises par la voie diplomatique aux
                        pays contractants. </p>
                    <p>Suivent les signatures. </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>Allemagne, Autriche-Hongrie, Belgique, Brésil, Danemark, Espagne, France,
                        Grande-Bretagne, Italie, Pays-Bas, Portugal, Russie et Suède.</head>

                    <p>CONVENTION ET PROTOCOLE DE CLÔTURE SIGNÉS A PARIS, LE 4 MAI 1910, POUR LA</p>
                    <p>RÉPRESSION DU TRAFIC CRIMINEL CONNU SOUS LE NOM DE TRAITe des blanchES. </p>
                    <p>I. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Convention internationale relative à la répression de la traile des blanches. </p>
                    <p>Les Souverains, chefs d'État et gouvernements des puissances ci-après
                        désignées, également désireux de donner le plus d'efficacité possible à la
                        répression du trafic connu sous le nom de traite des blanches », ont résolu
                        de conclure une convention à cet effet et, après qu'un projet eût été arrêté
                        dans une première Conférence réunie à Paris du 15 au 25 juillet 1902, ont
                        désigné leurs plénipotentiaires, qui se sont réunis dans une deuxième
                        Conférence à Paris du 18 avril au 4 mai 1910 et qui sont convenus des
                        dispositions suivantes : </p>
                    <p>Article 1er. Doit être puni quiconque, pour satisfaire les passions d'autrui,
                        a embauché, entraîné ou détourné, même avec son consentement, une femme ou
                        fille mineure, en vue de la débauche, alors même que les divers actes qui
                        sont les éléments constitutifs de l'infraction auraient été accomplis dans
                        des pays différents. </p>
                    <p>Art. 2. Doit être aussi puni quiconque, pour satisfaire les passions
                        d'autrui, a par fraude ou à l'aide de violences, menaces, abus d'autorité,
                        ou tout autre moyen de contrainte, embauché, entraîné ou détourné une femme
                        ou fille majeure en vue de la débauche, alors même que les divers actes qui
                        sont les éléments constitutifs de l'infraction auraient été accomplis dans
                        des pays différents. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 3. Les Parties Contractantes dont la législation ne serait pas dès à
                        présent suffisante pour réprimer les infractions prévues par les deux
                        articles précédents s'engagent à prendre ou à proposer à leurs législatures
                        respectives les mesures nécessaires pour que ces infractions soient punies
                        suivant leur gravité. </p>
                    <p>Art. 4. Les Parties Contractantes se communiqueront, par l'entremise du
                        gouver nement de la République française, les lois qui auraient déjà été
                        rendues ou qui viendraient à l'être dans leurs États, relativement à l'objet
                        de la présente convention. </p>
                    <pb n="696" rendition="28 - DOCUMENTS "/>
                    <p>Art. 5. Les infractions prévues par les articles 1 et 2 seront, à partir du
                        jour de l'entrée en vigueur de la présente convention, réputées être
                        inscrites de plein droit au nombre des infractions donnant lieu à
                        extradition d'après les conventions déjà existantes entre les Parties
                        Contractantes. Dans le cas où la stipulation qui précède ne pourrait
                        recevoir effet sans modifier la législation existante, les Parties
                        Contractantes s'engagent à prendre ou à proposer à leurs législatures
                        respectives les mesures nécessaires. </p>
                    <p>Art. 6. La transmission des commissions rogatoires relatives aux infractions
                        visées par la convention s'opérera :- 1° Soit par communication directe
                        entre les autorités judiciaires.2 Soit par l'entremise de l'agent
                        diplomatique ou consulaire du pays requérant dans le pays requis; cet agent
                        enverra directement la commission rogatoire à l'autorité judiciaire
                        compétente et recevra directement de cette autorité les pièces constatant
                        l'exé cution de la commission rogatoire. Dans ces deux cas, copie de la
                        commission rogatoire sera toujours adressée en même temps à l'autorité
                        supérieure de l'Etat requis.— </p>
                    <p>30 Soit par voie diplomatique.—Chaque Partie Contractante fera connaître, par
                        une communication adressée à chacune des Parties Contractantes, celui ou
                        ceux des modes de transmission susvisés qu'elle admet pour les commissions
                        rogatoires venant de cet État. Toutes les difficultés qui s'élèveraient à
                        l'occasion des transmissions opérées dans les cas des 1º et 2º du présent
                        article seront réglées par la voie diplomatique. — </p>
                    <p>Sauf entente contraire, la commission rogatoire doit être rédigée soit dans
                        la langue de l'autorité requise, soit dans la langue convenue entre les deux
                        États intéressés, ou bien elle doit être accompagnée d'une traduction faite
                        dans une de ces deux langues et certifiée conforme par un agent diplomatique
                        ou consulaire de l'État requérant ou par un traducteur-juré de l'État
                        requis. L'exécution des commissions rogatoires ne pourra donner lieu au
                        remboursement de taxes ou frais de quelque nature que ce soit. </p>
                    <p>Art. 7. Les Parties Contractantes s'engagent à se communiquer les bulletins
                        de condamnation, lorsqu'il s'agit d'infractions visées par la présente
                        convention et dont les éléments constitutifs ont été accomplis dans des pays
                        différents. Ces documents seront transmis directement par les autorités
                        désignées conformément à l'article 1" de l'arrangement conclu à Paris, le 18
                        mai 1904, aux autorités similaires des autres États contractants. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 8. Les États non signataires sont admis à adhérer à la présente
                        convention. </p>
                    <p>A cet effet ils notifieront leur intention par un acte qui sera déposé dans
                        les archives du gouvernement de la République française. Celui-ci en
                        enverra, par la voie diplomatique, copie certifiée conforme à chacun des
                        États contractants et les avisera en même temps de la date du dépôt. Il sera
                        donné aussi, dans ledit acte de notification, communication des lois rendues
                        dans l'État adhérent relativement à l'objet de la présente convention. Six
                        mois après la date du dépôt de l'acte de notification, la convention entrera
                        en vigueur dans l'ensemble du territoire de l'Etat adhérent, qui deviendra
                        ainsi l'État contractant. — L'adhésion à la convention entraînera de plein
                        droit, et sans notification spéciale, adhésion concomitante et entière à
                        l'arrangement du 18 mai 1904, qui entrera en vigueur, à la même date que la
                        convention elle-même, dans l'ensemble du territoire de l'État adhérent. Il
                        n'est toutefois pas dérogé, par la disposition précédente, à l'article 7 de
                        l'arrangement précité du 18 mai 1904 qui demeure applicable au cas ou un
                        État préférerait faire acte d'adhésion seulement à cet arrangement. </p>
                    <p>Art. 9. La présente convention, complétée par un protocole de clôture qui en
                        fait partie intégrante, sera ratifiée, et les ratifications en seront
                        déposées à Paris, dès que six des États contractants seront en mesure de le
                        faire. Il sera dressé de tout dépôt de ratification un procès-verbal, dont
                        une copie certifiée conforme sera remise par la voie diplomatique à chacun
                        des États contractants. La présente convention entrera en vigueur six mois
                        après la date du dépôt des ratifications. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 10. Dans le cas où l'un des États contractants dénoncerait la
                        convention, cette dénonciation n'aurait d'effet qu'à l'égard de cet État. -
                        La dénonciation sera notifiée par un acte qui sera déposé dans les archives
                        du gouvernement de la République française. Celui-ci en enverra, par la voie
                        diplomatique, copie certifiée conforme à chacun </p>
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 29"/>
                    <p>des Etats contractants et les avisera en même temps de la date du dépôt.
                        Douze mois après cette date, la convention cessera d'être en vigueur dans
                        l'ensemble du territoire de l'État qui l'aura dénoncée. · La dénonciation de
                        la convention n'entraînera pas de plein droit dénonciation concomitante de
                        l'arrangement du 18 mai 1904, à moins qu'il n'en soit fait mention expresse
                        dans l'acte de notification; sinon, l'État contractant devra, pour dénoncer
                        ledit arrangement, procéder conformément à l'article 8 de ce dernier accord. </p>
                    <p>Art. 11. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Si un État contractant désire la mise en vigueur de la présente convention
                        dans une ou plusieurs de ses colonies, possessions ou circonscriptions
                        consulaires judiciaires, il notifiera son intention à cet effet par un acte
                        qui sera déposé dans les archives du gouvernement de la République
                        française. Celui-ci en enverra, par la voie diplomatique, copie certifiée
                        conforme à chacun des États contractants et les avisera en même temps de la
                        date du dépôt. Il sera donné, dans ledit acte de notification, pour ces
                        colonies, possessions ou circonscriptions consulaires judiciaires,
                        communication des lois qui y ont été rendues relativement à l'objet de la
                        présente convention. Les lois qui, par la suite, viendraient à y être
                        rendues donneront lieu également à des communications aux États
                        contractants, conformément à l'article 4.- Six mois après la date du dépôt
                        de l'acte de notification, la convention entrera en vigueur dans les
                        colonies, possessions ou circonscriptions consulaires judiciaires visées
                        dans l'acte de notification. </p>
                    <p>L'État requérant fera connaître, par une communication adressée à chacun des
                        autres États contractants, celui ou ceux des modes de transmission qu'il
                        admet pour les commissions rogatoires à destination des colonies,
                        possessions ou circonscriptions consulaires judiciaires qui auront fait
                        l'objet de la notification visée au premier alinéa du présent article. La
                        dénonciation de la convention par un des États contractants, pour une ou
                        plusieurs de ses colonies, possessions ou circonscriptions consulaires
                        judiciaires, s'effectuera dans les formes et conditions déterminées au
                        premier alinéa du présent article. Elle portera effet douze mois après la
                        date du dépôt de l'acte de dénonciation dans les archives du gouvernement de
                        la République française. — L'adhésion à la convention par un État
                        contractant pour une ou plusieurs de ses colonies, possessions ou
                        circonscriptions consulaires judiciaires, entraînera, de plein droit et sans
                        notification spéciale, adhésion concomitante et entière de l'arrangement du
                        18 mai 1904. Ledit arrangement y entrera en vigueur à la même date que la
                        convention elle-même. Toutefois, la dénonciation de la convention par un
                        État contractant pour une ou plusieurs de ses colonies, possessions ou
                        circonscriptions consulaires judiciaires n'y entrainera pas de plein droit,
                        à moins de mention expresse dans l'acte de notification, dénonciation
                        concomitante de l'arrangement du 18 mai 1904; d'ailleurs, sont maintenues
                        les déclarations que les puissances signataires de l'arrangement du 18 mai
                        1904 ont pu faire touchant l'accession de leurs colonies audit arrangement.
                        - Néanmoins, à partir de la date de l'entrée en vigueur de la présente
                        convention, les adhésions ou dénonciations s'appliquant à cet arrangement et
                        relatives aux colonies, possessions ou circonscriptions consulaires
                        judiciaires des États Contractants s'effectueront conformément aux
                        dispositions du présent article. </p>
                    <p>Art. 12. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La présente convention, qui portera la date du 4 mai 1910, pourra être signée
                        à Paris, jusqu'au 31 juillet suivant, par les plénipotentiaires des
                        puissances représentées à la deuxième Conférence relative à la répression de
                        la traite des blanches. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 4 mai 1910, en un seul exemplaire, dont une copie certifiée
                        conforme sera délivrée à chacune des puissances signataires. </p>
                    <p>Suivent les signatures des plénipotentiaires de l'Allemagne, de
                        l'Autriche-Hongrie, de la Belgique, du Brésil, du Danemark, de l'Espagne, de
                        la France, de la Grande-Bretagne, de l'Italie, des Pays-Bas, du Portugal, de
                        la Russie et de la Suède. </p>
                    <p>II. Protocole de clôture. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Au moment de procéder à la signature de la convention de ce jour, les
                        plénipotentiaires soussignés jugent utile d'indiquer l'esprit dans lequel il
                        faut entendre les arti- </p>
                    <pb n="696" rendition="30 - DOCUMENTS "/>
                    <p>cles 1, 2 et 3 de cette convention et suivant lequel il est désirable que,
                        dans l'exercice de leur souveraineté législative, les États contractants
                        pourvoient à l'exécution des stipulations arrêtées ou à leur complément. </p>
                    <p>A. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les dispositions des articles 1er et 2 doivent être considérées comme un
                        minimum en ce sens qu'il va de soi que les gouvernements contractants
                        demeurent absolument libres de punir d'autres infractions analogues, telles
                        par exemple, que l'embauchage des majeures alors qu'il n'y aurait ni fraude
                        ni contrainte. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>B. Pour la répression des infractions prévues dans les articles 1er et 2, il
                        est bien entendu que les mots « femme ou fille mineure, femme ou fille
                        majeure » désignent les femmes ou les filles mineures ou majeures de vingt
                        ans accomplis. Une loi peut toutefois fixer un âge de protection plus élevé
                        à la condition qu'il soit le même pour les femmes ou les filles de toute
                        nationalité. </p>
                    <p>C. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Pour la répression des mêmes infractions, la loi devrait édicter, dans tous
                        les cas, une peine privative de liberté, sans préjudice de toutes autres
                        peines principales ou accessoires; elle devrait aussi tenir compte,
                        indépendamment de l'âge de la victime, des circonstances aggravantes
                        diverses qui peuvent se rencontrer dans l'espèce, comme celles qui sont
                        visées par l'article 2 ou le fait que la victime aurait été effectivement
                        livrée à la débauche. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>D. Le cas de rétention, contre son gré, d'une femme ou fille dans une maison
                        de débauche n'a pu, malgré sa gravité, figurer dans la présente convention,
                        parce qu'il relève exclusivement de la législation intérieure. </p>
                    <p>Le présent protocole de clôture sera considéré comme faisant partie
                        intégrante de la convention de ce jour et aura même force, valeur et durée. </p>
                    <p>Fait et signé en un seul exemplaire, à Paris, le 4 mai 1910. </p>
                    <p>Suivent les signatures. </p>
                    <p>Allemagne, Belgique, Danemark, Espagne, France, Grande-Bretagne, Italie,
                        Pays-Bas, Portugal, Russie, Suède et Norvège et Suisse. </p>
                    <p>ARRANGEMENT INTERNATIONAL CONCERNANT LA RÉPRESSION DE LA TRAITE DES BLANCHES,
                        CONCLU A PARIS LE 18 MAI 1904 (1). </p>
                    <p>Sa Majesté l'Empereur d'Allemagne, Roi de Prusse, au nom de l'Empire
                        allemand; </p>
                    <p>Sa Majesté le Roi des Belges ; Sa Majesté le Roi de Danemark; Sa Majesté le
                        Roi d'Espagne; le Président de la République française; Sa Majesté le Roi du
                        Royaume-Uni de la Grande-Bretagne et d'Irlande et des possessions
                        britanniques au delà des mers, Empereur des Indes; Sa Majesté le Roi
                        d'Italie; Sa Majesté la Reine des Pays-Bas ; Sa Majesté le Roi du Portugal
                        et des Algarves; Sa Majesté l'Empereur de toutes les Russies; Sa Majesté le
                        Roi de Suède et de Norvège, et le Conseil fédéral suisse, désireux d'assurer
                        aux femmes majeures, abusées ou contraintes, comme aux femmes et filles
                        mineures, une protection efficace contre le trafic criminel connu sous le
                        nom de « Traite des Blanches », ont résolu de conclure un arrangement à
                        l'effet de concerter des mesures propres à atteindre ce but, et ont nommé
                        pour leurs plénipotentiaires, savoir..., lesquels, ayant échangé leurs
                        pleins pouvoirs trouvés en bonne et due forme, sont convenus des
                        dispositions suivantes : </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 1r. Chacun des gouvernements contractants s'engage à établir ou à
                        désigner une autorité chargée de centraliser tous les renseignements sur
                        l'embauchage des femmes et filles en vue de la debauche à l'étranger; cette
                        autorité aura la faculté de correspondre directement avec le service
                        similaire établi dans chacun des autres États contractants. </p>
                    <note place="bottom">(1) Ratifications déposées à Paris le 18 janvier 1905 par
                        l'Allemagne, le Danemark, l'Espagne, la France, la Grande-Bretagne,
                        l'Italie, la Russie, la Suède et la Norvège et la Suisse; le 22 juin 1905
                        par la Belgique; le 12 juillet 1905 par le Portugal; le 14 janvier 1907 par
                        les Pays-Bas. Entree en vigueur le 18 juillet 1905. </note>
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 31"/>
                    <p>Art. 2. Chacun des gouvernements s'engage à faire exercer une surveillance en
                        vue de rechercher, particulièrement dans les gares, les ports d'embarquement
                        et en cours de voyage, les conducteurs de femmes et filles destinées à la
                        débauche. Des instructions seront adressées dans ce but aux fonctionnaires
                        ou à toutes autres personnes ayant qualité à cet effet, pour procurer, dans
                        les limites légales, tous renseignements de nature à mettre sur la trace
                        d'un trafic criminel. L'arrivée de personnes paraissant évidemment être les
                        auteurs, les complices ou les victimes d'un tel trafic sera signalée, le cas
                        échéant, soit aux autorités du lieu de destination, soit aux agents
                        diplomatiques, ou consulaires intéressés, soit à toutes autres autorités
                        compétentes. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 3. Les gouvernements s'engagent à faire recevoir, le cas échéant et dans
                        les limites légales, les déclarations des femmes ou filles de nationalité
                        étrangère qui se livrent à la prostitution, en vue d'établir leur identité
                        et leur état civil, et de rechercher qui les a déterminées à quitter leur
                        pays. Les renseignements recueillis seront communiqués aux autorités du pays
                        d'origine desdites femmes ou filles, en vue de leur rapatriement éventuel.
                        Les gouvernements s'engagent, dans les limites légales et autant que faire
                        se peut, à confier, à titre provisoire et en vue d'un rapatriement eventuel,
                        les victimes d'un trafic criminel, lorsqu'elles sont dépourvues de
                        ressources, à des institutions d'assistance publique ou privée ou à des
                        particuliers offrant les garanties nécessaires. Les gouvernements s'engagent
                        aussi, dans les limites légales et autant que possible, à renvoyer dans leur
                        pays d'origine celles de ces femmes ou filles qui demandent leur
                        rapatriement ou qui seraient réclamées par les personnes ayant autorité sur
                        elles. Le rapatriement ne sera effectué qu'après entente sur l'identité et
                        la nationalité, ainsi que sur le lieu et la date de l'arrivée aux
                        frontières. Chacun des pays contractants facilitera le transit sur son
                        territoire. La correspondance relative aux rapatriements se fera, autant que
                        possible, par la voie directe. </p>
                    <p>Art. 4. Au cas où la femme ou fille à rapatrier ne pourrait rembourser
                        elle-même les frais de son transfert et où elle n'aurait ni mari, ni
                        parents, ni tuteur qui payeraient pour elle, les frais occasionnés par le
                        rapatriement seront à la charge du pays sur le territoire duquel elle
                        réside, jusqu'à la prochaine frontière ou port d'embarquement dans la
                        direction du pays d'origine, et à la charge du pays d'origine pour le
                        surplus. </p>
                    <p>Art. 5. Il n'est pas dérogé, par les dispositions des articles 3 et 4
                        ci-dessus, aux conventions particulières qui pourraient exister entre les
                        gouvernements contractants. </p>
                    <p>Art. 6. Les gouvernements contractants s'engagent, dans les limites légales,
                        à exercer, autant que possible, une surveillance sur les bureaux ou agences
                        qui s'occu pent du placement de femmes ou filles à l'étranger. </p>
                    <p>Art. 7. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les États non signataires sont admis à adhérer au présent arrangement. A </p>
                    <p>cet effet, ils notifieront leur intention, par la voie diplomatique, au
                        gouvernement français qui en donnera connaissance à tous les États
                        contractants. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 8. - Le présent arrangement entrera en vigueur six mois après la date de
                        l'échange des ratifications. Dans le cas où l'une des Parties Contractantes
                        le dénoncerait, cette denonciation n'aurait d'effet qu'à l'egard de cette
                        Partie, et cela douze mois seulement à dater du jour de ladite dénonciation. </p>
                    <p>Art. 9. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le présent arrangement sera ratifié et les ratifications seront échangées à
                        Paris, dans le plus bref délai possible. </p>
                    <p>En foi de quoi, les plénipotentiaires respectifs ont signé le présent
                        arrangement et y ont apposé leurs cachets. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 18 mai 1904, en un seul exemplaire qui restera dans les
                        archives du ministère des affaires étrangères de la République française, et
                        dont une copie, certifiée conforme, sera remise à chaque puissance
                        contractante. </p>
                    <p>Suivent les signatures. </p>
                    <p>Procès-verbal de signature. </p>
                    <p>Les plénipotentiaires soussignés, réunis ce jour à l'effet de procéder à la
                        signature de l'arrangement ayant pour but d'assurer une protection efficace
                        contre la Traite des Blanches », ont échangé la déclaration suivante en ce
                        qui concerne l'application dudit arrangement aux colonies respectives des
                        États contractants. </p>
                    <pb n="696" rendition="32 - DOCUMENTS "/>
                    <p>Article 1. Les pays signataires de l'arrangement susmentionné ont le droit
                        d'y accéder en tout temps pour leurs colonies ou possessions étrangères. Ils
                        peuvent, à cet effet, soit faire une déclaration générale par laquelle
                        toutes leurs colonies ou possessions sont comprises dans l'accession, soit
                        nommer expressément celles qui y sont comprises, soit se borner à indiquer
                        celles qui en sont exclues. </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <p>1 </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le gouvernement allemand déclare réserver ses résolutions au sujet de ses
                        colonies. Le gouvernement danois déclare qu'il se réserve le droit d'adhérer
                        à l'arrangement pour les colonies danoises. Le gouvernement espagnol déclare
                        réserver ses résolutions au sujet de ses colonies. Le gouvernement français
                        déclare que l'arrangement s'appliquera à toutes les colonies françaises. Le
                        gouvernemement de Sa Majesté britannique déclare se réserver le droit
                        d'adhérer à l'arrangement et de le dénoncer pour chacune des colonies ou
                        possessions britanniques, séparément. Le gouvernement italien déclare que
                        l'arrangement s'appliquera à la colonie de l'Erythrée. </p>
                    <p>Le gouvernement des Pays-Bas déclare que l'arrangement s'appliquera à toutes
                        les colonies néerlandaises. Le gouvernement portugais déclare se réserver de
                        décider ultérieurement si l'arrangement sera mis en vigueur dans quelqu'une
                        des colonies portugaises. </p>
                    <p>Le gouvernement russe déclare que l'arrangement sera applicable intégralement
                        à tout le territoire de l'Empire en Europe et en Asie. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. Les gouvernements qui auraient ensuite à faire des déclarations au
                        sujet de leurs colonies les feront dans la forme prévue à l'article 7 de
                        l'arrangement. </p>
                    <p>Au moment de procéder à la signature de l'arrangement, S. A. S. le Prince de
                        Radolin, ambassadeur d'Allemagne, demande, au nom de son gouvernement, à
                        faire la déclaration suivante: « De l'avis du gouvernement allemand, les
                        règlements qui pourraient exister entre l'Empire allemand et le pays
                        d'origine, concernant l'assistance mutuelle d'indigents, ne sont pas
                        applicables aux personnes qui seront rapatriées, en vertu du présent
                        arrangement, en passant par l'Allemagne ». </p>
                    <p>En foi de quoi les plénipotentiaires ont signé le présent procès-verbal. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 18 mai 1904. </p>
                    <p>Suivent les signatures. </p>
                    <p>Allemagne, Autriche-Hongrie, Belgique, Brésil, Danemark, Espagne, États-Unis
                        d'Amérique, France, Grande-Bretagne, Italie, Pays-Bas, Portugal, Russie et
                        Suisse. ARRANGEMENT RELATIF A LA RÉPRESSION De la </p>
                    <p>CIRCULATION DES PUBLICATIONS OBSCÈNES, SIGNÉ A PARIS LE 4 MAI 1910 (1). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les gouvernements des puissances désignées ci-après, également désireux de
                        faciliter, dans la mesure de leurs législations respectives, la
                        communication mutuelle de renseignements en vue de la recherche et de la
                        répression des délits relatifs aux publications obscènes, ont résolu de
                        conclure un arrangement à cet effet et ont, en conséquence, désigné leurs
                        plénipotentiaires qui se sont réunis en Conférence, à Paris, du 18 avril au
                        4 mai 1910, et sont convenus des dispositions suivantes : </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 1er. Chacun des gouvernements contractants s'engage à établir ou à
                        désigner une autorité chargée: -1° De centraliser tous les renseignements
                        pouvant faciliter la recherche et la répression des actes constituant des
                        infractions à leur législation interne en matière d'écrits, dessins, images
                        ou objets obscènes, et dont les éléments constitutifs ont un caractère
                        international; 2º De fournir tous renseignements sus ceptibles de mettre
                        obstacle à l'importation des publications ou objets visés au paragraphe
                        précédent comme aussi d'en assurer ou d'en accelérer la saisie, le tout dans
                        les limites de la législation interne; -3° De communiquer les lois qui
                        auraient déjà été rendues ou qui viendraient à l'être dans leurs Étas,
                        relativement à l'objet du présent arrangement. Les gouvernements
                        contractants se feront connaitre mutuellement, - </p>
                    <note place="bottom">(1) Les ratifications de cet acte ont été déposées à Paris,
                        le 15 mars 1911, par P'Allemagne, la Belgique, l'Espagne, les Etats-Unis
                        d'Amérique, la France, la Grande- Bretagne, l'Italie et la Suisse. </note>
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 33"/>
                    <p>par l'entremise du gouvernement de la République française, l'autorité
                        établie ou désignée conformément au présent article. </p>
                    <p>Art. 2. L'autorité désignée à l'article 1" aura la faculté de correspondre
                        directement avec le service similaire établi dans chacun des autres États
                        contractants. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 3. L'autorité désignée à l'artiele 1 sera tenue, si la législation
                        intérieure de son pays ne s'y oppose pas, de communiquer les bulletins des
                        condamnations prononcées dans ledit pays aux autorités similaires de tous
                        les autres États contractants, lorsqu'il s'agira d'infractions visées par
                        l'article 1°r. </p>
                    <p>Art. 4. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les États non signataires sont admis à adhérer au présent arrangement. </p>
                    <p>Ils notifieront leur intention à cet eflet par un acte qni sera déposé dans
                        les archives du gouvernement de la République française. Celui-ci en
                        enverra, par la voie diplomatique, copie certifiée conforme à chacun des
                        États contractants et les avisera, en même temps, de la date du dépôt. Six
                        mois après cette date, l'arrangement entrera en vigueur dans l'ensemble du
                        territoire de l'État adhérent, qui deviendra ainsi État contractant. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 5. Le présent arrangement entrera en vigueur six mois après la date du
                        dépôt des ratifications. Dans le cas où l'un des États contractants le
                        déuoncerait, cette dénonciation n'aurait d'effet qu'à l'égard de cet État.
                        La dénonciation sera notifiée par un acte qui sera déposé dans les archives
                        du gouvernement de la République française. Celui-ci en enverra, par la voie
                        diplomatique, copie certifiée conforme à chacun des États contractants et
                        les avisera en même temps de la date du dépôt. - Douze mois après cette
                        date, l'arrangement cessera d'être en vigueur dans l'ensemble du ter toire
                        de l'État qui l'aura dénoncé. </p>
                    <p>Art. 6. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le présent arrangement sera ratifié, et les ratifications en seront déposées
                        à Paris, dès que six des États contractants seront en mesure de le faire. Il
                        sera dressé de tout dépôt de ratifications un procès-verbal, dont une copie,
                        certifiée conforme, sera remise, par la voie diplomatique, à chacun des
                        États contractants. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 7. Si un État contractant désire la mise en vigueur du présent
                        arrangement dans une ou plusieurs de ses colonies, possessions ou
                        circonscriptions consulaires judiciaires, il notifiera son intention à cet
                        effet par un acte qui sera déposé dans les archives du gouvernement de la
                        République française. Celui-ci en enverra, par la voie diplo matique, copie
                        certifiée conforme à chacun des États contractants et les avisera, en même
                        temps, de la date du dépôt. Six mois après cette date, l'arrangement entrera
                        en vigueur dans les colonies, possessions ou circonscriptions consulaires
                        judiciaires visées dans l'acte de notification. La dénonciation de
                        l'arrangement par un des États contractants pour une ou plusieurs de ses
                        colonies, possessions ou circonscriptions consulaires judiciaires
                        s'effectuera dans les formes et conditions déterminées à l'alinéa 1•r du
                        présent article. Elle portera effet douze mois après la date du dépôt de
                        l'acte de dénonciation dans les archives du gouvernement de la République
                        française. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 8. - Le présent arrangement, qui portera la date du 4 mai 1910, pourra
                        être signé à Paris, jusqu'au 31 juillet suivant, par les plénipotentiaires
                        des puissances représentées à la Conférence relative à la répression de la
                        circulation des publications obscènes. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 4 mai 1910, en un seul exemplaire, dont une copie conforme
                        sera délivrée à chacun des gouvernements signataires. </p>
                    <p>Suivent les signatures des plénipotentiaires de l'Allemagne, de
                        l'Autriche-Hongrie, de la Belgique, du Brésil, du Danemark, de l'Espagne,
                        des États-Unis d'Amérique, de la France, de la Grande-Bretagne, de l'Italie,
                        des Pays-Bas, du Portugal, de la Russie et de la Suisse. </p>
                    <pb n="696" rendition="34 - DOCUMENTS "/>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>France.</head>
                    <p> Décret portant rÉGLEMENTATION DE LA NAVIGATION AÉRIENNE, Du 21 no- </p>
                    <p>VEMBRE 1911 (Journal officiel de la République française du 25 novembre
                        1911). </p>
                    <p>Rapport au Président de la République française. </p>
                    <p>Monsieur le Président, Paris, le 18 novembre 1911. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le merveilleux essor pris, au cours de ces deux dernières années, par la
                        locomotion aérienne, a fait ressortir la nécessité de réglementer la
                        circulation des aéronefs. — Un de mes prédécesseurs a chargé la Commission
                        permanente de navigation aérienne, instituée auprès de mon département,
                        d'étudier cette question. La Commission a mené à bonne fin son travail et a
                        élaboré un projet de loi et un projet de décret réglementant la navigation
                        aérienne au-dessus du territoire français. - Mon administration termine
                        actuellement l'étude du projet de loi et j'espère être bientôt en mesure de
                        vous proposer de le soumettre aux délibérations du Parlement.-Mais la
                        nécessité de recourir à l'intervention des deux Chambres exigera sans doute
                        d'assez longs délais et les dispositions législatives ne pourront entrer en
                        vigueur que dans un temps assez éloigné. Dans ces conditions, j'ai pensé
                        qu'il y aurait un très sérieux intérêt à pourvoir d'urgence aux mesures
                        indispensables de sécurité en rendant exécutoires dès maintenant les
                        prescriptions du décret que la Commission permanente de navigation aérienne
                        a préparé concurremment avec le projet de loi et que le pouvoir exécutif est
                        fondé à édicter d'ores et déjà en vertu de ses droits généraux de police. La
                        Commission a cherché les moyens de protéger, d'une part, le public contre la
                        gêne ou les risques que peut lui occasionner la circulation aérienne, et,
                        d'autre part, les aviateurs contre les dangers que leur font courir leur
                        imprudence, leur témérité ou les vices de leurs appareils, tout en restant
                        dans l'esprit le plus large d'équité et de progrès. Le décret que j'ai
                        l'honneur de soumettre à votre signature contient à cet effet un ensemble de
                        prescriptions relatives au permis de conduire, au certificat de
                        navigabilité, à l'identification des aéronefs, aux rapports des voyageurs
                        aériens avec les municipalités et avec le fisc, aux mesures à prendre pour
                        protéger notre système défensif contre les indiscrétions, aux conditions
                        dans lesquelles peuvent avoir lieu les courses ou meetings et aux règles de
                        route de l'air. Le texte élaboré par la Commission permanente de navigation
                        aérienne m'a paru donner satisfaction dans la mesure du possible aux
                        légitimes intérêts des parties en cause. M. le président du Conseil,
                        ministre de l'intérieur, et les ministres des finances, de la guerre et de
                        la marine ont bien voulu partager cet avis et contresigner le projet de
                        décret ci-joint. J'ai, en conséquence, l'honneur de vous prier, monsieur le
                        Président, si vous voulez bien consacrer également ce texte de votre haute
                        approbation, de le revêtir de votre signature. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Je vous prie d'agréer, monsieur le Président, l'assurance de mon profond
                        respect. </p>
                    <p>Le ministre des travaux publics, des postes et des télégraphes, VICTOR
                        AUGAGNEUR. </p>
                    <p>Le Président de la République française, - </p>
                    <p>Sur les rapports des ministres des travaux publics, des postes et des
                        télégraphes, de l'intérieur, des finances, de la guerre et de la marine, Vu
                        l'avis de la Commission permanente de la navigation aérienne, instituée par
                        arrêté du ministre des travaux publics, des postes et des télégraphes en
                        date du 28 juin 1910, décrète : </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 1er. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>TITAE Ier. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Des permis de navigation. </p>
                    <p>Aucun aéronef ne peut être mis en service en France sans un permis de
                        navigation, à moins qu'il ne satisfasse aux conditions prévues par les
                        conventions internationales. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. La demande de permis est adressée par le propriétaire de l'aéronef au
                        préfet de la résidence. A la demande doivent être joints: 1° L'indication du
                        nom, du domicile et de la nationalité du propriétaire, Si la demande émane
                        d'un étranger, l'identité du requérant est établie par des actes visés par
                        les autorités consulaires de son pays; 20 La photographie de l'aéronef, si
                        la demande s'applique à un ballon dirigeable </p>
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 35"/>
                    <p>ou à un appareil d'aviation; 3° La justification que l'aéronef est d'origine
                        française ou a acquitté les droits de douane; 4° Un certificat de
                        navigabilité. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 3. Le certificat de navigabilité est établi par le service des mines
                        après essais jugés par lui suffisants. Le certificat de navigabilité doit
                        contenir les indications suivantes: nom ou raison sociale et domicile du
                        constructeur; lieu et année de la fabrication; numéros et autres marques
                        d'identification données par le constructeur; caractéristiques de l'aéronef
                        conformément aux prescriptions déterminées par une instruction du ministre
                        des travaux publics. Le requérant est tenu de remettre au service des mines
                        tous les documents nécessaires à l'établissement de ces indications. -
                        Peuvent être considérés par le service des mines comme présentant des
                        garanties suffisantes de navigabilité : les aéronefs reconnus, après essais,
                        aptes à naviguer par les associations habilitées à cet effet, ceux d'origine
                        française conformes à un type déjà agréé, ainsi que les ballons libres. En
                        vue de l'application du présent article, tout constructeur d'un appareil
                        d'un type déjà agréé doit donner à chaque appareil un numéro de série, et
                        dans la série à laquelle il appartient, un numéro d'ordre. Il remet à son
                        acheteur une déclaration indiquant les caractéristiques de l'aéronef et
                        attestant qu'elles sont entièrement conformes à celles du type déjà agréé.
                        Cette pièce est jointe à la demande de certificat adressée au service des
                        mines. Sont également adressées au service des mines les attestations de
                        navigabilité émanant des sociétés qui ont constaté la navigabilité d'un
                        aéronef. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 4. Sur le vu de la demande de permis et des pièces annexées, le préfet
                        procède à l'immatriculation de l'aéronef. L'inscription sur le registre
                        matricule comprend 1º la date de l'inscription; 2° le numéro d'ordre du
                        registre matricule; 3º l'indication du port d'attache si l'aéronef est un
                        ballon dirigeable; 4º la description de l'aéronef; 5º l'indication des
                        marques d'identification données par le constructeur; </p>
                    <p>6º les lettres et le numéro distinctifs donnés par le préfet dans les
                        conditions qui seront fixées par le ministre des travaux publics; 7° les
                        nom, domicile et nationalité du propriétaire de l'aéronef. Après avoir
                        procédé à l'immatriculation, le préfet délivre le permis de navigation qui
                        reproduit les mentions du certificat de navigabilité et celles du registre
                        matricule. Sur le permis est apposée la photographie de l'aéronef, s'il
                        s'agit d'un ballon dirigeable ou d'un appareil d'aviation. </p>
                    <p>Art. 5. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Aucun aéronef ne peut circuler sans porter en caractères apparents, dans les
                        conditions qui seront fixées par le ministre des travaux publics: - 1º La
                        lettre F, si l'aéronef appartient à un Français ou à un étranger domicilié
                        en France, ou à une société ayant son siège social en France ;-2° Les
                        lettres et numéros distinctifs inscrits sur le registre matricule. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 6. Le permis de navigation cesse d'être valable et doit être renouvelé
                        en cas de changement entrainant des modifications dans ses énonciations. Le
                        permis qui a cessé d'ètre valable doit être renvoyé par le titulaire de ce
                        permis au préfet dont il émane, aux fins de radiation à effectuer sur le
                        registre matricule. Le propriétaire d'un aéronef est également tenu de
                        renvoyer aux fins de radiation son permis de navigation au préfet qui l'a
                        délivré si l'aéronef a été détruit ou s'il est hors d'usage. </p>
                    <p>Art. 7. A toute époque le service des mines peut visiter les aéronefs admis à
                        circuler. Les associations dûment habilitées peuvent également visiter les
                        aéronefs dont elles ont garanti la navigabilité; elles doivent communiquer
                        au service des mines le résultat de leurs visites. S'il est constaté qu'un
                        aéronef ne répond plus aux spécifications du permis de navigation, ce permis
                        est retiré par arrêté du préfet sur avis du service des mines, et
                        notification immédiate de cet arrêté est faite au propriétaire de
                        l'appareil. S'il est reconnu qu'un aéronef n'est pas en bon état
                        d'entretien, le permis peut également être retiré, après une mise en demeure
                        restée sans effet. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>TITRE II.. De la conduite des aéronefs. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 8. Les aéronefs ne sont admis à circuler que s'ils ont à bord un pilote
                        pourvu d'un brevet d'aptitude. Le brevet d'aptitude est délivré par le
                        préfet, après examen par le service des mines ou par une société habilitée à
                        cet effet par l'administration. </p>
                    <pb n="696" rendition="36 - DOCUMENTS "/>
                    <p>Art. 9. Des brevets différents sont délivrés pour la conduite d'un ballon
                        libre, d'un ballon dirigeable ou d'un appareil d'aviation, et le brevet
                        d'aptitude délivré pour une catégorie d'aéronefs n'habilite pas à conduire
                        un appareil d'une autre catégorie. </p>
                    <p>Art. 10. Le brevet d'aptitude contient les nom, prénoms et signalement du
                        titulaire, son lieu et sa date de naissance, ainsi que sa photographie et sa
                        signature. </p>
                    <p>Il ne peut être accordé à des personnes âgées de moins de dix-huit ans, sauf
                        autorisation spéciale du ministre des travaux publics; il ne peut être
                        délivré qu'à des personnes de bonne moralité. Le brevet d'aptitude peut être
                        retiré par le préfet, sauf recours au ministre des travaux publics, s'il est
                        évident que les conditions dans lesquelles il a été délivré ne sont plus
                        remplies. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>TITRE III. De la circulation des aéronefs. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 11. Il est interdit aux aéronefs d'atterrir dans les agglomérations,sauf
                        sur les emplacements spécialement désignés par l'autorité municipale. </p>
                    <p>Art. 12. Sauf autorisation spéciale, il est défendu aux aéronefs de passer
                        au-dessus des zones interdites. Ces zones sont énumérées par un décret qui
                        en définit les imites et qui est inséré au Journal officiel. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 13. Tout aéronef qui s'engage sans autorisation au-dessus d'une zone
                        interdite est tenu d'atterrir dès qu'il y est invité et, s'il y a
                        impossibilité de le faire immédiatement, dès qu'il le peut. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 14. L'administration arrêtera les modes d'avertissements qui pourront
                        être employés pour prévenir un aéronef qu'il est au-dessus d'nne zone
                        interdite et pour l'inviter à atterrir. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 15. Sauf autorisation spéciale du ministre de l'intérieur, le transport,
                        par aéronefs, des explosifs, armes et munitions de guerre, pigeons
                        voyageurs, est interdit. </p>
                    <p>Cette autorisation ne sera valable pour le transport des pigeons voyageurs
                        qu'avec l'assentiment du ministre de la guerre ou de la marine quand
                        l'aéronef sera autorisé à passer au-dessus des zones interdites. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 16. Le transport et l'usage des appareils de photographie sont
                        interdits, à moins d'autorisation spéciale du préfet. · Cette autorisation
                        ne sera valable qu'avec l'assentiment du ministre de la guerre ou de la
                        marine, quand l'aéronef sera autorisé à passer au-dessus des zones
                        interdites. </p>
                    <p>Art. 17.— Les aéronefs ne peuvent avoir à leur bord des appareils
                        radiotélégraphiques ou radiotéléphoniques qu'à la condition d'y avoir été
                        autorisés par le ministre des travaux publics, des postes et télégraphes,
                        après avis de la Commission interministérielle de télégraphie sans fil. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>TITRE IV. </p>
                    <p>Des règles à observer lors du départ, de l'atterrissage et en cours de route. </p>
                    <p>Art. 18. </p>
                    <p>Sans préjudice de l'accomplissement des formalités fiscales, les aéronefs
                        doivent avoir à bord, pour circuler, leurs permis de navigation, ainsi que
                        les brevets du personnel obligé d'en être muni. Il est tenu en outre un
                        livre de bord. Ces documents doivent être présentés à toute réquisition de
                        l'autorité publique. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 19. Le livre de bord doit contenir les indications suivantes : la
                        catégorie à laquelle appartient l'aéronef, le lieu et le numéro
                        d'immatriculation, le nom, la nationalité, la profession et le domicile du
                        propriétaire. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 20. Sont portés sur le livre de bord pour chaque ascension: 1º Le nom,
                        la nationalité, le domicile du pilote et des hommes d'équipage, ainsi que
                        les noms des voyageurs; 2º L'indication de la marche suivie en plan et en
                        altitude toutes les fois que les circonstances le permettront; pour les
                        ballons dirigeables, la marche en plan est indiquée sur une carte et la
                        marche en altitude l'est à l'aide d'un barographe qu'ils sont tenus d'avoir
                        à bord ; 3º L'indication de tous les événements intéressants, notamment les
                        escales et les accidents survenus à l'aéronef, à l'équipage et aux autres
                        voyageurs. </p>
                    <p>Les mentions ci-dessus énumérées sont portées sur le livre de bord autant que </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 37"/>
                    <p>possible au cours de l'ascension ou, en cas d'empêchement, après l'ascension
                        et dans un délai maximum de douze heures. </p>
                    <p>Art. 21. Pour les appareils d'aviation, les indications relatives au
                        personnel, aux points de départ et d'arrivée, aux escales et aux accidents
                        sont seules exigées. </p>
                    <p>Art. 22. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le livre de bord doit être conservé pendant deux ans après la dernière
                        inscription et être représenté à toute réquisition de l'autorité publique. </p>
                    <p>Art. 23. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les représentants de l'autorité publique peuvent visiter tout aéronef pour
                        exercer les droits de police et de surveillance fiscale. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 24. Quand un aéronef arrive de l'étranger, le pilote doit immédiatement
                        prévenir le maire de la localité du point d'atterrissage qui veille à ce que
                        le chargement, s'il y a lieu, ne puisse être distrait, ni le matériel
                        emporté avant que les agents du fisc n'aient pu procéder aux vérifications
                        et aux opérations nécessaires. </p>
                    <p>Art. 25. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La circulation aérienne doit être effectuée en conformité du règlement
                        spécial annexé au présent décret et concernant notamment les feux; les
                        signaux phoniques; les règles de route et de manoeuvres; les signaux
                        d'atterrissage et de détresse; l'emploi du lest. </p>
                    <p>Art. 26. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>En cas de danger couru par un aéronef, les autorités locales doivent prendre
                        les mesures en leur pouvoir pour lui prêter assistance. </p>
                    <p>Art. 27. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Toute personne qui trouve une épave d'aéronef doit en faire la déclaration à
                        l'autorité municipale; si l'épave est trouvée en mer, la déclaration doit
                        être faite à l'autorité du premier port où le navire aborde. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>TITRE V. Des aéronefs publics. </p>
                    <p>Art. 28. Sont considérés comme aéronefs publics les aéronefs affectés au
                        service de l'Etat et se trouvant sous les ordres d'un fonctionnaire à ce
                        dûment commissionné. </p>
                    <p>Art. 29. -- Les dispositions du présent règlement sont applicables aux
                        aéronefs publics, à l'exception des articles 2 à 10 et 17 à 23. Les
                        conditions techniques applicables aux appareils radiotélégraphiques et
                        radiotéléphoniques placés à bord des aéronefs publics sont fixées par le
                        ministère intéressé, après avis de la Commission interministérielle de
                        télégraphie sans fil. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 30. Sont considérés comme aéronefs militaires, les aéronefs publics
                        placés sous les ordres d'un commandant portant l'uniforme et qui ont à bord
                        un certificat établissant leur caractère militaire. Les dispositions
                        mentionnées aux articles 12 à 16 ne leur sont pas applicables. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 31. Les aéronefs publics portent comme seule marque un signe distinctif
                        qui est différent pour les aéronefs militaires et pour ceux dépendant des
                        autres administrations publique. </p>
                    <p>Art. 32. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La circulation en France des aéronefs militaires étrangers est interdite. </p>
                    <p>TITRE VI. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Dispositions diverses. </p>
                    <p>Art. 33. Ne sont pas soumis aux dispositions des titres I et II et des
                        articles 18 à 22, 24, 26 et 27 du titre IV les aéronefs évoluant au-dessus
                        des aérodromes, tant que ces évolutions ne donnent pas lieu à spectacle
                        public. - Pour les aéronefs évoluant en dehors des aérodromes dans les
                        régions agréées par l'administration des travaux publics comme champs
                        d'expérience, les titres I et II et les articles 18 à 22 du titre IV ne sont
                        pas applicables. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 34. Les évolutions d'aéronefs, lorsqu'elles constituent des spectacles
                        publics, ne peuvent avoir lieu qu'en vertu d'une autorisation du préfet,
                        après avis du maire. — </p>
                    <p>Pour les épreuves comportant un trajet au-dessus de la pleine campagne et
                        organisées à date fixe, l'autorisation sera donnée après avis des maires des
                        communes où doivent avoir lieu les départs, les escales et les arrivées, par
                        le préfet du département si un seul département est intéressé, par le
                        ministre de l'intérieur en cas contraire. Pour ces épreuves comme pour les
                        spectacles publics, la demande doit être faite un mois au moins à l'avance,
                        afin de permettre à l'autorité compétente de prendre dans l'intérêt public
                        toutes les mesures nécessaires. Aucune autorisation ne peut être accordée
                        que </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <pb n="696" rendition="38 - DOCUMENTS "/>
                    <p>Le pétisous réserve de l'engagement pris par le pétitionnaire de supporter
                        les frais de surveillance et tous autres frais occasionnés à
                        l'administration par l'épreuve. </p>
                    <p>tionnaire doit, à cet effet, déposer une consignation préalable. </p>
                    <p>Art. 35. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les ministres des travaux publics, des postes et des télégraphes, de
                        l'intérieur, des finances, de la guerre et de la marine sont chargés, chacun
                        en ce qui le concerne, d'assurer l'exécution du présent décret, qui sera
                        publié au Journal officiel et inséré au Bulletin des lois. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 21 novembre 1911. </p>
                    <p>A. FALLIÈRES. </p>
                    <p>Par le Président de la République : </p>
                    <p>Le ministre des travaux publics, des postes et des télégraphes, VICTOR
                        AUGAGNEUR. </p>
                    <p>Le ministre des finances, L.-L. KLOTZ. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>ANNEXE. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le président du Conseil, ministre de l'intérieur, J. CAILLAUX. </p>
                    <p>Le ministre de la guerre, MESSIMY. </p>
                    <p>Le ministre de la marine, DELCASSÉ. </p>
                    <p>Règlement de la circulation aérienne. </p>
                    <p>I. RÈGLES CONCERNANT LES FEUX. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 1r. Les règles concernant les feux doivent être observées par tous
                        les temps, du coucher au lever du soleil, et, pendant cet intervalle, on ne
                        doit montrer aucun feu pouvant être pris pour un des feux prescrits. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Feux que doivent porter les ballons dirigeables. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. Un ballon dirigeabble faisant route, c'est-à-dire ayant une vitesse
                        propre, doit porter: a) A l'avant, un feu blanc brillant disposé de manière
                        à montrer une lumière ininterrompue sur tout le parcours d'un arc horizontal
                        de 220°, soit 110° de chaque côté de l'aéronef à partir de l'avant; - b) A
                        droite, un feu vert établi de manière à projeter une lumière ininterrompue
                        sur tout le parcours d'un arc horizontal de 110°, c'est-à-dire depuis
                        l'avant jusqu'à 20° sur l'arrière du travers, du côté droit ; c) A gauche,
                        un feu rouge établi de manière à projeter une lumière ininterrompue sur tout
                        le parcours d'un arc horizontal de 110°, c'est-à-dire depuis l'avant jusqu'à
                        20° sur l'arrière du travers, du côté gauche ; d) Les trois feux, blanc,
                        vert et rouge, devront être visibles dans chaque plan vertical correspondant
                        à leurs zones respectives dans toute direction comprise entre la verticale,
                        vers le bas, et une ligne se rapprochant autant que possible de la verticale
                        et faisant un angle d'au moins 30° avec l'horizontale, vers le haut; e) Les
                        feux de côté, vert et rouge, devront être munis d'écrans disposés de telle
                        sorte que leur lumière ne puisse être aperçue du côté opposé; </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le feu blanc doit être visible à une distance d'au moins 4 kilomètres, les
                        feux vert et rouge à une distance d'au moins 2 kilomètres, par nuit noire et
                        atmosphère pure; </p>
                    <p>9) Un ballon dirigeable devra, en outre, avoir les moyens de montrer
                        occasionnellement un feu blanc derrière, s'il est rattrapé par un autre
                        aéronef. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Feux des appareils d'aviation. </p>
                    <p>Art. 3. Les règles relatives aux feux sont applicables, en principe, aux
                        appareils d'aviation. Toutefois, par une mesure de tolérance temporaire, ils
                        ne sont astreints qu'à porter un seul fanal, disposé de manière à montrer un
                        feu vert à droite et un feu rouge à gauche. Les angles de visibilité, dans
                        le plan horizontal, doivent être ceux prévus pour les ballons dirigeables.
                        En ce qui concerne les angles de visibilité dans le plan vertical et le
                        minimum de visibilité des feux,il est simplement recommandé de se rapprocher
                        autant que possible des règles qui ont été prescrites pour les ballons
                        dirigeables. </p>
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 39"/>
                    <p>Art. 4. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Feu des ballons libres. </p>
                    <p>Les ballons libres doivent avoir, prêt à servir, un fanal à feu blanc et le
                        montrer à l'approche d'un autre aéronef. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>II. SIGNAUX PHONIQUES. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 5. a) Par les temps de brouillard, de brume, de bruine, de neige ou
                        pendant les forts grains de pluie, les ballons dirigeables doivent, tant de
                        jour que de nuit, faire usage de signaux phoniques puissants discontinus. b)
                        Dans les mêmes conditions, les ballons libres devront faire usage de signaux
                        analogues lorsqu'ils seront dans le voisinage d'aéronefs à moteur. c) Les
                        règles ci-dessus ne sont applicables aux appareils d'aviation que dans la
                        mesure du possible. </p>
                    <p>Art. 6. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>III. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>RÈGLES DE ROUTE ET DE MANOEUVRES. </p>
                    <p>Un aéronef à moteur doit toujours se tenir à une distance d'au moins 100
                        mètres de tout autre aéronef, dans toute direction horizontale, verticale ou
                        oblique. </p>
                    <p>Art. 7. Les aéronefs à moteur doivent toujours s'écarter des ballons libres. </p>
                    <p>Art. 8. Lorsque deux aéronefs à moteur font des routes qui se croisent de
                        manière à faire craindre une collision, l'aéronef qui voit l'autre sur la
                        droite de sa propre direction doit s'écarter de la route de cet autre
                        aéronef. Quand, d'après la règle ci-dessus, l'un des navires aériens doit
                        changer sa route, l'autre doit conserver la sienne et maintenir sa vitesse. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 9. Tout aéronef à moteur qui est tenu, d'après ces règles, de s'écarter
                        de la route d'un autre aéronef doit, si les circonstances de la rencontre le
                        permettent, éviter de couper la route de l'autre aéronef sur l'avant de
                        celui-ci, -- </p>
                    <p>Art. 10. Lorsque deux aéronefs à moteur ont le cap l'un sur l'autre ou
                        presque l'un sur l'autre, en suivant des directions opposées ou à peu près
                        opposées, à des altitudes peu différentes, de manière à faire craindre une
                        collision, chacun d'eux doit venir sur la droite de sa propre direction, de
                        manière à laisser l'autre sur sa gauche. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 11. Quelles que soient les prescriptions des articles qui précèdent,
                        tout aéronef à moteur qui en rattrape un autre, doit s'écarter de la route
                        de ce dernier. Doit être considéré comme aéronef qui en rattrape un autre,
                        tout aéronef qui se rapproche d'un autre en venant d'une direction de plus
                        de 20° sur l'arrière du travers de ce dernier, c'est-à-dire qui se trouve
                        dans une position telle, par rapport à l'aéronef rattrapé, qu'il ne
                        pourrait, pendant la nuit, apercevoir aucun des feux de côté de celui-ci.
                        Aucun changement ultérieur dans le relèvement des deux aéronefs ne pourra
                        faire considérer l'aéronef qui rattrape l'autre comme croisant la route de
                        ce dernier, au sens de l'article 8, et ne pourra l'affranchir de
                        l'obligation de s'écarter de la route de l'aéronef rattrapé jusqu'à ce qu'il
                        l'ait tout à fait dépassé. </p>
                    <p>Art. 12.. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Toutes les fois que les règles précédentes ne précisent pas la manœuvre qui
                        doit être faite, l'aéronef ou les aéronefs qui ont l'obligation de
                        manoeuvrer peuvent le faire aussi bien dans le sens vertical que dans le
                        sens horizontal. </p>
                    <p>Art. 13. - En cas de collision imminente, les deux aéronefs doivent faire la
                        meilleure manœuvre possible. En particulier, le plus élevé doit manoeuvrer
                        pour monter et l'autre pour descendre. Lorsqu'ils sont au même niveau, en
                        cas de croisement, celui des deux qui aperçoit l'autre sur la droite de sa
                        propre direction doit manoeuvrer pour monter et l'autre pour descendre. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 14. Lorsqu'un ballon dirigeable a stoppé volontairement, il doit montrer
                        une boule noire très apparente; il reste, dans ce cas, soumis aux mêmes
                        règles que les aéronefs en marche. S'il n'est plus maître de sa manœuvre
                        pour cause d'avarie, il doit montrer deux boules noires très apparentes
                        placées verticalement l'une au-dessus de l'autre. Dans ce cas, il est
                        assimilable aux ballons libres. La nuit, dans les deux cas, il ne montre que
                        le fen blanc et est assimilable aux ballons libres. </p>
                    <p>Art. 15. </p>
                    <p>IV. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>SIGNAUX D'ATTERRISSAGE ET DE DÉTRESSE. </p>
                    <p>Lorsqu'un ballon dirigeable se dispose à atterrir il doit : De jour, faire </p>
                    <pb n="696" rendition="40 - DOCUMENTS "/>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>De nuit, faire apparaître sous la nacelle un pavillon rouge de forme
                        triangulaire ; clignoter ou agiter un feu blanc, en maintenant allumés ses
                        feux de côté. </p>
                    <p>Art. 16. a) En cas de détresse, au-dessus des terres comme au-dessus de la
                        mer, un ballon dirigeable doit, dans la mesure du possible: De jour, faire
                        apparaître sous la nacelle un pavillon rouge triangulaire et montrer les
                        deux boules noires superposées prévues à l'article 14. De nuit, faire agiter
                        ou clignoter un feu blanc en éteignant ses feux de côté. De jour comme de
                        nuit, il peut en outre faire usage d'un signal phonique. b) Un ballon libre
                        en détresse doit : De jour, montrer sous la nacelle un pavillon rouge
                        triangulaire, et, la nuit, agiter un feu blanc.- Il peut, en outre, de jour
                        comme de nuit, faire usage d'un signal phonique. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>V. EMPLOI DU LEST. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 17. - Il est interdit d'employer d'autre lest que du sable très fin ou
                        de l'eau. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Danemark et France. CONVENTION D'ARBITRAGE CONCLUE A COPENHAGUE LE 9 AOUT </p>
                    <p>1911 (RATIFICATIONS ÉCHANGÉES A COPENHAGUE, LE 21 DÉCEMBRE 1911). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le Président de la République française et Sa Majesté le Roi de Danemark,
                        signa taires de la convention pour le règlement pacifique des conflits
                        internationaux conclue à la Haye, le 18 octobre 1907, Considérant que, par
                        l'article 40 de cette convention, les Hautes Parties Contractantes se sont
                        réservé de conclure des accords « en vue d'étendre l'arbitrage obligatoire à
                        tous les cas qu'elles jugeront possible de lui soumettre »; Considérant que
                        la deuxième Conférence de la paix a été unanime à reconnaitre, dans l'Acte
                        final, le principe de l'arbitrage obligatoire et à déclarer que certains
                        différends sont susceptibles d'être soumis à l'arbitrage obligatoire sans
                        aucune restriction; Ont résolu de conclure une convention consacrant ces
                        principes et ont nommé pour leurs plénipotentiaires, savoir: Le Président de
                        la République française M. Charles-Prosper-Maurice Horric de Beaucaire,
                        envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de la République
                        française à Copenhague ; Sa Majesté le Roi de Danemark: Son Excellence M. le
                        Comte Carl William Ahlefeldt Laurvig, son ministre des affaires étrangères;
                        Lesquels, dûment autorisés, sont convenus des dispositions suivantes : </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 1. Les différends d'ordre juridique et, en premier lieu, ceux
                        relatifs à l'interprétation des traités existant entre les deux parties
                        contractantes, qui viendraient désormais à se produire entre elles et qui
                        n'auraient pu être réglés par la voie diplomatique, seront soumis à
                        l'arbitrage, dans les termes de la convention pour le règlement pacifique
                        des conflits internationaux signés à la Haye le 18 octobre 1901, à la
                        condition toutefois qu'ils ne mettent en cause ni les intérêts vitaux, ni
                        l'indépendance ou l'honneur de l'un ou de l'autre des Etats contractants et
                        qu'ils ne touchent pas aux intérêts des tierces puissances. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. - Les différends relatifs aux questions suivantes seront soumis à
                        l'arbitrage sans que les réserves mentionnées à l'article 1r puissent être
                        invoquées : — I. Réclamations pécuniaires du chef de dommages lorsque le
                        principe de l'indemnité est reconnu par les parties. II. Dettes
                        contractuelles réclamées au gouvernement de l'une des parties par le
                        gouvernement de l'autre comme dues à ses nationaux. </p>
                    <p>III. Interprétation et application des stipulations conventionnelles
                        relatives au commerce et à la navigation. IV. Interprétation et application
                        des stipulations conventionnelles relatives aux matières ci-après désignées:
                        Propriété industrielle. Propriété littéraire et artistique. Droit
                        international privé réglé par les conventions de la Haye. </p>
                    <p>Protection ouvrière internationale. Postes et télégraphes. Poids et mesures.
                        Questions sanitaires. Câbles sous-marins. Pêche. Jaugeage des navires.
                        Traite des blanches. - </p>
                    <p>Dans les différends relatifs aux matières visées au no IV du présent article
                        et sur lesquels, d'après la loi territoriale, l'autorité judiciaire serait
                        compétente, les Parties Contractantes ont le droit de ne soumettre le litige
                        à l'arbitrage qu'après que la juridiction nationale aura statué
                        définitivement. Les sentences arbitrales rendues dans les cas visés à
                        l'alinéa précédent seront sans effet sur les décisions judiciaires
                        antérieures. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <pb n="696" rendition="DOCUMENTS. 41"/>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les Parties Contractantes s'engagent à prendre ou, éventuellement, à proposer
                        au pouvoir législatif, les mesures nécessaires pour que l'interprétation
                        donnée par la sentence arbitrale dans les cas susvisés s'impose par la suite
                        à leurs tribunaux. </p>
                    <p>Art. 3. - Dans chaque cas particulier, les Hautes Parties Contractantes
                        signeront un compromis spécial déterminant nettement l'objet du litige,
                        l'étendue du pouvoir des arbitres, la procédure et les délais à observer en
                        ce qui concerne le fonctionnement du tribunal arbitral. Les Parties
                        Contractantes conviennent de conférer au tribunal arbitral prévu dans la
                        présente convention le pouvoir de décider, en cas de désaccord entre elles,
                        si un différend qui s'est élevé entre elles appartient à la catégorie des
                        différends à soumettre à un arbitrage obligatoire conformément aux articles
                        1 et 2 de la présente convention. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 4. Si, dans l'année qui suit la notification par la partie la plus
                        diligente d'un projet de compromis, les Hautes Parties Contractantes ne
                        réussissent pas à se mettre d'accord sur les dispositions à prendre, la cour
                        permanente sera compétente pour l'établissement du compromis. Elle pourra
                        étre saisie par la requête d'une seule des parties. Le compromis sera arrêté
                        conformément aux dispositions des articles 54 et 45 de la convention de la
                        Haye, pour le règlement pacifique des conflits internationaux du 18 octobre
                        1907. </p>
                    <p>Art. 5. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La présente convention est conclue pour une durée de cinq années, avec
                        faculté de tacite reconduction de cinq en cinq ans, à partir de l'échange
                        des ratifications. </p>
                    <p>Art. 6. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La présente convention sera ratifiée dans le plus bref délai possible et les
                        ratifications seront échangées à Copenhague. </p>
                    <p>Fait à Copenhague, en double exemplaire, le 9 août 1941. </p>
                    <p>(L. S.) Signé: HORRIC DE BEAUCAIRE. </p>
                    <p>(L. 'S.) </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>C. W. AHLEFELDT LAURVIG. </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>France.</head>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>DÉCRET SUR L'IMMATRICULATION, PAR LES AGENTS DIPLOMATIQUES ET LES </p>
                    <p>CONSULS, DES FRANÇAIS A L'ÉTRANGER, 16 SEPTEMBRE 1910. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le Président de ls République française, Vu le tarif des droits à percevoir
                        dans les chancelleries diplomatiques et consulaires, qui accompagne
                        l'article 58 de la loi de finances du 8 avril 1910; Vu l'ordonnance du 28
                        novembre 1833 sur l'immatriculation dans les chancelleries diplomatiques et
                        consulaires des Français résidant à l'étranger; Vu l'ordonnance du 26
                        octobre 1833 sur les fonctions des vice-consuls et agents consulaires,
                        Décrète : </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 1er. L'immatriculation des Français ayant le statut personnel
                        français est opérée sur un registre spécial par les agents diplomatiques
                        (dans les résidences où il n'y a pas de consulats), les consuls généraux,
                        consuls et vice-consuls. Mention est faite sur ce registre des nom, prénoms,
                        date et lieu de naissance, dernier domicile en France, adresse à l'étranger,
                        profession, situation de famille (célibataire, marié, veuf), situation
                        militaire (régulière ou irrégulière) de la personne inscrite, ainsi que des
                        pièces ayant servi à l'immatriculation, des témoins ayant certifié
                        l'identité et de tous renseignements utiles. Mention est également faite de
                        la femme légitime et des enfants mineurs, s'ils résident dans la même
                        localité que le père de famille. </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>- L'immatriculation des Français ayant un statut spécial (indigènes de
                        l'Algérie et des colonies non naturalisés citoyens français) et des sujets
                        des pays placés sous la souveraineté ou le protectorat de la France est
                        opérée sur un registre tenu à cet effet par les agents diplomatiques (dans
                        les résidences où il n'y a pas de consulats), les consuls généraux, consuls
                        et vice-consuls. Sont portées, autant que possible, sur ce registre les
                        mentions énumérées dans l'article précédent. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 3. Il sera délivré à toute personne inscrite en vertu des articles 1 et
                        2 un certificat reproduisant les mentions du registre. </p>
                    <p>Art. 4. Le ministre des affaires étrangères pourra conférer par arrêté à
                        certaines agences consulaires le pouvoir d'immatriculer et de délivrer des
                        certificats d'immatri- </p>
                    <pb n="696" rendition="42 - DOCUMENTS "/>
                    <p>culation, conformément aux articles 1, 2 et 3 du présent décret. Il pourra,
                        également par arrêté, retirer les pouvoirs ainsi accordés. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 5. Les agents diplomatiques (dans les résidences où il n'y a pas de
                        consulats), les consuls généraux, consuls et vice-consuls, ont la faculté
                        d'inscrire sur un registre de protégés les étrangers appartenant à un État
                        n'ayant aucun représentant diplomatique ou consulaire dans le pays de leur
                        résidence. Sont portées, autant que possible, sur ce registre, les mentions
                        indiquées à l'article 1er, à l'exception de celles se rapportant au service
                        militaire. </p>
                    <p>Art. 6. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Il sera délivré aux personnes inscrites en vertu de l'article 6 un certificat
                        reproduisant les mentions du registre. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 7. — La perte de la nationalité française emporte de plein droit la
                        radiation du registre d'immatriculation. Les agents peuvent toujours,
                        lorsqu'ils le jugent convenable, opérer la radiation du registre des
                        protégés des étrangers inscrits en vertu de l'article 5. </p>
                    <p>Art. 8. </p>
                    <p>Lorsqu'une modification des énonciations inscrites sur le certificat sera
                        nécessaire (changement de situation de famille, mariage, etc.), celle-ci
                        devra être faite par un agent qualifié pour délivrer un certificat
                        semblable, signée, datée et revêtue du sceau du poste. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 9. Lorsqu'une personne inscrite dans un poste transportera son domicile
                        dans une autre circonscription consulaire, elle sera immatriculée au nouveau
                        poste, mais le certificat qui lui sera délivré ne sera valable que pour la
                        durée pendant laquelle elle n'aurait pas eu à renouveler l'ancien, et
                        mention de cette durée sera inscrite sur le certificat. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 10. Lorsqu'un individu naturalisé Français retournera dans son pays
                        d'origine et se fera immatriculer, mention sera faite sur le certificat que
                        cette pièce n'est valable vis-à-vis des autorités locales que si ces
                        dernières reconnaissent son changement de nationalité. </p>
                    <p>Art. 11. </p>
                    <p>décret. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le ministre des affaires étrangères est chargé de l'exécution du présent Fait
                        à Rambouillet, le 16 septembre 1910. </p>
                    <p>Par le Président de la République : </p>
                    <p>Le ministre des affairès étrangères, S. PICHON. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>ARRÊTÉ. </p>
                    <p>A. FALLIÈRES. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Arrête : </p>
                    <p>Le ministre des affaires étrangères, Vu l'article 4 du décret du 16 septembre
                        1910, concernant l'immatriculation des Français et l'inscription des
                        protégés français et étrangers sur les registres tenus dans les postes
                        diplomatiques et consulaires, Article 1er. Les agents consulaires de France
                        à Conception et Santa-Fé (République argentine) Chillan, Traiguen, Temuco,
                        Talca, Talcanuano (Chili); Sse-Mao et Long-Tcheou (Chine); Honda,
                        Baranquilla, Cali, Carthagène et Bucaramanga (Colombie); </p>
                    <p>Sierra-Leone (côte occidentale d'Afrique); Monrovia (Libéria); Saint-Thomas,
                        Reykiawik, Faskrudsfjord et iles Westmann (Danemark); Guayaquil (Equateur);
                        Harrar (Ethiopie); Mahé, Sainte-Marie-de-Bathurat, Aden, Madras, Colombo,
                        Roseau (Grande-Bretagne); Laurium (Grèce); Aquin, Cap-Haïtien, les Cayes,
                        les Gonaïves, Jacmel, Jérémie, Miragoane, Petit-Goave et Saint-Marc (Haïti);
                        Honolulu (îles Sandwich); Elksar, Larache, Mazagan et Rabat (Maroc);
                        Jicaltépec (Mexique); Bissao, Beira et Quilimane (Portugal); Batoum et
                        Novorossyisk (Russie); Zougoul-Dagh, Kavala, Antioche, Lattakieh, Salda et
                        Samsoun (Turquie); Ismaïlia (Egypte) sont autorisés à immatriculer les
                        Français dans les conditions déterminées par les articles 1 et 2 du décret
                        du 16 septembre 1910 et à leur délivrer le certificat prévu par l'article 3
                        dudit décret. </p>
                    <p>Art. 2. Le directeur des affaires administratives et techniques est chargé de
                        l'exécution du présent arrêté. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 22 septembre 1910. </p>
                    <p>Le ministre des affaires étrangères, S. PICHON. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
