<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73497f"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073396213">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1923-01-01">1923</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 30</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES - (GUERRE DE 1914) </head>
                <div type="item">
                    <p>France. Décret relatif au recours formé par M. OSCAR BERGEN CONTRE LA
                        DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DU 5 JUIN 1919 DANS L'AFFAIRE DU NAVIRE
                        SUÉDOIS </p>
                    <p>IBÉRIA (1), EN DATE DU 17 MAI 1921: NAVIRE DE COMMERCE NEUTRE, CONTREBANDE de </p>
                    <p>GUERRE, EXPÉDITION EN PAYS NEUTRE, PROPRIÉTÉ NEUTRE, PREUVE, CONNAISSEMENT,
                        SAISIE, VENTE, SAISIE SUFFISAMMENT MOTIVÉE, CONSÉQUENCES (Journal officiel
                        de la République française du 14 juin 1921, p. 6802). </p>
                    <p>Le consignataire neutre de marchandises de contrebande de guerre à
                        destination d'un pays neutre, saisies à bord d'un navire neutre, peut en
                        réclamer la valeur s'il établit par la production du second des deux
                        exemplaires du connaissement, corroborée par d'autres pièces, qu'il doit
                        être regardé comme propriétaire de ces marchandises; </p>
                    <p>Mais la saisie desdites marchandises étant suffisamment justifiée et la vente
                        en ayant eu lieu dans des conditions dont la régularité n'est pas contestée,
                        le consignataire ne peut avoir droit qu'à la somme provenant de leur vente
                        et non pas à leur valeur telle qu'elle a été portée sur la quittance par lui
                        produite. </p>
                    <p>(Navire suédois Ibéria) </p>
                    <p>Le Président de la République française, Sur le rapport de la section de
                        législation, de la justice et des affaires étrangères du </p>
                    <p>Conseil d'État; </p>
                    <p>Vu la requête et le Mémoire additionnel présentés pour le sieur Oscar Bergen,
                        négociant, domicilié à Jonköping (Suède), ladite requête et ledit Mémoire
                        enregistrés au secrétariat général du Conseil d'État les 3 el 4 octobre 1919
                        et tendant à ce qu'il plaise réformer une décision du Conseil des prises en
                        date du 5 juin 1919, en tant que cette décision a déclaré bonne et valable
                        la saisie pratiquée par les autorités navales françaises, à bord du vapeur
                        suédois lbéria, le 3 octobre 19.6, de cinquante caisses de figues sèches
                        dont le requérant était consignataire ; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que le sieur Bergen est propriétaire de ces cinquante
                        caisses; que si le Conseil des prises a validé la saisie de ces caisses,
                        c'est uniquement parce qu'un seul des deux exemplaires de connaissement
                        avait été produit devant lui; que le second exemplaire du connaissement est
                        produit, ainsi que la quittance acquittée de l'expéditeur établissant le
                        payement effectué par le sieur Bergen de la marchandise; que celui-ci
                        faisant </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de la décision de première instance, dans
                        cette Revue, 2º série, t. II, (1920), Jurisprudence des prises, p. 22. </note>
                    <fw place="bottom">REVUE. - - 1923 1 </fw>
                    <pb n="168" rendition="2 JURISPRUDENCE"/>
                    <p>la preuve complète de son droit de propriété est fondé à demander que la
                        nullité de la capture soit prononcée à son égard et à réclamer la
                        restitution de la valeur de la marchandise figurant sur la quittance
                        produite, et non la somme provenant d'une vente opérée sur une saisie non
                        fondée; déclarer nulle la saisie des cinquante caisses de figues sèches
                        chargées sur le vapeur Ibéria et appartenant au requérant; lui reconnaître
                        droit à la valeur de cette marchandise portée sur la quittance produite,
                        moins sa part de contribution aux avaries; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée; </p>
                    <p>Vu les observations du ministre de la marine et celles du ministre des
                        affaires étrangères en réponse à la communication qui leur a été donnée de
                        la requête, lesditės observations enregistrées comme ci-dessus, les 2
                        décembre 1920 et 23 décembre 1920; </p>
                    <p>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier, notamment les deux
                        exemplaires du connaissement précité et la quittance de la valeur de la
                        marchandise; </p>
                    <p>Vu l'ordonnance sur la marine d'août 1681; </p>
                    <p>Vu le règlement du 26 juillet 1778; </p>
                    <p>Vu les arrêtés du 6 germinal an VIII, du 9 ventôse an IX et du 2 prairial an
                        XI; </p>
                    <p>Vu la notification du 11 août 1914 relative aux articles considérés pendant
                        le cours des hostilités comme contrebande de guerre ; </p>
                    <p>Vu les Instructions sur l'application du droit international en cas de
                        guerre, adressées par le ministre de la marine aux officiers commandant les
                        forces navales et les bâtiments de la République, à la date du 30 janvier
                        1916; </p>
                    <p>Vu le décret du 7 juillet 1916; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Considérant que, dans sa décision ci-dessus visée, le Conseil des prises a
                        reconnu que les marchandises saisies le 3 octobre 1916, à bord du navire
                        suédois Ibéria, n'avaient pas une destination hostile; que, pour refuser
                        néanmoins au sieur Bergen le remboursement de la valeur de cinquante caisses
                        de figues saisies sur ce navire, le Conseil des prises s'est fondé
                        uniquement sur ce que ledit sieur Bergen n'avait pas apporté la preuve qu'il
                        lui appartenait de faire de ses droits de propriété sur les marchandises
                        litigieuses; </p>
                    <p>Considérant qu'il résulte de l'instruction, et notamment de la production du
                        second des denx exemplaires du connaissement, corroborée par les autres
                        pièces du dossier, que le sieur Bergen doit être regardé comme propriétaire
                        des cinquante caisses dont s'agit, et qu'il est fondé, dès lors, à soutenir
                        que la saisie de ces caisses doit être déclarée non valable et à en réclamer
                        la valeur ; </p>
                    <p>Mais considérant qu'il résulte de l'instruction que cette saisie était
                        suffisamment justifiée et que la vente des marchandises a eu lieu dans des
                        conditions dont la régularité n'est pas contestée; que, par suite, le
                        requérant a droit, non comme il le demande, à la valeur de la marchandise
                        portée sur la quittance produite, mais, ainsi que l'a décidé le Conseil des
                        prises, pour les lots dont il ordonnait la restitution, à la somme provenant
                        de la vente à laquelle il a été procédé, déduction faite des frais divers
                        qu'a nécessités ladite vente et des avaries; </p>
                    <p>Décrète : </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 10. L'État restituera au sieur Bergen la valeur des marchandises
                        auxquelles se rapportent les connaissements produits, ladite valeur calculée
                        comme il est dit cidessus. </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>- Le sieur Bergen est renvoyé devant le ministre de la marine pour
                        liquidation des sommes à lui dues. </p>
                    <p>Art. 3. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La décision ci-dessus visée du Conseil des prises est réformée en ce qu'elle
                        a de contraire au présent décret. </p>
                    <p>Art. 4. Le surplus des conclusions de la requête est rejeté. </p>
                    <p>Art. 5. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le garde des sceaux, ministre de la justice, le ministre de la marine et le
                        ministre des affaires étrangères sont chargés, chacun en ce qui le concerne,
                        de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 17 mai 1921. </p>
                    <p>A. MILLERAND. </p>
                    <pb n="168" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. 3"/>
                    <p>Par le Président de la République : Le garde des sceaux, ministre de la
                        justice, L. BONNEVAY. Le ministre de la marine, GUIST'HAU. Le Président du
                        Conseil, ministre des affaires étrangères, ARISTIDE BRIAND. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. DÉCRET RELATIF AU RECOURS FORMÉ PAR MM. STRATIGAKIS FRÈRES CONTRE </p>
                    <p>LA DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DES 10-24 OCTOBRE ET 7 NOVEMBRE 1918, DANS </p>
                    <p>L'affaire du navire Tinos (1),BN DATE DU 17 MAI 1921: NAVIRE DE COMMERCE
                        ENNEMI, CARGAISON, CARACTÈRE ENNEMI, TRANSFERT En cours d'EXPÉDITION,
                        CARACTÈRE ; DROIT </p>
                    <p>DE PRISE, APPLICATION, MARCHANDISE ENTREPOSÉE EN PAYS NEUTRE (Journal
                        officiel de la République française du 14 juin 1921, p. 6803). </p>
                    <p>Le caractère ennemi de la marchandise chargée à bord d'un navire ennemi
                        subsistė </p>
                    <p>jusqu'à l'arrivée à destination, nonobstant un transfert intervenu pendant le
                        cours de l'expédition après l'ouverture des hostilités; </p>
                    <p>Et on doit considérer qu'un transfert a été opéré en cours d'expédition
                        lorsque, la marchandise ayant été embarquée avec un connaissement à ordre en
                        blanc à Hambourg sur un navire allemand par un sujet allemand à destination
                        de Constantinople, le transfert en a été effectué avant qu'elle ait pu
                        arriver à Constantinople. </p>
                    <p>Le fait du débarquement ultérieur d'une marchandise en pays neutre et
                        l'autorisation accordée par le ministre des finances de ce pays de procéder
                        aux formalités légales préalables à la réception de cette marchandise ne
                        peuvent avoir pour effet d'enlever à celle-ci, encore entreposée au moment
                        de sa sai ie dans les magasins, sous la garde et la responsabilité d'un
                        agent de l'armateur allemand, le caractère de cargaison maritime et de la
                        soustraire à l'esercice du droit de prise. </p>
                    <p>(Navire allemand Tinos) </p>
                    <p>Le Président de la République française, Sur le rapport de la section de
                        législation, de la justice et des affaires étrangères ; </p>
                    <p>Vu la requête sommaire et le Mémoire ampliatif présentés pour les sieurs
                        Stratigakis </p>
                    <p>B. frères, demeurant au Pirée (Grèce), ladite requête et ledit Mémoire
                        enregistrés au secrétariat général du Conseil d'État les 7 février et 15
                        avril 1919, et tendant à ce qu'il plaise annuler une décision du Conseil des
                        prises en date des 10-24 octobre et 7 novembre 1918, en tant qu'elle a
                        rejeté leurs réclamations et conclusions concernant la saisie, en douane du
                        Pirée, de cent barils de plomb de chasse leur appartenant et provenant du
                        navire allemand Tinos; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que la décision attaquée a mal apprécié les circonstances
                        de la cause et a faussement appliqué les textes de la matière, notamment
                        l'article 60 de la déclaration de Londres du 26 février 1909; que, dans
                        l'espèce, les marchandises ont été embarquées à Hambourg, le 18 juillet
                        1914, avec un connaissement à ordre en blanc, puis ont été transférées à la
                        maison Stratigakis frères, au Pirée, le 18 août 1916; qu'ainsi le transfert
                        a été régulier en raison dudit connaissement à ordre en blanc, que ce
                        transfert n'a pas eu lieu « en cours d'expédition » puisque l'acquisition,
                        suivie du débarquement des marchandises, a créé l'arrivée à destination; que
                        si les cent barils de plomb de chasse achetés par les exposants n'ont pu
                        être dédouanés de suite, c'est parce que la législation grecque exige que le
                        plomb de chasse soit contenu dans des récipients en ler blanc entourés de la
                        bande du monopole; mais que, le 17 septembre 1916, le ministre greo des
                        finances a accordé l'autorisation de dédouaner et que cet acte a eu pour
                        effet d'incorporer définitivement les marchandises dans le stock
                        d'approvisionnement général du pays neutre ; qu'en conséquence, lorsque,
                        dix-huit jours après, le 5 octobre 1916, la saisie a été opérée, elle a
                        porté sur des marchandises qui ne pouvaient avoir le caractère </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de la décision de première instance, dans
                        cette Revue, 2ª série, t. XXVI (1919), p. 10. </note>
                    <pb n="168" rendition="4 - JURISPRUDENCE "/>
                    <p>ennemi à un double titre : 1º parce qu'elles avaient quitté le navire ennemi
                        à la suite d'une vente opérée à l'arrivée ; 2º parce qu'elles relevaient
                        désormais de la souveraineté d'un pays neutre; que, par suite, la saisie
                        n'était pas valable; par ces motifs, annuler la décision attaquée en tous
                        les chefs faisant grief aux sieurs Stratigakis frères, déclarer irrégulière
                        la saisie de cent barils de plomb faite au Pirée, le 5 octobre 1916, à leur
                        préjudice, dire que l'État français leur payera la valeur des marchandises
                        saisies, soit 25.000 francs, plus, pour le manque à gagner et les frais et
                        dépenses supplémentaires, une indemnité de 30.967 francs, le tout avec
                        intérêts de droit, subsidiairement ordonner toutes enquêtes ou mesures
                        d'instruction, notamment une vérification des registres de la douane du
                        Pirée ; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée ; </p>
                    <p>Vu les observations du ministre de la marine et celles du ministre des
                        affaires étrangères en réponse à la communication qui leur a été donnée du
                        pourvoi, lesdites observations enregistrées comme ci-dessus les 7 et 21
                        juillet 1919 ; </p>
                    <p>Vu les observations en réplique présentées pour les sieurs Stratigakis
                        frères, enregistrées comme ci-dessus le 3 octobre 1919 et tendant aux mêmes
                        fins que la requête ; </p>
                    <p>Vu les observations nouvelles du ministre de la marine enregistrées comme
                        ci-dessus le 10 janvier 1920; </p>
                    <p>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier; </p>
                    <p>Vu l'ordonnance sur la marine d'août 1681; </p>
                    <p>Vu le règlement du 28 juillet 1778; </p>
                    <p>Vu les arrêtés du 6 germinal an VIII, du 9 ventôse an IX et du 2 prairial an
                        XI; </p>
                    <p>Vu la notification du 11 août 1914, relative aux articles considérés pendant
                        le cours des hostilités comme contrebande de guerre ; </p>
                    <p>Vu les décrets du 25 août et du 6 novembre 1911, ensemble la déclaration de
                        la Conférence navale de Londres du 26 février 1909, que lesdits décrets ont
                        rendu applicable durant la guerre sous réserve des additions ou
                        modifications qu'ils déterminaient; </p>
                    <p>Vu la notification du 27 janvier 1916 relative à la contrebande de guerre ; </p>
                    <p>Vu les Instructions sur l'application du droit international en cas de
                        guerre, adressées par le ministre de la marine aux officiers commandant les
                        forces navales et les bâtiments de la République, à la date du 30 janvier
                        1916; </p>
                    <p>Vu le décret du 7 juillet 1916 rapportant celui du 6 novembre 1914 ; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu la décision du Conseil des prises en date du 29 novembre 1917 (1) validant
                        la saisie comme båtiments ennemis des navires Anatolia, Athena, Bogados,
                        Seriphos et Tinos; </p>
                    <p>Considérant qu'en vertu d'une règle ancienne du droit des gens, qui
                        d'ailleurs avait subsisté même sous l'empire de la déclaration de la
                        Conférence navale de Londres du 26 février 1909, le caractère ennemi de la
                        marchandise chargée à bord d'un navire ennemi subsiste jusqu'à l'arrivée à
                        destination, nonobstant un transfert intervenu pendant le cours de
                        l'expédition après l'ouverture des hostilités ; </p>
                    <p>Considérant que les sieurs Stratigakis B. frères soutiennent, d'une part, que
                        le transfert qui leur a été fait le 18 août 1916 au Pirée, en vertu d'un
                        connaissement en blanc de 100 barils de plomb de chasse faisant partie de la
                        cargaison du navire allemand Tinos n'a pas eu lieu en cours d'expédition,
                        par les motifs que l'acquisition des marchandises suivie de leur
                        débarquement en Grèce a créé l'arrivée à destination et que, d'autre part,
                        le ministre des finances de Grèce ayant accordé le 17 septembre 1916
                        l'autorisation de dédouaner ces marchandises, la saisie opérée le 5 octobre
                        suivant dans les magasins du Pirée où elles étaient entreposées a porté sur
                        des marchandises relevant de la souveraineté d'un pays neutre ; </p>
                    <p>Mais considérant qu'il résulte de l'instruction et qu'il n'est d'ailleurs pas
                        contesté que lesdites marchandises avaient été embarquées, avec un
                        connaissement à ordre en blanc </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de cette décision dans cette Revue, t. XXV
                        (1918), Jurisprudence des prises, p. 3. </note>
                    <pb n="168" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. 5"/>
                    <p>à Hambourg, sur le navire allemand Tinos, par un sieur Gotter Hagen de
                        Cologne, destination de Constantinople; que, dans ces conditions, le
                        transfert des marchandises, effectué avant qu'elles aient pu arriver à
                        Constantinople, a été opéré en cours d'expédition et n'a pas, en raison de
                        la règle du droit des gens ci-dessus rappelée, enlevé auxdites marchandises
                        leur caraclère ennemi ; que ce transfert n'était donc pas opposable aux
                        belligérants dès le moment où il a été effectué; </p>
                    <p>Que ni le fait matériel, invoqué par les requérants, du débarquement
                        ultérieur en Grèce des 100 barils de plomb de chasse dont il s'agit, ni
                        l'autorisation accordée par le ministre des finances de ce pays, le 17
                        septembre 1916, de procéder aux formalités légales préalables à la réception
                        de cette nature de marchandises n'ont pu avoir pour effet d'enlever à
                        celles-ci, encore entreposées au moment de la saisie dans des magasins du
                        Pirée, sous la garde et la responsabilité des sieurs Frangopoulos, agents de
                        l'armateur allemand du Tinos, le caractère de cargaison maritime et de les
                        soustraire à l'exercice da droit de prise; </p>
                    <p>Que, dès lors, c'est à bon droit que le Conseil des prises a rejeté la
                        réclamation des sieurs Stratigakis B. frères; </p>
                    <p>Le Conseil d'État entendu, Décrète : </p>
                    <p>Article 1". </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La requête des sieurs Stratigakis B. frères est rejetée. </p>
                    <p>Le garde des sceaux, ministre de la justice, le ministre de la marine et le
                        ministre des affaires étrangères sont chargés, chacun en ce qui le concerne,
                        de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 17 mai 1921. </p>
                    <p>A. MILLERAND. </p>
                    <p>Par le Président de la République Le garde des sceaux, ministre de la
                        justice, L. BONNEVAY. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le ministre de la marine, GUIST'HAU.- Le Président du Conseil, ministre des
                        affaires étrangères, ARISTIDE BRIAND. </p>
                    <p>France. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>DÉCISIONS DU CONSEIL DES PRISES DANS LES AFFAIRES DES VAPEURS DANOIS </p>
                    <p>UNITED-STATES ET OSCAR-II, EN DATE DU 26 MAI 1921: NAVIRE DE COMMERCE NEUTRE,
                        CONTREBANDE DE GUERRE, CONTREBANDE CONDITIONNELLE, Monnaies mÉTALLIQUES,
                        BILLETS DE BANQUE, EXPÉDITION A L'ADMINISTRATION DES POSTES ENNEMIE, SAISIE,
                        VALIDITÉ; ARRÊT DE MARCHANDISES, NON CONTREBANDE DE GUERRE, INSTRUMENTS DE
                        CRÉDIT, DESTINATION ENNEMIE, DÉCRET DU 13 MARS 1915; Parts de prises
                        (Journal officiel de la République française du 20 août 1921, p. 9742). </p>
                    <p>Des monnaies métalliques et des billets de banque constituent des objets de
                        contrebande conditionnelle d'après la liste française du 14 octobre 1915 et,
                        par suite, sont saisissables sous pavillon neutre conformément à la
                        déclaration de Paris du 16 avril¸ </p>
                    <p>1856 (1 et 2 espèces); </p>
                    <p>On doit considérer comme consignés à un Etat ennemi el, dès lors, comme
                        susceptibles d'être valablement saisis à bord d'un navire neutre des
                        monnaies métalliques et des billets de banque expédiés à l'administration
                        des postes ennemie (1" et 2º espèces). </p>
                    <p>Des plis postaux qui contiennent des marchandises ne constituant pas des
                        articles de contrebande de guerre mais étant à destination de l'ennemi
                        peuvent être valablement arrêlés par application des dispositions du décret
                        français du 13 mars 1915 (1™ et 2º espèces); </p>
                    <p>Il en est ainsi spécialement de plis postaux contenant des instruments de
                        crédit à destination de l'ennemi (2′ espèce); </p>
                    <p>Le produit net d'une cargaison régulièrement saisie doit être attribué aux
                        ayants-droit conformément aux lois et règlements (1 et 2 espèces). </p>
                    <p>1г. espèce (Vapeur danois United-States) </p>
                    <pb n="168" rendition="6 - JURISPRUDENCE "/>
                    <p>Entre, d'une part, le capitaine du vapeur danois United-States et les
                        propriétaires des valeurs saisies le 8 avril 1916 à bord de ce navire et,
                        d'autre part, le ministre de la marine, agissant au nom de l'État et pour le
                        compte des ayants droit au produit des prises, conformément aux lois et
                        règlements; </p>
                    <p>T </p>
                    <p>Vu la lettre du ministre de la marine en date du 12 janvier 1921, enregistrée
                        au secrétariat du Conseil des prises le 22 janvier 1921, sous le nº 221,
                        portant que le vapeur danois United States, venant de New-York, fut
                        arraisonné par le croiseur anglais Hilary et conduit à Kirkwall; que 104
                        plis postaux furent saisis à son bord le 8 avril 1916, qu'ils étaient
                        expédiés à destination de l'Allemagne, qu'ils contenaient des billets de
                        banque, et demandant la validation de la saisie de ces 104 plis postaux ; </p>
                    <p>Vu le dossier de la capture ; </p>
                    <p>Vu l'avis inséré au Journal officiel le 27 janvier 1921, faisant connaître
                        aux intéressés que, en vertu de la décision d'ordre général du Conseil des
                        prises du 10 mars 1917, un délai de deux mois à compter du 21 janvier 1921,
                        date de l'enregistrement du dossier au secrétariat du Conseil, leur était
                        accordé pour formuler leurs réclamations; </p>
                    <p>Vu les conclusions du Commissaire du gouvernement, tendant à la validation de
                        la saisie de 95 des plis postaux, saisis comme contenant des monnaies
                        métalliques ou des billets de banque, et à la validation de l'arrêt des 9
                        autres, comme contenant des marchandises diverses à destination de
                        l'Allemagne ; </p>
                    <p>Vu les arrêtés des 6 germinal an VIII et 2 prairial an XI; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu la déclaration du Congrès de Paris en date du 16 avril 1856; </p>
                    <p>Vu le décret du 6 novembre 1914; </p>
                    <p>Vu le décret du 13 mars 1915; </p>
                    <p>Vu la notification relative aux articles considérés pendant le cours des
                        hostilités comme contrebande de guerre insérée au Journal officiel du 14
                        octobre 1915; </p>
                    <p>Vu l'accord franco-britannique du 1er juin 1916; </p>
                    <p>Oui M. René Worms, membre du Conseil, en son rapport, et M. Louis Roger,
                        Commissaire du gouvernement, en ses observations à l'appui de ses
                        conclusions ci-dessus visées ; </p>
                    <p>Le Conseil, après en avoir délibéré : </p>
                    <p>Considérant qu'il résulte de l'instruction que, sur les 104 plis postaux
                        saisis à bord du vapeur danois United-States, 95 contenaient des monnaies
                        métalliques ou des billets de banque et 9 des marchandises diverses; </p>
                    <p>En ce qui concerne les 95 plis contenant des monnaies métalliques ou des
                        billets de banque : </p>
                    <p>Considérant que ces articles figurent sur la liste des objets de contrebande
                        conditionnelle insérée au Journal officiel du 14 octobre 1915 et, par suite,
                        étaient saisissables sous pavillon neutre, conformément à la déclaration du
                        Congrès de Paris du 16 avril </p>
                    <p>1856; </p>
                    <p>Qu'il résulte de l'instruction que ces valeurs expédiées à l'administration
                        des postes allemande se trouvaient ainsi consignées à un État ennemi et
                        qu'elles étaient, dès lors, susceptibles d'être valablement saisies, à
                        raison même de cette consignation; </p>
                    <p>Que, d'ailleurs, leur capture, qui remonte au 8 avril 1916, n'a fait l'objet
                        d'aucune réclamation; </p>
                    <p>En ce qui concerne les 9 autres plis postaux : </p>
                    <p>Considérant qu'il résulte de l'instruction que les marchandises contenues
                        dans ces plis ne constituaient pas des articles de contrebande de guerre,
                        mais qu'étant à destination de l'Allemagne elles pouvaient être valablement
                        arrêtées par application des dispositions du décret du 13 mars 1915; </p>
                    <p>Décide; </p>
                    <p>1º Est déclarée bonne et valable la capture des monnaies métalliques et des
                        billets de banque saisis à bord du vapeur United-States pour le produit net
                        en être attribué aux ayants-droit, conformément aux lois et règlements; </p>
                    <pb n="168" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. 7"/>
                    <p>2º Ont été à bon droit arrêtés, dans les conditions du décret du 13 mars
                        1915, les autres objets saisis à bord du même bâtiment et désignés au
                        tableau ci-annexé, sous les numéros d'ordre: 3135 à 3138 et 3123 à 3128. </p>
                    <p>Délibéré à Paris, dans la séance du 26 mai 1921, où siégeaient MM. Paul
                        Fuzier, président; René Worms, Gauthier, Fromageot, Corneille et Gigout,
                        membres du Conseil, en présence de M. Louis Roger, Commissaire du
                        gouvernement, 2º espèce (Vapeur danois Oscar 11) </p>
                    <p>Entre, d'une part, le capitaine du vapeur danois Oscar-11 et les
                        propriétaires des valeurs saisies le 18 avril 1916 à bord de ce navire, et,
                        d'autre part, le ministre de la marine, agissant au nom de l'Etat et pour le
                        compte des ayants-droit au produit des prises, conformément aux lois et
                        règlements; </p>
                    <p>Vu la lettre du ministre de la marine en date du 30 décembre 1920,
                        enregistrée au secrétariat du Conseil des prises le 22 janvier 1921 sous le
                        n° 220, portant que le vapeur danois Oscar-11, venant de New-York, fut
                        dérouté par le croiseur anglais Mantua et conduit à Kirkwall, que 363 plis
                        postaux y furent saisis à son bord le 18 avril 1916, que tous étaient
                        expédiés à destination de l'Allemagne, que 74 d'entre eux contenaient des
                        billets de banque, et demandant la validation de la saisie de ces 74 plis et
                        la validation de l'arrêt des 289 autres plis; </p>
                    <p>Vu le dossier de la capture; </p>
                    <p>Vu l'avis inséré an Journal officiel le 27 janvier 1921, faisant connaître
                        aux intéressés que, en vertu de la décision d'ordre général du Conseil des
                        prises du 10 mai 1917, un délai de deux mois à compter du 22 janvier 1921.
                        date de l'enregistrement du dossier au secrétariat du Conseil, leur était
                        accordé pour formuler leurs réclamations ; </p>
                    <p>Vu les conclusions du Commissaire du gouvernement, tendant à ce qu'il plaise
                        au Conseil valider la capture des 74 plis postaux contenant des billets de
                        banque et valider l'arrêt des 289 autres plis postaux saisis à bord du
                        vapeur Oscar-11; </p>
                    <p>Vu les arrêtés des 6 germinal an VIII et 2 prairial an XI; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu la déclaration du Congrès de Paris en date du 16 avril 1856; </p>
                    <p>Vu le décret du 6 novembre 1914; </p>
                    <p>Vu le décret du 13 mars 1915; </p>
                    <p>Vu la notification relative aux articles considérés pendant le cours des
                        hostilités comme contrebande de guerre, insérée au Journal officiel du 14
                        octobre 1915; </p>
                    <p>Vu l'accord franco-britannique du 1" juin 1916; </p>
                    <p>Oui M. René Worms, membre du Conseil, en son rapport, et M. Louis Roger,
                        Commissaire du gouvernement, en ses observations à l'appui de ses
                        conclusions ci-dessus visées ; </p>
                    <p>Le Conseil, après en avoir délibéré : </p>
                    <p>En ce qui concerne les 74 plis postaux contenant des billets de banque : </p>
                    <p>Considérant que les billets de banque figurent, sous la dénomination générale
                        de papiers représentatifs de la monnaie, sur la liste des objets de
                        contrebande de guerre conditionnelle insérée au Journal officiel du 14
                        octobre 1915, et que, par suite, il étaient sujets à confiscation sous
                        pavillon neutre, conformément à la déclaration du Congrès de Paris du 16
                        avril 1856; </p>
                    <p>Qu'il résulte de l'instruction que ces valeurs expédiées à l'administration
                        des postes allemande se trouvaient ainsi consignées à un Etat ennemi et
                        qu'elles étaient, dès lors, susceptibles d'être valablement saisies à raison
                        même de cette consignation; </p>
                    <p>Que, d'ailleurs, leur capture, qui remonte au 18 avril 1916, n'a fait l'objet
                        d'aucune réclamation; </p>
                    <p>En ce qui concerne les 289 autres plis postaux saisis à bord du vapeur danois
                        Oscar-11: </p>
                    <p>Considérant qu'il résulte de l'instruction que ces plis contenaient des
                        instruments de crédit à destination de l'Allemagne ; qu'ils pouvaient dès
                        lors être valablement arrêtés par application des dispositions du décret du
                        13 mars 1915; </p>
                    <p>Décide: </p>
                    <pb n="168" rendition="8 - JURISPRUDENCE "/>
                    <p>1º Est déclarée bonne et valable la capture des billets de banque saisis à
                        bord du vapeur Oscar-11, pour le produit net en être attribué aux
                        ayants-droit, conformément aux lois et règlements en vigueur ; </p>
                    <p>2. Ont été à bon droit arrêtées, dans les conditions du décret du 13 mars
                        1915, les autres valeurs, saisies à bord du même bâtiment et désignées au
                        tableau ci-annexé. </p>
                    <p>Délibéré à Paris, dans la séance du 26 mai 1921, où siégeaient MM. Paul
                        Fuzier, président; René Worms, Gauthier, Fromageot, Corneille et Gigout,
                        membres du Conseil, en présence de M. Louis Roger, Commissaire du
                        gouvernement. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DANS L'AFFAIRE DE LA VEDETTE AUTOMO - </p>
                    <p>BILE MAURICE, EN DATE DU 26 MAI 1921: CAPTURE, NAVIRE, NON DROIT AU PORT DU </p>
                    <p>PAVILLON D'UNE PUISSANCE QUelconque, intÉRÊTS ENNEMIS DANS LA PROPRIÉTÉ;
                        droit </p>
                    <p>DE PRISE, APPLICATION, BATIMENTS DE MER, USAGE, MISE SOUS SÉQUestre ;
                        capture, ÉPOQUE, DÉTERMINATION; SAISIE, PROCÈS-VERBAL DE CAPTURE, NON
                        EXIGENCE; PARTS DE </p>
                    <p>PRISES (Journal officiel de la République française du 20 août 1921, p.
                        9743). </p>
                    <p>Est susceptible de capture, d'après les principes du droit des gens consacrés
                        par l'article 4, livre III, titre IX de l'ordonnance de la marine d'août
                        1681 et l'arrêté du 2 prairial an XI, une embarcation au sujet de laquelle
                        il n'est pas établi qu'elle a le droit de porter le pavillon d'une puissance
                        quelconque et dans la propriété de laquelle des nationaux ennemis ont des
                        intérêts. </p>
                    <p>Le régime des prises est applicable à tous bâtiments marchands de mer, à
                        quelque usage que de tels bâtiments soient employés ; </p>
                    <p>Ainsi, on doit considérer comme soumis à ce régime une vedette automobile
                        uniquement affectée au transport du personnel d'une société dans un port; </p>
                    <p>Et la circonstance qu'un bâtiment a été mis sous séquestre comme dépendant de
                        l'actif d'une société ennemie ne saurait le soustraire à l'application des
                        règlements sur les prises maritimes. </p>
                    <p>La capture d'un navire doit être considérée comme faite à la date où la
                        marine, ayant reconnu que ce navire appartenait en réalité à des nationaux
                        ennemis, en a effectivement pris possession avec inventaire et état
                        descriptif. </p>
                    <p>L'établissement d'un procès-verbal de capture, au moment de la saisie, n'est
                        exigé, à peine de nullité, par aucune disposition impérative des textes en
                        vigueur. </p>
                    <p>Le produit net d'un navire régulièrement saisi doit être attribué aux
                        ayants-droit conformément aux lois et règlements. </p>
                    <p>(Vedette automobile Maurice) </p>
                    <p>Entre, d'une part, le capitaine de la vedette automobile Maurice, ensemble la
                        Société Vulcaan Coal Company, dont le siège social est à Rotterdam et dont
                        les biens situés en France sont actuellement sous séquestre et sont gérés
                        par le sieur Pourrière, administrateur-séquestre, 1, rue Chanzy, à Alger,
                        ladite Société se disant propriétaire de la vedette précitée et, d'autre
                        part: le ministre de la marine, agissant au nom et comme représentant de
                        l'État et des ayants-droit au produit des prises suivant les lois et
                        règlements en vigueur ; </p>
                    <p>Vu la lettre du ministre de la marine en date du 15 janvier 1921, enregistrée
                        au secrétariat du Conseil des prises sous le n° 222, le 22 janvier 1921,
                        portant envoi du dossier concernant la capture de la vedette automobile
                        Maurice et concluant à ce qu'il plaise au Conseil prononcer la validité de
                        la prise, par les motifs que ladite vedette appartient à une société filiale
                        de la Société allemande Thyssenn, d'après les déclarations mêmes de
                        l'administrateur-séquestre, et que, s'il n'a pas été dressé de procès-verbal
                        à la date de la capture, c'est que le Maurice, déjà utilisé par la marine,
                        se trouvait, par suite, dans la situation juridique d'un navire capturé ; </p>
                    <pb n="168" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. 9"/>
                    <p>Vu les pièces composant ledit dossier, et notamment l'inventaire dressé à la
                        date du 30 mars 1915, et le rapport du Commissaire principal de la marine,
                        chef du service de l'intendance maritime en Algérie, en date du 23 janvier
                        1920; </p>
                    <p>Vu l'avis inséré au Journal officiel du 27 janvier 1921 invitant les
                        intéressés à fournir leurs observations dans le delai de deux mois à compter
                        de cette notification; </p>
                    <p>Vu le Mémoire adressé le 10 mars 1921 par le sieur Pourrière,
                        administrateur-séquestre de la Vulcaan Coal Company, au ministre de la
                        marine, tendant à ce qu'il soit déclaré que la prise de la vedette Maurice
                        n'est pas valable, cette vedette n'étant pas un bâtiment de mer, mais un
                        élément du matériel de la Société séquestrée, et la capture véritable étant,
                        en fait, postérieure à la date de la cessation officielle des hostilités ; </p>
                    <p>Vu la lettre du 19 mars 1921, transmise au Commissaire du gouvernement près
                        le Conseil des prises par la Vulcaan Coal Company, demandant une
                        prolongation de délai pour présenter un Mémoire de réclamations et se
                        reconnaissant, au surplus, propriétaire de ladite vedette depuis le début de
                        l'année 1914; </p>
                    <p>Vu les conclusions du Commissaire du gouvernement tendant à ce qu'il plaise
                        au Conseil déclarer valable la prise de la vedette Maurice, pour le produit
                        net en être attribué aux ayants-droit conformément aux lois et règlements; </p>
                    <p>Vu l'ordonnance de la marine d'août 1681, livre III, titre IX, article 4; </p>
                    <p>Vu l'arrêté du 2 prairial an XI; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu le décret du 6 novembre 1914, alors en vigueur, rendant applicables, sous
                        certaines réserves, la déclaration de la Conférence navale de Londres du 26
                        février 1909, ensemble ladite déclaration; </p>
                    <p>Vu le décret du 23 octobre 1915; </p>
                    <p>Oui M. Corneille, membre du Conseil, en son rapport; </p>
                    <p>Ouï M. Louis Roger, Commissaire du gouvernement, en ses observations, à
                        l'appui de ses conclusions; </p>
                    <p>Considérant qu'il n'est pas allégué que la vedette automobile Maurice ait eu
                        le droit de porter le pavillon d'une puissance quelconque; qu'il résulte de
                        l'instruction que les intérêts dans la propriété de cette vedette
                        appartenaient, en fait, à des nationaux de l'Empire allemand; que, dès lors,
                        d'après les principes du droit des gens consacrés tant par l'ordonnance de
                        la marine d'août 1681 livre III, titre IX, article 4, que par l'arrêté du 2
                        prairial an XI, ledit hâtiment était sujet à capture; </p>
                    <p>Considérant que, pour échapper à l'application de ces textes, le sieur
                        Fourrière, agissant en sa qualité d'administrateur-séquestre des biens de la
                        Société Vulcaan Coal Company, soutient, d'une part, que le Maurice,
                        uniquement affecté au transport du personnel de cette Société dans le port
                        d'Alger, ne saurait être regardé comme un bâtiment de mer soumis au régime
                        des prises, mais seulement comme un objet mobilier dépendant de l'actif
                        social, mis sous séquestre et ayant cessé, dès lors, d'être une propriété
                        ennemie ; d'autre part, qu'en tous cas ladite vedette n'a pu faire l'objet
                        d'une saisie valable en janvier 1920, c'est-à-dire après la date de la
                        cessation des hostilités ; </p>
                    <p>Mais considérant - sur le premier point que, de la généralité des termes de
                        l'arrêté de prairial an Xl, il résulte que le régime des prises est
                        applicable à tous bâtiments marchands de mer, à quelque usage que de tels
                        bâtimentss soient employés, et que la circonstance que la vedette Maurice a
                        été mise sous séquestre ne saurait la soustraire à l'application des
                        règlements sur les prises maritimes; </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>sur le second point- </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Considérant que la capture doit être regardée comme effectuée à la date du 30
                        mars 1915; qu'en effet c est à cette date que la marine, ayant reconnu que
                        ce bâtiment appartenait en réalité à des nationaux de l'Empire allemand, a
                        effectivement pris possession du bâtiment, avec inventaire et état
                        descriptif; que, d'ailleurs, l'établissement d'un procès-verbal de capture,
                        au moment de la saisie, n'est exigé, à peine de nullité, par aucune
                        disposition impérative des textes en vigueur; </p>
                    <p>Décide : </p>
                    <p>Est déclarée bonne et valable la prise de la vedette automobile Maurice,
                        effectuée le </p>
                    <pb n="168" rendition="10 - JURISPRUDENCE "/>
                    <p>30 mars 1915, pour le produit net en être attribué aux ayants-droit
                        conformément aux lois et règlements. </p>
                    <p>Délibéré à Paris, dans la séance du 26 mai 1921, où siégeaient MM. Paul
                        Fuzier, président; René Worms, Gauthier, Fromageot, Corneille et Gigout,
                        membres du Conseil, en présence de M. Louis Roger, Commissaire du
                        gouvernement. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. DÉCISION DU CONSEIL DES PRises dans l'affaire du navire danois
                        Hellig- </p>
                    <p>OLAW, EN DATE DU 1er DÉCEMBRE 1921: NAVIRE DE COMMERCE NEUTRE, CONTREBANDE </p>
                    <p>DE GUERRE, CONTREBANDE CONDITIONNELLE, BILLETS DE BANQUE, CONSIGNATION A UN
                        ÉTAT </p>
                    <p>ENNEMI, capture, validité; parts DE PRISES (Journal officiel de la République
                        française du 19 mai 1922, p. 5276). </p>
                    <p>Les billets de banque figurent, sous la dénomination générale de papiers
                        représentatifs de la monnaie, au paragraphe 14 de la liste des objets de
                        contrebande conditionnelle publiée par la France le 14 octobre 1915; </p>
                    <p>Ils sont dès lors susceptibles d'être valablement saisis à bord d'un navire
                        de commerce neutre par application du paragraphe 5 de l'article 1ª du décret
                        français du 6 novembre 1914, lorsque, expédiés à l'adresse d'une poste
                        ennemie, ils se trouvent ainsi consignés à un Êtal ennemi. </p>
                    <p>Le produit net de marchandises régulièrement saisies doit être attribué aux
                        ayants droit conformément aux lois, règlements et conventions en vigueur. </p>
                    <p>(Navire danois Hellig-Olaw) </p>
                    <p>Entre, d'une part, le capitaine du vapeur danois Hellig-Olaw et le
                        propriétaire de la valeur saisie, le 11 avril 1916, à bord de ce navire, et,
                        d'autre part, le ministre de la marine, agissant au nom de l'État et pour le
                        compte des ayants droit au produit des prises, conformément aux lois et
                        règlements; </p>
                    <p>Vu la lettre du ministre de la marine en date du 27 juillet 1921, enregistrée
                        au secrétariat du Conseil des prises le 10 août 1921, portant que, le 11
                        avril 1916, à Kirwall, il a été saisi, à bord du vapeur danois Hellig-Olaw,
                        un pli postal envoyé d'Amérique, le 29 mars 1916, par Andrys Ivotik, à
                        Protek Bartolous, Feld post 125 (Autriche), et contenant un billet de banque
                        d'un dollar; ladite lettre demandant la validation de cette saisie ; </p>
                    <p>Vu le dossier de la capture ; </p>
                    <p>Vu l'avis inséré au Journal officiel, le 13 août 1921, faisant connaître aux
                        intéressés que, en vertu de la décision d'ordre général du Conseil des
                        prises du 10 mai 1917, un délai de deux mois à compter du 10 août 1921, date
                        de l'enregistrement du dossier au secrétariat du Conseil, leur était accordé
                        pour formuler leurs réclamations; </p>
                    <p>Vu les conclusions du Commissaire du gouvernement, tendant à la validation de
                        la capture; </p>
                    <p>Vu les arrêtés des 6 germinal an VIII et 2 prairial an XI ; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu la déclaration du Congrès de Paris du 16 avril 1856; </p>
                    <p>Vu la déclaration de Londres du 26 février 1909, rendue applicable sous
                        certaines modifications par le décret du 6 novembre 1914; </p>
                    <p>Vu la notification relative aux articles considérés pendant le cours des
                        hostilités comme contrebande de guerre, insérée au Journal officiel du 14
                        octobre 1915 ;; </p>
                    <p>Vu l'accord franco-britannique du 1 juin 1916 ; </p>
                    <p>Ouï M. René Worms, membre du Conseil, en son rapport, et M. Louis Roger, Com
                        missaire du gouvernement, en ses observations à l'appui de ses conclusions
                        ci-dessus visées ; </p>
                    <p>Le Conseil, après en avoir délibéré : </p>
                    <pb n="168" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. 11"/>
                    <p>Considérant que les billets de banque figurent, sous la dénomination générale
                        de papiers représentatifs de la monnaie, au paragraphe 14 de la liste des
                        objets de contrebande conditionnelle insérée au Journal officiel du 14
                        octobre 1915; </p>
                    <p>Qu'il résulte de l'instruction que le billet de banque dont s'agit, expédié à
                        l'adresse d'une poste autrichienne, se trouvait ainsi consigné à un État
                        ennemi; qu'il était des lors susceptible d'être valablement saisi par
                        application du paragraphe 5 de l'article 1. </p>
                    <p>du décret susvisé du 6 novembre 1914 ; </p>
                    <p>Que d'ailleurs sa capture, qui remonte au 11 avril 1918, n'a fait l'objet
                        d'aucune réclamation; </p>
                    <p>Décide : </p>
                    <p>Est déclarée bonne et valable la capture d'un billet de banque, saisi à bord
                        du vapeur danois Hellig-Olaw, pour le produit net en être attribué aux
                        ayants droit, conformément aux lois, règlements et conventions en vigueur. </p>
                    <p>Délibéré à Paris, dans la séance du 1" décembre 1921, où siégeaient MM. Paul
                        Fuzier, président, René Worms, de Ramey de Sugny, Corneille et Gigout,
                        membres da Conseil, en présence de M, Louis Roger, Commissaire du
                        gouvernement. </p>
                    <p>France. DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DANS L'AFFAIRE DU NAVIRE NORVÉGIEN </p>
                    <p>ISTHMIAN, EN Date du 1er déceMBRE 1921: Navire de commerce neutre,
                        conNTRRBANDE </p>
                    <p>DE GUERRE, DESTination ennemie, capture, validITÉ; PARTS DE PRISES (Journal
                        officiel de la République française du 19 mai 1922, p. 5276). </p>
                    <p>Des chaussures et vêtements pour hommes, utilisables pour la guerre, à
                        destination d'un pays ennemi, doivent être regardés comme des objets de
                        contrebande de guerre, sujets à capture, même sous pavillon neutre, par
                        application de la déclaration de Paris du 16 avril 1856 et du décret
                        français du 7 juillet 1916, Le produit net de marchandises régulièrement
                        saisies doit être attribué aux uyants droit conformément aux lois,
                        règlements et conventions en vigueur, (Navire norvégien Isthmian) </p>
                    <p>Entre, d'une part, le capitaine du vapeur norvégien Isthmian et les
                        propriétaires des marchandises saisies le 26 novembre 1916 à bord dudit
                        navire, et, d'autre part, le ministre de la marine, agissant au nom de
                        l'État et pour le compte des ayants droit au produit des prises,
                        conformément aux lois et règlements; </p>
                    <p>Va la lettre du ministre de la marine en date du 10 juin 1921, enregistrée au
                        secrétariat du Conseil des prises le 10 août 1921, sous le n° 231, portant
                        que le 26 novembre 1916, à Kirkwall, il a été saisi, à bord du vapeur
                        norvégien Isthmian, un sac postal expédié le 12 novembre 1916 de New-York à
                        destination de l'Autriche ; qu'il contenait des vêtements et chaussures pour
                        hommes provenant de Gilbert-Mine (Etats-Unis) et consignés à un habitant de
                        Majur (Autriche); que ces objets étaient utilisables dans un but militaire,
                        et par suite constituaient de la contrebande de guerre ; ladite lettre
                        demandant, en conséquence, la validation de leur saisie ; </p>
                    <p>Vu le dossier de la capture ; </p>
                    <p>Vu l'avis inséré au Journal officiel, le 13 août 1921, faisant connaître aux
                        intéressés que, en vertu de la décision d'ordre général du Conseil des
                        prises du 10 mai 1917, un délai de deux mois, à compter du 10 août 1921,
                        date de l'enregistrement du dossier au secrétariat du Conseil, leur était
                        accordé pour formuler leurs réclamations ; </p>
                    <p>Va les conclusions du Commissaire du gouvernement tendant à la validation de
                        la capture; </p>
                    <p>Vu les arrêtés des 6 germinal an VIII et 2 prairial an XI; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu la déclaration du Congrès de Paris, du 16 avril 1856 ; </p>
                    <pb n="168" rendition="12 - JURISPRUDENCE "/>
                    <p>Vu le décret du 7 juillet 1916; </p>
                    <p>Vu la notification relative aux articles considérés pendant le cours des
                        hostilités comme contrebande de guerre, insérée au Journal officiel du 14
                        octobre 1915; </p>
                    <p>Vu l'accord franco-britannique du 1er juin 1916; </p>
                    <p>Ouï M. René Worms, membre du Conseil, en son rapport, et M. Louis Roger,
                        Commissaire du gouvernement, en ses observations à l'appui de ses
                        conclusions ci-dessus visées; </p>
                    <p>Le Conseil, après en avoir délibéré : </p>
                    <p>Considérant que les chaussures et vêtements pour hommes saisis à bord du
                        vapeur norvégien Isthmian, le 26 novembre 1916, étaient utilisables pour la
                        guerre ; qu'ainsi ils doivent être regardés comme des objets de contrebande
                        de guerre, aux termes de la réglementation en vigueur à cette date; qu'ils
                        étaient donc sujets à capture, même sous pavillon neutre, par application de
                        la déclaration de Paris du 16 avril 1856 et du décret du 7 juillet 1916; que
                        d'ailleurs leur saisie n'a fait l'objet d'aucune réclamation; </p>
                    <p>Décide : </p>
                    <p>Est déclarée bonne et valable la prise d'un colis contenant des chaussures et
                        vêtements pour hommes, effectuée à bord du vapeur Isthmian, pour le produit
                        net en être attribué aux ayants droit, conformément aux lois, règlements et
                        conventions en vigueur. </p>
                    <p>Délibéré à Paris, dans la séance du 1er décembre 1921, où siégeaient MM. Paul
                        Fuzier, président; René Worms, de Ramey de Sugny, Corneille et Gigout,
                        membres du Conseil, en présence de M. Louis Roger, Commissaire du
                        gouvernement. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DANS LES AFFAIRES DES NAVIRES NORVÉ- </p>
                    <p>GIENS CHRISTIANiafjord, Bergensfjord et Drammensfjord, des NAVIRES DANOIS
                        FREDERICK VIII ET OSCAR II et des vapeurs Fram et Texas, en date du 1
                        DÉCEMBRE 1921: </p>
                    <p>NAVIRE DE COMMERCE NEUTRE, CONTREBAnde de guerre, BILLETS DE banque, timBRES,
                        COUPONS, DESTINATion ennemie, capture, validité; parts de prises (Journal
                        officiel de la République française du 19 mai 1922, p. 5276). </p>
                    <p>Des billets de banque, timbres et coupons sont des articles de contrebande de
                        guerre qui, envoyés à des ressortissants d'États ennemis, peuvent étre
                        valablement capturés, même sous pavillon neutre, par application de la
                        déclaration de Paris du 16 avril 1856 et du décret français du 7 juillet
                        1916. </p>
                    <p>Le produit net de marchandises régulièrement saisies doit être attribué aux
                        ayants droit conformément aux lois, règlements et conventions en vigueur. </p>
                    <p>(Navires norvégiens Christianiafjord, Bergensfjord et Drammensfjord, navires
                        danois Frederick-VIII et Oscar II, navires Fram et Texas) </p>
                    <p>Entre, d'une part, les propriétaires des vapeurs norvégiens Christianiafjord,
                        Bergensfjord, Drammensfjord, des vapeurs danois Frederick VIII et Oscar II,
                        des vapeurs Fram et Texas, et les propriétaires des marchandises saisies à
                        bord de ces navires; et, d'autre part, le ministre de la marine, agissant au
                        nom de l'État et pour le compte des ayants droit au produit des prises,
                        conformément aux lois et règlements; </p>
                    <p>Vu la lettre du ministre de la marine en date du 20 juillet 1921, enregistrée
                        au secrétariat du Conseil des prises le 10 août 1921 sous le nº 235, portant
                        que des plis postaux contenant des billets de banque, des coupons et des
                        timbres ont été saisis à bord des vapeurs norvégiens Christianiafjord,
                        Bergensfjord, Drammensfjord, des vapeurs danois Frederick VIII et Oscar II,
                        des vapeurs Fram et Texas; que tous ces navires se rendaient des États-Unis
                        à Copenhague ; que ces plis postaux avaient été expédiés de différentes
                        villes américaines à des personnes habitant en Autriche-Hongrie ou en
                        Bulgarie; </p>
                    <p>qu'ils avaient été scellés en décembre 1916 ou en janvier 1917; qu'ainsi
                        étaient applica- </p>
                    <pb n="168" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. 13"/>
                    <p>bles le décret du 7 juillet 1916 et la notification relative à la contrebande
                        de guerre insérée au Journal officiel du 23 novembre 1916; ladite lettre
                        demandant, par suite, la validation de la saisie; </p>
                    <p>Vu le dossier de la capture; </p>
                    <p>Vu l'avis inséré au Journal officiel le 13 août 1921, faisant connaître aux
                        intéressés que, en vertu de la décision d'ordre général du Conseil des
                        prises du 10 mai 1917, un délai de deux mois à compter du 10 août 1921, date
                        de l'enregistrement du dossier au secrétariat du Conseil, leur était accordé
                        pour formuler leurs réclamations ; </p>
                    <p>Va les conclusions du Commissaire du gouvernement, tendant à la validation de
                        la capture; </p>
                    <p>Vu les arrêtés des 6 germinal an VIII et 2 prairial an XI ; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu la déclaration du Congrès de Paris, du 16 avril 1856; </p>
                    <p>Vu le décret du 7 juillet 1916; </p>
                    <p>Vu la notification relative aux articles considérés pendant le cours des
                        hostilités comme contrebande de guerre, insérée au Journal officiel du 23
                        novembre 1915; </p>
                    <p>Vu l'accord franco-britannique du 1er juin 1916; </p>
                    <p>Ouï M. René Worms, membre du Conseil, en son rapport, et M. Louis Roger,
                        Commissaire du gouvernement, en ses observations à l'appui de ses
                        conclusions ci-dessus visées ; </p>
                    <p>Le Conseil, après en avoir délibéré : </p>
                    <p>Considérant que les objets saisis consistaient en billets de banque, en
                        timbres et en coupons; que ces objets constituaient, aux termes de la
                        réglementation en vigueur au moment de la saisie, des articles de
                        contrebande de guerre; qu'ils étaient envoyés à des ressortissants d'États
                        ennemis; que par suite ils pouvaient être valablement capturés, même sous
                        pavillon neutre, par application de la déclaration du Congrès de Paris du 16
                        avril 1856 et du décret du 7 juillet 1916; </p>
                    <p>Que d'ailleurs leur capture n'a fait l'objet d'aucune réclamation; </p>
                    <p>Décide : </p>
                    <p>Est déclarée bonne et valable la prise des billets de banque, des timbres et
                        des coupons, énumérés dans les états annexés à la présente décision, ladite
                        prise effectuée à bord des vapeurs norvégiens Christianiafjord,
                        Bergensfjord, Drammensfjord, des vapeurs danois Frederick VIII et Oscar II,
                        des vapeurs Fram et Texas, pour le produit net en être attribué aux ayants
                        droit, conformément aux lois, règlements et conventions en vigueur. </p>
                    <p>Délibéré à Paris, dans la séance du 1er décembre 1921, où siégaient MM. Paul
                        Fuzier, président; René Worms, de Ramey de Sugny, Corneille et Gigout,
                        membres du Conseil, en présence de M. Louis Roger, Commissaire du
                        gouvernement. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. · DÉCISIONS DU CONSEIL DES PRISES DANS LES AFFAIRES DU NAVIRE DANOIS </p>
                    <p>OSCAR II, EN DATE DU 1" DÉCembre 1921, et du navire norvégien New-Sweden, en </p>
                    <p>DATE DU 22 DÉCEMBRE 1921: NAVIRE DE COMMERCE NEUTRE, CONTREBANDE DE GUERRE,
                        CONTREBANDE absolue, contrebande CONDITIONNELLE, destinatioN ENNEMIE,
                        CONTRÔLE </p>
                    <p>DU GOUVERNEMENT ENNEMI, CAPTURE, VALIDITÉ; DÉCLARATION DE CONTRÈBANDE,
                        CAPITAINE, IGNORANce, capture, validité, indemnité aux destinatAIRES;
                        MARCHANDISES </p>
                    <p>NE CONSTITUANT PAS DES OBJETS de contrebaNDE MAIS APPARTENANT AU PROPRIÉTAIRE </p>
                    <p>DE LA CONTREBANDE, CONFISCATION, DÉCLARATION de Londres, APPLICATION; PARTS
                        DE </p>
                    <p>PRISES (Journal officiel de la République française du 19 mai 1922, p. 5277
                        et du 28 août 1922, p. 8995). </p>
                    <p>Des objets en coton, en caoutchouc, en or ainsi que du fil et du cuir
                        constituent des </p>
                    <pb n="168" rendition="14 - JURISPRUDENCE "/>
                    <p>articles de contrebande de guerre absolue qui, en raison de leur destination
                        hostile, doi. </p>
                    <p>vent être soumis à capture par application des articles 30 et 43 de la
                        déclaration de Londres rendue applicable sous certaines modifications par le
                        décret français du 6 novembre 1914 (1" et 2 espèces). </p>
                    <p>Des vivres, des vétements et des chaussures d'hommes, utilisables pour la
                        guerre, ainsi que l'or, l'argent el les billets de chambre de commerce,
                        constituent des articles de contrebande conditionnelle qui sont sujets à
                        capture, même à bord d'un navire à destination d'un port neutre, lorsque les
                        papiers de bord indiquent qu'ils ont un consignataire dans un pays ennemi
                        (1″ et 2º espèces). </p>
                    <p>Des mesures prises par les gouvernements ennemis pour s'assurer le contrôle
                        de certains objets ont pour conséquence de faire regarder ces objets comme
                        destinés à l'administration de l'État ennemi et partant comme sujets à
                        confiscation (1 et 2º espèces). </p>
                    <p>Lorsque le capitaine d'un navire de commerce neutre doit être présumé avoir
                        ignoré une notification qui a rangé divers objets parmi les articles de
                        contrebande absolue, il y a lieu, par application de l'article 43 de la
                        déclaration de Londres, tout en déclarant valable la capture de ces objets
                        saisis à bord du navire, de décider que l'État capteur devra payer une
                        indemnité aux personnes auxquelles ils étaient expédiés (1ª espèce). </p>
                    <p>Les marchandises qui ne constituent pas des objets de contrebande de guerre
                        mais qui appartiennent aux propriétaires d'objets de contrebande de guerre
                        et qui se trouvent à bord du même navire peuvent être valablement
                        confisquées conformément à l'article 42 de la déclaration de Londres (1 et
                        2° espèces). </p>
                    <p>Le produit net de marchandises régulièrement saisies doit être attribué aux
                        ayants droit conformément aux lvis, règlements et conventions en vigueur (1
                        et 2° espèces). </p>
                    <p>1re espèce (Navire danois Oscar II) </p>
                    <p>Entre, d'une part, les capitaines, propriétaires, armateurs, chargeurs et
                        destinataires de la cargaison du vapeur dauois Oscar II, arrêté en mer par
                        le croiseur de S. M. </p>
                    <p>britannique Mantua et conduit dans le port de Kirkwall, et, d'autre part, le
                        ministre de la marine, agissant au nom de l'État et pour le compte des
                        ayants droit au produit des prises, conformément aux lois et règlements; </p>
                    <p>Vu les lettres du ministre de la marine en date du 31 mai 1921 enregistrées
                        au secrétariat du Conseil des prises le 10 août 1921, sous le n° 227,
                        faisant envoi du dossier relatif à la capture de marchandises à bord du
                        vapeur Oscar II; </p>
                    <p>Vu les pièces composant ledit dossier, et notamment : </p>
                    <p>Les états des articles saisis; </p>
                    <p>Vu l'avis inséré au Journal officiel du 13 août 1921, mentionnant que le
                        Conseil des prises venait d'être saisi du dossier relatif à la capture, le
                        18 avril 1916, de diverses marchandises à bord du vapeur danois Oscar-11 et
                        indiquant que, conformément à sa décision d'ordre général du 10 mai 1917, il
                        était accordé aux intéressés un délai de deux mois, à compter du 10 août
                        1921, date de l'enregistrement du dossier au secrétariat, pour présenter
                        leurs réclamations; </p>
                    <p>Vu les conclusions du Commissaire du gouvernement tendant à ce qu'il plaise
                        au Conseil valider la saisie des colis trouvés à bord du vapeur Oscar Il à
                        charge par l'État français de payer aux destinataires du colis contenant de
                        l'or porté sur l'état nº 1, § 15 (bordereau 22), une indemnité représentant
                        la valeur de ce colis et attribuer le produit net de cette saisie aux ayants
                        droit conformément aux lois et règlements en vigueur ; </p>
                    <p>Vu les arrêtés des 6 germinal an VIII et 2 prairial an XI; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu la déclaration de Londres du 26 février 1909, rendue applicable sous
                        certaines modifications par le décret du 6 novembre 1914; </p>
                    <p>Vu l'accord intervenu entre le gouvernement français et le gouvernement
                        britannique le 1" juin 1916 et portant que le produit des saisies des
                        marchandises débarquées des navires neutres et envoyées en France par les
                        autorités britanniques pour y être visi- </p>
                    <pb n="168" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. 15"/>
                    <p>tées et, s'il y a lieu, saisies ou arrêtées, profite au gouvernement français
                        pour être attribué par lui aux ayants droit conformément à la loi française
                        ; </p>
                    <p>Vu la notification du 13 avril 1916, rangeant les objets en or et en argent
                        parmi les articles de contrebande absolue ; </p>
                    <p>Oui l'amiral de Sugny, membre du Conseil, en son rapport, et M. Louis Roger,
                        Commissaire du gouvernement, en ses observations à l'appui de ses
                        conclusions ci-dessus visées ; </p>
                    <p>Le Conseil, aprés en avoir délibéré : </p>
                    <p>Considérant que le vapeur Oscar II, venant de New-York et se rendant à
                        Copenhague, a été arrêté en mer au cours de son voyage par le croiseur de S.
                        M. britannique Mantua et dérouté sur le port de Kirkwall pour y être visité;
                        qu'il a été saisi à son bord, le 18 avril 1916, 44 colis de natures diverses
                        à destination d'Allemagne ou d'Autriche-Hongrie ; </p>
                    <p>Considérant que, parmi les articles saisis, les objets en coton, en
                        caoutchouc, en or, le Bl, le cuir constituaient, aux termes de la
                        réglementation en vigueur au moment de leur saisie, des articles de
                        contrebande absolue; qu'en raison de leur destination hostile il y a lieu de
                        déclarer bonne et valable leur capture par application des articles 30 et 43
                        de la déclaration de Londres, rendue applicable sous certaines modifications
                        par le décret du 6 novembre 1914 ; </p>
                    <p>1 </p>
                    <p>Mais considérant que, dans le cas actuel, le capitaine du vapeur Oscar Il
                        doit être présumé avoir ignoré la notification du 13 avril 1916, qui a rangé
                        les objets en or et en argent parmi les articles de contrebande absolue, et
                        qu'il y a lieu, par application de l'article 43 précité de la déclaration de
                        Londres, tout en déclarant valable la capture desdits objets saisis à bord
                        du vapeur Oscar II, de décider que l'État français devra payer une indemnité
                        aux personnes auxquelles ils étaient expédiés; </p>
                    <p>Considérant que les vivres, les vêtements et les chaussures d'hommes, qui ont
                        été également saisis, constituaient des articles de contrebande
                        conditionnelle; et qu'aux termes du paragraphe V de l'article 1" du décret
                        précité du 6 novembre 1914, « nonobstant la disposition de l'article 35 de
                        la déclaration de Londres, la contrebande conditionnelle est sujette à
                        capture lorsqu'elle est trouvée à bord d'un navire à destination d'un port
                        neutre, si les papiers de bord indiquent un consignataire dans un pays
                        ennemi » ; que la destination hostile des articles de contrebande
                        conditionnelle saisis à bord du vapeur Oscar II résulte des mentions portées
                        sur les étiquettes des sacs postaux et les adresses des colis expédiés à
                        destination de l'Allemagne ou de l'Autriche-Hongrie ; </p>
                    <p>Que les objets dont il s'agit étaient utilisables pour la guerre ; que les
                        mesures prises par les gouvernements austro-hongrois et allemand pour
                        s'assurer le contrôle de pareils objets ont eu pour conséquence de faire
                        regarder des objets comme destinés à l'administration de l'État ennemi et,
                        partant, comme sujets à confiscation; </p>
                    <p>Considérant enfin qu'il résulte de l'înstruction, et notamment des pièces
                        versées au dossier, que les autres marchandises saisies à bord du vapeur
                        Oscar II appartenaient å </p>
                    <p>des propriétaires d'objets de contrebande et qu'elles ont dès lors été à bon
                        droit confisquées par application de l'article 42 de la déclaration de
                        Londres, aux termes duquel les marchandises qui appartiennent au
                        propriétaire de la contrebande et qui se trouvent à bord du même navire sont
                        sujettes à confiscation »; </p>
                    <p>Décide : </p>
                    <p>Est déclarée bonné et valable la capture des 44 colis saisis à bord du vapeur
                        Oscar Il et énumérés dans les états annexés à la présente décision à charge
                        par le ministre de la marine de payer à ceux qui justifieront devant lui
                        qu'ils ont qualité pour recevoir ces sommes, des indemnités égales au prix
                        de vente ou de réquisition du colis porté sur l'état nº 1, paragraphe 15, du
                        bordereau nº 22. </p>
                    <p>Le produit net de la saisie sera attribué aux ayants droit, conformément aux
                        lois, rẻ- </p>
                    <p>glements et conventions en vigueur. </p>
                    <p>Délibéré à Paris, dans la séance du 1º décembre 1921, où siégeaient MM. Paul
                        Fuzier, </p>
                    <pb n="168" rendition="16 - JURISPRUDENCE "/>
                    <p>président; René Worms, de Ramey de Sugny, Corneille et Gigout, membres du
                        Conseil, en présence de M. Louis Roger, Commissaire du gouvernement. </p>
                    <p>2 espèce (Navire norvégien New-Sweden) </p>
                    <p>Entre, d'une part, les capitaine, propriétaires, armateurs, chargeurs et
                        destinataires de la cargaison du vapeur norvégien New-Sweden, et, d'autre
                        part, le ministre de la marine agissant au nom de l'État et pour le compte
                        des ayants droit au produit des prises conformément aux lois et règlements; </p>
                    <p>Vu les lettres du ministre de la marine en date des 31 mai, 10 juin, 1 et 27
                        juillet 1921,enregistrées au secrétariat du Conseil des prises sous les
                        numéros 225 et 239, faisant envoi de dossiers relatifs à la [capture de
                        marchandises à bord du vapeur norvégien </p>
                    <p>New-Sweden; </p>
                    <p>Vu les pièces composant ledit dossier, et notamment les états des articles
                        saisis; </p>
                    <p>Vu l'avis inséré au Journal officiel du 13 août 1921, mentionnant que le
                        Conseil des prises venait d'être saisi du dossier relatif à la capture, le
                        11 avril 1916, de diverses marchandises à bord du vapeur norvégien
                        New-Sweden et indiquant que, conformément à sa décision d'ordre général du
                        10 mai 1917, il était accordé aux intéressés un délai de deux mois pour
                        présenter leurs réclamations; </p>
                    <p>Vu les conclusions du Commissaire du gouvernement tendant à ce qu'il plaise
                        au Conseil valider la capture des colis saisis à bord du vapeur New-Sweden,
                        pour le produit net en être attribué aux ayants droit conformément aux lois
                        et règlements en vigueur; </p>
                    <p>Vu les arrêtés des 6 germinal an VIII et 2 prairial an XI ; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu la déclaration de Londres du 26 février 1909, rendue applicable sous
                        certaines modifications par le décret du 6 novembre 1914; </p>
                    <p>Vu l'accord intervenu entre le gouvernement français et le gouvernement
                        britannique le 1er juin 1916 et portant que le produit des saisies des
                        marchandises débarquées des navires neutres et envoyées en France par les
                        autorités britanniques pour y être visitées et, s'il y a lieu, saisies ou
                        arrêtées profite au gouvernement français pour être attribué par lui aux
                        ayants droit couformément à la loi française ; </p>
                    <p>Ouï M. l'amiral de Sugny, membre du Conseil, en son rapport, et M. Louis
                        Roger, Commissaire du gouvernement, en ses observations à l'appui de ses
                        conclusions ci-dessus visées ; </p>
                    <p>Le Conseil, après en avoir délibéré : </p>
                    <p>Considérant que le vapeur norvégien New-Sweden, se rendant de New-York à
                        Copenhague, a relâché en cours de son voyage, sur l'ordre de ses armateurs,
                        dans le port de Kirkwall, où il a été visité; qu'il a été saisi à son bord,
                        le 11 avril 1916, des colis de natures diverses à destination de
                        l'Allemagne, de la Bulgarie et de l'Autriche-Hongrie ; </p>
                    <p>Considérant que, parmi les articles saisis, les objets en coton, en
                        caoutchouc, en cuir, le fil et le savon constituaient, aux termes de la
                        réglementation en vigueur au moment de leur saisie, des articles de
                        contrebande absolue; qu'en raison de leur destination hostile, il y a lieu
                        de déclarer bonne et valable leur capture en vertu de l'article 30 de la
                        déclaration de Londres, rendue applicable sous certaines modifications par
                        le décret du 6 novembre 1914; </p>
                    <p>Considérant que, parmi les autres articles également saisis, l'or, l'argent,
                        les billets de banque, les timbres, les billets de chambre de commerce, les
                        denrées alimentaires, les vêtements et chaussures pour hommes, utilisables
                        pour la guerre, constituaient de la contrebande conditionnelle et qu'aux
                        termes du paragraphe V de l'article 1er du décret précité du 6 novembre
                        1914, « nonobstant la disposition de l'article 35 de la déclaration de
                        Londres, la contrebande conditionnelle est sujette à capture lorsqu'elle est
                        trouvée à bord d'un navire à destination d'un port neutre, si les papiers de
                        bord indiquent une consignation dans un pays ennemi »; que la destination
                        hostile des articles de contrebande conditionnelle saisis à bord du vapeur
                        New-Sweden résulte des mentions portées </p>
                    <pb n="168" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. 17"/>
                    <p>sur les étiquettes des sacs postaux et les adresses des colis dirigés sur la
                        Bulgarie, l'Autriche-Hongrie ou l'Allemagne; que les mesures prises par les
                        gouvernements des Empires du Centre pour s'assurer le contrôle de pareils
                        articles a eu pour conséquence de faire regarder ceux-ci comme destinés aux
                        administrations des États ennemis et, partant, comme sujets à confiscation; </p>
                    <p>Considérant enfin qu'il résulte de l'instruction, et notamment des pièces
                        versées au dossier, que les autres marchandises saisies à bord du vapeur
                        norvégien New-Sweden appartenaient à des propriétaires d'objets de
                        contrebande et qu'ils ont été dès lors à bon droit confisqués par
                        application de l'article 42 de la déclaration de Londres, aux termes duquel
                        les marchandises qui appartiennent au propriétaire de la contrebande et qui
                        se trouvent à bord du même navire sont sujettes à confiscation; </p>
                    <p>Décide : </p>
                    <p>Est déclarée bonne et valable la capture des articles saisis à bord du vapeur
                        New-Sewden, désignés dans les états annexés à la présente décision, pour le
                        produit net en être attribué aux ayants droit conformément aux lois,
                        règlements et conventions en vigueur. </p>
                    <p>Délibéré à Paris, dans la séance du 22 décembre 1921, où siégeaient MM. Paul
                        Fuzier, président; René Worms, de Ramey de Sugny, Corneille et Gigout,
                        membres du Conseil, en présence de M. Louis Roger, Commissaire du
                        gouvernement. </p>
                    <p>France. DECISIONS DU CONSEIL DES PRISES DANS LES AFFAIRES DES NAVIRES DANOIS </p>
                    <p>FREDERICK VIII, United-States, Oscar 11, HELLIG-OLAW ET norvégiens
                        Bergensfjord </p>
                    <p>ET CHRISTIANIAFJORD, EN DATE DU 1 DÉCEMBRE 1921, ET DU NAVIRE DANois Oscar II </p>
                    <p>EN DATE DU 22 décembre 1921: NAVIRE DE COMMERCE NEUTRE, CONTREBAnde de
                        guerre, DESTINATION ENNEMIE, CAPTURE, VALIDITÉ; MARCHANDISES NE CONSTITUANT
                        PAS DES </p>
                    <p>OBJETS DE CONTREBANDE MAIS APPARTENANt au propriétaire de la contrebande, NON </p>
                    <p>CONFISCATION, DÉclaration de LonDRES, NON APPLIcation; parts de prises
                        (Journal officiel de la République française du 19 mai 1922, p. 5277, et du
                        25 août 1922, p. 8887). </p>
                    <p>Des vêtements et chaussures pour hommes utilisables pour la guerre, des
                        denrées alimentaires, des tissus de colon, du cuir, de l'aluminium, du fil,
                        du caoutchouc, du celluloid, du poivre, de l'or et de la soie, ainsi que des
                        articles de maréchalerie, sont des objets de contrebande de guerre qui,
                        ayant une destination hostile, sont sujets à confiscation, même sous
                        pavillon neutre, par application de la déclaration de Paris du 16 avril 1856
                        et du décret français du 7 juillet 1916 (1re et 2º espèces). </p>
                    <p>On ne doit pas déclarer valable la prise de marchandises ne constituant pas
                        de la contrebande de guerre et appartenant aux mêmes propriétaires que la
                        contrebande saisie sur le navire lorsque la saisie de ces marchandises a été
                        opérée sous l'empire des dispositions du décret français du 7 juillet 1916
                        qui a mis un terme à l'application de l'article 42 de la déclaration de
                        Londres et ainsi a eu pour effet de remettre en vigueur les règles
                        anciennement reconnues du droit international telles qu'elles étaient
                        consacrées notamment par le règlement français du 26 juillet 1778 et par la
                        déclaration de Paris du 16 avril 1856 (1г et 2e espèces). </p>
                    <p>Le produit net de marchandises régulièrement saisies doit être attribué aux
                        ayants droit conformément aux lois, règlements et conventions en vigueur (1º
                        el 2º espèces). </p>
                    <p>1" espèce (Navires danois Frederick VIII, United-States, Oscar II,
                        Hellig-Olaw, et navires norvégiens Bergensfjord et Christianiafjord) </p>
                    <p>Entre, d'une part, les capitaines des navires Frederick VIII (danois),
                        United-States (danois), Oscar 11 (danois), Belgensfjord (norvégien),
                        Hellig-Olaw (danois), Christia- </p>
                    <fw place="bottom">REVUE. - 1923 2 </fw>
                    <pb n="168" rendition="18 - JURISPRUDENCE "/>
                    <p>niafjord (norvégien), et les propriétaires des articles saisis dans des sacs
                        postaux expédiés de New-York à destination de l'Autriche aux dates
                        respectives des 15 juillet, 26 juillet 1916, 13 aoùt 1916, 4, 14, 15, 29
                        septembre 1916, 8, 16, 21. 26, 27, 28 octobre 1916, 5, 6, 19, 24 novembre
                        1916, et 2 décembre 1916, et, d'autre part, le ministre de la marine,
                        agissant au nom de l'État et pour le compte des ayants droit au produit des
                        prises, conformément aux lois et règlements; </p>
                    <p>Vu la lettre du ministre de la marine en date du 1 juillet 1921, faisant
                        envoi du dossier concernant la saisie, comme contrebande de guerre, des
                        divers articles ci-dessus mentionnés et demandant que les captures
                        effectuées soient, dans leur intégralité déclarées bonnes et valables, en
                        tant même qu'elles s'appliquent à une série d'objets ne figurant pas sur la
                        liste de contrebande de guerre du 16 octobre 1915, avec ses additions et
                        modifications applicables à l'époque de la saisie, mais renfermés dans des
                        colis contenant de la contrebande et appartenant au même propriétaire que
                        celle-ci ; </p>
                    <p>Vu le dossier de la capture; </p>
                    <p>Vu l'avis inséré au Journal officiel du 13 août 1921, faisant connaître aux
                        intéressés qu'un délai de deux mois à compter de la date d'enregistrement du
                        dossier au secrétariat du Conseil des prises leur était accordé pour
                        présenter leurs observations; </p>
                    <p>Vu les conclusions du Commissaire du gouvernement tendant à ce qu'il plaise
                        au Conseil: 1º déclarer bonne et valable la prise des articles de
                        contrebande de guerre opérée à bord des navires ci-dessus énumérés, pour le
                        produit net en être attribué aux ayants droit conformément aux lois et
                        règlements; 2º par contre, déclarer nulle la prise des marchandises n'ayant
                        pas le caractère de contrebande de guerre, mais appartenant au même
                        propriétaire que les objets de contrebande; </p>
                    <p>Vu le règlement du 26 juillet 1778; </p>
                    <p>Les arrêtés des 6 germinal an VIII et 2 prairial an XI ; </p>
                    <p>Les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861 ; </p>
                    <p>La déclaration de Paris du 16 avril 1856; </p>
                    <p>Le décret du 7 juillet 1916; </p>
                    <p>La liste des articles de contrebande de guerre insérée au Journal officiel le
                        14 octobre 1915 et les additions et modifications apportées à cette liste
                        par la notification du 23 novembre 1916; </p>
                    <p>Ouï M. Corneille, membre du Conseil, en son rapport; </p>
                    <p>Oui M. Louis Roger, Commissaire du gouvernement, en ses observations à
                        l'appui de ses conclusions; </p>
                    <p>Le Conseil, après en avoir délibéré : </p>
                    <p>Considérant que des colis de diverses natures, expédiés, dans le courant des
                        mois de juillet, août, septembre, octobre, novembre et décembre 1916, des
                        États-Unis d'Amérique à destination de l'Autriche-Hongrie ont été saisis à
                        bord des vapeurs Frederick-VIII, United-States, Hellig-Olaw, Oscar 11,
                        Bergensfjord et Christianiafjord ; </p>
                    <p>Considérant que, parmi les articles contenus dans les colis saisis, les
                        vêtements et chaussures pour hommes, utilisables pour la guerre, les denrées
                        alimentaires, les tissus de coton, le cuir, l'aluminium, le fil, le
                        caoutchouc, le celluloïd, le poivre, l'or et la soie constituaient, aux
                        termes de la réglementation en vigueur au moment de la saisie, des articles
                        de contrebande de guerre; que ces objets, trouvés à bord des navires
                        précités, avaient une destination hostile et qu'ils étaient, par suite,
                        sujets à confiscation, même sous pavillon neutre, par application de la
                        déclaration du Congrès de Paris du 16 avril 1856 et du décret du 7 juillet
                        1916; </p>
                    <p>Mais considérant que si les articles pour femmes et enfants, les bijoux sans
                        valeur, les peignes, rubans, coupons, les articles de fumeur, les articles
                        de mercerie commune, de lunetterie ordinaire, ont été avec raison retenus au
                        moment de la saisie des colis qui les contenaient et au sujet desquels le
                        Conseil des prises devait être appelé à statuer, la saisie définitive de ces
                        divers articles ne saurait être validée ; </p>
                    <p>Qu'en effet, la saisie a été opérée sous l'empire des dispositions du décret
                        du 7 juillet 1916; que ce décret a eu pour objet de mettre un terme à
                        l'application de la déclara- </p>
                    <pb n="168" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. 19"/>
                    <p>tion de Londres et notamment de l'article 42 de cette déclaration qui
                        étendait le régime de la contrebande de guerre aux marchandises n'ayant pas
                        ce caractère, mais appartenant au propriétaire de la contrebande, et se
                        trouvant à bord du même navire ; </p>
                    <p>que la publication du décret précité a eu pour effet de remettre en vigueur
                        les règles anciennement reconnues du droit international; que d'après ces
                        règles, telles qu'elles ont été consacrées, notamment par le règlement du 26
                        juillet 1778 et par la déclaration du Congrès de Paris du 16 avril 1856, les
                        objets qui, par leur nature et leur caractère propre, ne constituent pas de
                        la contrebande de guerre ne sont pas, en principe, sujets à confiscation dès
                        lors qu'ils sont transportés à bord de navires neutres, Décide : </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Article 1.r. Est déclarée bonne et valable la prise des articles de
                        contrebande de guerre énumérés dans les états annexés à la présente
                        décision, ladite prise effectuée à bord des navires Frederick VIII,
                        United-States, Hellig-Olaw, Oscar II, Bergensfjord et Christianiafjord, pour
                        le produit net en être attribué aux ayants droit, conformément aux lois,
                        réglements et conventions en vigueur. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. Est déclarée nulle la prise des marchandises ne constituant pas de la
                        contrebande de guerre, et qui ont été retenues comme appartenant aux mêmes
                        propriétaires que la contrebande, lesdites marchandises désignées dans les
                        états susmentionnés par les initiales M. A. P. </p>
                    <p>Délibéré à Paris, dans la séance du 1er décembre 1921, où siégaient MM. Paul
                        Fuzier, président; René Worms, Gauthier, de Ramey de Sugny, Corneille et
                        Gigout, membres du Conseil, en présence de M. Louis Roger, Commissaire du
                        gouvernement. </p>
                    <p>2º espèce (Navire danois Oscar 11) </p>
                    <p>Entre, d'une part, le capitaine du vapeur danois Oscar II et les
                        propriétaires des marchandises saisies le 10 juillet 1916 à bord dudit
                        navire, et, d'autre part, le ministre de la marine, agissant au nom de
                        l'État et pour le compte des ayants droit au produit des prises,
                        conformément aux lois et règlements; </p>
                    <p>Vu la lettre du ministre de la marine en date du 18 juillet 1921, enregistrée
                        au secrétariat du Conseil des prises le 10 août 1921, sous le n° 237,
                        portant: que le vapeur danois Oscar 11, venant de New-York et se rendant à
                        Copenhague, a été arrêté en mer par le croiseur britannique Victorian et
                        conduit à Kirkwall; que 31 colis postaux contenant des articles de
                        différentes natures, figurant sur la liste de contrebande de guerre, à
                        destination de personnes résidant dans l'Empire austro-hongrois, ont été
                        saisis à bord le même jour; que ces colis contenaient des chaussures et
                        vêtements pour hommes, des tissus de coton, des souliers en caoutchouc, des
                        bobines de fil, des articles de maréchalerie, des denrées alimentaires, et
                        demandant la validation de la saisie de tous ces colis postaux ; </p>
                    <p>Vu le dossier de la capture; </p>
                    <p>Vu l'avis inséré au Journal officiel du 11 août 1921, faisant connaître aux
                        intéressés que, en vertu de la décision d'ordre général du Conseil des
                        prises du 10 mai 1917, un délai de deux mois à compter du 10 acût 1921, date
                        de l'enregistrement du dossier au secrétariat du Conseil, leur était accordé
                        pour formuler leurs réclamations; </p>
                    <p>Vu les conclusions du Commissaire du gouvernement, tendant: 1° à la
                        validation de la saisie des articles de contrebande de guerre contenus dans
                        les colis postaux; 2° à la non-validation de la saisie des marchandises ne
                        constituant pas de la contrebande de guerre et appartenant aux mêmes
                        propriétaires que les articles de contrebande ci-dessus ; </p>
                    <p>Vu les arrêtés des 6 germinal an VIII et 2 prairial an XI; </p>
                    <p>Vu le règlement du 26 juillet 1778; </p>
                    <p>Vu la déclaration du Congrès de Paris en date du 16 avril 1856; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu le décret du 7 juillet 1916; </p>
                    <p>Vu les notifications relatives aux articles considérés, pendant le cours des
                        hostilités, </p>
                    <pb n="168" rendition="20 - JURISPRUDENCE "/>
                    <p>comme contrebande de guerre, insérées au Journal officiel du 14 octobre 1915,
                        du 27 février 1916 et du 13 avril 1916; </p>
                    <p>Vu l'accord franco-britannique du 1er juin 1916; </p>
                    <p>Ouï M. Gigout, membre du Conseil, en son rapport, et M. Louis Roger,
                        Commissaire du gouvernement, en ses observations, à l'appui de ses
                        conclusions susvisées; </p>
                    <p>Le Conseil, après en avoir délibéré : </p>
                    <p>Considérant que le vapeur Oscar II, venant de New-York et se rendant à
                        Copenhague, a été arrêté en mer, au cours de son voyage, par le croiseur de
                        S. M. britannique Victorian et dérouté sur le port de Kirkwall pour y être
                        visité; qu'il a été saisi à son bord, le 10 juillet 1916, des colis de
                        natures diverses à destination de l'Autriche-Hongrie ; </p>
                    <p>Considérant que, parmi les articles contenus dans les colis saisis, le coton,
                        le caoutchouc, le fil, les chaussures et vêtements pour hommes utilisables
                        pour la guerre, les denrées alimentaires, ainsi que les articles de
                        maréchalerie constituaient, aux termes de la réglementation en vigueur au
                        moment de leur saisie, des articles de contrebande de guerre; que ces
                        objets, trouvés à bord du navire précité, avaient une destination hostile et
                        qu'ils étaient par suite sujets à confiscation, même sous pavillon neutre,
                        par application de la déclaration du Congrès de Paris du 16 avril 1856 et du
                        décret du 7 juillet </p>
                    <p>1916; </p>
                    <p>Mais considérant que, si les articles pour femmes et enfants trouvés dans les
                        colis contenant de la contrebande de guerre ont été avec raison retenus au
                        moment de la saisie de ces colis, au sujet desquels le Conseil des prises
                        devait être appelé à statuer, la saisie définitive de ces objets ne saurait
                        être validée ; </p>
                    <p>Qu'en effet la saisie a été opérée sous l'empire des dispositions du décret
                        du 7 juillet 1916; que ce décret a eu pour objet de mettre un terme à
                        l'application de la déclaration de Londres et notamment de l'article 42 de
                        cette déclaration, qui étendait le régime de la contrebande de guerre aux
                        marchandises n'ayant pas ce caractère, mais appartenant a¤ </p>
                    <p>propriétaire de la contrebande et se trouvant à bord du même navire; que, dès
                        lors, la publication du décret précité a eu pour effet de remettre en
                        vigueur les règles anciennement reconnues du droit international; que,
                        d'après ces règles, telles qu'elles ont été consacrées notamment par le
                        règlement du 26 juillet 1778 et par la déclaration du Congrès de Paris du 16
                        avril 1856, les objets qui, par leur nature et leur caractère propre, ne
                        constituent pas de la contrebande de guerre, ne sont pas, en principe,
                        sujets à confiscation, dès lors qu'ils sont transportés à bord des navires
                        neutres ; </p>
                    <p>Décide: </p>
                    <p>1º Est déclarée bonne et valable la prise des articles de contrebande de
                        guerre effectuée à bord du vapeur Oscar II, désignés dans l'état annexé à la
                        présente décision, pour le produit net en être attribué aux ayants droit,
                        conformément aux lois, règlements et conventions en vigueur; </p>
                    <p>2º Est déclarée nulle la prise des marchandises ne constituant pas de la
                        contrebande de guerre et qui ont été retenues comme appartenant aux mêines
                        propriétaires que la contrebande, lesdites marchandises désignées, dans
                        l'état susmentionné, par les initiales M. A. P. </p>
                    <p>Délibéré à Paris, dans la séance du 22 décembre 1921, où siégeaient MM. Paul
                        Fuzier, président; René Worms, de Ramey de Sugny, Corneille et Gigout,
                        membres du Conseil, en présence de M. Louis Roger, Commissaire du
                        gouvernement. </p>
                    <pb n="168" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. 21"/>
                    <p>༥ </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DANS L'AFFAIRE DU NAVIRE HOLLANDAIS </p>
                    <p>HOLLANDIA, EN DATE DU 1er DÉCEMBRE 1921: NA VIRE DE COMMERCE NEUTRE,
                        CONTREBANDE </p>
                    <p>DE GUERRE, CONTREBANDE ABSOLUE, DESTINATION HOSTILE, capture, vALIDITÉ; PARTS </p>
                    <p>DE PRISES (Journal officiel de la République française du 19 mai 1922, p.
                        5278). </p>
                    <p>Les effets d'habillement et d'équipement pour marins qui figurent au
                        paragraphe 14 de la liste française des objets de contrebande absolue du 14
                        octobre 1915 doivent, s'ils sont destinés à l'équipage et aux officiers d'un
                        navire de guerre ennemi, donc aux forces armées de l'ennemi, étre déclarés
                        valablement saisissables aux termes de l'article 30 de la déclaration de
                        Londres applicable à la date de la capture en vertu du décret français du 6
                        novembre 1914. </p>
                    <p>Le produit net de marchandises régulièrement saisies doit être attribué aux
                        ayants droit conformément aux lois, règlements et conventions en vigueur. </p>
                    <p>(Navire hollandais Hollandia) </p>
                    <p>Entre, d'une part, le capitaine du vapeur hollandais Hollandia et les
                        propriétaires des marchandises saisies le 18 février 1916 à son bord, et,
                        d'autre part, le ministre de la marine, agissant au nom de l'Etat et pour le
                        compte des ayants droit au produit des prises, conformément aux lois et
                        règlements; </p>
                    <p>Vu la lettre du ministre de la marine en date du 31 mai 1921. enregistrée au
                        secrétariat du Conseil des prises le 10 août 1921, sous le nº 238, portant
                        que, le 18 février 1916, un colis postal a été saisi dans le port de
                        Ramsgate à bord du vapeur hollandais Hollandia, allant d'Amsterdam à
                        Rio-de-Janeiro; que ce colis avait été expédié, en janvier 1916, par le
                        bureau de la marine à Kiel, à l'adresse du capitaine du bâtiment de guerre
                        allemand Dresden, à Rio-de-Janeiro; qu'il contenait des effets d'habillement
                        à l'usage de marins ; que ces marchandises figurent comme objets de
                        contrebande absolue au paragraphe 14 de la liste insérée au Journal officiel
                        du 14 octobre 1915; qu'ils étaient donc saisissables en vertu de l'article
                        30 de la déclaration de Londres, en vigueur à la date de la capture, ladite
                        lettre concluant, par suite, à la validité de la saisie; </p>
                    <p>Vu le dossier de la capture; </p>
                    <p>Vu l'avis inséré au Journal officiel du 13 août 1921, faisant connaître aux
                        intéressés que, en vertu de la décision d'ordre général du Conseil des
                        prises du 10 mai 1917, un délai de deux mois, à compter du 10 août 1921,
                        date de l'enregistrement du dossier au secrétariat du Conseil, leur était
                        accordé pour formuler leurs réclamations; </p>
                    <p>Vu les conclusions du Commissaire du gouvernement, tendant à la validation de
                        la capture; </p>
                    <p>Vu les arrêtés des 6 germinal an VIII et 2 prairial an XI; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu la déclaration du Congrès de Paris du 16 avril 1856; </p>
                    <p>Vu le décret du 6 novembre 1914, mettant en vigueur la déclaration de la
                        Conférence navale de Londres du 26 février 1909, sous réserve de certaines
                        additions ou modifications; </p>
                    <p>Vu la notification relative aux articles considérés pendant le cours des
                        hostilités comme contrebande de guerre, insérée au Journal officiel du 14
                        octobre 1915; </p>
                    <p>Vu l'accord franco-britannique du 1" juin 1916; </p>
                    <p>Ooi M. René Worms, membre du Conseil, en son rapport, et M. Louis Roger,
                        Commissaire du gouvernement, en ses observations à l'appui de ses
                        conclusions ci-dessus visées ; </p>
                    <p>Le Conseil, après en avoir délibéré : </p>
                    <p>Considérant que les effets d'habillement et d'équipement ayant un caractère
                        militaire figurent au paragraphe 14 de la liste des objets de contrebande
                        absolue insérée au Journal officiel du 14 octobre 1915; </p>
                    <pb n="168" rendition="22 - JURISPRUDENCE "/>
                    <p>Considérant qu'il résulte de l'instruction que les effets d'habillement pour
                        marins saisis à bord du vapeur hollandais Hollandia étaient destinés à
                        l'équipage et aux officiers du navire de guerre allemand Dresden,
                        c'est-à-dire aux forces armées de l'ennemi ; qu'ils étaient donc
                        saisissables aux termes de l'article 30 de la déclaration de la Conférence
                        navale de Londres du 26 février 1909, applicable à la date de la capture en
                        vertu du décret du 6 novembre 1914 ; </p>
                    <p>Décide : </p>
                    <p>Est déclarée bonne et valable la capture d'effets d'habillement effectuée à
                        bord du vapeur hollandais Hollandia, pour le produit net en être attribué
                        aux ayants droit, conformément aux lois, règlements et conventions en
                        vigueur. </p>
                    <p>Délibéré à Paris, dans la séance du 1er décembre 1921, où siégeaient MM. Paul
                        Fazier, président; René Worms, de Ramey de Sugny, Corneille et Gigout,
                        membres du Conseil, en présence de M. Louis Roger, Commissaire du
                        gouvernement. </p>
                    <p>p </p>
                    <p>France. DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DANS L'AFFAIRE DU NAVIRE NORVÉGIEN </p>
                    <p>BERGENSFJORD, EN DATE DU 22 Décembre 1921: NAVIRE DE COMMERCE NEUTRE,
                        CONTREBANDE DE GUERRe, contrebande ABSOLUE, DESTINATION ENNEMIE, CAPTURE,
                        VALIDITÉ ; </p>
                    <p>PARTS DE PRISES (Journal officiel de la République française du 25 août 1922,
                        P, 8887). </p>
                    <p>Les billets de banque, les chèques, les timbres et les pièces de monnaie
                        constituent des articles de contrebande de guerre absolue aux termes de la
                        notification française du 23 avril 1916 et dès lors, s'ils ont une
                        destination hostile, doivent être déclarés de bonne prise par application de
                        l'article 30 de la déclaration de Londres rendue applicable sous certaines
                        modifications par le décret français du 6 novembre 1914; </p>
                    <p>Mais les avis de versement et les listes d'avis de mandat n'ont été rangés
                        parmi les articles de contrebande absolue et en conséquence n'ont pu étre
                        l'objet d'une saisie définitive que postérieurement à la notification
                        française du 23 novembre 1916: antérieurement à celle notification, ils
                        n'ont pu être que retenus pour être l'objet d'une vérification. </p>
                    <p>Le produit net de marchandises régulièrement saisies doit étre altribué aux
                        ayants droit conformément aux lois et règlements en vigueur. </p>
                    <p>(Navire norvégien Bergensfjord) </p>
                    <p>Entre, d'une part, les capitaine, propriétaires, armateurs, chargeurs et
                        destinataires de la cargaison du vapeur norvégien Bergensfjord, arrêté en
                        mer par le croiseur de </p>
                    <p>S. M. britannique Victorian et conduit dans le port de Kirkwall, et, d'autre
                        part, le ministre de la marine, agissant au nom de l'État et pour le compte
                        des ayants droit au produit des prises, conformément aux lois et règlements
                        ; </p>
                    <p>Vu les lettres du ministre de la marine en date du 31 mai 1921, enregistrées
                        au secrétariat du Conseil des prises, sous le nº 230 à la date du 10 août
                        1921, faisant envoi du dossier relatif à la capture de marchandises à bord
                        du vapeur Bergensfjord; </p>
                    <p>Vu les pièces composant ledit dossier, et notamment les états portant
                        nomenclature des articles saisis; </p>
                    <p>Vu l'avis inséré au Journal officiel du 13 août 1921 ; </p>
                    <p>Vu les conclusions du Commissaire du gouvernement tendant à ce qu'il plaise
                        au Conseil: 1º déclarer nulle la capture des « avis de versements » et des
                        listes d'avis de mandat saisis dans les plis postaux à bord du vapeur
                        Bergensfjord; 20 valider la capture des autres articles saisis à bord de ce
                        même vapeur pour le produit net en être attribué aux ayants droit,
                        conformément aux lois et règlements en vigueur ; </p>
                    <p>Vu les arrêtés des 6 germinal an VIII et 2 prairial an XI; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861 ; </p>
                    <pb n="168" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. 23"/>
                    <p>Vu la déclaration de Londres du 26 février 1909, rendue applicable sous
                        certaines modifications par le décret du 6 novembre 1914; </p>
                    <p>Vu la notification relative aux articles considérés pendant le cours des
                        hostilités comme contrebande de guerre, insérée au Journal officiel du 14
                        octobre 1915; </p>
                    <p>Vu la notification du 13 avril 1916, rangeant les objets en or et en argent
                        et tous instruments de crédit négociables et titres réalisables parmi les
                        articles de contrebande absolue ; </p>
                    <p>Vu l'accord franco-britannique du 1 juin 1916; </p>
                    <p>Ouï M. Paul Gauthier, membre du Conseil, en son rapport, et M. Louis Roger,
                        Commissaire du gouvernement, en ses observations à l'appui de ses
                        conclusions ci-dessus visées ; </p>
                    <p>Le Conseil, après en avoir délibéré : </p>
                    <p>Considérant que le vapeur Bergensfjord, venant de New-York et se rendant à
                        Copenhague, a été arrêté en mer au cours de son voyage par le croiseur de S.
                        M. britannique Victorian et conduit au port de Kirkwall pour y être visité;
                        qu'il a été saisi à son bord, à la date du 3 juillet 1916, 98 plis postaux à
                        destination du territoire de l'Autriche-Hongrie ; </p>
                    <p>Considérant que les billets de banque, les chèques, les timbres et les pièces
                        de monnaies constituaient, au moment de leur saisie, des articles de
                        contrebande absolue aux termes de la réglementation en vigueur ; qu'en
                        raison de leur destination hostile, il y a lieu de déclarer leur capture
                        bonne et valable par application de l'article 30 de la déclaration de
                        Londres, rendue applicable sous certaines modifications par le décret du 6
                        novembre 1914; </p>
                    <p>Mais considérant que si les « avis de versement » et les listes d'« avis de
                        mandat ont été à bon droit retenus pour être l'objet d'une vérification qui
                        ne pouvait être opérée immédiatement et pour qu'il soit en conséquence
                        statué à leur sujet par le Conseil des prises, il y a lieu de reconnaitre
                        qu'à raison de leur nature ces articles ne constituaient pas de la
                        contrebande de guerre à la date du 3 juillet 1916; qu'en effet, c'est
                        seulement la notification du 23 novembre 1916 qui range parmi les articles
                        de contrebande absolue (§ 50) les documents de cette nature; que dans ces
                        conditions leur saisie définitive ne doit pas être validée ; </p>
                    <p>Décide : </p>
                    <p>1º Est déclarée nulle la capture des « avis de versement » et des listes d'«
                        avis de mandat saisis à bord du vapeur Bergensfjord; </p>
                    <p>2º Est déclarée bonne et valable la capture de tous les autres objets saisis
                        à bord du vapeur Bergensfjord désignés dans les états annexés à la présente
                        décision, pour le produit net en être attribué aux ayants droit conformément
                        aux lois et règlements en vigueur. </p>
                    <p>Délibéré à Paris, dans la séance du 22 décembre 1921, où siégeaient MM. Paul
                        Fuzier, président; René Worms, Gauthier, de Ramey de Sugny, Corneille et
                        Gigout, membres du Conseil, en présence de M. Louis Roger, Commissaire du
                        gouvernement. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DANS L'AFFAIRE DES NAVIRES DANOIS </p>
                    <p>Oscar II et norvégien Christianiafjord, en date du 22 décembre 1921: NAVIRE
                        DE </p>
                    <p>COMMERCE NEUTRE, CONTREBANDE DE GUERRE, CONTREBANDE ABSOLUE, DESTINATION </p>
                    <p>ENNEMIE, CAPTURE, VALIDITÉ; PARTS DE PRISES (Journal officiel de la
                        République française du 28 août 1922, p. 8995). </p>
                    <p>Des plis postaux contenant des billets de banque et des chèques à destination
                        de pays ennemis sont des objets de contrebande absolue sujets à
                        confiscation, même sous pavillon neutre, par applicatian de la déclaration
                        de Paris du 16 avril 1856 et du décret français du 7 juillet 1916. </p>
                    <pb n="168" rendition="24 - JURISPRUDENCE "/>
                    <p>Le produit net de marchandises régulièrement saisies doit être attribué aux
                        ayantsdroit conformément aux lois, règlements et conventions en vigueur. </p>
                    <p>(Navires danois Oscar II et norvégien Christianiafjord) </p>
                    <p>Entre, d'une part, les capitaines du vapeur danois Oscar II, et du vapeur
                        norvégien Christianiafjord et les propriétaires des valeurs saisies
                        respectivement les 10 et 24 juillet 1916 sur ces deux navires, et, d'autre
                        part, le ministre de la marine, agissant au nom de l'État et pour le compte
                        des ayants droit au produit des prises, conformément aux lois et règlements; </p>
                    <p>Vu la lettre du ministre de la marine en date du 18 juillet 1921, enregistrée
                        au secrétariat du Conseil des prises le 10 août 1921, sous le n° 234,
                        portant: que les navires cidessus mentionnés venaient de New-York et se
                        rendaient à Copenhague; qu'il y avait à bord du vapeur Oscar 11 57 plis
                        postaux et à bord du Christianiafjord 28 plis postaux contenant tous des
                        billets de banque ou des chèques expédiés de New-York le 29 jain ou au début
                        de juillet 1916, provenant de différentes villes des Etats-Unis à
                        destination de personnes résidant dans l'Empire austro-hongrois ou en
                        Bulgarie, pays alors ennemis de la France que ces plis ont été saisis les 10
                        et 24 juillet 1916 respectivement par les vapeurs anglais Victorian et Ebro,
                        et demandant la validation de la saisie de tous ces plis postaux contenant
                        des valeurs sujettes à confiscation; </p>
                    <p>Vu le dossier de la capture ; </p>
                    <p>Vu l'avis inséré au Journal officiel le 13 août 1921 faisant connaître aux
                        intéressés que, en vertu de la décision d'ordre général du Conseil des
                        prises du 10 mai 1917, un délai de deux mois à compter du 10 août 1921, date
                        de l'enregistrement du dossier au secrétariat du Conseil, leur était accordé
                        pour formuler leurs réclamations; </p>
                    <p>Vu les conclusions du Commissaire du gouvernement, tendant à la validation de
                        la saisie de tous ces plis postaux, comme contenant des billets de banque et
                        des chèques à destination de l'Autriche-Hongrie et de la Bulgarie ; </p>
                    <p>Vu les arrêtés des 6 germinal an VIII et 2 prairial an XI; </p>
                    <p>Vu le règlement de 1778; </p>
                    <p>Vu la déclaration du Congrès de Paris en date du 16 avril 1856; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu la notification du 13 avril 1916, rangeant le papier-monnaie et tous les
                        instruments de crédit négociables parmi les articles de contrebande absolue; </p>
                    <p>Vu l'accord franco-britannique du 1" juin 1916; </p>
                    <p>Vu le décret du 7 juillet 1916; </p>
                    <p>Ouï M. Gigout, membre du Conseil, en son rapport, et M. Louis Roger,
                        Commissaire du gouvernement, en ses observations, à l'appui de ses
                        conclusions susvisées ; </p>
                    <p>Le Conseil, après en avoir délibéré : </p>
                    <p>Considérant que, les 10 et 24 juillet 1916, il a été saisi à bord des vapeurs
                        Oscar II </p>
                    <p>et Christianiafjord des plis postaux contenant des billets de banque et des
                        chèques qui avaient été expédiés dans le courant des mois de juin et de
                        juillet 1916 des États-Unis d'Amérique à destination de l'Autriche-Hongrie
                        et de la Bulgarie ; </p>
                    <p>Considérant que les billets de banque et les chèques figurent sous les
                        dénominations générales de papiers-monnaie, instruments de crédit
                        négociables et titres réalisables, sur la liste des objets de contrebande
                        absolue en date du 13 avril 1916 et que par suite ils étaient sujets à
                        confiscation, même sous pavillon neutre, par application de la déclaration
                        du Congrès de Paris du 16 avril 1856 et du décret du 7 juillet 1916; </p>
                    <p>Décide : </p>
                    <p>Sont déclarées bonnes et valables les captures des billets de banque et des
                        chèques saisis à bord des vapeurs Oscar II et Christianiafjord désignés dans
                        les états annexés à la présente décision, pour le produit net en être
                        attribué aux ayants droit, conformément aux lois, règlements et conventions
                        en vigueur. </p>
                    <p>Délibéré à Paris, dans la séance du 22 décembre 192!, où siégeaient MM. Paul
                        Fuzier, A </p>
                    <fw place="bottom">3</fw>
                    <pb n="168" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. 25"/>
                    <p>président; René Worms, de Ramey de Sugny, Corneille et Gigout, membres du
                        Conseil, en présence de M. Louis Roger, Commissaire du gouvernement. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. DÉCRET RELATIF AU RECOURS FORMÉ PAR M. ISELLA CONTRE LA DÉCISION DU </p>
                    <p>CONSEIL DES PRISES DU 7 NOVEMBRE 1918 DANS L'AFFAIRE DU VAPEUR TINOS (1), EN </p>
                    <p>DATE DU 10 JANVIER 1922: CONSEIL DES PRISES, PROCÉDURE, RECOURS, DÉSISTEMENT </p>
                    <p>(Journal officiel de la République française du 26 janvier 1922). </p>
                    <p>Une partie peut se désister purement et simplement du recours qu'elle a formé
                        contre une décision du Conseil des prises. </p>
                    <p>(Navire Tinos) </p>
                    <p>Le Président de la République française, Sur le rapport de la section de
                        législation, de la justice et des affaires étrangères du Conseil d'Etat ; </p>
                    <p>Vu la requête produite pour le sieur Paul Isella, demeurant à Berne (Suisse),
                        ladite requête enregistrée au secrétariat général du Conseil d'Etat le 10
                        février 1921, et tendant à ce qu'il plaise annuler une décision du Conseil
                        des prises en date du 7 novembre 1918, qui a déclaré bonne et valable la
                        saisie de la cargaison du vapeur Tinos, quant à trois caisses nº 100-102,
                        marquées P. I., incluses dans ladite cargaison ; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que des raisons de fait rendent la présente requête
                        recevable, nonobstant l'expiration des délais légaux d'appel; que, d'autre
                        part, la décision attaquée a méconnu les principes du droit des gens et des
                        conventions internationales en matière de prises maritimes, et qu'en tous
                        cas la saisie ne pouvait valablement porter sur les marchandises ci-dessus
                        mentionnées appartenant au requérant; </p>
                    <p>Déclarer la présente requête recevable; ordonner la restitution au requérant
                        des marchandises saisies lui appartenant, et ce, en nature, ou, en cas de
                        vente, en valeur intégrale, avec intérêts de droit ; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée ; </p>
                    <p>Vu l'acte en date du 28 octobre 1921, enregistré comme ci-dessus le 29
                        octobre suivant, par lequel M. de Segogne, avocat au Conseil d'État et celui
                        du requérant, déclare se désister purement et simplement du pourvoi formé au
                        nom de ce dernier ; </p>
                    <p>Vu les observations présentées par le ministre de la marine, enregistrées
                        comme cidessus le 2 décembre 1921, et tendant à ce qu'il soit donné acte du
                        désistement susvisė ; </p>
                    <p>Va les arrêtés du 6 germinal an VIII, du 9 ventôse an IX et du 2 prairial an
                        XI ; </p>
                    <p>Vu les décrets du 9 mai 1859 et du 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Considérant que le désistement ci-dessus visé est pur et simple et que rien
                        ne s'oppose à ce qu'il en soit donné acte; </p>
                    <p>Le Conseil d'État entendu ; </p>
                    <p>Décrète : </p>
                    <p>Article 1er. Il est donné acte du désistement du sieur Paul Isella. </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le garde des sceaux, ministre de la justice, le ministre de la narine et le
                        ministre des affaires étrangères sont chargés, chacun en ce qui le concerne,
                        de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 10 janvier 1922. </p>
                    <p>A. MILLERAND. </p>
                    <p>Par le Président de la République : Le garde des sceaux, ministre de la
                        justice, L. BONNEVAY. Le ministre de la marine, GUIST'HAU. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>gères, ARISTIDE Briand. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le ministre des affaires étran- </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de la décision de première instance dans
                        cette Revue, 2 série, It. (1919), Jurisprudence des prises, p. 10. </note>
                    <pb n="168" rendition="26 - JURISPRUDENCE "/>
                    <p>France. DÉCRET RELATIF AU RECOURS FORMÉ PAR MM, GAZALS, BROthers et Cie </p>
                    <p>CONTRE LA DÉcision du Conseil des prisES DU 5 JUIN 1919 DANS L'affaire du
                        vaPEUR </p>
                    <p>Marienbad (1), en date du 10 JANVIER 1922: CONSEIL DES PRISES, PROCÉDURE,
                        RECOURS, DÉSISTEMENT (Journal officiel de la République française du 26
                        janvier 1922). </p>
                    <p>Une partie peut se désister purement et simplement du recours qu'elle a formé
                        contre une décision du Conseil des prises. </p>
                    <p>(Navire Marienbad) </p>
                    <p>Le Président de la République française, Sur le rapport de la section de
                        législation, de la justice et des affaires étrangères du Conseil d'État ; </p>
                    <p>Vu la requête produite pour les sieurs Gazals, Brothers et Cie, société dont
                        le siège est à Bombay, ladite requête enregistrée au secrétariat général du
                        Conseil d'État le 16 septembre 1919, et tendant à ce qu'il plaise annuler
                        une décision du Conseil des prises en date du 5 juin 1919, déclarant bonne
                        et valable la prise des marchandises chargées par eux sur le vapeur
                        Marienbad; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que cette décision n'a pas fait une exacte appréciation
                        des circons tances de la cause; que, notamment, les marchandises saisies
                        n'étaient pas destinées à des acquéreurs ennemis ; que la date de la saisie
                        était sans influence sur sa validité ; </p>
                    <p>Faire droit aux conclusions déposées au nom des requérants devant le Conseil
                        des prises; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée ; </p>
                    <p>Vu l'acte enregistré comme ci-dessus le 13 octobre 1921, par lequel M.
                        Hersant, avocat au Conseil d'État et celui des requérants, déclare se
                        désister purement et simplement du pourvoi formé au nom de ces derniers ; </p>
                    <p>Vu les observations présentées par le ministre de la marine, enregistrées
                        comme cidessus le 2 décembre 1921 et tendant à ce qu'il soit donné acte du
                        désistement susvisé ; </p>
                    <p>Vu les arrêtés du 6 germinal an VIII, du 9 ventôse an IX et du 2 prairial an
                        XI; </p>
                    <p>Vu les décrets du 9 mai 1859 et du 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Considérant que le désistement ci-dessus visé est pur et simple et que rien
                        ne s'oppose à ce qu'il en soit donné acte; </p>
                    <p>Le Conseil d'État entendu : </p>
                    <p>Décrète : </p>
                    <p>Article 1". </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Il est donné acte du désistement des sieurs Gazals. </p>
                    <p>- Le garde des sceaux, ministre de la justice, le ministre de la marine et le
                        ministre des affaires étrangères sont chargés, chacun en ce qui le concerne,
                        de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 10 janvier 1922. </p>
                    <p>A. MILLERAND, Par le Président de la République Le garde des sceaux, ministre
                        de la justice, L. BONNEVAY. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le ministre de la marine, GUIST'HAU. </p>
                    <p>gères, ARISTIDe Briand. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le ministre des affaires étran- </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de la décision de première instance dans
                        cette Revue, 2º série, t. II. (1920), Jurisprudence des prises, p. 25. </note>
                    <fw place="bottom">t द 1</fw>
                    <pb n="168" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. 27"/>
                    <p>France.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>DÉCRET RELATIF AU RECOURS FORMÉ PAR LA SOCIÉTÉ Anonyme Albert BUSS IT CIE
                        CONTRE LA décision du CoNSEIL DES PRISES DES 10, 24 OCTOBRE ET 7 NOVEMBRE </head>
                    <p>1918 DANS L'AFFAIRE DU NAVIRE SEriphos (1), en daTE DU 27 FÉVRIER 1922:
                        NAVIRE </p>
                    <p>DE COMMERCE ENNEMI, CARGAISON, PROPRIÉTÉ NEUTRE, PROPRIÉTÉ NON JUSTIFIÉE,
                        Capture, VALIDITÉ (Journal officiel de la République française du 15 mars
                        1922, p. 2959). </p>
                    <p>Une personne de nationalité neutre ne peut être admise à demander la
                        restitution ou la valeur d'une marchandise saisie à bord d'un navire de
                        commerce ennemi que si elle justifie qu'elle était propriétaire de celte
                        marchandise au jour de la saisie. </p>
                    <p>(Navire Seriphos) </p>
                    <p>Le Président de la République française, Sur le rapport de la section de
                        législation, de la justice et des affaires étrangères du Conseil d'État ; </p>
                    <p>Vu la requête et les Mémoires produits pour la Société anonyme Albert Buss et
                        Cie, de Bâle (Suisse); ladite requête et lesdits Mémoires enregistrés au
                        secrétariat général du Conseil d'État, les 15 février, 4 novembre 1919 et 20
                        janvier 1922, et tendant à ce qu'il plaise annuler une décision en date des
                        10, 24 octobre et 7 novembre 1918 (1) par laquelle le Conseil des prises a
                        rejeté comme non recevable la réclamation de ladite Société tendant à la
                        restitution de 97 colis contenant des matériaux de construction en fer
                        faisant partie du chargement du vapeur allemand Sériphos, dont la cargaison
                        débarquée au Pirée fut saisie avec le navire par les forces navales
                        françaises, les 1" et 21 septembre et 5 octobre 1916; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu qu'il résulte des termes du contrat passé entre la
                        Société requérante et le gouvernement turc, le 3 mars 1914, que la propriété
                        des matériaux de construction fournis par ladite Société n'était acquise au
                        gouvernement turc qu'après achèvement et payement complet des travaux;
                        qu'ainsi la Société requérante était, au jour de la saisie, propriétaire des
                        matériaux en question, que ces matériaux n'étant pas utilisables pour la
                        fabrication des munitions n'étaient pas, aux termes de la notification du 14
                        octobre 1915, susceptibles d'être considérés comme contrebande de guerre, et
                        que leur expédition ne présentait aucun caractère illicite, le fer et la
                        fonte qui constituaient ces matériaux ayant été transformés en vue de leur
                        utilisation dans des constructions de chemin de fer; que, d'autre part, la
                        salsie a été opérée, non pas seulement dans des eaux territoriales d'un État
                        neutre, mais en Grèce, sur territoire neutre; que la saisie, sar territoire
                        neutre, de marchandises neutres est illégale ; </p>
                    <p>Accorder à la Société requérante la restitution des marchandises saisies; au
                        cas où ces marchandises ne se retrouveraient pas en nature, condamner l'État
                        français au payement de leur valeur avec les intérêts tels que de droit, et
                        de dommages-intérêts à fixer par états; condamner l'État à payer les
                        intérêts des intérêts échus ; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée ; </p>
                    <p>Va les observations présentées par le ministre de la marine et par le
                        ministre des affaires étrangères en réponse à la communication qui leur a
                        été donnée du pourvoi, lesdites observations enregistrées comme ci-dessus
                        les 29 octobre et 27 décembre 1920 ; </p>
                    <p>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier; </p>
                    <p>Vu l'ordonnance de la marine d'août 1681; </p>
                    <p>Vu le règlement du 26 juillet 1778; </p>
                    <p>Vu l'arrêté des consuls du 29 frimaire an VIII; </p>
                    <p>Vu les arrêtés du 6 germinal an VIII, du 9 ventôse an IX et du 2 prairial an
                        XI ; </p>
                    <p>Vu la déclaration du Congrès de Paris du 16 avril 1856; </p>
                    <p>Vu les décrets du 9 mai 1859 et du 28 novembre 1861; </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de la décision de première instance dans
                        cette Revue, 2º série, t. I (1919), Jurisprudence des prises, p. 10. </note>
                    <pb n="168" rendition="28 - JURISPRUDENCE "/>
                    <p>Vu la notification en date du 14 octobre 1915 relative aux articles
                        considérés pendant le cours des hostilités comme contrebande de guerre ; </p>
                    <p>Vu le décret du 7 juillet 1916; </p>
                    <p>Considérant que, pour demander la restitution de 97 colis marqués A. B. 1/65
                        et 92/123, contenant des matériaux de construction en fer, chargés suivant
                        connaissement </p>
                    <p>å ordre en blanc, le 11 juillet 1914, sur le navire Seriphos, à destination
                        de Haïdar-Pacha (Turquie), saisi avec sa cargaison dans le port du Pirée les
                        1 septembre et 5 octobre 1916, la Société Albert Buss et C de Bâle (Suisse)
                        soutient que ces colis étaient sa propriété ; </p>
                    <p>Considérant que s'il résulte, tant du connaissement ci-dessus mentionné, que
                        de la déclaration écrite de la Société Albert Buss et C, en date du 19 mars
                        1918, que l'expédition des colis dont il s'agit a été faite par la Société
                        pour transports internationaux, Goudrand frères, de Magdebourg (Allemagne),
                        à laquelle ils avaient été consignés, et si, à l'appui de sa réclamation, la
                        Société requérante produit la copie d'un contrat passé entre elle et le
                        ministère des Evkafs de Turquie, en vue de la construction d'une remise à
                        voiture pour une Société de tramways électriques, il n'est établi par aucune
                        des pièces du dossier que les matériaux saisis au Pirée, le 5 octobre 1916,
                        soient au nombre de ceux qui auraient été livrés par la Société Albert Buss
                        et Co, en vertu du contrat précité, pour l'exécution de travaux qui devaient
                        être entièrement terminés le 28 septembre 1914; </p>
                    <p>Que même en admettant que ces matériaux, restés en dépôt au Pirée, pendant
                        plus de deux ans, fussent destinés aux constructions prévues au contrat, la
                        Société requérante ne justifie pas qu'elle était demeurée propriétaire
                        desdits matériaux, au jour de la saisie; qu'ainsi c'est à bon droit que, par
                        la décision attaquée, le Conseil des prises a rejeté la réclamation de la
                        Société Albert Buss et C⚫; </p>
                    <p>Le Conseil d'État entendu ; </p>
                    <p>Décrète : </p>
                    <p>Article 1". </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La requête ci-dessus visée de la Société Albert Buss et C est rejetée. </p>
                    <p>Le garde des sceaux, ministre de la justice, le ministre de la marine et le
                        ministre des affaires étrangères sont chargée, chacun en ce qui le concerne,
                        de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 27 février 1922. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>A. MILLERAND. </p>
                    <p>Par le Président de la République : Le garde des sceaux, ministre de la
                        justice, LOUIS BARTthou. Le ministre de la marine, RAIBERTI. Le ministre des
                        affaires étrangères, R. POINCARE. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. DÉCRET RELATIF AU RECOURS FORMÉ PAR MM. GAZARIAN, NAZARETIAN ET </p>
                    <p>CIE CONTRE LA décision du 7 novEMBRE 1918 DANS L'affaire du navire Seriphos
                        (1), en date du 27 février 1922 : navire de commerce ennemi, cargaison,
                        proprIÉTAIRE </p>
                    <p>NEUTRE, PROPRIÉTÉ NON JUSTIFIÉE, CAPTURE, VALIDITÉ (Journal officiel de la
                        République française du 15 mars 1922, p. 2959). </p>
                    <p>Une personne de nationalité neutre ne peut être admise à demander la
                        restitution ou la valeur d'une marchandise saisie à bord d'un narire de
                        commerce ennemi que si elle justifie qu'elle était propriétaire de cette
                        marchandise au jour de la saisie. </p>
                    <p>(Navire Seriphos) </p>
                    <p>Le Président de la République française, Sur le rapport de la section de
                        législation, de la justice et des affaires étrangères du Conseil d'État ; </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de la décision de première instance dans
                        cette Revue, 2º série t. I (1919), Jurisprudence des prises, p. 10. </note>
                    <pb n="168" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. 29"/>
                    <p>Va la requête et les Mémoires présentés pour les sieurs Gazarian, Nazaretian
                        et C, négociants américains, domiciliés à Boston, Massachusetts
                        (États-Unis), ladite requête et lesdits Mémoires enregistrés au secrétariat
                        général du Conseil d'État les 21 février et 21 juin 1919 et 27 jauvier 1920,
                        et tendant à ce qu'il plaise annuler une décision du 7 novembre 1918, par
                        laquelle le Conseil des prises a rejeté leur réclamation tendant à la
                        restitution de 16 colis de tissus de coton marqués H. A. 26/141, faisant
                        partie de la cargaison du navire Seriphos, saisi au Pirée, les 1er septembre
                        et 5 octobre 1916 ; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que les marchandises dont s'agit ont été remises, le 29
                        juin 1914, par les requérants aux agents de la ligne Hambourg-Amerika, pour
                        être expédiées via Hambourg, à Trébizonde, à l'effet d'être livrées au sieur
                        Maranian; que le 30 juin 1914, les requérants ont remis à la banque «
                        Cosmopolitan Trust Co » un exemplaire du connaissement, ainsi qu'une traite
                        de 815 dollars, dont le montant leur a été payé par ladite banque ; </p>
                    <p>Qu'en admettant qu'au jour de l'embarquement desdites marchandises, celles-ci
                        fussent devenues, à titre conditionnel, la propriété de l'acheteur, il est
                        établi qu'au jour de la saisie les marchandises dont s'agit étaient
                        redevenues la propriété des requérants, par suite de la résolution de la
                        vente; qu'en effet, il résulte tant des affidavits versés au dossier, que
                        des connaissements et de la traite documentaire, dont l'original est produit
                        devant le Conseil d'État, que le 3 septembre 1914, la Banque impériale
                        ottomane, à laquelle les connaissements et la traite avaient été transférés,
                        a avisé par télégramme la Cosmopolitan Trust Co que la traite n'avait pas
                        été payée, les marchandises n'étant pas arrivées à Trébizonde; que les
                        requérants ayant remboursé à la Cosmopolitan Trust Co le montant de la
                        traite refusée par l'acheteur, sont redevenus propriétaires des
                        marchandises; qu'ainsi c'est à tort que le Conseil des prises a rejeté comme
                        non-recevable leur réclamation; </p>
                    <p>Que les marchandises saisies appartenant à des neutres doivent leur être
                        restituées ; </p>
                    <p>Ordonner la restitution des caisses contenant des marchandises, et au cas où
                        certaines de ces caisses auraient disparu, condamner l'Etat à en rembourser
                        le montant aux requérants; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée ; </p>
                    <p>Vu les observations du ministre de la marine et des affaires étrangères, en
                        réponse à la communication qui leur a été donnée du pourvoi, lesdites
                        observations enregistrées comme ci-dessus les 29 octobre et 27 décembre
                        1920; </p>
                    <p>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier; </p>
                    <p>Vu l'ordonnance de la marine d'aoùt 1681; </p>
                    <p>Vu le règlement du 26 juillet 1778; </p>
                    <p>Vu l'arrêté des consuls du 29 frimaire an VIII; </p>
                    <p>Vu les arrêtés du 6 germinal an VIII, du 9 ventôse an IX et du 2 prairial an
                        XI; </p>
                    <p>Vu la déclaration du Congrès de Paris du 16 avril 1855; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu le décret du 7 juillet 1916; </p>
                    <p>Considérant qu'il résulte de l'instruction que les 16 colis de tissus de
                        colon ci-dessus mentionnés marqués H. A. 26/141, et faisant partie de la
                        cargaison du navire Seriphos saisie au Pirée, le 5 octobre 1916, avaient été
                        expédiés le 29 juin 1914, de Boston à Trébizonde, par les sieurs Gazarian
                        Nazaretian et Co, à destination d'un sieur Maranian, à qui ils les avaient
                        vendus; que les requérants reconnaissent que, suivant les conditions de la
                        vente, la propriété de ces colis avait été transférée à l'acheteur, au jour
                        de l'embarquement, mais que, pour justifier leurs réclamations, ils
                        soutiennent qu'antérieurement à la date à laquelle la saisie du navire
                        Seriphos a été opérée la vente avait été résolue du fait que l'acheteur
                        aurait refusé la traite documentaire, que les requérants avaient tirée sur
                        lui, et qu'ainsi ils seraient redevenus propriétaires des marchandises
                        saisies; </p>
                    <p>Qu'ils produisent à l'appui de leurs prétentions, d'une part, ladite traite,
                        tirée par eux </p>
                    <pb n="168" rendition="30 - JURISPRUDENCE "/>
                    <p>le 30 juin 1914, sur leur acheteur, le sieur Maranian, à l'ordre de la Banque
                        Cosmopolitan Trust Co qui l'a transférée à l'ordre de la Banque impériale
                        ottomane, d'autre part, un certificat du contrat d'assurances, en date du 30
                        juin 1914, passé entre les sieurs Gazarian, Nazaretian et C et la Boston
                        Insurance C et les deux connaissements originaux relatifs aux colis
                        réclamės; </p>
                    <p>Mais considérant que la traite dont il s'agit ne mentionne ni le refus du
                        tiré ni la date à laquelle elle a été transférée à l'ordre de la Banque
                        impériale ottomane, la signature du représentant de la Cosmopolitan Trust
                        company », d'abord apposée sur cette traite, ayant d'ailleurs été rayée;
                        qu'il n'apparaît pas que le certificat du contrat d'assurance, endossé en
                        blanc par les requérants, ait été l'objet d'aucune opération de transfert;
                        que les connaissements, qui portent des traces de grattages et de
                        surcharges, n'indiquent pas davantage les dates des transferts auxquels ils
                        auraient donné lieu; que, ni ces divers documents tant par eux-mêmes qu'en
                        raison des conditions dans lesquelles les transferts ci-dessus mentionnés
                        auraient été effectués, ni les indications contenues soit dans les
                        affidavits produits par les sieurs Gazarian, Nazaretian et Cie, soit dans la
                        fiche de la Banque impériale ottomane jointe à la traite, et qui, au
                        surplus, n'est revêtue d'aucune signature, soit dans les autres pièces du
                        dossier, n'établissent qu'à la date de la saisie l'acheteur avait refusé la
                        traite tirée sur lui par les requérants et que la vente des marchandises en
                        question était résolue de ce fait; </p>
                    <p>Qu'ainsi les sieurs Gazarian, Nazaretian et Cie ne justifient pas de leur
                        droit de propriété sur lesdites marchandises à la date sus indiquée et que,
                        dès lors, ils ne sont pas fondés à demander l'annulation de la décision par
                        laquelle le Conseil des prises a rejeté leur réclamation; </p>
                    <p>Le Conseil d'État entendu : </p>
                    <p>Décrète : </p>
                    <p>Article 1er. </p>
                    <p>rejetée. </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La requête ci-dessus visée des sieurs Gazarian, Nazaretian et Cie est Le
                        garde des sceaux, ministre de la justice, le ministre de la marine et le
                        ministre des affaires étrangères sont chargés, chacun en ce qui le concerne,
                        de l'exécution du présent décret. </p>
                    <p>Fait à Paris, le 27 février 1922, A. MILLERAND. </p>
                    <p>Par le Président de la République : Le garde des sceaux, ministre de la
                        justice, LOUIS BARTHOU. Le ministre de la marine, RAIBERTI. Le ministre des
                        affaires étrangères, R. POINCARÉ. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. DÉCRET RELATIF AU RECOURS FORMÉ PAR LES SOCIÉTÉS « RAJA RUBBER </p>
                    <p>CULTUUR MAATSCHAPPIJ » ET NEDERLANDSCHE HANDEL MAATSCHAPPIJ » CONTRE LA </p>
                    <p>DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DU 27 JUILLET 1915 DANS L'AFFAIRE DU NAVIRE </p>
                    <p>BANDA (1), EN Date du 4 avril 1922: NAVIRE DE COMMERCE NEUTRE, CONTREBANDE </p>
                    <p>de guerre, DESTINATION ENNEMIE, PREUVE; INDEMNITÉ (Journal officiel de la
                        République française du 17 mai 1922, p. 5189). </p>
                    <p>Le caoutchouc constitue un article de contrebande de guerre conditionnelle
                        aux ter mes de la note publiée par la France le 3 octobre 1914; </p>
                    <p>Il y a preuve suffisante qu'un article de contrebande conditionnelle est
                        destiné à l'usage des forces armées ou des administrations de l'Etat ennemi,
                        et est dès lors susceptible de saisie, si: 1• l'article saisi, devant être
                        déchargé dans un port hollandais (dans l'espèce le port d'Amsterdam),
                        pouvait, en vertu de la convention pour la navi- </p>
                    <note place="bottom">(1) V. le texte de la décision de première instance dans
                        cette Revue, t. XXII (1915), Jurisprudence des prises, p. 80. </note>
                    <pb n="168" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. 31"/>
                    <p>gation du Rhin du 17 octobre 1868, étre librement acheminé vers l'Allemagne,
                        c'est-àdire vers un territoire ennemi; 2º dés les premiers temps de la
                        guerre, les gouvernements ennemis ont pris des mesures pour assurer le
                        contrôle et la répartition des malières premières existantes ou importées
                        sur leur territoire; 30 si les trois exemplaires du connaissement produit
                        sont à ordre et par conséquent susceptibles d'être transmis par voie
                        d'endossement. </p>
                    <p>Il n'y a pas lieu, pour le Conseil des prises, d'accorder une indemnité par
                        application de l'article 43 de la déclaration de Londres du 26 février 1909,
                        lorsque le navire neutre a fait relâche dans des ports à des dates
                        auxquelles la déclaration de contre bande de guerre y était connue et qu'il
                        n'est pas allégué que le capitaine n'a pu décharger dans ces ports les
                        objets de contrebande. </p>
                    <p>(Navire hollandais Banda) </p>
                    <p>Le Président de la République, Sur le rapport de la section de législation,
                        de la justice et des affaires étrangères du </p>
                    <p>Conseil d'État; </p>
                    <p>Vu la requête sommaire et le Mémoire ampliatif présenté pour la Société «
                        Raja Rubber Cultuur Maatschappij » et la Société « Nederlandsche Handel
                        Maatschappij », toutes deux sociétés hollandaises ayant leur siège à
                        Amsterdam, ladite requête et ledit Mémoire enregistrés au secrétariat
                        général du Conseil d'Etat les 18 septembre et 8 décembre 1915 et tendant à
                        ce qu'il plaise annuler une décision, en date du 27 juillet 1915, par
                        laquelle le Conseil des prises a rejeté leurs conclusions à fin de sursis et
                        a déclaré bonne et valable la prise de vingt caisses de caoutchouc saisies à
                        bord du vapeur hollandais Banda ; </p>
                    <p>Ce faisant, attendu que c'est à tort que le Conseil des prises a refusé de
                        surseoir à statuer jusqu'à ce que le troisième exemplaire dù connaissement
                        ait pu être produit, que la justification des droits des Sociétés
                        requérantes est actuellement complète par suite de la production de ce
                        document; que si les trois exemplaires du connaissement sont à ordre, cette
                        circonstance ne saurait être considérée comme une présompfion de destination
                        hostile, alors qu'à l'époque de l'expédition la marchandise n'était pas
                        classée comme contrebande de guerre ; que s'il n'existait pas à bord du
                        Banda de connaissement régulier, l'identité et la destination des vingt
                        caisses de caoutchouc résultaient nettement du manifeste; qu'on ne saurait
                        reprocher aux Sociétés requérantes de n'avoir pris aucun engagement quant à
                        la non-réexportation du caoutchouc après son arrivée en Hollande, lesdites
                        sociétés faisant partie du trust formé en novembre 1914 pour garantir la
                        nonréexportation en Allemagne des marchandises constituant une contrebande
                        de guerre ; </p>
                    <p>que si, le vapeur Banda ayant relâché à Suez et à Port-Saïd quelques jours
                        après la notification du 3 octobre 1914 déclarant le caoutchouc article de
                        contrebande conditionnelle, le capitaine de ce navire n'a pas déchargé les
                        caisses litigieuses, c'est par simple omission, sans intention frauduleuse ; </p>
                    <p>Déclarer nulle la saisie des vingt caisses de caoutchouc, ordonner la
                        restitution desdites caisses avec indemnité et si le caoutchouc a été vendu,
                        allouer aux Sociétés requérantes une indemnité équivalente à la valeur de
                        cette marchandise à Amsterdam à l'époque où elle devait normalement y
                        parvenir, soit à raison de 12 francs le kilogramme, et ce avec intérêts du
                        jour de la capture et la restitution de l'assurance et du fret ; </p>
                    <p>Vu la décision attaquée ; </p>
                    <p>Vu les observations du ministre de la marine et celles du ministre des
                        affaires étrangères, en réponse à la communication qui leur a été donnée du
                        pourvoi, lesdites observations enregistrées comme ci-dessus les 29 juin et
                        15 juillet 1916; </p>
                    <p>Vu les Mémoires en réplique, présentés pour les Sociétés néerlandaises
                        précédemment dénommées, lesdits Mémoires enregisirés comme ci-dessus les 18
                        novembre 1916, 4 décembre 1916 et 20 janvier 1917 et par lesquels lesdites
                        Sociétés declarent persister dans leurs conclusions, par les moyens déjà
                        exposés ; </p>
                    <p>Vu les observations additionnelles du ministre de la marine, enregistrées
                        comme cidessus le 12 octobre 1917; </p>
                    <pb n="168" rendition="32 - JURISPRUDENCE "/>
                    <p>Vu les observations complémentaires produites pour les sociétés en cause
                        enregistrée comme ci-dessus le 19 décembre 1917 et tendant à ce qu'il plaise
                        annuler la capture et leur accorder une indemnité fixée à 6 francs par
                        kilogramme de caoutchouc, avec intérêts à compter du jour de la réclamation; </p>
                    <p>Vu les nouvelles observations du ministre de la marine enregistrées comme
                        ci-dessus le 12 décembre 1918; </p>
                    <p>Vu les observations additionnelles produites pour les Sociétés en cause,
                        enregistrées comme ci-dessus le 30 juin 1920 et dans lesquelles lesdites
                        Sociétés déclarent persister dans leurs précédentes conclusions par les
                        mêmes moyens; </p>
                    <p>Vu les dernières observations du ministre de la marine enregistrées comme
                        ci-dessus le 2 décembre 1921; </p>
                    <p>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier; </p>
                    <p>Vu l'ordonnance de la marine d'août 1681; </p>
                    <p>Vu le règlement du 26 juillet 1778; </p>
                    <p>Vu l'arrêté des consuls du 29 frimaire an VIII, qui a remis en vigueur ledit
                        règlement; </p>
                    <p>Vu la déclaration du Congrès de Paris, du 16 avril 1856; </p>
                    <p>Vu les décrets du 9 mai 1859 et du 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu la déclaration de la Conférence navale de Londres, du 26 février 1909; </p>
                    <p>Vu le décret du 25 août 1914 relatif à l'application pendant la guerre de la
                        déclaration de la Conférence navale de Londres du 26 février 1909; </p>
                    <p>Vu la notification faite au Journal officiel du 3 octobre 1914 et portant
                        addition aux listes des articles considérés pendant le cours des hostilités
                        comme contrebande de guerre ; </p>
                    <p>En ce qui concerne la validité de la saisie : </p>
                    <p>Considérant qu'aux termes de l'article 33 de la déclaration de la Conférence
                        navale de Londres du 26 février 1909, les articles de contrebande
                        conditionnelle sont saisissables s'il est établi qu'ils sont destinés à
                        l'usage des forces armées ou des administrations de l'État ennemi ; qu'aux
                        termes de l'article 1er, alinéa 3, du décret du 25 août 1914 cette
                        destination peut être induite de toute preuve suffisante et qu'aux termes de
                        l'alinéa 5 du même article la contrebande conditionnelle, s'il est établi
                        qu'elle a la destination visée à l'article 33 précité de la déclaration de
                        Londres, est sujette à capture quels que soient le port de destination du
                        navire et le port où la cargaison doit être déchargée; </p>
                    <p>Considérant que les 20 caisses de caoutchouc saisies à bord du vapeur Banda,
                        le 31 octobre 1914, constituaient à cette date, en vertu de la note publiée
                        au Journal officiel de la République française le 3 du même mois, de la
                        contrebande conditionnelle; </p>
                    <p>Considérant qu'il résulte de l'instruction que ces caisses devaient être
                        déchargées au port d'Amsterdam; qu'à l'époque de la capture la plus grande
                        partie du caoutchouc importé en Hollande était dirigée sur l'Allemagne vers
                        laquelle cette marchandise pouvait être librement acheminée en vertu de la
                        convention pour la navigation du Rhin du 17 octobre 1868 et que, dès les
                        premiers temps de la guerre, les mesures prises par les gou vernements
                        ennemis, en accord avec leur législation générale, pour assurer le contrôle
                        et la répartition des matières premières existantes ou importées sur leur
                        territoire, devaient faire regarder celles-ci comme destinées aussi bien à
                        l'usage des forces armées ou des administrations de ces États qu'à celui de
                        leur population civile; </p>
                    <p>Considérant, d'autre part, que les trois exemplaires du connaissement produit
                        sont à ordre et par conséquent susceptibles d'être transmis par voie
                        d'endossement et qu'il n'est pas contesté que la Société Nederlandsche
                        Handel Maatschappij, consignataire des caisses de caoutchouc saisies, était
                        un simple intermédiaire chargé de vendre ces marchandises; </p>
                    <p>Que de tout ce qui précède résulte preuve suffisante que les 20 caisses de
                        caoutchouc trouvées à bord du vapeur Banda avaient, au jour de la saisie, la
                        destination prévue par les dispositions précitées de l'article 33 de la
                        déclaration de Londres et que la capture en est ainsi justifiée ; </p>
                    <p>En ce qui concerne la demande d'indemnité : </p>
                </div>
                <pb n="168"/>
                <div type="item">
                    <head>TIQUES. Société étrangère, droits d'enregistrement, nationalité, mariage,
                        impôt, emprunt d'Etat étranger, etc. CONGRÈS, CONFÉRENCES, ASSOCIATIONS,
                        ARBITRAGES, ORGANISMES</head>
                    <p>INTERNATIONAUX. Différend franco-anglais relatif à la nationalité des
                        étrangers en Tunisie et au Maroc. - Chambre de commerce internationale.
                        DOCUMENTS. ANALYSES </p>
                    <p>ET EXTRAITS. </p>
                    <p>FAITS ET INFORMATIONS. BIBLIOGRAPHIE, Un an 50 fr.; Etr.: 55 </p>
                    <p>(Godde, édit. libr. de la Cour de cassation, 27, place Dauphine, Paris (1º). </p>
                    <p>Les questions juridiques nées de la guerre sont particulièrement traitées
                        dans les neuf derniers volumes (1915-1923). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>OUVRAGES NE TRAITANT PAS DU DROIT INTERNATIONAL </p>
                    <p>L'État contre la nation, par M. MASSABUAU, sénateur, avocat à la Cour de
                        Paris, un vol. in-8°, 15 fr. net, Paris, 1922, Félix Alcan, édit. - La vie
                        de l'humanité, quelque haut que l'on remonte, se mauifeste pratiquement par
                        des groupements familiaux (iribus ou nations) vivant séparés entr'eux et
                        souvent antagonistes, et régis par des coutumes ou des lois spéciales en
                        harmonie avec leurs caractères physiques et leurs traditions locales. C'est
                        la forme nationaliste. En dépit des faits, l'Ecole Platonicienne a prétendu
                        formuler à priori une règle uniforme de gouvernement applicable à tous les
                        hommes théoriquement égaux. Et pour fusionner les familles et unifier les
                        traditions dans cette égalité universelle, elle imagina le melange des
                        enfants dès leur naissance dans un bercail public. De ce système erroné dont
                        le dernier aboutissant est l'internationalisme et le communisme, l'Ecole
                        stoïcienne dégagea plus tard en faveur des Césars Romains la suprématie de
                        l'Etat à priori sur le fait familial. Du droit Cesarien de Byzance vinrent
                        en Allemagne et ensuite en France les empiétements de l'Etalisme et son
                        développement grâce aux légistes jusqu'à la centralisation jacobine de nos
                        jours. </p>
                    <p>L'ouvrage, après avoir développé cette thèse dans tous ses détails, aboutit à
                        cette conclusion que si nous voulons vivre, nous devons rétablir à sa
                        véritable place la famille qui seule permet à l'humanité de vivre et de se
                        perpétuer. De nombreux documents jusqu'ici épars sont rassemblés dans cet
                        ouvrage qui est une mine précieuse à exploiter pour l'étude de cet
                        interessant sujet, - </p>
                    <p>La navigation du Rhin. Organe agréé par la Commission centrale pour la
                        navigation du Rhin et publié avec le concours de l'Office national de la
                        navigation, Strasbourg, 22, rue des Serruriers. Cette nouvelle Revue, qui
                        contient les communiqués de la Commission centrale pour la navigation du
                        Rhin et de nombreux articles techniques, économiques ou juridiques, en ce
                        qui concerne le fleuve, constitue une source de renseignements précieux pour
                        tous ceux qui s'intéressent aux questions de navigation fluviale. Il
                        convient de signaler dans un de ses récents numéros une étude approfondie du
                        savant professeur à la Faculté de droit de Strasbourg, M. Niboyet, sur les
                        conflits de lois relatifs à la batellerie rhénane. Des cartes fort bien
                        faites accompagnent nombre de travaux. Une pareille publication comble une
                        lacune, et on doit vivement féliciter ceux qui en ont eu l'idée ; ils l'ont
                        d'ailleurs comprise et exécutée de la façon la plus utile. </p>
                    <p>Les transformations du droit dans les principaux pays depuis 50 ans (1869. </p>
                    <p>1919). Livre du Cinquantenaire de la Société de Législation comparée, Paris,
                        1923. Librairie générale de droit et de jurisprudence, édit. Ce volume
                        contient une véritable floraison d'études remarquables, toutes du plus haut
                        intérêt et consacrées aux matières les plus diverses, ainsi à la
                        jurisprudence administrative en France si fondamentale à connaître à l'heure
                        actuelle (de 1870 à nos jours) sous la plume magistrale de M. le Doyen
                        Hauriou, tandis que M. Mestre s'est attaché plus spécialement à l'évolution
                        du droit administratif. La série des études générales se termine par celles
                        de M. Ripert sur le droit maritime et de M. Huard sur le droit d'auteur.
                        Viennent ensuite des notices sur diverses législations étrangères, ainsi sur
                        le droit privé anglais, l'évolution du droit civil au Brésil, la
                        codification en Bulgarie, le droit privé en Espagne, en Hollande, en Italie,
                        en Serbie. Retenons l'étude de M. Waclawksmarnicki sur le droit politique de
                        la Pologne depuis 1869 jusqu'à 1919. Au premier abord, ce titre étonne
                        puisque la Pologne n'existait pas en tant qu'Etat. Or, en réalité, elle a eu
                        un droit politique. Ce droit visait, de la part de ses oppresseurs, à
                        dénationaliser un peuple possédant ses traditions et une culture politique
                        millénaire. Les États maîtres de la Pologne ont eu une politique
                        d'extermination, avec les lois antipolonaises destinées à priver les
                        Polonais de franchises civiques en violation des traités (traités de 1815,
                        art. 118; acte final du Congrès de Vienne; traités conclus entre la Russie
                        et la Prusse le 3 mai 1815 et entre la Russie et l'Autriche), qui assuraient
                        à la Pologne une représentation et des institutions nationales, la garantie
                        de l'intégralité d'une vie nationale distincte de plus, ces traités
                        reconnaissaient que les territoires de l'ancien Royaume de la Pologne dans
                        les limites antérieures à 1772 constituaient un groupement économique et
                        qu'on permettrait aux habitants des provinces polonaises, de quelque Etat
                        qu'ils fussent sujets, de naviguer librement sur toutes les rivières et
                        cours d'eau traversant ces territoires. Mais ces diverses stipulations ne
                        furent pas appliquées. L'unité économique ne fut pas tentée, car chaque État
                        sépara la Pologne de ses anciens tronçons par des barrières douanières. On
                        fit tout pour assurer la disparition de la nationalité polonaise en
                        violation des traités de 1815. Ce furent ces violations qui provoquèrent les
                        insurrections de 1831, 1846, 1863. La période de 1869-1919 est caractérisée
                        en Russie et en Prusse par une oppression des Polonais, tandis que
                        l'Autriche, en Galicie, leur assura pour certains une autonomie politique. </p>
                    <p>J.-P. NIBOYET. </p>
                </div>
            </div>
            <div type="backMatter">
                <pb n="168"/>
                <p>Librairie A. PĒDONE, 13, rue Soufflot, Paris (5' arr.).</p>
                <p>LA </p>
                <p>NATIONALITÉ FRANÇAISE </p>
                <p>PAR E. ROUARD DE CARD </p>
                <p>Professeur à la Faculté de droit de Toulouse. </p>
                <p>1922. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Deuxième édition, in-12... </p>
                <p>9 fr., franco 10 fr. </p>
                <p>Les avions sanitaires et l'après-guerre, par Ch.-L. JULLIOT. Conférence faite le
                    11 juin 1922 à l'hôpital militaire Villermin, in-8°, 1922. . . . . franco 4 fr. </p>
                <p>Aéronefs sanitaires et conventions de la Croix-Rouge. Préface de M. Quinton,
                    in-8°, 1913.. </p>
                <p>franco 8 fr. </p>
                <p>Les aéronefs sanitaires et la guerre de 1914, par M. JULLIOT. Préface du général
                    Bailloud, in-8°, 1918. . . . . </p>
                <p>franco 5 fr. </p>
                <p>CAMBRON (OSWALD). Des mainlevées et des radiations volontaires d'inscriptions
                    d'hypothèques terrestres, maritimes ou fluviales, in-8°, 1923. franco 35 fr. </p>
                <p>WAUWERMANS (P.). Employeurs et employés. Le contrat d'emploi, in-16', 1923 </p>
                <p>· </p>
                <p>· </p>
                <p>· </p>
                <p>• </p>
                <p>franco 14 fr. </p>
                <p>franco 14 fr. </p>
                <p>DUMONT (Ch.). La dépossession des titres au porteur, avec formules, in-16°, 1922
                    .. </p>
                <p>HALLET (Max). La personnalité civile aux associations sans but lucratif et aux
                    établissements d'utilité publique, in-16°, 1922. </p>
                <p>franco 14 fr. </p>
                <p>JENKS (Edouard). Digeste de droit civil anglais, 2 vol. gr., in-8°, 1923. </p>
                <p>franco 90 fr. </p>
                <p>Table des matières. Des personnes. Obligations contractuelles. Des obligations
                    qui naissent de contrats particuliers (vente, louage, prêt d'objets mobiliers et
                    d'argent, dépôt, louage de services, aubergiste et voyageur, etc.). Obligations
                    nées d'un quasi-délit ou d'un délit. De la propriété foncière et des « chattels
                    » corporels, « choses in action ». Droit de famille. Succession testamentaire et
                    ab intestat; administration des « assets ». </p>
                <p>ANSPACH et COUTANCHE. Dictionnaire de droit et de termes juridiques anglais avec
                    de courts exposés de la loi anglaise, in-4°, 1920. . franco 30 fr.</p>
                <p>REVUE JURIDIQUE INTERNATIONALE</p>
                <p>DE LA </p>
                <p>LOCOMOTION AÉRIENNE </p>
                <p>REVUE MENSUELLE FONDÉE EN 1910 </p>
                <p>Prix de la Collection: 1910, 1911, 1912, 1913, 1914, 1922. Prix franco 250 fr. </p>
                <p>La Revue a suspendu sa publication pendant la période de guerre mondiale et a
                    repris son cours régulier depuis janvier 1922. </p>
                <p>Prix de l'abonnement pour 1923. </p>
                <p>55 fr. </p>
                <p>Le Gérant: H. GUILLEMIN </p>
                <p>Imp. J. Thevenot, Étab. André BRULLIARD, Succ. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>St-Dizier (Haute-Marne). </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
