<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73476g"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044054488218">Hathi
                        (harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044089259907">Hathi
                        (harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073394804">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1900-01-01">1900</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 7</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">appendix</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="section" feature="documents">
                <head>DOCUMENTS</head>
                <div type="item">
                    <head>Belgique et France.</head>
                    <p>CONVENTION DU 8 JUILLET 1899 SUR LA COMPÉTENCE JUDICIAIRE, SUR L'AUTORITÉ ET
                        L'EXÉCUTION DES DÉCISIONS JUDICIAIRES, DES SENTENCES ARBITRALES ET DES ACTES
                        AUTHENTIQUES. </p>
                    <p>Le Président de la République française et S. M. le Roi des Belges, désirant
                        régler les rapports entre la France et la Belgique sur la compétence
                        judiciaire, sur l'autorité et l'exécution des décisions judiciaires, des
                        sentences arbitrales et des actes authentiques, ont résolu de conclure une
                        convention à cet effet et ont nommé pour leurs plénipotentiaires, savoir: Le
                        Président de la République française, S. Exc. M. Th. Delcassé, député,
                        ministre des affaires étrangères; et S. M. le Roi des Belges, M. le Baron
                        d'Anethan, son envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire près le
                        Président de la République française; lesquels, après s'être communiqué
                        leurs pleins pouvoirs, trouvés en bonne et due forme, ont convenu des
                        dispositions suivantes : </p>
                    <p>TITRE Ier. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>De la compétence. </p>
                    <p>Article 1or, §1er. - En matière civile et en matière commerciale, les
                        Français en Belgique et les Belges en France sont régis par les mêmes règles
                        de compétence que les nationaux. </p>
                    <p>§ 2. - Toutefois les Belges ne peuvent invoquer en France l'article 14 du
                        code civil pour traduire d'autres étrangers devant les tribunaux français
                        que, s'ils ont été autorisés par le gouvernement français à établir leur
                        domicile en France, et tant qu'ils continuent d'y résider. </p>
                    <p>§ 3. </p>
                    <p>L'article 15 du code civil cesse d'être applicable dans les rapports entre
                        les Français et les Belges. </p>
                    <p>Art. 2. - Si le défendeur n'a ni domicile ni résidence en France ou en
                        Belgique, le demandeur belge ou français peut saisir de la contestation le
                        juge du lieu où l'obligation est née, a été ou doit être exécutée. Les
                        Belges conserveront en France les droits que leur confère, en matière
                        commerciale, l'article 420 du code de procédure civile, aussi longtemps que
                        cette disposition restera en vigueur. </p>
                    <p>Art. 3, §1. - Lorsqu'un domicile attributif de juridiction a été élu dans
                        l'un des pays pour l'exécution d'un acte, les juges du lieu du domicile élu
                        sont seuls compétents pour connaître des contestations relatives à cet acte. </p>
                    <p>Si cependant le domicile n'a été élu qu'en faveur de l'une des parties
                        contractantes, celle-ci conserve le droit de saisir tout autre juge
                        compétent. </p>
                    <p>§ 2. </p>
                    <p>Tout industriel ou commerçant, toute société civile ou commerciale de l'un
                        des deux pays, qui établit une succursale dans l'autre, est réputé faire
                        élection de domicile, pour le jugement de toutes les contestations
                        concernant les opérations de la succursale, au lieu où celle-ci a son siège. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 4, § 1. </p>
                    <p>Les tribunaux de l'un des États contractants renvoient, si l'une des parties
                        le demande, devant les tribunaux de l'autre pays, les contestations dont ils
                        sont saisis, quand ces contestations y sont déjà pendantes, ou quand elles
                        sont connexes à d'autres contestations soumises à ces tribunaux. Ne peuvent
                        être considérées comme connexes que les contestations qui procèdent de la
                        même cause ou portent sur le même objet. </p>
                    <p>§ 2. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le juge devant lequel la demande originaire est pendante connaît des demandes
                        en garantie et des demandes reconventionnelles, à moins qu'il ne soit
                        incompétent à raison de la matière. </p>
                    <p>Art. 5. Le juge français ou belge, compétent pour statuer sur la demande en
                        va-Lidité ou en mainlevée d'une saisie-arrêt, l'est également pour connaitre
                        de l'existence de la créance, à moins qu'il ne soit incompétent à raison de
                        la matière et sauf le cas de litispendance. </p>
                    <pb n="2" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>Art. 6. Toutes les contestations relatives à la tutelle des mineurs ou des
                        interdits sont portées devant le juge du lieu où la tutelle s'est ouverte. </p>
                    <p>Art. 7, § 1. Seront, dans chaque pays, portées devant le juge du lieu de
                        l'ouverture de la succession, les actions en pétition d'hérédité, les
                        actions en partage et toutes autres entre cohéritiers jusqu'au partage, les
                        actions contre l'exécuteur testamentaire, les actions en nullité ou en
                        rescision de partage et en garantie des lots, les actions des légataires et
                        des créanciers contre les héritiers ou l'un d'eux. </p>
                    <p>§ 2. - La compétence relative à ces actions est limitée en Belgique suivant
                        l'article 47 de la loi du 25 mars 1876. </p>
                    <p>Art. 8, § 1. — Le tribunal du lieu du domicile d'un commerçant français ou
                        belge dans l'un ou l'autre des deux pays est seul compétent pour déclarer la
                        faillite de ce commerçant. Pour les sociétés commerciales françaises ou
                        belges ayant leur siège social dans l'un des deux pays, le tribunal
                        compétent est celui de ce siège social. - Les commerçants des deux nations
                        dont le domicile n'est ni en France ni en Belgique, peuvent être néanmoins
                        déclarés en faillite dans l'un des deux pays, s'ils y possèdent un
                        établissement commercial. Dans ce cas, le tribunal compétent est celui du
                        lieu de l'établissement. </p>
                    <p>§ 2. Les effets de la faillite déclarée dans l'un des deux pays par le
                        tribunal compétent, d'après les règles qui précèdent, s'étendent au
                        territoire de l'autre. Le syndic ou curateur peut, en conséquence, prendre
                        toutes mesures conservatoires ou d'administration, et exercer toutes actions
                        comme représentant du failli ou de la masse. Il ne peut, toutefois, procéder
                        à des actes d'exécution qu'autant que le jugement en vertu duquel il a agi a
                        été revêtu de l'exequatur, conformément aux règles édictées par le titre II
                        ci-après. Le jugement d'homologation du concordat, rendu dans l'un des deux
                        pays, aura autorité de chose jugée dans l'autre et y sera exécutoire d'après
                        les dispositions du même titre II. </p>
                    <p>§ 3. Lorsque la faillite déclarée dans l'un des deux pays comprend une
                        succursale ou un établissement dans l'autre, les formalités de publicité
                        exigées par la législation de ce dernier pays sont remplies, à la diligence
                        du syndicou du curateur, au lieu de cette succursale ou de cet
                        établissement. </p>
                    <p>§4. - </p>
                    <p>Les effets des sursis, concordats préventifs ou liquidations judiciaires,
                        organisés par le tribunal du domicile du débiteur dans l'un des deux États,
                        s'étendent, dans la mesure et sous les conditions ci-dessus spécifiées, au
                        territoire de l'autre État. </p>
                    <p>Art. 9. Les mesures provisoires ou conservatoires organisées par les
                        législations française et belge peuvent, en cas d'urgence, être requises des
                        autorités de chacun des deux pays, quel que soit le juge compétent pour
                        connaître du fond. </p>
                    <p>Art. 10. Pour tous les cas où la présente convention n'établit pas de règles
                        de compétence commune, la compétence est réglée dans chaque pays par la
                        législation qui lui est propre. </p>
                    <p>TITRE II. - De l'autorité et de l'exécution des décisions judiciaires, des
                        sentences arbitrales et des actes authentiques. </p>
                    <p>Art. 11. Les décisions des Cours et tribunaux rendues en matière civile ou en
                        matière commerciale dans l'un des deux États ont dans l'autre l'autorité de
                        la chose jugée, si elles réunissent les conditions suivantes: - 1º Que la
                        décision ne contienne rien de contraire à l'ordre public ou aux principes du
                        droit public du pays où elle est invoquée; 20 Que, d'après la loi du pays où
                        la décision a été rendue, elle soit passée en force de chose jugée; 30 Que,
                        d'après la même loi, l'expédition qui en est produite réunisse les
                        conditions nécessaires à son authenticité; - 4° Que les parties aient été
                        légalement citées, représentées ou déclarées défaillantes; -5° Que les
                        règles de compétence rendues communes aux deux pays par la convention
                        n'aient pas été méconnues. </p>
                    <p>Art. 12. - Les décisions des Cours et tribunaux, rendues dans l'un des deux
                        États, peuvent être mises à exécution dans l'autre État, tant sur les
                        meubles que sur les </p>
                    <pb n="3" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>immeubles, après y avoir été déclarées exécutoires. Les décisions belges
                        rendues exć- </p>
                    <p>cutoires en France n'y entraîneront pas hypothèque judiciaire. - L'exequatur
                        est accordé par le tribunal civil du lieu où l'exécution doit être
                        poursuivie. Il a effet dans toute l'étendue du territoire. Le tribunal saisi
                        de la demande d'exécution statue comme en matière sommaire et urgente. Son
                        examen ne porte que sur les points énumérés dans l'article précédent. </p>
                    <p>Art. 13. En accordant l'exequatur, le juge ordonne, s'il y a lieu, les
                        mesures nécessaires pour que la décision étrangère reçoive la même publicité
                        que si elle avait été prononcée dans le ressort où elle est rendue
                        exécutoire. </p>
                    <p>Art. 14. - Le jugement qui statue sur la demande d'exequatur n'est pas
                        susceptible d'opposition. Il peut toujours être attaqué par la voie de
                        l'appel dans les quinze jours qui suivent la signification à partie. L'appel
                        est jugé sommairement et sans procédure. </p>
                    <p>Art. 15. - Les sentences arbitrales rendues dans l'un des deux États ont dans
                        l'autre l'autorité de la chose jugée, et peuvent y être rendues exécutoires,
                        si elles satisfont aux conditions exigées par les nº 1, 2, 3 et 4 de
                        l'article 11. L'exequatur est accordé par le président du tribunal civil de
                        l'arrondissement dans lequel l'exécution est poursuivie. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 16. - Les actes authentiques exécutoires dans l'un des deux pays peuvent
                        être déclarés exécutoires dans l'autre par le président du tribunal civil de
                        l'arrondissement où l'exécution est demandée. </p>
                    <p>Ce magistrat vérifie si les actes réunissent les conditions nécessaires pour
                        leur authenticité dans le pays où ils ont été reçus, et si les dispositions
                        dont l'exécution est poursuivie n'ont rien de contraire à l'ordre public ou
                        aux principes de droit public du pays où l'exequatur est requis. </p>
                    <p>Art. 17. - Les hypothèques consenties dans l'un des deux pays n'auront
                        d'effet a l'égard des immeubles situés dans l'autre que lorsque les actes
                        qui en contiennent la stipulation auront été rendus exécutoires par le
                        président du tribunal civil de la situation des biens. - Ce magistrat
                        vérifie si les actes et les procurations qui en sont le complément
                        réunissent toutes les conditions nécessaires pour leur authenticité dans le
                        pays où ils ont été reçus. </p>
                    <p>Art. 18. Dans les cas prévus par les articles 15, 16 et 17, la décision du
                        président a effet dans toute l'étendue du territoire. Elle est susceptible
                        d'appel. - La Cour statue comme en matière d'appel de référé. </p>
                    <p>Art. 19. - La présente convention ne sera applicable qu'aux décisions rendues
                        par les Cours et tribunaux postérieurement au jour où elle sera devenue
                        obligatoire dans les deux pays. Elle ne déroge pas à la convention
                        internationale conclue à la Haye le 14 novembre 1896, et relative à la
                        procédure civile. Elle n'enlève aux Français aucun des droits que leur
                        confère la loi belge du 25 mars 1876 tant qu'elle sera en vigueur. </p>
                    <p>Art. 20. </p>
                    <p>La présente convention est conclue pour cinq ans à partir du jour de
                        l'échange des ratifications. Dans le cas où aucune des Hautes Parties
                        Contractantes n'aurait notifié, une année avant l'expiration de ce terme,
                        son intention d'en faire cesser les effets, la convention continuera d'être
                        obligatoire encore une année, et ainsi de suite d'année en année tant que
                        l'une des parties ne l'aura pas dénoncée. </p>
                    <p>Art. 21. La présente convention sera soumise à l'approbation des pouvoirs
                        législatifs. Les ratifications en seront échangées à Paris aussitôt que
                        faire se pourra, et la convention entrera simultanément en vigueur dans les
                        deux pays au jour fixé par les Parties Contractantes. </p>
                    <p>En foi de quoi les plénipotentiaires respectifs ont signé la présente
                        convention, qu'ils ont revêtue de leurs cachets. </p>
                    <p>Fait à Paris, en double exemplaire, le 8 juillet 1899. </p>
                    <p>(L. S.) Signé: DELCASSÉ. </p>
                    <p>(L. S.) Signé: Baron D'AΝΕΤΙΑΝ. </p>
                </div>
                <pb n="4" rendition="DOCUMENTS "/>
                <div type="item">
                    <head>Espagne et France.</head>
                    <p>CONVENTION DU 27 JUIN 1900, POUR LA DÉLIMITATION DES POSSESSIONS FRANÇAISES
                        ET ESPAGNOLES SUR LA CÔTE DU SAHARA ET SUR LA CÔTE DU GOLFE </p>
                    <p>DE GUINÉE. </p>
                    <p>Le Président de la République française et Sa Majesté le Roi d'Espagne et, en
                        son nom, Sa Majesté la Reine Régente du Royaume, désireux de resserrer les
                        liens d'amitié et de bon voisinage qui existent entre les deux pays, ont
                        résolu de conclure, à cet effet, une convention spéciale pour la
                        délimitation des possessions françaises et espagnoles dans l'Afrique
                        occidentale, sur la côte du Sahara et sur la côte du golfe de Guinée, et ont
                        nommé pour leurs plénipotentiaires, savoir: Le Président de la République
                        française, Son Excellence M. Th. Delcassé, député, ministre des affaires
                        étrangères de la République française, Chevalier de l'Ordre national de la
                        Légion d'honneur, Grand-Croix de l'Ordre royal et distingué de Charles III;
                        et Sa Majesté le Roi d'Espagne et, en son nom, Sa Majesté la Reine Régente,
                        Son Excellence M. Fernando de Leon y Castillo, décoré de l'Ordre royal et
                        distingué de Charles III, Grand-Croix de l'Ordre national de la Légion
                        d'honneur, membre de l'Académie des sciences morales et politiques de
                        Madrid, son ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire près le Président
                        de la République française; lesquels, après avoir échangé leurs pouvoirs
                        trouvés en bonne et due forme, sont convenus des articles suivants : </p>
                    <p>Article 1er. Sur la côte du Sahara, la limite entre les possessions
                        françaises et espagnoles suivra une ligne qui, partant du point indiqué par
                        la carte de détail A juxtaposée à la carte formant l'annexe 2 à la présente
                        convention, sur la côte occidentale de la péninsule du cap Blanc, entre
                        l'extrémité de ce cap et la baie de l'Ouest, gagnera le milieu de ladite
                        péninsule, puis, en divisant celle-ci par moitié autant que le permettra le
                        terrain, remontera au Nord jusqu'au point de rencontre avec le parallèle 21°
                        20' </p>
                    <p>de latitude nord. La frontière se continuera à l'Est sur le 21° 20' de
                        latitude nord jusqu'à l'intersection de ce parallèle avec le méridien 15°
                        20' ouest de Paris (13º ouest de Greenwich). De ce point, la ligne de
                        démarcation s'élèvera dans la direction du Nord-Ouest en décrivant, entre
                        les méridiens 15° 20' et 16° 20' ouest de Paris (13° et 14° ouest de
                        Greenwich), une courbe qui sera tracée de façon à laisser à la France, avec
                        leurs dépendances, les salines de la région d'Idjil, de la rive extérieure
                        desquel - les la frontière se tiendra à une distance d'au moins 20
                        kilomètres. Du point de rencontre de ladite courbe avec leméridien 15° 20'
                        ouest de Paris (13° ouest de Greenwich), la frontière gagnera aussi
                        directement que possible l'intersection du tropique du Cancer avec le
                        méridien 14º 20' ouest de Paris (12° ouest de Greenwich) et se prolongera
                        sur ce dernier méridien dans la direction du Nord. - Il est entendu que,
                        dans la région du cap Blanc, la délimitation qui devra y être effectuée par
                        la Commission spéciale visée à l'article 8 de la présente convention,
                        s'opèrera de façon que la partie occidentale de la péninsule, y compris la
                        baie de l'Ouest, soit attribuée à l'Espagne, et que le cap Blanc proprement
                        dit et la partie orientale de la même péninsule demeurent à la France. </p>
                    <p>Art.2. </p>
                    <p>Dans le chenal situé entre la pointe du cap Blanc et le banc de la Bayadère,
                        ainsi que dans les eaux de la baie du Lévrier, limitée par une ligne reliant
                        l'extrémité du cap Blanc à la pointe dite de la Coquille (carte de détail A
                        juxtaposée à la carte formant l'annexe 2 à la présente convention), les
                        sujets espagnols continueront comme par le passé à exercer l'industrie de la
                        pêche concurremment avec les ressortissants français. Sur le rivage de
                        ladite baie, les pêcheurs espagnols pourront se livrer à toutes les
                        opérations accessoires de la même industrie telles que séchage des filets,
                        réparations des engins, préparation du poisson. Dans les mêmes limites, ils
                        pourront élever des constructions légères et établir des campements
                        provisoires, ces constructions et campements devant être enlevés par les
                        pêcheurs espagnols toutes les fois qu'ils reprendront la haute mer, le tout
                        à la condition expresse de ne porter atteinte, en a ucun cas ni en aucun
                        temps, aux propriétés publiques ou privées. </p>
                    <p>Art. 3. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le sel extrait des salines de la région de l'Idjil et acheminé directement </p>
                    <pb n="5" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>par terre sur les possessions espagnoles de la côte du Sahara ne sera soumis
                        à aucun droit d'exportation. </p>
                    <p>Art. 4. </p>
                    <p>La limite entre les possessions françaises et espagnoles sur la côte du golfe
                        de Guinée partira du point d'intersection du thalweg de la rivière Mouni
                        avec une ligne droite tirée de la pointe Coco-Beach à la pointe Diéké. Elle
                        remontera ensuite le thalweg de la rivière Mouni et celui de la rivière
                        Outemboni jusqu'au point où cette dernière rivière est coupée pour la
                        première fois par le 1er degré de latitude nord et se confondra avec ce
                        parallėte jusqu'à son intersection avec le 9º degré de longitude est de
                        Paris (11° 20' est de Greenwich). - De ce point la ligne de démarcation sera
                        formée par ledit méridien 9 est de Paris jusqu'à sa rencontre avec la
                        frontière méridionale de la colonie allemande de Cameroun. </p>
                    <p>Art. 5. </p>
                    <p>Les navires français jouiront pour l'accès par mer de la rivière Mouni, dans
                        les eaux territoriales espagnoles, de toutes les facilités dont pourront
                        bénéficier les navires espagnols. Il en sera de même, à titre de
                        réciprocité, pour les navires espagnols dans les eaux territoriales
                        françaises. - La navigation et la pêche seront libres pour les
                        ressortissants français et espagnols dans les rivières Mouni et Outemboni.
                        La police de la navigation et de la pêche dans ces rivières, dans les eaux
                        territoriales françaises et espagnoles aux abords de l'entrée de la rivière
                        Mouni, ainsi que les autres questions relatives aux rapports entre
                        frontaliers, les dispositions concernant l'éclairage, le balisage,
                        l'aménagement et la jouissance des eaux feront l'objet d'arrangements
                        concertés entre les deux gouvernements. </p>
                    <p>Art. 6. Les droits et avantages qui découlent des articles 2, 3 et 5 de la
                        présente convention, étant stipulés à raison du caractère commun ou
                        limitrophe des baies, embou chures, rivières et territoires susmentionnés,
                        seront exclusivement réservés aux ressortissants des deux Hautes Parties
                        Contractantes et ne pourront en aucune façon être transmis ou concédés aux
                        ressortissants d'autres nations. </p>
                    <p>Art. 7. </p>
                    <p>Dans le cas où le gouvernement espagnol voudrait céder, à quelque titre que
                        ce fût, en tout ou en partie, les possessions qui lui sont reconnues par les
                        articles 1 et 4 de la présente convention, ainsi que les îles Elobey et
                        l'ile Corisco voisines du littoral du Congo français, le gouvernement
                        français jouira d'un droit de préférence dans des conditions semblables à
                        celles qui seraient proposées audit gouvernement espagnol. </p>
                    <p>Art. 8. Les frontières déterminées par la présente convention sont inscrites
                        sous les réserves formulées dans l'annexe nº 1 à la présente convention, sur
                        les cartes cijointes (annexes nº 2 et 3). Les deux gouvernements s'engagent
                        à désigner, dans le délai de quatre mois à compter de la date de l'échange
                        des ratifications, des Commissaires qui seront chargés de tracer sur les
                        lieux les lignes de démarcation entre les possessions françaises et
                        espagnoles, en conformité et suivant l'esprit des dispositions de la
                        présente convention. Il est entendu entre les deux puissances contractantes
                        qu'aucun changement ultérieur dans la position du thalweg des rivières Mouni
                        et Outemboni n'affectera les droits de propriété sur les îles qui auront été
                        attribuées à chacune des deux puissances par le procès-verbal des
                        Commissaires dûment approuvé par les deux gouvernements. </p>
                    <p>Art. 9. Les deux puissances contractantes s'engagent réciproquement à traiter
                        avec bienveillance les chefs qui, ayant eu des traités avec l'une d'elles,
                        se trouveront en vertu de la présente convention passer sous la souveraineté
                        de l'autre. </p>
                    <p>Art. 10. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La présente convention sera ratifiée et les ratifications en seront échangées
                        à Paris dans le délai de six mois et plus tôt, si faire se peut. </p>
                    <p>En foi de quoi les soussignés ont dressé la présente convention, qu'ils ont
                        revêtue de leur cachet. </p>
                    <p>Fait à Paris, en double exemplaire, le 27 juin 1900. </p>
                    <p>(L. S.) Signé: DELCASSÉ. </p>
                    <p>(L. S.) Signé: F. DE LEON Y CASTILLO. </p>
                    <pb n="6" rendition="DOCUMENTS  "/>
                    <p>- ANNEXE N° 1 </p>
                    <p>Bien que le tracé des lignes de démarcation sur les cartes annexées à la
                        présente convention (annexes nos 2 et 3) soit supposé être généralement
                        exact, il ne peut être considéré comme une représentation absolue, correcte
                        de ces lignes, jusqu'à ce qu'il ait été confirmé par de nouveaux levés. Il
                        est donc convenu que les Commissaires ou délégués locaux des deux pays qui
                        seront chargés, par la suite, de délimiter tout ou partie des frontières sur
                        le terrain, devront se baser sur la description des frontières telle qu'elle
                        est formulée dans la convention. Il leur sera loisible,en même temps, de
                        modifier lesdites lignes de démarcation en vue de les déterminer avec une
                        plus grande exactitude et de rectifier la position des lignes de partage des
                        chemins ou rivières, ainsi que des villes ou villages indiqués dans les
                        cartes susmentionnées. Les changements ou corrections proposés d'un commun
                        accord par lesdits Commissaires ou délégués seront soumis à l'approbation
                        des gouvernements respectifs.</p>
                    <p>ANNEXES NOS 2 ET 3</p>
                    <p>Cartes. </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>Grande-Bretagne et Iles Tonga </head>
                    <p>TRAITÉ D'AMITIÉ DU 18 MAI 1900. </p>
                    <p>Sa Majesté la Reine de Grande-Bretagne et d'Irlande et Impératrice de l'Inde
                        et Sa Majesté le Roi de Tonga étant désireux de renforcer les relations
                        d'amitié entre leurs États respectifs, ont résolu de conclure un traité dans
                        ce but et ont nommé comme leurs plénipotentiaires, pour Sa Majesté la Reine
                        de Grande-Bretagne et d'Irlande, Basil Home Thompson Esq. et pour Sa Majesté
                        le Roi de Tonga, Iinoji Fatafchi Tui Balchake qui se sont communiqué
                        respectivement leurs pouvoirs et les ayant recon nus bons et valables ont
                        souscrit les articles suivants : </p>
                    <p>1. </p>
                    <p>Sa Majesté le Roi de Tonga consent à n'avoir de relation d'aucune sorte avec
                        des puissances étrangères concernant l'aliénation de quelque territoire ou
                        de quelque part de sa souveraineté ou demande quelconque pour compensation
                        monétaire. </p>
                    <p>II. </p>
                    <p>Sa Majesté prendra en tout temps autant qu'il sera en son pouvoir toutes les
                        mesures qui pourront être nécessaires pour protéger le gouvernement et le
                        territoire de Tonga contre toutes attaques étrangères et pour ce motif et
                        pour tous autres analogues les officiers de Sa Majesté devront avoir en tout
                        temps libre accès dans les eaux et dans les ports de Tonga, et le Roi de
                        Tonga s'engage ci-dessous à céder à bail à Sa Majesté un emplacement
                        convenable ou tous endroits en quelque port ou ports à Tonga dans le but
                        d'établir une station ou des stations pour faire du charbon et réparer les
                        navires de Sa Majesté et pour l'érection de tous ouvrages militaires ou
                        fortifications qui peuvent être nécessaires ou désirables pour la protection
                        de telles stations et il coopérera en tout temps autant qu'il sera en son
                        pouvoir avec les forces navales et militaires de Sa Majesté à la défense de
                        telle station ou stations si réquisition de le faire lui en est donnée par
                        les officiers de Sa Majesté. </p>
                    <p>III. Sa Majesté désignera une personne qualifiée pour remplir les fonctions
                        d'agent britannique et de consul à Tonga, lequel sera l'intermédiaire
                        autorisé dans toutes les communications entre le gouvernement de Sa Majesté
                        et le gouvernement de Tonga, et Sa Majesté le Roi de Tonga pourra désigner
                        son représentant pour conduire de telles négociations. L'agent
                        n'interviendra en aucune manière dans les affaires intérieures
                        etl'administration dans les matières où les intérêts des sujets britanniques
                        ou des étrangers ne sont pas un jeu, mais il sera toujours prêt en tout
                        temps à conseiller le Roi et songouvernement en toute matière où ils
                        rechercheront son avis et à exercer la juridiction qui lui est conférée par
                        Sa Majesté, par l'article 5 du traité, jusqu'à ce que d'autres décisions
                        puissent être prises par Sa Majesté à cet égard. </p>
                    <p>IV. Et en raison de ce que Sa Majesté l'Empereur d'Allemagne a (par l'article
                        2 de la convention entre la Grande-Bretagne et l'Allemagne signée à Londres
                        le </p>
                    <pb n="7" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>14 novembre) renoncé en faveur de la Grande-Bretagne à tous les droits de
                        l'Allemagne sur les îles Tonga, y compris le droit d'exterritorialité dans
                        les dites iles, et qu'il est désirable, afin de mieux permettre à Sa Majesté
                        de remplir les obligations dérivant de ce traité, que Sa Majesté ait une
                        action civile et une juridiction criminelle sur tous les sujets des
                        puissances étrangères à Tonga, Sa Majesté le Roi de Tonga consent à ce que
                        Sa Majesté ait et exerce sa juridiction ainsi qu'elle est définie dans
                        l'article 5 de ce traité en ce qui concerne les ressortissants et nationaux
                        de toutes puissances étrangères à Tonga. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>V. La juridiction qu'il appartiendra à Sa Majesté d'exercer à Tonga s'étendra
                        à l'appel et au règlement de toutes causes d'une nature civile, contre les
                        sujets britanniques et les étrangers, et contre tous navires britanniques ou
                        étrangers, portées devant elle par qui que ce soit ainsi qu'au jugement et à
                        la punition de tous délits et crimes dont des sujets britanniques ou
                        étrangers pourront être accusés à Tonga. Sauf en ce qui est stipulé
                        ci-dessous, tous les cas de cette nature, soit au civil, soit au criminel. </p>
                    <p>devront être traités en conformité des dispositions du Pacific Order in
                        Council de 1893 et de tout décret le modifiant en tant qu'il sera applicable
                        en l'espèce. Les autorités de Tonga devront en tout temps autant qu'il sera
                        en leur pouvoir, quand elles en seront requises par le gouvernement
                        britannique, prêter leur aide en faisant les arrestations ou en faisant
                        appliquer les jugements rendus en application de la dite juridiction, pourvu
                        que les sujets britanniques et étrangers inculpés de violation des lois et
                        règlements de Tonga relatifs aux douanes, taxes, hygiène publique et police
                        locale, non reconnaissables comme tels d'après les stipulations du Pacific
                        Order in Council, 1893, continuent à pouvoir être déférés à la juridiction
                        des tribunaux de Tonga. Les débats en de tels procès devront être publics et
                        les procès-verbaux en conséquence communicables. </p>
                    <p>VI. Il est entendu que le traité du 29 novembre 1879, entre Sa Majesté la
                        Reine de Grande-Bretagne et d'Irlande et Sa Majesté le Roi de Tonga, devra
                        être considéré comme abrogé en tant qu'il sera contraire aux dispositions de
                        ce traité. </p>
                    <p>VII. - Le présent traité devra entrer en vigueur à dater de la signature;
                        mais il devra être considéré comme nul et sans effet s'il n'est pas ratifié
                        dans la période prescrite. </p>
                    <p>VIII. Le présent traité devra être ratifié et l'échange des ratifications
                        devra en être fait dans les douze mois à partir de la date ci-dessous. </p>
                    <p>Fait à Nukualofa, le 18 mai 1900. </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>Grande-Bretagne et Siam.</head>
                    <p>ARRANGEMENT DU 29 NOVEMBRE 1899 RELATIVEMENT A</p>
                    <p>L'IMMATRICULATION DES SUJETS BRITANNIQUES AU SIAM. </p>
                    <p>Le gouvernement de Sa Majesté la Reine du Royaume-Uni de la Grande-Bretagne
                        et d'Irlande, Impératrice des Indes et celui de Sa Majesté le Roi du Siam
                        reconnaissant la nécessité d'arriver à un arrangement satisfaisant sur
                        l'immatriculation des sujets britanniques au Siam, les soussignés: le
                        ministre résident de Sa Majesté britannique et le ministre des affaires
                        étrangères de Sa Majesté siamoise, dûment autorisés à cet effet, sont
                        convenus des articles suivants : </p>
                    <p>I. </p>
                    <p>L'immatriculation accordée par l'article V du traité du 18 avril 1855 aux
                        sujets britanniques résidant au Siam doit comprendre les catégories
                        suivantes: - 1° Tous les sujets britanniques naturels on naturalisés, autres
                        que ceux descendant d'Asiatiques. </p>
                    <p>2. Tous enfants et petits-enfants nés au Siam de personnes admises à
                        l'immatriculation et comprises dans la première catégorie, qui, conformément
                        à la loi anglaise, sont considérés comme sujets britanniques. Ne sont admis
                        à l'immatriculation ni les arrière-petits-enfants ni les enfants illégitimes
                        nés au Siam de personnes rentrant dans la première catégorie. -3º Toutes
                        personnes descendant d'Asiatiques nées sur le territoire des possessions de
                        la Reine ou naturalisées dans le Royaume-Uni ou nées sur le territoire d'un
                        Prince ou État de l'Inde vassal ou allié de la Reine. Sont excер- </p>
                    <pb n="8" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>és les naturels de la Haute Birmanie ou États du Shan britannique qui sont
                        domiciliés au Siam avant le 1er janvie 1886. 40 Tous enfants nés au Siam de
                        personnes admises à l'immatriculation comme rentrant dans la troisième
                        catégorie. Mais les petits-enfants nés au Siam de personnes rentrant dans la
                        catégorie précitée ne sont pas admis à l'immatriculation. 5º Les épouses et
                        les veuves d'une personne admise à l'immatriculation comme rentrant dans
                        l'une des catégories ci-dessus. </p>
                    <p>II. - Les registres d'immatriculation doivent être ouverts à l'inspection
                        d'un représentant du gouvernement siamois, dùment autorisé, après avis
                        régulièrement donné. </p>
                    <p>III. S'il survient quelque difficulté sur le droit d'une personne à se faire
                        immatriculer ou sur la validité du certificat d'immatriculation à elle
                        délivré, les autorités britanniques et siamoises doivent faire conjointement
                        une enquête et décider conformément aux conditions stipulées dans le présent
                        arrangement et sur les preuves fournies par l'intéressé dans le mode usité. </p>
                    <p>IV. - Toute action en justice, civile ou criminelle, qui s'élèverait pendant
                        la durée de cette enquête doit être portée devant la Cour qui serait
                        désignée d'un commun accord par les deux autorités. </p>
                    <p>V. - Si la personne qu'intéresse l'enquête se trouve dans les conditions
                        d'immatriculation prévues par l'article I, elle peut, si elle n'est pas
                        encore immatriculée, se faire immédiatement inscrire et délivrer un
                        certificat par le consulat de Sa Majesté britannique: autrement elle doit
                        être considérée comme tombant sous la juridiction siamoise et, si son nom
                        figure déjà dans les registres d'immatriculation du consulat de Sa Majesté
                        britannique, il doit être rayé. </p>
                    <p>En foi de quoi, les soussignés ont signé en double exemplaire le présent
                        arrange ment et y ont apposé leurs cachets à Bangkok le 29 novembre 1899 de
                        l'ère chrétienne correspondant à la 118º année de Ratanakosindr. </p>
                    <p>(S.) Signé: GEORGE BREVILLE. </p>
                    <p>(S.) Signé: DEVAWONGSE VAROPRAKAR, </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
