<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73498s"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073396205">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=osu.32437010820450">Hathi
                        (ohiostate)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1924-01-01">1924</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 31</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">6</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>   <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE EN MATIERE DE PRISES MARITIMES - (GUERRE DE 1914) </head>
                <div type="item">
                    <p>France. DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DANS L'AFFAIRE DES NAVIRES DANOIS
                        OSCAR-II </p>
                    <p>ET FREDERICK-VIII, DES NAVIRES NORVÉGIENS FRAM, CHRISTIANIAFJORD, RAMENSFJORD </p>
                    <p>Et DrammensfjoRD, DU NAVIRE COURRIER-BULGARE ET DU NAVIRE ESPAGNOL CATALUNA,
                        EN DATE DU 25 JUILLET 1922: NAVIRE DE COMMERCE NEUTRE, CONTREBANDE DE
                        GUERRE, BILLETS DE BANQUE, MONNAIES MÉTALLIQUES, BOUSSOLE, DESTINATION
                        HOSTILE, CAPTURE, VALIDITÉ; PARTS DE PRISES (Journal officiel de la
                        République française du 14 décembre 1923, p. 11644). </p>
                    <p>Des billets de banque, des monnaies métalliques et une boussole, constituant
                        des articles de contrebande de guerre au moment de leur saisie et ayant une
                        destination hostile comme expédiés à destination de pays ennemis (dans
                        l'espèce, l'Autriche-Hongrie, la Bulgarie et l'Est africain allemand), sont
                        sujets à confiscation même sous pavillon neutre par application de la
                        déclaration du Congrès de Paris du 16 avril 1856 et du décret français du 7
                        juillet 1916. </p>
                    <p>Le produit net de marchandises régulièrement saisies doit être attribué aux
                        ayantsdroit conformément aux lois, règlements el conventions en vigueur. </p>
                    <p>(Vapeurs danois Oscar-II et Frederick-VIII, vapeurs norvégiens Fram,
                        Christianiafjord, Ramensfjord et Drammensfjord, vapeur Courrier-Bulgare et
                        vapeur espagnol Cataluna.) </p>
                    <p>Entre, d'une part, les capitaines, propriétaires, chargeurs et destinataires
                        des cargaisons du vapeur danois Oscar-II, du vapeur danois Frederick-V111,
                        du vapeur norvégien Christianiafjord, du vapeur norvégien Fram, du vapeur
                        norvégien Ramensfjord, du vapeur norvégien Drammensfjord, du vapeur
                        Courrier-Bulgare et du vapeur espagnol Cataluna, saisies à bord de ces
                        navires les 4 septembre, 19 novembre 1916 et janvier 1917; et, d'autre
                        part,le ministre de la marine, agissant au nom de l'Etat et pour le compte
                        des ayants droit au produit des prises, conformément aux lois et règlements; </p>
                    <p>Vu la lettre du ministre de la marine, en date du 3 mai 1922, enregistrée au
                        secrétariat du Conseil des prises le 8 mai 1922, sous le n° 243, et faisant
                        envoi du dossier de l'instruction concernant la saisie, comme contrebande de
                        guerre, des divers articles énumérés dans les états annexés à sa lettre ; </p>
                    <p>Vu l'avis inséré au Journal officiel le 11 mai 1922, faisant connaître aux
                        intéressés que, en vertu de la décision d'ordre général du Conseil des
                        prises du 10 mai 1917, un délai de deux mois à compter du 8 mai 1922, date
                        de l'enregistrement des dossiers au secrétariat du Conseil, leur était
                        accordé pour formuler leurs réclamations; </p>
                    <fw place="bottom">REVUE. 1924 - 1 </fw>
                    <pb n="2" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>Vu les conclusions du Commissaire du gouvernement, tendant à la validation de
                        la capture des 238 plis postaux saisis; </p>
                    <p>Vu le règlement du 6 juillet 1778; </p>
                    <p>Vu les arrêtés des 6 germinal an VIII et 2 prairial an XI; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu la déclaration du Congrès de Paris du 16 avril 1856; </p>
                    <p>Vu le décret du 7 juillet 1916; </p>
                    <p>Vu la liste des articles de contrebande de guerre insérée au Journal officiel
                        le 14 octobre 1915 et les additions et modifications apportées à cette liste
                        par les notifications des 13 avril et 23 novembre 1916; </p>
                    <p>Vu l'accord franco-britannique du 1er juin 1916; </p>
                    <p>Ouï M. Gigout, membre du Conseil, en son rapport, et M. Louis Roger,
                        Commissaire du gouvernement, en ses observations à l'appui de ses
                        conclusions ci-dessus visées ; </p>
                    <p>Le Conseil, après en avoir délibéré : </p>
                    <p>Considérant que des colis de diverses natures expédiés dans le courant des
                        mois d'août, septembre, octobre, novembre, décembre 1916 et janvier 1917 à
                        destination de l'Autriche-Hongrie, de la Bulgarie et de l'Est africain
                        allemand ont été saisis à bord des vapeurs Oscar-II, Frederick-VIII, Fram,
                        Christianiafjord, Ramensfjord, Drammensfjord, Courrier-Bulgare et Cataluna; </p>
                    <p>Considérant que les billets de banque, les monnaies métalliques et la
                        boussole qui ont été trouvés dans ces colis constituaient au moment de leur
                        saisie des articles de contrebande de guerre ; qu'ils avaient une
                        destination hostile et qu'ils étaient par suite sujets à confiscation même
                        sous pavillon neutre par application de la déclaration du Congrès de Paris
                        du 16 avril 1856 et du décret du 7 juillet 1916; </p>
                    <p>Décide : </p>
                    <p>Est déclarée bonne et valable la prise des articles de contrebande de guerre
                        énumérés dans les états annexés à la présente décision, ladite prise
                        effectuée à bord des navires Oscar-11, Frederick-VIII, Fram,
                        Christianiafjord, Ramensfjord, Drammensfjord, Courrier-Bulgare et Cataluna,
                        pour le produit net en être attribué aux ayants droit, conformément aux
                        lois, règlements et conventions en vigueur. </p>
                    <p>Délibéré à Paris, dans la séance du 25 juillet 1922, où siégeaient: MM. Paul
                        Fuzier, président; Gauthier, Fromageot, Corneille et Gigout, membres du
                        Conseil, en présence de M. Louis Roger, Commissaire du gouvernement. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DANS L'AFFAIRE DES NAVIRES NORVÉGIENS </p>
                    <p>New SWEDEN Et Romdalsfjord ET DES VAPEURS DANOIS UNITED States et Hellig
                        Olaf, EN DATE DU 25 JUILLET 1922: NAVIRE DE COMMERCE NEUTRE, CONTREBANDE DE </p>
                    <p>GUERRE, CONTREBANDE CONDITIONNELLE, MONNAIES MÉTALLIQUES, PAPIERS
                        REPRÉSENTATIFS DE LA MONNAIE, DESTINATION HOSTILE, CONSIGNATION A UN ETAT
                        ENNEMI, CAPTURE, VALIDITÉ; ARRÊT DE MARCHANDISES, DESTINATION ENNEMIE,
                        CONTREBANDE DE </p>
                    <p>GUERRE, TIMBRES OBLITÉRÉS; PARTS DE PRISES (Journal officiel de la République
                        française du 14 décembre 1923, p. 11647). </p>
                    <p>Les monnaies métalliques et les papiers représentatifs de la monnaie
                        constituent des articles de contrebande de guerre conditionnelle aux termes
                        de la notification publiée par la France le 14 octobre 1915; </p>
                    <p>Ils sont dès lors saisissables même sous pavillon neutre en cas de
                        destination hostile ; </p>
                    <p>Il en est spécialement ainsi lorsque, expédiés à des administrations des
                        postes ennemies (dans l'espèce autrichiennes et allemandes), ils se trouvent
                        de la sorte consignés à des Etats ennemis. </p>
                    <p>Des timbres oblitérés trouvés à bord de navires neutres, s'ils ne constituent
                        pas des </p>
                    <pb n="3" rendition="EN MATIÈRE DE PRISES MARITIMES. "/>
                    <p>articles de contrebande de guerre, peuvent être valablement arrêtés par
                        application du décret français du 13 mars 1915 lorsqu'ils sont à destination
                        d'un pays ennemi. </p>
                    <p>Le produit net de marchandises régulièrement saisies doit être attribué aux
                        ayanisdroit conformément aux lois, règlements et conventions en vigueur. </p>
                    <p>(Vapeurs norvégiens New-Sweden et Romdalsfjord et vapeurs danois
                        United-States et Hellig-Olaf.) </p>
                    <p>Entre, d'une part, les capitaines, propriétaires, chargeurs et destinataires
                        des cargaisons du vapeur danois Hellig-Olaf, du vapeur norvégien
                        Romdalsfjord, du vapeur danois United-States et du vapeur norvégien
                        New-Sweden, saisies à bord de ces navires les 29 mars, 4, 8 et 11 avril
                        1916; et, d'autre part, le ministre de la marine, agissant au nom et pour le
                        compte des ayants droit au produit des prises conformément aux lois et
                        règlements; </p>
                    <p>Vu la lettre du ministre de la marine, en date du 4 avril 1922, enregistrée
                        au secrétariat du Conseil des prises le 8 mai 1922, sous le nº 242, et
                        faisant envoi du dossier de l'instruction concernant la saisie comme
                        contrebande de guerre de divers articles énumérés dans les états annexés à
                        sa lettre ; </p>
                    <p>Vu l'avis inséré au Journal officiel le 11 mai 1922, faisant connaître aux
                        intéressés que, en vertu de la décision d'ordre général du Conseil des
                        prises du 10 mai 1917, un délai de deux mois à compter du 8 mai 1922, date
                        de l'enregistrement des dossiers au secrétariat du Conseil, leur était
                        accordé pour formuler leurs réclamations; </p>
                    <p>Vu les conclusions du Commissaire du gouvernement tendant: 1° à la validation
                        de la capture des 998 plis postaux contenant des monnaies métalliques et des
                        papiers représentatifs de la monnaie, saisis à bord des navires
                        susmentionnés; 2º à la validation en vertu du décret du 13 mars 1915 de
                        l'arrêt du pli nº 11629, contenant des timbres oblitérés, saisi à bord du
                        navire United-States; </p>
                    <p>Vu le règlement du 26 juillet 1778; </p>
                    <p>Vu les arrêtés des 6 germinal an VIII et 2 prairial an XI; </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu le décret du 6 novembre 1914 mettant en vigueur la déclaration de la
                        Conférence navale de Londres, du 26 février 1909, sous réserve de certaines
                        additions ou modifications; </p>
                    <p>Vu la liste des articles de contrebande de guerre insérée au Journal officiel
                        du 14 octobre 1915; </p>
                    <p>Vu l'accord franco-britannique du 1" juin 1916; </p>
                    <p>Ouï M. Gigout, membre du Conseil, en son rapport, et M. Louis Roger,
                        Commissaire du gouvernement, en ses observations à l'appui de ses
                        conclusions ci-dessus visées ; </p>
                    <p>Le Conseil, après en avoir délibéré : </p>
                    <p>Considérant que les monnaies métalliques et les papiers représentatifs de la
                        monnaie saisis à bord des vapeurs New-Sweden, Romdalsfjord, United-States et
                        Hellig-Olaf, les 29 mars, 8 et 11 avril 1916, constituent des articles de
                        contrebande conditionnelle aux termes de la notification insérée au Journal
                        officiel du 14 octobre 1915; que par suite ils étaient saisissables même
                        sous pavillon neutre, en cas de destination hostile ; </p>
                    <p>Que ces valeurs expédiées à l'administration des postes autrichiennes et
                        allemandes se trouvaient ainsi consignées à des États ennemis et qu'elles
                        étaient dès lors susceptibles d'être valablement saisies à raison même de
                        cette consignation; </p>
                    <p>En ce qui concerne les timbres oblitérés trouvés à bord de l'United-States et
                        sous le n° 11629: </p>
                    <p>Considérant que ces timbres ne constituaient pas des articles de contrebande
                        de guerre, mais qu'étant à destination de l'Allemagne ils pouvaient être
                        valablement arrêtés par application des dispositions du décret du 13 mars
                        1915; </p>
                    <p>Décide : </p>
                    <p>1. Est déclarée bonne et valable la capture des monnaies métalliques et des
                        papiers représentatifs de la monnaie saisis à bord des vapeurs New-Sweden,
                        Romdalsfjord, </p>
                    <pb n="4" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                    <p>United-States, Hellig-Olaf, et désignés dans les états ci-annexés, pour le
                        produit net en être attribué aux ayants droit, conformément aux lois,
                        règlements et conventions en vigueur; </p>
                    <p>2º Ont été à bon droit arrêtés dans les conditions du décret du 13 mars 1915
                        les timbres oblitérés saisis à bord du steamer United-States et désignés,
                        dans un des états ciannexés, sous le n° d'ordre 11629. </p>
                    <p>Délibéré à Paris, dans la séance du 25 juillet 1922, où siégeaient: MM. Paul
                        Fuzier, président; Gauthier, Fromageot, Corneille et Gigout, membres du
                        Conseil, en présence de M. Louis Roger, Commissaire du gouvernement. </p>
                    <p>France. DÉCISION DU CONSEIL DES PRISES DANS L'AFFAIRE DU NAVIRE HOLLANDAIS </p>
                    <p>HOLLANDIA ET DU NAVIRE DANOIS OSCAR II, EN DATE Du 25 juillet 1922: NAVIRE DE </p>
                    <p>COMMERCE NEUTRE, CONTREBANDE DE GUERRE, CONTREBANDE ABSOLUE, CONTREBANDE </p>
                    <p>CONDITIONNELle, billets de BANQUE, MONNAIES MÉTALLIQUES, timbres-POSTE,
                        COUPONS, DESTINATION ENNEMIE, CONSIGNATION EN PAYS ENNEMI, CAPTURe,
                        validité, déCLARATION DE CONTREBANDE, IGNORANCE DU NAVIRE, ARTICLE 43
                        DÉCLARATION DE LONDRES DU </p>
                    <p>26 FÉVRIER 1909, INDEMNITÉ, NON APPLICATION; PARTS DE PRises (Journal
                        officiel de la République française du 14 décembre 1923, p. 11647). </p>
                    <p>Des billets de banque, des pièces de monnaie, des timbres-poste et des
                        coupons à destination de pays ennemis, qui, aux termes de la réglementation
                        en vigueur à la date de leur saisie, constituaient des articles de
                        contrebande de guerre absolue, sont sujets à capture; </p>
                    <p>Ces mémes objets sont saisissables par application de l'article 1, § V du
                        décret français du 6 novembre 1914 comme ayant une consignation dans un pays
                        ennemi lorsque, d'après la réglementation en vigueur au moment de leur
                        expédition, ils constituaient des objets de contrebande conditionnelle; </p>
                    <p>El il y a lieu de déclarer bonne et valable leur capture, sans accorder
                        l'indemnité prévue par l'article 43 de la déclaration navale de Londres du
                        26 février 1909 pour le cas où le navire navigue dans l'ignorance de la
                        déclaration de contrebande applicable à son chargement. </p>
                    <p>Le produit net de marchandises régulièrement saisies doit étre attribué aux
                        ayants droit conformément aux lois, règlements et conventions en vigueur. </p>
                    <p>(Vapeur hollandais Hollandia et vapeur danois Oscar-II) </p>
                    <p>Entre, d'une part, les capitaines, propriétaires, chargeurs et destinataires
                        des cargaisons du vapeur hollandais Hollandia et du vapeur danois Oscar-II,
                        saisies à bord de ces navires les 13 et 18 avril 1916; et, d'autre part, le
                        ministre de la marine, agissant au nom de l'État et pour le compte des
                        ayants droit au produit des prises, conformément aux lois et règlements; </p>
                    <p>Vu la lettre du ministre de la marine en date du 4 avril 1922, enregistrée au
                        secrétariat du Conseil des prises, le 8 mai 1922, sous le n° 241, et faisant
                        envoi du dossier de l'instruction concernant la saisie, comme contrebande de
                        guerre, des divers articles énumérés dans les états annexés à sa lettre ; </p>
                    <p>Vu l'avis inséré au Journal officiel, le 11 mai 1922, faisant connaître aux
                        intéressés que, en vertu de la décision d'ordre général du Conseil des
                        prises du 10 mai 1917, un délai de deux mois, à compter du 8 mai 1922, date
                        de l'enregistrement du dossier au secrétariat du Conseil, leur était accordé
                        pour formuler leurs réclamations; </p>
                    <p>Vu les conclusions du Commissaire du gouvernement, tendant à la validation de
                        la capture des 282 plis postaux saisis; </p>
                    <p>Vu le règlement du 26 juillet 1778; </p>
                    <p>Vu les arrêtés des 6 germinal an VIII et 2 prairial an XI; </p>
                    <p>V </p>
                    <p>P </p>
                    <p>5 </p>
                    <p>20 </p>
                    <p>Vu les décrets des 9 mai 1859 et 28 novembre 1861; </p>
                    <p>Vu le décret du 6 novembre 1914, mettant en vigueur la déclaration de la
                        Conférence navale de Londres, du 26 février 1909, sous réserve de certaines
                        additions ou modifications; </p>
                    <p>Vu les notifications relatives aux articles considérés pendant le cours des
                        hostilités comme contrebande de guerre, insérées au Journal officiel du 14
                        octobre 1915 et du </p>
                    <p>13 avril 1916; </p>
                    <p>Vu l'accord franco-britannique du 1" juin 1916; </p>
                    <p>Ouï M. Gigout, membre du Conseil, en son rapport, et M. Louis Roger,
                        Commissaire du gouvernement, en ses observations à l'appui de ses
                        conclusions ci-dessus visées ; </p>
                    <p>Le Conseil, après en avoir délibéré : </p>
                    <p>Considérant qu'il a été trouvé les 13 et 18 avril 1916, à bord des vapeurs
                        Hollandia et Oscar-11, des articles de diverses natures à destination de
                        l'Allemagne, de la Bulgarie et de la Turquie ; </p>
                    <p>Considérant que ces articles, qui consistaient en billets de banque, pièces
                        de monnaie, timbres-poste et coupons, constituaient, aux termes de la
                        réglementation en vigueur au moment de leur saisie, des articles de
                        contrebande absolue; qu'ils étaient dès lors sujets </p>
                    <p>**à capture; que, d'autre part, ils se trouvaient déjà compris à la date de
                        leur expédition sur la liste de contrebande conditionnelle et qu'en cette
                        dernière qualité ils étaient saisissables par application de l'article 1", §
                        V, du décret du 6 novembre 1914, comme ayant une consignation dans un pays
                        ennemi; que, de ce qui précède, il résulte qu'il y a lieu de déclarer bonne
                        et valable leur capture, sans accorder l'indemnité prévue par l'article 43
                        de la déclaration de Londres, pour le cas où le navire navigue dans
                        l'ignorance de la déclaration de contrebande applicable à son chargement; </p>
                    <p>Décide: </p>
                    <p>Sont déclarées bonnes et valables les captures des objets saisis à bord des
                        vapeurs Hollandia et Oscar-II, et désignés dans les états annexés à la
                        présente décision, pour le produit net en être attribué aux ayants droit,
                        conformément aux lois, règlements et conventions en vigueur. </p>
                    <p>Délibéré à Paris, dans la séance du 25 juillet 1922, où siégeaient: MM. Paul
                        Fuzier, président Gauthier, Fromageot, Corneille et Gigout, membres du
                        Conseil, en présence de M. Louis Roger, Commissaire du gouvernement. </p>
                </div>
            </div>
            
            
            
            
            
            
        </body>
    </text>
</TEI>
