<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73474s"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044054383161">Hathi
                        (harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073394788">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1898-01-01">1898</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 5</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">appendix</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>   <div type="section" feature="documents">
                <head>DOCUMENTS</head>
                <div type="item">
                    <head>Belgique.</head>
                    <p>DÉCLARATION DE NEUTRALITÉ DU 26 AVRIL 1898, A L'OCCASION DE LA GUERRE -
                        HISPANO-AMÉRICAINE (Moniteur belge du 26 avril 1898).</p>
                    <p>L'Espagne et les États-Unis d'Amérique se trouvant en état de guerre, le
                        gouvernement rappelle aux nationaux que la Belgique est perpétuellement
                        neutre et que tout acte contraire à la neutralité doit être évité avec soin.
                        - Le code pénal contient la disposition suivante qu'il peut être utile de
                        signaler à l'attention publique : « Art. 123. Quiconque par des actions
                        hostiles non approuvées par le gouvernement aura exposé l'État à des
                        hostilités de la part d'une puissance étrangère, sera puni de la détention
                        de cinq à dix ans et, si des hostilités s'en sont suivies, de la détention
                        de dix à quinze ans ». </p>
                    <p>Brésil.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>PROCLAMATION DE NEUTRALITÉ DU 29 AVRIL 1898 A L'OCCASION DE LA
                        GUERRE</head>
                    <p>HISPANO-AMÉRICAINE (Journal officiel du 1er mai 1898). </p>
                    <p>Rio-de-Janeiro, 29 avril 1898. </p>
                    <p>Ministère des relations extérieures, 2ª section. Circulaire n° 1. - A MM. les
                        ministres d'État des affaires de la marine, de la guerre, de la justice, de
                        l'intérieur et de l'industrie, des communications et travaux publics. </p>
                    <p>Monsieur le ministre. La légation des États-Unis d'Amérique au nom de son
                        gouvernement m'a averti le 26 courant que le Congrès américain en résolution
                        conjointe approuvée le 20 de ce mois a autorisé l'intervention de ces mêmes
                        États pour la pacification et l'indépendance de l'île de Cuba et que cette
                        résolution a été considérée comme équivalant à une déclaration de guerre par
                        le gouvernement de l'Espagne qui a ordonné de retirer de Washington sa
                        légation et a interrompu les relations diplomatiques. En conséquence le
                        Congrès a déclaré que l'état de guerre existe entre les deux nations à dater
                        du 21. </p>
                    <p>M. le Président de la République, à la connaissance duquel a été portée cette
                        communication, regrettant profondément que la question qui a causé la
                        rupture des relations entre les deux pays ne peut être résolue par des
                        moyens pacifiques, a décidé que pendant cette guerre le Brésil restera dans
                        la plus stricte neutralité; et, pour que celle-ci soit effective, il ordonne
                        que sur tout le territoire de la République on observe rigoureusement les
                        principes exposés ci-dessous: </p>
                    <p>I. Les individus résidant au Brésil, nationaux ou étrangers, doivent
                        s'abstenir de toute participation ou secours en faveur de l'un quelconque
                        des belligérants et ne pourront accomplir aucun acte qui soit considéré
                        comme hostile à l'une des deux parties, et partant comme contraire aux
                        devoirs de la neutralité. </p>
                    <p>II. Le gouvernement fédéral ne permettra pas qu'on prépare ou arme des
                        corsaires dans les ports de la République. </p>
                    <p>III. Il ne sera permis à aucun des belligérants de procéder au Brésil à
                        l'enrôlement non seulement des propres nationaux, mais aussi à celui des
                        citoyens des autres pays pour les incorporer à ses forces de terre et de
                        mer. </p>
                    <p>IV. Sera absolument prohibée l'exportation des articles de guerre des ports
                        du Brésil pour ceux de l'une quelconque des puissances belligérantes sous le
                        pavillon brésilien ou celui d'une autre nation. </p>
                    <p>V. Sera défendu aux nationaux et aux étrangers résidant au Brésil d'annoncer
                        par télégraphe le départ ou l'arrivée prochaine d'aucuns navires marchands
                        ou de guerre des belligérants et de leur donner quelques rapport,
                        instruction et avis que ce soit dans le but de nuire à l'ennemi. </p>
                    <p>VI. Il ne sera permis à aucun navire de guerre ou corsaire d'entrer et de
                        séjourner avec des prises dans nos ports ou baies pendant plus de
                        vingt-quatre heures, sauf le cas de relâche forcée; et en aucune façon il ne
                        lui sera permis de disposer desdites </p>
                    <fw place="bottom">REVUE. 1898 1 </fw>
                    <pb n="887" rendition="2 - DOCUMENTS "/>
                    <p>prises et des objets qui en proviennent. </p>
                    <p>Par les mots sauf le cas de relâche forcée on doit entendre aussi que le
                        navire ne sera pas obligé de partir du port dans le délai précité: 1º s'il
                        n'a pu effectuer les conventions indispensables pour prendre la mer sans
                        risque de se perdre; 2º s'il existe le même risque pour cause de mauvais
                        temps; 3º si enfin il est poursuivi par l'ennemi. Dans ces cas, il reste à
                        l'arbitre du gouvernement fédéral de déterminer conformément aux
                        circonstances le délai dans lequel le navire devra partir. </p>
                    <p>VII. Les corsaires, quoique ne conduisant pas de prises, ne seront pas admis
                        dans les ports de la République pour plus de vingt-quatre heures, sauf les
                        cas indiqués au numéro précédent. </p>
                    <p>VIII. Aucun navire portant le pavillon de l'un des belligérants et qui est
                        employé à cette guerre ou s'y destine ne pourra être approvisionné, équipé
                        ou armé dans les ports de la République; cette prohibition ne comprenant pas
                        l'approvisionnement de victuailles et de provisions navales dont il
                        manquerait absolument et les conventions indispensables pour la continuation
                        du voyage. </p>
                    <p>IX. La disposition finale du numéro précédent suppose que le navire est
                        destiné à un port quelconque et que c'est seulement de passage et par
                        nécessité qu'il aborde un port de la République. Cette hypothèse néanmoins
                        ne se réalisera pas si un même navire aborde le port à plusieurs reprises ou
                        si après s'être réapprovisionné dans un port, il entre immédiatement dans un
                        autre en prétextant le même but, sauf les cas prouvés de force majeure. - La
                        fréquence de pareils voyages, sans motifs suffisamment justifiés, doit
                        autoriser le soupçon que le navire n'est pas réellement en voyage, mais
                        qu'il parcourt les mers voisines du Brésil pour s'emparer des bateaux
                        ennemis.- En ce cas l'asile et les secours accordés à ce navire pourront
                        être qualifiés comme secours ou faveurs fournis contre l'autre belligérant,
                        violant ainsi la neutralité. - Le navire qui sera entré déjà dans un de nos
                        ports ne sera pas reçu dans le même ni dans un autre peu de temps après
                        avoir quitté le premier, pour recevoir des victuailles, provisions navales
                        et faire des conventions, sauf le cas dûment prouvé de force majeure, si ce
                        n'est après un délai raisonnable qui fasse croire que le navire a déjà
                        quitté les côtes du Brésil et y revient après avoir accompli le voyage
                        auquel il se destinait. </p>
                    <p>X. Le mouvement des belligérants sera soumis à la surveillance du fisc depuis
                        la sortie du port; on vérifiera l'innocence des objets qu'ils embarqueront. </p>
                    <p>XI. Les navires des belligérants prendront du combustible uniquement pour la
                        continuation du voyage. - Sera prohibé l'approvisionnement en charbon pour
                        les navires qui parcourront les mers voisines du Brésil pour s'emparer des
                        embarcations de l'ennemi ou pratiquer quelque autre genre que ce soit
                        d'hostilités. - Au navire qui aura reçu une fois du combustible dans nos
                        ports on ne permettra pas de nouvel approvisionnement, si ce n'est quand il
                        se sera écoulé un délai raisonnable qui fasse croire que ledit navire est
                        revenu, après avoir accompli son voyage à un port étranger. </p>
                    <p>XII. On ne permettra à aucun des belligérants de recevoir dans les ports de
                        la République des marchandises venues directement pour eux sur des navires
                        d'une autre nation. Cela vise le cas où les belligérants ne viendront pas
                        dans nos ports en passant et par nécessité imprévue, mais avec le dessein de
                        demeurer dans le voisinage de la côte du Brésil, en prenant pour cela,
                        d'avance, les précautions nécessaires pour se fournir des moyens de
                        continuer leurs entreprises. La tolérance de semblables abus équivaudrait à
                        permettre à nos ports de servir de base d'opérations aux belligė- </p>
                    <p>rants. </p>
                    <p>XIII. Il ne sera pas permis aux belligérants dans les ports du Brésil: 1º
                        d'augmenter leur équipage en enrôlant des marins de quelque nation que ce
                        soit, y compris leurs compatriotes; 2° d'augmenter le nombre et le calibre
                        de leur artillerie ou de la perfectionner de quelque manière que ce soit,
                        d'acheter ou d'embarquer des armes portatives et des munitions de guerre. On
                        leur désignera un mouillage où ils seront sous la surveillance immédiate de
                        la police, loin des parages et circonstances suspects. </p>
                    <p>XIV. Il sera défendu aux belligérants, pendant leur séjour dans les ports de
                        la Répu- </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 3"/>
                    <p>blique: 1º d'employer la force ou la ruse pour reprendre les prises faites
                        sur leurs concitoyens et qui se trouveront dans le même asile, ou pour
                        délivrer les prisonniers de leur nation; de procéder à la vente ou au rachat
                        des prises faites sur leur ennemi avant que la validité de la prise ne soit
                        reconnue par les tribunaux compétents; de disposer des objets qu'ils ont à
                        bord provenant des prises. </p>
                    <p>XV. Les barques de quelqu'une que ce soit des puissances belligérantes qui
                        seront admises dans un mouillage ou port de la République devront demeurer
                        en parfaite tranquillité et en complète paix avec tous les bateaux qui s'y
                        trouveront, y compris ceux de guerre ou armés en guerre de la puissance
                        ennemie. - Les forts et les navires de guerre brésiliens auront ordre de
                        tirer sur le navire qui attaquerait son ennemi dans les ports et les eaux
                        territoriales du Brésil. </p>
                    <p>XVI. Aucun bateau de guerre ne pourra quitter le port immédiatement après un
                        navire appartenant à la nation ennemie ou à une nation neutre. S'il est à
                        vapeur, aussi bien le navire qui partira que celui qui restera, ou si tous
                        les deux sont à voiles, il y aura entre le départ de l'un et celui de
                        l'autre un délai de vingt-quatre heures. Si celui qui partira est à voiles
                        et si celui qui restera est à vapeur, celui-ci ne pourra partir que
                        soixante-douze heures après. Les forts et bateaux de guerre brésiliens
                        feront feu sur le navire armé qui se disposerait à partir avant le délai
                        précité après le départ du bateau appartenant à l'autre belligérant. </p>
                    <p>XVII. Les bateaux marchands de l'un des belligérants qui voudront quitter le
                        port devront donner avis par écrit vingt-quatre heures d'avance au
                        commandant de la station navale du jour et de l'heure auxquels ils veulent
                        partir. Dans leur avis ils déclareront s'ils sont à vapeur ou à voiles. - Le
                        commandant de la station navale, s'il n'a pas été prévenu du départ d'un
                        bateau de guerre de l'autre belligérant, fera avertir les commandants
                        respectifs qu'ils ne peuvent quitter le port qu'après le délai fixé au
                        numéro précédent. De même, il donnera les avis nécessaires aux forts et aux
                        embarcations de la sûreté. - Les bateaux marchands ne devront pas partir
                        sans avoir une attestation écrite déclarant qu'ils ont rempli les dues
                        formalités et que par conséquent ils peuvent se retirer. Dans les localités
                        où il n'y aura pas de commandant de station navale, l'avis des bateaux
                        marchands sera adressé au capitaine du port, à défaut de celui-ci au
                        commandant de la force de la sûreté, et s'il n'y a pas de force de sûreté, à
                        l'un quelconque des bateaux brésiliens qui se trouveront dans le port. </p>
                    <p>Le fonctionnaire à qui l'avis sera adressé dans les termes ci-dessus, est
                        compétent pour donner des ordres aux bateaux de guerre belligérants. </p>
                    <p>XVIII. Les bateaux de guerre des belligérants qui ne voudraient pas que leur
                        départ fût empêché par le départ successif des bateaux marchands ou des
                        bateaux de guerre ennemis devront vingt-quatre heures d'avance communiquer à
                        l'un des fonctionnaires indiqués au numéro précédent et qui dans l'espèce
                        sera compétent, son désir de partir. </p>
                    <p>La priorité du départ sera réglée par la remise de l'avis. </p>
                    <p>XIX. Les bateaux de guerre d'un belligérant ne pourront pas quitter le port
                        sans que d'abord entrent les embarcations marchandes de l'autre belligérant
                        qui sont à la barre ou ont été annoncées par télégraphe ou d'une autre
                        façon, à moins que leurs commandants respectifs ne donnent leur parole
                        d'honneur au commandant de la station navale et à son défaut au
                        fonctionnaire compétent qu'ils ne leur feront aucun mal, et si de même ils
                        ne sont pas empêchés de partir pour un autre motif. </p>
                    <p>XX. Aucun des belligérants ne pourra faire de prises dans les eaux
                        territoriales du Brésil ou se mettre en embuscade dans les ports et
                        mouillages ou dans les iles et caps situés dans les mêmes eaux, pour
                        attendre des barques ennemies qui entreraient ou sortiraient, ni procurer
                        des renseignements relatifs à celles qui sont attendues ou qui doivent
                        partir, ni enfin mettre à la voile pour courir sus à un bateau ennemi avisé
                        ou signalé. - Pour empêcher la prise dans les mers territoriales, tous les
                        moyens nécessaires, y compris la force, seront employés. </p>
                    <p>XXI. Si les prises entrées dans les ports de la République ont été faites
                        dans les eaux territoriales, les autorités compétentes devront mettre
                        l'embargo sur les objets </p>
                    <pb n="887" rendition="4 - DOCUMENTS "/>
                    <p>en provenant pour les restituer à leurs légitimes propriétaires; on
                        considérera toujours comme nulle la vente de ces objets. </p>
                    <p>XXII. Les bateaux qui tenteront de violer la neutralité seront immédiatement
                        invités à sortir du territoire maritime du Brésil, en ne se pourvoyant
                        d'aucun objet. Le belligérant qui enfreindra les principes de cette
                        circulaire ne sera plus admis dans les ports du Brésil. </p>
                    <p>XXIII. Pour réprimer les abus qui se produiraient la force sera employée et,
                        à défaut ou insuffisance de celle-ci, on protestera contre le belligérant
                        qui ayant été averti et ayant reçu l'ordre ne cessera pas de violer la
                        neutralité du Brésil; on donnera immédiatement connaissance du fait au
                        gouvernement fédéral, que les autorités compétentes devront consulter
                        télégraphiquement dans les cas non prévus ici. Je vous prie d'expédier
                        d'urgence des ordres pour que la présente circulaire soit observée
                        fidèlement dans la partie qui se rapporte à votre ministère par les
                        autorités qui lui sont subordonnées. </p>
                    <p>DIONISIO E. DE CASTRO CERQUEIRA. </p>
                    <p>Chili. MESSAGE DU PRÉSIDENT DU CHILI DU 1er JUIN 1898 DANS SA PARTIE RELATIVE </p>
                    <p>A LA GUERRE HISPANO-AMÉRICAINE. </p>
                    <p>Dans le douloureux conflit qui met aux prises deux puissances amies du Chili,
                        l'Espagne et les États-Unis, mon gouvernement a l'intention d'accomplir avec
                        toute sévérité les devoirs que le droit des gens impose aux pays neutres. </p>
                    <p>Chine.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>PROCLAMATION DE NEUTRALITÉ A L'OCCASION DE LA GUERRE</head>
                    <p>HISPANO-AMÉRICAINE. </p>
                    <p>La Chine se trouvant en relations amicales avec l'Amérique et l'Espagne, et
                        l'Amérique et l'Espagne s'étant déclaré la guerre, les sujets chinois
                        doivent se conduire en se conformant aux lois de la neutralité et on ne leur
                        permet pas de fournir à l'un ou à l'autre des belligérants du matériel de
                        guerre, de commettre des infractions contre la paix qui existe entre la
                        Chine et les deux pays ou d'enfreindre le droit des gens, afin que les
                        relations amicales avec les deux pays se maintiennent. </p>
                    <p>Les sujets chinois, qui résident dans les nations belligérantes parce qu'ils
                        y ont des affaires commerciales ou des propriétés, jouissent de la
                        protection stipulée par les traités; il convient donc qu'ils se soumettent
                        aux lois de la neutralité en attendant avec patience la fin de la guerre
                        entre les deux pays pour jouir ensuite de la paix. Il n'est pas permis aux
                        sujets chinois de s'entremettre, bien au contraire ils seront punis. </p>
                    <p>Moi le Taotai j'ai reçu ordre par télégraphe du Tsong-Li-Yamen en vertu des
                        Instructions du Trône d'expédier ce ban pour que vous y conformiez votre
                        conduite. </p>
                    <p>Ce ban se publie pour que vous sachiez tous en haute mer, sur terre, dans les
                        ports et sur toutes les voies de communication de notre pays ou sur quelque
                        point sous la juridiction de la Chine que l'Amérique et l'Espagne sont en
                        guerre et que vous devez vous conformer aux règles suivantes : </p>
                    <p>1º L'Amérique et l'Espagne étant en guerre, il n'est pas permis aux bateaux
                        de guerre de ces nations de faire usage des ports et mouillages appartenant
                        à la Chine dans le but de s'y arrêter ou de s'en servir comme de base
                        d'opérations. Il ne leur est pas non plus permis d'embarquer du matériel de
                        guerre. </p>
                    <p>2º Après la publication de ce ban, si quelque bateau de la nationalité des
                        belligérants tente d'entrer dans un port de la juridiction chinoise, on ne
                        pourra le lui permettre, excepté comme refuge pour cause de tempête ou pour
                        des provisions afin de sauver les vies de ceux qui sont à bord ou pour la
                        réparation du bateau; après quoi il devra s'en aller dans les vingt-quatre
                        heures. Les fonctionnaires les plus proches devront veiller à ce qu'on ne
                        dépasse pas cette limite d'heure. - On ne devra pas permettre que l'ap- </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 5"/>
                    <p>provisionnement soit supérieur à ce qui est strictement nécessaire au bateau.
                        - Si c'est pour des réparations que le bateau entre, il devra s'en aller
                        dans les vingt-quatre heures de leur terminaison. - Quel que soit le bateau
                        de guerre ou marchand de l'un des deux belligérants qui parte d'un port de
                        juridiction chinoise, le bateau de l'autre belligérant (qui s'y trouvera) ne
                        devra prendre la mer que vingt-quatre heures après le départ du premier. Ce
                        délai ne peut être ni diminué, ni augmenté, à moins d'un motif important. </p>
                    <p>3º A dater de maintenant il ne sera pas permis aux bateaux belligérants dans
                        les ports de juridiction chinoise d'embarquer des quantités considérables de
                        vivres ou d'autres articles pour leur usage. Ils ne pourront embarquer que
                        la quantité de substances alimentaires suffisante pour maintenir la vie de
                        ceux qui sont à bord, et du combustible seulement en quantité suffisante
                        pour qu'il dure depuis l'époque du départ jusqu'à la prochaine destination.
                        Si un bateau des belligérants a pris antérieurement du charbon de pierre
                        dans un port et en est parti, on ne pourra lui permettre d'en embarquer de
                        nouveau dans le même port qu'après qu'il aura exhibé son certificat (de
                        l'embarquement antérieur) qu'il y a trois mois d'écoulés. - Aux bateaux de
                        guerre des belligérants qui apportent à bord des butins ennemis, il n'est
                        pas permis d'entrer dans les eaux chinoises et on défend aux sujets chinois
                        d'employer des bateaux pour leur apporter du matériel de guerre et des
                        vivres. Aux sujets chinois qui résident à l'étranger, il est également
                        défendu d'assister des belligérants. - Après la publication de ce ban, si
                        quelqu'un de vous est assez osé pour ne pas lui obéir et qu'il viole le
                        droit des gens ou rompe un blocus en apportant aux belligérants des soldats,
                        des dépêches, du matériel de guerre ou autres articles prohibés, non
                        seulement il ne sera pas protégé, mais il sera durement pumi. En conséquence
                        respectez et obéissez. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Colombie. CIRCULAIRE DU MINISTÈRE DES RELATIONS EXTÉRIEURES AUX GOUVERNEURS </p>
                    <p>DES DÉPARTEMENTS DE PANAMA, BOLIVIA, CAUCA ET MAGDALENA, DU 2 MAI 1898, A
                        L'OCCA </p>
                    <p>SION DE LA GUERRE HISPANO-AMÉRICAINE (Journal officiel du 2 mai 1898). </p>
                    <p>A cette date j'adresse à V. S. le télégramme suivant : </p>
                    <p>Par des informations de caractère officiel, on sait que la guerre entre
                        l'Espagne et les États-Unis d'Amérique éclatera prochainement. La République
                        se trouvant liée avec l'une et l'autre desdites puissances par des liens de
                        parfaite amitié et harmonie, il lui incombe de garder, dans une si
                        déplorable conjoncture, la neutralité la plus stricte d'accord avec les
                        traités et avec le droit international. En conséquence, je m'adresse å </p>
                    <p>V. S. dans le but qu'elle daigne communiquer aux autorités respectives des
                        départements les instructions qu'elle jugera opportunes en l'espèce; en
                        tenant compte comme antécédent en la matière de la résolution du 18 juin
                        1891 (Journal officiel, n° 8472), suivant laquelle on doit: </p>
                    <p>1º Empêcher l'envoi d'armes, de munitions et autres éléments de guerre sur
                        les bateaux de chacune des escadres belligérantes; </p>
                    <p>2º Empêcher l'envoi des mêmes articles sur bateaux marchands toutes les fois
                        qu'un agent autorisé dénonce le chargement comme destiné aux forces qui font
                        la guerre; </p>
                    <p>3º Empêcher l'embarquement de charbon sur des bateaux desdites forces, à
                        moins qu'il ne soit certain que le bateau est dépourvu et qu'il reçoit
                        seulement en réalité la quantité de charbon strictement nécessaire pour
                        terminer la traversée jusqu'au port étranger le plus voisin; </p>
                    <p>4. Permettre même aux bateaux de guerre de se fournir de vivres et aussi
                        d'articles qui ne soient pas des armes, des munitions, du charbon et aussi
                        des éléments de guerre; </p>
                    <p>5º Notifier aux habitants des départements la fermeture des ports toutes les
                        fois qu'il est certain que leur blocus est maintenu par des forces
                        suffisantes pour empêcher l'accès du port bloqué; et dans ce cas, non dans
                        celui de blocus simplement nominal avertir les trafiquants des risques et
                        peines auxquels ils s'exposent en violant le blocus, contre lesquelles
                        peines le gouvernement colombien ne réclamera pas. </p>
                    <pb n="887" rendition="6 - DOCUMENTS "/>
                    <p>Je crois aussi opportun de reproduire les dispositions suivantes de la
                        résolution du 2 juin 1879, qui déclarait que le chemin de fer de Panama
                        servirait au commerce de transit universel sans limitation aucune eu égard à
                        la provenance, à la nature et à la destination des marchandises, à savoir: </p>
                    <p>On ne permettra pas le passage de troupes belligérantes par le territoire de
                        l'Union ni le départ et la vente dans ses ports de butin, dont la prise
                        n'est pas consommée, ni le débarquement de prisonniers, sauf dans le cas où
                        ce serait pour leur rendre la liberté. </p>
                    <p>Il est absolument prohibé de secourir les belligérants avec des troupes et de
                        consentir à ce que leurs bateaux se rencontrent dans les baies,
                        anfractuosités et golfes colombiens, dans le but d'épier les navires
                        ennemis, de leur courir sus ou de les prendre. </p>
                    <p>La résolution sus-mentionnée du 18 juin 1891 expose les doctrines et
                        pratiques générales sur lesquelles s'appuient ces restrictions. </p>
                    <p>Danemark. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>ANTONIO GOMEZ RESTREPO.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>NOTE DU MINISTRE PLÉNIPOTENTIAIRE DU DANEMARK A MADRID A M. LE</head>
                    <p>MINISTRE D'ETAT, DU 4 MAI 1898, A L'OCCASION DE LA GUERRE HISPANO-AMERICAINE. </p>
                    <p>L'envoyé extraordinaire soussigné de S. M. le Roi de Danemark vient de
                        recevoir l'ordre de faire connaitre à S. E. M. le ministre d'État d'Espagne
                        que le gouvernement de S. M. le Roi de Danemark, désireux de conserver les
                        relations d'amitié et de bonne harmonie avec les deux parties belligérantes,
                        gardera pendant la guerre actuelle entre l'Espagne et les États-Unis la plus
                        stricte et impartiale neutralité. La grande distance du théâtre de la lutte
                        fait qu'on ne ressentira pas les effets de la guerre dans les eaux du
                        Royaume proprement dit. Mais il n'en sera pas de même pour les possessions
                        danoises des Antilles; et pour éviter que ces îles ne viennent à servir de
                        bases d'opérations militaires incompatibles avec la neutralité, le
                        gouvernement du Roi se croit en devoir d'annoncer aux belligérants les
                        conditions auxquelles ils pourront entrer et séjourner dans les eaux
                        territoriales des Antilles danoises: </p>
                    <p>1º Les bateaux de guerre des belligérants et les transports appartenant à
                        leurs flottes pourront entrer dans les ports et eaux territoriales des îles,
                        mais ne pourront pas séjourner plus de vingt-quatre heures, à moins
                        d'embarras causés par mauvais temps, manque de provisions, avaries et autres
                        circonstances analogues. Le délai de vingt-quatre heures commencera à
                        compter du moment où l'embarras aura cessé d'exister et où les réparations
                        seront terminées. Un intervalle de vingt-quatre heures doit séparer le
                        départ d'un bateau de guerre d'un belligérant du départ d'un bateau de
                        guerre ou de commerce appartenantà l'autre belligérant. - Les corsaires ne
                        serontadmis dans les ports ou dans les eaux territoriales que dans le cas
                        d'embarras manifeste. </p>
                    <p>2º Les bateaux appartenant aux flottes des deux belligérants pourront se
                        fournir dans les ports et eaux territoriales des provisions et marchandises
                        qui leur seront nécessaires, à l'exception des articles réputés contrebande
                        de guerre. Néanmoins ils ne pourront prendre au delà des vivres nécessaires
                        pour la subsistance de l'équipage, et du charbon indispensable pour conduire
                        le bateau au port le plus voisin de leur nation ou d'une autre destination
                        plus prochaine. Cette faculté de s'approvisionner de charbon dans un port ou
                        dans les eaux territoriales des iles ne sera pas accordée au même bateau
                        plus d'une fois tous les trois mois, à moins qu'il ne soit spécialement
                        autorisé par le gouvernement. </p>
                    <p>3º Les ports et eaux territoriales des îles seront fermés aux prises des
                        belligérants excepté en cas d'embarras. </p>
                    <p>Telles sont les règles auxquelles le gouvernement du Roi compte se soumettre
                        pendant la guerre actuelle, et il espère que le gouvernement de l'Espagne
                        ordonnera à ses bateaux et commandants de s'y soumettre aussi. </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 7"/>
                    <p>Espagne. INSTRUCTIONS DU 24 AVRIL 1898 POUR L'EXERCICE DU DROIT DE VISITE </p>
                    <p>A L'OCCASION DE LA GUERRE HISPANO-AMÉRICAINE (Gazette officielle du 25 avril
                        1898). </p>
                    <p>Ministère de la marine: ordre royal. </p>
                    <p>A M. le Président du Conseil consultatif de l'armée de mer. </p>
                    <p>Excellence. - S. M. le Roi (q. D. g.), et, en son nom, la Reine régente du
                        Royaume a bien voulu approuver les instructions, ci-après insérées, pour
                        l'exercice du droit de visite, instructions élaborées par ce ministère en
                        exécution de l'article 5 du décret royal délivré par la Présidence du
                        Conseil des ministres et inséré dans la Gazette officieuse du 24 de ce mois. </p>
                    <p>Par ordre royal, j'en avise V. E. pour son instruction et celle de cette
                        corporation. </p>
                    <p>- Que Dieu garde V. E. nombre d'années. Madrid, 24 avril 1898. </p>
                    <p>Sigismond Bermejo. </p>
                    <p>Instructions pour l'exercice du droit de visite. </p>
                    <p>I. - Les belligérants seuls peuvent exercer le droit de visite. En
                        conséquence, il est évident qu'il n'est loisible de l'exercer, durant les
                        guerres internationales, qu'à chacun des États en lutte et, dans les guerres
                        intérieures, civiles ou insurrectionnelles, que quand une ou plusieurs
                        puissances étrangères ont reconnu la qualité de belligérant au parti qui a
                        pris les armes. En tel cas, la métropole peut exercer le droit de visite,
                        mais seulement en ce qui regarde les navires marchands de la nation ou des
                        nations qui ont déclaré reconnaitre cette qualité et que leur déclaration a
                        placées dans la situation de neutres. </p>
                    <p>II. Il résulte de ce qui est exposé à l'article qui précède que les navires
                        de guerre des belligérants et ceux de leur marine marchande, légalement
                        armés tant comme croiseurs auxiliaires de leur marine militaire que comme
                        corsaires, le cas échéant et au cas où ils auraient été autorisés, peuvent
                        arrêter sur leurs propres mers territoriales, sur celles soumises à la
                        juridiction de leur ennemi, ainsi que sur les eaux communes et libres, les
                        navires, appartenant à la marine marchande, qu'ils rencontreront, et cela
                        dans le but de s'assurer de la légitimité de leur pavillon et, si ce sont
                        des neutres, au cas où ils se dirigeraient vers un port de l'autre
                        belligérant, pour s'assurer de la nature de leur chargement. </p>
                    <p>III. - Les mers soumises à la juridiction des puissances neutres sont
                        absolument inviolables; en conséquence, l'exercice du droit de visite n'y
                        est pas admis, pas même sous le prétexte que le belligérant a tenté
                        d'exercer ce droit en mer libre, et que, au moment où on lui donnait la
                        chasse et sans qu'on l'eût perdu de vue, le navire qui devait être soumis à
                        la visite a pénétré dans les eaux neutres. La violation de cet espace de mer
                        ne saurait non plus être justifiée par le fait que la côte qu'il baigne
                        n'est pas défendue ou est inhabitée. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>IV. </p>
                    <p>Les formalités de la visite sont les suivantes: - A. On avertit le navire,
                        objet de la mesure, qu'il doit faire connaitre sa nationalité et s'arrêter,
                        ce qui se fait ainsi: </p>
                    <p>le navire visiteur arbore son pavillon national et appuie cette démonstration
                        d'un coup de canon à blanc, indication qui impose au navire marchand le
                        devoir de hisser le pavillon de la nation à laquelle il appartient et
                        d'arrêter sa marche. B. Si le navire marchand néglige d'obéir à cette
                        première sommation, soit en ne hissant pas son pavillon, soit en ne
                        s'arrêtant pas après l'avoir hissé, il lui sera tiré un second coup, cette
                        fois avec projectile; mais en prenant soin de ne pas atteindre le navire,
                        tout en ne passant pas très loin de sa poupe, pour qu'il tienne compte de
                        l'avis; s'il n'obéit pas à cette seconde sommation, le troisième coup sera
                        tiré de manière à causer un dommage audit navire marchand, mais en évitant,
                        autant que possible, de le couler. </p>
                    <p>Quelles que soient les avaries que ce troisième coup aura causées au navire
                        marchand, le commandant du navire de guerre ou le capitaine du corsaire n'en
                        sera jamais responsable. </p>
                    <p>Néanmoins, suivant les circonstances et le degré des soupçons que le navire
                        marchand pourra inspirer, le navire de guerre auxiliaire ou armé en course
                        pourra, avant d'en arriver à recourir à la force, employer tout autre moyen
                        dilatoire; </p>
                    <pb n="887" rendition="8 - DOCUMENTS "/>
                    <p>il pourra faire tirer le troisième coup sans viser le navire marchand,
                        s'approcher de celui-ci et lui adresser une nouvelle sommation de vive voix
                        ; mais, quand ce dernier moyen de conciliation aura été employé sans
                        résultat, on aura, sans hésitation, recours à la force. </p>
                    <p>C. Le navire visiteur se placera à la distance que son commandant ou son
                        capitaine jugera convenable, du navire qui doit recevoir la visite, et cela,
                        suivant les circonstances de vent, de mer, de courant, de degré de suspicion
                        que peut inspirer le navire suspect. Si ces circonstances tendent à
                        conseiller de prendre le vent, en allant pratiquer la visite et de passer
                        aussitôt après le vent quand le dit navire reviendra, rien ne s'oppose à ce
                        qu'on fasse cette manœuvre. - Il y a lieu d'avertir que si, entre les
                        nations auxquelles appartiennent les navires visiteur et visité, il existait
                        quelque traité déterminant, avec précision, la distance susdite, cette
                        clause de droit conventionnel devra être observée, à moins que les
                        conditions énumérées de vent, de mer ou de courant n'empêchent de le faire.
                        - D. Le navire visiteur enverra au navire marchand une embarcation commandée
                        par un officier qui, sur mandat verbal de son commandant, pratiquera la
                        visite. </p>
                    <p>Cet officier pourra monter sur le navire marchand en compagnie de deux ou
                        trois marins de son bord, mais il restera libre de décider s'il doit y
                        monter accompagné ou seul. - E. L'officier visiteur déclarera au capitaine
                        du navire marchand que, en vertu de commission du commandant du navire de
                        guerre espagnol ou de celui du croiseur auxiliaire (nom du navire de guerre
                        ou du croiseur auxiliaire), ou du capitaine du navire armé en course (nom du
                        bâtiment armé en course), il va pratiquer la visite, et il l'invitera à lui
                        exhiber sa patente de navigation on le document officiel en tenant lieu afin
                        de constater que la nationalité de son navire est bien celle du pavillon
                        qu'il a hissé et quel est son port de destination. Si, le premier point
                        étant établi, il appert, quant au second, que ledit lieu de destination est
                        un port neutre, la visite se terminera à ce moment-là. </p>
                    <p>Mais si le navire se dirige vers un port de l'ennemi de la nation à laquelle
                        appartient le visiteur, l'officier demandera au capitaine du navire visité
                        les documents établissant la nature de la cargaison afin de se rendre compte
                        s'il y a ou non de la contrebande de guerre. Dans le dernier cas, la visite
                        sera définitivement terminée, et le navire neutre sera libre de continuer
                        son voyage; mais, dans le premier cas, il sera procédé à sa capture, mais
                        sans que, en telle circonstance, il puisse être fait aucune vérification à
                        bord. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>V. - L'officier visiteur devra être porteur d'instructions de son commandant
                        en vue d'autoriser le navire visité à continuer son voyage, au cas où la
                        visite n'aurait soulevé aucune difficulté, afin de ne prolonger l'arrêt de
                        route du navire marchand que pendant l'espace de temps absolument
                        indispensable. </p>
                    <p>VI. Si le capitaine du navire visité demandait qu'il lui soit donné acte de
                        la visite, l'officier visiteur accédera à cette demande, et, sur la feuille
                        correspondante du journal du bord (cuaderno de bitacora), il insérera une
                        mention dont voici la formule : </p>
                    <p>Le soussigné (grade dans l'armée de mer), embarqué sur le (canonnière,
                        croiseur, etc., de S. M. E. nommé ou croiseur auxiliaire ou bâtiment armé en
                        course) dont le commandant est (grade et nom), certifie que ce jour, à
                        (heure du matin ou du soir), en vertu d'une commission verbale dudit
                        commandant, il a pratiqué la visite sur le (classe du bâtiment, nom et
                        marine marchande nationale) dont le capitaine est (nom du capitaine), et
                        qu'il a constaté, par les documents exhibés, le droit légitime dudit navire
                        au pavillon qu'il arbore et la neutralité du chargement qu'il transporte. </p>
                    <p>Date. Signature de l'officier visiteur. Place du sceau du navire visiteur. </p>
                    <p>VII. L'acte de la visite sera constaté sur le journal de bord (cuaderno de
                        bitàcora) du navire visiteur, sous mention des circonstances suivantes : a)
                        détails touchant la sommation ou les sommations faites au navire visité; b)
                        heure à laquelle ce dernier navire a arrêté sa marche; c) nom et nationalité
                        du navire visité et nom de son capitaine; d) forme sous laquelle s'est faite
                        la visite, son résultat, nom de l'officier qui l'a pratiquée; e) heure à
                        laquelle le navire a été autorisé à continuer son voyage. </p>
                    <p>VIII. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La constatation de la visite, qui, selon les dispositions de l'article VI,
                        doit être faite ou non au gré du capitaine du navire visité, sera une
                        formalité indispensa- </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 9"/>
                    <p>ble, quand ledit navire transportera des blessés ou des militaires malades,
                        sujets de l'ennemi, parce que, dans ce cas, du fait seul de la visite, tous
                        les individus qui viennent d'être mentionnés deviendront inhabiles à
                        reprendre les armes tant que la guerre durera, et cela conformément aux
                        stipulations du paragraphe 1er de l'article 10 additionnel de la convention
                        de Genève. - En conséquence, dans le cas mentionné, l'officier visiteur
                        notifiera le fait au chef ou officier, chef de l'expédition, et, sur le
                        journal de bord (cuaderno de bitacora) du navire visité, il inscrira la note
                        ou mention prescrite sous la forme prescrite par ledit article VI, en
                        ajoutant ce qui suit: ce navire transporte (nombre des blessés et malades),
                        individus (de l'armée de terre ou de mer, ou de ces deux corps) blessés et
                        malades, sujets de l'ennemi qui, tous, du fait de la présente visite,
                        deviennent inhabiles à prendre les armes tant que durera la guerre, aux
                        termes de la clause contenue dans le paragraphe 1er de l'article 10
                        additionnel de la convention de Genève, et j'ai notifié cette notification
                        au chef de l'expédition, qui a déclaré être (nom et grade). </p>
                    <p>IX. - La visite n'est pas un acte de juridiction que le belligérant exécute;
                        c'est un moyen naturel et de légitime défense, que le droit international
                        met à sa disposition pour éviter que la fraude et la mauvaise foi ne
                        viennent en aide à son ennemi. Par suite, l'exercice de ce droit doit être
                        pratiqué avec la plus grande modération par le belligérant, qui prendra
                        soin, notamment, d'éviter aux neutres des extorsions, des préjudices et des
                        vexations qui ne seraient pas véritablement justifiés. - En conséquence, il
                        sera toujours veillé à ce que la détention du navire, objet de la visite,
                        soit la plus courte possible et on abrégera également, dans la mesure du
                        possible, la durée de l'acte, si justifié qu'il soit, dont le but exclusif,
                        comme il a déjà été expliqué, est de permettre au belligérant de s'assurer
                        de la neutralité du navire visité et, le cas échéant, c'est-à-dire quand
                        ledit navire a pour destination un port de l'ennemi, de s'assurer si la
                        nature de son chargement est également neutre ou inoffensive. - Il n'est
                        donc pas nécessaire d'exiger, dans la visite, d'autres documents que ceux
                        prouvant que l'une et l'autre conditions, mentionnées ci-dessus, sont
                        remplies, parce que ce qui importe au belligérant est que l'on ne lui porte
                        pas préjudice en favorisant ou aidant son adversaire: que l'on ne fournisse
                        pas à ce dernier des ressources et des moyens qui contribueraient à
                        prolonger la guerre, sa mission n'étant pas de tenir la main à ce que les
                        navires appartenant à des puissances neutres soient munis de tous les
                        documents que la législation intérieure de leur pays exige pour leur
                        navigation régulière. </p>
                    <p>Χ. </p>
                    <p>Comme conséquence de la visite la capture du navire visitė aura lieu dans les
                        cas dont voici l'énumération : - 1º Si, lors de la constatation de la
                        nationalité, il appert que le navire appartient à l'ennemi, sous exception
                        des immunités qu'établit la convention de Genève, dont l'observation est
                        obligatoire pour l'Espagne (lesdites exceptions sont mentionnées à la fin
                        des présentes). - 2º S'il a opposé une résistance active à la visite,
                        c'est-à-dire s'il a employé la force pour y échapper. 3º Si, lors de la
                        visite, il est constaté que le navire ne porte pas de document légal pour
                        prouver sa nationalité. 40 Si, le lieu de destination du navire étant un
                        port ennemi, il manque du document pour justifier de la nature du chargement
                        qu'il conduit. 5º Si ce chargement se compose, en totalité ou pour plus des
                        deux tiers, de contrebande de guerre. </p>
                    <p>Quand la partie illicite du chargement sera inférieure aux deux tiers, les
                        articles constituant contrebande de guerre seront les seuls qui seront
                        confisqués, et, en vue de leur débarquement, le navire sera conduit au port
                        espagnol le plus voisin et le plus convenable à l'effet. Il devra être tenu
                        compte de ce que les marchandises qui ont une utilité directe et immédiate
                        pour la guerre constituent de la contrebande uniquement quand elles sont
                        destinées à un port de l'ennemi, vu que, quand ces marchandises sont
                        expédiées à destination d'un port neutre, elles sont matériel de guerre mais
                        non marchandises de contrebande. Toutefois, comme il pourrait arriver qu'un
                        navire, expédié en due forme pour un port neutre, se dirigeât néanmoins vers
                        un port de l'ennemi, au cas où on le rencontrerait près de l'un de ces
                        ports, ou naviguant sur une ligne très différente de celle qu'il devrait
                        suivre aux termes de sa commission, il sera pro- </p>
                    <pb n="887" rendition="10 - DOCUMENTS "/>
                    <p>cédé à la capture du navire, à moins que le capitaine ne justifie que la
                        force majeure l'a obligé à se détourner de sa route. 6° S'il conduit, pour
                        le compte de l'ennemi, des officiers, des soldats ou des marins. - 7° S'il
                        transporte des plis ou des communications de l'ennemi, à moins que le navire
                        n'appartienne à une ligne postale maritime, et que lesdits plis ou
                        communications ne se trouvent dans les valises, caisses ou paquets dans
                        lesquels sont transportées les correspondances du public et que, par suite,
                        le capitaine puisse en ignorer le contenu. - 8º Si, frété par l'autre
                        belligérant ou rémunéré pour un semblable service, le navire est employé à
                        épier les opérations de guerre. 9. Si le navire neutre prend part à la
                        guerre, en concourant d'une manière quelconque à ses opérations. - Il y a
                        également lieu à la capture quand, dans l'acte de la visite, il est trouvé,
                        sur le navire, des papiers en duplicata ou faux, attendu que ce cas tombe
                        sous l'application des dispositions des paragraphes 2 et 3 ou des deux
                        articles combinés, à la condition toutefois que ni duplicata ni actes faux
                        ne puissent servir à justifier des conditions auxquelles ils se réfèrent. </p>
                    <p>Ni la tentative de fuite pour échapper à la visite, ni le simple soupçon de
                        fraude relativement à la nationalité du navire ou à la nature du chargement,
                        n'autorisent la capture du navire. La circonstance que les papiers de bord
                        seraient en une langue inconnue de l'officier visiteur n'autorise pas la
                        rétention du navire. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>ΧΙ. Les navires marchands, naviguant en convoi, sous la garde d'un ou de
                        plusieurs navires de la marine militaire de leur nation, seront absolument
                        exempts de la visite des belligérants, l'immunité dont jouissent les navires
                        de guerre s'étendant à eux. - Comme la formation d'un convoi est une mesure
                        prise par le gouvernement de l'État auquel appartiennent tant les navires
                        convoyeurs que les navires convoyés, il doit être admis, comme fait
                        indubitable, que non seulement ce gouvernement n'a permis aucune fraude,
                        mais a usé des moyens les plus efficaces pour éviter qu'une fraude pût être
                        commise par l'un quelconque des navires faisant partie du convoi. </p>
                    <p>Il est, par suite, oiseux que le belligérant s'adresse au chef du convoi pour
                        demander s'il garantit la neutralité des navires qui naviguent sous sa
                        garde, ainsi que celle des chargements que ces derniers transportent. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>XII. </p>
                    <p>Dans l'acte de la visite, il ne sera pas permis de faire ouvrir les
                        écoutilles pour reconnaitre le chargement, ni aucun meuble pour rechercher
                        des documents. </p>
                    <p>Les papiers de bord, produits par le capitaine pour justifier de la
                        légitimité du pavillon et de la nature du chargement, sont les seuls moyens
                        de preuve que le droit international admette. </p>
                    <p>XIII. Bien qu'il doive rarement arriver que les papiers essentiels du bord,
                        tant ceux relatifs à la nationalité du navire que ceux se rapportant à la
                        nature de la cargaison, aient été perdus, égarés ou soient restés à terre
                        par suite d'un oubli involontaire, si ce cas se présentait et si à l'aide
                        d'autres papiers présentés ou d'autres moyens employés par le capitaine,
                        l'officier visiteur peut acquérir la conviction que le navire et son
                        chargement sont neutres, le navire pourra être autorisé à continuer son
                        voyage; </p>
                    <p>mais s'il n'est pas possible d'arriver à cette constatation, le navire sera
                        détenu et contenu au port espagnol le plus proche, jusqu'à ce que l'enquête
                        nécessaire ait été faite sur le ou les points qui font l'objet d'un doute. </p>
                    <p>XIV. Le commandant du navire visiteur et l'officier commissionné pour
                        pratiquer la visite devront agir, le premier en ordonnant, le second en
                        effectuant la visite, sans préventions, ni jugements préconçus contraires à
                        la bonne foi du neutre visité et sans perdre jamais de vue la considération
                        et les égards que les nations se doivent les unes aux autres. </p>
                    <p>Note relative au premier point de l'article X. </p>
                    <p>Les clauses de la convention de Genève du 22 août 1864, et celles de ses
                        articles additionnels, rédigées lors de la seconde Conférence diplomatique
                        du 20 octobre 1868, sont les suivantes: </p>
                    <p>A. Les embarcations qui à leurs risques et périls recueilleront, durant ou
                        après le combat, des blessés ou des naufragés, ou qui, les ayant recueillis,
                        les conduiront à </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 11"/>
                    <p>un navire, - hôpital ou neutre, - jouiront, tandis qu'elles s'acquitteront de
                        cette mission, de la part de neutralité que permettront les circonstances du
                        combat et la situation des navires. - L'appréciation de ces circonstances
                        reste confiée à l'humanité de tous les combattants. - Les naufragés et
                        blessés, recueillis de cette manière, ne pourront reprendre du service tant
                        que durera la guerre. </p>
                    <p>B. Le personnel religieux, sanitaire ou hospitalier de tout navire capturé,
                        sera déclaré neutre. En conséquence, en quittant l'embarcation, il emportera
                        avec lui les objets et instruments de chirurgie lui appartenant en propre. </p>
                    <p>C. Le personnel mentionné à l'article précédent devra continuer à s'acquitter
                        de ses fonctions sur le navire capturé et coopérer à l'évacuation que le
                        navire capteur fera des blessés. Il sera libre ensuite de retourner dans son
                        pays, conformément aux dispositions du paragraphe 2 du premier des articles
                        additionnels (1). Les stipulations du second desdits articles sont également
                        applicables au personnel déjà mentionné (2). </p>
                    <p>D. Les navires hôpitaux militaires continueront à être soumis aux lois de la
                        guerre, quant à leur matériel; en conséquence, ils seront la propriété du
                        capteur, mais celui-ci ne pourra les détourner de leur service spécial tant
                        que durera la guerre. </p>
                    <p>E. Tout navire marchand, quelle que soit la nation à laquelle il
                        appartiendra, conduisant exclusivement des blessés ou des malades, dont
                        l'évacuation s'opérera, sera considéré comme neutre; mais le fait seul de la
                        visite d'un croiseur ennemi, notifiée au journal du bord du navire visité,
                        suffira pour que ces malades et ces blessés soient inhabiles à reprendre du
                        service durant la guerre. Le croiseur aura également le droit de placer à
                        bord un délégué qui accompagnera le convoi et garantira la bonne foi du
                        transport. Si le navire marchand porte, de plus, un chargement, il jouira de
                        la neutralité, sauf si ce chargement est contrebande de guerre. Les
                        belligérants auront le droit de défendre aux navires neutralisés toute
                        communication ou toute direction qu'ils jugeraient préjudiciable au secret
                        de leurs opérations. </p>
                    <p>Dans les cas urgents, les commandants en chef pourront conclure des
                        conventions particulières pour neutraliser, momentanément et d'une manière
                        spéciale, les navires destinés à l'évacuation des blessés et des malades. </p>
                    <p>F. Les marins et les militaires embarqués, qui seront blessés ou malades,
                        seront protégés et soignés par les capteurs, quelle que soit leur
                        nationalité. En revenant à leur pays d'origine, ils seront obligés de ne pas
                        reprendre les armes tant que durera la guerre. </p>
                    <p>G. Le pavillon blanc à croix rouge, ajouté au pavillon national, sera le
                        signe distinctif indiquant qu'un navire ou une embarcation réclame le
                        bénéfice de la neutralité. </p>
                    <p>Les belligérants se réservent, en ce qui regarde ce point, tous les moyens de
                        preuve qu'ils jugeront nécessaires. Les navires-hôpitaux militaires auront
                        leurs côtés extérieurs peints en blanc avec batterie verte. </p>
                    <p>H. Les navires mentionnés, équipés par les Sociétés de secours reconnues par
                        les puissances signataires de la convention de Genève, pourvus d'une
                        commission émanant du Souverain qui a accordé l'autorisation pour leur
                        équipement, ainsi que d'un document émanant de l'autorité maritime
                        compétente et constatant qu'ils ont été soumis à son contrôle jusqu'au
                        moment du départ, et aussi qu'ils ne sont aptes et propres qu'au service
                        spécial auquel on les destine, seront, de même que leur personnel,
                        considérés comme neutres, protégés et respectés par les belligérants. - Pour
                        se faire reconnaître, ils hisseront, avec leur pavillon national, le
                        pavillon blanc à croix rouge; le signe distinctif de leur personnel, dans
                        l'exercice de ses fonctions, sera un brassard aux mêmes couleurs, et la
                        couleur extérieure de leur coque sera blanche avec batterie rouge. </p>
                    <p>Ces navires prêteront secours et assistance aux bâtiments et aux naufragés
                        des bel- </p>
                    <note place="bottom">(1) Cet article établit que le moment du départ sera fixé
                        par le chef des forces occupantes. </note>
                    <note place="bottom">(2) Cet article établit que les traitements et émoluments
                        du personnel neutralisé lui seront intégralement payés. </note>
                    <pb n="887" rendition="12 - DOCUMENTS "/>
                    <p>ligérants, sans distinction de nationalité. - Ils n'empêcheront et ne
                        gêneront en rien les mouvements des belligérants. Ils opèreront, pendant le
                        combat et après, à leurs risques et périls. De leur côté, les belligérants
                        auront, sur ces navires, le droit d'inspection et de visite; ils pourront
                        refuser leur concours, leur ordonner de s'éloigner, et même les détenir si
                        la gravité des circonstances l'exige. - Les blessés et les naufragés,
                        recueillis par ces navires, ne pourront être réclamés par aucun des
                        combattants, et resteront inhabiles à servir à nouveau durant la guerre. </p>
                    <p>I. Dans les guerres maritimes, la présomption fondée que l'un des
                        belligérants use du bénéfice de la neutralité pour un objet autre que le but
                        humanitaire de secourir les blessés naufragés et malades, autorise l'autre
                        belligérant à suspendre les effets de la convention vis-à-vis de son
                        adversaire, jusqu'à ce que la bonne foi, mise en doute, de celui-ci soit
                        prouvée. </p>
                    <p>Madrid, 24 avril 1898, États-Unis de l'Amérique du Nord. </p>
                    <p>Le ministre de la marine, SIGISMOND BERMEJO.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>INSTRUCTIONS DU MINISTÈRE DE LA MARINE</head>
                    <p>AUX VAISSEAUX ET CROISEURS AFFECTÉS A UN BLOCUS, EN DATE DU 20 JUIN 1898. </p>
                    <p>1. Les vaisseaux des États-Unis, engagés à un service de blocus ou de
                        croiseurs, seront soumis aux règles du droit international, telles qu'elles
                        sont indiquées par les décisions des Cours et dans les traités et manuels
                        fournis par le ministère de la marine aux bibliothèques des navires; ils
                        seront aussi soumis aux clauses des traités signės entre les États-Unis et
                        les autres puissances. </p>
                    <p>Les Instructions spéciales suivantes sont établies pour servir de guide aux
                        officiers des États-Unis : </p>
                    <p>Blocus. </p>
                    <p>2. Un blocus n'est effectif et obligatoire que s'il est maintenu par une
                        force suffisante pour rendre dangereuse l'entrée dans le port ou la sortie
                        du port. Si les vaisseaux employés au blocus sont chassés au loin par le
                        mauvais temps, et qu'ils reviennent sans délai à leurs stations, il n'y a
                        pas pour cela cessation du blocus, mais s'ils abandonnent volontairement
                        leurs stations, sauf le cas où ils agissent ainsi à raison du blocus, comme
                        lorsqu'ils chassent un navire qui veut forcer le blocus ou lorsqu'ils sont
                        repoussés par les forces ennemies, le blocus est abandonné ou rompu. Comme
                        la suspension d'un blocus est une affaire sérieuse, impliquant une nouvelle
                        notification, les officiers commandant doivent apporter un soin particulier
                        pour ne pas donner prise à des plaintes à ce sujet. </p>
                    <p>Notifications aux neutres. </p>
                    <p>3. Les vaisseaux neutres doivent avoir été touchés par une notification du
                        blocus, avant de pouvoir faire l'objet d'une prise pour avoir tenté de
                        violer ce blocus. Le caractère de cette notification n'est pas essentiel. La
                        notification peut être directe, comme lorsqu'elle est faite par un vaisseau
                        chargé du blocus, ou implicite comme lorsqu'elle est faite par une
                        proclamation du gouvernement qui a établi le blocus ou qu'elle résulte de la
                        notoriété publique. S'il peut être établi qu'un navire neutre a eu, de
                        quelque manière que ce soit, connaissance du blocus, ce navire est de bonne
                        prise et il peut être l'objet d'une adjudication; mais, s'il n'y a pas eu
                        d'avis formel, il faut entendre d'une façon libérale pour les neutres la
                        règle de la connaissance implicite du blocus résultant de la notoriété
                        publique. </p>
                    <p>4. Des vaisseaux apparaissant devant un port bloqué, après avoir navigué sans
                        avoir eu connaissance du blocus, ont droit à une notification directe de la
                        part d'un navire affecté au blocus. Un officier devra monter à bord du
                        vaisseau, inscrire sur un livre du bord le fait d'un avis ainsi donné; la
                        mention comprendra le nom du navire affecté au blocus qui donne l'avis,
                        l'étendue du blocus, la date et le lieu, le tout certifié par la signature
                        officielle de l'officier. Le vaisseau devra alors être laissé libre, mais </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 13"/>
                    <p>s'il tente d'entrer de nouveau dans le même port ou dans un autre port pour
                        lequel il a reçu avis, il sera de bonne prise. </p>
                    <p>5. S'il apparait d'un congé trouvé à bord que le vaisseau a navigué après un
                        avis du blocus donné à son port de départ ou après que, suivant une juste
                        présomption, le fait du blocus avait été communément connu dans ce port, le
                        vaisseau pourra être déclaré de bonne prise. Des exceptions, toutefois, ont
                        été apportées par des traités à cette règle, et ces exceptions devront être
                        suivies strictement. </p>
                    <p>6. Un navire neutre peut naviguer de bonne foi vers un port bloqué avec une
                        destination alternative susceptible d'être déterminée à la suite d'un avis
                        sur la continuation du blocus reçu dans un port intermédiaire. En pareil
                        cas, le navire n'est pas autorisé à continuer son voyage vers le port bloqué
                        sous le motif de s'enquérir de l'état du blocus, mais il doit obtenir ce
                        renseignement et prendre parti sur son voyage avant d'arriver dans un
                        voisinage suspect; et si le blocus a été établi d'une manière formelle avec
                        une due notification, tout doute sur la bonne foi d'un tel procédé sera
                        interprété contre le navire neutre et le rendra sujet à saisie. </p>
                    <p>7. En application de la règle adoptée par les États-Unis dans la guerre
                        actuelle avec l'Espagne, les vaisseaux neutres trouvés dans un port au
                        moment de l'établissement d'un blocus, auront, à moins qu'il n'en soit
                        autrement ordonné par les États-Unis, un délai de trente jours à partir de
                        l'établissement du blocus pour charger et partir du port. </p>
                    <p>8. Le navire qui, sous certaines circonstances, résistera à la visite,
                        détruira ses papiers, présentera des papiers faux, ou essayera de
                        s'échapper, sera envoyé dans un port des États-Unis pour être adjugé. La
                        possibilité de capturer et de condamner un navire employé à forcer un blocus
                        (a blokade runner) commence et finit avec le voyage. S'il est évident que le
                        navire voyage avec l'intention de rompre le blocus, il est de bonne prise
                        depuis le moment où il est sur la haute mer. De même, s'il est parvenu à
                        s'échapper d'un port bloqué, il peut être capturé à tout moment, jusqu'à ce
                        qu'il soit parvenu à son port d'attache (her home port). Mais la terminaison
                        du voyage fait disparaître l'infraction. </p>
                    <p>9. Les équipages des navires qui tentent de forcer le blocus ne sont pas des
                        ennemis et ne doivent pas être traités comme des prisonniers de guerre; ils
                        doivent être traités avec égards. Tout officier ou marin dont le témoignage
                        devant la Cour des prises peut être utile, pourra être retenu comme témoin. </p>
                    <p>10. Les navires de guerre des puissances neutres seront autorisés, à titre de
                        courtoisie, à entrer librement dans le port bloqué et à en sortir librement. </p>
                    <p>11. La rupture d'un blocus est un délit distinct, et ce délit soumet à la
                        possibilité d'une saisie, quelle que soit la nature de la cargaison, le
                        navire qui essaie de le commettre ou qui navigue dans l'intention de le
                        commettre. La présence d'objets de contrebande de guerre dans la cargaison
                        constitue une cause distincte de saisie du navire, alors que le navire se
                        rend dans un port de l'ennemi qui n'est pas bloqué et avec lequel tout
                        commerce autre que celui de la contrebande de guerre est libre. </p>
                    <p>Droit de recherche. </p>
                    <p>12. Le droit de recherche qui appartient aux belligérants peut être exercé
                        sans avis préalable, à l'égard des navires neutres, après le commencement
                        des hostilités, pour déterminer leur nationalité, le caractère de leur
                        cargaison, et les ports entre lesquels ils font le commerce. </p>
                    <p>13. Ce droit devra être exercé avec tact, avec égards et conformément aux
                        dispositions des traités, toutes les fois qu'il en existera. Les règles
                        suivantes doivent être appliquées, sous réserve des stipulations spéciales
                        des traités. Après avoir tiré à blanc et obligé le navire à s'arrêter, le
                        croiseur enverra une chaloupe (a small boat), pas plus grande qu'une
                        baleinière (a whale boat), avec un officier pour diriger la recherche. Il
                        peut y avoir des armes dans la chaloupe, seulement les matelots ne pourront
                        en porter sur eux. L'officier, n'ayant que son épée (his side arms) et
                        accompagné à </p>
                    <pb n="887" rendition="14 - DOCUMENTS "/>
                    <p>bord par deux marins au plus de la baleinière, non armés, examinera d'abord
                        les papiers du bord pour déterminer la nationalité du navire et ses ports de
                        départ et de destination. Si le navire est neutre et fait le commerce entre
                        des ports neutres, l'examen ne doit pas aller plus loin. Si le navire est
                        neutre et s'il a pour destination un port ennemi non bloqué, les papiers qui
                        indiquent le caractère de la cargaison seront examinés. Si ces papiers
                        annoncent de la contrebande de guerre, le navire sera saisi; </p>
                    <p>s'ils n'en indiquent pas, le navire sera libéré, à moins que de puissants
                        motifs de suspicion exigent qu'une autre recherche soit requise. </p>
                    <p>14. Sans égard au caractère de sa cargaison ou à sa destination indiquée, un
                        navire neutre sera saisi: 1º S'il tente d'éviter la recherche en
                        s'échappant; mais ce point doit être bien évident; 2º S'il résiste à la
                        recherche avec violence; 3º S'il présente des papiers faux; 4º S'il n'est
                        pas muni des papiers nécessaires pour établir l'objet de la recherche; 5º
                        S'il détruit, mutile ou cache les papiers. Les papiers qui généralement
                        doivent être à bord du navire sont: 1º le registre; 2º la liste d'équipage;
                        3º le livre de bord; 4º une patente de santé: 5º une charte-partie; 6º des
                        factures; 7º des connaissements. </p>
                    <p>15. Un navire neutre transportant des dépêches ennemies, quand il navigue
                        comme navire postal pratiquement au service de l'ennemi, est soumis à la
                        saisie, mais il n'en est pas ainsi lorsque le navire est une malle-poste qui
                        transporte ces dépêches de l'ennemi de la manière régulière et accoutumée,
                        soit comme une partie de la malle contenue dans les sacs de la poste, soit
                        séparément pour plus de commodité et sans qu'il y ait eu de rémunération ou
                        d'arrangement particulier. Les voyages des malles-postes ne seront pas
                        contrariés, à moins qu'il n'y ait des motifs très clairs de soupçonner la
                        violation des lois relatives à la contrebande ou au blocus. </p>
                    <p>16. Un navire neutre au service de l'ennemi, employé à transporter des
                        troupes ou des personnes faisant partie de l'armée, est susceptible de
                        saisie. </p>
                    <p>Vaisseaux marchands de l'ennemi. </p>
                    <p>17. Les vaisseaux marchands de l'ennemi sont de bonne prise et peuvent être
                        saisis en tous lieux, sauf dans les eaux neutres. A cette règle, toutefois,
                        la proclamation du Président du 26 avril 1898, fait les exceptions suivantes
                        : « 4° Les vaisseaux marchands espagnols, dans tous les ports et places des
                        États-Unis, auront jusqu'au 21 mai 1898 inclusivement pour prendre leurs
                        cargaisons et quitter lesdits ports ou places; et ces vaisseaux espagnols,
                        s'ils sont rencontrés en mer par un navire des États-Unis, seront autorisés
                        à continuer leur voyage, si, sur l'examen de leurs papiers, il apparaît que
                        leur cargaison a été embarquée avant l'expiration du délai ci-dessus
                        mentionné. Il est entendu que cette faculté ne s'appliquera pas aux
                        vaisseaux espagnols ayant à bord des officiers du service militaire ou naval
                        de l'ennemi, ou du charbon (à l'exclusion de leur provision de voyage) ou
                        tout autre article défendu comme contrebande de guerre ou des dépêches du
                        gouvernement espagnol. -5° Tout vaisseau espagnol ayant, antérieurement au
                        21 avril 1898, fait voile d'un port étranger pour quelque port ou place des
                        États-Unis, sera autorisé à entrer dans ce port ou place, à y décharger sa
                        cargaison et à le quitter sans avoir subi aucune vexation; et tout vaisseau
                        de cette espèce, s'il est rencontré en mer par un navire des États-Unis,
                        sera autorisé à continuer son voyage vers tout port non bloqué ». </p>
                    <p>Propriétés ennemies sur des vaisseaux neutres qui ne constituent pas de la
                        contrebande de guerre. </p>
                    <p>18. Le Président, par sa proclamation du 26 avril 1898, a déclaré que : « 1º
                        Le pavillon neutre couvre les marchandises ennemies à l'exception de la
                        contrebande de guerre ». </p>
                    <p>Contrebande de guerre. </p>
                    <p>19. Le terme contrebande de guerre comprend seulement les objets ayant une
                        destination belliqueuse et destinés à un port ou à une flotte ennemie. Sous
                        le bénéfice de cette observation, les objets suivants doivent, à l'heure
                        actuelle, être traités comme </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 15"/>
                    <p>contrebande: - Contrebande absolue. Artillerie; canons, accessoires et pièces
                        détachées, plaques de blindage et tout ce qui appartient à l'armement
                        offensif ou défensif des navires; armes et instruments de fer, d'acier,
                        d'airain ou de cuivre ou en toute autre matière, alors que ces armes ou
                        instruments sont spécialement disposés pour être employés à la guerre, sur
                        terre ou sur mer; torpilles et accessoires; caisses d'engins pour mines, en
                        quelque manière que ce soit; matériel du génie et des transports comme
                        affûts, caissons, gibernes, forges de campagne, cantines, pontons;
                        approvisionnements d'artillerie; cibles mobiles (portable range finders);
                        pavillons-signaux destinés à l'usage de la marine; munitions et explosifs de
                        toutes sortes; machines pour la fabrication des armes et des munitions de
                        guerre; salpêtre; uniformes militaires et équipements de toutes sortes;
                        chevaux. Contrebande conditionnelle. Charbon, quand il est destiné à une
                        station navale, à un port de ravitaillement, à un ou plusieurs navires
                        ennemis; matériaux pour la construction de chemins de fer ou de télégraphes,
                        et monnaie, lorsque ces matériaux et cette monnaie sont destinés aux forces
                        de l'ennemi; </p>
                    <p>approvisionnements, quand ils sont destinés à un ou plusieurs navires de
                        l'ennemi ou à une place assiégée. </p>
                    <p>Envoi des prises. </p>
                    <p>20. Les objets capturés seront envoyés pour leur adjudication, tion, à moins
                        qu'il n'en soit autrement ordonné, dans le port le plus proche des
                        États-Unis dans lequel une Cour des prises peut siéger. </p>
                    <p>21. La prise devra être remise à la Cour, aussi rapidement que possible, dans
                        la condition où elle était au moment de la saisie; et, à cette fin, ses
                        papiers seront scellés au moment de la saisie sous la garde du prize master.
                        L'attention est appelée sur les articles nº 16 et 17 de l'Act pour le
                        gouvernement de la marine des États-Unis (Annexe A). </p>
                    <p>22. Tous les témoins, dont le témoignage est nécessaire pour l'adjudication
                        de la prise, devront être retenus et envoyés avec le navire et, si les
                        circonstances le permettent, il est préférable que l'officier qui a fait la
                        recherche agisse comme prize master. </p>
                    <p>23. Pour la remise de la prise à l'autorité judiciaire, consultez les
                        sections 4615, 4616 et 4617 des Statuts révisés de 1878 (Annexe B). Les
                        papiers, y compris le registre de bord du navire capturé, sont remis aux
                        Commissaires des prises; les témoins sont confiés à la garde du marchal des
                        États-Unis; et la prise elle-même reste sous la garde du prize master
                        jusqu'à ce que la Cour désigne l'un de ses propres membres pour en prendre
                        charge. </p>
                    <p>24. La propriété saisie comme prise change de titulaire seulement par la
                        décision de la Cour des prises. Mais, si le vaisseau lui-même ou sa
                        cargaison est nécessaire pour un usage public immédiat, il peut être affecté
                        à cet usage, à la suite d'un inventaire et d'une expertise faits avec soin
                        par des personnnes impartiales et attestés devant la Cour des prises. </p>
                    <p>25. S'il y a des raisons sérieuses de ne pas diriger les vaisseaux vers un
                        port des États-Unis en vue de leur adjudication, comme par exemple,
                        l'impossibilité où ils sont de tenir la mer, l'existence à leur bord d'une
                        maladie infectieuse, ou le manque d'un équipage de prise, ces vaisseaux
                        peuvent être expertisés et vendus et, si cela ne se peut pas, ils peuvent
                        être détruits. Le danger imminent d'une recapture peut justifier la
                        destruction, s'il n'y a pas de doute que le vaisseau soit de bonne prise.
                        Mais, dans tous ces cas, tous les papiers et les autres témoignages devront
                        être envoyés à la Cour des prises, afin qu'une décision puisse être dùment
                        rendue. </p>
                    <p>Annexe A. </p>
                    <p>ART. 16. Aucune personne appartenant à la marine ne pourra, avant qu'il y ait
                        adjudication comme bonne prise prononcée par une Cour compétente, s'emparer
                        d'une prise ou d'un navire saisi comme prise, de monnaies, d'argenterie
                        (plate), de marchandises ou d'une partie de l'équipement du navire, à moins
                        qu'elle n'agisse ainsi en vue d'une meilleure conservation de ces objets ou
                        que ces objets ne soient absolument </p>
                    <pb n="887" rendition="16 - DOCUMENTS "/>
                    <p>nécessaires pour l'un des vaisseaux ou l'une des forces armées des
                        États-Unis; mais tous ces objets, sans qu'il y ait fraude, recèlement ou
                        détournement, seront amenés aux États-Unis, afin que le jugement puisse être
                        rendu; et toute personne qui commettra une infraction contre cet article
                        sera punie comme peut l'ordonner une Cour martiale. </p>
                    <p>ART. 17. </p>
                    <p>La personne appartenant à la marine, qui dépouille de ses vêtements, pille ou
                        maltraite d'une autre façon, une personne trouvée à bord d'un navire
                        capturé, sera frappée de la peine qu'une Cour martiale peut prononcer. </p>
                    <p>Section 4615. </p>
                    <p>Annexe B. </p>
                    <p>L'officier commandant un vaisseau qui fait une capture doit mettre en sûreté
                        les documents relatifs au navire et à sa cargaison, y compris le registre du
                        bord, avec tous les autres documents, lettres et autres papiers trouvés à
                        bord, en faire un inventaire, les sceller et les envoyer, avec l'inventaire,
                        à la Cour devant laquelle la procédure doit être engagée, accompagnés d'une
                        déclaration écrite constatant que ce sont tous les papiers trouvés à bord et
                        qu'ils sont dans l'état dans lequel ils ont été trouvés, ou expliquant
                        l'absence de quelques documents ou papiers, ou certaines modifications dans
                        leur état. Il doit aussi envoyer à la Cour, comme témoins, le master of
                        prize, un ou plusieurs autres officiers, le subrécargue, l'agent comptable
                        ou l'agent de la prise (agent of the prize) et toute personne trouvée à bord
                        qu'il peut supposer avoir des intérêts dans le navire ou avoir connaissance
                        du titre, du caractère national ou de la destination du navire capturé. Il
                        enverra, dans un port en vue de l'adjudication, la prise, avec les
                        documents, les papiers et les témoins sous la responsabilité d'un prise
                        master compétent et d'un équipage de prises, en ayant soin d'expliquer
                        l'absence de tout témoin qui se rencontre ordinairement dans les affaires de
                        prises; et, en l'absence d'instructions de la part de l'autorité supérieure
                        relativement au port dans lequel la prise doit être envoyée, il doit choisir
                        le port qui lui semble le plus convenable dans l'intérêt des réclamants
                        possibles comme dans l'intérêt des capteurs. Si le navire capturé, ou une
                        partie des objets capturés, n'est pas en état d'être envoyé aux États-Unis
                        pour y être adjugé, une expertise (survey) doit être faite et une estimation
                        opérée par des personnes aussi compétentes et aussi impartiales que
                        possible, et les rapports de celles-ci seront envoyés à la Cour devant
                        laquelle la procédure doit avoir lieu, et de tels objets, à moins qu'ils
                        n'aient été appropriés à l'usage du gouvernement, seront vendus par autorité
                        de l'officier commandant et le produit de la vente sera déposé chez
                        l'Assistant treasurer des États-Unis, auquel la Cour peut s'adresser le plus
                        commodément, et restera soumis aux décisions de la Cour dans le procès (V.
                        sect. 1624, art. 15). </p>
                    <p>Section 4616. Si un vaisseau des États-Unis demande à prendre part dans une
                        prise, soit qu'il ait fait la capture, soit qu'il se soit trouvé dans le
                        cercle des signaux que peuvent faire le ou les navires capteurs, l'officier
                        commandant un tel navire rédigera une réclamation écrite accompagnée des
                        motifs sur lesquels sa demande est fondée, les principaux faits tendant à
                        établir quels vaisseaux ont fait la capture et quels vaisseaux se trouvaient
                        dans le rayon des signaux des navires qui ont fait la capture, en y ajoutant
                        toutes particularités raisonnables relatives au temps, aux distances, aux
                        localités, aux signaux faits, vus ou répondus; une réclamation ainsi
                        libellée sera signée par lui, envoyée à la Cour devant laquelle la procédure
                        doit être ouverte et sera versée dans la cause. </p>
                    <p>Section 4617. Le prize master doit faire diligence vers le port choisi et y
                        remettre immédiatement au Commissaire des prises les documents et les
                        papiers accompagnės de leur inventaire et dresser un affidavit déclarant que
                        ce sont les mêmes, qu'ils sont dans l'état dans lequel ils lui ont été remis
                        ou expliquant leur absence ou leur changement d'état et établissant que la
                        prise se trouve dans l'état dans lequel elle lui a été remise, en expliquant
                        toute perte ou modification éprouvée par celle-ci; et il fera ensuite
                        rapport à l'Attorney du district et lui fournira tous les renseignements en
                        sa pos- </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 17"/>
                    <p>session relatifs à la prise et à sa capture; et il remettra les personnes
                        envoyées comme témoins à la garde du marchal et conservera la prise sous sa
                        garde jusqu'à ce que cette prise lui soit enlevée par décision de la Cour
                        des prises (V. Sect. 5441). </p>
                    <p>États-Unis de l'Amérique du Nord. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>CONGÉ DES VAISSEAUX ET CHARGEMENTS </p>
                    <p>DANS LES PORTS AMÉRICAINS PENDANT LA DURÉE DE LA GUERRE AVEC L'ESPAGNE. </p>
                    <p>1898, Department Circular nº 72. - Bureau de navigation, section du Trésor,
                        Washington D. C. 27 avril 1898, aux receveurs des douanes et autres : </p>
                    <p>Votre attention est appelée sur l'Act suivant du Congrès, approuvé le 25
                        avril 1898 et intitulé Loi déclarant que la guerre existe entre les
                        États-Unis d'Amérique et le Royaume d' Espagne : « Il est décidé par le
                        Sénat et par la Chambre des représentants des États-Unis d'Amérique réunis
                        en Congrès: Art. 1er. Que la guerre soit déclarée avoir existé et qu'elle le
                        soit par les présentes à partir du 21 avril de l'année du Seigneur 1898, y
                        compris ce jour, entre les États-Unis d'Amérique et le Royaume d'Espagne. - </p>
                    <p>Art. 2. Que le Président des États-Unis reçoive, et par les présentes il
                        reçoit ordre et pouvoir d'employer toutes les forces de terre et de mer des
                        États-Unis et d'appeler au service actif des États-Unis la milice des divers
                        États dans la mesure où cela sera nécessaire pour que le présent Act sorte
                        effet ». </p>
                    <p>Les instructions suivantes sont édictées pour votre gouverne: </p>
                    <p>1. Tout congé sera refusé à tout vaisseau qui désirerait se rendre dans un
                        port ou place bloqué par les États-Unis. </p>
                    <p>Le Président a proclamé, le 25 avril, le blocus de la côte septentrionale de
                        Cuba, y compris les ports sur cette côte situés entre Cardenas et
                        Bahia-Honda et du port de Cienfuegos sur la côte méridionale de Cuba. </p>
                    <p>2. Tout congé sera refusé aux vaisseaux transportant de la contrebande de
                        guerre à destination d'un port espagnol. </p>
                    <p>3. Tout congé sera refusé à tout vaisseau qui transportera du charbon à
                        destination d'un port espagnol. </p>
                    <p>4. Tout congé sera refusé à tout navire américain pour se rendre dans un port
                        espagnol. </p>
                    <p>5. Jusqu'au et y compris le 21 mai 1898, un congé sera accordé à tout navire
                        marchand espagnol actuellement dans un portou dans une localité des
                        États-Unis à destination d'un port étranger, exception faite toutefois des
                        ports bloqués par les États-Unis, pourvu que ce navire n'ait pas à bord
                        d'officier engagé au service militaire ou naval de l'Espagne, ou de charbon
                        (sauf ce qui peut être nécessaire pour son voyage) ou tout autre objet
                        prohibé, de la contrebande de guerre, des dépêches provenant du gouvernement
                        espagnol ou à lui adressées. Les receveurs des douanes délivreront à tout
                        navire de cette espèce un certificat pour congé, indiquant que le navire
                        remplit les conditions de la proclamation du Président des États-Unis,
                        signée le 26 avril 1898 et qu'en vertu de cette proclamation il est autorisé
                        à continuer son voyage s'il est rencontré en mer par un navire des
                        États-Unis, à moins qu'il ne se dirige vers un port bloqué. A ce certificat
                        sera jointe une copie de la susdite proclamation du Président. </p>
                    <p>6. Un congé sera accordé à tout autre navire américain ou neutre ayant pour
                        destination un port neutre ayant une cargaison dont la destination est aussi
                        un port neutre, quelle que soit la nature de la cargaison, après
                        accomplissement des dispositions de la loi. Quand les officiers de douanes
                        ont des raisons pour penser que le charbon et les autres objets qui sont
                        considérés comme de la contrebande de guerre sont destinés à l'usage des
                        ennemis des États-Unis, la délivrance du congé peut être différée jusqu'à ce
                        qu'un rapport ait été adressé au ministère (Department) et que des
                        instructions en aient été reçues. </p>
                    <p>7. Des congés seront accordés dans tous les autres cas conformément aux
                        dispositions de la loi. </p>
                    <fw place="bottom">REVUE. 1898 </fw>
                    <pb n="887" rendition="18 - DOCUMENTS "/>
                    <p>8. Dans tous les cas où ils auront quelque doute sur le point de savoir s'il
                        y a lieu à la délivrance d'un congé, les receveurs des douanes
                        télégraphieront promptement les faits au ministère et diffèreront la
                        délivrance d'un congé jusqu'à ce qu'ils aient reçu des instructions. </p>
                    <p>9. Le ministère refuse de donner des avis généraux aux patrons ou
                        propriétaires de navires, expéditeurs, consignataires, etc. Tout cas
                        particulier exigeant une intervention de la part du ministère doit être
                        soumis par les intéressés à l'officier de douanes compétent qui, en cas de
                        doute, doit entrer en communication avec le ministère et attendre ses
                        instructions avant de prendre parti. </p>
                    <p>France. </p>
                    <p>Signé: O.-L. SPAULDING, sous-secrétaire.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>DÉCLARATION DE NEUTRALITÉ DU 27 AVRIL 1898 A L'OCCASION DE LA
                        GUERRE</head>
                    <p>HISPANO-AMÉRICAINE (Journ. off. du 27 avril 1898). </p>
                    <p>Le gouvernement de la République déclare et notifie à qui de droit qu'il a
                        résolu d'observer une stricte neutralité dans la guerre qui vient d'éclater
                        entre l'Espagne et les États-Unis. - Il croit devoir rappeler aux Français
                        résidant en France, dans les colonies et les pays de protectorat ou à
                        l'étranger qu'ils doivent s'abstenir de tout fait qui, commis en violation
                        des lois françaises ou du droit des gens, pourrait être considéré comme
                        hostile à l'une des parties ou contraire à une scrupuleuse neutralité. Il
                        leur est interdit notamment de s'enrôler ou de prendre du service, soit dans
                        l'armée de terre, soit à bord des bâtiments de guerre de l'un ou de l'autre
                        des belligérants, ou de contribuer à l'équipement ou à l'armement d'un
                        navire de guerre. - Le gouvernement déclare en outre qu'il ne sera permis à
                        aucun navire de guerre de l'un ou de l'autre des belligérants d'entrer et de
                        séjourner avec des prises dans les ports ou rades de la France, de ses
                        colonies et des pays protégés pendant plus de vingt-quatre heures, hors le
                        cas de relâche forcée ou de nécessité justifiée. - Aucune vente d'objets
                        provenant de prises ne pourra avoir lieu dans lesdits ports ou rades. - Les
                        personnes qui contreviendraient aux défenses susmentionnées ne pourront
                        prétendre à aucune protection du gouvernement ou de ses agents contre les
                        actes ou mesures que, conformément au droit des gens, les belligérants
                        pourraient exercer ou décréter, et seront poursuivies, s'il y a lieu,
                        conformément aux lois de la République. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>France. INSTRUCTIONS EN DATE DU 26 AVRIL 1898 DU MINISTRE DE LA MARINE A </p>
                    <p>MM. LES VICE-AMIRAUX, COMMANDANT EN CHEF, PRÉFETS MARITIMES; OFFICIERS
                        GÉNÉRAUX, SUPÉRIEURS ET AUTRES COMMANDANT A LA MER; CONTRE-AMIRAL,
                        COMMANDANT LA MARINE </p>
                    <p>EN ALGÉRIE, SUR LA CONDUITE A TENIR A L'OCCASION DE LA GUERRE SURVENUE ENTRE </p>
                    <p>L'ESPAGNE ET LES ÉTATS-UNIS D'AMÉRIQUE. </p>
                    <p>Messieurs, le gouvernement de la République française ayant l'intention de
                        conserver une stricte neutralité dans la lutte engagée entre l'Espagne et
                        les États-Unis d'Amérique, j'ai l'honneur de vous adresser ci-après des
                        instructions dont vous aurez à assurer l'observation dans l'étendue de votre
                        commandement. Comme conséquence de l'état de neutralité, les Français
                        résidant en France, dans les colonies et les pays de protectorat ou à
                        l'étranger, doivent s'abstenir de tout fait qui, commis en violation des
                        lois françaises ou du droit des gens, pourrait être considéré comme hostile
                        à l'une des parties ou contraire à une scrupuleuse neutralité. Il leur est
                        interdit, notamment, de s'enrôler ou de prendre du service soit dans l'armée
                        de terre, soit à bord d'un navire belligérant de l'une ou de l'autre des
                        nations, ou de contribuer à l'équipement ou à l'armement d'un de ces
                        navires. - Il n'est permis à aucun navire belligérant d'entrer et de
                        séjourner avec des prises dans les ports ou rades de la France, de ses
                        colonies et des pays protégés, pendant plus de vingt-quatre heures, hors le
                        cas de relâche forcée ou de nécessité justifiée. </p>
                    <p>Aucune vente d'objet provenant de prises ne pourra avoir </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 19"/>
                    <p>lieu dans lesdits ports ou rades. </p>
                    <p>Les personnes qui contreviendraient aux défenses susmentionnées ne pourront
                        prétendre à aucune protection du gouvernement ou de ses agents, contre les
                        actes ou mesures que, conformément au droit des gens, les belligérants
                        pourraient exercer ou décréter, et seront poursuivies, s'il y a lieu,
                        conformément aux lois de la République. Je crois devoir ajouter à ces règles
                        principales quelques observations complémentaires résumant les traditions du
                        gouvernement français: </p>
                    <p>1º En aucun cas, un belligérant ne peut faire usage d'un port français ou
                        appartenant à un État protégé, dans un but de guerre, ou pour s'y
                        approvisionner d'armes ou de munitions de guerre, ou pour y exécuter, sous
                        prétexte de réparations, des travaux ayant pour but d'augmenter sa puissance
                        militaire; 2º La durée du séjour dans nos ports de belligérants non
                        accompagnés d'une prise n'a été limitée par aucune disposition spéciale.
                        Mais, pour être autorisés à y séjourner, ils sont tenus de se conformer aux
                        conditions ordinaires de la neutralité, qui peuvent se résumer ainsi qu'il
                        suit: </p>
                    <p>a) Les bâtiments admis au bénéfice de l'asile doivent entretenir des
                        relations pacifiques avec tous les navires mouillés dans le même port, et,
                        en particulier, avec les bâtiments appartenant à leurs ennemis; b) Lesdits
                        navires ne peuvent, à l'aide de ressources puisées à terre, augmenter leur
                        matériel de guerre, renforcer leurs équipages, ni faire des enrôlements
                        volontaires, même parmi leurs nationaux; c) Ils doivent s'abstenir de toute
                        enquête sur les forces, l'emplacement ou les ressources de leurs ennemis, ne
                        pas appareiller brusquement pour poursuivre ceux qui leur seraient signalés,
                        en un mot, s'abstenir de faire du lieu de leur résidence la base d'une
                        opération quelconque contre l'ennemi; de n'employer la force ni la ruse pour
                        recousser les prises faites par l'ennemi, ou pour délivrer des prisonniers
                        de leur nation; -3° Il ne peut être fourni à un belligérant que les vivres,
                        denrées, approvisionnements et moyens de réparations nécessaires à la
                        subsistance de son équipage et à la sécurité de sa navigation; 4° Lorsque
                        des belligérants ou navires de commerce des deux parties belligérantes se
                        trouveront ensemble dans un port français, il y aura un intervalle qui ne
                        pourra être moindre de vingt-quatre heures entre le départ de tout navire de
                        l'un des belligérants et le départ subséquent de tout bâtiment de l'autre
                        belligérant. Ce délai sera étendu, en cas de besoin, sur l'ordre de
                        l'autorité maritime, autant que cela pourra être nécessaire; 5º Il est
                        interdit aux belligérants de se livrer à aucun acte d'hostilité dans toute
                        l'étendue des eaux territoriales. Si une violation de cette règle venait à
                        votre connaissance, sans que vous ayez pu la prévenir, vous auriez à m'en
                        rendre compte immédiatement, afin que le gouvernement puisse faire entendre,
                        auprès de qui de droit, les protestations et réclamations nécessaires. Il en
                        sera de même si des navires de commerce portant le pavillon français ou
                        celui d'un des États protégés par la France venaient à être molestés dans
                        l'exercice du droit de visite qui appartient aux belligérants. </p>
                    <p>Des instructions, conçues en termes identiques, sont adressées par M. le
                        ministre des colonies aux gouverneurs généraux, gouverneurs et agents
                        relevant de son autorité, et sont communiquées, pour information, aux agents
                        de la France à l'Étranger. </p>
                    <p>Veuillez bien m'accuser réception de la présente dépêche. </p>
                    <p>Signé: G. BESNARD. </p>
                    <p>Grande-Bretagne. - PROCLAMATION DE NEUTRALITÉ A L'OCCASION DE LA GUERRE
                        HISPANOAMÉRICAINE, DU 23 AVRIL 1898 (The London Gazette, numéro
                        extraordinaire 26960 du 26 avril 1898). </p>
                    <p>Victoria R. </p>
                    <p>Par ordre de la Reine. </p>
                    <p>Attendu que nous sommes heureusement en paix avec tous les Souverains, toutes
                        les puissances et tous les États; Et attendu qu'un état de guerre existe
                        malheureusement entre Sa Majesté le Roi d'Espagne (et, en son nom et pendant
                        sa minoritė, Sa Majesté la Reine-régente du Royaume) et les États-Unis
                        d'Amérique et entre leurs sujets respectifs, citoyens et autres habitants de
                        leurs pays, territoires ou domaines; - Et attendu que nous sommes en
                        rapports d'amitié et de commerce amical avec chacune de ces puissances et
                        leurs sujets et citoyens </p>
                    <pb n="887" rendition="20 - DOCUMENTS "/>
                    <p>respectifs ainsi qu'avec les autres habitants de leurs pays, territoires ou
                        domaines ; </p>
                    <p>- Et attendu qu'un grand nombre de nos fidèles sujets résident et exercent le
                        commerce, possèdent des propriétés et établissements, et jouissent de
                        différents droits et privilèges dans les domaines de chacune des sus-dites
                        puissances, droits et privilèges qui sont protégés par la foi des traités
                        entre nous et chacune des sus-dites puissances; </p>
                    <p>- Et attendu que dans notre désir de conserver à nos sujets les bienfaits de
                        la paix, dont heureusement ils jouissent à présent, nous sommes fermement
                        résolue et décidée de maintenir une neutralité stricte et impartiale durant
                        le sus-dit état de guerre qui malheureusement existe entre les sus-dites
                        puissances; </p>
                    <p>Et attendu que nous sommes résolue à assurer, par tout moyen légal en notre
                        pouvoir, l'observation stricte de la part de nos sujets au profit des
                        sus-dites puissances des règles établies dans l'article 6 du traité du 8 mai
                        1871 entre nous et les États-Unis d'Amérique; les règles sont les suivantes
                        : </p>
                    <p>Un gouvernement neutre est tenu: </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>1º De prendre promptement des mesures convenables pour empêcher, dans les
                        pays soumis à sa juridiction, l'armement ou l'équipement de tout navire
                        qu'il a juste motif de soupçonner comme se préparant pour aller en course ou
                        faire la guerre contre une puissance avec laquelle il est en paix et aussi
                        d'employer la même promptitude pour empêcher le départ hors du pays soumis à
                        sa juridiction de tout navire destiné à la course ou à la guerre comme
                        sus-dit, si ce navire était spécialement équipé pour un usage belliqueux
                        entièrement ou en partie dans sa juridiction. </p>
                    <p>2º De ne pas permettre ou souffrir qu'aucun des belligérants se serve de ses
                        ports ou de ses eaux territoriales comme base d'opérations navales contre
                        l'autre, pour le renouvellement ou l'augmentation des munitions et
                        provisions militaires, ou pour le recrutement d'hommes. </p>
                    <p>3º D'exercer une surveillance convenable dans ses ports et dans ses eaux
                        territoriales et envers toutes les personnes soumises à sa juridiction, afin
                        de prévenir toute violation des obligations et devoirs précités. </p>
                    <p>Nous avons donc jugé convenable d'émettre par et avec l'avis de notre Conseil
                        privé notre proclamation royale. Et nous enjoignons rigoureusement par les
                        présentes et nous ordonnons à tous nos fidèles sujets de se conduire en
                        conséquence, d'observer une stricte neutralité pendant la susdite guerre, et
                        de s'abstenir à leurs risques et périls de toute violation ou contravention
                        aux lois ou statuts du Royaume en cette matière ou au droit des gens à ce
                        relatif. </p>
                    <p>Et attendu que dans et par un Statut fait et passé lors de la session du
                        Parlement tenue dans la 33º et la 34 année de notre règne, et qui est
                        intitulé : « Loi pour régler la conduite des sujets de Sa Majesté pendant
                        l'existence d'hostilités entre des États étrangers avec lesquels Sa Majesté
                        est en paix », se trouve parmi d'autres choses la déclaration et ordonnance
                        suivante: </p>
                    <p>Cette loi s'étendra à tous les domaines de Sa Majesté, y compris les eaux
                        territoriales adjacentes: </p>
                    <p>Enrólement illégal. </p>
                    <p>Si un individu, sujet britannique, se trouvant dans les domaines de Sa
                        Majesté ou en dehors de ces domaines, accepte ou s'engage à accepter, sans
                        l'autorisation de Sa Majesté, une commission ou un engagement dans le
                        service militaire ou naval d'un État étranger en guerre avec un État
                        étranger qui est en paix avec Sa Majesté, et que le texte de cette loi nomme
                        un État ami, ou si, dans les domaines de Sa Majesté, qu'il soit sujet
                        britannique ou non, il induit une autre personne à accepter ou à promettre
                        d'accepter une commission ou engagement dans le service militaire ou naval
                        d'un des États étrangers indiqués ci-dessus. - Il sera coupable d'un délit
                        (offence) contre cette loi, et sera puni d'une amende et de l'emprisonnement
                        ou de l'une ou de l'autre de ces peines, à la discrétion de la Cour devant
                        laquelle comparaît l'inculpė; et l'emprisonnement s'il est encouru pourra
                        être prononcé avec ou sans travaux forcės (hab labour). </p>
                    <p>Si, sans la permission de Sa Majesté, un individu, sujet britannique, s'en va
                        ou se </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 21"/>
                    <p>-end à bord d'un navire avec l'intention de quitter les domaines de Sa
                        Majesté pour accepter une commission ou un engagement dans le service
                        militaire ou naval d'un État étranger en guerre avec un État ami ou si un
                        sujet britannique ou autre individu se trouvant dans les domaines de Sa
                        Majesté entraîne une autre personne à s'en aller ou à aller à bord d'un
                        navire pour quitter les domaines de Sa Majesté avec la même intention. Il
                        sera coupable d'un délit contre la même loi, et sera punissable d'une amende
                        et de l'emprisonnement ou delune ou de l'autre de ces peines à la discrétion
                        de la Cour devant laquelle il est jugé, et l'emprisonnement pourra être
                        accompagné ou non de travaux forcés. </p>
                    <p>Si un individu entraîne une autre personne à quitter les domaines de Sa
                        Majesté ou à s'embarquer sur un navire se trouvant dans les domaines de Sa
                        Majesté et ce en lui donnant une idée erronée ou fausse du service pour
                        lequel une telle personne doit être engagée, avec l'intention ou dans le but
                        qu'une telle personne accepte ou convienne d'accepter une commission ou
                        engagement dans le service militaire ou naval d'un État étranger qui est en
                        guerre avec un État ami. </p>
                    <p>Il sera coupable d'un délit contre cette loi, et sera punissable d'amende et
                        d'emprisonnement ou de l'une ou de l'autre de ces peines à la discrétion de
                        la Cour qui le juge; et l'emprisonnement pourra être accompagné ou non de
                        travaux forcés. </p>
                    <p>Si le capitaine ou le propriétaire d'un navire, sans la permission de Sa
                        Majesté, prend sciemment à bord ou s'engage sciemment à prendre à bord d'un
                        tel navire dans les domaines de Sa Majesté une des personnes suivantes, que
                        la présente loi indique comme personnes engagées illégalement, c'est-à-dire
                        : 1º toute personne, qui, étant sujet britannique et se trouvant en dedans
                        ou en dehors des domaines de Sa Majesté, a, sans la permission de Sa
                        Majesté, accepté ou promis d'accepter une commission ou un engagement dans
                        le service militaire ou naval d'un État étranger en guerre avec un État ami;
                        2 toute personne, sujet britannique, qui, sans la permission de Sa Majesté,
                        est sur le point de quitter les domaines de Sa Majesté avec l'intention
                        d'accepter une commission ou un engagement dans le service militaire ou
                        naval d'un État étranger en guerre avec un État ami; 3º toute personne qui a
                        été entraînée à s'embarquer sur une indication erronée ou fausse du service
                        auquel elle allait s'engager, indication donnée pour qu'elle accepte ou
                        s'engage à accepter une commission ou engagement dans le service militaire
                        ou naval d'un État étranger en état de guerre avec un État ami. - Un tel
                        capitaine ou propriétaire de navire sera coupable d'un délit contre cette
                        loi et les conséquences suivantes en résulteront, c'est-à-dire : 1º le
                        délinquant sera puni d'une amende et de l'emprisonnement, ou de l'une ou de
                        l'autre de ces peines, à la discrétion de la Cour devant laquelle l'inculpé
                        comparait ; et l'emprisonnement pourra être avec ou sans travaux forcés; et,
                        2º le navire sera retenu jusqu'au jugement, condamnation ou acquittement du
                        capitaine ou propriétaire, et jusqu'à ce que toutes les peines prononcées
                        contre le capitaine ou le propriétaire aient été exécutées, ou que le
                        capitaine ou propriétaire ait déposé une caution pour l'exécution de ces
                        peines à la satisfaction de deux juges de paix ; 30 toutes les personnes
                        illégalement enrôlées seront, immédiatement après la découverte du fait
                        incriminé, conduites à terre, et ne seront pas autorisées à retourner sur le
                        navire. </p>
                    <p>Construction illégale de navires et expéditions illégales. </p>
                    <p>Si un individu fait dans les domaines de Sa Majesté, sans la permission de Sa
                        Majesté, les actes suivants; c'est-à-dire 1º s'il construit, s'engage à
                        construire, ou fait construire un navire avec l'intention d'employer ce
                        navire ou sachant ou pouvant raisonnablement supposer que ce navire devra
                        être ou sera employé au service militaire ou naval d'un État étranger en
                        guerre avec un État ami; 2º s'il émet ou délivre une commission pour un
                        navire avec l'intention que ce navire soit employé ou sachant ou pouvant
                        raisonnablement supposer que ce navire doit être ou sera employé au service
                        militaire ou naval d'un État étranger en guerre avec un État ami; ou 3º s'il
                        équipe un navire avec l'intention que ce navire soit employé ou sachant ou
                        pou- </p>
                    <pb n="887" rendition="22 - DOCUMENTS "/>
                    <p>vant raisonnablement supposer que ce navire doit être ou sera employé au
                        service militaire ou naval d'un État étranger en guerre avec un État ami; ou
                        4º s'il expédie ou fait expédier ou permet d'expédier un navire, avec
                        l'intention que ce navire soit employé au service militaire ou naval d'un
                        État étranger en guerre avec un État ami. </p>
                    <p>Cette personne sera regardée comme ayant commis un délit contre cette loi, et
                        les conséquences suivantes en résulteront: 1º le délinquant sera puni d'une
                        amende et d'un emprisonnement, ou de l'une ou l'autre de ces peines à la
                        discrétion de la Cour devant laquelle il comparait; et l'emprisonnement
                        pourra être accompagné ou non de travaux forcés; 2º le navire, à l'aide
                        duquel un de ces délits est commis, sera confisqué au profit de Sa Majesté,
                        ainsi que son équipement. </p>
                    <p>Il doit être d'ailleurs entendu qu'une personne qui construit ou fait
                        construire ou équipe un navire dans les circonstances ci-dessus indiquées,
                        en exécution d'un contrat passé avant le commencement d'une guerre, n'est
                        exposée à aucune des peines édictées par la présente section à l'encontre
                        d'une construction et d'un équipement de cette nature, pourvu qu'elle
                        satisfasse aux conditions suivantes: 1º si, immédiatement après qu'une
                        proclamation de neutralité a été publiée par Sa Majesté, elle avertit le
                        secrétaire d'État qu'elle est en train de construire, de faire construire ou
                        d'équiper un tel navire, et qu'elle fournit sur le contrat et toutes les
                        matières qui s'y rapportent, ou sont faites, ou seront à faire d'après le
                        contrat, les renseignements demandés par le secrétaire d'État; 2º si elle
                        donne ces garanties, prend et laisse prendre les mesures que le secrétaire
                        d'État peut être appelé à prescrire afin de s'assurer qu'un tel navire ne
                        soit pas expédié, délivré, ou déplacé sans la permission de Sa Majesté
                        jusqu'à la fin d'une guerre de la nature de celle sus-indiquée. </p>
                    <p>Lorsqu'un navire est construit sur la commande ou pour un État étranger en
                        guerre avec un État ami ou lorsqu'il est livré à cet État ou à son ordre ou
                        à une personne qui, de la connaissance de la personne qui entreprend la
                        construction, est un agent d'un tel État étranger, ou qui est payée par un
                        tel État étranger ou un tel agent, et est employée dans le service militaire
                        ou naval d'un tel État étranger; dans ces conditions, un navire sera,
                        jusqu'à ce que le contraire ait été prouvé, regardé comme ayant été
                        construit dans le but d'être ainsi employé, et ce sera au constructeur d'un
                        tel navire de prouver que le navire était à son insu destiné au service
                        militaire ou naval d'un État étranger sus-dit. </p>
                    <p>Lorsqu'une personne dans les domaines de Sa Majesté, et sans la permission de
                        Sa Majesté, en ajoutant au nombre des canons ou en échangeant ceux qui sont
                        à bord contre d'autres canons, ou en augmentant l'équipement pour la guerre,
                        augmente ou fait augmenter, ou aide sciemment à augmenter la force guerrière
                        d'un navire qui était au moment de son séjour dans les domaines de Sa
                        Majesté, navire au service militaire ou naval d'un État étranger en guerre
                        avec un État ami. - Une telle personne sera coupable d'une infraction à la
                        présente loi, et sera punie d'une amende ou d'emprisonnement, ou de l'une ou
                        de l'autre de ces peines à la discrétion de la Cour devant laquelle
                        l'inculpé comparaît; et l'emprisonnement pourra être ou non accompagné de
                        travaux forcés. </p>
                    <p>Si une personne, dans les domaines de Sa Majesté et sans l'autorisation de Sa
                        Majesté, répare ou équipe une expédition militaire ou navale, dirigée contre
                        les domaines d'un État ami, les conséquences suivantes en résulteront: 1º
                        toute personne occupée à ces préparatifs ou équipements ou y aidant, ou
                        employée en une qualité quelconque en une telle expédition, sera coupable
                        d'un délit contre cette loi, et sera punie d'une amende et de
                        l'emprisonnement ou de l'une ou de l'autre de ces peines, à la discrétion de
                        la Cour devant laquelle l'inculpė comparaît; et l'emprisonnement pourra être
                        accompagné ou non de travaux forcés; 2º tous les navires et leur équipement,
                        et toutes les armes et munitions de guerre employés dans une telle
                        expédition seront confisqués au profit de Sa Majesté. </p>
                    <p>Toute personne qui aide, encourage, conseille, ou fait commettre un délit
                        contre cette loi s'exposera à être poursuivie comme délinquant (principal
                        offender). </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 23"/>
                    <p>Et puisque la présente loi dispose de plus que des navires construits,
                        affrétés, équipés ou expédiés en contravention de ladite loi, peuvent être
                        condamnés et confisqués par un jugement de la Cour de l'Amirauté; et puisque
                        si le secrétaire d'État ou le Chef de l autorité exécutive (Chief executive
                        authority) est convaincu qu'il existe des motifs raisonnables et probables
                        pour croire qu'un navire se trouvant dans nos domaines a été construit ou
                        est en construction, est affrété ou équipé contrairement à ladite loi, et
                        qu'il est sur le point d'être construit au delà des limites de ces domaines,
                        ou qu'un navire est sur le point de quitter le pays, contrairement à la loi,
                        le secrétaire d'État ou le Chef de l'autorité exécutive aura le pouvoir
                        d'émettre un mandat autorisant la prise et la recherche d'un navire et sa
                        détention jusqu'à ce qu'il ait été, soit condamné, soit relâché suivant les
                        procédures légales ; </p>
                    <p>Et attendu que certains pouvoirs de prise et de détention sont conférés par
                        ladite loi à certaines autorités locales; </p>
                    <p>Cela étant, afin que personne de nos sujets ne s'expose imprudemment aux
                        peines imposées par ledit Statut, nous ordonnons rigoureusement par les
                        présentes qu'aucune personne, quelle qu'elle soit, ne commette aucun acte,
                        action ou opération qui soit contraire aux prévisions dudit Statut sous
                        peine des différents châtiments imposés par ledit Statut et de notre grand
                        déplaisir. </p>
                    <p>Et nous avertissons par ces présentes et donnons ce conseil à tous nos
                        fidèles sujets et toutes les personnes quelles qu'elles soient qui ont droit
                        à notre protection, d'observer envers chacune des puissances sus-nommées,
                        les sujets, citoyens, et leurs territoires, et envers tous les belligérants
                        quelconques avec lesquels nous sommes en paix, les devoirs de la neutralité,
                        et de respecter, dans tous et chacun, l'exercice des droits des
                        belligérants. </p>
                    <p>Et nous avertissons encore par les présentes tous nos fidèles sujets, et
                        toutes les personnes, quelles qu'elles soient, qui ont droit à notre
                        protection, que si l'une d'elles osait, au mépris de notre proclamation
                        royale et de notre grand déplaisir, faire quelque acte contraire à ses
                        devoirs comme sujet d'une puissance neutre pendant une guerre entre d'autres
                        puissances ou constituant soit une violation, soit une contravention au
                        droit des gens en cette matière, particulièrement en forçant ou en essayant
                        de forcer un blocus légalement et effectivement établi par l'une ou en
                        faveur d'une desdites puissances ou en transportant pour l'usage ou le
                        service de l'une ou de l'autre desdites puissances, des officiers, soldats,
                        dépêches, armes, munitions, provisions ou matériaux pour l'armée ou soit un,
                        soit plusieurs objets considérés ou regardés comme contrebande de guerre
                        suivant la loi ou les usages modernes des nations, que toutes les personnes
                        qui se rendent coupables de ces délits ainsi que leurs navires et leurs
                        marchandises encourront légalement et s'exposeront justement à être saisis
                        par les armes et aux peines établies par le droit des gens en cette matière. </p>
                    <p>Et nous faisons savoir par la présente que tous nos sujets et toutes les
                        personnes ayant droit à notre protection qui sur ces points sus-indiqués se
                        comporteraient mal (who may misconduct themselves in the premises) le feront
                        à leur péril et sous leur propre responsabilité; et qu'elles n'obtiendront
                        de notre part nulle protection contre la prise ou les peines sus-indiquées,
                        mais qu'au contraire elles attireront notre grand déplaisir par de tels
                        manquements. </p>
                    <p>Donné à notre Cour de Saint-James, ce vingt-troisième jour d'avril, dans
                        l'année de Notre-Seigneur mil huit cent quatre-vingt-dix-huit, dans la
                        soixante-unième année de notre règne. Que Dieu protège la Reine. </p>
                    <p>Le très honorable sir Mathew White Ridley, Bart., M. P., aux lords
                        Commissaires de l'Amirauté (1). </p>
                    <p>My Lords, Foreign Office, 23 avril 1898. </p>
                    <p>Sa Majesté étant pleinement résolue d'observer les devoirs de neutralité
                        pendant le </p>
                    <note place="bottom">(1) Les mêmes lettres ont été adressées au Treasury, à
                        l'Home Office, au War Office, à l'Indian Office, au Scottish Office et au
                        Board of Trade. </note>
                    <pb n="887" rendition="24 - DOCUMENTS "/>
                    <p>présent état de guerre entre l'Espagne et les États-Unis d'Amérique, étant de
                        plus décidée à prévenir autant que possible que les ports, les côtes et les
                        eaux comprises dans la juridiction territoriale de Sa Majesté ne servent aux
                        buts belliqueux de l'un ou de l'autre des belligérants, et d'assurer par
                        tout moyen licite en son pouvoir que ses sujets observent dûment envers les
                        deux puissances belligérantes les règles formulées dans l'article 6 du
                        traité de Washington du 8 mai 1871, dont ci-inclus les copies, m'a ordonné
                        de communiquer à vos Seigneuries (Lordships), pour votre instruction, les
                        règles suivantes qui doivent être traitées et rendues obligatoires comme
                        étant des ordonnances et des instructions de Sa Majesté : </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Règle 1re. Pendant la durée du présent état de guerre, il sera défendu à tous
                        les navires de guerre de l'un ou de l'autre belligérant de se servir d'aucun
                        port ou rade dans le Royaume-Uni, l'ile Man ou les iles de la Manche, ou
                        dans aucune des possessions ou dépendances étrangères de Sa Majesté ou
                        d'aucune eau sujette à la juridiction territoriale de la Couronne
                        britannique, comme place ou lieu de rendez-vous pour un combat (or any
                        warlike purpose) ou dans le but de se procurer des facilités d'équipement
                        militaire; et aucun navire de guerre de l'un ou de l'autre belligérant ne
                        sera autorisé de quitter dorénavant un de ces ports, rades ou mers, d'où un
                        navire de l'autre belligérant sera parti précédemment (que ce dernier soit
                        un vaisseau de guerre ou un navire marchand) qu'après l'expiration d'un
                        délai d'au moins vingt-quatre heures, à partir du moment où le navire aura
                        franchi la limite de la juridiction territoriale de </p>
                    <p>Sa Majesté. </p>
                    <p>Si actuellement il se trouve dans un de ces ports, rades ou eaux sou- </p>
                    <p>Règle 2º. </p>
                    <p>mis à la juridiction territoriale de la Couronne britannique un vaisseau de
                        guerre de l'un ou de l'autre belligérant, ce vaisseau de guerre doit quitter
                        ces ports, rades ou eaux, dans un espace de temps qui ne soit pas inférieur
                        à 24 heures et qui soit raisonnable, eu égard à toutes les circonstances et
                        à l'état d'un tel navire quant aux réparations, provisions ou choses
                        nécessaires à la subsistance de son équipage; et si, à partir de cette date,
                        un vaisseau de guerre de l'un ou de l'autre belligérant entrait dans un
                        port, rade ou eaux soumises à la juridiction de la Couronne britannique, ce
                        vaisseau doit quitter ces ports, rades ou eaux territoriales et gagner la
                        mer dans l'espace de 24 heures après son entrée dans un de ces ports, rades
                        ou eaux, à moins que le temps ne soit mauvais ou que le navire ne soit à
                        court de provisions ou d'autres choses nécessaires à la subsistance de
                        l'équipage ou qu'il ne doive être réparé; dans chacun de ces cas, les
                        autorités du port ou du port le plus proche (suivant le cas) devront exiger
                        que le navire gagne la mer aussitôt que possible après l'expiration des 24
                        heures, sans lui permettre de prendre à bord plus de provisions que ne lui
                        seront nécessaires pour son usage immédiat, et aucun navire auquel il a été
                        permis de rester dans les eaux britanniques pour cause de réparations ne
                        pourra continuer à rester dans un port, une rade ou une mer, pour un laps de
                        temps supérieur à 24 heures après que les réparations auront été terminées.
                        Il doit être cependant entendu que dans tous les cas où il y aurait dans le
                        port, la rade ou les eaux comprises dans la juridiction de Sa Majesté, des
                        navires (soit vaisseaux de guerre, soit navires marchands) appartenant à
                        deux belligérants, il doit exister un intervalle d'au moins 24 heures entre
                        le départ d'un de ces navires (soit vaisseau de guerre, soit navire
                        marchand) appartenant à l'un des belligérants et le départ du même endroit
                        d'un vaisseau de guerre de l'autre belligérant, et le temps ainsi fixé pour
                        le départ des navires de guerre de l'un ou de l'autre belligérant devra
                        toujours être augmenté au cas de nécessité, autant qu'il sera nécesaire pour
                        rendre effective cette disposition, - mais ce délai ne devra subir ni
                        d'autres augmentations, ni des augmentations pour d'autres causes. </p>
                    <p>Règle 3e. - Aucun navire de guerre de l'un ou de l'autre belligérant ne
                        pourra, en outre, pendant qu'il se trouve dans un de ces ports, rades ou
                        eaux sujets à la juridiction territoriale de Sa Majesté, charger des
                        provisions excepté les ravitaillements et autres choses qui sont nécessaires
                        pour la subsistance de son équipage et excepté la </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 25"/>
                    <p>quantité de charbon suffisant pour permettre à ce navire d'aller jusqu'au
                        port le plus rapproché de son propre pays ou pour quelque destination plus
                        proche, et on ne devra plus fournir de nouveau du charbon à ce navire de
                        guerre dans le même port ou dans un autre port, rade ou eaux sujets à la
                        juridiction territoriale de Sa Majesté, sans permission spéciale, avant
                        l'expiration de trois mois à partir du temps où on lui aura fourni pour la
                        dernière fois du charbon en eaux britanniques comme sus-dit. </p>
                    <p>Règle 40. Il sera interdit aux navires armés de l'un ou de l'autre
                        belligérant d'emmener les prises faites par eux, dans aucun port, rade ou
                        eaux du Royaume-Uni, l'île de Man, les îles de la Manche ou dans aucune des
                        colonies ou possessions de Sa </p>
                    <p>Majesté. </p>
                    <p>Le gouverneur ou une autre autorité en chef de chacun des territoires ou
                        possessions de Sa Majesté au delà des mers devra immédiatement publier les
                        règlements sus-mentionnés. </p>
                    <p>J'ai, etc. </p>
                    <p>APPENDICE </p>
                    <p>M. W. RIDLEY. </p>
                    <p>Règles ajoutées à l'article VI du traité entre Sa Majesté et les Etats-Unis
                        d'Amérique, signé à Washington le 8 mai 1871. </p>
                    <p>Un gouvernement neutre est tenu: 1º D'employer promptement des moyens pour
                        prévenir dans sa juridiction l'armement (fitting out), ou l'équipement de
                        tout navire, qu'il peut raisonnablement soupçonner d'aller en course ou de
                        faire la guerre à une puissance avec laquelle il est en paix, et aussi
                        d'user de la même promptitude pour empêcher le départ hors de sa juridiction
                        de tout navire qui aura été équipé dans cette juridiction, entièrement ou en
                        partie, spécialement pour un usage belliqueux. - 2° De ne pas permettre ou
                        souffrir que l'un ou l'autre belligérant se serve de ses ports ou mers comme
                        base d'une opération navale contre l'autre ou pour le renouvellement ou
                        l'augmentation d'armement ou recrutement militaire. - 3º D'user de
                        promptitude convenable dans ses propres ports et mers, et vis-à-vis de
                        toutes les personnes dans sa juridiction afin d'empêcher toute violation des
                        obligations et devoirs précités. </p>
                    <p>Grèce.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>DECLARATION DE NEUTRALITÉ A L'OCCASION DE LA GUERRE</head>
                    <p>HISPANO-AMÉRICAINE, DU 1er/13 MAI 1898. </p>
                    <p>La Grèce étant en relations de paix avec les États-Unis d'Amérique et
                        l'Espagne, le gouvernement hellénique tiendra une parfaite et absolue
                        neutralité pendant la guerre de ces deux États, en conformité aux lois du
                        pays et au droit international. Le gouvernement hellénique a déjà déclaré
                        officiellement ce qui précède au gouvernement des États-Unis, lequel lui
                        avait annoncé que les États-Unis se trouvent en état de guerre avec
                        l'Espagne. </p>
                    <p>Haïti.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>DÉCLARATION DE NEUTRALITÉ DE LA RÉPUBLIQUE D'HAITI A L'OCCASION DE
                        LA</head>
                    <p>GUERRE HISPANO-AMÉRICAINE, DU 25 AVRIL-9 MAI 1898. </p>
                    <p>25 avril 1898. </p>
                    <p>Un conflit regrettable à tous les points de vue a mis en présence les deux
                        gouvernements de l'Espagne et des États-Unis de l'Amérique du Nord, auxquels
                        le gouvernement de la République d'Haïti est lié par des relations d'amitié
                        qu'il désire conserver en observant la plus stricte neutralité entre les
                        belligérants. </p>
                    <p>Le gouvernement connaît ses obligations et suivra les principes qui doivent
                        lui servir de règles. Les devoirs généraux que prescrit le droit des gens
                        seront strictement observés; les devoirs conventionnels qui le lient à un
                        des belligérants et qui ont été fixés dans un traité ancien le seront
                        également. </p>
                    <p>Ce nonobstant si le traité de commerce, de navigation et d'extradition conclu
                        avec les États-Unis en 1864, époque à laquelle on ne pouvait prévoir la
                        guerre actuelle, oblige le gouvernement de la République à suivre une
                        certaine ligne de conduite tracée </p>
                    <pb n="887" rendition="22 - DOCUMENTS "/>
                    <p>vant raisonnablement supposer que ce navire doit être ou sera employé au
                        service militaire ou naval d'un État étranger en guerre avec un Étatami; ou
                        4º s'il expédie ou fait expédier ou permet d'expédier un navire, avec
                        l'intention que ce navire soit employé au service militaire ou naval d'un
                        État étranger en guerre avec un État ami. </p>
                    <p>Cette personne sera regardée comme ayant commis un délit contre cette loi, et
                        les conséquences suivantes en résulteront: 1º le délinquant sera puni d'une
                        amende et d'un emprisonnement, ou de l'une ou l'autre de ces peines à la
                        discrétion de la Cour devant laquelle il comparait; et l'emprisonnement
                        pourra être accompagné ou non de travaux forcés; 2º le navire, à l'aide
                        duquel un de ces délits est commis, sera confisqué au profit de Sa Majesté,
                        ainsi que son équipement. </p>
                    <p>Il doit être d'ailleurs entendu qu'une personne qui construit ou fait
                        construire ou équipe un navire dans les circonstances ci-dessus indiquées,
                        en exécution d'un contrat passé avant le commencement d'une guerre, n'est
                        exposée à aucune des peines édictées par la présente section à l'encontre
                        d'une construction et d'un équipement de cette nature, pourvu qu'elle
                        satisfasse aux conditions suivantes : 1º si, immédiatement après qu'une
                        proclamation de neutralité a été publiée par Sa Majesté, elle avertit le
                        secrétaire d'État qu'elle est en train de construire, de faire construire ou
                        d'équiper un tel navire, et qu'elle fournit sur le contrat et toutes les
                        matières qui s'y rapportent, ou sont faites, ou seront à faire d'après le
                        contrat, les renseignements demandés par le secrétaire d'État; 2º si elle
                        donne ces garanties, prend et laisse prendre les mesures que le secrétaire
                        d'État peut être appelé à prescrire afin de s'assurer qu'un tel navire ne
                        soit pas expédié, délivré, ou déplacé sans la permission de Sa Majesté
                        jusqu'à la fin d'une guerre de la nature de celle sus-indiquée. </p>
                    <p>Lorsqu'un navire est construit sur la commande ou pour un État étranger en
                        guerre avec un État ami ou lorsqu'il est livré à cet État ou à son ordre ou
                        à une personne qui, de la connaissance de la personne qui entreprend la
                        construction, est un agent d'un tel État étranger, ou qui est payée par un
                        tel État étranger ou un tel agent, et est employée dans le service militaire
                        ou naval d'un tel État étranger; dans ces conditions, un navire sera,
                        jusqu'à ce que le contraire ait été prouvé, regardé comme ayant été
                        construit dans le but d'être ainsi employé, et ce sera au constructeur d'un
                        tel navire de prouver que le navire était à son insu destiné au service
                        militaire ou naval d'un État étranger sus-dit. </p>
                    <p>Lorsqu'une personne dans les domaines de Sa Majesté, et sans la permission de
                        Sa Majesté, en ajoutant au nombre des canons ou en échangeant ceux qui sont
                        à bord contre d'autres canons, ou en augmentant l'équipement pour la guerre,
                        augmente ou fait augmenter, ou aide sciemment à augmenter la force guerrière
                        d'un navire qui était au moment de son séjour dans les domaines de Sa
                        Majesté, navire au service militaire ou naval d'un État étranger en guerre
                        avec un État ami. - Une telle personne sera coupable d'une infraction à la
                        présente loi, et sera punie d'une amende ou d'emprisonnement, ou de l'une ou
                        de l'autre de ces peines à la discrétion de la Cour devant laquelle
                        l'inculpė comparait; et l'emprisonnement pourra être ou non accompagné de
                        travaux forcés. </p>
                    <p>Si une personne, dans les domaines de Sa Majesté et sans l'autorisation de Sa
                        Majesté, répare ou équipe une expédition militaire ou navale, dirigée contre
                        les domaines d'un État ami, les conséquences suivantes en résulteront: 1º
                        toute personne occupée à ces préparatifs ou équipements ou y aidant, ou
                        employée en une qualité quelconque en une telle expédition, sera coupable
                        d'un délit contre cette loi, et sera punie d'une amende et de
                        l'emprisonnement ou de l'une ou de l'autre de ces peines, à la discrétion de
                        la Cour devant laquelle l'inculpé comparaît; et l'emprisonnement pourra être
                        accompagné ou non de travaux forcés; 2º tous les navires et leur équipement,
                        et toutes les armes et munitions de guerre employés dans une telle
                        expédition seront confisqués au profit de Sa Majesté. </p>
                    <p>Toute personne qui aide, encourage, conseille, ou fait commettre un délit
                        contre cette loi s'exposera à être poursuivie comme délinquant (principal
                        offender). </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 23"/>
                    <p>Et puisque la présente loi dispose de plus que des navires construits,
                        affrétés, équipés ou expédiés en contravention de ladite loi, peuvent être
                        condamnés et confisques par un jugement de la Cour de l'Amiraute; et puisque
                        si le secrétaire d'État ou le Chef de l autorité exécutive (Chief executive
                        authority) est convaincu qu'il existe des motifs raisonnables et probables
                        pour croire qu'un navire se trouvant dans nos domaines a été construit ou
                        est en construction, est affrété ou équipé contrairement à ladite loi, et
                        qu'il est sur le point d'être construit au delà des limites de ces domaines,
                        ou qu'un navire est sur le point de quitter le pays, contrairement à la loi,
                        le secrétaire d'Etat ou le Chef de l'autorité exécutive aura le pouvoir
                        d'émettre un mandat autorisant la prise et la recherche d'un navire et sa
                        détention jusqu'à ce qu'il ait été, soit condamné, soit relâché suivant les
                        procédures légales ;- Et attendu que certains pouvoirs de prise et de
                        détention sont conférés par ladite loi à certaines autorités locales; </p>
                    <p>Cela étant, afin que personne de nos sujets ne s'expose imprudemment aux
                        peines imposées par ledit Statut, nous ordonnons rigoureusement par les
                        présentes qu'aucune personne, quelle qu'elle soit, ne commette aucun acte,
                        action ou opération qui soit contraire aux prévisions dudit Statut sous
                        peine des differents châtiments imposés par ledit Statut et de notre grand
                        déplaisir. </p>
                    <p>Et nous avertissons par ces présentes et donnons ce conseil à tous nos
                        fidèles sujets et toutes les personnes quelles qu'elles soient qui ont droit
                        à notre protection, d'observer envers chacune des puissances sus-nommées,
                        les sujets, citoyens, et leurs territoires, et envers tous les belligérants
                        quelconques avec lesquels nous sommes en paix, les devoirs de la neutralité,
                        et de respecter, dans tous et chacun, l'exercice des droits des
                        belligérants. </p>
                    <p>Et nous avertissons encore par les présentes tous nos fidèles sujets, et
                        toutes les personnes, quelles qu'elles soient, qui ont droit à notre
                        protection, que si l'une d'elles osait, au mépris de notre proclamation
                        royale et de notre grand déplaisir, faire quelque acte contraire à ses
                        devoirs comme sujet d'une puissance neutre pendant une guerre entre d'autres
                        puissances ou constituant soit une violation, soit une contravention au
                        droit des gens en cette matière, particulièrement en forçant ou en essayant
                        de forcer un blocus légalement et effectivement établi par l'une ou en
                        faveur d'une desdites puissances ou en transportant pour l'usage ou le
                        service de l'une ou de l'autre desdites puissances, des officiers, soldats,
                        dépêches, armes, munitions, provisions ou matériaux pour l'armée ou soit un,
                        soit plusieurs objets considérés ou regardes comme contrebande de guerre
                        suivant la loi ou les usages modernes des nations, que toutes les personnes
                        qui se rendent coupables de ces délits ainsi que leurs navires et leurs
                        marchandises encourront légalement et s'exposeront justement à être saisis
                        par les armes et aux peines établies par le droit des gens en cette matière. </p>
                    <p>Et nous faisons savoir par la présente que tous nos sujets et toutes les
                        personnes ayant droit à notre protection qui sur ces points sus-indiqués se
                        comporteraient mal (who may misconduct themselves in the premises) le feront
                        à leur péril et sous leur propre responsabilité; et qu'elles n'obtiendront
                        de notre part nulle protection contre la prise ou les peines sus-indiquées,
                        mais qu'au contraire elles attireront notre grand déplaisir par de tels
                        manquements. </p>
                    <p>Donné à notre Cour de Saint-James, ce vingt-troisième jour d'avril, dans
                        l'année de Notre-Seigneur mil huit cent quatre-vingt-dix-huit, dans la
                        soixante-unième année de notre règne. Que Dieu protège la Reine. </p>
                    <p>Le très honorable sir Mathew White Ridley, Bart., M. P., aux lords
                        Commissaires de l'Amirauté (1). </p>
                    <p>My Lords, Foreign Office, 23 avril 1898. </p>
                    <p>Sa Majesté étant pleinement résolue d'observer les devoirs de neutralité
                        pendant le </p>
                    <note place="bottom">(1) Les mêmes lettres ont été adressées au Treasury, à
                        l'Home Office, au War Office, à l'Indian Office, au Scottish Office et au
                        Board of Trade. </note>
                    <pb n="887" rendition="24 - DOCUMENTS "/>
                    <p>présent état de guerre entre l'Espagne et les États-Unis d'Amérique, étant de
                        plus décidée à prévenir autant que possible que les ports, les côtes et les
                        eaux comprises dans la juridiction territoriale de Sa Majesté ne servent aux
                        buts belliqueux de l'un ou de l'autre des belligérants, et d'assurer par
                        tout moyen licite en son pouvoir que ses sujets observent dûment envers les
                        deux puissances belligérantes les règles formulées dans l'article 6 du
                        traité de Washington du 8 mai 1871, dont ci-inclus les copies, m'a ordonné
                        de communiquer à vos Seigneuries (Lordships), pour votre instruction, les
                        règles suivantes qui doivent être traitées et rendues obligatoires comme
                        étant des ordonnances et des instructions de Sa Majesté : </p>
                    <p>Règle 1re. Pendant la durée du présent état de guerre, il sera défendu à tous
                        les navires de guerre de l'un ou de l'autre belligérant de se servir d'aucun
                        port ou rade dans le Royaume-Uni, l'ile Man ou les iles de la Manche, ou
                        dans aucune des possessions ou dépendances étrangères de Sa Majesté ou
                        d'aucune eau sujette à la juridiction territoriale de la Couronne
                        britannique, comme place ou lieu de rendez-vous pour un combat (or any
                        warlike purpose) ou dans le but de se procurer des facilités d'équipement
                        militaire; et aucun navire de guerre de l'un ou de l'autre belligérant ne
                        sera autorisé de quitter dorénavant un de ces ports, rades ou mers, d'où un
                        navire de l'autre belligérant sera parti précédemment (que ce dernier soit
                        un vaisseau de guerre ou un navire marchand) qu'après l'expiration d'un
                        délai d'au moins vingt-quatre heures, à partir du moment où le navire aura
                        franchi la limite de la juridiction territoriale de </p>
                    <p>Sa Majesté. </p>
                    <p>Règle 20. Si actuellement il se trouve dans un de ces ports, rades ou eaux
                        soumis à la juridiction territoriale de la Couronne britannique un vaisseau
                        de guerre de l'un ou de l'autre belligérant, ce vaisseau de guerre doit
                        quitter ces ports, rades ou eaux, dans un espace de temps qui ne soit pas
                        inférieur à 24 heures et qui soit raisonnable, eu égard à toutes les
                        circonstances et à l'état d'un tel navire quant aux réparations, provisions
                        ou choses nécessaires à la subsistance de son équipage; et si, à partir de
                        cette date, un vaisseau de guerre de l'un ou de l'autre belligérant entrait
                        dans un port, rade ou eaux soumises à la juridiction de la Couronne
                        britannique, ce vaisseau doit quitter ces ports, rades ou eaux territoriales
                        et gagner la mer dans l'espace de 24 heures après son entrée dans un de ces
                        ports, rades ou eaux, à moins que le temps ne soit mauvais ou que le navire
                        ne soit à court de provisions ou d'autres choses nécessaires à la
                        subsistance de l'équipage ou qu'il ne doive être réparé; dans chacun de ces
                        cas, les autorités du port ou du port le plus proche (suivant le cas)
                        devront exiger que le navire gagne la mer aussitôt que possible après
                        l'expiration des 24 heures, sans lui permettre de prendre à bord plus de
                        provisions que ne lui seront nécessaires pour son usage immédiat, et aucun
                        navire auquel il a été permis de rester dans les eaux britanniques pour
                        cause de réparations ne pourra continuer à rester dans un port, une rade ou
                        une mer, pour un laps de temps supérieur à 24 heures après que les
                        réparations auront été terminées. Il doit être cependant entendu que dans
                        tous les cas où il y aurait dans le port, la rade ou les eaux comprises dans
                        la juridiction de Sa Majesté, des navires (soit vaisseaux de guerre, soit
                        navires marchands) appartenant à deux belligérants, il doit exister un
                        intervalle d'au moins 24 heures entre le départ d'un de ces navires (soit
                        vaisseau de guerre, soit navire marchand) appartenant à l'un des
                        belligérants et le départ du même endroit d'un vaisseau de guerre de l'autre
                        belligérant, et le temps ainsi fixé pour le départ des navires de guerre de
                        l'un ou de l'autre belligérant devra toujours être augmenté au cas de
                        nécessité, autant qu'il sera nécesaire pour rendre effective cette
                        disposition, - mais ce délai ne devra subir ni d'autres augmentations, ni
                        des augmentations pour d'autres causes. </p>
                    <p>Règle 3e. </p>
                    <p>Aucun navire de guerre de l'un ou de l'autre belligérant ne pourra, en outre,
                        pendant qu'il se trouve dans un de ces ports, rades ou eaux sujets à la
                        juridiction territoriale de Sa Majesté, charger des provisions excepté les
                        ravitaillements et autres choses qui sont nécessaires pour la subsistance de
                        son équipage et excepté la </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 25"/>
                    <p>quantité de charbon suffisant pour permettre à ce navire d'aller jusqu'au
                        port le plus rapproché de son propre pays ou pour quelque destination plus
                        proche, et on ne devra plus fournir de nouveau du charbon à ce navire de
                        guerre dans le même port ou dans un autre port, rade ou eaux sujets à la
                        juridiction territoriale de Sa Majesté, sans permission spéciale, avant
                        l'expiration de trois mois à partir du temps où on lui aura fourni pour la
                        dernière fois du charbon en eaux britanniques comme sus-dit. </p>
                    <p>Règle 4e. </p>
                    <p>Il sera interdit aux navires armés de l'un ou de l'autre belligérant
                        d'emmener les prises faites par eux, dans aucun port, rade ou eaux du
                        Royaume-Uni, l'île de Man, les iles de la Manche ou dans aucune des colonies
                        ou possessions de Sa </p>
                    <p>Majesté. </p>
                    <p>Le gouverneur ou une autre autorité en chef de chacun des territoires ou
                        possessions de Sa Majesté au delà des mers devra immédiatement publier les
                        règlements sus-mentionnés. </p>
                    <p>Jai, etc. </p>
                    <p>APPENDICE </p>
                    <p>M. W. RIDLEY. </p>
                    <p>Règles ajoutées à l'article VI du traité entre Sa Majesté et les Etats-Unis
                        d'Amérique, signé à Washington le 8 mai 1871. </p>
                    <p>Un gouvernement neutre est tenu: 1º D'employer promptement des moyens pour
                        prévenir dans sa juridiction l'armement (fitting out), ou l'équipement de
                        tout navire, qu'il peut raisonnablement soupçonner d'aller en course ou de
                        faire la guerre à une puissance avec laquelle il est en paix, et aussi
                        d'user de la même promptitude pour empêcher le départ hors de sa juridiction
                        de tout navire qui aura été équipé dans cette juridiction, entièrement ou en
                        partie, spécialement pour un usage belliqueux. </p>
                    <p>2. De ne pas permettre ou souffrir que l'un ou l'autre belligérant se serve
                        de ses ports ou mers comme base d'une opération navale contre l'autre ou
                        pour le renouvellement ou l'augmentation d'armement ou recrutement
                        militaire. - 3º D'user de promptitude convenable dans ses propres ports et
                        mers, et vis-à-vis de toutes les personnes dans sa juridiction afin
                        d'empêcher toute violation des obligations et devoirs précités. </p>
                    <p>Grèce.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>DECLARATION DE NEUTRALITÉ A L'OCCASION DE LA GUERRE</head>
                    <p>HISPANO-AMÉRICAINE, DU 10/13 MAI 1898. </p>
                    <p>La Grèce étant en relations de paix avec les États-Unis d'Amérique et
                        l'Espagne, le gouvernement hellénique tiendra une parfaite et absolue
                        neutralité pendant la guerre de ces deux États, en conformité aux lois du
                        pays et au droit international. Le gouvernement hellénique a déjà déclaré
                        officiellement ce qui précède au gouvernement des États-Unis, lequel lui
                        avait annoncé que les États-Unis se trouvent en état de guerre avec
                        l'Espagne. </p>
                    <p>Haïti.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>DÉCLARATION DE NEUTRALITÉ DE LA RÉPUBLIQUE D'HAITI A L'OCCASION DE
                        LA</head>
                    <p>GUERRE HISPANO-AMÉRICAINE, DU 25 AVRIL-9 MAI 1898. </p>
                    <p>25 avril 1898. </p>
                    <p>Un conflit regrettable à tous les points de vue a mis en présence les deux
                        gouvernements de l'Espagne et des États-Unis de l'Amérique du Nord, auxquels
                        le gouvernement de la République d'Haïti est lié par des relations d'amitié
                        qu'il désire conserver en observant la plus stricte neutralité entre les
                        belligérants. </p>
                    <p>Le gouvernement connait ses obligations et suivra les principes qui doivent
                        lui servir de règles. Les devoirs généraux que prescrit le droit des gens
                        seront strictement observés; les devoirs conventionnels qui le lient à un
                        des belligérants et qui ont été fixés dans un traité ancien le seront
                        également. </p>
                    <p>Ce nonobstant si le traité de commerce, de navigation et d'extradition conclu
                        avec les États-Unis en 1864, époque à laquelle on ne pouvait prévoir la
                        guerre actuelle, oblige le gouvernement de la République à suivre une
                        certaine ligne de conduite tracée </p>
                    <pb n="887" rendition="26 - DOCUMENTS "/>
                    <p>d'avance dans les articles 30 et 31, on mettra en pratique avec la plus
                        grande équité les principes auxquels ne déroge pas le traité et qui se
                        réfèrent au refuge et à l'asile des bateaux de guerre dans les ports
                        nationaux, au naufrage des bateaux marchands sur les côtes et dans des ports
                        du pays, au commerce maritime et à la contrebande de guerre. </p>
                    <p>Le gouvernement de la République adresse un chaleureux appel aux sujets des
                        États-Unis et de l'Espagne pour qu'ils ne perdent pas de vue les obligations
                        que le droit des gens impose aux belligérants relativement aux neutres. </p>
                    <p>Instructions sur la neutralité que le secrétaire d'État des relations
                        extérieures de la République d'Haïti envoie aux secrétaires d'État de la
                        guerre et de la marine. </p>
                    <p>Port au Prince, 9 mai 1898. </p>
                    <p>Le gouvernement de la République désirant observer la plus stricte neutralité
                        dans la guerre qui a éclaté entre l'Espagne et les États-Unis d'Amérique,
                        j'ai l'honneur de vous communiquer, suivant ce qui a été décidé, les Notes
                        suivantes qui servent de base aux instructions que le gouvernement donnera
                        aux commandants militaires, y compris les délégués du gouvernement, aux
                        chefs des mouvements des ports et aux commissaires du gouvernement. </p>
                    <p>Nos concitoyens, de même que les résidents étrangers quelle que soit leur
                        nationalité, devront s'abstenir de tout acte qui puisse motiver des
                        représailles; les manifestations populaires dans les rues et places
                        publiques, les emblèmes qui peuvent être considérés comme offensants pour
                        l'une des parties; l'établissement de bureaux de recrutement secrets ou
                        publics pour les nationaux ou les étrangers; l'embarquement sur des bateaux
                        de guerre de passage dans nos ports, rades, etc., au service des
                        belligérants, exception faite des pilotes dont le service pourra être
                        demandé à l'entrée de nos ports par l'une ou l'autre des parties
                        belligérantes, devront être prohibés sur tous les points du territoire. </p>
                    <p>Mais on ne poussera pas la rigueur jusqu'à empêcher le départ des résidents
                        étrangers à bord des bateaux marchands des puissances neutres, parce
                        qu'alors on tomberait dans un excès qui justement pourrait produire une
                        autre sorte de conflits non moins sensibles. </p>
                    <p>Il sera expressément défendu aux bateaux nationaux de s'armer en course, et
                        aux citoyens de prendre part à aucun armement de cette sorte. Dans l'espoir
                        qu'il y aura réciprocité pour le pavillon haïtien, les bateaux marchands des
                        belligérants qui entreront dans nos ports seront autorisés à prendre des
                        cargaisons et à les porter à l'étranger, toutes les fois qu'ils
                        n'embarqueront ni contrebande de guerre, ni marchandises illicites d'aucune
                        sorte. </p>
                    <p>Il sera également défendu aux bateaux nationaux de transporter des objets
                        considérés comme contrebande de guerre et des troupes régulières ou
                        simplement des volontaires pour le compte de l'un des belligérants. </p>
                    <p>On permettra aux bateaux de guerre des deux nations ennemies de se fournir
                        d'eau, de vivres et de charbon dans la quantité nécessaire pour arriver au
                        port le plus voisin de leur nation. </p>
                    <p>Si les bateaux de guerre au service des belligérants entrent dans nos ports
                        avec ou sans prises ils pourront partir à quelque moment que ce soit toutes
                        les fois qu'il n'y aura pas dans ledit port un bateau ennemi; mais si par
                        hasard il y en a, ils ne pourront partir que vingt-quatre heures après le
                        départ du bateau ennemi. </p>
                    <p>Voici la règle que l'on doit suivre pour l'accomplissement de cette
                        prescription: </p>
                    <p>quand deux bateaux de guerre ennemis se rencontrent dans le même port et
                        désirent le quitter, l'usage international prescrit qu'on donne la
                        préférence pour partir à celui qui est arrivé le premier. Mais comme cet
                        usage soumet le dernier arrivé à la mauvaise volonté du premier, on emploie
                        dans la pratique un expédient simple et d'une irréprochable justice qui
                        consiste à autoriser le dernier arrivé à prendre la mer quand il lui
                        convient en prévenant l'autorité compétente vingt-quatre heures d'avance
                        pour que </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 27"/>
                    <p>l'adversaire puisse en cas de nécessité user de son droit de préférence;
                        alors le délai se compte à partir du moment où le bateau est en disposition
                        de quitter le port. </p>
                    <p>D'autre part, le droit international prescrit, et le traité de 1864 ne déroge
                        pas à ce principe, que les bateaux de guerre pendant leur séjour dans un
                        port neutre ne commettent aucun acte de violence sur un bateau ennemi. </p>
                    <p>Ils ne peuvent non plus augmenter le nombre de leurs canons, les changer pour
                        d'autres de calibre supérieur, ni acheter et embarquer des armes et
                        munitions de guerre. Il leur est défendu d'augmenter leur équipage et de
                        recruter des volontaires, même parmi leurs nationaux. </p>
                    <p>Ils doivent s'abstenir de tous renseignements sur les forces, ports et moyens
                        d'action de l'ennemi. Ils ne peuvent employer ni la force ni la ruse pour
                        reprendre les prises que les ennemis leur ont faites, même pour mettre en
                        liberté les prisonniers de leur nationalité. Il leur est complètement
                        défendu de procéder dans nos ports à la vente des prises qu'ils ont amenées
                        et de les laisser, à moins qu'ils ne se trouvent dans l'impossibilité de
                        prendre la mer, auquel cas on avisera immédiatement le gouvernement. Dans le
                        but d'opérer d'accord avec les gouvernements militaires et les chefs du
                        mouvement des ports pour l'exécution de ces instructions, les commissaires
                        du gouvernement et leurs substituts (j'écris en ce sens à mon collègue de la
                        justice) seront toujours à la disposition de ces officiers. </p>
                    <p>Si le commissaire du gouvernement est averti par les officiers militaires des
                        ports fermés qu'il s'y présente des bateaux en péril, le commissaire du
                        gouvernement ou un de ses substituts devra immédiatement se rendre à la
                        résidence de celui qui l'appelle, mais jamais il ne devra faire venir au
                        tribunal les officiers des bateaux étrangers avec ou sans escorte à moins
                        que ceux-ci ne l'aient demandé par écrit. </p>
                    <p>Dans ce cas ils seront traités avec toutes les considérations dues à leur
                        grade, et on leur donnera toute facilité pour leur voyage jusqu'au port
                        ouvert. </p>
                    <p>Le commissaire informera immédiatement le gouvernement qui prendra des
                        dispositions. </p>
                    <p>Les blessés qui débarqueront seront traités avec la considération due à leur
                        grade et avec humanité. </p>
                    <p>Une fois rétablis ils ne pourront plus s'embarquer sur les bateaux de guerre
                        de leur nation, mais pourront quitter le pays à bord de bateaux marchands
                        neutres. </p>
                    <p>Quant aux prisonniers que les bateaux de guerre désirent débarquer, les
                        autorités le permettront, mais seulement à condition qu'une fois à terre les
                        dits prisonniers recouvreront la liberté et pourront s'en aller quand ils le
                        voudront à bord des bateaux marchands des nations neutres. </p>
                    <p>Je dois insister sur le point suivant: les commissaires du gouvernement et
                        les substituts qu'ils délèguent pour les remplacer auprès des officiers
                        militaires ou des chefs du mouvement des ports devront remplir les fonctions
                        de conseillers auprès desdits officiers et devront toujours assister aux
                        conférences, aux entrevues, aux audiences et porter la parole dans les
                        circonstances où ils doivent le faire; en un mot ils sont invités à tout
                        voir et prévoir afin d'éviter les causes qui peuvent engendrer un conflit. </p>
                    <p>En quelque cas que ce soit les usages et coutumes de la mer, l'étiquette
                        maritime seront observés par nos bateaux de guerre avec la plus complète
                        impartialité vis-à-vis des deux belligérants. </p>
                    <p>Nos bateaux devront aussi s'abstenir de tout acte contre un bateau
                        belligérant qui aurait commis une infraction aux principes du droit
                        international, jusqu'à ce qu'ils reçoivent des instructions du gouvernement. </p>
                    <p>SAINT-VICTOR, Secrétaire d'État des relations extérieures. </p>
                    <pb n="887" rendition="28 - DOCUMENTS "/>
                    <p>Italie. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>NOTIFICATION DE NEUTRALITÉ DANS LA GUERRE ENTRE L'ESPAGNE ET LES </p>
                    <p>ÉTATS-UNIS, DU 25 AVRIL 1898 (Gazzetta uficiale du 25 avril 1898). </p>
                    <p>L'Espagne et les États-Unis se trouvant en état de guerre et l'Italie étant
                        en paix avec ces deux puissances, le gouvernement royal et les citoyens du
                        Royaume sont obligés d'observer scrupuleusement les devoirs de la
                        neutralité, conformément aux lois en vigueur et aux principes généraux du
                        droit des gens. Ceux qui violeraient ces devoirs ne pourront invoquer la
                        protection du gouvernement royal et de ses agents et encourront de plus les
                        peines édictées par les lois spéciales et générales de l'État. </p>
                    <p>[A la suite de cette notification sont reproduites les dispositions relatives
                        à la neutralité, c'est-à-dire le décret royal du 6 avril 1864, les articles
                        246-251 et 380-382 du code de la marine marchande et les articles 11, 12 et
                        15 du décret royal du 16 juin </p>
                    <p>1895.] </p>
                    <p>Dispositions se référant à la neutralité. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Décret royal du 6 avril 1864 relatif à la neutralité des ports. </p>
                    <p>Art. 1er. </p>
                    <p>Il ne sera permis à aucun bateau de guerre ou armé en course d'aucun État
                        belligérant d'entrer et de séjourner avec des prises dans les ports et rades
                        du Royaume, si ce n'est en cas de relâche forcée. </p>
                    <p>Art. 2. - En cas de relâche forcée, les bateaux de guerre ou armés en course
                        à qui se réfère l'article précédent devront s'éloigner des côtes du Royaume,
                        aussitôt que cessera la cause qui les a obligés à s'y réfugier, sauf la
                        disposition de l'article 11. </p>
                    <p>Art. 3. Aucune vente, échange ou donation des objets provenant des prises ne
                        pourra être effectué sous aucun prétexte dans les ports, rades ou plages du
                        Royaume. </p>
                    <p>Art. 4. </p>
                    <p>Il est défendu aux sujets italiens d'accepter une commission des belligė- </p>
                    <p>rants pour armer des navires de guerre ou d'accepter des patentes pour faire
                        la course maritime ou de concourir de quelque manière que ce soit à équiper,
                        armer ou enroler un bateau de guerre ou un corsaire des parties
                        belligérantes. </p>
                    <p>Art. 5. Conformément à l'article 35 du code pénal pour la marine marchande,
                        il est défendu aux sujets du Royaume d'Italie de s'enrôler ou de prendre du
                        service sur les bateaux de guerre et corsaires des États belligérants
                        susdits. </p>
                    <p>Art. 6. Les sujets qui contreviendront aux prescriptions des articles
                        précédents 4 et 5 ou qui commettront vis-à-vis del'une des puissances
                        belligérantes un acte quelconque contraire aux devoirs de la neutralité
                        maintenue par le gouvernement italien avec les parties susdites ne pourront
                        prétendre à aucune protection contre les actes et mesures quels qu'ils
                        soient que les belligérants croiront devoir exercer contre eux, sans
                        préjudice des prises qui, par suite de l'article 5 du présent décret, leur
                        sont imposées par l'article 80 du code pénal pour la marine marchande en
                        date du 13 janvier 1827. </p>
                    <p>Art. 7. - Aucun bateau de guerre ou corsaire belligérant ne pourra demeurer
                        plus de 24 heures dans un port, rade ou plage du Royaume, ou dans les eaux
                        adjacentes, même s'il se présente isolément, sauf le cas de relâche forcée
                        pour cause de mauvais temps, d'avarie ou de manque de provision nécessaire à
                        la sécurité de la navigation. </p>
                    <p>Art. 8. - Les bateaux de guerre d'une puissance amie, même belligérante,
                        pourront relâcher et séjourner dans les ports, rades ou plages du Royaume
                        toutes les fois que l'objet de leur mission sera exclusivement scientifique. </p>
                    <p>Art. 9. En aucun cas, un bateau belligérant ne pourra se servir d'un port
                        italien dans un but de guerre ou pour s'approvisionner d'armes ou de
                        munitions; il ne pourra, sous prétexte de réparation, faire exécuter des
                        travaux qui, de quelque manière que ce soit, augmenteraient sa force
                        guerrière. </p>
                    <p>Art. 10. On ne fournira aux bateaux de guerre ou corsaires belligérants que
                        les vivres, marchandises et moyens de subsistance strictement nécessaires
                        pour l'entretien de l'équipage et la sécurité de leur navigation. Les
                        bateaux de guerre ou corsaires belligérants qui voudraient se munir de
                        charbon de terre ne pourront le faire que 24 heures après leur arrivée. </p>
                    <p>Art. 11. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Dans le cas où les bateaux de guerre, corsaires ou de commerce des deux </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUM. 29"/>
                    <p>belligérants se rencontreraient ensemble dans un port, rade ou plage du
                        Royaume, il devra s'écouler un délai d'au moins 24 heures entre le départ de
                        l'un quelconque des navires belligérants et le départ de l'autre. </p>
                    <p>Ce délai pourra être augmenté suivant les circonstances par l'autorité
                        maritime du lieu. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 14 (1). - Les autorités maritimes des places fortes devront, à l'arrivée
                        des bateaux de guerre étrangers, communiquer à leurs commandants ou chefs
                        supérieurs une copie des présentes dispositions pour régler leur conduite en
                        les invitant à s'y conformer. </p>
                    <p>Art. 15. Aux autorités militaires du Royaume incombe l'accomplissement exact
                        de tout ce qui est prescrit par le présent décret, lequel produira son effet
                        à dater de sa publication dans toutes les parties du Royaume. </p>
                    <p>Art. 16. </p>
                    <p>Sont abrogées toutes les dispositions jusqu'ici en vigueur en tant qu'elles
                        sont contraires au présent décret. </p>
                    <p>Article 246. </p>
                    <p>Code de la marine marchande du 24 octobre 1877, - </p>
                    <p>En cas de guerre entre des puissances à l'égard desquelles l'État garde la
                        neutralité, il ne sera reçu dans les ports, les rades ou les plages de
                        l'État aucuns navires corsaires ou de guerre avec prises, si ce n'est en cas
                        de relâche forcée. </p>
                    <p>Lesdits bâtiments devront sortir aussitôt que le péril aura cessé. Aucun
                        navire de guerre ou corsaire belligérant ne pourra séjourner plus de
                        vingt-quatre heures dans un port, dans une rade ou plage de l'État, ou dans
                        les eaux adjacentes, lors même qu'il s'y présenterait isolément, sauf le cas
                        de relâche forcée pour cause de mauvais temps, d'avaries ou de manque de
                        provisions nécessaires à la sécurité de la navigation. En aucun cas il ne
                        sera permis à ces navires de vendre, échanger, troquer ou donner des objets
                        provenant de prises, dans les ports, rades ou plages de l'État. </p>
                    <p>Art. 247. </p>
                    <p>Les navires de guerre d'une puissance amie, lors même que cette puissance
                        serait belligérante, pourront aborder ou séjourner dans les ports, rades ou
                        plages de l'État, pourvu que le but de leur mission soit exclusivement
                        scientifique. </p>
                    <p>Art. 248. Dans aucun cas, un navire belligérant ne pourra se servir d'un port
                        italien dans un but de guerre, ou pour s'approvisionner d'armes ou de
                        munitions. </p>
                    <p>Il ne pourra pas, sous prétexte de réparations, exécuter des travaux propres
                        à accroitre d'une manière quelconque sa force militaire. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 249. Les navires de guerre ou corsaires belligérants ne recevront que
                        les vivres, denrées et moyens de réparation indispensables à la nourriture
                        de leur équipage et à la sécurité de leur navigation. - Les navires de
                        guerre ou corsaires belligė- </p>
                    <p>rants, qui voudront s'approvisionner de charbon de terre, ne pourront
                        recevoir cet approvisionnement que vingt-quatre heures après leur arrivée. </p>
                    <p>Art. 250. Lorsque des navires de guerre, corsaires ou marchands, des deux
                        parties belligérantes se trouveront ensemble dans un port, une rade ou une
                        plage de l'État, il devra s'écouler un intervalle d'au moins vingt-quatre
                        heures entre le départ de l'un quelconque des navires appartenant à l'un des
                        belligérants et le départ de l'un des navires appartenant à l'autre
                        belligérant. Cet intervalle pourra être augmenté suivant les circonstances
                        par l'autorité maritime du lieu. </p>
                    <p>Art. 251. Toute capture, tout acte quelconque d'hostilité entre navires de
                        nations belligérantes dans les mers territoriales et les mers adjacentes aux
                        iles de l'État, constitueront une violation de territoire. </p>
                    <p>Art. 380. Le capitaine ou patron qui aura pris le commandement de navires de
                        guerre étrangers, sans avoir obtenu l'autorisation du gouvernement, encourra
                        la peine de la destitution, sans préjudice des autres peines qu'il a pu
                        encourir pour avoir pris du service militaire à l'étranger. </p>
                    <p>Art. 381. Les individus inscrits sur les matricules ou sur les registres des
                        gens de mer, qui se sont embarqués sur des navires marchands appartenant à
                        une puis- </p>
                    <note place="bottom">(1) Les articles 12 et 13 ont été abrogés par le décret
                        royal du 16 juin 1895. </note>
                    <pb n="887" rendition="30 - DOCUMENTS "/>
                    <p>sance se trouvant en guerre avec l'État, encourront un emprisonnement de
                        trois mois à un an. </p>
                    <p>Art. 382. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les nationaux qui prendront du service à bord des corsaires ou des bâtiments
                        de guerre d'une puissance en guerre avec l'État, seront punis des travaux
                        forcés à temps. Lorsqu'ils auront en outre pris part à des actes de
                        déprédation contre des navires nationaux, ils encourront les peines édictées
                        contre ceux qui prennent les armes contre l'État. </p>
                    <p>Extrait du décret royal du 16 juin 1895 qui règle en temps de paix la relâche
                        et le séjour des navires de guerre étrangers dans les ports et côtes du
                        Royaume. </p>
                    <p>Article 11. Il est défendu aux navires de guerre des puissances belligérantes
                        qui se rencontrent dans les eaux territoriales de commettre entre eux un
                        acte d'hostilité. Si on constate une violation à ces dispositions, les
                        navires qui n'obéiront pas à l'ordre de changer de conduite seront traités
                        comme ennemis par les forts et les navires de guerre nationaux. </p>
                    <p>Art. 12. Il est défendu aux navires de guerre étrangers et aux navires
                        marchands armés en course d'introduire des prises ou de détenir et de
                        visiter des bateaux dans la mer territoriale et dans la mer adjacente aux
                        iles italiennes, de même que de faire tous actes qui constitueraient une
                        offense au droit de souveraineté de l'État. </p>
                    <p>Art. 15. En cas de contravention, il incombe à l'autorité militaire maritime
                        locale et, à son défaut, au chef du bureau du port, ou à défaut de ce bureau
                        à l'autorité militaire terrestre d'ordonner aux vaisseaux de guerre
                        étrangers d'observer rigoureusement les prescriptions contenues dans le
                        présent décret. En cas de persistance dans la contravention on de refus
                        d'obtempérer à cet ordre, les dites autorités protesteront formellement et,
                        suivant la nature de leurs fonctions, donneront immédiatement avis
                        télégraphique au commandant compétent du département ou au commandant
                        militaire maritime ou au commandant de corps d'armée, au ministre de la
                        guerre ou à celui de la marine. </p>
                    <p>Japon.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>PROCLAMATION DE NEUTRALITÉ DU 30 AVRIL 1898 A L'OCCASION</head>
                    <p>DE LA GUERRE HISPANO-AMÉRICAINE. </p>
                    <p>La guerre ayant malheureusement éclaté entre les États-Unis d'Amérique et
                        l'Espagne, et étant désireux de maintenir les relations d'amitié existant
                        entre notre Empire et les puissances belligérantes, nous ordonnons par le
                        présent la promulgation des dispositions relatives à la neutralité. Nos
                        sujets et les personnes qui résident dans les domaines de notre Empire
                        observeront les devoirs d'une stricte neutralité conforme aux principes du
                        droit international et aux préceptes des dispositions promulguées
                        ci-dessous. Celui qui cesserait de respecter ces dispositions se verra non
                        seulement privé de la protection de notre Empire contre une action
                        quelconque des puissances belligérantes, mais il sera aussi responsable
                        devant les tribunaux impériaux conformément aux dispositions de la loi. </p>
                    <p>Décret impérial. </p>
                    <p>Par les présentes nous sanctionnons le décret relatif aux mouvements et
                        opérations des bateaux de guerre et des bateaux consacrés aux opérations de
                        guerre pendant la continuation des hostilités entre les États-Unis et
                        l'Espagne, et qui se rencontreront dans les eaux territoriales de notre
                        Empire, et nous ordonnons la promulgation du dit décret. </p>
                    <p>Décret impérial, nº 86. </p>
                    <p>Pendant la durée de la présente guerre entre les États-Unis et l'Espagne, on
                        ne permettra aux sujets japonais et aux citoyens des pays étrangers résidant
                        dans notre Empire l'exécution d'aucun des actes suivants : </p>
                    <p>1º Obtenir de l'une quelconque des puissances belligérantes une concession ou
                        commission pour capturer des bateaux marchands au moyen de la course. </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 31"/>
                    <p>2º Prendre du service dans l'armée ou la marine, se compromettre en aucune
                        affaire militaire des puissances belligérantes ou accepter une nomination
                        pour servir à bord d'un bateau destiné à la guerre ou sur des corsaires des
                        puissances précitées. </p>
                    <p>3º Faire des contrats ayant pour but ou d'envoyer hors de notre Empire des
                        individus avec l'objet de servir dans les troupes des belligérants ou de
                        servir ou d'accepter l'invitation de servir à bord de vapeurs destinés à la
                        guerre ou de corsaires. </p>
                    <p>4º Vendre, acheter, affréter, armer ou équiper des bateaux dans le but de les
                        fournir aux parties belligérantes ou aider à cette vente, achat,
                        affrétement, armement ou équipement. </p>
                    <p>5º Fournir des armes, munitions ou autres matériaux d'usage direct pour la
                        guerre avec bateaux de guerre destinés à la guerre ou aux corsaires des
                        parties belligérantes. </p>
                    <p>Le présent décret entrera en vigueur à dater de sa promulgation. </p>
                    <p>Décret impérial, nº 87. </p>
                    <p>Les bateaux de guerre et les bateaux employés dans le but de la guerre en ce
                        qui touche la guerre actuellement existante entre les États-Unis et
                        l'Espagne, qui se rencontreront ou viendront dans les eaux territoriales de
                        notre Empire, se soumettront aux dispositions et règles suivantes : </p>
                    <p>1º On ne permettra l'entrée dans nos eaux territoriales d'aucun corsaire;
                        néanmoins celui qui se verra obligé d'y entrer par suite de circonstances
                        inévitables comme tempête, manque d'éléments indispen sables pour la
                        navigation ou destruction de la machine, les quittera aussitôt que cesseront
                        ces circonstances. </p>
                    <p>2º On ne permettra pas aux bateaux de guerre ou aux bateaux employés à la
                        guerre des puissances belligérantes d'accomplir dans les eaux territoriales
                        de notre Empire aucun acte de guerre, visite, inspection ou capture des
                        bateaux marchands, ni de les employer comme base ou quartier général
                        d'opérations navales, ni de quelque autre opération de guerre. </p>
                    <p>3º Les bateaux de guerre ou employés à la guerre des puissances belligérantes
                        pourront entrer dans les ports ouverts à tous les bateaux pour les fins
                        ordinaires de la navigation, mais ne pourront y séjourner plus de 24 heures.
                        Dans le cas où ils seraient entrés dans lesdits ports par suite de
                        circonstances inévitables, comme tempête, manque d'éléments indispensables à
                        la navigation, avarie à la machine ou autres circonstances les empêchant de
                        partir dans ce délai, ils devront, aussitôt que ces circonstances auront
                        cessé, quitter les eaux territoriales de l'Empire. </p>
                    <p>4. Il ne sera permis à aucun bateau de guerre on employé à la guerre des
                        puissances belligérantes d'amener dans nos eaux territoriales les bateaux
                        qu'il aurait pris, excepté en cas de tempête, manque d'éléments
                        indispensables à la navigation on avaries de la machine, et quand cela
                        arrivera, on ne lui permettra sous aucun prétexte de débarquer des
                        prisonniers de guerre ni de disposer de la cargaison du bateau capturé. </p>
                    <p>5. Aucun bateau de guerre ou employé à la guerre des puissances belligérantes
                        ne pourra recruter des marins ni obtenir des provisions d'armes, munitions
                        ou matériel de guerre, dans les domaines de notre Empire, et il ne pourra
                        effectuer plus de réparations que celles strictement nécessaires pour gagner
                        le port le plus voisin de son pays. </p>
                    <p>6º Les bateaux de guerre ou employés à la guerre des puissances belligérantes
                        pourront obtenir dans les ports de notre Empire les objets nécessaires pour
                        leurs équipages, le charbon et autres articles indispensables à la
                        navigation, de même que les matériaux nécessaires pour les réparations; mais
                        jamais la quantité desdites provisions ne pourra excéder ce qui est
                        strictement nécessaire pour gagner le port le plus voisin de leur pays. Tout
                        bateau de guerre ou destiné à la guerre qui se sera fourni de charbon une
                        fois ne pourra le faire de nouveau avant qu'il se soit écoulé un délai de
                        trois mois depuis le précédent approvisionnement. </p>
                    <p>70 Dans le cas où des bateaux de guerre ou destinés à la guerre des
                        puissances belligérantes se rencontreraient ensemble dans un port de notre
                        Empire, quand ceux de l'une d'elles quitteront ledit port il ne sera permis
                        à ceux de l'autre de partir qu'après </p>
                    <pb n="887" rendition="32 - DOCUMENTS "/>
                    <p>que 24 heures se seront écoulés depuis le départ des premiers, et toujours
                        avec l'autorisation de l'autorité navale japonaise dudit port ou, à son
                        défaut, de l'autorité locale. </p>
                    <p>Le présent décret entrera en vigueur à dater du jour de sa promulgation. </p>
                    <p>Libéria.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>PROCLAMATION DU PRÉSIDENT DU 20 JUIN 1898 A L'OCCASION</head>
                    <p>DE LA GUERRE HISPANO-AMERICAINE. </p>
                    <p>Étant heureusement en paix avec toutes les nations, États et pouvoirs et un
                        état de guerre existant actuellement entre S. M. le Roi d'Espagne et les
                        États-Unis d'Amérique et entre leurs sujets respectifs et concitoyens; et la
                        République de Libéria se trouvant en relations d'amitié et ayant des traités
                        avec chacune desdites nations et désirant conserver ces relations
                        pacifiques"; pour tout cela notre ferme dessein et détermination est de
                        garder une stricte neutralité pendant la dite guerre. Nous considérant comme
                        obligé comme État au système de justice nationale connu comme droit
                        international tel qu'il est généralement accepté, par la présente nous
                        ordonnons à tous les citoyens de Libéria de s'abstenir de commettre l'un
                        quelconque des actes suivants: </p>
                    <p>1º Enrôler, armer ou équiper ou aider dans notre juridiction quelqu'un que ce
                        soit des bateaux destinés ou reconnus aptes à se destiner à croiser ou à
                        commettre des actes hostiles contre l'un desdits belligérants. </p>
                    <p>2º Fournir ou aider à se fournir de poudre, cartouches ou autres munitions de
                        guerre. </p>
                    <p>3º S'enrôler illégalement dans l'armée de l'un desdits bélligérants. </p>
                    <p>On prévient tous les citoyens de la République de Libéria de ne commettre
                        aucun des actes mentionnés et de ne contrevenir en aucune façon aux lois de
                        la neutralité telles qu'elles sont définies. </p>
                    <p>Par la présente, je mande et ordonne à nos fonctionnaires publics tant civils
                        que navals et militaires d'exercer due diligence afin que nos ports et eaux
                        ne servent pas de base d'opérations pour l'un desdits belligérants contre
                        l'autre, ou pour réparer, renouveler ou augmenter ses provisions, armes,
                        bateaux ou hommes. </p>
                    <p>En conséquence, moi, William-David Coleman, en vertu de l'autorité dont j'ai
                        été investi comme Président de la République de Libéria, d'accord avec le
                        Cabinet, j'expédie cette proclamation, et je mande et ordonne sévèrement à
                        tous les citoyens de Libéria, sous peine d'encourir les sanctions légales,
                        de prendre acte de ce qui précède et de conformer leur conduite au présent
                        décret, en observant une neutralité rigoureuse et impartiale dans la guerre
                        actuelle, et de s'abstenir de violer et d'enfreindre nos statuts libériens
                        de droit des gens qui se rapportent au cas présent. </p>
                    <p>WILLIAM-DAVID COLEMAN. </p>
                    <p>Mexique. - CIRCULAIRE DU MINISTRE DE L'INTÉRIEUR DU MEXIQUE AUX GOUVERNEURS
                        DES </p>
                    <p>ÉTATS SUR LA NEUTRALITÉ DU MEXIQUE, DU 22 AVRIL 1898, A L'OCCASION DE LA
                        GUERRE </p>
                    <p>HISPANO-AMÉRICAINE. </p>
                    <p>A en juger par les derniers câblegrammes, les hostilités entre les États-Unis
                        et l'Espagne semblent à présent inévitables. Le gouvernement mexicain qui,
                        au cours des événements précurseurs de la situation actuelle, a apporté un
                        soin spécial à se maintenir et à maintenir le pays dans la plus stricte
                        neutralité, se propose à présent, plus que jamais, de faire en sorte que
                        rien n'altère cette règle de conduite, et, bien qu'il ait la plus grande
                        confiance dans le bon sens du peuple mexicain, ainsi qu'en la discrétion,
                        l'habileté et le patriotisme des gouvernements des diverses entités
                        fédératives, il estime qu'il n'est pas superflu, en vue de la gravité des
                        événements qui se préparent, de leur recommander, comme une affaire du plus
                        grand intérêt, de redoubler de zèle pour que rien ne vienne contrarier, en
                        quoi que ce soit, ces mêmes désirs de scrupuleuse neutralité. Dans ce but,
                        le Président de la République a bien voulu décider que je m'adresse à vous
                        ainsi qu'aux autres gouverneurs d'États, et que je leur commu- </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 33"/>
                    <p>nique la résolution antérieure afin qu'ils la fassent connaître aux habitants
                        et tout particulièrement aux fonctionnaires et employés de leur juridiction
                        et pour qu'ils édictent les mesures propres à faire observer cette même
                        résolution. Comptant sur votre sagesse bien connue, il n'est pas douteux que
                        vous prendrez le plus grand soin à seconder les intentions élevées du
                        pouvoir exécutif en réprimant, avec fermeté, toute tentative contraire, en
                        évitant que, soit par des actes officiels ou privés, il se produise quelque
                        démonstration qui ne serait pas d'accord avec l'attitude que le Mexique doit
                        garder durant le conflit lamentable de deux nations amies, et en évitant ou
                        en réprimant - lorsqu'il ne sera pas possible de l'éviter les collisions
                        entre les nationaux des deux pays. </p>
                    <p>Pays-Bas. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Signé: GONZALĖS COSIO.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>NOTIFICATION DE NEUTRALITÉ DU 26 AVRIL 1898 A L'OCCASION DE LA</head>
                    <p>GUERRE HISPANO-AMÉRICAINE (Journal officiel néerlandais du 26 avril 1898). </p>
                    <p>Eu égard à la guerre entre deux puissances amies de la Néerlande, le
                        gouvernement néerlandais déclare qu'il observera, vis-à-vis des
                        belligérants, la plus stricte neutralité. Il rappelle à tous les
                        Néerlandais, même à ceux établis hors d'Europe, qu'ils doivent s'abstenir de
                        tout acte qui pourait être jugé contraire à la neutralité. </p>
                    <p>Le gouvernement arpelle plus spécialement l'attention sur les règles de droit
                        international qui défendent de s'occuper, d'une manière quelconque, de
                        l'enrôlement de militaires ou de l'équipement de navires de guerre ou de
                        navires destinés à la course, au profit des puissances belligérantes. Il
                        appelle aussi l'attention sur le danger inhérent à la violation d'un blocus
                        effectif et à la vente ou au transport du matériel de guerre ou d'autre
                        contrebande au profit des belligérants. </p>
                    <p>Le gouvernement appelle ensuite l'attention sur les articles 100, 388 et 389
                        du code pénal qui édictent des peines d'emprisonnement contre tous ceux qui
                        commettent des actes, par lesquels la neutralité de l'État peut être mise en
                        danger, ou qui, sans le consentement du gouvernement, acceptent des lettres
                        de marque ou qui se laissent enrôler à bord de navires destinés à la course. </p>
                    <p>Le gouvernement ne souffrira aucun acte qui pourrait être considéré comme
                        contraire aux obligations d'un État neutre; et il avertit les Néerlandais,
                        en quelque lieu qu'ils soient établis, qu'ils ne pourront compter sur sa
                        protection et sur son intervention que s'ils s'abstiennent rigoureusement de
                        toute violation des devoirs imposés par la neutralité. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Pays-Bas. NOTES ÉMANANT DES MINISTÈRES DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES, DE LA
                        JUSTICE, DE LA MARINE ET DE LA GUERRE AU SUJET DE LA NEUTRALITÉ OBSERVÉE PAR
                        LE ROYAUME </p>
                    <p>DES PAYS-BAS DANS LE CONFLIT HISPANO-AMÉRICAIN, EN DATE DU 3 MAI 1898
                        (Journal officiel néerlandais du 3 mai 1898). </p>
                    <p>La première Note défend expressément: 10 toute fourniture d'armes et de
                        munitions aux navires de guerre et corsaires des deux États belligérants; 20
                        toute participation aux hostilités, soit par voie d'enrôlement dans les
                        armées régulières des deux parties adverses, soit par la formation de corps
                        de volontaires; 3º l'équipement de tout navire en vue de contrevenir aux
                        dispositions ci-dessus énoncées. </p>
                    <p>La deuxième Note prévient les autorités maritimes qu'elles ne devront
                        consentir laisser des navires de guerre des deux parties belligérantes
                        séjourner dans les ports néerlandais que 24 heures au plus, sauf le cas de
                        relâche forcée. Ces navires de guerre pourront se procurer, dans
                        l'intervalle, les vivres nécessaires à l'entretien de leurs équipages ainsi
                        que la quantité de charbon dont ils auront besoin pour atteindre chacun le
                        port le plus rapproché de son pays d'origine. Des mesures identiques seront
                        prises à l'égard des corsaires. Enfin, si les navires de guerre ou corsaires
                        des deux parties adverses se trouvent ensemble dans le même port hollandais,
                        un intervalle de 24 heures devra toujours étre observé entre les départs
                        respectifs des navires en état d'hostilité. </p>
                    <fw place="bottom">REVUE. 1898. 3 </fw>
                    <pb n="887" rendition="34 - DOCUMENTS "/>
                    <p> - Portugal. - DECLARATION DE NEUTRALITÉ DU 28 AVRIL 1898 A L'OCCASION DE LA
                        GUERRE </p>
                    <p>HISPANO-AMÉRICAINE (Diario do governo, nº 93, du 29 avril 1898). </p>
                    <p>La guerre entre le Royaume d'Espagne et la République des États-Unis de
                        l'Amérique étant déclarée; - Attendu qu'il importe que les rapports de bonne
                        amitié et de parfaite intelligence qui subsistent entre le Portugal et les
                        autres gouvernements soient maintenus et se conservent inaltérables, en
                        observant de notre part la neutralité la plus stricte et la plus absolue à
                        l'égard des puissances belligérantes; Vu le paragraphe 15 de l'article 75 de
                        la Charte constitutionnelle de la Monarchie, les décrets des 30 août 1780, 3
                        juin 1803, 5 mai 1851, 29 juillet 1861, 2 juillet 1866 et 28 juillet 1870,
                        les articles 148, 150, 154, 155, 156 et 162 du code pénal, les principes
                        consignés dans la déclaration de Paris du 16 avril 1856, faite par les
                        représentants des puissances signataires du traité de paix du 30 mars de la
                        même année, à laquelle le Portugal a adhéré le 28 juillet suivant, ainsi que
                        la doctrine généralement reçue en ce qui concerne les droits des neutres; Je
                        trouve bon, le Conseil d'État entendu, de décréter ce qui suit: </p>
                    <p>Article 1er. Dans les ports et les eaux de ce Royaume, tant sur le continent
                        que dans les îles adjacentes et les provinces d'outre-mer, il est défendu
                        aux sujets portugais et étrangers d'armer des embarcations destinées à la
                        course. </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <p>Est également défendue, dans les ports et les eaux dont il est fait mention à
                        l'article précédent, l'entrée des corsaires et des prises faites par eux ou
                        par les bateaux de guerre des puissances belligérantes. </p>
                    <p>Paragraphe unique. - Sont exceptés des dispositions du présent article les
                        cas de force majeure, dans lesquels, suivant le droit des gens,
                        l'hospitalité devient indispensable, sans qu'il soit cependant permis de
                        réaliser la vente d'objets provenant de prises ou que les embarcations
                        conduisant des prises puissent séjourner plus de temps qu'il n'est utile
                        pour recevoir les secours nécessaires. </p>
                    <p>Art. 3. Est permise, dans les ports et les eaux dont il s'agit à l'article
                        1er, l'entrée et le séjour à court délai des embarcations appartenant à
                        l'une ou l'autre des puissances belligérantes, ne conduisant pas des prises
                        et qui se conforment aux prescriptions mentionnées aux paragraphes suivants
                        : </p>
                    <p>§1er. Les navires de l'une et de l'autre puissance belligérante ne se
                        livreront dans les ports et les eaux du Portugal à aucun acte d'hostilité
                        contre les navires ou les nationaux d'une autre puissance quelconque, même
                        de celle avec laquelle se trouve en guerre la puissance à laquelle ils
                        appartiendraient. </p>
                    <p>§ 2. </p>
                    <p>Les navires sus-mentionnés ne pourront, dans lesdits ports et eaux, augmenter
                        leurs équipages en enrôlant des marins, sujets d'une nation quelconque, même
                        de celle à laquelle appartiendraient les navires eux-mêmes. </p>
                    <p>§3. - Est également interdit à ces navires d'augmenter dans les ports et eaux
                        susmentionnés, le nombre ou le calibre de leur armement et de recevoir à
                        bord des armes portatives ou des munitions de guerre. </p>
                    <p>§ 4. </p>
                    <p>Lesdits navires ne pourront pas sortir des ports dans le délai de 24 heures à
                        compter de la sortie de tout navire appartenant à l'autre puissance
                        belligérante, sauf s'ils obtenaient de l'autorité compétente remise du délai
                        fixé ci-dessus, après avoir donné les garanties nécessaires qu'ils ne
                        profiteront pas de cette circonstance pour pratiquer un acte quelconque
                        d'hostilité contre le navire ennemi. </p>
                    <p>Art. 4. - Est autorisé le transport, sous pavillon portugais, de tous les
                        objets de commerce licite appartenant à des sujets de l'une ou de l'autre
                        des puissances belligérantes; et est également permis le transport d'objets
                        de commerce licite appartenant à des sujets portugais, sous pavillon de
                        l'une ou de l'autre des puissances belligérantes. </p>
                    <p>§ 1er. </p>
                    <p>Sont expressément exclus de la disposition du présent article les objets
                        pouvant être considérés comme contrebande de guerre. </p>
                    <p>§2. La disposition du présent article n'est pas non plus applicable aux ports
                        de l'une ou de l'autre des puissances belligérantes qui se trouvent en état
                        de blocus effectifs. </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 35"/>
                    <p>Art. 5. Les sujets portugais et étrangers résidant en Portugal ou dans les
                        possessions portugaises devront s'abstenir de tous actes considérés par les
                        lois comme étant contraires à la sûreté extérieure et aux intérêts de l'État
                        par rapport aux nations étrangères. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 6. Le gouvernement n'accordera aucune protection contre les actes ou
                        mesures des belligérants vis-à-vis des sujets portugais ou autres qui
                        n'observeraient pas les prescriptions du présent décret. La disposition du
                        présent article ne porte pas préjudice aux actions criminelles qui
                        pourraient avoir lieu aux termes de la législation en vigueur. </p>
                    <p>Le Président du Conseil des ministres, ministre et secrétaire d'État des
                        affaires de l'intérieur, et les ministres et secrétaires d'État des autres
                        Départements sont chargés de l'exécution du présent décret. - Le Roi. </p>
                    <p>République argentine.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>NOTE DU MINISTRE DE LA RÉPUBLIQUE ARGENTINE A MADRID</head>
                    <p>AU MINISTRE D'ÉTAT, DU 11 JUIN 1898, A L'OCCASION DE LA GUERRE
                        HISPANO-AMERICAINE. </p>
                    <p>M. le ministre, j'ai l'honneur de porter à la connaissance de V. E. que mon
                        gouvernement a déclaré sa neutralité dans la présente guerre entre l'Espagne
                        et les États-Unis, ainsi qu'il résulte de l'ordre reçu aujourd'hui à ma
                        légation, dont voici le texte : </p>
                    <p>« J'annonce à V. E. que, à cause de la guerre qui vient d'éclater entre
                        l'Espagne et les États-Unis, suivant Note de la légation des États-Unis du
                        25 avril dernier, le gouvernement argentin a décidé qu'il gardera la
                        neutralité en conformant sa conduite aux principes consacrés par le droit
                        international ». </p>
                    <p>VICENTE G. QUESADA. </p>
                    <p>Roumanie. - DÉCLARATION DE NEUTRALITÉ DU 4/16 MAI 1898, A L'OCCASION DE LA </p>
                    <p>GUERRE HISPANO-AMÉRICAINE (Moniteur officiel du 5/17 mai 1898). </p>
                    <p>Par suite des communications reçues des gouvernements des États-Unis de
                        l'Amérique du Nord et du Royaume d'Espagne, la déclaration suivante,
                        approuvée par </p>
                    <p>S. M. le Roi, est publiée : </p>
                    <p>Le gouvernement de Sa Majesté le Roi de Roumanie porte à la connaissance
                        générale qu'il observera la plus stricte neutralité pendant la guerre entre
                        l'Espagne et les États-Unis de l'Amérique du Nord. Le gouvernement de Sa
                        Majesté le Roi attire à cette occasion l'attention de tous les citoyens du
                        Royaume notamment sur le fait que, conformément à la déclaration ci-dessus,
                        ils doivent s'abstenir de tout acte qui pourrait être considéré comme
                        hostile à l'un des États belligérants et qu'il leur est spécialement
                        interdit par la loi de s'enrôler à quelque titre que ce soit dans leurs
                        armées de même qu'il leur est défendu de contribuer à l'armement ou à
                        l'équipement d'un navire de guerre. </p>
                    <p>Russie </p>
                    <p>DÉCLARATION DE NEUTRALITÉ DE LA Russie du 18/30 AVRIL 1898 A L'OCCASION </p>
                    <p>DE LA GUERRE HISPANO-AMÉRICAINE (Bulletin des lois russe, nº 43). </p>
                    <p>Sa Majesté l'Empereur, par un ordre du Sénat dirigeant en date du 18/30 avril
                        1898, a daigné ordonner de porter à la connaissance générale la déclaration
                        suivante de la neutralité que le gouvernement impérial est résolu d'observer
                        dans le conflit hispanoaméricain: </p>
                    <p>Les dissentiments survenus dans ces derniers temps entre l'Espagne et les
                        États-Unis d'Amérique ont amené le gouvernement impérial à rechercher, de
                        concert avec les autres puissances, les moyens qui auraient pu prévenir un
                        conflit armé entre ces deux pays. - Malheureusement nos démarches amicales
                        n'ont pas abouti et l'Espagne et les États-Unis se trouvent actuellement en
                        état de guerre. C'est avec un vif regret </p>
                    <fw place="bottom">: </fw>
                    <pb n="887" rendition="36 - DOCUMENTS "/>
                    <p>que le gouvernement impérial assiste au conflit armé entre deux États
                        auxquels il est lié par une amitié séculaire et par des sympathies
                        profondes. Il est fermement résolu à observer à l'égard des deux parties
                        belligérantes une parfaite et impartiale neutralité. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le gouvernement impérial a pris acte des déclarations des gouvernements
                        espagnol et américain relativement à leur intention de se conformer, pendant
                        toute la durée de la guerre, aux principes généralement reconnus du droit
                        international, à savoir: 1º Le pavillon neutre couvre la marchandise
                        ennemie, à l'exception de la contrebande de guerre; 2° La marchandise
                        neutre, à l'exception de la contrebande de guerre, n'est pas saisissable
                        sous pavillon ennemi; et 3º Le blocus, pour être obligatoire, doit être
                        effectif. Tous les sujets de Sa Majesté l'Empereur, de même que toutes les
                        personnes qui se trouvent sous la protection des lois de l'Empire, sont
                        tenus de remplir les obligations que comporte l'état de neutralité. Ceux qui
                        contreviendraient à ces dispositions seront responsables devant la loi et ne
                        pourront, en aucun cas, recevoir aide ou protection de la part du
                        gouvernement impérial ou de ses agents diploma - </p>
                    <p>tiques et consulaires à l'étranger. - Le gouvernement impérial déclare en
                        outre que les bâtiments de guerre des deux puissances belligérantes ne
                        pourront entrer dans les ports russes que pour 24 heures. Dans les cas de
                        mauvais temps, d'absence à bord d'objets ou de provisions nécessaires à
                        l'entretien de l'équipage ou bien pour cause de réparations indispensables,
                        la prolongation du délai sus-indiqué ne pourra être accordée chaque fois que
                        sur une autorisation spéciale du gouvernement impérial. </p>
                    <p>Dans le cas où des navires appartenant aux deux parties belligérantes
                        entreraient dans un port russe, le navire marchand ou le navire de guerre de
                        l'une des parties belligérantes ne pourra sortir du port que 24 heures après
                        que le navire de l'autre partie aura quitté le même port. La vente des
                        prises est absolument défendue dans les ports russes. </p>
                    <p>Suède.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>DÉCLARATION DE NEUTRALITÉ DU 25 AVRIL 1898 A L'OCCASION DE LA
                        GUERRE</head>
                    <p>HISPANO-AMERICAINE (Journ. off. du 25 avril 1898). </p>
                    <p>Sa Majesté le Roi, depuis qu'il a eu une connaissance officielle de l'état de
                        guerre entre l'Espagne et les États-Unis d'Amérique, a décidé que les
                        Royaumes-Unis de Suède et Norvège garderaient une complète neutralité dans
                        le conflt. </p>
                    <p>ANNEXES </p>
                    <p>Ordonnance du Roi relativement à ce qui doit être observé pour la sûreté du
                        commerce et de la navigation de la Suède en temps de guerre entre les
                        puissances maritimes étrangères : Donnée à Stockholm le 8 avril 1854. </p>
                    <p>Nous Oscar, par la grâce de Dieu, Roi de Suède et de Norvège, des Goths et
                        des Vandales, savoir faisons: qu'ayant reconnu la nécessité, en vue des
                        collisions qui menacent d'éclater entre des puissances maritimes étrangères,
                        que ceux de nos fidèles sujets, qui exercent le commerce de la navigation,
                        observent rigoureusement les obligations et précautions requises pour
                        assurer au pavillon suédois tous les droits et privilèges qui lui reviennent
                        en qualité de pavillon neutre, et pour éviter également tout ce qui pourrait
                        en quelque manière le rendre suspect aux puissances belligérantes et
                        l'exposer à des insultes; nous avons jugé à propos, en rapportant ce qui a
                        été statué précédemment à cet égard, d'ordonner que les règles suivantes
                        devront dorénavant être généralement observées : </p>
                    <p>§ 1.- Pour être admis à jouir des droits et privilèges revenant au pavillon
                        suédois en sa qualité de neutre, tout bâtiment suédois devra être muni de
                        documents qui, d'après les ordonnances existantes (a), sont requis pour
                        constater sa nationalité, et ces documents devront toujours se trouver à
                        bord du bâtiment pendant ses voyages. </p>
                    <p>§ 2. Il est sévèrement défendu aux capitaines d'avoir des papiers de bord et
                        des (a) Ordonnances royales des 27 novembre et 31 décembre 1891 et du 24
                        février 1893. </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 37"/>
                    <p>connaissements doubles ou faux, ainsi que de hisser pavillon étranger, en
                        quelle occasion ou sous quel prétexte que ce soit. </p>
                    <p>§ 3. </p>
                    <p>S'il arrivait que, pendant le séjour d'un bâtiment suédois à l'étranger,
                        l'équipage, soit par désertion, mort, maladie ou autres causes, se trouvat
                        diminué au point de n'être plus suffisant pour la manœuvre du navire, et
                        qu'ainsi des matelots étrangers devront être engagés, ils devront être
                        choisis de préférence parmi les sujets des puissances neutres; mais dans
                        aucun cas le nombre des sujets des puissances belligérantes, qui se
                        trouveront à bord du navire, ne devra excéder un tiers du total de
                        l'équipage. </p>
                    <p>Tout changement de cette nature dans le personnel du navire, avec les causes
                        qui y ont donné lieu, devra être marqué par le capitaine sur le rôle de
                        l'équipage, et la fidélité de cette annotation devra être certifiée par le
                        consul ou vice-consul suédois compétent, ou bien, en cas qu'il ne s'en
                        trouve point sur les lieux, par la municipalité, le notaire public ou
                        quelqu'autre personne de la même autorité, suivant les usages des pays
                        respectifs. </p>
                    <p>§ 4. </p>
                    <p>Les bâtiments suédois, en qualité de neutres, pourront naviguer librement
                        vers les ports et sur les côtes des nations en guerre; toutefois les
                        capitaines devront s'abstenir de toute tentative d'entrer dans un port
                        bloqué, dès qu'ils ont été formellement prévenus de l'état du port par
                        l'officier qui commande le blocus. </p>
                    <p>Par un port bloqué on entend celui qui est tellement fermé par un ou
                        plusieurs vaisseaux de guerre ennemis stationnés et suffisamment proches,
                        qu'on ne puisse y entrer sans danger évident. </p>
                    <p>§ 5. - Toutes marchandises, même propriété des sujets des puissances
                        belligérantes, pourront être librement menées à bord des bâtiments suédois,
                        en leur qualité de neutres, à la réserve des articles de contrebande de
                        guerre. Par contrebande de guerre il faut entendre les articles suivants:
                        canons, mortiers, armes de toute espèce, bombes, grenades, boulets, pierres
                        à feu, mèches, poudre, salpêtre, soufre (a), cuirasses, piques, ceinturons,
                        gibernes, selles et brides, ainsi que toutes fabrications pouvant servir
                        directement à l'usage de la guerre, - en exceptant toutefois la quantité de
                        ces objets qui peut être nécessaire pour la défense du navire et de
                        l'équipage. </p>
                    <p>Pour le cas où, à l'égard de la définition des objets de contrebande de
                        guerre, des changements ou additions devraient être introduits par suite de
                        conventions avec les puissances étrangères, il en sera ultérieurement
                        statué. </p>
                    <p>§ 6. </p>
                    <p>Il est interdit à tout capitaine suédois de se laisser employer, avec le
                        bâtiment qu'il conduit, à transporter pour aucune des puissances
                        belligérantes, des dépêches, des troupes ou des munitions de guerre, sans y
                        être contraint par une force réelle; auquel cas il devra protester
                        formellement contre un tel emploi de la force. </p>
                    <p>§7. </p>
                    <p>Les bâtiments des puissances belligérantes pourront importer dans les ports
                        suédois et en exporter toutes denrées et marchandises, pourvu que, d'après
                        le tarif général des douanes, elles soient permises à l'importation ou à
                        l'exportation, et à la réserve des articles réputés contrebande de guerre. </p>
                    <p>§ 8. Il est défendu à tout sujet suédois d'armer ou d'équiper des navires
                        pour être employés en course contre aucune des puissances belligérantes,
                        leurs sujets et propriétés, ou de prendre part à l'équipement de navires
                        ayant une pareille destination. </p>
                    <p>Il lui est également défendu de prendre service à bord de corsaires
                        étrangers. </p>
                    <p>§ 9. </p>
                    <p>Il ne sera permis à aucun corsaire étranger d'entrer dans un port suédois et
                        de séjourner sur nos rades. Des prises ne pourront non plus être introduites
                        dans les ports suédois, autrement que dans le cas de détresse constatée. Il
                        est également interdit à nos sujets d'acheter des corsaires étrangers des
                        effets capturés, de quelle espèce que ce soit. </p>
                    <p>§ 10. </p>
                    <p>Lorsqu'un capitaine, faisant voile sans escorte, est hélé en pleine mer par
                        quelque vaisseau de guerre de l'une des puissances belligérantes, ayant
                        droit de contrôler ses papiers de bord, il ne doit ni se refuser, ni
                        chercher å se soustraire à cette (a) Ainsi que plomb, Ordonnance royale du
                        13 septembre 1855. </p>
                    <pb n="887" rendition="38 - DOCUMENTS "/>
                    <p>visite; mais il est tenu à produire ses papiers loyalement et sans détour,
                        ainsi qu'a surveiller que ni depuis que son navire ait été hélé, ni pendant
                        la visite, aucun des documents concernant le navire ou son chargement ne
                        soit détruit, soustrait ou jeté à la mer. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>§ 11. - Lorsque les bâtiments marchands font voile sous escorte de vaisseaux
                        de guerre, les capitaines devront se régler sur ce qui est prescrit par
                        l'ordonnance royale du 10 juin 1812. </p>
                    <p>§ 12. </p>
                    <p>Le capitaine qui observe scrupuleusement tout ce qui lui est prescrit
                        cidessus, doit jouir, d'après les traités et le droit des gens, d'une
                        navigation libre et sans gêne; et si, nonobstant, il est molesté, il a droit
                        de s'attendre à l'appui le plus énergique de la part de nos ministres et
                        consuls à l'étranger, dans toutes les justes réclamations qu'il pourra faire
                        pour obtenir réparation et dédommagement; par contre le capitaine qui omet
                        et néglige d'observer ce qui vient de lui être prescrit pour sa route, ne
                        devra s'en prendre qu'à lui-même des désagréments qui pourront résulter
                        d'une pareille négligence, sans avoir à espérer notre appui et protection. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>§ 13. </p>
                    <p>Dans le cas qu'un navire suédois est saisi, le capitaine doit remettre au
                        consul ou vice-consul suédois, s'il s'en trouve dans le port où son bâtiment
                        est amené, mais, à son défaut, au consul ou vice-consul suédois le plus
                        voisin, un rapport fidèle et dùment certifié des circonstances de cette
                        prise avec tous ses détails. </p>
                    <p>Mandons et ordonnons à tous ceux à qui il appartiendra de se conformer
                        exactement à ce que dessus. En foi de quoi, nous avons signé la présente. </p>
                    <p>Stockholm, le 8 avril 1854. </p>
                    <p>OSCAR. </p>
                    <p>Ordonnance du Roi en vertu de laquelle l'article plomb sera regardé comme
                        contrebande de guerre. Stockholm, le 13 septembre 1855. </p>
                    <p>Nous Oscar, savoir faisons: que nous avons jugé bon et utile de déclarer que
                        l'article plomb, soit en masse brute, soit en d'autre forme, sera désormais
                        compris dans le nombre des objets réputés contrebande de guerre en vertu du
                        paragraphe 5 de l'ordonnance royale du 8 avril 1854. </p>
                    <p>Communication officielle du 21 juin 1856. </p>
                    <p>OSCAR. </p>
                    <p>Sur l'invitation qui lui a été adressée Sa Majesté le Roi, sous la date du 13
                        courant, par son ministre des affaires étrangères a fait déclarer que Sa
                        Majesté a adhéré aux principes du droit maritime en temps de guerre,
                        contenus dans la déclaration que les puissances qui ont pris part aux
                        négociations de la paix, ont signée à Paris le 16 avril dernier, et d'après
                        laquelle : </p>
                    <p>1º La course est et demeure abolie; - 2º Le pavillon neutre couvre la
                        marchandise ennemie à l'exception de la contrebande de guerre; 3º La
                        marchandise neutre, à l'exception de la contrebande de guerre, n'est pas
                        saisissable sous pavillon ennemi; </p>
                    <p>4° Les blocus, pour être obligatoires, doivent être effectifs, c'est-à-dire
                        maintenus par une force suffisante pour interdire réellement l'accès du
                        littoral de l'ennemi. </p>
                    <p>Ordonnance du Roi concernant l'interprétation du paragraphe 5 de l'ordonnance
                        du 8 avril 1854. Stockholm, 29 juillet 1870. </p>
                    <p>Nous Charles, savoir faisons: que le paragraphe 5 de l'ordonnance royale du 8
                        avril 1854 relative à ce qui doit être observé pour la sûreté du commerce et
                        de la navigation de la Suède en temps de guerre entre des puissances
                        maritimes étrangères, etc., ayant donné lieu à différentes interprétations,
                        nous avons jugé bon et utile de déclarer que la restriction apportée par
                        ledit paragraphe au droit de transporter dans des bâtiments suédois des
                        objets de contrebande de guerre ne s'applique pas au cas où des objets de
                        cette catégorie, qui n'appartiennent pas ou qui ne sont pas destinés aux
                        puissances belligérantes ou à leurs sujets, sont transportés dans des
                        bâtiments suédois entre les ports des puissances neutres. </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 39"/>
                    <p>Mandons et ordonnons à tous ceux à qui il appartiendra de se conformer
                        exactement à ce que dessus. En foi de quoi. </p>
                    <p>Norvège. </p>
                    <p>CHARLES.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>DÉCLARATION DE NEUTRALITÉ DU 28 AVRIL 1898 A L'OCCASION DE</head>
                    <p>LA GUERRE HISPANO-AMÉRICAINE. </p>
                    <p>Monsieur. </p>
                    <p>A cause de la guerre qui vient d'éclater entre l'Espagne et les États-Unis de
                        l'Amérique, je suis chargé, par autorisation royale du 23 de ce mois,
                        d'enjoindre de nouveau aux autorités et aux sujets norvégiens l'observation
                        de l'ordonnance royale du 7 mars 1864 sur certaines prescriptions relatives
                        à la navigation en temps de guerre. En vous adressant ci-joint un certain
                        nombre d'exemplaires de cette ordonnance accompagnée d'une traduction
                        française, je viens vous prier, Monsieur le consul, de vouloir bien
                        recommander aux capitaines norvégiens arrivant dans votre arrondissement
                        d'observer strictement les dites dispositions et attirer leur attention sur
                        la nécessité d'avoir en ordre les papiers de bord devant constater la
                        propriété norvégienne des navires (certificat de nationalité, lettre de
                        jauge et rôle d'équipage). Vous voudrez bien également donner des
                        instructions en ce sens aux vice-consuls de votre arrondissement. </p>
                    <p>Je vous rappellerai d'ailleurs, dans le cas où il en serait question pour les
                        navires norvégiens, que la Norvège et la Suède, à la date du 13 juin 1856,
                        ont officiellement adhéré aux principes du droit maritime en temps de
                        guerre, contenus dans la déclaration que les puissances, qui ont pris part
                        aux négociations de la paix, ont signée à Paris le 16 avril 1856 et d'après
                        laquelle: 1º La course est et demeure abolie; 2° Le pavillon neutre couvre
                        la marchandise ennemie à l'exception de la contrebande de guerre; 3º La
                        marchandise neutre, à l'exception de la contrebande de guerre, n'est pas
                        saisissable sous pavillon ennemi; 4º Les blocus, pour être obligatoires,
                        doivent être effectifs, c'est-à-dire maintenus par une force suffisante pour
                        interdire réellement l'accès du littoral de l'ennemi. L'Espagne et les
                        États-Unis n'ayant pas adhéré à la susdite déclaration, leurs gouvernements
                        ont au commencement de la guerre officiellement déclaré vouloir observer les
                        maximes contenues dans ses alinéas 2 à 4. L'Espagne se réserve de faire
                        usage de la course, tandis que les États-Unis ont déclaré que leur politique
                        sera de ne pas y recourir (The policy will he not to resort ta
                        privateering). </p>
                    <p>Signé: THILÉSEN. </p>
                    <p>ANNEXE </p>
                    <p>Ordonnance royale renfermant des prescriptions sur la navigation en temps de
                        guerre. </p>
                    <p>Nous Charles, par la grâce de Dieu, Roi de Norvège et de Suède, des Goths et
                        des Vandales; savoir faisons: considérant que des puissances maritimes
                        étrangères se font la guerre, et en vertu du droit qui nous a été conféré
                        pour ce cas par la loi du ler juin 1848 de donner sur la navigation les
                        prescriptions jugées nécessaires pour la protection du pavillon norvégien,
                        nous avons trouvé opportun de décréter et d'ordonner ce qui suit: </p>
                    <p>Jusqu'à nouvel ordre les prescriptions suivantes sont mises en vigueur : </p>
                    <p>A. - Ordonnance royale du 15 mars 1854, chapitre 2, sur la navigation en
                        temps de guerre, dont voici la teneur: </p>
                    <p>Dans le cas où une guerre maritime viendrait à éclater entre des puissances
                        mari times étrangères, les règles suivantes établies par l'ordonnance sur la
                        navigation en temps de guerre, du 4 mai 1803 resteront en vigueur, jusqu'à
                        ce qu'il en soit autrement ordonné. </p>
                    <p>§8. S'il arrive que, pendant le séjour d'un navire à l'étranger, l'équipage,
                        par désertion, mort ou maladie, se trouve incomplet, il sera permis au
                        capitaine d'engager autant de matelots étrangers, de préférence, sujets
                        d'États neutres, qu'il lui en faudra pour continuer le voyage. Toutefois le
                        nombre des sujets des puissances belligérante </p>
                    <pb n="887" rendition="40 - DOCUMENTS "/>
                    <p>qui se trouveront à bord du navire, ne doit jamais excéder un tiers de
                        l'équipage. Le capitaine est tenu de noter tout changement dans l'équipage,
                        avec les causes qui y ont donné lieu, sur le rôle d'équipage, qui doit être
                        chaque fois visé et attesté par les consuls ou agents de commerce du Roi ou
                        par leurs fondés de pouvoirs dans les ports visitės par le bâtiment. Ce visa
                        servira de justification au capitaine dans tous les cas qui pourraient
                        survenir. </p>
                    <p>Il est défendu à tous, armateurs aussi bien que capitaines, de se faire
                        délivrer ou d'avoir </p>
                    <p>å bord des papiers doubles, ou de porter pavillon étranger pendant qu'ils
                        naviguent avec les papiers et documents qui leur ont été accordés par le
                        Roi. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>§ 13. </p>
                    <p>Les principes généralement adoptés ne permettant pas aux sujets des
                        puissances neutres d'avoir à bord des marchandises qui sont considérées
                        comme contrebande de guerre, si elles sont destinées aux puissances
                        belligérantes ou à leurs sujets, ou qui leur appartiennent déjà, Sa Majesté,
                        pour empêcher qu'on n'abuse de son pavillon pour cacher le transport
                        d'articles de cette espèce et pour que personne n'en puisse prétexter
                        ignorance, a voulu expressément déclarer de nouveau ce qui doit être compris
                        sous la dénomination de contrebande de guerre. Les marchandises et articles
                        suivants devront être considérés par tous les sujets du Roi comme
                        contrebande de guerre: canons, mortiers, armes de toutes espèces, pistolets,
                        bombes, grenades, boulets, fusils, pierres à feu, mèches, poudre, salpêtre,
                        soufre, cuirasses, piques, épées, ceinturons, gibernes, selles et brides, à
                        l'exception toutefois de la quantité de ces objets nécessaire pour la
                        défense du vaisseau et de l'équipage. Resteront en outre en vigueur les
                        obligations positives que le Roi par des stipulations spéciales a
                        contractées avec les puissances étrangères, concernant le transport à bord
                        des vaisseaux de ses sujets de marchandises et propriétés prohibées. </p>
                    <p>§ 15. </p>
                    <p>Aucun capitaine ne doit se rendre à un port bloqué par quelqu'une des
                        puissances belligérantes, et il doit se conformer strictement aux
                        avertissements concernant le blocus d'un port, lorsqu'ils lui ont été
                        communiqués par les autorités. Si, à l'entrée d'un port, dont le blocus ne
                        lui a pas été préalablement notifié, il rencontre un navire portant le
                        pavillon de guerre d'une des puissances belligérantes, et que le commandant
                        le prévient que le port est réellement bloqué, il doit immédiatement
                        repartir, sans tenter de pénétrer secrètement dans le port pendant la durée
                        du blocus. </p>
                    <p>§ 16. Aucun sujet du Roi ne doit prendre service à bord de corsaires, encore
                        moins armer lui-même des navires de cette espèce ou être intéressé dans une
                        telle entreprise. Il est également défendu à tout armateur ou capitaine de
                        laisser employer son bâtiment à transporter des troupes, des armes ou des
                        munitions de guerre, de quelque espèce que ce soit. Si un capitaine,
                        contraint par la force, ne peut se soustraire à un emploi pareil de son
                        navire, il est tenu de protester formellement contre cet acte de violence,
                        qu'il a été impuissant à prévenir. </p>
                    <p>§ 17. -- Lorsqu'un navire, faisant voile sans escorte, est hélé en pleine mer
                        par un vaisseau armé de l'une des puissances belligérantes, ayant le droit
                        de visiter les papiers, le capitaine ne doit pas se refuser à cette visite
                        faite par le chef du vaisseau armé, mais il est tenu de produire loyalement
                        et sans réserve les papiers et documents relatifs au vaisseau et à la
                        cargaison. Il est sévèrement défendu au capitaine, à ses officiers et à son
                        équipage de jeter à la mer ou de détruire ou soustraire les papiers ou
                        documents relatifs au vaisseau ou à la cargaison, soit avant, soit pendant
                        la visite. </p>
                    <p>Lorsque protection armée sous le pavillon de guerre du Roi est accordée aux
                        bâtiments marchands, le capitaine est tenu, avant d'être admis au convoi, de
                        produire ses papiers au chef du convoi et de se conformer toujours
                        strictement à ses ordres. </p>
                    <p>B. Ordonnance royale du 17 mai 1854 dont voici la teneur: </p>
                    <p>§ 1er. </p>
                    <p>Outre les marchandises et articles mentionnés dans l'ordonnance sur les
                        lettres de mer royales du 15 mars de cette année seront considérés comme
                        contrebande de guerré tous les objets fabriqués pourant directement servir à
                        l'usage de la guerre. </p>
                    <pb n="887" rendition="DOCUMENTS. 41"/>
                    <p>§ 2. Un navire norvégien ne doit pas porter de dépêches pour les puissances
                        belligérantes. </p>
                    <p>C. </p>
                    <p>Ordonnance royale du 29 septembre 1855 dont voici la teneur: </p>
                    <p>Outre les marchandises et articles mentionnés dans la lettre patente sur les
                        lettres de mer royales, etc., du 15 mars 1854 et dans la lettre patente
                        additionnelle du 17 mai de la même année, sera aussi considéré comme
                        contrebande de guerre le plomb en plaques, en masses ou en quelque forme que
                        ce soit. </p>
                    <p>Donné au château de Stockholm le 7 mars 1864. </p>
                    <p>Suisse.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>NOTE DU PRÉSIDENT DE LA CONFÉDÉRATION AU MINISTRE D'ÉTAT, DU</head>
                    <p>27 AVRIL 1898, A L'OCCASION DE LA GUERRE HISPANO-AMÉRICAINE. </p>
                    <p>M. le ministre.- La guerre ayant éclaté entre l'Espagne et les États-Unis
                        d'Amérique, le Conseil fédéral a l'honneur de déclarer au gouvernement de S.
                        M. la Reine régente que la Suisse considère comme un devoir d'observer la
                        plus stricte neutralité pendant la durée des hostilités. </p>
                    <p>Vénézuéla. </p>
                    <p>RUFFI.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>NOTE DU MINISTRE DES RELATIONS EXTÉRIEURES AU MINISTRE PLÉNIPOTEN-</head>
                    <p>TIAIRE DE S. M. A CARACAS, DU 29 AVRIL 1898, A L'OCCASION DE LA GUERRE
                        HISPANOAMÉRICAINE. </p>
                    <p>A la date du 26 courant le gouvernement des États-Unis a averti notre
                        gouvernement par l'intermédiaire de sa légation de Caracas que, depuis le 21
                        et conformément à un Act du Congrès approuvé le 23, on doit considérer que
                        l'état de guerre existe entre cette République et le Royaume d'Espagne. - En
                        même temps, sur ordre du Département d'État, il a informé la légation que la
                        neutralité du Vénézuéla était considérée comme assurée. A ce dernier point,
                        j'ai répondu que l'opinion exprimée à cet égard par les États-Unis était de
                        tous points conforme à l'attitude que le Vénézuéla a décidé de garder dans
                        le litige, non sans ajouter que notre gouvernement informera le gouvernement
                        de l'Espagne, par l'organe compétent, de notre résolution de nous maintenir
                        dans la plus stricte neutralité. - La présente Note a pour effet de porter
                        cette détermination à la connaissance du gouvernement de Sa Majesté. </p>
                    <p>Belgique, France, Grèce, Italie et Suisse. </p>
                    <p>J. CALCANO MATHIEU.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>CONVENTION MODIFICATIVE DE</head>
                    <p>L'UNION MONÉTAIRE LATINE, SIGNÉE A PARIS LE 29 OCTOBRE 1897. </p>
                    <p>Le Président de la République française, S. M. le Roi des Belges, S. M. le
                        Roi des Hellènes, S. M. le Roi d'Italie et le Conseil fédéral de la
                        Confédération suisse, ayant reconnu l'insuffisance des monnaies
                        divisionnaires d'argent dans la circulation, insuffisance due, entre autres
                        causes, à la disparition d'un grand nombre de ces monnaies, au développement
                        constant des petites transactions et aux besoins nouveaux résultant de
                        l'augmentation de la population et de certaines extensions coloniales, ont
                        résolu de conclure une convention additionnelle pour augmenter les
                        contingents déterminés par l'article 9 de la convention du 6 novembre 1885
                        et par l'article 3 de l'acte additionnel du 12 décembre de la même année, de
                        manière à mettre ces contingents en harmonie avec le chiffre actuel de la
                        population et à les accroître, en outre, dans la proportion de 1 franc par
                        tête d'habitant, et ont désigné à cet effet, pour leurs plénipotentiaires,
                        savoir :... Lesquels, après s'être communiqué leurs pleins pouvoirs
                        respectifs, trouvés en bonne et due forme, sont convenus des articles
                        suivants : </p>
                    <p>Article 1er. Les contingents des monnaies divisionnaires d'argent déterminés
                        par l'article 9 de la convention du 6 novembre 1885 et par l'article 3 de
                        l'acte additionnel du 12 décembre de la même année sont augmentés: pour la
                        France, l'Algérie et les colonies, de 130 millions de francs, pour la
                        Belgique, 6 millions de francs; pour l'Italie, 30 millions de francs; pour
                        la Suisse, 3 millions de francs. </p>
                    <p>Art. 2. - </p>
                    <p>Les Hautes Parties Contractantes s'engagent à employer exclusivement des </p>
                    <pb n="887" rendition="42 - DOCUMENTS "/>
                    <p>écus de 5 francs d'argent aux effigies respectives pour la fabrication des
                        nouvelles pièces divisionnaires. Toutefois, chacune d'elles pourra imputer
                        sur les sommes stipulées à l'article 1er une frappe de lingots jusqu'à
                        concurrence de 3 millions de franes, à la condition de constituer, avec le
                        bénéfice pouvant résulter de cette opération, un fonds de réserve destiné à
                        l'entretien de sa circulation monétaire d'or et d'argent. </p>
                    <p>Art. 3. </p>
                    <p>L'arrangement du 15 novembre 1893 sera applicable aux nouvelles monnaies
                        d'argent que le gouvernement italien pourra émettre après la mise en vigueur
                        de la présente convention additionnelle. </p>
                    <p>Art. 4. Le gouvernement hellénique renonce à faire exécuter de nouvelles
                        frappes de monnaies divisionnaires d'argent jusqu'au moment où il aura pu
                        prendre, envers ses alliés monétaires, les mêmes engagements que l'Italie a
                        contractés pour sa monnaie divisionnaire par l'acte du 15 novembre 1893, ou
                        des arrangements analogues, accер- </p>
                    <p>tés par toutes les Hautes Parties Contractantes. </p>
                    <p>Art. 5. Les Hautes Parties Contractantes s'engagent à ne faire frapper les
                        contingents déterminés à l'article 1er ci-dessus que jusqu'à concurrence
                        d'un maximum de deux cinquièmes la première année, et d'un cinquième les
                        années suivantes. Les annuités non utilisées pourront profiter aux exercices
                        subséquents. </p>
                    <p>Art. 6. Toutes les autres dispositions, tant de la convention du 6 novembre
                        1885 et de ses annexes que des actes additionnels des 12 décembre 1885 et 15
                        novembre 1893, sont et demeurent expressément maintenues. </p>
                    <p>Art. 7. </p>
                    <p>La présente convention additionnelle aura la même durée que la convention du
                        6 novembre 1885, dont elle sera réputée faire partie intégrante. </p>
                    <p>Art. 8. La présente convention additionnelle sera ratifiée, et les
                        ratifications en seront échangées à Paris, dans le délai de trois mois, ou
                        plus tôt si faire se peut. </p>
                    <p>Belgique, France, Grèce, Italie et Suisse.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>PROTOCOLE ADDITIONNEL A L'ARRANGEMENT CONCLU LE 15 NOVEMBRE 1893, DU 15
                        MARS 1898. </head>
                    <p>Le gouvernement italien ayant décidé de prohiber la sortie du Royaume des
                        monnaies divisionnaires italiennes pendant toute la durée de l'Union
                        monétaire dont l'Italie fait partie avec la France, la Belgique, la Grèce et
                        la Suisse, conformément d'ailleurs à la faculté qu'il s'en est réservée par
                        l'article 15 de l'arrangement du 15 novembre 1893, et ayant, en outre, pris
                        la résolution de n'apporter à son régime monétaire, pendant les cinq années
                        qui suivront l'expiration de l'Union, aucun changement de nature à entraver
                        le rapatriement des monnaies divisionnaires italiennes par la voie du
                        commerce ou des échanges, les gouvernements français, belge, grec et suisse
                        sont convenus avec lui qu'en conséquence l'Italie serait affranchie de
                        l'obligation contractée vis-à-vis d'eux de reprendre pendant une année, à
                        partir de l'expiration de la convention du 5 novembre 1885, celles de ses
                        monnaies divisionnaires qui se trouveraient en circulation chez ses alliés
                        monétaires. Cette obligation, qui lui est imposée par l'article 7 de la
                        convention précitée, ne continuerait à lui incomber que dans le cas où le
                        gouvernement italien ne réaliserait pas ses intentions telles qu'elles sont
                        indiquées ci-dessus ou dans celui où, par application de l'article 17 de
                        l'arrangement du 15 novembre 1893, il aurait demandé et obtenu de rentrer,
                        pour ses monnaies divisionnaires, dans les conditions normales de l'Union.
                        Il est entendu, en outre, qu'à titre de réciprocité, les autres États de
                        l'Union monétaire qui auraient retiré d'Italie leurs monnaies divisionnaires
                        d'argent, dans les conditions prévues au second paragraphe de l'article 16
                        de l'arrangement du 15 novembre 1893, seraient également affranchis de
                        l'obligation de reprendre, pendant l'année qui suivra l'expiration de
                        l'Union, celles de leurs monnaies divisionnaires qui se trouveraient en
                        circulation en Italie, pourvu qu'ils aient prohibé, en même temps qu'ils
                        effectuaient ce retrait, l'exportation en Italie de leurs monnaies
                        divisionnaires et à charge pour eux de n'apporter à leur régime monétaire,
                        pendant les cinq années qui suivront l'expiration de l'Union, aucun
                        changement de nature à entraver le rapatriement desdites monnaies
                        divisionnaires par la voie du commerce et des échanges. </p>
                </div>
            </div>
        </body></text></TEI>