<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73498s"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073396205">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=osu.32437010820450">Hathi
                        (ohiostate)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1924-01-01">1924</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 31</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">6</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="section" feature="documents">
                <head>DOCUMENTS</head>
                <div type="item">
                    <head>France, Grande-Bretagne, Italie, Japon, Pologne et Allemagne.</head>
                    <p>ARRÊT DE LA COUR PERMANENTE DE JUSTICE INTERNATIONALE DE LA HAYE RENDU LE 17
                        aout 1923 DANS L'affaire du Vapeur Wimbledon. </p>
                    <p>Présents: MM. Loder, président; Weiss, vice-président; lord Finlay, MM.
                        Nyholm, Moore, de Bustamante, Altamira, Oda, Anzilotti, Huber, juges
                        titulaires; Wang, juge suppléant; Schücking, juge national allemand. </p>
                    <p>Entre le Gouvernement de Sa Majesté britannique, représenté par Sir Cecil
                        Hurst, Conseiller juridique du Foreign Office; le Gouvernement de la
                        République française, représenté par M. Basdevant, Professeur à la Faculté
                        de droit de Paris; le Gouvernement de Sa Majesté le Roi d'Italie, représenté
                        par M. le Commandeur Pilotti, ancien juge au Tribunal de Rome; le
                        Gouvernement de Sa Majesté l'Empereur du Japon, représenté par M. N. Ito,
                        Premier Secrétaire de Légation, Chargé d'Affaires a. i. du Japon à la Haye,
                        demandeurs; le Gouvernement de la République polonaise, représenté par M.
                        Gustave Olechowski, Premier Secrétaire de Légation, temporairement détaché
                        du Ministère des Affaires étrangères près la Légation de Pologne à la Haye,
                        intervenant, d'une part; et le Gouvernement de l'Empire allemand, représenté
                        par M. Schiffer, ancien Ministre de la Justice, défendeur, d'autre part. </p>
                    <p>La Cour, composée ainsi qu'il est dit ci-dessus, après avoir entendu les
                        Parties en leurg observations et conclusions, a rendu l'arrêt suivant : </p>
                    <p>I. Par requête introductive d'instance, déposée au Greffe de la Cour le 16
                        janvier 1923, en conformité de l'article 40 du Statut et de l'article 35 du
                        Règlement, les Gouvernements de Sa Majesté britannique, de la République
                        française, de Sa Majesté le Roi d'Italie et de Sa Majesté l'Empereur du
                        Japon, ont saisi la Cour permanente de Justice internationale du différend
                        existant entre ces Gouvernements et le Gouvernement de l'Empire allemand, au
                        sujet de l'empêchement inis par les autorités du Reich au passage du wapeur
                        Wimbledon dans le Canal de Kiel. - Cette requête concluait à ce qu'il plùt à
                        la Cour dire et juger: 1° qu'à tort les autorités allemandes ont refusé, le
                        21 mars 1921, au vapeur Wimbledon le libre accès du Canal de Kiel; 2º que le
                        Gouvernement allemand est tenu à la réparation du préjudice subi de ce chef
                        par ledit navire et évalué à la somme de 174.084 francs 86 centimes, et aux
                        intérêts à 6 0,0 l'an, à dater du </p>
                    <p>20 mars 1921. </p>
                    <p>Les conclusions ainsi prises ont été développées dans le Mémoire présenté par
                        les demandeurs à la Cour, le 17 mars 1923; il y est spécifié que le montant
                        de l'indemnité sera remis au Gouvernement de la République française, dans
                        le délai d'un mois qui suivra la sentence, et que, faute de s'acquitter dans
                        ce délai, le Gouvernement allemand devra payer les intérêts à 10 0/0 de la
                        somme due lors de son expiration, tant en principal qu'en intérêts. </p>
                    <p>De son côté, le Gouvernement allemand, défendeur, a, par les conclusions
                        jointes au Contre-Mémoire qu'il a présenté le 20 avril 1923, demandé à la
                        Cour: 1º de constater que les autorités allemandes étaient en droit de
                        refuser, le 21 mars 1921, au vapeur </p>
                    <fw place="bottom">REVUE. 1924 1 </fw>
                    <pb n="2" rendition="1 - DOCUMENTS "/>
                    <p>Wimbledon, le passage à travers le Canal de Kiel; 2 de repousser la requête
                        en indemnité. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Au cours de la procédure écrite, les conclusions respectives des Parties ont
                        encore reçu quelques modifications ou additions; leur dernier état se trouve
                        fixé par la Réplique des États demandeurs, en date du 18 mai 1923, et par la
                        Duplique allemande, en date is 15 juin suivant. La Réplique conclut à ce
                        qu'il soit jugé : « Qu'i tort les autorite allemandes ont refusé, le 21 mars
                        1921, au vapeur Wimbledon l'accès du Canal de Kiet, qu'en conséquence, le
                        Gouvernement allemand est tenu à la réparation du préjudice subi de ce chef
                        par ledit navire et ses affréteurs, qu'il y a lieu d'évaluer ce préjudic: </p>
                    <p>à la somme de 174.082 francs 68 centimes, et aux intérêts à 6 0/0 l'an, à
                        dater to 20 mars 1921, à moins que la Cour n'estime plus équitable de
                        calculer en livres sterling la partie de l'indemnité correspondant à
                        l'immobilisation et au déroutement du navire. </p>
                    <p>et ce sur les bases énoncées à la Réplique ; — que le Gouvernement de
                        l'Empire alle mand devra remettre le montant de ladite indemnité au
                        Gouvernement de la Républiqu française dans le délai d'un mois à compter de
                        la sentence; et que, faute de s'acquitter ainsi, le Gouvernement allemand
                        devra payer les intérêts à 10 0/0 de la somme se trørvant due, tant en
                        principal qu'en intérêts, à l'expiration dudit délai d'un mois ». </p>
                    <p>Le Gouvernement de la République polonaise, qui était intervenu au procés sur
                        l fondement de l'article 63 du Statut, s'est, au cours de la procédure
                        orale, déclaré d'a cord avec le point de vue des demandeurs. </p>
                    <p>D'autre part, la Duplique du Gouvernement allemand a complété et précisé
                        ainsi qu'îl suit les conclusions de son Contre-Mémoire: elle demande à la
                        Cour: 1º de décider a que l'article 380 du Traité de paix de Versailles n'a
                        pu empêcher l'Allemagne dans la guerre russo-polonaise de 1920-1921
                        d'appliquer au Canal de Kiel une prescription de neutralité admissible en
                        elle-même comme l'est l'ordonnance du 25 juillet 1920;- </p>
                    <p>que l'application de cette ordonnance du 25 juillet 1920 n'était pas rendue
                        impossible pu la mise en vigueur des préliminaires de paix du 2 novembre
                        1920, mais seulement la mise en vigueur du Traité de paix définitif en date
                        du 30 avril 1921 ; — 2º de repousse la requête en indemnité. </p>
                    <p>A l'appui de leurs conclusions, les Parties ont placé divers documents sous
                        les yeu de la Cour, soit comme annexes à leurs Mémoire, Contre-Mémoire,
                        Réplique et Dapliqu soit au cours des débats. La Cour a, en outre, entendu,
                        dans ses audiences publique tenues les 5, 6, 7, 9 et 10 juillet 1923, les
                        agents des six Gouvernements intéressés, é leurs plaidoiries. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>II. Point de fait. Les faits, tels qu'ils sont acquis au procès, et sur
                        lesquels ( </p>
                    <p>ne semble pas qu'il y ait aucun désaccord entre les Parties, peuvent être
                        ainsi résumé: . </p>
                    <p>Un vapeur anglais, le Wimbledon, avait été affrété en time-charter par la
                        Société frat </p>
                    <p>çaise Les Affréteurs réunis » dont le siège est à Paris. Aux termes de la
                        charte-parti d'affrètement, signée le 28 janvier 1919, ce navire avait été
                        donné en location à la Sociét pour une durée de 18 mois, à compter du 3 mai
                        1919, date de sa livraison; mais un avenant du 15 juillet 1920 avait
                        prolongé cette durée de six mois, à partir du 3 nove bre suivant. Le prix
                        convenu pour la location était de 17 sh. 6 pence par tonne et par mois. </p>
                    <p>Le navire ainsi affrété avait chargé à Salonique 4.200 tonnes de munitions et
                        de matè riel d'artillerie, à destination de la Base maritime polonaise à
                        Dantzig. Le 21 mars au matin, il se présentait à l'entrée du Canal de Kiel;
                        mais le Directeur du mouvemen! </p>
                    <p>du Canal refusa de lui livrer passage invoquant, pour justifier ce refus, les
                        ordonnance allemandes sur la neutralité, promulguées à l'occasion de la
                        guerre russo-polonaise, et le instructions qu'il avait reçues. </p>
                    <p>Dès le surlendemain, le 23 mars, l'Ambassadeur de la République française à
                        Berlin demandait au Gouvernement allemand de lever cette interdiction et de
                        permettre au Wim bledon de traverser le Canal de Kiel, conformément à
                        l'article 380 du Traité de Versailles. </p>
                    <p>Il lui fut répondu quelques jours après, le 26 mars, que le Gouvernement de
                        l'Empire était dans l'impossibilité de permettre à un navire ayant à bord un
                        chargement d </p>
                    <pb n="3" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>munitions et de matériel d'artillerie à destination de la Commission
                        militaire polonaise à Dantzig, le passage du Canal, et cela parce que les
                        ordonnances allemandes de neutralité des 25 et 30 juillet 1920 interdisaient
                        le transit de tels chargements pour la Pologne et pour la Russie, l'article
                        380 du Traité de paix de Versailles ne s'opposant pas à l'application de ces
                        ordonnances pour le Canal de Kiel. </p>
                    <p>Le 30 mars au soir, la Société des « Affréteurs réunis » télégraphia au
                        capitaine du Wimbledon l'ordre de continuer sa route par les détroits
                        danois. Le vapeur leva l'ancre le 1er avril, et, passant par Skagen, il est
                        arrivé à Dantzig, son port de destination, le 6 du même mois; il avait alors
                        subi un stationnement de onze jours, auquel vint s'ajouter un déroutement de
                        deux jours. </p>
                    <p>Cependant, l'incident du Wimbledon n'avait pas été sans provoquer d'actives
                        négociations entre la Conférence des Ambassadeurs et le Gouvernement de
                        Berlin; mais ces négociations, qui avaient mis en présence les points de vue
                        opposés, et au cours desquelles la protestation des Puissances s'était
                        heurtée à l'allégation des droits et des obligations de l'Allemagne, comme
                        Etat neutre, dans le conflit entre la Russie et la Pologne, n'ayant abouti à
                        aucun résultat, les Gouvernements de S. M. britannique, de la République
                        française, de S. M. le Roi d'Italie et de S. M. l'Empereur du Japon
                        résolurent de porter le litige qui en avait été l'occasion, ainsi que
                        l'avait d'ailleurs suggéré le Gouvernement allemand lui-même, par une lettre
                        de son Ministre des Affaires étrangères en date du 28 janvier 1922, devant
                        la juridiction instituée par la Société des Nations pour connaître en
                        particulier de toute violation des articles 380 à 386 du Traité de
                        Versailles, ainsi que de tout désaccord auquel leur interprétation pourrait
                        donner lieu. Cette juridiction n'est autre que la Cour permanente de Justice
                        internationale, qui est entrée en fonction à la Haye, le 15 février 1922. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>III. — Recevabilité de la demande. Il y a lieu tout d'abord d'examiner si la
                        demande introduite par les quatre Gouvernements énumérés ci-dessus est
                        recevable, dans les termes où elle est soumise à la Cour. Le défendeur s'en
                        est remis sur ce point à son appréciation. - La Cour estime que la
                        recevabilité de la demande, telle qu'elle a été formulée dans la requête
                        introductive d'instance, ne peut faire doute. Il suffit d'observer en
                        l'espèce que chacune des Puissances demanderesses a un intérêt évident à
                        l'exécution des stipulations qui concernent le Canal de Kiel, puisqu'elles
                        ont toutes des flottes et des navires marchands battant leur pavillon; elles
                        rentrent donc, sans qu'il soit besoin pour elles de justifier d'un intérêt
                        pécuniaire lésé, dans les prévisions de l'article 386, dont l'alinéa 1r est
                        ainsi conçu: « Au cas de violation d'une des dispositions des articles 380 à
                        386, ou en cas de désaccord sur l'interprétation de ces articles, toute
                        Puissance intéressée pourra faire appel à la juridiction instituée dans ce
                        but par la Société des Nations ». </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>A. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>IV. Point de droit. </p>
                    <p>La question qui domine tout le litige est celle de savoir si les autorités
                        allemandes étaient en droit de refuser au vapeur Wimbledon, dans les
                        conditions et dans les circonstances où elles l'ont fait, l'accès et le
                        passage du Canal de Kiel, le 21 mars 1921. – La réponse à faire à cette
                        question doit être cherchée dans les stipulations que le Traité de paix de
                        Versailles a consacrées au Canal de Kiel, dans sa Partie XII, intitulée «
                        Ports, voies d'eau et voies ferrées », Section VI. Cette section débute par
                        une disposition d'un caractère général et impératif; c'est l'article 380 qui
                        s'exprime ainsi : « Le Canal de Kiel et ses accès seront toujours libres et
                        ouverts sur un pied de parfaite égalité aux navires de guerre et de commerce
                        de toutes les nations en paix avec l'Allemagne ». — - Puis viennent diverses
                        clauses destinées à faciliter et à réglementer l'usage de cette liberté.
                        L'article 381, après avoir rappelé que « les ressortissants, les biens, les
                        navires et bateaux de toutes les Puissances seront, en ce qui concerne les
                        taxes, les facilités de service et sous tous les autres rapports, traités
                        sur le pied d'une parfaite égalité pour l'usage du canal.... », ajoute qu'«
                        il ne sera apporté à la circulation des personnes et des navires et bateaux
                        d'autres entraves que celles résultant des dispositions relatives à la
                        police, aux douanes, aux prescriptions sanitaires, à l'émigration ou à
                        l'immigration, ainsi que celles concernant l'importation ou l'exportation
                        des </p>
                    <pb n="4" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>marchandises prohibées», et que « ces dispositions devront être raisonnables
                        et uniformes et ne devront pas entraver inutilement le trafic ». — C'est
                        ainsi encore que l'article 382 interdit de percevoir, sur les navires et
                        bateaux empruntant le Canal et ses accès, d'autres taxes que celles
                        destinées à couvrir, d'une manière équitable, les fran d'entretien de la
                        navigabilité ou de l'amélioration du canal ou de ses accès ou à subvenir à
                        des dépenses faites dans l'intérêt de la navigation; que l'article 383
                        prévoit la ma sous scellés ou sous la garde des agents des douanes des
                        marchandises en transit, et çür l'article 385 oblige l'Allemagne à prendre
                        toutes mesures convenables pour l'enlèvement des obstacles ou dangers pour
                        la navigation et d'assurer le maintien des bonnes conde tions de navigation,
                        tout en lui interdisant d'entreprendre des travaux de nature à porte
                        atteinte à la navigation sur le canal ou sur ses accès. </p>
                    <p>La prétention des demandeurs réclamant pour le Wimbledon le libre passage du
                        Cam de Kiel trouve sa base dans la règle générale, qui est écrite à
                        l'article 380 du Traité de Versailles. Ce texte, ont-ils dit, est d'une
                        clarté qui ne laisse rien à désirer, lorsqui dispose que le canal sera
                        toujours ouvert aux navires de guerre et de commerce des nations qui se
                        trouvent en paix avec l'Allemagne; dès lors, le Wimbledon, appartenan. </p>
                    <p>à uue nation qui était à ce moment en paix avec l'Allemagne, avait droit au
                        libre passage dans ce canal. </p>
                    <p>Les demandeurs ont soutenu en outre que cette interprétation de l'article 380
                        est confirmée par la disposition de l'alinéa 2 de l'article suivant,
                        prévoyant certaines restric tions ou entraves qui pourraient être apportées
                        par le Gouvernement allemand à la libre circulation du canal, aucune de ces
                        restrictions ou entraves, limitativement énumérées, ne pouvant s'appliquer
                        au Wimbledon à raison de la nature de sa cargaison. </p>
                    <p>La Cour estime que l'article 380 est formel et ne prête à aucune équivoque.
                        Il e résulte que le canal a cessé d'être une voie navigable intérieure,
                        nationale, dont l'usag par les navires des Puissances autres que l'Etat
                        riverain est abandonné à la discrétio de cet Etat, et qu'il est devenu une
                        voie internationale, destinée à rendre plus facie sous la garantie d'un
                        traité, l'accès de la Baltique, dans l'intérêt de toutes les nations de
                        monde. Sous son régime nouveau, le Canal de Kiel doit être ouvert, sur le
                        pied l'égalité, à tous les navires, sans qu'il y ait à distinguer entre les
                        navires de guerre les navires de commerce, mais à une condition expresse,
                        c'est que ces navires ress tissent à des nations en paix avec l'Allemagne. </p>
                    <p>Le droit de l'Empire de se défendre contre ses ennemis, en refusant à leurs
                        navire le passage dans le canal, est ainsi proclamé et reconnu. En marquant
                        cette réserve, pour le cas où l'Allemagne ne serait pas en paix avec la
                        nation dont les navires de guerre of de commerce réclament l'accès du canal,
                        le Traité de paix a manifestement envisi l'hypothèse d'une guerre future, à
                        laquelle l'Allemagne prendrait part. Si le régime d'accès du canal devait
                        être également modifié par l'éventualité d'un conflit entre des Puissances,
                        demeurées en paix avec l'Empire, le Traité n'aurait pas manqué de le dire Il
                        ne l'a pas dit, et sans doute il n'a pas voulu le dire. - La volonté des
                        auteurs du Trai de Versailles de faciliter, par une stipulation d'ordre
                        international, l'accès de la Baltique, et par suite de laisser en tout temps
                        le canal ouvert aux navires et bateaux étrangers &amp; </p>
                    <p>toute catégorie, apparaît avec plus de force encore, si l'on rapproche le
                        texte de l'at cle 380 des autres stipulations qui ont trouvé place dans la
                        partie XII. — Bien que, ayant été construit par l'Allemagne en territoire
                        allemand, le Canal de Kiel ait constitué jus qu'en 1919 une voie intérieure
                        de l'État qui en détient les deux rives, le Traité a tes à ne pas le
                        confondre avec les autres voies navigables intérieures de l'Empire allemand. </p>
                    <p>Une section spéciale a été créée pour lui à la fin de la Partie XII,
                        intitulée « Ports, voies d'eau et voies ferrées » ; et dans cette section
                        spéciale, des règles exclusivement propres au Canal de Kiel ont été
                        insérées; ces règles diffèrent sur plus d'un point de celles auxquelles
                        d'autres voies navigables intérieures de l'Empire sont assujetties par les
                        articles 321 à 327. La différence apparaît notamment en ce que l'accès du
                        Canal de Kiel est ouvert aux navires de guerre et au transit de toutes les
                        nations qui sont en pair avec l'Empire, tandis que le libre accès des autres
                        voies navigables de l'Allemagne </p>
                    <pb n="5" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>20 </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>mentionnées ci-dessus, est réservé aux seules Puissances alliées et
                        associées. Ce rapprochement ajoute, pour l'interprétation de l'article 380,
                        un argument nouveau à ceux qui viennent déjà d'être déduits de sa lettre et
                        de son esprit. Les stipulations du Traité de Versailles relatives au Canal
                        de Kiel se suffisent donc à elles-mêmes; si elles devaient être complétées
                        ou interprétées à l'aide de celles qui, dans les premières sections de la
                        Partie XII, ont visé les voies navigables intérieures de l'Allemagne, elles
                        perdraient toute leur raison d'être, les quelques répétitions qu'on y
                        constate seraient superflues, et on aurait le droit de s'étonner que, dans
                        certains cas où les dispositions des articles 321 à 327 devraient être
                        appliquées au canal, les auteurs du Traité aient pris la peine d'en
                        reproduire le texte ou la substance. Ce n'est pas dans un argument
                        d'analogie avec ces dispositions qu'il convient de chercher la pensée qui a
                        inspiré l'article 380 et les articles suivants du Traité, mais bien plutôt
                        dans un argument a contrario qui les exclut. </p>
                    <p>Pour contester, dans l'espèce, au vapeur Wimbledon le droit au libre passage
                        dans le Canal de Kiel, sur le fondement de l'article 380, on a allégué que
                        ce droit s'analyse en réalité en une servitude de droit international, mise
                        à la charge de l'Allemagne, et que, comme toute modification ou diminution
                        du droit de souveraineté, cette servitude doit être interprétée de la
                        manière la plus restrictive et ramenée à ses plus étroites limites, en ce
                        sens notamment qu'elle laisserait intacts les droits qui découlent de la
                        neutralité en cas de conflit armé. La Cour n'a pas à prendre parti dans la
                        question, d'ailleurs très controversée, de savoir s'il existe vraiment, dans
                        le domaine du droit international, des servitudes analogues aux servitudes
                        du droit privé. Que ce soit par l'effet d'une servitude, ou par l'effet
                        d'une obligation contractuelle que le Gouvernement allemand est tenu envers
                        les Puissances bénéficiaires du Traité de Versailles de laisser l'accès du
                        Canal de Kiel libre et ouvert aux navires de toutes les nations, en temps de
                        guerre comme en temps de paix, il n'en résulte pas moins pour l'Etat
                        allemand une limitation importante de l'exercice du droit de souveraineté
                        que nul ne lui contesté sur le Canal de Kiel; et cela suffit pour que la
                        clause qui consacre une telle limitation doive, en cas de doute, être
                        interprétée restrictivement. Toutefois, la Cour ne saurait aller, sous
                        couleur d'interprétation restrictive, jusqu'à refuser à l'article 380 le
                        sens qui est commandé par ses termes formels. Ce serait une singulière
                        interprétation que de faire dire à un traité exactement le contraire de ce
                        qu'il dit. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>On a encore prétendu que la concession générale du droit de passage aux
                        navires de toutes nationalités dans le Canal de Kiel ne saurait priver
                        l'Allemagne de l'exercice de ses droits de puissance neutre en temps de
                        guerre et l'obliger à laisser passer, dans ce canal, les transports de
                        contrebande destinés à l'un des belligérants, car, entendue d'une manière
                        aussi large, cette concession impliquerait de sa part l'abandon d'un droit «
                        personnel et imprescriptible» qui est un élément de sa souveraineté, et
                        auquel elle n'a ni pu ni voulu renoncer par avance. Une telle allégation n'a
                        pas déterminé la conviction de la Cour elle se heurte en effet à des
                        considérations d'intérêt général de l'ordre le plus élevé. Elle est
                        contredite par une pratique internationale constante en même temps qu'elle
                        est contraire à la lettre de l'article 380, qui vise manifestement le temps
                        de guerre comme le temps de paix. La Cour se refuse à voir dans la
                        conclusion d'un traité quelconque, par lequel un Etat s'engage à faire ou à
                        ne pas faire quelque chose, un abandon de sa souveraineté. Sans doute, toute
                        convention engendrant une obligation de ce genre apporte une restriction à
                        l'exercice des droits souverains de l'Etat, en ce sens qu'elle imprime à cet
                        exercice une direction déterminée. Mais la faculté de contracter des
                        engagements internationaux est précisément un attribut de la souveraineté de
                        l'Etat.- </p>
                    <p>Comme exemples d'accords internationaux ayant apporté à l'exercice de la
                        souveraineté de certains Etats des restrictions partielles, mais destinées à
                        durer toujours, on a cité devant la Cour les règles qui ont été établies
                        pour les Canaux de Suez et de Panama. </p>
                    <p>Ces règles ne sont pas identiques dans les deux cas; mais elles présentent
                        une égale importance, en ce qu'elles démontrent que l'usage des grandes
                        voies internationales soit par des navires de guerre belligérants, soit par
                        des navires de commerce, belligérants ou neutres, chargés de contrebande de
                        guerre, ne doit pas être considéré comme </p>
                    <p>ધર્મ </p>
                    <fw place="bottom">L 16 </fw>
                    <pb n="6" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>étant incompatible avec la neutralité de l'Etat riverain. Par la Convention
                        de Constan. </p>
                    <p>tinople, en date du 29 octobre 1888, les Gouvernements d'Allemagne,
                        d'Autriche-Hongrie, d'Espagne, de France, de Grande-Bretagne, d'Italie, des
                        Pays-Bas, de Russie et de Tor quie ont stipulé, d'une part, que le Canal
                        maritime de Suez « sera toujours libre el ouvert, en temps de guerre comme
                        en temps de paix, à tout navire de commerce ou de guerre sans distinction de
                        pavillon », y compris même les navires des pays en guerre avec la Turquie,
                        souveraine du territoire, et, d'autre part, qu'aucune atteinte ne serail
                        portée par les Etats signataires au libre usage du canal en temps de guerre
                        comme en temps de paix, le droit de défense de l'Etat riverain étant
                        cependant réservé dans une certaine mesure: aucune fortification commandant
                        le canal ne doit être construite. En fait, sous ce régime et en maintes
                        circonstances, des navires de guerre belligérants e: </p>
                    <p>des navires chargés de contrebande ont pu librement passer par le canal, et
                        nul n'a jamais considéré qu'il y eût dans un tel passage une violation de la
                        neutralité ottomane.- </p>
                    <p>Pour se rendre compte du régime du Canal de Panama, il est nécessaire de se
                        reporter au Traité entre la Grande-Bretagne et les Etats-Unis, en dale da 18
                        novembre 1901, communément nommé traité Hay-Pauncefote, ainsi qu'au Traité
                        du 18 novembre 1909 entre les Etats-Unis et la République de Panama. Bien
                        qu'on rencontre dans le premier de ces actes diverses stipulations relatives
                        à la « neutralisation » du canal — stipulations qui, dans une large mesure,
                        sont déclaratives des règles qu'est tenu d'observer un Etat neutre — il ne
                        s'y trouve pas de clause qui garantisse le libre passage par le canal, en
                        temps de guerre comme en temps de paix, sans distinction de pavillon et sans
                        égard à la belligérance éventuelle des Etats-Unis ; il n'y a pas non plus de
                        clause qui interdise aux Etats-Unis d'élever des fortifications commandant
                        le canal. D'autre part, par le Traité du 18 novembre 1903, la République de
                        Panama a accordé aux Etats-Unis « à perpétuité l'usage, l'occupation et le
                        contrôle de la bande de territoire requise pour le cans), ainsi que l'usage,
                        l'occupation et le contrôle à perpétuité de toutes terres et eaux hors de
                        cette zone qui se trouveraient être nécessaires ou utiles dans le même
                        dessein; elle concédait de plus aux Etats-Unis, dans ces zones, ainsi que
                        dans les terres et eaux aur liaires, tous les droits, puissance et
                        autorité.... que les Etats-Unis posséderaient et exerceraient si la
                        souveraineté du territoire leur appartenait.... à l'exclusion complète de
                        l'exercice par la République de Panama de tous droits, pouvoirs et autorité
                        de sotveraineté de cette espèce». Ce traité accordait encore aux Etats-Unis
                        le droit de faire, au moyen de leurs forces de terre et de mer, la police
                        desdites terres et eaux et de construire des fortifications à cet effet ».
                        En raison de ces faits, il est donc instructi! </p>
                    <p>d'examiner la façon dont le Gouvernement fédéral et les autres Gouvernements
                        onl compris les droits et les devoirs des Etats-Unis en tant que
                        constructeurs et proprié taires du canal, exerçant, toujours sous réserve
                        des stipulations des traités existants, la puissance souveraine et la
                        juridiction exclusive sur le canal ainsi que sur les territoires et les eaux
                        auxiliaires. Le passage des navires de guerre belligérants ainsi que des
                        prises de guerre fut expressément permis par une proclamation du Président
                        des Etats-Unis en date du 13 novembre 1914, réglementant l'usage du Canal de
                        Panama et de ses accès au cours de la guerre mondiale; de même, aucune
                        restriction n'était opposée au passage des navires marchands portant de la
                        contrebande de guerre, quelle que fut leur nationalité. Mais par une
                        proclamation en date du 23 mai 1917, promulguée après l'entrée des
                        Etats-Unis dans la guerre, fut prohibé l'usage du canal par les navires,
                        soit publics, soit privés appartenant à un ennemi ou aux alliés d'un ennemi,
                        de même que, par l'article 380 du Traité de Versailles, le Canal de Kiel est
                        fermé aux navires de guerre et de commerce des nations qui ne sont pas en
                        paix avec l'Allemagne. Dans la proclama. </p>
                    <p>tion du 23 mai 1917, le transport de contrebande ne fut pas mentionné; mais
                        par la proclamation du 3 décembre 1917, publiée en vertu de l'Acte du
                        Congrès du 15 juin 1917, le Secrétaire du Trésor fut autorisé à publier une
                        ordonnance réglementant la circulation des navires dans les eaux
                        territoriales des États-Unis ; et par une ordonnance promulguée par le
                        Président en vertu de la même loi, le Gouverneur du Canal de Panama fut
                        autorisé à exercer dans les territoires et eaux du canal les têmes pouvoirs
                        que l'Acte avait con- </p>
                    <fw place="bottom">α </fw>
                    <pb n="7" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>férés au Secrétaire du Trésor. Par une proclamation du 27 août 1917, fut
                        déclarée illicite de transporter, sans permis, en dehors des Etats-Unis ou
                        de leurs possessions territoriales, des munitions de guerre à destination de
                        l'ennemi. — Il n'a jamais été prétendu que la neutralité des Etats-Unis,
                        avant leur participation aux hostilités, ait été en aucune manière
                        compromise, du fait de l'usage du Canal de Panama par des navires de guerre
                        belligérants ou par des navires de commerce belligérants ou neutres, portant
                        de la contrebande de guerre. Les précédents des Canaux de Suez et de Panama
                        constituent ainsi déjà un désaveu anticipé de la thèse d'après laquelle la
                        neutralité de l'Allemagne aurait été nécessairement en péril si ses
                        autorités avaient livré passage au Wimbledon dans le Canal de Kiel, à raison
                        du fait que ce navire transportait de la contrebande de guerre à destination
                        d'un Etat alors engagé dans un conflit armé. Ils ne sont d'ailleurs que la
                        manifestation de l'opinion générale suivant laquelle lorsqu'une voie d'eau
                        artificielle, mettant en communication deux mers libres, a été affectée
                        d'une manière permanente à l'usage du monde entier, cette voie se trouve
                        assimilée aux détroits naturels, en ce sens que le passage même d'un navire
                        de guerre belligérant ne compromet pas la neutralité de l'État souverain
                        sous la juridiction duquel se trouvent les eaux dont il s'agit. </p>
                    <p>Il faut maintenant rechercher si l'Allemagne était fondée à invoquer ses
                        droits et ses devoirs de puissance neutre et les prescriptions de ses
                        ordonnances de neutralité, promulguées à l'occasion de la guerre
                        russo-polonaise, pour interdire au Wimbledon l'accès du Canal de Kiel,
                        malgré le texte formel de l'article 380 du Traité de Versailles. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La première des ordonnances susmentionnées, portant la date du 25 juillet
                        1920, contient la disposition suivante: « A raison de la neutralité de
                        l'Allemagne dans les événements de guerre survenus entre la République de
                        Pologne et la République fédérative socialiste des Soviets de Russie.... le
                        Gouvernement décrète ce qui suit: Article 1er: </p>
                    <p>L'exportation et le transit d'armes, munitions, poudres et explosifs, ainsi
                        que d'autres articles à usage de guerre, sont interdits en tant que ces
                        objets sont destinés aux territoires de la République polonaise ou de la
                        République fédérative socialiste des Soviets de Russie ». Et la
                        spécification détaillée des objets et articles dont l'exportation et le
                        transit sont défendus a trouvé place, quelques jours après, dans une
                        nouvelle ordonnance du 30 juillet 1920. L'interdiction d'exporter, ainsi
                        proclamée par les ordonnances de neutralité allemandes, ne saurait
                        évidemment s'appliquer au passage par le canal des articles qu'elles
                        énumèrent, en provenance d'un pays étranger et à destination d'un autre pays
                        étranger. Quant au mot transit, il ne paraît pas non plus viser le Canal de
                        Kiel; il n'a sans doute en vue que le territoire allemand auquel les
                        prescriptions de l'article 380 ne sont pas applicables. En tout cas, une
                        ordonnance de neutralité, acte unilatéral d'un Etat, ne saurait prévaloir
                        sur les dispositions du Traité de Paix. - Du moment que l'article 380 du
                        traité de Versailles stipule que le Canal de Kiel sera toujours ouvert aux
                        navires de guerre et de commerce de toutes les nations en paix avec
                        l'Allemagne, il est impossible de prétendre que les termes de cet article
                        proscrivent, pour la sauvegarde de la neutralité allemande, le transport de
                        la contrebande de guerre. En fait, le Gouvernement de l'Empire n'avait pas
                        revendiqué, au moment où s'est produit l'incident du Wimbledon, le droit de
                        fermer le canal aux navires de guerre des nations belligérantes en paix avec
                        l'Allemagne. Bien au contraire, il a été expressément déclaré dans la note
                        du Président de la Délégation allemande au Président de la Conférence des
                        Ambassadeurs, en date du 20 avril 1921, que le Gouvernement allemand « ne
                        prétend appliquer les règlements de neutralité qu'en ce qui concerne les
                        navires de commerce, mais non en ce qui regarde les bâtiments de guerre ».
                        La Cour n'a pas à se prononcer sur la portée juridique d'une telle
                        déclaration; mais si, comme cela paraft certain, elle contient, en ce qui
                        concerne le passage des navires de guerre belligérants dans le Canal de
                        Kiel, une interprétation exacte du Traité de Versailles, il s'ensuit, par a
                        fortiori, que le passage de navires neutres portant de la contrebande de
                        guerre est autorisé par l'article 380 et ne peut constituer à la charge de
                        l'Allemagne un manquement de ses devoirs de neutralité. Dès lors, si le
                        Wimbledon, usant de la permission qui lui était donnée par l'article 380,
                        avait traversé le Canal de Kiel, la neutralité de l'Allemagne serait
                        demeurée sauve et à l'abri de tout reproche. </p>
                    <pb n="8" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>De ce qui précède, il résulte donc clairement que l'Allemagne, loin d'avoir
                        assumé, du fait de sa neutralité, le devoir d'interdire le passage du
                        Wimbledon par le Canal de Kiel, avait le droit de le permettre; et, d'autre
                        part, en vertu de l'article 380 du Traité de Versailles, elle avait le
                        devoir formel d'y consentir. Elle ne pouvait opposer aux en gagements
                        qu'elle avait pris en vertu de cet article ses ordonnances de neutralité.
                        L'A </p>
                    <p>lemagne était parfaitement libre de se déclarer neutre et de proclamer les
                        règles de m neutralité dans la guerre russo-polonaise, mais à la condition
                        de respecter et de laisser intactes les obligations contractuelles qu'elle
                        avait souscrites à Versailles le 28 juin 1919. </p>
                    <p>- Dans ces circonstances, on se rend facilement compte qu'il serait inutile
                        de rechercher en l'espèce si l'état de guerre entre la Russie et la Pologne,
                        et, avec lui, la neotralité de l'Allemagne, avaient ou non pris fin à
                        l'époque où se produisit l'incident di Wimbledon. En temps de guerre comme
                        en temps de paix, le Canal de Kiel devait être ouvert au Wimbledon comme à
                        tous les navires des nations en paix avec l'Allemagne, B. L'Etat allemand,
                        défendeur, ayant à tort, ainsi que la Cour l'a reconnu, défendi le passage
                        du Canal de Kiel au bateau Wimbledon, est donc responsable des dommage
                        causés par cette défense et il doit indemniser le Gouvernement français pour
                        le compte de la Société Les Affréteurs réunis », qui les a subis. La demande
                        en dommages for mulée par le Mémoire des demandeurs était ainsi libellée :
                        1. Immobilisation du navire: </p>
                    <p>11 jours de location, du 21 mars au 1er avril inclus. Le taux d'affrètement
                        du navire étant de 17 sh. 6 par tonne et par mois, et le navire ayant une
                        portée en lourd de 6.200 tonnes, la location mensuelle se trouve être de L.
                        st. 5.425 par mois; en tenant compte du change moyen du 20 mars au 1" avril
                        1921, soit 56 fr. 284, le montant correspondant à 11 jours de location est
                        de: 111.956.20. 2. Déroulement: 9 jours, d'après les mêmes bases: 20.355,65.
                        3. Charbon: 8.437,50. 4. Contribution du navire aux frais généraux de la
                        Société et indemnité pour perte de trafic: 33 333,33. Total: </p>
                    <p>174.082,68, avec les intérêts à raison de 6 0/0 l'an à partir du 21 mars
                        1921. Après les plaidoiries, la réclamation sous nº 4 a été réduite à 25.000
                        francs et elle se trouve en définitive être ainsi établie: 4a. Contribution
                        du navire aux frais généraux: 13.508,35. </p>
                    <p>4b. Frais de chancellerie, etc.: 9.491,65. Autres frais de recouvrement :
                        2.000,00. </p>
                    <p>Total: 25.000,00 francs, et le total de la demande ramené à 165.749 fr. 35 c.
                        - En ce qui concerne les trois premiers chefs de la demande visant les
                        sommes payables di chef du fret pour 11 jours d'immobilisation du navire et
                        pour 2 jours de déroutement et les dépenses de charbon, la Cour approuve les
                        évaluations qui lui ont été soumises. Le défendeur n'a pas mis en question
                        leur exactitude; d'ailleurs, elles trouvent, pour la plus grande partie,
                        leur justification dans les preuves apportées au cours de la procédure, et
                        pour ce qui concerne le nombre de jours, il paraft certain que le navirɛ,
                        qui désirait faire reconnaître son droit, était fondé à attendre, pendant un
                        délai raisonnable, avant de poursuivre son voyage, le résultat des
                        négociations diplomatiques entamées à ce sujet. — Le quatrième chef, relatif
                        à la réclamation de remboursement pour la contribution du navire aux frais
                        généraux de la Société, a été contesté par le défendeur; </p>
                    <p>la Cour estime que cette contestation est fondée. Les dépenses en question
                        n'ont pas de rapport avec le refus de passage. — La Cour est arrivée à la
                        même conclusion au sujet de la réclamation relative aux droits de
                        chancellerie et autres frais de recouvrement portés sous la même rubrique. —
                        Quant au taux des intérêts, la Cour trouve acceptable dans la situation
                        financière actuelle du monde, en tenant compte des conditions admises pour
                        les emprunts publics, les 6 0/0 demandes; ces intérêts, cependant, doivent
                        courir non pas à compter du jour de l'arrivée du Wimbledon à l'entrée du
                        Canal de Kiel, suivant la réclamation des demandeurs, mais bien de la date
                        du présent arrêt, c'est-à-dire da moment où le montant de la somme due a été
                        fixé et l'obligation de payer établie. - La Cour n'alloue pas d'intérêts
                        moratoires plus élevés pour le cas où l'arrêt resterait inexécuté après
                        l'expiration du délai fixé pour son exécution. La Cour ne peut ni ne doit
                        envisager une pareille éventualité. Quant au délai d'exécution, la Cour est
                        d'avis que les exigences de l'organisation des services publics et les
                        règles budgétaires et administratives réclament pour le versement de la
                        somme mise à la charge de l'Allemagne </p>
                    <pb n="9" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>un délai plus long que celui qui avait été indiqué par les demandeurs. C'est
                        pourquoi elle l'a fixé à trois mois. Le payement doit être effectué en
                        francs français. C'est la monnaie du demandeur, dans laquelle il fait toutes
                        ses opérations et toute sa comptabilité, et l'on peut dire, en conséquence,
                        que cette monnaie donne la mesure exacte du dommage qui doit être réparé. —
                        L'article 64 du Statut prescrit que chaque partie supporte ses frais de
                        procédure, à moins qu'il n'en soit autrement décidé par la Cour. La Cour ne
                        trouve pas de raison de se départir de cette règle générale. </p>
                    <p>V. Par ces motifs, - </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La Cour, jugeant contradictoirement, déclare recevable, au regard de toutes
                        les parties, la demande portée devant elle par les Gouvernements de Sa
                        Majesté britannique, de la République française, de Sa Majesté le Roi
                        d'Italie et de Sa Majesté l'Empereur du Japon, vec intervention du
                        Gouvernement de la République polonaise; Décide et juge: - 1. qu'à tort les
                        autorités allemandes ont refusé le 21 mars 1921 au vapeur Wimbledon l'accès
                        du Canal de Kiel; 2. que l'article 380 du Traité signé à Versailles le 28
                        juin 1919 entre les Puissances alliées et associées et l'Allemagne devait
                        empêcher l'Allemagne d'appliquer au Canal de Kiel l'ordonnance de neutralité
                        qu'elle a promulguée le 25 juillet 1920; 3. que le Gouvernement allemand est
                        tenu à la réparation du préjudice subi de ce chef par le navire et ses
                        affréteurs ; 4. qu'il y a lieu d'évaluer ce préjudice à la somme de 140.749
                        francs 35 centimes, à laquelle doivent s'ajouter des intérêts à 6 0/0 à
                        partir de la date du présent arrêt ; 5. que le Gouvernement allemand sera
                        tenu en conséquence à payer au Gouvernement de la République française, à
                        Paris, en francs français, la somme de 140.749 franc 35 centimes avec les
                        intérêts à raison de 6 0/0 l'an à partir de la date de cet arrêt, ledit
                        payement devant être effectué dans un délai de trois mois à compter de ce
                        jour; 6. que chaque Partie doit supporter ses frais de procédure. </p>
                    <p>Le présent arrêt ayant été rédigé en français et en anglais, c'est le texte
                        français qui fait foi. </p>
                    <p>Fait et jugé au Palais de la Paix à la Haye, le dix-sept août mil neuf cent
                        vingt-trois, en sept exemplaires, dont l'un restera déposé aux archives de
                        la Cour et dont les autres seront transmis aux agents des Gouvernements des
                        Puissances requérantes, intervenante et défenderesse, respectivement. </p>
                    <p>Le Président, (Signé) LODER. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le Greffier, (Signé) A. HAMMARSKJÖLD. </p>
                    <p>MM. Anzilotti et Huber, juges, et M. Schücking, juge national allemand,
                        déclarant ne pas pouvoir se rallier à l'arrêt rendu par la Cour, et se
                        prévalant du droit que leur confère l'article 57 du Statut de la Cour, ont
                        joint audit arrêt les exposés suivants de leur opinion individuelle. </p>
                    <p>(Paraphé) L. (Paraphé) A. H. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>OPINION DISsidente de MM. ANZILOTti et Huber. </p>
                    <p>1. Nous, soussignés, ne pouvons nous rallier, pour des raisons dont les
                        principales sont développées ci-après, à l'arrêt rendu par la Cour le 17
                        août 1923 en l'affaire du Wimbledon. Comme la différence essentielle entre
                        notre manière de voir et celle de la majorité porte sur un point qui affecte
                        l'interprétation de conventions internationales en général, nous croyons de
                        notre devoir de faire usage du droit, que nous confère le Statut, de joindre
                        à l'arrêt l'exposé de notre opinion individuelle. </p>
                    <p>A notre avis, la question à décider n'est pas celle de savoir si l'Allemagne
                        a été en mesure d'invoquer, pour refuser au vapeur Wimbledon le passage par
                        le Canal de Kiel, un devoir de neutralité qui eût pu primer l'obligation qui
                        résulte des articles 380 et suivants en faveur de la navigation des navires
                        appartenant aux États en paix avec l'Allemagne. La question est plutôt la
                        suivante : Les clauses du Traité de Versailles relatives au Canal de Kiel
                        visent-elles également l'éventualité de la neutralité de l'Allemagne ou
                        envisagent-elles seulement l'état normal qui est celui de la paix sans
                        toucher aux droits et aux devoirs de la neutralité? La question ainsi posée
                        paraît être conforme à la thèse soutenue par la partie défenderesse. </p>
                    <p>2. Avant l'exposé des arguments, une constalation s'impose, qui toutefois, si
                        l'on se </p>
                    <pb n="10" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>place au point de vue adopté dans l'arrêt, devient sans importance. Au moment
                        où le passage fut refusé au vapeur Wimbledon, l'état de guerre entre la
                        Pologne et la Russie, et, partant, la neutralité de l'Allemagne,
                        subsistaient encore. Cela résulte, en dehors de toute considération relative
                        à la situation extérieure et intérieure de l'Allemagne, des termes mêmes des
                        préliminaires de paix et de l'article premier du traité définitif de paix
                        entre la Pologne et la Russie, ainsi que, et surtout, du fait qu'un
                        armistice, faisant partie intégrante des préliminaires de paix selon leur
                        article 13, était en vigueur jusqu'à la ratification du traité définitif.
                        Or, cette ratification n'était pas encore acquise au moment critique. </p>
                    <p>3. Il faut retenir d'abord que, pour l'interprétation des contrats que sont
                        les conventions internationales, il convient de tenir compte de la
                        complexité des rapports entre les États et du fait que les parties
                        contractantes sont des entités politiques indépendantes. </p>
                    <p>S'il est vrai que, lorsqu'un texte conventionnel est clair, on doive
                        l'accepter tel quel, sans en restreindre ou en étendre le sens littéral, il
                        n'en est pas moins vrai que les mɔts n'ont de valeur que pour autant qu'ils
                        sont l'expression d'une idée ; or, il ne faul pas supposer qu'on ait voulu
                        adopter une idée qui conduise à des conséquences contradictoires ou
                        impossibles ou qui, selon les circonstances, doivent être considérées comme
                        dépassant la volonté des parties. C'est là que doit s'arrêter
                        l'interprétation grammaticale de tout contrat et notamment des traités entre
                        nations. Dans cet ordre d'idées, il est nécessaire de se rappeler que les
                        conventions internationales et en particulier celles visant le commerce et
                        les communications sont, en règle générale, conclues en vue de la situation
                        normale de paix. Si, du fait d'une guerre, un État neutre ou belligérant se
                        trouve dans la nécessité, pour sauvegarder sa neutralité ou pour la défense
                        nationale, de prendre des mesures extraordinaires affectant temporairement
                        l'application de ces conventions, il y est autorisé même en l'absence de
                        réserves expresses. Cette faculté des États, basée sur l'usage tout à fait
                        général, ne peut perdre sa raison d'être par le fait qu'il en eût été abusé;
                        elle a d'ailleurs été reconnue par une clause insérée dans les conventions
                        de Barcelone, conclues en vue de la réalisation du principe de la liberté
                        des communications et du transit, principe proclamé par l'article 23 du
                        Pacte de la Société des Nations. Cette clause est ainsi conçue : « Le
                        présent Statut ne fixe pas les droits et les devoirs des belligérants et des
                        neutres en temps de guerre, Néanmoins, il subsistera en temps de guerre dans
                        la mesure compatible avec ces droits et ces devoirs ». — </p>
                    <p>L'absence, dans une convention déterminée, d'une clause de cet ordre, ne
                        saurait être interprétée dans ce sens que la convention dût être appliquée
                        sans égard aux exigences particulières de la guerre et de la neutralité. La
                        clause est plutôt destinée à fournir une certaine garantie contre un abus
                        possible dans le dessein de limiter l'application de la convention dans une
                        mesure qui ne serait plus justifiée par les conditions particulières à la
                        situation de la neutralité et à l'état de guerre. — Cela dit, il y a lieu de
                        reconnaltre qu'un État peut prendre des engagements de nature à affecter sa
                        liberté d'action par rapport à des guerres entre des États tiers. Mais des
                        engagements de ce genre, vu la gravité des conséquences qui peuvent en
                        résulter, ne se présument jamais ils doivent toujours résulter de
                        stipulations visant expressément les situations résultant du fait d'une
                        guerre. La liberté d'un État de suivre la voie qui lui paraît la mieux
                        appropriée aux exigences de sa sécurité et au maintien de son intégrité est
                        si essentielle que, dans le doute, des clauses conventionnelles ne sauraient
                        être interprétées comme la limitant, quand bien même ces clauses ne
                        s'opposeraient pas à pareille interprétation. Cette considération est
                        justifiée notamment si les stipulations sont perpétuelles et sans
                        réciprocité et si elles touchent aux intérêts d'États tiers. </p>
                    <p>4. Contre un texte précis, visant explicitement les situations résultant du
                        fait d'une guerre, les considérations précédentes ne sauraient prévaloir.
                        Or, un tel texte ne se trouve pas dans la section VI de la Partie XII du
                        Traité de Versailles; au contraire, cette section prise en elle-même et
                        comparée aux autres sections de la même partie de ce traité ou à d'autres
                        traités, suggère plutôt une interprétation procédant des principes généraux
                        susénoncés. L'argumenf fondamental des demandeurs, et qui constitue la </p>
                    <pb n="11" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>base même de l'arrêt, est tiré de la phrase finale de l'article 380, d'après
                        laquelle le Canal de Kiel doit être libre et ouvert aux navires de guerre et
                        de commerce « de toutes les </p>
                    <p>11 </p>
                    <p>nations en paix avec l'Allemagne. </p>
                    <p>l'Allemagne n'admettrait qu'une seule limitation, savoir que l'Allemagne peut
                        refuser </p>
                    <p>» Il en a été déduit que l'obligation contractée par l'accès au canal aux
                        navires des nations avec lesquelles elle est en guerre. En dehors de ce cas,
                        le canal devrait être toujours libre et ouvert, le temps de guerre comme le
                        temps de paix étant expressément visés: en effet, l'article envisage
                        l'hypothèse où l'Allemagne serait elle-même belligérante. Pourtant, les
                        termes nations en paix avec l'Allemagne ne signifient point nécessairement
                        que les États non en guerre avec elle soient, en tout état de cause, en
                        droit de se prévaloir des stipulations des articles 380 et suivants; </p>
                    <p>ils signifient plutôt que l'état de paix est la condition d'application de
                        ces stipulations. </p>
                    <p>Cette condition, qui va presque de soi et qui revêt le caractère d'une clause
                        de style, est d'autant plus naturelle dans un traité dont les stipulations
                        sont liées au rétablissement de l'état de paix. Il paraît difficile d'en
                        tirer des conséquences d'une portée considérable. D'ailleurs, l'article 380
                        ne doit pas être considéré isolément, mais dans ses rapports avec les autres
                        dispositions de la même section. On voit alors que cet article, le premier
                        de la section, pose la règle générale qui trouve son complément et ses
                        limitations dans les articles suivants. Or, il est certain que ces articles
                        n'envisagent la réglementation du passage par le canal que pour autant qu'il
                        s'agit du trafic ordinaire en temps de paix. Cela est vrai, surtout du
                        second alinéa de l'article 381, qui prévoit la possibilité pour l'Allemagne
                        d'apporter certaines entraves à la circulation des navires. Aucune de ces
                        entraves n'ayant trait aux mesures que l'Allemagne pourrait prendre en tant
                        que puissance belligérante ou neutre, on se trouve dans l'alternative ou
                        bien d'admettre que l'Allemagne n'est autorisée à prendre, en cette
                        capacité, aucune mesure spéciale, ou bien que, sous ce rapport, sa liberté
                        n'a pas été limitée par le traité. Mais il nous semble difficile d'admettre
                        qu'on ait voulu défendre à l'Allemagne de prendre les mesures nécessaires
                        pour sauvegarder les intérêts suprêmes qui peuvent être en jeu pour elle en
                        cas de guerre et de neutralité, tandis qu'on lui aurait formellement reconnu
                        le droit de prendre les mesures nécessaires pour faire respecter ses
                        règlements de police ou de douanes, ses prescriptions sanitaires, etc.,
                        c'est-à-dire pour protéger des intérêts relativement moindres. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>5. La comparaison entre les articles 380 à 386 et la Section II de la même
                        Partie du Traité, concernant la navigation sur les voies intérieures de
                        l'Allemagne, prouve clairement que ces articles, tout en occupant une place
                        à part et présentant des traits particuliers, se rapprochent beaucoup des
                        dispositions de ladite section. Et tandis que les différences se rapportent
                        surtout à la durée des obligations contractées par l'Allemagne et aux
                        bénéficiaires desdites obligations, la règle générale posée à l'alinéa 2 de
                        l'article 381 n'est que la reproduction textuelle de la règle posée à
                        l'alinéa 4 de l'article 327, et la Section II, pas plus que la Section VI,
                        ne contient aucune disposition visant expressément le cas de guerre et de
                        neutralité. Or, il ne semble guère possible d'admettre que, du fait que
                        l'Allemagne s'est obligée à accorder aux Puissances alliées et associées la
                        liberté du transit sur ses voies navigables sans autres entraves que celles
                        limitativement énumérées à l'alinéa 4 de l'article 327, elle eùt perdu le
                        droit de prendre, en temps de guerre, les mesures suggérées par les
                        circonstances; le contraire a été d'ailleurs explicitement reconnu dans
                        l'Acte de navigation de l'Elbe, établi en exécution des clauses du Traité de
                        Versailles. </p>
                    <p>6. Encore, si l'article 380 devait être entendu dans le sens strictement
                        littéral, il s'ensuivrait que l'Allemagne belligérante devrait laisser le
                        canal libre et ouvert aux navires des nations neutres, puisque ces navires
                        appartiennent à des nations en paix avec l'Allemagne. Mais un engagement de
                        ce genre n'est guère concevable sans une obligation correspondante, de la
                        part des États avec lesquels l'Allemagne est en guerre, de respecter la
                        liberté de passage par le canal: l'obligation imposée à un Etat de laisser
                        ouverte, en temps de guerre, une voie d'eau ne saurait se comprendre que
                        pour autant que cette voie est soustraite à l'action des belligérants. C'est
                        bien ce qui est le cas pour </p>
                    <pb n="12" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>les conventions relatives aux Canaux de Suez et de Panama. Quels que soient
                        par ailleurs les points de ressemblance et de divergence entre ces deux
                        conventions, toujours est-il qu'elles se sont occupées, comme d'une chose
                        essentielle, d'assurer en temps de guerre le respect de ces voies maritimes
                        le blocus du canal et l'accomplissement d'actes d'hotilité, soit dans le
                        canal, soit dans les eaux contigues, sont expressément défendus ; les
                        conditions et modalités du transit des navires de guerre belligérants sont
                        exactement fixées, etc. Au contraire, aucune disposition de ce genre ne se
                        trouve dans la Section du Traité de Versailles concernant le Canal de Kiel,
                        et il est difficile de voir pour quelle raison elles y ont été omises, s'il
                        est vrai que ce traité ait voulu instituer un régime analogue à celui qui
                        résulte des instruments relatifs aux Canaux de Suez et de Panama. </p>
                    <p>La comparaison entre ces trois actes internationaux vient ainsi confirmer
                        d'une manière frappante la conclusion que nous avons cru devoir tirer de
                        l'interprétation des disposi tions de la Section VI et du rapport entre
                        cette section et la Section II de la même Partie </p>
                    <p>XII du Traité de Versailles. Le fait que certains États, particulièrement
                        intéressés au régime de la Baltique, restent étrangers au Traité de
                        Versailles, fournit une nouvelle indication dans le même sens. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>7. La conclusion qui semble se dégager des considérations précédentes est
                        donc que le devoir assumé par l'Allemagne de laisser le Canal de Kiel libre
                        et ouvert aux navires des nations en paix avec elle, n'exclut pas son droit
                        de prendre les mesures nécessaires pour la sauvegarde de ses intérêts en
                        tant que puissance belligérante ou neutre. Cela ne veut pas dire que la
                        liberté du canal n'existe point aussi en temps de guerre; mais cette liberté
                        se trouve alors nécessairement limitée, soit par les exigences de la défense
                        nationale, si l'Allemagne est belligérante, soit, si elle est neutre, par
                        les mesures qu'elle pourrait prendre, différant selon les situations de
                        fait. Ce principe correspond exactement à la règle déjà mentionnée, adoptée
                        dans les conventions de Barcelone. Ainsi, la situation juridique du Canal de
                        Kiel se rapproche de celle des eaux navigables intérieures d'intérêt
                        international. Telle semble, en effet, avoir été l'intention des auteurs du
                        Traité de Versailles, pour autant qu'on peut s'en rendre compte d'après la
                        correspondance échangée à cet égard entre les deux parties contractantes.
                        Une indication dans le même sens pourrait être vue dans le fait que
                        l'exclusion de la possibilité pour l'Allemagne, mentionnée à la clause 25 de
                        l'armistice du 11 novembre 1918, d'exciper de sa neutralité, ne réapparaît
                        ni dans le texte du traité, ni dans les notes échangées. En partant de ces
                        considérations, nous sommes d'avis que la seule question qui se pose est
                        celle de savoir si l'application au Canal de Kiel du régime de neutralité
                        adopté par l'Allemagne était un acte arbitraire et de nature à entraver
                        inutilement le trafic. Cette hypothèse semble exclue par les déclarations
                        faites à l'audience par l'Agent allemand, déclarations qui montrent la
                        gravité de la situation politique en Allemagne au moment dont il s'agit,
                        soit au point de vue international, soit au point de vue intérieur. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>8. Les bases des considérations développées ci-dessus se trouveraient
                        essentiellement modifiées si l'on devait prendre comme point de départ le
                        fait que l'Allemagne elle-même a reconnu l'obligation de laisser passer par
                        le canal, malgré sa neutralité, les navires de guerre des belligérants, et
                        de se départir, en conséquence, du devoir essentiel de tout État neutre,
                        d'interdire le passage des forces belligérantes à travers son territoire.
                        Pareille reconnaissance pourrait peut-être se déduire d'un passage de la
                        note de la Délégation allemande à la Conférence des Ambassadeurs, en date du
                        20 avril 1921, de certaines explications données dans la plaidoirie de
                        l'Agent allemand, et surtout d'une argumentation qui se trouve à la page 8
                        de la Duplique. Ces passages sont, d'ailleurs, loin d'être clairs. Quoi
                        qu'il en soit, cette admission, inexactement motivée par l'exterritorialité
                        des bâtiments de guerre et par l'impossibilité matérielle d'empêcher leur
                        passage, serait en contradiction complète avec les conclusions du défendeur,
                        ainsi qu'avec sa thèse principale qui est fondée sur l'allégation d'un droit
                        personnel et imprescriptible de neutralité. Il est même douteux que pareille
                        reconnaissance soit conforme à l'article 380 luimême, étant donné que la
                        présence de navires de guerre belligérants pourrait gravement compromettre
                        le but essentiel de cette stipulation qui est la liberté de la navigation
                        pacifique dans le canal. Même si les déclarations allemandes mentionnées
                        ci-dessus </p>
                    <pb n="13" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>étaient plus concluantes dans le sens de ladite admission, il serait
                        difficile de leur reconnaître la valeur d'une déclaration authentique dont
                        il serait possible de faire état. </p>
                    <p>9. Si l'on adopte la thèse que le passage par le Canal de Kiel d'un navire
                        quelconque, même s'il constitue un « convoi » aux termes de l'article 2 de
                        la V. Convention de la Haye de 1907, ne saurait porter atteinte à la
                        neutralité de l'Allemagne, les soussignés croient devoir formuler une
                        réserve au sujet de la reconnaissance d'un droit à la protection
                        internationale du transport de contrebande. Il est constant que le droit
                        international actuel accorde aux neutres la faculté de supprimer ou de
                        tolérer sur leur territoire le commerce et le transport de contrebande et
                        notamment d'armes et de munitions. D'autre part, ces transports, même
                        exécutés sous pavillon neutre, sont sans protection vis-à-vis du
                        belligérant, et celui-ci est autorisé à infliger, dans certaines conditions,
                        la peine de la confiscation même du navire neutre et de la partie de sa
                        cargaison qui ne constitue pas de la contrebande. Cela s'explique par le
                        fait que le commerce et le transport de contrebande, quoique n'engageant pas
                        nécessairement la neutralité des États, sont considérés par le droit des
                        gens comme illicites parce qu'ils empruntent les formes du commerce
                        pacifique pour des fins de guerre. Cette idée semble s'imposer avec une
                        force toute particulière à la lumière du Pacte de la Société des Nations, et
                        notamment de ses articles 8 et 23, litt. d). Pour cette raison, il paraît
                        difficile de reconnaftre, entre États neutres, pour le commerce et le
                        transport de contrebande, un droit pouvant servir de base à une action en
                        justice, lorsque ces mêmes intérêts sont sans protection à l'égard des
                        belligérants. </p>
                    <p>(Signé): ANZILOTTI. </p>
                    <p>(Signé): HUBER.</p>
                    <p>OPINION DISsidente de M. SCHUCKING.</p>
                    <p>Je, soussigné, ne puis pas non plus me rallier à l'arrêt rendu par la Cour,
                        et cela pour les raisons suivantes : </p>
                    <p>1. Le droit au libre passage par le Canal de Kiel me paraît indubitablement
                        se présenter sous la forme d'ane servitus juris publici volontuaria. Ce
                        concept qui, pendant des siècles, a rendu de grands services au droit
                        international, n'est pas, il est vrai, actuellement sans être contesté par
                        la science du droit des gens, mais en réalité son importance a grandi du
                        fait des traités de paix qui ont suivi la guerre mondiale. Car ces traités
                        ont donné lieu à de nombreuses situations juridiques qui ne peuvent être
                        classées ailleurs que dans la catégorie des servitudes de droit
                        international. Si donc ledit droit de passage est considéré comme une
                        servitude, il en résulte des conséquences importantes pour la présente
                        affaire. </p>
                    <p>a) Selon la doctrine unanime du droit des gens, tous traités stipulant des
                        servitudes doivent être interprétés restrictivement, de telle façon que la
                        servitude, droit exceptionnel attaché au territoire d'un État étranger, ne
                        limite qu'au minimum la souveraineté de cet État. Si l'on s'en tient à une
                        interprétation purement littérale de l'article 380, le seul cas où ne
                        s'applique pas la servitude est celui où il s'agit de navires appartenant à
                        des nations elles-mêmes en guerre avec l'Allemagne. Pourtant, il est très
                        douteux que l'Allemagne, lorsqu'elle se trouve dans la situation d'un État
                        belligérant ou neutre, n'ait plus, en réalité, du fait de l'article 380, le
                        droit, pour sauvegarder ses intérêts, de prendre, relativement au canal, des
                        mesures spéciales non prévues par l'alinéa 2 de l'article 381, également à
                        l'encontre de navires appartenant à des États autres que ses ennemis. Car le
                        canal est sous la juridiction de l'Allemagne et n'a pas été neutralisé comme
                        l'a été le Canal de Suez, et d'ailleurs dans une forme encore moins
                        complète, le Canal de Panama. C'est plutôt son usage qui a été
                        internationalisé ainsi que l'a été celui des grandes voies d'eau
                        intérieures. Il n'a pas été expressément renoncé au droit de prendre des
                        mesures spéciales en temps de guerre ou de neutralité; et l'on ne peut
                        déduire cette renonciation du fait que le canal doit être </p>
                    <p>« toujours libre et ouvert ». Que ce droit soit accordé à perpétuité ne
                        suffit pas à exclure la possibilité d'en réglementer ou même d'en suspendre
                        temporairement l'exercice, et les mots essentiels employés pour la
                        neutralisation du Canal de Suez, reproduits dans le traité relatif au Canal
                        de Panama et qui sont : « en temps de guerre comme en temps </p>
                    <fw place="bottom">་ </fw>
                    <pb n="14" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>de paix ne paraissent pas dans l'article 380. Il se peut qu'une
                        interprétation restrictive du traité établissant la servitude aille à
                        l'encontre du sens purement littéral de l'article 380, interprétation selon
                        laquelle le Reich, comme belligérant ou comme neutre, peut, en tant qu'il
                        possède la souveraineté sur la zone du canal, prendre, à l'égard de la
                        circulation des navires, des mesures que les articles 380 et suivants lui
                        interdisent en temps normal. Cependant, deux autres considérations viennent
                        à l'appui de cette interprétation: </p>
                    <p>tout d'abord, l'alinéa 2 de l'article 381 démontre le bon vouloir des États
                        victorieux de sauvegarder en temps normal les intérêts administratifs de
                        l'État riverain par rapport même au droit de libre passage; l'on peut en
                        déduire que, puisqu'il se trouve des dispositions pour répondre à ces
                        intérêts d'importance moindre, les intérêts d'importance plus grande sont
                        également visés. En second lieu, au cours des négociations de paix,
                        l'Allemagne a expressément proposé, en présence des stipulations
                        manifestement insuffisantes de l'article 380, de « conclure des arrangements
                        précis »; cette proposition ne fut faite, il est vrai, qu'à titre de
                        réciprocité. Etant donné que les États victorieux ne l'ont pas acceptée, ils
                        doivent laisser prévaloir contre eux le principe du droit romain selon
                        lequel « obscuritas pacti nocet ei qui apertius loqui potuit ». </p>
                    <p>b) De plus, selon la doctrine du droit des gens, les États bénéficiant d'une
                        servitude sont, au profit des États qui y sont soumis, sous l'obligation de
                        civiliter uti. Dans toutes circonstances, doivent être respectés les
                        intérêts vitaux de l'État soumis à la servitude. </p>
                    <p>En partant de ce point de vue, l'État bénéficiaire doit permettre que son
                        droit se trouve parfois temporairement limité. Les intérêts vitaux allemands
                        à l'époque ont rendu nécessaire pour l'Allemagne l'observance d'une
                        neutralité stricte et absolue par rapport à la guerre qui avait lieu
                        immédiatement à sa frontière. A ce propos, la situation politique intérieure
                        de l'Allemagne, à l'époque, n'est pas sans présenter une grande importance. </p>
                    <p>Déjà, à plusieurs occasions, le transit de trains chargés de munitions et
                        destinés à l'Est, avait donné naissance en Allemagne par exemple à Giessen,
                        Marburg et Untertürk heim – à des émeutes que la police et la Reichswehr
                        n'avaient pas toujours pu réprimer. En plusieurs endroits, les organisations
                        ouvrières avaient décidé d'employer la force afin d'empêcher le transit du
                        matériel de guerre. Des cas analogues eussent pu se produire dans le Canal
                        de Kiel où, du fait d'écluses et de portes, un navire ne peut passer sans
                        l'assistance de la main-d'oeuvre allemande. Certes, le principe du respect
                        des traités exige qu'un État ayant assumé une obligation n'excipe pas à la
                        légère de difficultés intérieures pour ne pas observer ses engagements
                        extérieurs. Mais le Gouver nement allemand de l'époque se trouvait en
                        présence de difficultés très exceptionnelles provenant de la situation
                        générale intérieure. Si tant est qu'il soit possible d'appliquer la doctrine
                        de civiliter uti à une servitude de droit international, le Gouvernement
                        allemand, lorsqu'il a appliqué également au Canal de Kiel la prohibition
                        relative au transit de contrebande, l'a fait afin de sauvegarder ses
                        intérêts vitaux. En ce faisant, l'Allemagne n'a pas laissé prévaloir sur ses
                        obligations conventionnelles un droit de nécessité spécial; elle s'est
                        bornée à faire valoir l'existence des limites naturelles fixées à toute
                        servitude. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>II. Des considérations d'un autre ordre justifient également le refus opposé
                        par l'Allemagne, malgré l'article 380, au passage du Wimbledon par le Canal
                        de Kiel. L'un des deux États belligérants la Russie n'a pas participé au
                        Traité de Versailles; </p>
                    <p>il s'ensuit, à mon avis, que l'Allemagne demeurait obligée, à son égard, de
                        remplir ses devoirs d'État neutre. Pour réfuter cette thèse, l'on a allégué
                        l'opinion juridique géné rale suivant lequelle lorsqu'une voie d'eau
                        artificielle, mettant en communication deux mers libres, a été affectée
                        d'une manière permanente à l'usage du monde entier, cette voie se trouve
                        assimilée aux détroits naturels en ce sens que l'État riverain neutre ne
                        peut plus être tenu responsable à l'égard de quiconque, soit du passage d'un
                        navire de guerre belligérant, soit, selon toute probabilité, du passage d'un
                        navire portant des mu nitions, et cela même lorsque cette affectation
                        spéciale de la voie d'eau n'a eu lieu qu'en vertu d'un accord particulier.
                        Mais l'existence de cette opinion générale ne me paralt pas bien fondée.
                        Afin de fournir une base à cette opinion juridique, l'on invoque la
                        pratique, en ce qui concerne les Canaux de Suez et de Panama. Pour réfuter
                        cette alléga- </p>
                    <pb n="15" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>tion, il y a lieu de déclarer à nouveau que la situation juridique des Canaux
                        de Suez et de Panama est entièrement différente de celle du Canal de Kiel,
                        en ce sens que les uns ont été neutralisés en vertu d'une « Befriedung »
                        générale (neutralisation négative) de la zone du canal, alors que l'article
                        380 ne prévoit pas de neutralisation de cet ordre en ce qui concerne le
                        Canal de Kiel. Même en admettant que le Canal de Panama est placé sous le
                        contrôle exclusif des États-Unis, il n'en est pas moins vrai que le Traité
                        Hay-Pauncefote du 18 novembre 1901 fait mention de cette neutralisation
                        générale et contient un certain nombre de stipulations dans ce même sens.
                        Dans ces circonstances, l'application de plano au Canal de Kiel de notions
                        de droit international qui ont été conçues à propos des Canaux de Suez et de
                        Panama, paraît soulever des objections, puisque, comme il a déjà été dit,
                        seul a été internationalisé l'usage du Canal de Kiel, ce qui, sans aucun
                        doute, tend plutôt à créer une ressemblance entre ce canal et les voies
                        d'eau intérieures. </p>
                    <p>En raison de ces faits, je suis d'avis qu'il est, en tout cas, nécessaire de
                        répondre à la question de savoir si le passage du vapeur Wimbledon était
                        compatible avec les devoirs de l'Allemagne neutre vis-à-vis de la Russie.
                        Pour les raisons suivantes, la réponse à cette question est dans la
                        négative. Une étude approfondie de la genèse des articles 2 et 7 de la
                        cinquième Convention de la Haye de 1907 concernant les droits et les devoirs
                        des puissances et des personnes neutres en cas de guerre sur terre, ainsi
                        que de l'application de ces articles pendant la guerre mondiale, notamment
                        par la Hollande neutre, montre que le transport de matériel de guerre, même
                        sans contrôle ou escorte militaire, doit être considéré comme un convoi, aux
                        termes de l'article 2 de la convention, lorsque ce transport n'est pas le
                        résultat d'une transaction commerciale, mais lorsque le belligérant lui-même
                        se présente dans la double capacité d'expéditeur et de destinataire, que le
                        dit transport soit ou non effectué par des navires particuliers. Aucun État
                        neutre ne peut tolérer le transit par son territoire d'un convoi de cette
                        nature. Il en résulte que le Reich allemand n'était pas en droit de
                        permettre le passage du Wimbledon par le Canal de Kiel, puisque les
                        munitions en question, expédiées par la Mission polonaise à Salonique et
                        destinées à la Base maritime de l'État polonais à Dantzig, étaient la
                        propriété de ce pays et puisqu'à cette époque l'état de paix n'était pas
                        encore rétabli. </p>
                    <p>Comme la Hollande neutre l'a fait remarquer à juste titre au sujet du
                        transport de sable et de gravier sur le Rhin, et eu égard au fait qu'un des
                        belligérants avait, à ce propos, invoqué l'Acte de navigation du Rhin, les
                        devoirs de neutralité doivent avoir le pas sur toute obligation
                        conventionnelle. Tel est également le point de vue de la doctrine du droit
                        des gens (V. Richard Kleen: Lois et usages de la neutralité. Paris, 1898.
                        Volume I, pp. 223 224). La violation des devoirs de neutralité, même lorsque
                        l'on peut alléguer à leur appui des obligations conventionnelles assumées à
                        l'égard d'États tiers, est, sans doute possible, un délit de droit
                        international. L'intention des États victorieux ne saurait avoir été
                        d'obliger le Reich, en vertu du Traité de Versailles, à commettre des délits
                        à l'encontre d'États tiers. D'ailleurs cette intention n'eût pas pu être
                        réalisée, car il est impossible d'assumer par convention une obligation
                        juridiquement valable, et qui ait pour but l'accomplissement d'actes violant
                        les droits de tierces parties. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>(Signé): WALther SchuckinG. </p>
                    <p>75% </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>France et Tchécoslovaquie.</head>
                    <p>TRAITÉ D'ALLIANCE ET D'AMITIÉ  SIGNÉ A PARIS LE 25 JANVIER 1924. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le Président de la République française et le Président de la République
                        tchécoslovaque, fermement attachés au principe du respect des engagements
                        internationaux, confirmé solennellement par le pacte de la Société des
                        Nations, également soucieux de sauvegarder la paix dont le maintien est
                        nécessaire à la stabilité politique et au relèvement économique de l'Europe,
                        résolus à cet effet d'assurer le respect de l'ordre juridique et politique
                        international établi par les traités qu'ils ont signés en commun; — </p>
                    <p>Considérant que, pour atteindre ce but, des garanties réciproques de sécurité
                        contre une agression éventuelle, et en vue de la défense de leurs intérêts
                        communs, leur sont indis- </p>
                    <pb n="16" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>Le Président de la pensables; Ont désigné pour leurs plénipotentiaires,
                        savoir : </p>
                    <p>République française: M. Raymond Poincaré, Président du Conseil, ministre des
                        affaires étrangères ; Le Président de la République tchécoslovaque: — M.
                        Edouard Bénès, ministre des affaires étrangères; Lesquels, après avoir
                        échangé leurs pleins pouvoirs reconnus en bonne et due forme, ont convenu
                        des dispositions suivantes : </p>
                    <p>Article premier. Les gouvernements de la République française et de la
                        -République tchécoslovaque s'engagent à se concerter sur les questions
                        extérieures de nature à mettre en danger leur sécurité et à porter atteinte
                        à l'ordre établi par les traités de paix dont ils sont l'un et l'autre
                        signataires. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 2. Les hautes parties contractantes se mettront d'accord sur les mesures
                        propres à sauvegarder leurs intérêts communs dans le cas où ils seraient
                        menacés. </p>
                    <p>Art. 3. Les hautes parties contractantes, pleinement d'accord sur
                        l'importance que présentent pour le maintien de la paix générale les
                        principes d'ordre politique contenus dans l'article 88 du traité de paix de
                        Saint-Germain-en-Laye du 10 septembre 1919, ainsi que dans les protocoles de
                        Genève du 4 octobre 1922, dont elles sont toutes deux signataires,
                        s'engagent à se concerter sur les mesures à prendre au cas où l'observation
                        de ces principes serait menacée (1). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 4. Les hautes parties contractantes, prenant en considération
                        particulière les déclarations faites par la Conférence des ambassadeurs. le
                        3 février 1920 et le 1er avril 1921, dont leur politique continuera à
                        s'inspirer, ainsi que la déclaration faite le 10 novembre 1921 par le
                        gouvernement hongrois aux représentants diplomatiques alliés, s'engagent à
                        se concerter dans le cas où leurs intérêts se trouveraient menacés par
                        l'inobservation des principes énoncés dans ces diverses déclarations (1). </p>
                    <p>Art. 5. — Les hautes parties contractantes confirment leur plein accord sur
                        la nécessité qui s'impose à elles, en vue du maintien de la paix, d'adopter
                        une attitude commune en présence de toute tentative éventuelle de
                        restauration de la dynastie des Hohenzollern en Allemagne et s'engagent à se
                        concerter sur les mesures à prendre dans cette éventualité. </p>
                    <p>Art. 6. Conformément aux principes énoncés dans le pacte de la Société des
                        Nations, les hautes parties contractantes conviennent que, au cas où il
                        surgirait entre elles, dans l'avenir, des questions litigieuses qui ne
                        pourraient être résolues par un accord amiable et par la voie diplomatique,
                        elles soumettront ce litige soit à la Cour permanente de jastice
                        internationale, soit à un ou plusieurs arbitres choisis par elles. </p>
                    <p>Art. 7. -- Les hautes parties contractantes s'engagent à se communiquer les
                        accords intéressant leur politique en Europe centrale qu'elles ont conclus
                        antérieurement et å se consulter avant d'en conclure de nouveaux. Elles
                        déclarent que, à cet égard, rien dans le présent traité n'est contraire aux
                        susdits accords et spécialement au traité d'alliance entre la France et la
                        Pologne, aux accords ou arrangements conclus par la Tchécoslova. </p>
                    <p>quie avec la République fédérale d'Autriche, la Roumanie, le Royaume des
                        Serbes, Croates ét Slovènes, non plus qu'à l'accord constaté par l'échange
                        de lettres intervenu le 8 février 1921 entre le gouvernement italien et le
                        gouvernement tchécoslovaque. </p>
                    <p>Art. 8. Le présent traité sera communiqué à la Société des Nations,
                        conformément à l'article 18 du pacte. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le présent traité sera ratifié et les instruments de ratification seront
                        échangés à Paris le plus tôt possible. </p>
                    <p>En foi de quoi, les plénipotentiaires respectifs, dûment autorisés à cet
                        effet, ont signé le présent traité et l'ont revêtu de leurs cachets. </p>
                    <p>Fait à Paris en double exemplaire, le 25 janvier 1924. </p>
                    <p>R. POINCARÉ. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>D EDOUARD BÉNES. </p>
                    <note place="bottom">(1) L'article 88 du traité de paix de Saint-Germain, dont
                        il est question à l'article 3, interdit le rattachement de l'Autriche à
                        l'Allemagne, sauf avis favorable du Conseil de la Société des Nations. Les
                        protocoles de Genève du 4 octobre 1922, cités dans le même article, ont
                        trait au rétablissement financier de l'Autriche. Les déclarations de la
                        Conférence des ambassadeurs du 3 février 1920 et du 1 avril 1924, ainsi que
                        la déclaration du gouvernement hongrois du 10 novembre 1921, mentionnée à
                        l'article 4, visent l'exclusion des Habsbourg du trône de Hongrie. </note>
                    <pb n="17" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>Allemagne et Pologne. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>AVIS CONSULTAtif de la Cour PERMANENTE DE JUSTICE </p>
                    <p>INTERNATIONALE DE LA HAYE RENDU LE 10 SEPTEMBRE 1923 DANS L'AFFAIRE DES
                        COLONS </p>
                    <p>ALLEMANDS EN POLOGNE. </p>
                    <p>Présents: MM. Loder, président; Weiss, vice-président; lord Finlay; MM.
                        Nyholm, Moore, de Bustamante, Altamira, Oda, Anzilotti, Huber, juges
                        titulaires; Wang, juge suppléant. </p>
                    <p>A la date du 3 février 1923, le Conseil de la Société des Nations a adopté
                        une résolution ainsi conçue : </p>
                    <p>Le Conseil de la Société des Nations ayant été saisi de certaines questions
                        concernant les faits suivants : a) Un certain nombre de colons anciens
                        ressortissants allemands domiciliés dans les territoires polonais ayant
                        appartenu à l'Allemagne ont obtenu la nationalité polonaise, notamment en
                        vertu de l'article 91 du traité de Versailles. Ils occupent leurs terres en
                        vertu des contrats (Rentengutsverträge) qui, bien qu'ils aient été conclus
                        avec la Commission de colonisation allemande antérieurement à l'armistice du
                        11 novembre 1918, n'ont pas été avant cette date suivis d'une « Auflassung
                        ». Le gouvernement polonais, se considérant comme propriétaire légitime de
                        ces terres en vertu de l'article 256 du traité de Versailles, estime être en
                        droit de procéder à l'annulation des contrats susdits. En conséquence, ces
                        colons sont l'objet, de la part des autorités polonaises, de certaines
                        mesures, desquelles résulte l'expulsion des personnes susdites des terres
                        qu'elles occupent ; b) Les autorités polonaises ne reconnaîtraient pas les
                        baux qui avaient été consentis avant le 11 novembre 1918 par le gouvernement
                        allemand aux ressortissants allemands devenus aujourd'hui sujets polonais.
                        Ces baux portent sur des domaines de l'État allemand transférés dans la
                        suite à l'État polonais en vertu du traité de Versailles, notamment de
                        l'article 256; </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p> Prie la Cour permanente de Justice internationale de donner son avis
                        consultatif sur les questions suivantes: 1) Les points mentionnés sous a) et
                        b) ci-dessus concernent-ils des obligations d'intérêt international de la
                        nature de celles que vise le traité entre les États-Unis d'Amérique,
                        l'Empire britannique, la France, l'Italie, le Japon et la Pologne, signé à
                        Versailles le 28 juin 1919 et, partant, ces points relèvent-ils de la sphère
                        de compétence de la Société des Nations telle qu'elle résulte dudit traité ?
                        2) Dans le cas où il serait statué affirmativement sur la première question,
                        le Conseil prie la Cour de donner son avis consultatif sur la question de
                        savoir si la position prise par le gouvernement polonais, mentionnée sous
                        nos a) et b) ci-dessus, est en conformité avec ses obligations
                        internationales. Le Secrétaire général est autorisé à soumettre cette
                        requête à la Cour, ainsi que tous documents relatifs à la question, à
                        exposer à la Cour l'action du Conseil dans la matière, à donner toute l'aide
                        nécessaire à l'examen de l'affaire, et à prendre, le cas échéant, des
                        dispositions pour être représenté devant la Cour ». </p>
                    <p>Le 2 mars 1923, le Secrétaire général de la Société des Nations, en vertu de
                        cette résolution, a adressé à la Cour permanente de Justice internationale
                        une requête ainsi formulée : </p>
                    <p>« Le Secrétaire général de la Société des Nations, en exécution de la
                        résolution adoptée par le Conseil le 3 février 1923, dont copie certifiée
                        conforme est annexée à la présente, et en vertu de l'autorisation à lui
                        donnée par ladite résolution, a l'honneur de présenter à la Cour permanente
                        de Justice internationale une requête du Conseil demandant à la Cour de bien
                        vouloir, conformément à l'article 14 du Pacte, donner un avis consultatif
                        sur les questions qui lui ont été renvoyées aux termes de la résolution du 3
                        février 1923, ci-dessus mentionnée. Il a également l'avantage de joindre à
                        la présente communication, conformément aux instructions du Conseil, une
                        note exposant l'action du Conseil en la matière, ainsi qu'un exemplaire des
                        documents relatifs aux points envisagés, qui ont été jusqu'à présent
                        communiqués aux membres du Conseil. En conformité de ladite résolution du
                        Conseil, le Secrétaire général se tiendra à la disposition de la Cour pour
                        donner toute l'aide nécessaire à l'examen de l'affaire et prendra, le cas
                        échéant, les dispositions pour être représenté devant la Cour ». </p>
                    <fw place="bottom">REVUE. - 1924 </fw>
                    <pb n="18" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>Et, par lettre en date du 26 avril 1923, le Secrétaire général a informé la
                        Cour que le Conseil avait décidé de lui transmettre un rapport dont il avait
                        été saisi, sur l'interprétation du paragraphe b) de la résolution du 3
                        février et dont le texte, approuvé par le Conseil, est ainsi conçu : </p>
                    <p>Le Conseil a décidé, par une résolution du 8 février 1923, de demander, à
                        titre consultatif, l'avis de la Cour permanente de Justice internationale
                        concernant certains points relatifs à la question des minorités allemandes
                        en Pologne. Par lettre en date du 22 mars dernier, communiquée aux membres
                        du Conseil, le gouvernement po'onais a exprimé le désir de voir confirmer le
                        sens et la portée de l'alinéa b) de ladite résolution, afin d'assurer à
                        cette dernière, d'une façon absolument complète, la précision requise par
                        l'article 72 du règlement de la Cour. </p>
                    <p> Il s'agit seulement de constater que l'alinéa b) précité se rapporte
                        exclusivement au cas d'une catégorie spéciale de colons fermiers,
                        c'est-à-dire à ceux qui occupent des terres en vertu de baux passés avant
                        l'armistice, dont la durée n'est pas expirée, et qui ont, subséquemment,
                        obtenu pour ces terres des contrats de rente (Rentengutsverträge) conclus
                        après l'armistice. Etant donné que telle était manifestement l'intention du
                        Conseil, lorsqu'il prit sa décision du 3 février, je crois pouvoir proposer
                        à mes collègues de se rallier aux conclusions du gouvernement polonais. Dans
                        l'affirmative, copie du présent rapport, ainsi confirmé par le Conseil,
                        serait communiquée, par les soins du Secrétaire général, au gouvernement
                        polonais et à la Cour permanente de Justice interuationale. Cette dernière
                        recevrait également communication du texte de la lettre do 22 mars 1923,
                        prérappelée ». </p>
                    <p>Conformément à l'article 73 du règlement de la Cour, la requête pour avis
                        consultatif a été notifiée aux membres de la Société des Nations par
                        l'intermédiaire de son Secrétaire général ainsi qu'aux États mentionnés à
                        l'Annexe au Pacte; en outre, le Greffier fut chargé de la notifier au
                        gouvernement allemand. Divers documents étaient joints à la requête. A la
                        demande du Président de la Cour, le Secrétariat de la Société des Nations
                        transmit ultérieurement des documents supplémentaires. Enfin, d'autres
                        encore ont été communiqués au nom des gouvernements polonais et allemand. </p>
                    <p>D'autre part, la Cour a entendu les explications orales que, sur demande du
                        gouver nement polonais, les représentants de ce gouvernement, le Comte
                        Rostworowski, professeur à l'Université de Cracovie, et Sir Ernest Pollock,
                        ancien attorney général d'Angleterre, ont été admis à fournir. La Cour a
                        également entendu M. Schiffer, ancien ministre de la justice du Reich,
                        désigné par le gouvernement allemand comme son représentant pour donner des
                        explications complémentaires à celles contenues dans les documents. </p>
                    <p>Par le traité de paix entre les Puissances alliées et associées, d'une part,
                        et l'Allemagne, d'autre part, signé à Versailles le 28 juin 1919 et mis en
                        vigueur le 10 janvier 1920, l'Allemagne a reconnu, comme l'avaient déjà fait
                        les Puissances alliées et associées, la complète indépendance de la Pologne
                        et a renoncé, en sa faveur, à tous droits et titres sur certains
                        territoires, indiqués à l'article 87 de ce traité et dont fait partie le
                        territoire sur lequel a pris naissance la question soumise à la Cour.
                        L'article 256 du traité contient les stipulations suivantes : Les Puissances
                        cessionnaires de territoires allemands acquerront tous biens et propriétés
                        appartenant à l'Empire ou aux États allemands et situés dans ces
                        territoires. La valeur de ces acquisitions sera fixée par la Commission des
                        réparations et payée par l'État cessionnaire à la Commission des réparations
                        pour être portée au crédit du gouvernement allemand à valoir sur les sommes
                        dues au titre des réparations. Au sens du présent article, les biens et
                        propriétés de l'Empire et des États allemands seront considérés comme
                        comprenant toutes les propriétés de la Conronne, de l'Empire, des États
                        allemands et les biens privés de l'ex- Empereur d'Allèmagne et des autres
                        personnes royales. </p>
                    <p>Une loi polonaise du 14 juillet 1920 contient entre autres les articles
                        suivants : </p>
                    <p>Article premier. Dans tous les cas où la Couronne, le Reich allemand, les
                        États allemands, les institutions du Reich ou des États allemands,
                        l'ex-Empereur d'Allemagne </p>
                    <pb n="19" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>ou autres membres de maisons régnantes, sont inscrits ou se trouvèrent
                        inscrits depuis le 11 novembre 1918 dans les registres fonciers des
                        anciennes provinces prussiennes soit comme propriétaires, soit comme
                        titulaires de droits réels les tribunaux polonais, se basant sur le traité
                        de paix de Versailles du 28 juin 1919, doivent, à la place des personnes
                        susmentionnées, inscrire d'office dans ces registres le Trésor de l'État
                        polonais (le fisc polonais). </p>
                    <p>Art. 2. Dans l'hypothèse où l'une quelconque des personnes susmentionnées
                        aurait, après le 11 novembre 1918, soit aliéné, soit grevé les immeubles en
                        question, ainsi que, dans l'hypothèse où un droit réel, inscrit au profit
                        des personnes mentionnées, aurait été, après le 11 novembre 1918, soit sur
                        leur requête, soit avec leur consentement, cédé, rayé, ou aurait subi une
                        modification quelconque, le tribunal rétablira dans les registres fonciers
                        tel état qui aurait existé si les personnes susmentionnées n'avaient pas
                        formulé de requête ou donné le consentement nécessaire pour opérer les
                        modifications dans les registres. Si le département des hypothèques reçoit
                        une déclaration d'hypothèque ou de mise en garantie du bien ou du loyer et
                        s'il appert, ou dès qu'il appert, de ladite déclaration que l'hypothèque ou
                        la mise en garantie du bien ou du loyer est faite en faveur de </p>
                    <p>J'une des personnes énumérées à l'article 1", ou se trouve être en leur
                        faveur depuis le 11 novembre 1918, le tribunal inscrira d'office le Trésor
                        de l'État polonais comme bénéficiant de cette hypothèque ou de cette mise en
                        garantie du bien ou du loyer. Les dispositions de l'alinéa 1º du présent
                        article concernant le rétablissement des inscriptions antérieures doivent
                        être appliquées d'une façon correspondante au contenu des déclarations. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Art. 5. Le Trésor (fisc) polonais, inscrit conformément à l'article 1" comme
                        propriétaire d'un immeuble, peut requérir l'exmission des personnes,
                        lesquelles, par suite d'un contrat conclu avec l'une des personnes
                        mentionnées dans l'article 1er, demeurent dans cet immeuble après la mise en
                        vigueur de cette loi. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>En exécution de cette loi, et à la suite de préavis donnés par les autorités
                        polonaises aux occupants de biens-fonds, le gouvernement polonais a procédé
                        devant les tribunaux afin d'obtenir leur expulsion. Les colons résistèrent
                        aux mesures d'expulsion en se basant sur ce que ces mesures constituaient
                        une violation des droits acquis protégés par la loi et, en conséquence, une
                        infraction au traité polonais des minorités. L'on peut classer les colons en
                        deux catégories: en premier lieu, ceux qui occupent leurs terres en vertu de
                        contrats connus sous le nom de Rentengutsverträge, conclus avec l'État
                        prussien agissant par l'intermédiaire de la Commission de colonisation pour
                        la Prusse occidentale et la Posnanie en second lieu, ceux qui occupent leurs
                        terres en vertu des Pachtverträge conclus d'une façon analogue. Les
                        Rentengutsverträge remettent à perpétuité les biensfonds aux colons
                        moyennant le paiement d'une rente fixe, sous réserve de l'exercice par
                        l'État, dans certaines conditions stipulées au contrat, des droits de
                        renonciation ou de rachat; les Pachtverträge prévoient la location des
                        terres aux colons pour un certain nombre d'années. Ces contrats ont été
                        conclus en conformité de certaines lois prussiennes. </p>
                    <p>La première de ces lois, datée du 26 avril 1886, est intitulée : « Loi pour
                        l'encouragement de la colonisation allemande dans les provinces de la Prusse
                        occidentale et de la Posnanie ». Des fonds étaient mis à la disposition du
                        gouvernement prussien « afin de fortifier, contre les tendances à la
                        polonisation, l'élément allemand dans les provinces de la Prusse occidentale
                        et de la Posnanie, au moyen de l'établissement dans ces provinces de paysans
                        et de travailleurs allemands ». Avec les sommes ainsi allouées, l'État
                        prussien achetait des terres, et les remettait aux colons. Le représentant
                        de la Pologne a porté à la connaissance de la Cour deux modèles de
                        Rentengulsverträge. Il a intitulé l'un de ces modèles « modèle de Posen » et
                        l'autre « modèle de Rattaï ». Les droits découlant de l'un ou l'autre de ces
                        modèles sont, au fond, identiques. Chacun des modè les contient des «
                        conditions générales » et des « conditions spéciales ». Les Pachiverträge
                        contiennent également des conditions générales et spéciales. Selon la
                        résolution du Conseil, l'affaire soumise à la Cour ne concerne que deux
                        catégories de colons: en premier lieu, ceux qui occupent leurs terres en
                        vertu d'un Rentengutsvertrag passé </p>
                    <pb n="20" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>antérieurement au 11 novembre 1918, et non suivi d'Auflassung avant cette
                        date, et, en second lieu, ceux qui occupent leurs terres en vertu d'un bail
                        Pachtvertrag conclu avant le 11 novembre 1918 et remplacé, après cette date,
                        par un Rentengulsvertrag. — Il appert des documents placés devant la Cour
                        que la controverse dont il s'agit a été portée à la connaissance de la
                        Société des Nations par un télégramme de l'Association allemande pour la
                        sauvegarde des droits des minorités en Pologne (Deutschtumsbund zur Wahrung
                        des Minderheitsrechte in Polen) de Bydgoszcz (Bromberg) adressé au
                        Secrétaire général, le 8 novembre 1921; il y est déclaré que plusieurs
                        milliers de familles de cultivateurs d'origine allemande ont, en violation
                        des stipulations du traité des minorités, été sommées par le gouvernement
                        polonais de quitter leurs propriétés avant le 1º décembre; </p>
                    <p>le télégramme contient la prière instante que des mesures immédiates soient
                        prises pour la protection des personnes menacées d'expulsion. En exécution
                        d'une résolution du Conseil sur la protection des minorités, datée du 27
                        juin 1921, le Secrétaire général de la Société des Nations a sans retard
                        porté à la connaissance du représentant de la Pologne auprès du Secrétariat
                        le texte de ce télégramme; il l'a également communiqué aux Membres du
                        Conseil. Conformément à une résolution du Conseil en date du 25 octobre
                        1920, le Président du Conseil, M. Hymans, représentant la Belgique, a invité
                        le Marquis Imperiali, représentant l'Italie, et le Vicomte Ishii,
                        représentant le Japon, à examiner is question avec lui. Le Comité ainsi
                        constitué, comprenant les représentants de trois des Puissances siégeant au
                        Conseil, l'a étudiée sur la base des informations fournies par le
                        représentant de la Pologne à Genève ainsi que par l'Association allemande,
                        et a présenté, le 23 janvier 1922, un rapport préliminaire concluant à ce
                        que le gouvernement polonais fùt invité à surseoir à toute mesure qui aurait
                        pour résultat de préjuger la solution définitive de l'affaire, jusqu'à ce
                        que les observations de ce gouvernement aient pu être examinées. </p>
                    <p>Par la suite, de nouveaux sursis furent, à plusieurs reprises, demandés et
                        promis; </p>
                    <p>entre temps, le Conseil poursuivait l'examen de l'affaire par le moyen de
                        Comités désignés à cet effet. Le 17 mai 1922, le Conseil, après avoir pris
                        connaissance d'un rapport soumis par les représentants de la Belgique, de
                        l'Italie et du Japon, a adopté une résolution par laquelle le gouvernement
                        polonais était prié de bien vouloir surseoir, en attendant que le Conseil
                        ait eu l'occasion de se prononcer en la matière, à toutes mesures administra
                        tives ou judiciaires de nature à porter préjudice à la situation normale des
                        cultivateurs de race allemande qui sont ressortissants polonais ou dont la
                        qualité de ressortissants polonais dépend de la solution des questions
                        soulevées dans le rapport. Plus tarð, un nouveau sursis fut encore promis et
                        les pourparlers furent immédiatement repris entre la Délégation polonaise et
                        le Secrétariat de la Société. Lors d'une session extraordinaire tenue par le
                        Conseil à Londres, en juillet 1922, l'affaire fit l'objet d'un nouvel
                        examen, en présence d'un représentant de la Pologne. Le gouvernement
                        polonais et ses représen tants, ainsi que les représentants des colons,
                        envoyèrent des renseignements complé mentaires ; et le 9 septembre 1922, M.
                        da Gama, représentant le Brésil, présenta au Conseil, alors réuni à Genève,
                        un rapport recommandant de soumettre à une Commission de juristes les
                        questions juridiques soulevées. Cette recommandation fut adoptée par le
                        Conseil et, en conséquence, fut nommée une Commission, composée de M.
                        Botella (Espagne), M. Fromageot (France) et Sir Cecil Hurst
                        (Grande-Bretagne) ainsi que de M. van Hamel (Directeur de la Section
                        juridique du Secrétariat de la Société des Nations). Sur les questions
                        soumises à la Cour, les conclusions de la Commission de juristes sont les
                        suivantes : Pour ce qui est des cas où des Rentengutsverträge ont été
                        consentis avant le 11 novembre 1918 sans avoir été suivis de l'Auflassung
                        avant cette même date, l'expulsion des colons de leurs terres n'est pas bien
                        fondée, la Commission estimant que diverses circonstances, notamment le
                        retard dans les opérations de bornage et d'établissement de plans, ainsi que
                        le trouble profond apporté par la guerre, sont de nature à justifier le
                        défaut de régularisation du transfert, et qu'il ne semble pas qu'on puisse,
                        en bonne justice, invoquer à l'encontre des dits colons un défaut de titres
                        qui ne leur est pas imputable si, par ailleurs, ces colons ont satisfait à
                        toutes les obli- </p>
                    <pb n="21" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>gations que leur impose leur contrat. Pour ce qui est des colons qui occupent
                        leurs terres à la suite de baux consentis avant le 11 novembre 1918, et dont
                        la durée n'est pas expirée, la Commission estime qu'ils devraient être
                        laissés en possession des dites terres, conformément à ces baux. Le
                        gouvernement polonais ayant contesté le bienfondé des conclusions de la
                        Commission des juristes, le Conseil décida par la suite de demander sur
                        cette affaire l'avis consultatif de la Cour. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Les questions qui ont été débattues devant la Cour peuvent être classées en
                        deux catégories générales: en premier lieu, compétence de la Société des
                        Nations pour s'occuper de l'affaire; en second lieu, droit des colons de
                        continuer à occuper et à cultiver les terres sur lesquelles ils sont
                        établis. Si, comme l'a prétendu la Pologne, le fond de la controverse n'est
                        pas de la compétence de la Société, la Cour ne serait pas fondée à formuler
                        une opinion relativement aux droits des colons; c'est pourquoi son attention
                        doit se porter en premier lieu sur la question de la compétence. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>1. En se saisissant de l'affaire, le Conseil a agi en vertu d'un des accords
                        internationaux connus sous le nom de traités de minorités. Par l'article 93
                        du traité de paix signé à Versailles le 28 juin 1919, et auquel la Pologne
                        est partie : « La Pologne accepte, en agréant l'insertion dans un traité
                        avec les Principales Puissances alliées et associées, les dispositions que
                        ces Puissances jugeront nécessaires pour protéger en Pologne les intérêts
                        des habitants qui diffèrent de la majorité de la population par la race, la
                        langue ou la religion .. - Le traité que la Pologne a ainsi accepté de
                        conclure fut signé le même jour par les États-Unis d'Amérique, l'Empire
                        britannique, la France, l'Italie et le Japon, Principales Puissances alliées
                        et associées, d'une part, et, d'autre part, par la Pologne. </p>
                    <p>C'est cet acte qui est le traité de minorités dont il s'agit en l'espèce et
                        c'est sur ses stipulations qu'est basée l'action du Conseil dans l'affaire.
                        Elles ne seront citées que pour autant qu'elles se rapportent à l'affaire
                        soumise à la Cour. — Après avoir énoncé que les Principales Puissances
                        alliées et associées ont, par le succès de leurs armes, rendu à la Nation
                        polonaise l'indépendance dont elle avait injustement été privée, le
                        préambule du traité de minorités déclare que, d'une part, les Principales
                        Puissances alliées et associées sont soucieuses « d'assurer l'exécution de
                        l'article 93 » du traité de paix et que la Pologne, d'autre part, est
                        désireuse « de conformer ses institutions aux principes de liberté et de
                        justice » et « d'en donner une sûre garantie à tous les habitants des
                        territoires dont elle a assumé la souveraineté. C'est à cet effet, continue
                        le préambule, qu'est conclu le traité de minorités. Par l'article premier de
                        ce traité, la Pologne s'engage à ce que les stipulations contenues dans les
                        articles 2 à 8 soient reconnues comme lois fondamentales, à ce qu'aucune
                        loi, aucun règlement ni aucune action officielle ne soient en contradiction
                        ou en opposition avec ses stipulations, et à ce qu'aucune loi, aucun
                        règlement ni aucune action officielle ne prévalent contre elles, Par
                        l'article 2, le gouvernement polonais s'engage en outre « à accorder à tous
                        les habitants pleine et entière protection de leur vie et de leur liberté,
                        sans distinction de naissance, de nationalité, de langage, de race ou de
                        religion ». — Le premier alinéa de l'article 7 stipule que : </p>
                    <p>« Tous les ressortissants polonais seront égaux devant la loi et jouiront des
                        mêmes droits civils et politiques sans distinction de race, de langage ou de
                        religion ». La première phrase de l'article 8 contient la disposition
                        additionnelle suivante : « Les ressortissants polonais, appartenant à des
                        minorités ethniques, de religion ou de langue, jouiront du même traitement
                        et des mêmes garanties en droit et en fait que les autres ressortissants
                        polonais ». </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Sans s'arrêter à d'autres dispositions, la Cour passe tout de suite aux
                        stipulations de l'article 12 du traité qui est ainsi conçu: « La Pologne
                        agrée que, dans la mesure où les stipulations des articles précédents
                        affectent des personnes appartenant à des minorités de race, de religion ou
                        de langue, ces stipulations constituent des obligations d'intérêt
                        international et seront placées sous la garantie de la Société des Nations.
                        Elles ne pourront être modifiées sans l'assentiment de la majorité du
                        Conseil de la Société des Nations. Les États-Unis d'Amérique, l'Empire
                        britannique, la France, l'Italie et le Japon s'engagent à ne pas refuser
                        leur assentiment à toute modification desdits articles, qui </p>
                    <pb n="22" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>serait consentie en due forme par une majorité du Conseil de la Société des
                        Nations. La Pologne agrée que tout membre du Conseil de la Société des
                        Nations aura le droit de signaler à l'attention du Conseil toute infraction
                        ou danger d'infraction à l'une quelconque de ces obligations, et que le
                        Conseil pourra procéder de telle façon et donner telles instructions qui
                        paraîtront appropriées et efficaces dans la circonstance. La Pologra agrée
                        en outre qu'en cas de divergence d'opinion sur des questions de droit ou de
                        fait concernant ces articles, entre le gouvernement polonais et l'une
                        quelconque des Prin cipales Puissances alliées et associées ou toute autre
                        Puissance, Membre du Conseil de la Société des Nations, cette divergence
                        sera considérée comme un différend ayant un caractère international selon
                        les termes de l'article 14 du Pacte de la Société des Nations. </p>
                    <p>Le gouvernement polonais agrée que tout différend de ce genre sera, si
                        l'autre partie le demande, déféré à la Cour permanente de Justice. La
                        décision de la Cour permanente sera sans appel et aura la même force et
                        valeur qu'une décision rendue en vertu de l'article 13 du Pacte ». </p>
                    <p>Il y a lieu de remarquer que, du fait de l'article 12, les stipulations des
                        articles précédents, pour autant qu'elles affectent des personnes
                        appartenant à des minorités de race, de religion ou de langue, constituent «
                        des obligations d'intérêt international » et sont placées sous la garantie
                        de la Société des Nations »; que la Pologne agrée que tout Membre du Conseil
                        de la Société des Nations » a le droit de signaler à l'attention du Conseil
                        toute infraction ou danger d'infraction à l'une quelconque de ces
                        obligetions ». Lorsque l'affaire portée devant la Cour parvint, pour la
                        première fois, à la connaissance de la Société des Nations, elle fat soumise
                        par le Secrétariat de la Société et par le Conseil à la procédure prévue à
                        cet effet par le Conseil, et c'est ainsi qu'elle fut signalée à plusieurs
                        reprises à l'attention du Conseil par trois au moins de ses membres,
                        représentant chacun son gouvernement. L'alinéa 2 de l'article 12 stipule que
                        tout Membre du Conseil peut signaler à l'attention du Conseil toute
                        infraction ou danger d'infraction à l'une quelconque des obligations
                        mentionnées, sur quoi le Conseil peut prendre certaines mesures dans la
                        circonstance. La Cour estime qu'il est sans utilité de rechercher comment et
                        par qui le ou les membres ont pu être amenés à signaler l'affaire à
                        l'attention du Conseil. Aux termes du Pacte, les Membres du Conseil sont les
                        représentants des États par lesquels ils sont nommés. Les États ne peuvent
                        agir qu'au moyen et par l'entremise de la personne de leurs agents et
                        représentants. Pour ce qui est de la procédure suivie par le Conseil dans
                        les questions de minorités, il appartient au Conseil même de la régler.
                        D'autre part, il est impossible de dire que l'affaire don' </p>
                    <p>il s'agit n'a pas été signalée à l'attention du Conseil par l'un de ses
                        membres, conformément aux stipulations de l'article 12. Les premiers mots du
                        rapport de M. da Gama indiquent que l'affaire avait été portée à la
                        connaissance du Conseil par un rapport présenté par trois de ses membres, et
                        il est sans importance que ces membres aient fait partie d'un Comité
                        désigné, conformément à la résolution du Conseil du 25 octobre 1920, en vue
                        de faciliter au Conseil l'exercice de ses devoirs en ce qui concerne les
                        minorités. </p>
                    <p>- De plus, le Conseil, l'affaire ayant été signalée à son attention, peut,
                        comme on l'a vu, procéder immédiatement de telle façon, et donner telles
                        instructions qui paraitron! </p>
                    <p>appropriées et efficaces dans la circonstance ». Il est clair que cette
                        disposition permet au Conseil d'exercer la faculté, à lui conférée par
                        l'article 14 du Pacte, de demander l'avis de la Cour sur les points de droit
                        dont la solution pourrait déterminer son action. </p>
                    <p>- A propos du pouvoir du Conseil de soumettre, dans l'exercice des fonctions
                        que lui confère l'alinéa 2 de l'article 12 du traité des minorités,
                        l'affaire dont il s'agit à la Cour pour avis consultatif, la Cour n'estime
                        pas nécessaire d'interpréter l'alinéa 3 de l'article 12 par lequel la
                        Pologne agrée qu'en cas de divergence d'opinion sur des questions de droit
                        ou de fait concernant les articles précédents du traité, cette divergence
                        peut être portée devant la Cour par certaines Puissances pour être décidée
                        sans appel comme un différend ayant un caractère international. L'alinéa 3,
                        suivant ses termes mêmes, sert à compléter l'alinéa 2, mais ne peut
                        nullement s'y substituer; et le fait qu'une question portée à la Cour par le
                        Conseil en vertu de l'alinéa 2 pourrait éventuellement lui être soumise par </p>
                    <pb n="23" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>une Puissance isolée comme un différend ayant, aux termes de l'alinéa 3, un
                        caractère international, ne saurait constituer une raison empêchant le
                        Conseil de s'acquitter de ses devoirs aux termes de l'alinéa 2. Il se peut
                        que la portée de l'alinéa 3, au point de vue de la nature des questions
                        auxquelles il s'applique, soit aussi étendue que celle de l'alinéa 2. Si la
                        Cour refusait de se saisir d'une question à elle soumise en vertu de l'un de
                        ces alinéas en se basant pour ce faire sur ce que cette question eût pu, ou
                        pourra plus tard, lui être soumise d'une façon différente conformément à
                        l'autre alinéa, le résultat pourrait être, en pratique, de les rendre tous
                        deux inefficaces. </p>
                    <p>Il n'est pas nécessaire, vu les faits en l'espèce, de décider si, pour que le
                        Conseil puisse lui-même intervenir, il faut qu'un membre du Conseil ait au
                        préalable agi conformément à l'alinéa 2. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Pour ce qui est de la compétence, il reste encore un point à examiner : c'est
                        celui de savoir si, en l'espèce, il y a infraction ou danger d'infraction à
                        l'une des obligations auxquelles se réfère l'article 12. Alors que,
                        conformément aux termes du traité de minorités, il appartient nécessairement
                        au Conseil de déterminer en premier lieu s'il y a infraction ou danger
                        d'infraction, la Cour est d'avis que les faits portés à sa connaissance dans
                        le présent cas démontrent clairement que cette condition est réalisée. </p>
                    <p>Comme on l'a vu, l'article 7 du traité prévoit que tous les ressortissants
                        polonais seront égaux devant la loi et jouiront des mêmes droits civils et
                        politiques sans distinction de race, de religion ou de langue. L'expression
                        « droits civils » dans le traité comprend sans aucun doute les droits privés
                        qui découlent d'un contrat relatif à la possession ou à l'usage d'un contrat
                        relatif à la possession ou à l'usage de biens, soit meubles, soit immeubles. </p>
                    <p>L'article 8 du traité garantit aux minorités ethniques le même traitement et
                        les mêmes garanties « en droit et en fait que ceux dont jouissent les autres
                        ressortissants polonais. Le fait que le texte de la loi du 14 juillet 1920
                        n'établit pas de distinction expresse de race et que, dans quelques cas
                        isolés, cette loi s'applique à des ressortissants polonais non allemands,
                        qui ont acquis leurs biens des colons de race allemande qui les possédaient
                        primitivement, ne change rien au fond. L'article 8 vise précisément les
                        plaintes telles que celle dont il s'agit en l'espèce. Il faut qu'il y ait
                        égalité de fait et non seulement égalité formelle en droit en ce sens que
                        les termes de la loi évitent d'établir un traitement différentiel. </p>
                    <p>L'article 5 de la loi du 14 juillet 1920 prévoit l'expulsion de toute
                        personne occupant une propriété foncière par suite d'un contrat conclu avec
                        l'une des personnes auxquelles s'est substitué le fisc polonais en exécution
                        de l'article premier de la loi, et il résulte de cet article premier que,
                        parmi ceux auxquels s'est substitué le fisc polonais, se trouvent les États
                        allemands. Le point primordial et fondamental est en l'espèce que les
                        personnes dont les droits sont actuellement contestés sont, dans l'ensemble,
                        des personnes de race allemande qui, en vertu de la loi prussienne de 1886
                        et de la législation ultérieure, se sont établies dans les terres dont il
                        s'agit, sur la base de contrats conclus avec le gouvernement prussien. C'est
                        même pour cette raison que la Pologne prétend que les contrats dont il
                        s'agit actuellement doivent être considérés comme non valables. Il en
                        résulte que bien que la loi ne déclare pas expressément que les personnes
                        qui doivent être expulsées de leurs terres sont de race allemande, on peut
                        tirer des termes mêmes de la loi la conclusion qu'elles appartiennent à
                        cette race, fait qui ressort aussi clairement des preuves présentées à la
                        Cour. Il est sans doute vrai, comme l'a dit la Pologne, que les personnes,
                        dont les droits sont en question, furent installées sur les terres concédées
                        pour servir à une politique de germanisation dont le principe se dégage de
                        la législation d'après laquelle furent établis les contrats. L'effet de
                        l'exécution de la loi du 14 juillet 1920 serait de détruire ce qui avait été
                        fait précédemment, pour autant que l'obligation imposée aux colons en
                        question d'abandonner leurs foyers aboutirait à une dégermanisation. Mais
                        bien qu'une telle mesure puisse s'expliquer, elle est précisément de celles
                        que le traité de minorités a voulu rendre impossibles. L'intention de ce
                        traité est, sans aucun doute, de tarir une source dangereuse d'oppression,
                        de récrimina- </p>
                    <pb n="24" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>tions et de conflits, d'empêcher les haines de races et de croyances de se
                        manifester et de protéger les situations acquises au jour de sa conclusion,
                        en plaçant les minorités d'aujourd'hui sous la protection impartiale de la
                        Société des Nations. </p>
                    <p>La Cour examinera encore un autre point. La Pologne prétend que les mesures
                        concernant les colons ont été prises dans l'exercice des droits que lui
                        confère le traité de paix et notamment l'article 256, et que
                        l'interprétation de ce traité n'est pas de la compétence du Conseil de la
                        Société des Nations telle qu'elle résulte du traité de minorités. La Cour ne
                        peut partager cette manière de voir. Le but principal du traité de minorités
                        est d'assurer le respect des droits des minorités et d'empêcher qu'un acte
                        quelconque du gouvernement polonais ne constitue un traitement différentiel
                        à leur égard. Il est sans importance que les droits dont on allègue
                        l'infraction découlent d'un acte législatif, judiciaire ou administratif ou
                        d'un engagement international. Si le Conseil cessait d'être compétent dès
                        que l'affaire à lui soumise implique l'interprétation d'un engagement
                        international, le traité de minorités serait, dans une grande mesure,
                        dépouillé de sa valeur. Les raisons avancées par la Pologne pour une
                        interprétation restrictive du traité ne sont pas de nature à justifier de la
                        part de la Cour une interprétation qui aboutirait à ce résultat. Par
                        l'article 98 du traité de paix, la Pologne agrée l'insertion dans un traité
                        spécial de dispositions pour protéger les intérêts des minorités de race, de
                        langue ou de religion. Cet engagement serait entièrement incertain et
                        hypothétique, si le traité des minorités devait cesser d'être applicable
                        lorsque la mesure provoquant la plainte implique l'examen d'une stipulation
                        du traité de paix qui ne se réfère pas expressément aux minorités. Afin que
                        la protection garantie soit certaine et efficace, il est essentiel que le
                        Conseil, lorsqu'il agit conformément au traité des minorités, soit, d'une
                        façon incidente, compétent pour examiner et interpréter les lois ou traités
                        dont dépendent les droits dont la violation est alléguée. Bien que le
                        gouvernement polonais ait présenté l'affaire comme relevant de l'article 256
                        du traité de paix, la Cour est d'avis que l'interprétation des stipulations
                        de ce traité, ainsi que des accords internationaux qui y sont rattachés,
                        doit être considérée comme incidente à la solution de questions surgissant à
                        propos du traité de minorités. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>II. Avant d'aborder l'examen des deux points a) et b) compris dans la seconde
                        question dont elle est saisie, la Cour estime nécessaire de rechercher et
                        ceci est commun aux deux points si et dans quelle mesure la date de
                        l'armistice - 11 no vembre 1918 affecte la validité des contrats dont il
                        s'agit. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Selon les articles 2, 3, 7 et 8 de la loi polonaise du 14 juillet 1920, la
                        validité de certains actes juridiques relatifs aux biens de l'Empire
                        allemand et des États allemands situés dans les territoires cédés à la
                        Pologne dépend de ce que ces actes ont eu lieu, soit avant, soit après le 11
                        novembre 1918; cette date se trouve mentionnée dans les questions soumises à
                        la Cour. La question de la détermination de la date à considérer se pose à
                        propos d'une clause de l'armistice, complétée par le protocole de clôture
                        signé à Spa le 1" décembre 1918, et à propos de certaines stipulations du
                        traité de Versailles, De l'avis de la Cour, la date du 11 novembre 1918 n'a
                        pas, en ce qui concerne les droits des colons, le caractère décisif qui lui
                        est attribué par la loi polonaise de 1920. </p>
                    <p>-La clause XIX, alinéa 3, de la convention d'armistice contient la
                        disposition suivante : </p>
                    <p>« Pendant la durée de l'armistice, il ne sera rien distrait par l'ennemi des
                        valeurs publiques pouvant servir aux alliés de gage pour le recouvrement des
                        réparations ». </p>
                    <p>Le protocole signé à Spa le 1er décembre 1918, et se référant à l'exécution
                        des alinéas 3 et suivants de la convention d'armistice, stipule que, pendant
                        la durée de l'armistice, le gouvernement allemand s'engage à ne prendre
                        aucune disposition pouvant diminuer sous une forme quelconque la valeur de
                        son domaine public ou privé, gage commun des Alliés pour le recouvrement des
                        réparations auxquelles ils ont droit; et il est expressément stipulé que le
                        gouvernement allemand s'engage à ne pas aliéner, concéder, hypothéquer les
                        chemins de fer, canaux, mines, bois, entreprises coloniales, industrielles
                        ou commerciales qui lui appartiennent ou dans lesquelles il possède des
                        intérêts. — La thèse polonaise a rattaché ces stipulations à l'article 256
                        du traité de Versailles qui dispose </p>
                    <pb n="25" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>que les puissances cessionnaires de territoires allemands acquerront tous
                        biens et propriétés appartenant à l'Empire ou aux États allemands et situés
                        dans ces territoires, et que la valeur de ces acquisitions sera fixée par la
                        Commission des réparations et payée par l'État cessionnaire à ladite
                        Commission des réparations, pour être portée au crédit du gouvernement
                        allemand, à valoir sur les sommes dues au titre des réparations. — L'article
                        92 du traité stipule que la partie de la dette qui, d'après la Commission
                        des réparations, « se rapporte aux mesures prises par les gouvernements
                        allemand et prussien en vue de la colonisation allemande de la Pologne sera
                        exclue de la portion des charges financières de l'Allemagne et de la Prusse
                        que la Pologne aura à supporter; et qu'en fixant, en exécution de l'article
                        256, la valeur des biens et propriétés de l'Empire ou des États allemands
                        passant à la Pologne, la Commission des réparations devra exclure de cette
                        évaluation les bâtiments, forêts et autres propriétés d'État « qui
                        appartenaient à l'ancien Royaume de Pologne » ; ceux-ci doivent être acquis
                        à la Pologne francs et quittes de toutes charges ». En ce qui concerne la
                        dernière stipulation, il y a lieu d'observer qu'il n'a jamais été allégué
                        que les terres dont il s'agit fussent « propriétés » de l'ancien Royaume de
                        Pologne. </p>
                    <p>L'époque à laquelle les territoires, anciennement sous la souveraineté
                        allemande, ont passé sous la souveraineté polonaise, est clairement indiquée
                        par les termes de l'armistice ainsi que par les stipulations des traités de
                        minorités et de paix. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>En vertu de la clause XII de la convention d'armistice, insérée dans les «
                        Dispositions relatives aux frontières orientales de l'Allemagne », les
                        troupes allemandes qui se trouvaient alors dans les territoires, qui
                        faisaient partie avant la guerre de la Russie, durent rentrer dans les
                        frontières de l'Allemagne telles qu'elles étaient tracées au 1er août 1914. </p>
                    <p>En conséquence, ces troupes ne furent pas obligées à évacuer les territoires
                        allemands qui devinrent ultérieurement polonais. D'autre part, le troisième
                        alinéa du préambule du traité de minorités dispose : « Que l'État polonais,
                        exerçant actuellement, en fait, la souveraineté sur les parties de l'ancien
                        Empire russe habitées en majorité par des Polonais, a déjà été reconnu par
                        les Principales Puissances alliées et associées comme État souverain et
                        indépendant »; et le quatrième alinéa est ainsi conçu : « Considérant qu'en
                        vertu du traité de paix conclu avec l'Allemagne par les Puissances alliées
                        et associées, traité dont la Pologne est signataire, certains territoires de
                        l'ancien Empire allemand seront incorporés dans le territoire de la Pologne
                        ». </p>
                    <p>Cette déclaration, conforme aux événements historiques qui ont amené le
                        rétablissement de l'indépendance de la nation polonaise, se borne à
                        constater un fait qui n'a d'ailleurs pas été contesté : à la date du 28 juin
                        1919, au moment où furent conclus les traités de paix et de minorités, alors
                        que la Pologne était déjà reconnue comme exerçant la souveraineté sur
                        certaines parties de l'ancien Empire russe, il restait encore à réaliser,
                        par la mise en vigueur du traité de paix, la cession et l'occupation des
                        territoires allemands, et le gouvernement allemand, ainsi que l'État
                        prussien, doivent être considérés comme ayant gardé, dans l'intervalle, leur
                        compétence à l'effet d'accomplir tous actes requis par l'administration
                        normale du pays. En vertu de dispositions spéciales et expresses du traité,
                        d'autres dates, antérieures au 10 janvier 1920, furent appliquées à
                        l'Alsace-Lorraine. </p>
                    <p>La question de savoir si et dans quelle mesure les stipulations de
                        l'armistice et du protocole de Spa s'appliquent à ces actes sera examinée
                        ci-après à propos des points a) et b) de la question 2. </p>
                    <p>III. La seconde question portée devant la Cour a trait à certaines mesures
                        prises par la Pologne relativement à divers contrats conclus entre les
                        colons et le gouvernement prussien. Avant d'aborder cette question, il y a
                        lieu d'observer que la législation allemande est toujours restée en vigueur
                        sur le territoire cédé par l'Allemagne à la Pologne et que, pour l'étude de
                        la nature et de l'étendue des droits et des obligations découlant des
                        contrats litigieux, c'est à cette législation qu'il est nécessaire de se
                        reporter. Cependant, la Cour n'examinera pas les distinctions et exceptions
                        qui ne sont pas essentielles en l'espèce. </p>
                    <pb n="26" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>Pour ce qui est des Rentengutsverträge, dont il est fait mention au point a)
                        de la question, ce sont, et dans la forme et dans le fond, des contrats de
                        vente d'une espèce spéciale. Des modèles en ont été mis sous les yeux de la
                        Cour. Le contrat porte que le colon acquiert le bien-fonds comme
                        propriétaire; l'acte lui donne le titre d'acheteur; </p>
                    <p>et il entre en possession du bien à la conclusion du contrat et moyennant le
                        versement d'une somme fixe. Les principales caractéristiques qui distinguent
                        ces Rentengutsverträge des contrats ordinaires de vente sont les suivantes :
                        1. une partie du prix d'achat est versée avant de prendre possession du bien
                        et le reste plus tard sous forme de rente fixe, rachetable à des conditions
                        stipulées dans le contrat, et 2. suivant les dispositions (Bedingungen)
                        particulières et générales du contrat, certaines obligations sont imposées à
                        l'acheteur, et certains droits sont réservés à l'État prussien parmi
                        lesquels, dans quelques cas spécifiés, le droit de retrait et le droit de
                        rachat. Mais, sous réserve des stipulations contraires de ces dispositions «
                        spéciales » et « générales », les règles ordinaires des contrats de vente
                        s'appliquent également aux Rentengutsverträge. — D'après le droit allemand
                        le transfert de la propriété foncière est soumis à certaines conditions
                        particulières. Par exemple, un contrat de vente, même si l'acquéreur entre
                        en possession, n'est pas suffisant en soi pour donner légalement à
                        l'acquéreur le droit de propriété (Eigentum). Pour réaliser ce transfert de
                        propriété, l'Auflassung et l'inscription au registre foncier sont
                        nécessaires. L'Auflassung consiste dans un échange de déclarations relatives
                        au transfert de la propriété, fait en même temps par les deux parties au
                        bureau du registre foncier (art. 873 et 925 du Code civil allemand). Il
                        s'ensuit que les colons bénéficiaires d'un Rentengutsvertrag n'avaient pas,
                        à défaut d'Auflassung avant le 11 novembre 1918, légalement acquis à cette
                        date la propriété de la terre. </p>
                    <p>Mais il ne s'ensuit nullement qu'ils n'aient point acquis de droit à la
                        terre. — Il a été soutenu qu'avant l'Auflassung les droits éventuels des
                        colons sont des droits incomplets ou imparfaits que l'on ne peut faire
                        valoir devant les tribunaux. La Cour ne saurait partager cette manière de
                        voir.- Un examen des Rentengutsverträge montre qu'ils ont le même effet
                        qu'un contrat pour l'acquisition d'un bien-fonds, valide et bon en justice. </p>
                    <p>La première clause est la suivante: Der Landwirt..... erwivbt die im
                        Teilungsplane des Ansiedlungsgutes..... Kreis....., unter Z.....
                        nachgewiesene Ansiedlerstelle in der Grösse non ungefähr..... ha, bestehend
                        aus den Flurstücken..... nebst den zugeteilten Gebäuden zu Eigentum gegen
                        Rente unter den ihm bekannt gemachten, diesem Vertrage als Anlage
                        beigefügten, einen wesentlichen Bestandteil des Vertrages bildenden
                        allgemeinen und den hierunter folgenden besonderen Bedingungen. « Le
                        dit..... fermier, se rend acquéreur de la propriété de colonisation portée
                        sous le numéro..... sur le plan de morcellement du Domaine de Colonisation
                        de..... District de..... ayant une superficie d'environ..... hectares et
                        consistant en terrains..... avec les bâtiments y afférents, pour devenir son
                        bien propre, moyennant paiement d'une rente, aux conditions générales
                        annexées au présent contrat et qui lui ont été dûment notifiées et forment
                        partie essentielle du contrat, et aux conditions spéciales ci-après
                        énumérées ». </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>C'est là une déclaration nette selon laquelle le fermier acheteur acquiert le
                        bien-fonds à titre de propriétaire, moyennant paiement d'une rente (erwirbt
                        zu Eigentum gegen Rente) sous réserve des conditions spéciales et générales. </p>
                    <p>Les conditions spéciales contiennent les dispositions suivantes: l'acheteur
                        versera on acompte en espèces; la rente est fixée; la propriété foncière est
                        remise à l'acheteur sur paiement de l'acompte ; si cet acompte n'est pas
                        versé, l'État peut se retirer du contrat; </p>
                    <p>les droits de l'acheteur ne peuvent être transférés sans le consentement
                        exprès de l'État. </p>
                    <p>Il n'est pas nécessaire de mentionner les autres conditions spéciales. — Il
                        est évident que dans aucune des conditions spéciales il n'y a rien qui
                        empêche que l'acheteur possède un titre au bien-fonds aux termes de son
                        contrat. </p>
                    <p>Les conditions générales demandent à être examinées. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le modèle de contrat fourni à la Cour par le Secrétaire général de la Société
                        des Nations prévoit dans son premier paragraphe que l'acheteur doit faire de
                        sa propriété </p>
                    <pb n="27" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>un établissement économique productif » (leistungsfähige wirtschaftliche
                        Ansiedlung) et ajoute que « l'État jugera si cet engagement a été rempli ». </p>
                    <p>Le second paragraphe donne à l'État le droit de se retirer du contrat dans le
                        cas où l'acheteur ne commence pas à cultiver les terres dans les six mois,
                        ou s'il n'en complète pas la cultura dans les deux ans ; ainsi que dans le
                        cas où l'acheteur agit, à certains égards précis, contrairement à ses
                        engagements ; et de plus, si un créancier frappe d'opposition les droits de
                        l'acheteur envers l'État. (Wenn der Anspruch des Käufers gegen den Staat auf
                        Uebertragung des Eigentums an der Stelle von einem Gläubiger gepfändet
                        wird). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>D'après le paragraphe trois, le droit de propriété sera transféré
                        (aufgelassen) quand l'acheteur aura rempli, au jugement de l'État, ses
                        obligations en vertu des paragraphes précédents et quand l'État aura fourni
                        les pièces nécessaires pour l'inscription du transfert au registre foncier.
                        Cette clause ne peut être interprétée comme donnant à l'État le droit
                        arbitraire de refuser l'Auflassung si l'acheteur a rempli en fait les
                        conditions du contrat. Dans ce cas, l'Auflassung peut être ordonnée par la
                        justice, et même s'il y avait quelque difficulté à obliger le gouvernement à
                        procéder au transfert, le gouvernement n'aurait pas le droit d'expulser du
                        bien-fonds l'acheteur, qui en est en possession, si celui-ci a exécuté le
                        contrat en ce qui le concerne. Il est évident que dans les cas normaux
                        l'État procéderait au transfert, si l'acheteur avait rempli les conditions
                        du contrat, et, de plus, que n'ayant dans cette éventualité aucun droit
                        d'expulsion, l'État ne gagnerait rien en différant l'Auflassung. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le sixième paragraphe interdit l'aliénation de parcelles du bien-fonds; il
                        interdit également l'aliénation de l'ensemble, sauf aux personnes approuvées
                        par l'État. </p>
                    <p>Le septième paragraphe stipule que l'acheteur est tenu de vivre sur sa
                        propriété dont il doit diriger lui-même la culture. Le troisième alinéa de
                        ce paragraphe dispose qu'après l'expiration d'un délai de douze années à
                        partir de la prise en possession, l'État ne refusera son autorisation à un
                        transfert de possession ou de propriété, que dans les cas où il apparaîtrait
                        que le transfert rendrait douteux la réalisation du but visé par la loi de
                        1886. </p>
                    <p>Les exposés faits devant la Cour au nom du gouvernement polonais ont, en
                        quelque mesure, porté sur les conditions visées aux nº 6 et 7; les arguments
                        avancés ne paraissent cependant point avoir d'importance pour la solution de
                        l'affaire; la même observation s'applique au droit de rachat réservé à
                        l'État dans certains cas par le paragraphe 9 des conditions générales. </p>
                    <p>Le paragraphe 11 des dispositions générales prévoit que: Mit der Uebergabe
                        erlangt der Käufer das Recht, die Stelle als Niessbraucher zu nutzen. « Avec
                        la remise de la propriété est transféré à l'acheteur le droit d'user du
                        bien-fonds comme usufruitier ». </p>
                    <p>D'après la législation allemande, l'usufruitier est protégé dans sa
                        possession et dans sa jouissance des fruits de la chose. D'après d'autres
                        modèles de Rentengutsverträge placés devant la Cour, l'acheteur, bien qu'il
                        ne soit pas désigné sous le nom d'usufruitier, acquiert, dès que la
                        possession lui est transférée, le droit d'occuper le bien-fonds comme s'il
                        était le sien (Eigenbesitz). </p>
                    <p>Il n'y a dans le Rentengutsvertrag rien d'antre qui mérite de retenir
                        l'attention. La Cour estime qu'il est clair que l'acheteur a des droits sur
                        le bien-fonds même avant l'Auflassung. Il y a eu, de la part de l'acheteur,
                        pour l'acquisition de ce droit, une contre-prestation en argent d'une part,
                        et, d'autre part, en travail au profit du bienfonds, et le droit en question
                        est reconnu par la loi et garanti par la justice. L'acheteur a acquis un jus
                        ad rem, et, après Auflassung, il a un jus in re. </p>
                    <p>Le fait, qu'il y a eu pour ce plan de colonisation des motifs politiques, ne
                        peut porter atteinte aux droits privés acquis conformément à la loi ; il est
                        même évident qu'aucune colonisation de ce genre ne pourrait réussir si les
                        colons n'étaient pas assurés de leurs droits sur le bien-fonds pour lequel
                        ils ont payé tant en argent qu'en nature. </p>
                    <p>L'acheteur d'un Rentengut, avant comme après l'Auflassung, n'a pas seulement
                        le droit de possession, mais il a en outre l'obligation d'exercer ce droit.
                        Le paragraphe 7 des </p>
                    <pb n="28" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>dispositions générales oblige l'acheteur et ses successeurs à vivre sur le
                        bien-fonds et à le cultiver eux-mêmes. Sans la permission de l'État, ils ne
                        sont pas autorisés à louer le bien fonds ou à en assurer la culture par une
                        tierce personne. De plus, d'importantes limitations sont apportées à leur
                        droit de revendre. Ces obligations imposent à l'acheteur une lourde charge,
                        venant s'ajouter au versement d'une rente, et elles lui ôtent toute occasion
                        de faire du bien-fonds un objet de spéculations. Et c'est ce qui explique
                        que la rente fixée soit modérée dans son taux. </p>
                    <p>En ce qui concerne le droit au transfert de la propriété qui appartient à
                        l'acheteur en vertu d'un contrat de vente, l'article 433 du Code civil
                        allemand prévoit que « dans le contrat de vente le vendeur s'engage à livrer
                        la chose vendue à l'acheteur et à lui en procurer la propriété ». Donc, dans
                        les circonstances ordinaires, l'acheteur d'un bienfonds a un droit
                        indubitable, qu'il peut faire valoir devant les tribunaux, de réclamer du
                        vendeur l'Auflassung nécessaire pour compléter le transfert de propriété. Un
                        juge ment exécutoire, obtenu par l'acheteur d'un Rentengut, tient lieu de la
                        déclaration d'Auflassung du vendeur (Code de procédure civile allemand, art.
                        894). </p>
                    <p>Il convient de constater que le fait, qu'en l'espèce l'une des parties
                        contractantes est l'État, est indifférent au point de vue juridique parce
                        que, d'après le droit allemand, l'État, dans ses relations de droit privé,
                        est soumis aux règles ordinaires du droit privé et est justiciable des
                        tribunaux (article 4 de la Loi introductive — Einführungsgesetz — </p>
                    <p>au Code de procédure civile allemand). Le droit que possède l'acheteur d'un
                        Retengut d'obtenir de l'État le transfert de la propriété est incidemment
                        reconnu par l'alinéa premier du nº 5 du § 2 des dispositions générales.
                        L'État n'est pas non plus, de l'avis de la Cour, libre de méconnaître, de
                        façon arbitraire, ce droit. L'article 157 du Code civil allemand stipule que
                        « les contrats doivent s'interpréter de bonne foi en tenant compte des
                        usages ». C'est là une disposition générale qui s'applique à tous les
                        contrats, et le recours aux tribunaux est toujours possible, sauf
                        stipulations expresses contraires. </p>
                    <p>IV. Après avoir déterminé la nature et l'étendue des droits qui résultent des
                        Rentengutsverträge, notamment en ce qui concerne la période précédant
                        l'Auflassung, la Cour doit se demander si le changement de la souveraineté
                        et du droit à la propriété des domaines d'État dans les territoires en
                        question a eu des répercussions sur les contrats et quelles sont ces
                        répercussions. </p>
                    <p>Le représentant de la Pologne a fait la déclaration suivante au sujet de ceux
                        des Rentengutsverträge qui ont été suivis d'Auflassung avant le 11 novembre
                        1918: « La catégorie des colons qui ne sont pas soumis à l'expulsion
                        conformément à la loi du 14 juillet 1920 comprend 17.240 colons possédant
                        262,942 acres de terres sur la base des Rentengutsverträge, complétée par
                        l'Auflassung et l'inscription dans les registres fonciers, ces deux
                        opérations ayant été accordées par le gouvernement prussien avant le 11
                        novembre 1918. Ces colons sont tous d'origine et de langue allemandes. La
                        loi du 14 juillet 1920 ne concerne pas ces colons. La validité de leur titre
                        de propriété est reconnue par le gouvernement polonais aux conditions
                        stipulées dans les Rentengutsverträge ». </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Cette reconnaissance de titre implique qu'à la suite de l'Auflassung, la
                        propriété est, en droit, acquise à l'occupant d'un Rentengut, de sorte que
                        le droit de propriété de l'État prussien étant éteint, il ne peut passer à
                        la Pologne en vertu de l'article 256 du traité de Versailles. Dans le cas
                        des Rentengutsverträge non suivis d'Auflassung et pour lesquels l'État
                        prussien était encore inscrit comme propriétaire au registre foncier, la
                        Pologne, en exécution de l'article premier de la loi du 14 juillet 1920, a
                        substitué dans ledit registre foncier le Trésor polonais à l'État prussien
                        comme propriétaire. </p>
                    <p>Il a été montré que, d'après le Rentengutsvertrag, l'acheteur possède, même
                        avant l'Auflassung, un droit acquis opposable au vendeur. La principale
                        question en présence de laquelle se trouve maintenant la Cour est la
                        suivante: La souveraineté et le droit à la propriété des domaines d'État
                        ayant changé, le colon qui a passé un Rentengutsvertrag avec l'État prussien
                        est-il en droit d'exiger du gouvernement polonais, en tant que nouveau
                        propriétaire, l'exécution de ce contrat, y compris la consommation du
                        transfert par l'Auflassung ? </p>
                    <pb n="29" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>L'on a suggéré trois solutions. - La première est que les contrats seraient
                        d'une nature personnelle » et existeraient exclusivement entre les parties
                        primitives c'est-à-dire entre le gouvernement prussien et le colon de telle
                        sorte que les obligations de l'État prussien ne pourraient pas être
                        considérées comme ayant passé à la Pologne. Les raisons d'exclure cette
                        thèse apparaissent clairement et dans ce qui a été dit quant à la nature
                        juridique des droits résultant, pour le colon, des Rentengutsverträge, et
                        dans ce qui va suivre, quant à l'effet d'un changement de souveraineté sur
                        les droits privés. — La seconde solution selon laquelle les
                        Rentengutsverträge seraient automatiquement devenus nuls, comme conséquence
                        de la cession de territoire, est également inacceptable. Des droits privés,
                        acquis conformément au droit en vigueur, ne deviennent point caducs à la
                        suite d'un changement de souveraineté. Personne ne nie que le droit civil
                        allemand tant matériel que formel - n'a cessé de s'appliquer dans les
                        territoires dont il s'agit. On ne saurait prétendre que, alors que la
                        législation survit, les droits privés acquis conformément à cette
                        législation soient condamnés à périr. Une telle assertion n'est basée sur
                        aucun principe et serait contraire à l'opinion et à la pratique quasi
                        universelle. </p>
                    <p>Reste la troisième solution selon laquelle les droits acquis privés doivent
                        être respectés par le nouveau souverain territorial. Il n'y a pas lieu
                        d'examiner ici la question générale de savoir si et dans quelles
                        circonstances un État peut, en vertu de son pouvoir législatif souverain,
                        modifier ou annuler des droits privés. La Cour est ici en présence de droits
                        privés découlant de dispositions légales ou conventionnelles expresses, et
                        il suffit, aux fins du présent avis, de dire que meine ceux qui contestent
                        l'existence en droit international du principe de la succession d'États, ne
                        vont pas jusqu'à maintenir que les droits privés, y compris ceux qui ont été
                        acquis de l'État en tant que propriétaire foncier, ne peuvent être
                        valablement opposés à celui qui succède à la souveraineté. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Par le traité de minorités la Pologne s'est engagée à faire jouir tous ses
                        ressortissants des mêmes droits civils et politiques et du même traitement
                        et des mêmes garanties en droit et en fait. Les mesures prises par les
                        autorités polonaises en vertu de la loi du 14 juillet 1920, et en
                        particulier de l'article 5 de cette loi, constituent indubitablement une
                        annulation virtuelle des droits que les colons ont acquis du fait de leurs
                        contrats et, en conséquence, sont une infraction à l'obligation concernant
                        leurs droits civils. Elles sont contraires au principe d'égalité, en ce sens
                        que les colons sont soumis à un traitement différentiel préjudiciable à
                        leurs intérêts, traitement auquel les autres citoyens, bénéficiaires de
                        contrats de vente ou de location, ne sont pas soumis. </p>
                    <p>La Cour doit encore examiner si l'une quelconque des stipulations du traité
                        de paix porte atteinte à la protection garantie par le traité des minorités
                        en ce qui concerne les droits civils et si l'une quelconque des clauses des
                        contrats n'empêche pas leur validité de continuer. La Pologne a invoqué
                        l'alinéa 2 de l'article 91 du traité de paix qui prévoit que les
                        ressortissants allemands ou leurs descendants qui auraient établi
                        postérieurement au premier janvier 1908 leur domicile sur les territoires
                        cédés ne pourront acquérir la nationalité polonaise qu'avec une autorisation
                        spéciale de l'État polonais. De plus, la Pologne a invoqué le paragraphe 2
                        de l'article 255 du même traité qui stipule que la Pologne, en prenant à sa
                        charge une part de la dette de l'Empire allemand et de l'Etat prussien, sera
                        exemptée de supporter la fraction de la dette dont la Commission des
                        réparations attribuerait l'origine aux mesures prises par les gouvernements
                        allemand et prussien pour la colonisation allemande de la Pologne. La
                        Pologne avance que ces stipulations témoignent de l'intention d'effectuer
                        une dégermanisation et, qu'en conséquence, elle devrait être dispensée
                        d'assumer et d'exécuter toutes obligations ou de reconnaître tous droits qui
                        découleraient de contrats conclus, au sujet des biens qui ont passé à l'État
                        polonais en vertu de l'article 256 du traité, par l'ancien souverain du
                        territoire en exécution de sa politique de germanisation. Ce sont là des
                        stipulations particulières se rapportant respectivement à un aspect
                        nettement défini de l'acquisition de la nationalité et de la répartition de
                        la dette publique. Elles sont étrangères à la protection des droits privés ; </p>
                    <p>et il serait incompatible, non seulement avec les dispositions du traité de
                        minorités conclu le même jour, mais aussi avec les autres dispositions du
                        traité de paix qui traitent </p>
                    <pb n="30" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>expressément des droits privés, de les étendre à cette protection. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>De plus, la Pologne prétend avoir acquis, libres de toutes charges, les biens
                        appartenant aux États allemands en raison de ce que le traité de paix ne lui
                        impose pas expressément de prendre sur elle l'exécution des obligations
                        assumées par ces États en ce qui concerne lesdits biens. </p>
                    <p>Comme on l'a déjà vu, la Cour estime qu'aucune disposition conventionnelle
                        n'est nécessaire pour protéger les droits et pour maintenir les obligations
                        de cette nature. De l'avis de la Cour, l'on ne peut donc tirer du silence du
                        traité de paix aucune conclusion qui soit contraire à celles résultant de ce
                        qui précède. D'autre part, la position prise par la Cour en ce qui concerne
                        la protection des droits privés dont il s'agit paraît être corroborée par
                        les dispositions même de ce traité. Il est vrai que le traité de paix
                        n'énonce pas expressément et formellement le principe selon lequel, en cas
                        de changement de souveraineté, les droits privés doivent être respectés,
                        mais ce principe est clairement admis par le traité. En vertu de l'article
                        75, les contrats conclus entre Alsaciens-Lorrains et autorités allemandes
                        sont, en principe, maintenus et s'ils viennent à être dénoncés, dans un
                        intérêt général, par le gouvernement français, il est accordé, sous
                        certaines conditions, une indemnité équitable. Etant donné que cette règle
                        s'applique à l'Alsace-Lorraine qui, d'après l'article 51, est réintégrée
                        dans la souveraineté française, à dater du 11 novembre 1918, il est
                        difficile de concevoir que le même traité ait voulu donner, sur des
                        territoires dont la souveraineté n'a été acquise que par cession, des
                        pouvoirs discrétionnaires en ce qui concerne des droits semblables. En
                        outre, le paragraphe 2 de l'annexe à la section V (contrats, prescriptions,
                        jugements) de la Partie X prévoit qu'entre ex-ennemis, sont maintenus les
                        contrats suivants: a) Les contrats ayant pour but le transfert de propriété
                        de biens et effets mobiliers ou ´immobiliers, lorsque la propriété aura été
                        transférée ou l'objet livré avant que les parties ne soient devenues
                        ennemies; </p>
                    <p>b) Les baux, locations et promesses de locations; c) Les contrats
                        d'hypothèque, de gage et de nantissement; d) Les concessions concernant les
                        mines, minières, carrières ou gisements; c) Les contrats passés entre des
                        particuliers et des États, provinces, municipalités ou autres personnes
                        juridiques administratives analogues et les concessions données par lesdits
                        États, provinces, municipalités ou autres personnes juridiques
                        administratives analogues. </p>
                    <p>Si ces contrats sont maintenus même entre ennemis, il paralt impossible que
                        le traité ait voulu en envisager l'annulation lorsqu'ils sont passés entre
                        un État et un de ses nouveaux ressortissants. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Afin de justifier l'annulation des Rentengulsverträge, l'on a invoqué
                        certaines autres considérations relatives aux dispositions contenues dans
                        ces contrats. En premier lieu, l'attention de la Cour a été attirée sur leur
                        caractère mixte, à la fois privé et public. </p>
                    <p>Mais les considérations politiques primitivement associées aux
                        Rentengutsverträge ne leur enlèvent, en aucune façon, leur caractère de
                        contrat de droit civil, et les quelques clauses de caractère nettement
                        politique qu'ils contiennent peuvent devenir inopérantes sans entraver le
                        moins du monde l'application normale de leurs clauses essentielles. En
                        second lieu, l'on ne peut tirer argument en faveur de l'annulation des
                        contrats du fait de la dépréciation de la valeur de la monnaie dans laquelle
                        sont payables les rentes, dépréciation survenue depuis leur conclusion. La
                        Cour n'est pas appelée à examiner si, et dans quelle mesure, il serait
                        possible de porter légalement remède à la disproportion entre la valeur des
                        biens-fonds et celle de la rente dépréciée. </p>
                    <p>La même disproportion s'est fait sentir dans de nombreux cas plus ou moins
                        semblables, et il serait contraire au principe de l'égalité d'admettre
                        seulement dans le cas des Renlenguntsverträge que cette disproportion puisse
                        invalider le contrat. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Il reste à examiner si l'Auflassung passée après le 11 novembre 1918
                        constitue une infraction à la clause XIX de la convention d'armistice et au
                        paragraphe premier du protocole de clôture signé à Spa le 1er décembre 1918.
                        Même si l'on admettait que, d'une façon quelconque, la date de l'armistice -
                        11 novembre 1918 est la date déci sive pour la détermination de la validité
                        des contrats dont il s'agit, l'on pourrait faire observer que l'Auflassung,
                        qui n'est que la consommation d'un contrat d'aliénation déjà </p>
                    <pb n="31" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>conclu par l'État prussien, ne peut pas être considéré comme distrayant, au
                        sens de la convention d'armistice, des valeurs publiques, ni comme
                        diminuant, au sens du protocole de Spa, la valeur du domaine public ou privé
                        du gouvernement allemand. Les colons étaient déjà en possession légale des
                        terres où ils avaient placé leur argent et sur lesquelles ils avaient déjà
                        acquis des droits qu'ils pouvaient faire valoir devant les tribunaux ; </p>
                    <p>et il n'était pas interdit à l'État prussien d'effectuer les actes
                        d'administration habituels exigés par les contrats préalablement passés avec
                        des personnes privées, notamment dans les cas où le retard apporté à
                        l'accomplissement de ces actes était dû aux troubles résultant de la guerre. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>V. Le point (b) de la question 2 a trait aux baux (Pachtverträge) consentis
                        avant le 11 novembre 1918. Ce point, conformément à la résolution du Conseil
                        de la Société des Nations du 18 avril 1923 transmise à la Cour par le
                        Secrétaire général de la Société des Nations à la date du 26 avril, se
                        rapporte exclusivement au cas d'une catégorie spéciale de colons-fermiers,
                        c'est-à-dire à ceux qui occupent des terres en vertu de baux passés avant
                        l'armistice, dont la durée n'est pas expirée, et qui ont, subséquemment,
                        obtenu pour ces terres des contrats de rente (Rentengutsverträge) conclus
                        après l'armistice . </p>
                    <p>Aux termes des Pachtverträge, la terre est remise à l'occupant en premier
                        lieu sans les bâtiments que l'État s'engage à installer dans la mesure
                        nécessaire; mais le colon est obligé de verser un cautionnement en espèces
                        1º) pour la garantie de l'État et 2º) pour l'achat de bétail et d'outils; il
                        est également requis de verser un tant pour cent de frais de construction
                        des bâtiments en garantie de leur entretien. La rente est le loyer 1°) des
                        terres et 2°) des bâtiments. La femme du preneur à bail signant
                        conjointement avec lui le contrat, assume comme siennes propres les
                        obligations qui en résultent. Le locataire est obligé d'avoir du bétail
                        d'une certaine valeur. Il est obligé de rétrocéder toute partie du
                        bien-fonds qui se trouverait requise pour « l'exécution par </p>
                    <p>P'État de ses obligations de droit privé ». A l'expiration du bail, il est
                        éventuellement en droit d'obtenir une compensation; et il y a lieu de
                        remarquer tout particulièrement le fait que, par une clause expresse du
                        bail, l'éventualité d'une acquisition du bien-fonds au moyen d'un
                        Rentengutsvertrag, soit avant, soit à l'expiration du bail est envisagée, et
                        les conditions suivantes y sont posées: 1°) le cautionnement pour le bail et
                        pour l'entretien des bâtiments lui est crédité en tant que paiement en
                        espèces à valoir sur le prix d'achat pour les bâtiments, 2º) la valeur de
                        deux années de loyer lui est créditée, comme paiement en espèces à valoir
                        sur le prix d'achat des bâtiments, et 3º) un délai lui est accordé pour le
                        paiement du solde du prix d'achat des bâtiments, pour lequel solde une
                        hypothèque est prise sur la propriété. - Le droit du preneur est opposable
                        en justice même aux tiers. L'article 571 du Code civil allemand stipule que
                        « lorsque l'immeuble loué après l'entrée en jouissance du preneur est aliéné
                        par le bailleur à un tiers, l'acquéreur lui est subrogé, quant aux droits et
                        obligations résultant du bail, pendant la durée de sa propriété ». </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Ce qui a été dit ci-dessus pour réfuter la thèse selon laquelle les
                        Rentengutsverträge peuvent n'être pas reconnus par la Pologne en raison du
                        caractère « personnel » des droits qui en découlent, de la nature «
                        politique » des contrats et de la disproportion entre la rente et la valeur
                        de la terre, s'applique également à la thèse avancée en faveur de la
                        non-reconnaissance des Pachtverträge ; il n'y a pas lieu de le répéter. </p>
                    <p>Il est évident que, d'après les Pachtverträge, une certaine garantie
                        d'occupation est assurée, naturellement, sous réserve que soient remplies
                        les conditions prescrites à cette occupation. Le preneur à bail s'attache
                        personnellement à la terre, et il peut raisonnablement s'attendre à
                        l'occuper d'une façon permanente; il en fait son foyer et lui consacre son
                        travail ainsi qu'une partie des fruits qu'il en tire. D'autre part, pour
                        l'État propriétaire, la compensation résulte de la culture, de
                        l'amélioration et de la productivité de la terre, qui contribue à
                        l'enrichissement et à la prospérité publics. </p>
                    <p>Pour les raisons indiquées, la Cour est d'avis que le transfert de
                        souveraineté n'a pas affecté les Pachtverträge et qu'ils restent en vigueur,
                        pour autant qu'ils ne sont pas </p>
                    <pb n="32" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>venus à expiration ou qu'ils n'ont pas été légalement remplacés par des
                        Rentengutsverträge. </p>
                    <p>Dans le cas où le bénéficiaire d'un Pachtvertrag avait, du fait de son
                        travail, suffisamment amassé pour lui permettre de couvrir les dépenses à
                        supporter par le bénéficiaire d'un Rentengutsvertrag, il échangeait
                        habituellement le Pachtvertrag contre le Rentengutsvertrag qui lui assurait
                        la possession permanente. Le Pachtvertrag même envisage cette possibilité.
                        La question soumise à la Cour a trait aux droits des colons ayant échangé un
                        Pachtvertrag contre un Rentengutsvertrag. Le gouvernement polonais a estimé
                        que cela mettait fin au Pachtvertrag, mais que le Rentengutsvertrag, en
                        échange duquel il avait été renoncé au Pachtvertrag, était nul. Pareille
                        thèse ne saurait être soutenue. Si le Rentengutsvertrag était considéré
                        comme nul, l'acheteur devrait, en toute équité, être en droit de se voir
                        restituer son Pachtvertrag; cependant, de l'avis de la Cour, le
                        Rentengutsvertrag est valable. Il n'est pas invalidé par l'une quelconque
                        des objections qui ont été soulevées, et que le présent avis a rappelées.
                        L'échange d'un Pachtvertrag pour un Rentengutsvertrag est une opération
                        raisonnable et utile de la gestion normale d'un bien-fonds. </p>
                    <p>Le point (b) de la seconde question, telle qu'elle a été interprétée par le
                        Conseil, demande si la position prise par la Pologne, tendant à considérer
                        comme non valables les Rentengutsverträge accordés après le 11 novembre 1918
                        aux détenteurs de Pachtverträge est en conformité avec ses obligations
                        internationales. La Cour est d'avis que la position du gouvernement polonais
                        n'est pas justifiée. Etant donné que l'État prussien a gardé le droit
                        d'exercer, et a en fait continué à exercer les droits d'administration et de
                        propriété dans les territoires cédés jusqu'à ce que ces territoires eussent
                        passé à la Pologne en vertu du traité de paix, le seul argument qui pourrait
                        venir à l'appui de la thèse polonaise est, de l'avis de la Cour, celui selon
                        lequel la stipulation du protocole de Spa, par laquelle le gouvernement
                        allemand s'engage à ne prendre, pendant la durée de l'armistice, aucune
                        disposition pouvant diminuer la valeur de son domaine public ou privé, gage
                        commun des Alliés pour le recouvrement des réparations, empêcherait
                        d'accorder un Rentengutsvertrag. La Cour estime qu'en raison du rapport qui,
                        comme on vient de le montrer, existe entre les Pachtverträge et les
                        Rentengutsverträge, ce serait étendre indûment la prohibition contenue dans
                        le protocole que de le considérer comme empêchant l'État prussien d'accorder
                        avant la remise du territoire à la Pologne un Rentengutsvertrag au détenteur
                        d'un Pachtvertrag passé avant la date de l'armistice. </p>
                    <p>Par ces motifs, La Cour est d'avis que les points mentionnés sous (a) et (b)
                        de la résolution da Conseil de la Société des Nations en date du 3 février
                        1923 concernent des obligations d'intérêt international de la nature de
                        celles que vise le traité entre les États-Unis d'Amérique, l'Empire
                        britannique, la France, l'Italie, le Japon et la Pologne, signé à Versailles
                        le 28 juin 1919 et, partant, que ces points relèvent de la sphère de
                        compétence de la Société des Nations telle qu'elle résulte dudit traité ; et
                        que la position prise par le gouvernement polonais mentionnée aux nºª (a) et
                        (b) de ladite résolution n'est pas en conformité avec ses obligations
                        internationales. </p>
                    <p>Le présent avis ayant été rédigé en français et en anglais, c'est le texte
                        anglais qui fera foi. </p>
                    <p>Fait au Palais de la Paix, à la Haye, le dix septembre mil neuf cent
                        vingt-trois, en deux exemplaires, dont l'un restera déposé aux archives de
                        la Cour et dont l'autre sera transmis au Conseil de la Société des Nations. </p>
                    <p>Le Président, (Signé) LODER. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le Greffier, (Signé) A. HAMMARSKJÖLD. </p>
                    <pb n="33" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>Allemagne et Pologne. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Avis CONSULTATIF DE LA COUR PERMANENTE DE JUSTICE </p>
                    <p>INTERNATIONALE de la Haye rendu le 15 septembre 1923 dans l'affaire de
                        l'acqui- </p>
                    <p>SITION DE LA nationalité POLONAISE. </p>
                    <p>Présents: MM. Loder, président; Weiss, vice-président; lord Finlay, MM.
                        Nyholm, de Bustamante, Altamira, Oda, Anzilotti, Huber, juges titulaires;
                        Wang, juge suppléant. </p>
                    <p>A la date du 7 juillet 1923, le Conseil de la Société des Nations a adopté
                        une résolution ainsi conçue: </p>
                    <p>Le Conseil de la Société des Nations ayant été saisi de la question suivante
                        : </p>
                    <p>Le Gouvernement polonais a décidé de traiter certaines personnes, anciens
                        ressortissants allemands, comme n'ayant pas acquis la nationalité polonaise
                        et comme continuant à posséder la nationalité allemande, ce qui les expose
                        en Pologne à l'application à leur égard du régime concernant les personnes
                        de nationalité non polonaise, notamment de nationalité allemande : </p>
                    <p>D'une part, sur la base du fait que ces personnes sont nées sur le territoire
                        qui fait actuellement partie de la Pologne, leurs parents y étant domiciliés
                        au moment de cette naissance, il est invoqué qu'en vertu de l'article 4,
                        alinéa 1, du traité du 28 juin 1919, intervenu entre les Principales
                        Puissances alliées et associées et la Pologne, elles possèdent de plein
                        droit la nationalité polonaise et jouissent, par conséquent, de tous les
                        droits et garanties que les stipulations du traité susmentionné ont reconnus
                        aux ressortissants polonais appartenant aux minorités de race, de religion
                        ou de langue; </p>
                    <p>D'autre part, le gouvernement polonais se croit en droit de ne pas
                        reconnaître à ces personnes la nationalité polonaise, si leurs parents n'ont
                        pas été domiciliés sur le territoire susdit aussi bien au moment de la
                        naissance de l'individu qu'à la date de l'entrée en vigueur du traité
                        précité, à savoir le 10 janvier 1920. Par conséquent, ces personnes ne
                        pourraient pas jouir en droit des garanties accordées par le traité; </p>
                    <p>Prie la Cour permanente de Justice internationale de donner, si possible au
                        cours de la présente session, son avis consultatif sur les questions
                        suivantes : </p>
                    <p>1) La question concernant la situation des personnes susdites, en tant
                        qu'elles appartiennent à des minorités de race et de langue, résultant de
                        l'application par la Pologne de l'article 4 du traité du 28 juin 1919
                        intervenu entre les Principales Puissances alliées et associées et la
                        Pologne, relève-t-elle de la compétence de la Société des Nations aux termes
                        dudit traité ? </p>
                    <p>2) Dans l'affirmative, l'article 4 du traité susmentionné se réfère-t-il
                        uniquement au domicile des parents au moment de la naissance de l'individu,
                        ou requiert-il aussi le domicile des parents au moment de l'entrée en
                        vigueur du traité ? </p>
                    <p>Le Secrétaire général est autorisé à soumettre cette requête à la Cour, ainsi
                        que tous documents relatifs à la question, à exposer à la Cour l'action du
                        Conseil en la matière, à donner toute l'aide nécessaire à l'examen de
                        l'affaire et à prendre, le cas échéant, des dispositions pour être
                        représenté devant la Cour. </p>
                    <p>Le 11 juillet suivant, le Secrétaire général de la Société des Nations a
                        adressé à la Cour permanente de Justice internationale une requête ainsi
                        formulée : </p>
                    <p>Le Secrétaire général de la Société des Nations, en exécution de la
                        résolution du Conseil du 7 juillet 1923, Et en vertu de l'autorisation
                        donnée par le Conseil, a l'honneur de présenter à la Cour permanente de
                        Justice internationale une requête demandant à la Cour de bien vouloir,
                        conformément à l'article 14 du Pacte, donner au Conseil un avis consultatif
                        sur les questions qui ont été renvoyées à la Cour par la résolution du 7
                        juillet 1923. </p>
                    <p>Il a également l'avantage de joindre à la présente communication une note
                        exposant l'action du Conseil en la matière, ainsi qu'un exemplaire des
                        documents, relatifs aux points envisagés, qui ont été jusqu à présent
                        communiqués aux Membres du Conseil et qui ne se trouvent pas encore en la
                        possession de la Cour. </p>
                    <p>Le Secrétaire général se tiendra à la disposition de la Cour pour donner
                        toute l'aide </p>
                    <fw place="bottom">REVUE. 1924 - 3 </fw>
                    <pb n="34" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>nécessaire à l'examen de l'affaire et prendra, le cas échéant, des
                        dispositions pour être représenté devant la Cour. </p>
                    <p>Conformément à l'article 78 du Règlement de la Cour, la requête pour avis a
                        été notifiée aux Membres de la Société des Nations par l'intermédiaire de
                        son Secrétaire général ainsi qu'aux États mentionnés à l'annexe au Pacte. En
                        outre, le Greffier fut chargé de la notifier au gouvernement allemand. </p>
                    <p>Le Secrétaire général transmit avec la requête, et plus tard encore, un
                        certain nombre de documents ayant trait à la question. En même temps, le
                        Secrétaire général se référa à d'autres documents qu'il avait transmis à la
                        Cour avec la requête pour avis consultatif au sujet de la question
                        concernant les colons allemands en Pologne, question qui forme l'objet de
                        l'avis émis par la Cour le 10 septembre 1928 sous le n° 6. </p>
                    <p>D'autre part, la Cour a entendu les explications orales qu'ont été admis à
                        fournir, sur la demande du Gouvernement polonais, le représentant de ce
                        Gouvernement, le Comte Rostworowski, professeur à l'Université de Cracovie,
                        et, sur la demande du Gouvernement allemand, son représentant M. Schiffer,
                        ancien Ministre de la Justice du Reich. </p>
                    <p>Le Gouvernement roumain, avisé à la date du 6 août par le Secrétaire général
                        de la Société des Nations de la demande d'avis consultatif formulée par le
                        Conseil, a fait connattre à la Cour, le 25 seulement, son désir d'être
                        entendu au cours des débats sur cette demande d'avis. La Cour, usant de la
                        liberté d'appréciation qui lui appartient en matière d'avis consultatif,
                        s'est empressée de déférer au désir ainsi exprimé et a fixé pour l'audition
                        du représentant roumain un délai expirant le 3 septembre. Ce délai a été
                        jugé trop court par la Roumanie, mais il n'a pas été possible de le
                        prolonger au delà de la date déjà fixée, étant donné l'imminence de la
                        clôture des travaux de la Cour et le désir du Conseil que la question fût
                        résolue, si possible, au cours de la présente session. </p>
                    <p>Il appert des documents placés sous les yeux de la Cour que, tandis que la
                        question concernant les colons allemands en Pologne a été portée à la
                        connaissance de la Société des Nations par un télégramme de l'Association
                        allemande pour la sauvegarde des droits des minorités en Pologne, de
                        Bydgoszcz, adressé au Secrétaire général le 8 novembre 1921, la question
                        concernant l'interprétation de l'article 4 du traité signé à Versailles le
                        28 juin 1919 entre les Principales Puissances alliées et associées et la
                        Pologne, a été mentionnée pour la première fois dans la pétition que ladite
                        Association adressait à la Société des Nations le 12 novembre 1921. Cette
                        pétition traitait également de la question des colons et, par la suite, le
                        Conseil de la Société s'est occupé simultanément des deux questions. </p>
                    <p>La pétition fut portée à la connaissance du représentant de la Pologne auprès
                        du Secrétariat et fut communiquée aux Membres du Conseil en exécution d'une
                        résolution du Conseil sur la protection des minorités datée du 27 juin 1921.
                        Le Conseil constitua, suivant la procédure établie par sa résolution du 25
                        octobre 1920, un Comité composé de trois de ses Membres pour examiner les
                        questions qui avaient été portées à la con naissance de la Société des
                        Nations par l'Association allemande en Pologne. Le Comité, sur la base
                        d'informations fournies par le représentant de la Pologne à Genève et par
                        ladite Association, prépara un rapport qui fut approuvé par le Conseil le 17
                        mai 1923. </p>
                    <p>Dans la résolution approuvant le rapport, le Conseil pria le gouvernement
                        polonais de bien vouloir surseoir à toutes mesures administratives ou
                        judiciaires qui pourraient préjuger la situation normale des cultivateurs de
                        race allemande dont la qualité de ressortissants polonais dépendait de la
                        solution qui serait donnée aux questions d'interprétation soulevées dans le
                        rapport du Comité. </p>
                    <p>Plus tard, des renseignements supplémentaires sont parvenus au Conseil de la
                        part de l'Association allemande en Pologne et du Gouvernement polonais, et
                        le 9 septembre 1929, le représentant du Brésil présenta au Conseil, alors
                        réuni à Genève, un rapport recommandant que la question de l'interprétation
                        de l'article 4 du traité polonais de minorités fút soumise à un Comité de
                        juristes. Le Conseil approuva cette suggestion et nomms le Comité, qui fut
                        composé de MM. Botella (Espagne), Fromageot (France), Sir Cecil Hurst
                        (Grande-Bretagne) et van Hamel (Secrétariat de la Société des Nations). Par
                        sa réso- </p>
                    <pb n="35" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>lation du 30 septembre, le Conseil décida d'inviter le représentant du
                        Gouvernement polo. </p>
                    <p>nais à porter à la connaissance de son Gouvernement dans le plus bref délai
                        le rapport présenté par ce Comité. Ce Gouvernement informa le Président du
                        Conseil de la Société des Nations qu'il ne saurait se rallier à
                        l'interprétation de l'article 4 du traité polonais des minorités, adoptée
                        dans le rapport, et ajouta que, suivant son avis, ledit article n'est pas de
                        ceux qui sont placés sous la garantie de la Société des Nations. </p>
                    <p>Lorsque, le 3 février 1923, le Conseil décida de soumettre à la Cour pour
                        avis consultatif la question relative aux colons allemands, il déclara, en
                        même temps, qu'étant donné que l'interprétation de l'article 4 du traité
                        polonais de minorités faisait alors l'objet de négociations entre les
                        délégations allemande et polonaise à Dresde, il y aurait peut-être lieu,
                        pour raisons pratiques, de ne pas soumettre cette question à la Cour pour le
                        moment, mais d'attendre le résultat des négociations en cours, étant entendu
                        toutefois que la Société des Nations se réservait la plénitude de ses droits
                        conformément au traité de minorités. </p>
                    <p>En l'absence d'informations au sujet du progrès des négociations de Dresde,
                        le représentant du Brésil au Conseil, le 21 avril, invita le Secrétaire
                        général à demander au Gou vernement de Pologne de bien vouloir fournir
                        toutes informations utiles en la matière pour que le Conseil puisse examiner
                        à nouveau la question. Le Secrétaire général ayant donné suite à cette
                        invitation, le délégué polonais à la Société des Nations l'avisa, le 26
                        juin, qu'au cours des pourparlers de Dresde, les bases d'un accord relatif à
                        l'interprétation de l'article 4 avaient été jetées et que ledit accord était
                        soumis à l'étude des deux Gouvernements. En conséquence, le Gouvernement
                        polonais priait le Conseil de bien vouloir ne pas faire figurer la question
                        de l'interprétation de l'article 4 du traité de minorités à son ordre du
                        jour. </p>
                    <p>Néanmoins, ladite question ayant été inscrite à l'ordre du jour pour la
                        vingt-cinquième session du Conseil et le consul allemand à Genève ayant
                        informé, le 6 juillet, le Secrétaire général que le Gouvernement allemand ne
                        prévoyait pas la possibilité de sa solution rapide par voie de négociations
                        directes, le Conseil décida de soumettre à la Cour pour avis consultatif les
                        deux questions suivantes : </p>
                    <p>1) La Société des Nations est-elle compétente pour traiter la question de
                        l'article 4 du traité du 28 juin 1919 entre les Principales Puissances
                        alliées et associées et la Pologne ? </p>
                    <p>2) Si la Société des Nations est compétente, quelle est l'interprétation
                        exacte de cet article? </p>
                    <p>Sur l'invitation du Conseil, son président accepta d'arrêter le texte
                        définitif de la requête adressée à la Cour. C'est ce texte qui se trouve
                        reproduit au début du présent avis. </p>
                    <p>La rédaction nouvelle donnée à la deuxième question attire l'attention de la
                        Cour sur la difficulté soulevée par les mots nés de parents y étant
                        domiciliés » dans l'article 4. </p>
                    <p>I. - La première question à résoudre est celle de savoir si l'affaire dont
                        traite la requête est de la compétence de la Société des Nations. </p>
                    <p>La Pologne, en contestant la compétence de la Société pour s'occuper de la
                        question concernant l'interprétation de l'article 4 du traité polonais de
                        minorités par rapport à certaines personnes, anciens ressortissants
                        allemands, et concernant l'application par la Pologne dudit article à ces
                        personnes, allègue que la garantie de la Société des Nations, établie par le
                        traité, ne s'étend pas aux dispositions de ses articles 3 à 6. </p>
                    <p>La thèse polonaise à ce sujet est la suivante: l'article 12 du traité de
                        minorités débute ainsi : </p>
                    <p>« La Pologne agrée que, dans la mesure où les stipulations des articles
                        précédents affectent des personnes appartenant à des minorités de race, de
                        religion ou de langue, ces stipulations constituent des obligations
                        d'intérêt international et seront placées sous la garantie de la Société des
                        Nations. Elles ne pourront être modifiées sans l'assentiment de la majorité
                        du Conseil de la Société des Nations ». </p>
                    <p>La garantie de la Société des Nations ne s'étend donc aux articles précédents
                        du traité que dans la mesure où les dispositions de ces articles affectent
                        des personnes appartenant à des minorités de race, de religion ou de langue.
                        Or, la Pologne conteste que </p>
                    <pb n="36" rendition="- - DOCUMENTS "/>
                    <p>les personnes visées à l'article 4 appartiennent en fait à une minorité dans
                        le sens du traité. Le premier alinéa de l'article 4 est ainsi libellé : </p>
                    <p> La Pologne reconnaît comme ressortissants polonais; de plein droit et sans
                        aucune formalité, les personnes de nationalité allemande, autrichienne,
                        hongroise ou russe qui sont nées sur ledit territoire de parents y étant
                        domiciliés, encore qu'à la date de la mise en vigueur du présent traité
                        elles n'y soient pas elles-mêmes domiciliées ». </p>
                    <p>Suivant la thèse polonaise, pour faire partie d'une minorité dans le sens du
                        traité, il faut être ressortissants polonais. Or, les personnes visées au
                        texte ci-dessus - en l'espèce des personnes de race allemande - ne sauraient
                        être considérées comine des ressortissants polonais, alors qu'il s'agit
                        précisément de savoir si, d'après ledit article, elles ont ou non cette
                        qualité. Elles ne sauraient être considérées tout au plus que comme des
                        candidates à la qualité de membre d'une minorité, de sorte que la compétence
                        de la Société des Nations, telle qu'elle est définie à l'article 12 du
                        traité, ne s'étend pas à ces personnes. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>La première question qui se pose est donc celle de savoir ce qu'il faut
                        entendre par une minorité et en l'espèce, une minorité allemande au sens du
                        traité polonais de minorités. Pour répondre à cette question, il convient de
                        rappeler dans quelles conditions le traité de minorités fut conclu et quels
                        sont les rapports entre ce traité et le traité de paix signé le même jour. </p>
                    <p>C'est par ledit traité de paix que l'indépendance du nouvel État polonais fot
                        définitivement reconnue. En même temps, la Pologne a assumé certains
                        engagements enverg les Principales Puissances alliées et associées,
                        co-signataires des traités de paix et de minorités. C'est ainsi que par
                        l'article 93 du traité de paix : </p>
                    <p>«La Pologne accepte, en en agréant l'insertion dans un traité avec les
                        Principales Puissances alliées et associées, les dispositions que ces
                        Puissances jugeront nécessaires pour protéger en Pologne les intérêts des
                        habitants qui diffèrent de la majorité de la population par la race, la
                        langue ou la religion ». </p>
                    <p>C'est ainsi encore que, dans le préambule au traité de minorités, la Pologne
                        déclare désirer conformer ses institutions aux principes de liberté et de
                        justice et en donner une sûre garantie à tous les habitants des territoires
                        sur lesquels elle a assumé la souveraineté ». </p>
                    <p>Il est à remarquer que ces deux dispositions qui servent de point de départ
                        aux stipolations formulées dans le traité de minorités ne parlent pas d'une
                        manière restrictive des ressortissants de la Pologne, c'est-à-dire des
                        personnes qui, en tant que ressortissants polonais, forment des minorités
                        par rapport à l'ensemble des nationaux du pays; </p>
                    <p>elles élargissent considérablement les conceptions de minorité et de
                        population en parlant, d'une part, des habitants des territoires sur
                        lesquels la Pologne a assumè la souveraineté, et, d'autre part, des
                        habitants qui diffèrent de la majorité de la population par la race, la
                        langue ou la religion. L'expression « population» semble ainsi se référer à
                        tous les habitants d'origine polonaise des territoires rattachés à la
                        Pologne ; d'autre part, le terme minorité » semble viser les habitants qui
                        diffèrent de cette population par la race, la langue ou la religion,
                        c'est-à-dire, entre autres, les habitants d'origine nonpolonaise de ces
                        territoires, qu'ils soient ou non ressortissants polonais. Cette conclusion
                        se trouve confirmée par les termes de l'article 2 du traité de minorités par
                        lesquels le Gouvernement polonais s'engage à accorder à tous les habitants
                        pleine et entière protection de leur vie, de leur liberté, sans distinction
                        de naissance, de nationalité, de langage, de race ou de religion, et déclare
                        que tous les habitants de la Pologne jouirout de certains droits qui s'y
                        trouvent énumérés. </p>
                    <p>Le texte de l'article 12, qui fixe l'étendue de la compétence de la Société
                        des Nations, correspond entièrement à la conception plus large de la
                        minorité résultant des articles susindiqués, lorsqu'il parle de « personnes
                        appartenant à des minorités de race, de religion ou de langue » sans
                        s'attacher à l'allégeance politique de ces personnes. </p>
                    <p>D'ailleurs, les traités dits de minorités en général, et notamment le traité
                        polonais, ont été conclus avec des États nouveaux ou qui, à la suite de la
                        guerre, ont vu leur </p>
                    <pb n="37" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>territoire considérablement agrandi, et dont, en conséquence, la population
                        n'était paš </p>
                    <p>nettement fixée au point de vue de l'allégeance politique. Un des premiers
                        problèmes qui se posaient en vue d'assurer la protection des minorités était
                        d'empêcher que ces États, pour des considérations de race, de religion ou de
                        langue, ne refusassent leur nationalité à certaines catégories de personnes
                        malgré le lien effectif qui les rattache au territoire attribué à l'un ou à
                        l'autre desdits États. Ce n'est évidemment pas par hasard que les traités
                        pour la protection des minorités contiennent des dispositions relatives à
                        l'acquisition de la nationalité. D'autre part, le fait que ces dispositions
                        ne font quelquefois que répéter, en tout ou en partie, des principes adoptés
                        dans les traités de paix semble devoir s'expliquer par le propos d'étendre à
                        ces principes la garantie de la Société des Nations, quels que soient les
                        points de différence et de ressemblance entre ces divers traités. </p>
                    <p>Ainsi la Pologne, à l'heure de sa reconnaissance définitive comme État
                        indépendant et de la délimitation de ses frontières, a signé des clauses qui
                        établissent un droit à la nationalité polonaise, et ces clauses, pour autant
                        qu'elles sont insérées dans le traité de minorités, sont reconnues par la
                        Pologne comme lois fondamentales contre lesquelles aucune loi, aucun
                        règlement ni aucune action officielle ne pourront prévaloir (article premier
                        du traité de minorités). Si, d'une manière générale, il est vrai qu'un État
                        souverain ait le droit de déterminer quelles personnes seront considérées
                        comme ses ressortissants, il n'est pas moins vrai que ce principe n'est
                        applicable que sous réserve des engagements conventionnels visés ci-dessus. </p>
                    <p>L'observation par la Pologne des dispositions concernant l'acquisition de sa
                        nationalité qu'elle a acceptées en signant le traité de paix constitue un
                        intérêt primordial pour les personnes d'origine non polonaise qui pourront
                        se prévaloir des dispositions en question pour devenir ressortissants
                        polonais. </p>
                    <p>Etant donné l'importance de cet intérêt, les Principales Puissances alliées
                        et associées ont désiré créer en sa faveur une garantie sûre; dans cet ordre
                        d'idées, elles ont inséré des clauses le concernant dans le traité de
                        minorités, marquant ainsi l'intention de le faire bénéficier de la
                        protection accordée par l'article 12. Le fait même de l'inclusion des
                        articles 3 à 6 dans le traité de minorités semble ainsi indiquer que, dans
                        la mesure où ces articles créent pour des personnes de nationalité allemande
                        un droit à la nationalité polonaise, ce droit se trouve placé sous la
                        garantie de la Société des Nations, institution toute désignée pour assumer
                        la protection des personnes de race allemande visées au traité de minorités
                        dont l'Allemagne n'était pas co-signataire. </p>
                    <p>Il paraît donc clair que, puisque le traité de minorités en général, et
                        notamment son article 4, ne vise pas exclusivement des minoritaires
                        ressortissants polonais, ni des minoritaires habitant le territoire
                        polonais, la Pologne, en agréant, aux termes de l'article 12 du traité, que
                        les articles précédents soient placés sous la garantie de la Société des
                        Nations dans la mesure où ils affectent les personnes appartenant aux
                        minorités de race ou de langue, agrée l'extension de cette protection aussi
                        à l'application des articles 3 à 6. </p>
                    <p>Et s'il en était autrement, la valeur et le champ d'application du traité
                        seraient singulièrement diminués. Or, déjà, dans l'avis consultatif qu'elle
                        a émis au sujet des questions à elle posées relativement aux colons
                        allemands en Pologne, la Cour a exprimé l'opinion qu'une interprétation qui
                        dépouillerait le traité de minorités d'une grande part de sa valeur ne
                        saurait être admise. En l'espèce, elle serait d'autant moins admissible
                        qu'elle se trouverait en contradiction avec les termes mêmes du traité
                        lorsqu'il dispose dans son article 12 que les stipulations précédant cet
                        article et, en conséquence, aussi celles contenues à l'article 4 sont
                        placées sous la garantie de la Société des Nations. </p>
                    <p>II. — Le Conseil de la Société des Nations a demandé, en second lieu, à la
                        Cour, de lui faire connattre son avis sur le sens qu'il convient d'attribuer
                        à la disposition déjà mentionnée de l'article 4, alinéa premier, du traité
                        de minorités du 28 juin 1919, intervenu entre les Principales Puissances
                        alliées et associées et la Pologne, spécialement sur les mots y étant
                        domiciliés ». </p>
                    <pb n="38" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>Le Gouvernement polonais soutient que, lorsque le traité lui fait une
                        obligation de reconnaître la nationalité polonaise aux personnes de
                        nationalité allemande, autrichiente, hongroise ou russe, nées sur le
                        territoire aujourd'hui polonais, de parents y étant donk ciliés, il a été
                        entendu par là que, parmi les individus d'origine allemande nés sur a
                        territoire, ceux-là seulement peuvent se dire polonais dont les parents y
                        étaient domiciliés aussi bien au jour de la mise en vigueur du traité (10
                        janvier 1920) qu'au jour de la naissance. </p>
                    <p>Une telle affirmation est en contradiction avec les termes de la stipulation
                        qu'elle prétend interpréter et elle ne trouve pas d'appui dans les
                        précédents fournis par la pr tique internationale. </p>
                    <p>Dire que la nationalité polonaise est reconnue aux individus nét sur les
                        territoires cédés à la Pologne de parents y étant domiciliés, c'est
                        manifestement se placer au jeur de la naissance de ces individus, c'est
                        établir une étroite corrélation, un synchronism: </p>
                    <p>voulu entre le fait de la naissance et l'existence du domicile des parents.
                        Par contre, ce serait ajouter au texte et le dépasser que d'exiger en outre
                        le maintien ou le rétablis sement de ce domicile à l'époque de l'entrée en
                        vigueur du traité ; les individus dont les parents auraient eu alors, mais
                        alors seulement, leur domicile dans la nouvelle Pologne, né seraient pas nés
                        de personnes y ayant leur domicile et l'on n'a jamais songé à les faire
                        tomber sons l'application de l'article 4. Pourquoi le fait que les parents
                        avaien! </p>
                    <p>eu antérieurement leur domicile sur le territoire cédé changerait-il le sens
                        naturel des mots ? </p>
                    <p>Ayant à faire son choix entre les deux systèmes qui, sous des formes et avec
                        des com binaisons diverses, ont toujours été suivis, lorsqu'il s'agit de
                        déterminer l'influence qu'ti remaniement territorial peut exercer sur la
                        nationalité des habitants du territoire anner ou cédé, le traité s'est
                        prononcé à la fois pour le système du domicile et pour celui di l'origine;
                        il a combiné ces deux systèmes. </p>
                    <p>Par son article 3, venant se joindre à l'article 91 du traité de paix de
                        Versaillès, !! </p>
                    <p>déclare, d'une part, polonais, sous réserve d'un droit d'option individuel,
                        tous les ressor tissants allemands domiciliés dans les territoires
                        incorporés à la Pologne, Par l'article 4, il reconnaît d'autre part la même
                        nationalité à ceux qui sont nés sat lesdits territoires, c'est-à-dire aux
                        originaires, pourvu qu'ils soient nés de parents y étant domiciliés et
                        qu'ils ne renoncent pas, dans le délai de deux ans, à la nationalité qui
                        lest est acquise. En formulant la condition relative au domicile des
                        parents, les rédacteurs du traité ont voulu réduire autant que possible la
                        part du hasard. Ce ne sera pas une naissance fortuite, survenue au cours
                        d'un déplacement ou d'une villégiature, que calle qui se sera produite dans
                        une famille ayant sur le territoire l'établissement régulier el permanent
                        que suppose le domicile. Un tel établissement de ses parents crée entre
                        l'enfant et son pays natal un lien moral qui justifie pour lui l'attribution
                        de la nationslité de ce pays; il renforce le lien matériel déjà créé par le
                        fait de la naissance et il complète ce lien. </p>
                    <p>Exiger de plus que les parents aient acquis ou conservé leur domicile dans
                        les région cédées à l'époque où le traité de minorités est entré en vigueur,
                        c'est formuler uns condition inutile qui ne se rencontre pas dans les
                        traités d'annexion conclus jusqu'à će jour. Le domicile des parents, au jour
                        de l'entrée en vigueur du traité, ne concerne en rien et n'intéresse en rien
                        les individus dont il s'agit de déterminer la nationalité. Beatcoup de ces
                        individus sont sans doute arrivés à l'âge d'homme : quelques-uns sont
                        pealêtre déjà aux limites de la vie humaine; dans tous les cas, la plupart
                        se sont créé une existence indépendante et un foyer distinct. A quoi
                        servirait-il, dès lors, de rechercher si des parents, dont ils ont quitté la
                        demeure et dont ils ne partagent plus la destinée, étaient ou non domiciliés
                        dans les territoires réunis à la Pologne au jour ultérieur de cette réunion?
                        La recherche ainsi prescrite serait tout arbitraire; elle ne pourrait avoir
                        de raison d'être que si le domicile des parents sur les territoires
                        envisagés impliques!! </p>
                    <p>où était de nature à faire présumer le domicile des enfants eux-mêmes, et,
                        comme cát séquence de ce domicile, un attachement plus étroit, plus fort et
                        plus durable à la Pologne </p>
                    <fw place="bottom">1</fw>
                    <pb n="39" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>devenue leur patrie. Mais c'est précisément une pareille présomption que
                        l'article 4, alinéa premier, lui-même, a pris soin d'écarter en termes
                        formels, lorsqu'il déclare qu'il n'est pas nécessaire qu'à la date de la
                        mise en vigueur du traité, les individus dont il s'occupe soient eux-mêmes
                        domiciliés sur les territoires rattachés à la Pologne. Cette solution,
                        adoptée par le traité, paraît être justifiée aussi par égard aux nombreuses
                        personnes, qui, par suite des événements de la guerre, ont dû abandonner
                        leur domicile dans le territoire actuel de la Pologne. </p>
                    <p>Et puis, quelle sera la situation de ceux dont les parents sont décédés
                        antérieurement au 10 janvier 1920, ou ont transféré leur domicile à
                        l'étranger dans l'intervalle qui sépare cette date de celle de la naissance?
                        Ce décès ou ce transfert, dont les enfants ne sont à aucun degré
                        responsables, les empêchera-t-il de se prévaloir de l'article 4 s'ils y
                        trouvent intérêt ? L'affirmative paraît seule conciliable avec la thèse qui
                        fait du domicile des parents en Pologne, au jour où le traité est entré en
                        vigueur, une condition nécessaire et rigoureuse. Elle suffirait à condamner
                        cette thèse. </p>
                    <p>Est-il nécessaire enfin de remarquer que l'adoption du point de vue polonais
                        ne rendait nullement impossible le cumul des nationalités, dont ses
                        défenseurs ont entendu se prévaloir en en dénonçant le danger? Sans doute
                        elle aurait pour conséquence de rendre ce danger moins fréquent en diminuant
                        le nombre des personnes devenues polonaises en vertu de l'article 4. Mais la
                        source des doubles nationalités ne serait nullement tarie. </p>
                    <p>Seul un accord international entre les puissances intéressées pourrait avoir
                        cet effet désirable. </p>
                    <p>Le devoir de la Cour est nettement tracé. Placée en présence d'un texte dont
                        la clarté ne laisse rien à désirer, elle est tenue de l'appliquer tel qu'il
                        est, sans qu'elle ait à se demander si d'autres dispositions auraient pu lui
                        être ajoutées ou substituées avec avantage. Le traité de minorités (article
                        4, alinéa premier) reconnaît la nationalité polonaise de plein droit aux
                        personnes nées sur le territoire du nouvel État de parents y étant
                        domiciliés ». Ces mots se rapportent au domicile qui est celui des parents à
                        l'époque de la naissance de l'enfant, et à cette époque seulement. Il faut
                        et il suffit qu'au jour de la naissance les parents aient eu, sur le
                        territoire devenu plus tard polonais, leur domicile, c'est-à-dire un
                        établissement sérieux, permanent, avec l'intention d'y rester. Imposer à
                        l'acquisition de la nationalité polonaise une condition supplémentaire qui
                        n'est pas écrite dans le traité du 28 juin 1919, ce ne serait plus
                        interpréter ce traité, ce serait le refaire. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Par ces motifs, · La Cour est d'avis que la situation des personnes dont il
                        s'agit dans la résolution du Conseil de la Société des Nations en date du 7
                        juillet 1923, telle qu'elle résulte de l'application par la Pologne de
                        l'article 4 du traité du 28 juin 1919, intervenu entre les Principales
                        Puissances alliées et associées et la Pologne, relève de la compétence de la
                        Société des Nations aux termes dudit traité; </p>
                    <p>Que l'article 4 du traité susmentionné se réfère uniquement au domicile des
                        parents au moment de la naissance de l'individu. </p>
                    <p>Le présent avis ayant été rédigé en français et en anglais, c'est le texte
                        français qui fera foi. </p>
                    <p>Fait au Palais de la Paix, à la Haye, le 15 septembre 1923, en deux
                        exemplaires, dont l'un restera déposé aux archives de la Cour et dont
                        l'autre sera transmis au Conseil de la Société des Nations. </p>
                    <p>Le Président, (Signé) LODER. Le Greffier, (Signé) A. HAMMARSKJÖLD, M. le juge
                        Moore a pris part aux délibérations au sujet du présent avis, mais a dû </p>
                    <p>quitter la Haye avant la rédaction finale. Il a déclaré se rallier aux
                        conclusions de cet avis. </p>
                    <p>Lord Finlay, tout en se ralliant aux conclusions de la Cour sur les deux
                        questions à elle soumises, désire faire les observations qui suivent sur la
                        question de la compétence de la Société des Nations en l'espèce. </p>
                    <p>(Paraphé); L. A. H. </p>
                    <pb n="40" rendition="DOCUMENTS  "/>
                    <p>- OBSERVATIONS DE LORD FINLAY SUR LA QUESTION DE COMPÉTENCE. </p>
                    <p>Je me joins aux conclusions de la Cour sur les deux questions, mais je désire
                        ajouter quelques observations quant aux raisons par elle données à l'appui
                        de son avis sur la première question, celle de la compétence. </p>
                    <p>La situation telle qu'elle se présente en l'espèce peut être et a en effet
                        été définie comme suit : </p>
                    <p>En l'espèce, on peut soutenir que la thèse du Gouvernement polonais, selon
                        laquelle il faut établir que les intéressés sont de nationalité polonaise
                        avant qu'ils puissent constituer une minorité dans le sens du traité de
                        minorités, implique une interprétation de l'article 4 du traité et touche,
                        par conséquent, la question principale au fond. L'on observera que ceux
                        auxquels s'applique l'article 4, correctement interprété, sont
                        ressortissants polonais de plein droit et sans aucune formalité. Comme l'on
                        verra ci-après, la Cour est d'avis que l'article s'applique en fait aux
                        personnes dont il s'agit dans la requête du Conseil. Ces personnes sont des
                        ressortissants polonais; elles ne constituent pas une minorité future comme
                        l'a allégué le représentant polonais, mais une minorité existante, et en
                        tant que telle, elles sont manifestement affectées, dans le sens de
                        l'article 12, par le refus du droit de nationalité, de sorte que, même en
                        présumant correcte la thèse polonaise, qui restreint aux ressortissants
                        polonais les minorités, la Cour aboutit à la même conclusion que celle qui
                        vient d'être relatée au sujet de la compétence de la Société de </p>
                    <p>Nations. </p>
                    <p>L'affaire actuelle est une de celles qui constituent une catégorie nombreuse
                        et à propos desquelles la décision sur la compétence et celle sur le fond
                        dépendent, l'une et l'autre, de la détermination du même point de droit ou
                        de fait. De sa nature, la question de compétence est une question préalable;
                        mais si sa solution dépend d'un point qui est également décisif pour le
                        fond, les deux questions peuvent avec tout avantage être examinées ensemble.
                        En l'espèce, la seule question vitale est celle de savoir si l'article 4
                        requiert le domicile des parents sur le territoire polonais au moment de la
                        naissance de l'individu seulement, ou également au moment de l'entrée en
                        vigueur du traité. La Cour estime, et je suis d'accord, que l'article se
                        borne à exiger le domicile au moment de la naissance. Il s'ensuit que ni la
                        thèse polonaise, en ce qui concerne le fond, ni celle en ce qui concerne la
                        compétence ne sont bien fondées. Comme on l'a fait ressortir ci-dessus, les
                        personnes sont devenues ressortissants polonais de plein droit ; </p>
                    <p>et leur refuser les droits qui leur reviennent en tant que ressortissants
                        polonais, c'est leur porter préjudice dans leur qualité de membres de ce que
                        l'on peut appeler la minorité allemande par rapport à l'ensemble des
                        ressortissants polonais. </p>
                    <p>Ce n'est que pour autant que les stipulations des articles précédents
                        affectent des personnes appartenant à des minorités de race, de religion ou
                        de langue, qu'elles sont placées sous la garantie de la Société des Nations
                        par l'article 12 du traité de minorités. </p>
                    <p>L'article 4 de ce traité reconnaît comme ressortissants polonais de plein
                        droit les personnes de nationalité allemande - ainsi que d'autres
                        nationalités spécifiées à cet article nées sur territoire polonais de
                        parents y étant domiciliés, encore qu'à la date de la mise en vigueur du
                        traité, elles n'y soient pas elles-mêmes domiciliées. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Il est admis qu'il y a une minorité allemande en Pologne. Cet article
                        affecte-t-il des personnes de race allemande appartenant à une minorité de
                        cette nature en Pologne ? </p>
                    <p>C'est manifestement le cas. Il leur confère de plein droit et sans aucune
                        formalité le statut de ressortissants polonais à condition qu'ils soient nés
                        de parents domiciliés en Pologne à l'époque de la naissance. Il est évident
                        que l'article 4 affecte les membres de la minorité allemande en Pologne et
                        peut avoir sur eux un effet considérable. Il leur confère dans certaines
                        circonstances la nationalité polonaise et ce serait enfreindre le traité au
                        préjudice de ces personnes que de leur refuser le droit à la nationalité
                        polonaise lorsque ces circonstances se trouvent réalisées. </p>
                    <p>L'on a posé la question suivante: avec quel ensemble de personnes faut-il
                        comparer une fraction donnée pour déterminer si cette fraction forme une
                        minorité dans le sens </p>
                    <pb n="41" rendition="DOCUMENTS. "/>
                    <p>de l'article 12? A mon avis, la détermination doit être faite dans la plupart
                        des cas par comparaison avec l'ensemble des ressortissants polonais dont
                        fait partie cette fraction. </p>
                    <p>A ce propos, il y a lieu de se reporter, tout d'abord, à l'article 93 du
                        traité de paix qui contient la stipulation suivante : </p>
                    <p>• La Pologne accepte, en en agréant l'insertion dans un traité avec les
                        Principales Puissances alliées et associées, les dispositions que ces
                        Puissances jugeront nécessaires pour protéger en Pologne les intérêts des
                        habitants qui diffèrent de la majorité de la population par la race, la
                        langue ou la religion ». </p>
                    <p>Cet engagement fut mis en exécution par le traité de minorités signé le même
                        jour que le traité de paix ; c'est en se basant sur les termes du traité de
                        minorités que doit être tranchée la question soumise à la Cour. Il est sans
                        importance en l'espèce de faire remarquer que, conformément à l'article 93,
                        on eût pu élaborer un traité conçu dans des termes plus ou moins larges.
                        C'est le traité de minorités lui-même qui définit la question à résoudre par
                        la Cour. </p>
                    <p>Le second article du traité de minorités dispose que le Gouvernement polonais
                        s'engage à accorder à tous les habitants pleine et entière protection de
                        leur vie et de leur liberté, sans distinction de naissance, de nationalité,
                        de langue, de race ou de religion. </p>
                    <p>L'on observera que cette disposition est stipulée en faveur de tous les
                        habitants de la Pologne ; il est naturel que protection de leur vie et de
                        leur liberté soit assurée à tous les habitants. Mais, d'autre part, il y a
                        lieu de constater qu'un système différent a été adopté par les articles 7, 8
                        et 9 qui sont ceux applicables en l'espèce. L'article 7 prévoit que les
                        ressortissants polonais seront égaux devant la loi et jouiront des mêmes
                        droits civils et politiques sans distinction de race, de langage ou de
                        religion. L'article 8 stipule que les ressortissants polonais appartenant à
                        des minorités ethniques, de religion ou de langue, jouiront du même
                        traitement et des mêmes garanties en droit et en fait que les autres
                        ressortissants polonais. </p>
                    <p>A la lumière de l'article 9 la situation paraît encore plus claire. Cet
                        article dispose que dans les villes et districts où réside une proportion
                        considérable de ressortissants polonais de langue autre que la langue
                        polonaise, le Gouvernement polonais accordera des facilités appropriées pour
                        assurer que, dans les écoles primaires, l'instruction soit donnée dans leur
                        propre langue aux enfants de ces ressortissants polonais. Le second alinéa
                        de ce même article prévoit que dans les villes et districts où réside une
                        proportion considérable de ressortissants polonais appartenant à des
                        minorités ethniques, de religion ou de langue, ces minorités se verront
                        assurer une part équitable des sommes qui pourraient être attribuées sur les
                        fonds publics par le budget de l'État, les budgets municipaux ou autres,
                        dans un but d'éducation, de religion ou de charité. A la fin de cet article
                        il est ajouté que les dispositions de l'article ne seront applicables aux
                        ressortissants polonais de langue allemande que dans les parties de la
                        Pologne qui étaient territoire allemand au </p>
                    <p>1er août 1914. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Il paraft donc qu'alors que des droits primordiaux tels que ceux à la vie et
                        à la liberté sont garantis à tous les habitants, il y a un grand nombre de
                        droits qui sont assurés aux seuls ressortissants polonais et c'est à propos
                        de ces droits que se posent sans doute le plus souvent les questions
                        relatives à l'injuste traitement des minorités. L'on peut évidemment
                        concevoir que se présente un cas où la protection de la vie et de la liberté
                        serait refusée à quelque minorité impopulaire d'habitants minorité qui, dans
                        ce cas, en serait une par comparaison avec l'ensemble des habitants,
                        ressortissants polonais ou non-mais ce cas ne saurait être que peu fréquent.
                        La plupart du temps, une affaire de cet ordre surgira à propos d'articles
                        tels que les articles 7, 8 et 9, et des droits qu'ils confèrent à tous les
                        ressortissants polonais y compris les minorités allemandes ou autres. </p>
                    <p>Les limites territoriales dans lesquelies il faut chercher l'ensemble de
                        personnes par comparaison avec lequel existait éventuellement la minorité
                        peuvent varier dans une assez grande proportion. Parfois il y aura lieu de
                        prendre la Pologne dans son entier. </p>
                    <p>Dans des cas d'administration locale, il peut s'agir de districts plus ou
                        moins grands. Mais anx fins de la présente affaire, la question des limites
                        à choisir n'affecte en aucune façon notre définition des minorités dont il
                        s'agit. Quelles que soient les limites que l'on pour- </p>
                    <fw place="bottom">REVUE. 1924 8* </fw>
                    <pb n="42" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>rait adopter dans la partie de la Pologne à laquelle nous avons affaire, il
                        s'y trouverait une minorité allemande, de race et de langue, par comparaison
                        avec les autres ressortissants polonais qui sont de race polonaise ou les
                        autres habitants. </p>
                    <p>L'objection selon laquelle les personnes qui remplissent les conditions de
                        l'article 4 ne sont que des candidates à la nationalité polonaise, et ne
                        deviennent pas ressortissants polonais avant d'avoir été reconnues comme
                        tels par le Gouvernement polonais, ne résiste pas à l'examen. D'après les
                        termes exprès de l'article 4, ces personnes sont, de plein droit,
                        ressortissants polonais. Si la législation polonaise exige, pour l'exercice
                        effectif par les ressortissants polonais de leurs droits comme tels, un
                        enregistrement ou une formalité quelconque, le Gouvernement polonais est
                        dans l'obligation de prendre les mesures nécessaires; très certainement, il
                        ne pourrait alléguer un refus, qu'il leur aurait opposé à tort pour
                        justifier sa thèse selon laquelle ces personnes ne sont pas ressortissants
                        polonais. </p>
                    <p>J'aurais désiré que la Cour n'eût pas seulement basé sa réponse à la thèse
                        polonaise relative à la compétence sur le point de vue selon lequel la
                        minorité, dans le sens de l'article 12, peut en être une simplement par
                        comparaison avec l'ensemble des habitants; </p>
                    <p>mais qu'elle eût fait ressortir en même temps que, pour les raisons ci-dessus
                        exposées, la thèse polonaise n'est pas fondée, même si l'on devait estimer
                        que la minorité en est une par comparaison avec l'ensemble des
                        ressortissants. Je suis cependant heureux de penser que les points sur
                        lesquels je diffère de la Cour sont simplement théoriques et que, si l'on se
                        place à l'un ou l'autre de ces points de vue, la conclusion est la même. </p>
                    <p>(Signé) FINLAY. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                </div>
                <div type="item">
                    <head>Grande-Bretagne et Irlande.</head>
                    <p>ACCORD RELATIf a la constituTION DE L'ÉTAT  LIBRE D'IRLANDe, en date du 6 DÉCEMBRE 1921. </p>
                    <p>I. L'Irlande aura le même statut constitutionnel dans la communauté de
                        nations connues sous le nom d'Empire britannique que le Dominion du Canada,
                        le Commonwealth d'Australie, le Dominion de Nouvelle-Zélande et l'Union de
                        l'Afrique du Sud, avec un Parlement ayant le pouvoir de faire des lois pour
                        la paix, l'ordre et le bon gouvernement de l'Irlande et un Exécutif
                        responsable envers ce Parlement, et sera désignée sous le nom d'Etat libre
                        d'Irlande. </p>
                    <p>II. Sous la réserve des clauses indiquées ci-contre la situation de l'État
                        libre d'Irlande vis-à-vis du Parlement et du gouvernement impérial sera
                        celle du Dominion du Canada, et la loi, les pratiques et les usages
                        constitutionnels régissant les relations de la couronne et du représentant
                        de la couronne et du Parlement impérial vis-à-vis du Dominion da Canada
                        régiront leurs relations envers l'État libre d'Irlande. </p>
                    <p>III. Le représentant de la couronne en Irlande sera désigné de la même façon
                        que le gouverneur général du Canada et conformément à la coutume observée
                        dans les désignations de ce genre. </p>
                    <p>IV. Le serment que prêteront les membres du Parlement de l'État libre
                        d'Irlande sera conçu dans la forme suivante: «Je soussigné, jure
                        solennellement foi et allégeance à la Constitution de l'État libre d'Irlande
                        tel qu'il est établi par la loi et fidélité à Sa Majesté le Roi George V,
                        ses hoirs et successeurs légaux, en vertu de la communauté existant entre
                        les citoyens d'Irlande et de Grande-Bretagne, et de l'entrée de l'Irlande
                        dans le groupe de nations constituant le Commonwealth britannique ». </p>
                    <p>V. L'État libre d'Irlande assumera une partie de la dette publique du
                        Royaume-Uni exis tant à cette date dans une proportion qui sera jugée juste
                        et équitable, en tenant compte de toute revendication juste de l'Irlande
                        concernant la part de l'Irlande, comme contrepartie, le total de ces sommes
                        devant être déterminé, à défaut d'accord, par l'arbitrage d'une ou plusieurs
                        personnes indépendantes, citoyens de l'Empire britannique. </p>
                    <p>VI. Jusqu'à ce qu'un accord ait été conclu entre les gouvernements
                        britannique et irlandais, accord aux termes duquel l'État libre d'Irlande
                        assumera sa propre défense côtière, la défense par mer de la Grande-Bretagne
                        et de l'Irlande sera assurée par les forces impériales de Sa Majesté, mais
                        cela n'empêchera pas la construction ou l'entre- </p>
                    <pb n="43" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>43 </p>
                    <p>tien par le gouvernement de l'État libre d'Irlande des ouvrages qui seront
                        nécessaires Les clauses de l'article ci-dessus pour la protection des
                        douanes ou des pêcheries. </p>
                    <p>seront étudiées à nouveau au cours d'une conférence des représentants
                        britanniques et irlandais qui se tiendra à l'expiration de cinq années à
                        compter de la date de cet acte, pour décider la façon dont l'Irlande se
                        chargera d'assurer sa propre défense côtière. </p>
                    <p>VII. Le gouvernement de l'État libre d'Irlande mettra à la disposition des
                        forces impériales de Sa Majesté : a) en temps de paix, les ports et autres
                        facilités indiquées dans l'annexe ci-contre ou telles autres facilités au
                        sujet desquelles un accord pourra de temps à autre intervenir entre le
                        gouvernement britannique et le gouvernement de l'État libre d'Irlande; b) en
                        temps de guerre ou de période de tension des relations avec une puissance
                        étrangère, les ports et autres facilités dont le gouvernement britannique
                        pourra avoir besoin pour assurer cette défense comme il est indiqué
                        ci-dessus. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>VIII. Dans le but d'assurer l'observation du principe de la limitation
                        internationale des armements, si le gouvernement de l'État libre d'Irlande
                        établit et maintient une force militaire de défense, l'importance de ces
                        établissements par rapport aux établissements militaires anglais sera dans
                        la même proportion que la population irlandaise par rapport à la population
                        britannique. </p>
                    <p>IX. Les ports de la Grande-Bretagne et de l'État libre d'Irlande seront
                        librement ouverts aux navires de l'autre pays moyennant le payement des
                        droits usuels de port et autres. </p>
                    <p>X. Le gouvernement de l'État libre d'Irlande s'engage à verser une juste
                        compensation sur des bases non moins favorables que celles indiquées dans
                        l'acte 1920 aux juges, fonctionnaires, membres des forces de police et
                        autres services publics licenciés par ces services ou qui se retirent à la
                        suite d'un changement de gouvernement, à la condition que cet accord ne
                        s'applique pas aux membres des forces de police auxiliaire ou aux personnes
                        recrutées en Grande-Bretagne pour la maréchaussée irlandaise royale durant
                        les deux années précédant la date de cet accord. Le gouvernement britannique
                        assumera la responsabilité de ces compensations ou des pensions pouvant
                        revenir aux personnes faisant l'objet de la réserve ci-dessus. </p>
                    <p>XI. Jusqu'à l'expiration d'une période d'un mois à dater du vote d'un acte du
                        Parlement pour la ratification de ce document, les pouvoirs du Parlement et
                        du gouvernement de l'État libre d'Irlande ne s'exerceront pas sur le nord de
                        l'Irlande et les clauses de l'acte de 1920 pour le gouvernement de
                        l'Irlande, en tant qu'elles se réfèrent au nord de l'Irlande, continueront à
                        avoir leur plein effet, et aucune élection de membres devant exercer dans le
                        nord de l'Irlande n'aura lieu à moins qu'une résolution soit votée par les
                        deux Chambres du Parlement du nord de l'Irlande décidant de telles élections
                        avant la fin dudit mois. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>XI. Si, avant l'expiration dudit mois, une adresse est remise à Sa Majesté
                        par les deux Chambres du Parlement du nord de l'Irlande, à l'effet que les
                        pouvoirs du Parlement et du gouvernement de l'Etat libre d'Irlande ne
                        devront plus désormais être étendus au nord de l'Irlande, les clauses de
                        l'acte de 1920 sur le gouvernement de l'Irlande (y compris celles ayant
                        trait au conseil d'Irlande) continueront, en tant qu'elles se réfèrent au
                        nord de l'Irlande, à rester en vigueur, et cet instrument subsistera sous la
                        réserve des modifications nécessaires. A la condition que si une telle
                        adresse est ainsi présentée, une commission composée de trois personnes, une
                        nommée par le gouvernement de l'Etat libre de l'irlande, une par le nord de
                        l'Irlande et une qui sera président, à désigner par le gouvernement
                        britannique, déterminera conformément aux vœux des habitants et dans la
                        mesure compatible avec les conditions économiques et géographiques, les
                        frontières entre le nord de l'Irlande et le reste de l'Irlande et, pour
                        remplir les buts visés par l'acte de 1920 sur le gouvernement de l'Irlande
                        et ceux visés par cet instrument, la frontière du nord de l'Irlande sera
                        telle qu'elle puisse être déterminée par une telle commission. </p>
                    <p>XIII. Conformément au dernier article ci-dessus, les pouvoirs du Parlement du
                        sud de l'Irlande, aux termes de l'acte de 1920 sur le gouvernement de
                        l'Irlande, d'élire les membres du conseil d'Irlande seront, après que le
                        Parlement de l'Etat libre d'Irlande aura été constitué, exercés par ce
                        Parlement. </p>
                    <pb n="44" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>XIV. Après l'expiration dudit mois, si aucune adresse comme celle mentionnée
                        dans l'article XII n'est remise, le Parlement et le gouvernement du nord de
                        l'Irlande con. </p>
                    <p>tinueront à exercer, en ce qui concerne le nord de l'Irlande, les pouvoirs
                        qui leur ont té conférés par l'acte de 1920 sur le gouvernement de
                        l'Irlande. Mais le Parlement et le gouvernement de l'Etat libre d'Irlande
                        auront, dans le nord de l'Irlande, dans les questions dans lesquelles le
                        Parlement du nord de l'Irlande a le pouvoir de faire des lois aux termes de
                        cet acte (y compris les questions qui, aux termes dudit acte, tombent sous
                        la juridiction du conseil d'Irlande), les mêmes pouvoirs que dans le reste
                        de l'Irlande sous réserve de telles autres mesures sur lesquelles un accord
                        pourra s'établir comme il est indiqué ci-après. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>XV. A n'importe quelle époque, après la date de cet acte, le gouvernement du
                        nord de l'Irlande et le gouvernement provisoire du sud de l'Irlande pourront
                        se réunir dans le but de discuter les clauses qui régiront l'application du
                        dernier article ci-dessus dans le cas où l'adresse qui y est mentionnée ne
                        serait pas présentée. Ces clauses peuvent comprendre : a) Sauvegardes, en ce
                        qui concerne le patronage dans le nord de l'Irlande; </p>
                    <p>b) sauvegardes concernant la perception des droits de douane dans le nord de
                        l'Irlande; </p>
                    <p>c) sauvegardes, en ce qui concerne les droits d'importation et d'exportation
                        affectant le commerce et l'industrie du nord de l'Irlande; d) sauvegardes
                        pour les minorités du nord de l'Irlande; e) le règlement des relations
                        financières entre le nord de l'Irlande et l'Etat libre d'Irlande; f)
                        l'établissement et les pouvoirs de la milice locale du nord de l'Irlande et
                        les relations des forces de défense de l'Etat libre d'Irlande et du nord de
                        l'Irlande, respectivement. Et si à l'occasion de telles réunions, des
                        clauses sont convenues, elles auront la même valeur que si elles étaient
                        comprises dans les clauses réglant les pouvoirs du Parlement et du
                        gouvernement de l'Etat libre d'Irlande dans le nord de l'Irlande aux termes
                        de l'accord XIV. </p>
                    <p>XVI. Ni le Parlement de l'Etat libre d'Irlande, ni le Parlement du nord ne
                        devront prendre des mesures législatives susceptibles de porter atteinte,
                        soit directement, soit indirectement, à la liberté de conscience ou à la
                        liberté de culte dans les deux Etats. </p>
                    <p>XVII. Comme mesure d'accord provisoire pour l'administration du sud de
                        l'Irlande durant l'intervalle qui doit s'écouler entre la date de cet acte
                        et la constitution d'un Parlement et d'un gouvernement de l'Etat libre
                        d'Irlande, des mesures seront prises immédiatement pour la réunion des
                        membres du Parlement élus dans les circonscriptions du sud de l'Irlande
                        depuis le vote de l'acte de 1920 sur le gouvernement du nord de l'Irlande et
                        pour la constitution d'un gouvernement provisoire, et le gouvernement
                        britannique prendra les mesures nécessaires pour transmettre à un tel
                        gouvernement provisoire les pouvoirs et les moyens nécessaires pour lui
                        permettre de s'acquitter de sa tâche, pourvu que chacun des membres d'un tel
                        gouvernement provisoire ait signifié, par écrit, son acceptation d'un tel
                        instrument. Mais cet arrangement ne subsistera pas au delà de l'expiration
                        de 12 mois à compter de la date de cet acte. </p>
                    <p>XVIII. Cet instrument sera soumis immédiatement par le gouvernement de Sa
                        Majesté à l'approbation du Parlement et par les signataires irlandais à une
                        réunion des membres déjà élus pour constituer la Chambre des communes du sud
                        de l'Irlande, et s'il est approuvé il sera ratifié par le Parlement
                        britannique et le Dail Eireann. </p>
                    <p>Pour la délégation britannique: D. LLOYD GEORGE, AUSTEN CHAMBERLAIN,
                        BIRKENHEAD, WINSTON S. CHURCHILL, L. WORTHINGTON ÉVANS, H. M. R. GREENWOOD,
                        GORDON </p>
                    <p>HEWART. </p>
                    <p>Pour la délégation irlandaise: ART O. GRIOBHTHA (ARTHUR GRIFFIT), MICHAEL
                        O'COILEAIN </p>
                    <p>(MICHAEL COLLINS), RIOBARD BARTUN (ROBERT BARTON), E. S. O. DUGAIN (E. J.
                        DUGGAN), SEORSA GHABHAIN UIDHUBHTHAIGH (GAVAN DUFFY). </p>
                    <p>Le 6 décembre 1921. </p>
                    <p>Une annexe au traité énumère certains privilèges que se réserve l'amirauté
                        britannique et ayant trait notamment aux défenses du port de Queenstown et à
                        celles des ports de Belfast Lough et de Lough Swilly; enfin, en ce qui
                        touche les services d'aviation dans le voisinage des ports ci-dessus. </p>
                    <fw place="bottom">i ་། 1 15 </fw>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
