<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k734874"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.35112102789627">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073394937">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1913-01-01">1913</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 20</biblScope>
                    <biblScope unit="issue"/>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="index">
                <head>(ANNÉE 1913) - I. TABLE DES ARTICLES - ARTICLES DE FOND. </head>
                <p>Alvarez (A.). La Conférence des juristes de Rio de Janeiro et la codification du
                    droit international américain... </p>
                <p>24 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>étrangers d </p>
                <p>Huber (M.). </p>
                <p>Liszt . von). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1 </p>
                <p>La méthode du droit international à la veille de sa codification. </p>
                <p>Audinet (E.). </p>
                <p>Blanchard (G.). La théorie de l'acte de souveraineté et de l'acte d'administra- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>tion en droit mixte égyptien ... </p>
                <p>Boeck (C. de). La sentence arbitrale de la Cour permanente de la Haye dans </p>
                <p>L'affaire Canevaro (3 mai 1912) . . . </p>
                <p>Dupuis (C.). L'Institut de droit international. Session de Christiania (août
                    1912). </p>
                <p>Fauchille (P.). La fondation de l'Institut américain de droit international. </p>
                <p>Gram (G). L'Institut américain de droit international. . . . . </p>
                <p>Hagerup (G.-F.). — L'Institut américain de droit international. </p>
                <p>Hershey (A.-S.). - La codification des règles de la guerre sur mer à la troisièm
                    Conférence de la Haye. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Kebedgy M.. Les iles de la mer Egée occupées par les Italiens </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- L'institut américain de droit international. . . </p>
                <p>Laferrière (J.). - La résolution Lodge et la doctrine de Monroe. </p>
                <p>Lawrence (T.-J.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>L'Institut américain de droit international. </p>
                <p>L'Institut américain de droit international. </p>
                <p>L'Institut américain de droit international. </p>
                <p>Salonique occupée et administrée par les Grecs </p>
                <p>Louter (J. de). </p>
                <p>Maccas L.). </p>
                <p>Oppenheim (L.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1 </p>
                <p>- L'Institut américain de droit international Pepy (A.). Les origines de l'asile
                    maritime en temps de guerre. </p>
                <p>L'institut américain de droit international. </p>
                <p>Pillet (A.). </p>
                <p>Rolland (L.). </p>
                <p>aerienne. </p>
                <p>Scott (J.B.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>X. — Du refus par un agent diplomatique ou un consul de célébrer le mariage de
                    ses nationaux. </p>
                <p>725 </p>
                <p>• </p>
                <p>Le monopole des assurances sur la vie en Italie et le droit des </p>
                <p>5 </p>
                <p>433 </p>
                <p>317 </p>
                <p>372 </p>
                <p>74 </p>
                <p>" </p>
                <p>• </p>
                <p>101 </p>
                <p>• </p>
                <p>102 </p>
                <p>460 </p>
                <p>La propriété publique en cas e guerre sur terre </p>
                <p>657 </p>
                <p>177 </p>
                <p>104 </p>
                <p>549 </p>
                <p>105 </p>
                <p>105 </p>
                <p>106 </p>
                <p>207 </p>
                <p>108 </p>
                <p>574 </p>
                <p>111 </p>
                <p>L'accord franco-allemand du 26 juillet 1913 relatif à la navigation </p>
                <p>697 </p>
                <p>- Quelques observations sur le mouvement pacifique. </p>
                <p>5385 </p>
                <p>465 </p>
                <p> Page ii </p>
                <p>= </p>
                <p>TABLES DU TOME VINGTIÈME </p>
                <p>Allemagne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>CHRONIQUES. </p>
                <p>Congrés juridique international de la locomotion aérienne tenu à
                    Francfort-sur-le-Mein, les 25, 26 et 27 septembre 1913, résolutions . </p>
                <p>Allemagne, Autriche Hongrie, Espagne Etats Unis d'Amérique, France,
                    Grande-Bretagne. Italie, Japon, Mexique. Norvège, Pays-Bas, Portugal, République
                    dominicaine, Suisse et Tunisie. Actes de la Conference de Washington pour la
                    propriété industrielle signés à Washington, le 2 juin 1911, ratification. </p>
                <p>Allemagne et France. </p>
                <p>· </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Atterrissage d'aéronefs allemands en territoire français, incidents de Lunéville
                    et d'Arracourt (M. Rolland). </p>
                <p>Allemagne, Italie et Suisse. La ratification de la convention du Gothard du 13
                    octobre 1909, clause de la nation la plus favorisée, neutralité perpétuelle,
                    ratification des traités, force obligatoire des traités, clause rebus sic
                    stantibus, clause compromissoire, referendum en matière diplomatique (M.
                    Scelle). </p>
                <p>Belgique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Convention du 17 juillet 1905 concernant les conflits de lois relatifs aux effets
                    du mariage sur les droits et les devoirs des époux dans leurs rapports
                    personnels et sur les biens des époux, ratification ... </p>
                <p>600 </p>
                <p>484 </p>
                <p>395 </p>
                <p>484 </p>
                <p>505 </p>
                <p>Chili. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Office international d'hygiène publique, adhésion Danemark. Convention
                    internationale sur la circulation des automobiles, adhésion, reserve. </p>
                <p>505 </p>
                <p>604 </p>
                <p>Islande, Antilles danoises, arrangement relatif à la répression de la circulation
                    des publications obscènes, adhésion </p>
                <p>112, 505 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Office international d'hygiène publique, adhésion Unification du droit maritime,
                    ratification.. </p>
                <p>Espagne. Convention de la Haye du 18 octobre 1907 concernant le bombardement par
                    des forces navales en temps de guerre, adhésion. </p>
                <p>505 </p>
                <p>• </p>
                <p>506 </p>
                <p>506 </p>
                <p>- Conventions de la Haye du 18 octobre 1907, ratifications. </p>
                <p>Etats-Unis d'Amérique. — Différend avec la Grande-Bretagne en ce qui concerne la
                    question des droits dans le canal de Panama, recours à l'arbitrage, proposition
                    de M. Thomas Willing Balch . . </p>
                <p>506 </p>
                <p>747 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Z </p>
                <p>Solution pacifique des conflits internationaux, proposition de M. Bryan. </p>
                <p>Etats-Unis d'Amérique et France. Renouvellement pour une période de cinq années
                    de la convention d'arbitrage du 10 février 1908 . . . </p>
                <p>France. </p>
                <p>.. 408 </p>
                <p>409 </p>
                <p>Convention de Genève du 6 juillet 1906, ratification Conventions de droit
                    international privé: mariage, divorce et séparation de corps, tutelle des
                    mineurs, dénonciation. . . </p>
                <p>604 </p>
                <p>750 </p>
                <p>Création d'un Parlement international, proposition de M. François Fournier à la
                    Chambre des députés. . . </p>
                <p>409 </p>
                <p>La Croix-Rouge aérienne, aéronefs sanitaires en temps de guerre, discussion à la
                    Ligue nationale aérienne. </p>
                <p>112 </p>
                <p>La Croix-Rouge française, convention du 20 janvier 1913 conclue entre la Société
                    française des secours aux blessés militaires, l'Association des dames françaises
                    et l'Union des femmes de France (M. Ruzé) </p>
                <p>La Croix-Rouge française, décret du 2 mai 1913 portant règlement sur le fonc. </p>
                <p>'tionnement général des Sociétés d'assistance aux blessés et malades des arinées
                    de terre et de mer (M. Ruzé). </p>
                <p>— Société française de droit international </p>
                <p>412 </p>
                <p>413 </p>
                <p>414 </p>
                <p>France et Grande-Bretagne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Renouvellement pour une période de cinq années de la convention d'arbitrage du 14
                    octobre 19 3, renouvelée une première fois le 14 octobre 1998. </p>
                <p>750 </p>
                <p>France et Vénézuéla. - Reprise des relations diplomatiques, jugement des
                    réclamations françaises contre le Vénézuéla. </p>
                <p>506 </p>
                <pb n="iii " rendition="III "/>
                <p>Grande-Bretagne. </p>
                <p>Barbades, iles Leward, Nigeria du Nord, Nigeria du Sud, Sierra-Leone, Seychelles,
                    convention internationale sur la circulation des automobiles, denonciation. </p>
                <p>605 </p>
                <p>- Canada, Union Sud-africaine, traite des blanches, arrangement de Paris, adhé
                    sion . . </p>
                <p>605 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ceylan, Trinidad, Tobago, répression des fausses indications de provenance sur
                    les marchandises, arrangement de Washington, accession Colonies britanniques,
                    arrangement relatif à la répression de la circulation des publications obscènes,
                    adhésion </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>.. 605 </p>
                <p>... 508 </p>
                <p>Fédération australienne, Papoua, ile de Norfo'k, convention internationale de
                    Berne revisée pour la protection des œuvres littéraires et artistiques, adhésion
                    sous réserve. . </p>
                <p>751 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ile Maurice, traite des blanches, arrangement de Paris, adhésion </p>
                <p>123 </p>
                <p>• </p>
                <p>- Nouvelle-Zélande, arrangement de Madrid sur la répression des fausses
                    indications de provenance sur les marchandises, adhésion. </p>
                <p>508 </p>
                <p>Nouvelle-Zélande, Ceylan, Trinité, Tobago, convention de Paris revisée pour la
                    protection de la propriété industrielle, adhésion. . . . </p>
                <p>509 </p>
                <p>Nouvelle-Zélande, Terre-Neuve, traite des blanches, arrangement de Paris,
                    accession. </p>
                <p>751 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Nouvelle-Zélande, unification du droit maritime, adhésion </p>
                <p>509 </p>
                <p>· </p>
                <p>- Terre-Neuve, convention internationale de Berne revisée pour la protection des
                    œuvres littéraires et artistiques, adhésion sous réserve . . . </p>
                <p>751 </p>
                <p>• </p>
                <p>- Terre-Neuve, convention radiotélégraphique internationale, adhésion. </p>
                <p>509 </p>
                <p>- Union Sud-africaine, conventions internationales sanitaires des 19 mars 1897 et
                    3 décembre 1903, dénonciation. . </p>
                <p>509 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>.**. 752 </p>
                <p>Grèce. Unification du droit maritime, convention de Bruxelles, abordage,
                    assistance et sauvetage maritimes, ratification. </p>
                <p>Guatemala, Japon, Luxembourg, République de Cuba, République de Panama,
                    République portugaise et Roumanie. </p>
                <p>nale de la Paix de la Haye de 1907, ratification. . </p>
                <p>Italie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Conférence internatio- </p>
                <p>123 </p>
                <p>Erythrée, Somalie italienne, convention radiotélégraphique internationale,
                    adhésion. </p>
                <p>509 </p>
                <p>Erythrée, Somalie italienne, unification du droit maritime, ratification,
                    adhésion.. </p>
                <p>510 </p>
                <p>Les occupations espagnoles au Maroc (M. Rougier). </p>
                <p>Office international d'hygiène publique, adhésion. </p>
                <p>Italie et Turquie. </p>
                <p>Guerre, théâtre des hostilités, les frontières de la Tripolitaine et de la
                    Cyrénaïque : Djanet et Sollum, la question de Cheikh Said, condition de
                    l'Egypte, de Chypre, de la Crète, de Samos, etc., le statu quo dans les Balkans,
                    rapports entre les belligérants, guerre sur terre, qualité de belligérants,
                    opérations de guerre, occupation de guerre, occupation de la Tripolitaine et de
                    la Cyrénaïque, occupation des îles de la mer Egée (M. Coquet). . </p>
                <p>Luxembourg. Conférence internationale de la Paix de la Haye de 1907, ratification
                    des conventions, I, III à XI et XIII. ... </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Maroc. </p>
                <p>Monaco. </p>
                <p>Nicaragua. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>243, 510, 605 </p>
                <p>124 </p>
                <p>124 </p>
                <p>752 </p>
                <p>Unification du droit maritime, convention de Bruxelles, abordage, ratification </p>
                <p>637 </p>
                <p>Norvège. Office international d'hygiène publique, adhésion. </p>
                <p>Norvège et Suède. Unification du droit maritime, convention de Bruxelles,
                    abordage, assistance et sauvetage maritimes, ratification . . </p>
                <p>171 </p>
                <p>752 </p>
                <p>Norvège, Russie et Suède. — La question du Spitsberg, Conférence de Christiania
                    du 15 au 26 janvier 1912, projet de convention. </p>
                <p>277 </p>
                <p>Pays-Bas. Congrès universel de la paix, session de la Haye (1913), résolutions et
                    vœux .. </p>
                <p>637 </p>
                <p>. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Convention internationale de Berne revisée pour la protection des œuvres
                    littéraires et artistiques, adhésion. . . </p>
                <p>171 </p>
                <pb n="iv " rendition="TABLES DU TOME VINGTIÈME "/>
                <p>Curaçao, convention internationale de Berne revisée pour la protection des œuvres
                    littéraires et artistiques . . . </p>
                <p>542 </p>
                <p>Indes orientales néerlandaises, convention internationale de Berne revisée pour
                    la protection des œuvres littéraires et artistiques, adhésion sous réserves . .
                    . . 543 </p>
                <p>Indes orientales néerlandaises, convention sanitaire internationale du 3 décembre
                    1903, dénonciation . . </p>
                <p>172 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Indes orientales néerlandaises, traite des blanches, arrangement de Paris,
                    accession. </p>
                <p>543 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Surinam, convention internationale de Berne revisée pour la protection des
                    œuvres littéraires et artistiques, adhésion sous réserves . . . </p>
                <p>543 </p>
                <p>- Union interparlementaire de la paix, session de la Haye (1913), résolutions et
                    vœux. </p>
                <p>645 </p>
                <p>Portugal. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Traite des blanches, arrangement de Paris, ratification. </p>
                <p>Unification du droit maritime, convention de Bruxelles, abordage, assistance et
                    sauvetage maritimes, ratification. </p>
                <p>Portugal et République dominicaine. </p>
                <p>651 </p>
                <p>652 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Arbitrage, disposition constitution- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>nelle. </p>
                <p>Roumanie. Admission des bâtiments de guerre dans les eaux et ports du Royaume,
                    décret du 22 novembre/5 décembre 1912 (M. Rey). </p>
                <p>Suisse. Conférence interparlementaire franco-allemande de Berne, 11-12 mai 1913. </p>
                <p>Congrés universel de la paix, session de Genève (1912), résolutions et vœux </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>416 </p>
                <p>652 </p>
                <p>297 </p>
                <p>302 </p>
                <p>· Droit international ouvrier, la Conférence internationale ouvrière de Berne,
                    septembre 1913 (M. Pic). . </p>
                <p>752 </p>
                <p>La transformation de l'arbitrage en sentence judiciaire (M. J. B. Scott) </p>
                <p>418 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Union interparlementaire de la paix,session de Genève (1912), résolutions et
                    vœux. 423 </p>
                <p>Uruguay. — Office international d'hygiène publique, adhésion.. </p>
                <p>653 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Union postale, livrets d'identité, arrangement de Berne, adhésion, Vénézuéla.
                    Union postale, mandats-poste, adhésion </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>514 </p>
                <p>762 </p>
                <p>II. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>TABLE DE LA BIBLIOGRAPHIE </p>
                <p>Balch (T. W.). </p>
                <p>bitrage). 174. </p>
                <p>International Courts of arbitration (Tribunaux internationaux d'ar-Basdevant
                    (J.). Die Entwickelung der Marokko Frage (L'évolution de la question du </p>
                <p>Maroc). 654. </p>
                <p>Battifol (P.), Monceaux (P.), Chénon (E.), Vanderpol (A.), Rolland (L.), Duval
                    (F.) et Tanquery (A.). L'Eglise et la guerre. 654. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Bellenger (J.). La guerre aérienne et le droit international, 545. </p>
                <p>Bentwich (N.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Students leading cases and statutes on international law (Décisions et règles de
                    droit international à l'usage des étudiants). 429. </p>
                <p>Borchard (E. M.). International contractual Claims and their Settlement
                    (Revendications contractuelles internationales et leur règlement) (M. S.). 766. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Catellani (E.). - Il canale di Panama (Le canal de Panama). 766. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Cavaglieri (A.). La dottrina della successione di Stato a Stato e il suo valore
                    juridico (La doctrine de la succession d'Etat à Etat et sa valeur juridique) (N.
                    P.). 314. </p>
                <p>Choate (J. H.). The two Hague Conferences (Les deux Conférences de la Haye). 540. </p>
                <p>Corbin (P.). Histoire de la politique extérieure de la France, t. I. Les origines
                    et la pério le anglaise (jusqu'en 1483) (Pierre Binet). 311. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Decomble (C.). Les chemins de fer transpyrénéens leur histoire diplomatique; leur
                    avenir économique. 316. </p>
                <p>Descamps (Baron E.). L'avenir de l'Albanie. 315. </p>
                <p> Page v </p>
                <p>Diena (G.). - </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Considerazioni critiche sul concetto dell'assoluta e completa separazione fra il
                    diritto internazionale e l'interno (Considérations critiques sur le concept
                    d'une séparation absolue et complète entre le droit international et le droit
                    interne). 654. </p>
                <p>Dungern (0. V.). Das Staatsrecht Egyptens (Le droit public égyptien) (G. G.).
                    547. </p>
                <p>Edmonds (J. E.) et Oppenheim (L.). — Land Warfare. An exposition of the laws and
                    usages of war on land, for the guidance of officers of His Majesty's army
                    (Guerre sur terre. Un exposé des lois et usages de la guerre sur terre, pour
                    servir de guide aux officiers des armées de Sa Majesté). 176. </p>
                <p>Einicke (P.). - Rechte und Pflichten der neutralen Mächte im Seekrieg nach dem
                    flaager Abkommen vom 18 oktober 1907 (Droits et devoirs des puissances neutres
                    dans la guerre maritime, d'après la convention de la flaye du 18 octobre 1907).
                    763. </p>
                <p>Engelhardt (E.). — La question macédonienne. Etat actuel; solution. 174. </p>
                <p>Fiore (P.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Degli aeronauti nei loro rapporti colle leggi e costumi di guerra (Les aéronautes
                    et leurs rapports avec les lois et les coutumes de la guerre). 311. </p>
                <p>Focherini (A.). — Problemi di diritto internazionale pubblico per uso degli
                    studenti in giurisprudenza e degli allievi alla carriera consolare e diplomatica
                    (Problèmes de droit international public pour l'usage des étudiants en droit et
                    des aspirants à la carrière consulaire et diplomatique) (G. G.). 430. </p>
                <p>Hatzilouka (J.-Z.). Le droit international de la guerre (en grec). 313. </p>
                <p>Heilborn (P.). Grundbegriffe des Völkerrechts (Principes fondamentaux du droit
                    international) [Extrait du Handbuch des Völkerrechts (Manuel de droit
                    international) de M. Stier-Somlo] (R. B.). 312. </p>
                <p>Heitz (P.). </p>
                <p>Le droit constitutionnel de l'Alsace-Lorraine. 654. </p>
                <p>Hershey (Amos S.). The essentials of international public law (Les principes
                    essentiels du droit international public). 172. </p>
                <p>Intrigila (B). Sulla illegitimita del sequestro e della cattura dei velieri «
                    Vasilios ed « Aghios Georghios » di bandiera ellenica (De l'illégitimité du
                    séquestre et de la capture des voiliers « Vasilios » et « Aghios Georghios » de
                    pavillon hellénique). 656. </p>
                <p>Jacomet (R.). Les lois de la guerre continentale. 176. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lammasch (H.). Die rechtskraft internationaler Schiedssprüche (La force de loi
                    des sentences arbitrales internationales). 432. </p>
                <p>Lange (L.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Annuaire de l'Union interparlementaire. Troisième année. 547. </p>
                <p>Langhard (J.). — Das niederlassungsrecht der auslander in der Schweiz (Droit
                    d'établissement et condition juridique des étrangers en Suisse) (G. G.). 430. </p>
                <p>Lordi (L.). De la responsabilité internationale de l'Etat italien à raison de
                    l'établissement du monopole des assurances sur la vie, 656. </p>
                <p>Loria (A.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Les bases économiques de la justice internationale. 175. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mérignhac (A.). — Traité de droit public international, t. I de la 3* partie.
                    173. </p>
                <p>Meyer (A.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Das Schadensersatzrecht der Luftfahrt nach geltendem Recht und de lege ferenda
                    (La réparation des dommages causés par les aéronefs d'après le droit existant et
                    la lex ferenda) (G. G.). 430. </p>
                <p>Niemeyer (T.) et Strupp (K.}. </p>
                <p>gens). 764. </p>
                <p>Oppenheim (L.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Jahrbuch des Völkerrechts (Annuaire du droit des The Panama canal conflict
                    between Great Britain and the United States of America (Le conflit entre la
                    Grande-Bretagne et les Etats-Unis d'Amérique au sujet du canal de Panama). 545. </p>
                <p>Pépin (E.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La question des étrangers en Angleterre. L'Aliens Act de 1905. Causes et
                    résultats. 767. </p>
                <p>Pepy (1.) </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- L'asile maritime en temps de guerre et la deuxième Conférence de la Paix
                    (1907). 316. </p>
                <p>Podesta Costa (L. D.). El extranjero en la guerra civile (L'étranger dans la
                    guerre civile). 675. </p>
                <p>Ræstad (A.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Rédaction de Vrede door Recht. Le Palais de la Paix. 653. </p>
                <p>Ræder (A.). </p>
                <p>Le Spitsberg dans l'histoire diplomatique. 311. </p>
                <p>L'arbitrage international chez les Hellènes. 175. </p>
                <pb n="vi " rendition="TABLES DU TOME VINGTIÈME "/>
                <p>Schoenborn (W.). Staatensukzessionen (Les successions d'Etat) [Extrait du
                    Handbuch des Völkerrechts (Manuel de droit international) de M. Stier-Somlo] (N.
                    P.). 763. </p>
                <p>Schucking (W.). — Der Staatenverband der Haager Konferenzen (L'Union
                    internationale des Conférences de la Haye) (N. P.). 313. </p>
                <p>Scott (J.-B.) et Westlake (J.). </p>
                <p>The classics of international law (Les classiques du droit international). De
                    Jure et Officiis Bellicis et disciplina militari libri III, par Balthazar Ayala.
                    546. </p>
                <p>Séfériades (St.-P.). </p>
                <p>Trésal (J.). </p>
                <p>431. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Réflexions sur le boycottage en droit international (R. D.). 312. </p>
                <p>L'annexion de la Savoie à la France (1848-1860) (J. Tourny ol du Clos`. </p>
                <p>Valery (J.). Manuel de droit international privé. 766. </p>
                <p>Vanderpol (A.). </p>
                <p>w </p>
                <p>La guerre devant le Christianisme (ouvrage suivi d'une traduction du De Jure
                    belli de François de Victoria. 767. </p>
                <p>Le droit de guerre d'après les Théologiens et les Canonistes du Moyen Age. 767. </p>
                <p>Viallate (A.) et Caudel (M.). La Vie politique dans les deux mondes. Sixième
                    année. 517. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Wehberg (H.). Das Problem eines internationalen Staatengerichtshofer (Le problème
                    d'une Cour internationale de justice) (N. P.). 313. </p>
                <p>Grotius. Internationnal jaarboek voor 1913 (Grotius. Annuaire international pour </p>
                <p>1913). 546. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résumé élémentaire de la législation otto.nane en matière fiscale et immobilière
                    (en grec). 174. </p>
                <p>*. - Union interparlementaire, XVIII Conférence, la Haye, 3-5 septembre 1913.
                    Documents préliminaires. 547. </p>
                <p>1814. </p>
                <p>1 </p>
                <p>· Août 8. </p>
                <p>III </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>TABLE DES DOCUMENTS (1). </p>
                <p>Instruction française sur les devoirs et les droits des consuls en pays étranger.
                    58 (extrait). </p>
                <p>1833. </p>
                <p>Octobre 29. Ordonnance française sur les fonctions des consuls. 59 (extrait). </p>
                <p>1868. Octobre 14. Acte de vente de Cheikh-Saï par le cheik Ali-Tabat à la maison
                    Rabaud et Bazin de Marseille. 259 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1869. Février 22. Declaration du vice-consul de France à Aden, M. de Créty, sur
                    une protestation de la Turquie touchant la vente de Cheikh-Saïd. 259 note
                    (texte). </p>
                <p>1883. Octobre 2). Procès-verbal du délégué chéritien, à Tanger,
                    Sidi-Mohamed-Vargas, relatif à l'emplacement de Santa-Cruz de-Mar-Pequena. 169
                    note (texte). </p>
                <p>1890. Août 5-6. Notes entre la France et la Grande-Bretagne pour la délimitation
                    de la frontière Sud de la Tripolitaine. 250 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1892. Juin 27. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Loi anglaise sur le Foreign Marriage. 60 (extrait). </p>
                <p>1896. Reglements consulaires des États-Unis d'Amérique sur le mariage des
                    citoyens des États-Unis. 61 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mars 20. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Circulaire du ministre français de la marine relative aux cérémonies cultuelles
                    sur les bâtiments de guerre français dans les ports et rades étrangers. 66 note
                    d (texte). </p>
                <p>Décembre 7. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Déclaration de M. André Lebon, ministre français des colonies, sur la qualité de
                    possession française de Cheikh-Saïd. 26) note (extrait). </p>
                <p>1899. Mars 21. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Declaration entre la France et la Grande-Bretagne touchant la frontière entre
                    l'Afrique occidentale française et le Soudan égyptien. 251 note (texte). </p>
                <p>1) Dans cette table sont indiqués tous les documents publiés dans la partie
                    documentaire du volume et ceux cités en texte ou par extraits analytiques
                    suffisamment etendus dans le corps même de la Revue. - Les ravois à la partie
                    documentaire sont désignés par la lettre d à la suite de l'indication de la
                    page. </p>
                <pb n="vii " rendition="VII "/>
                <p>1901. </p>
                <p>G </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mars 1. Règlement autrichien relatif à la conduite des navires de commerce et
                    yachts rencontrant des bâtiments de guerre ou étant à l'ancre devant des
                    fortifications. 53 d (exte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1902. Traité panamericain de Mexico sur la codification du droit international.
                    27 </p>
                <p>note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1903. Mars 11. Déclaration de M. François Deloncle, député français, touchant Is
                    droits de la France sur Cheikh-Saït. 261 note (extrait). </p>
                <p>1906. Programine de la troisième Conférence pan-américaine, touchant la
                    codification du droit international. 28 note (texte). </p>
                <p>Aoûl 23. Convention pan-américaine de Rio-de-Janeiro, sur la codification du
                    droit international. 28 note (texte). </p>
                <p>1908. - Février. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Dispositions de la Constitution de la République dominicaine relatives à
                    l'arbitrage. 652 (texte). </p>
                <p>1909. — Août 20. — Décret italien concernant le séjour des navires dans les
                    places fortes maritimes du littoral italien en temps de guerre. 59 d (texte). </p>
                <p>- Octobre 30. - Ordonnance néerlandaise sur le droit d'entrée des navires de
                    guerre étrangers dans les eux territoriales néerlandaises. 61 d (texte). </p>
                <p>1910. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1 </p>
                <p>(texte). </p>
                <p>Accord entre l'Espagne et le Maroc au sujet de l'établissement d'Ifni. 170 note
                    Projet de la délégation du Chili à la quatrième Conférence pan-américaine de
                    Buenos-Aires, relatif à la codification du droit international, 29 note ('exte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mai 19. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Convention signée par des délégues de la Tunisie et de la Turquie pour tracer la
                    frontière entre la région de Tunis et le vilayet de Tripoli. 248 note (texte). </p>
                <p>-Juillet 26. Reglement allemand concernant le droit d'entrée des bâtiments de
                    guerre étrangers dans les ports et les eaux territoriales de l'Allemagne. 50 d
                    (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Août 19. Réglement autrichien modifiant le paragraphe 2 du règlement du 1er
                    mars 1901, relatif à la con 'uite des navires de commerce et yachts rencontrant
                    des bâtiments de guerre. 5 d (texte). </p>
                <p>- Décembre 17. </p>
                <p>Discours de M. le Président des États-Unis Taft au banquet de la Société
                    américaine pour le règlement judiciaire des conflits internationaux, en faveur
                    du règlement par arbitrage des conflits internationaux. 473 (extrait). </p>
                <p>1911. Avril 6. Note de l'Espagne à propos des affaires du Maroc. 146 note
                    (texte). </p>
                <p>Avril 28. Note de l'ambassadeur d'Espagne à M. Cruppi, ministre français des
                    affaires étrangères, à propos des affaires du Maroc. 141 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Avil 29. - Lettre du ministre d'Etat esp guoi à l'ambassadeur de France à
                    Madrid, à propos des affaires du Maroc. 147 note (tex e). </p>
                <p>Mai 31. Instruction du gouvernement français à son ambassadeur à Madrid, à propos
                    des affaires du Maroc. 163 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Juin 8. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Note de M. Cruppi, ministre français des affaires étrangères, à l'ambassadeur de
                    France à Madrid, à propos des affaires du Maroc. 150 note (texte). </p>
                <p>· Juin 15. Note de la France au sujet des affaires du Maroc. 148 note (texte). </p>
                <p>· </p>
                <p>Juillet 26. Modus vivendi entre l'Espagne et la France, à propos des affaires du
                    Maroc. 166 note (texte). </p>
                <p>Août 7. Arrêté du ministre français des affaires étrangères, relatif à la garde
                    et à la conservation des correspondances échangées entre le ministre et ses
                    agents et des documents diploinatiques en general, 64 d (texte). </p>
                <p>- Août 21. Dispositions de la Constitution de la République portugaise, relatives
                    à l'arbitrage. 652 (texte). </p>
                <p>Septembre 23. Décret français rendant applicables à la Nouvelle Calédonie et à
                    ses dependances les articles 2 a 10 de la loi du 1 mars 1888, interdisant aux
                    étrangers la pêche dans les eaux territoriales. 41 d (texte). </p>
                <p>·Septembre 25. - Télégramme du gouvernement italien à ses légations et consulats
                    dans les régions balkaniques, affirmant que la base de la politique de l'Italie
                    est le maintien du statu quo territorial dans la péninsule des Balkans et la
                    consolidation de la Turquie d'Europe. 274 note (texte). </p>
                <pb n="viii " rendition="TABLES DU TOME VINGTIÈME "/>
                <p>1911.— Septembre 29. — Déclaration par l'Italie du blocus du littoral de la
                    Tripolitaine et de la Cyrénaïque. 256 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Octobre. Dépêche de M. Giolitti, Président du Conseil des ministres d'Italie, au
                    Président du Conseil d'administration de la Dette ottomane. 618 (texte). </p>
                <p>Octobre. - </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Protestation de la Turquie contre la réception du corps consulaire par le
                    commandant des troupes italiennes à Tripoli. 619 note (texte). </p>
                <p>Octobre 2. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>· Note du grand-vizir de Tu quie à l'ambassadeur d'Allemagne à Constantinople,
                    sur la condition juridique des Italiens en Turquie. 243 note (texte) </p>
                <p>Octobre 6. Note italienne sur le maintien par l'Italie du statu quo dans les
                    Balkans. </p>
                <p>276 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Octobre 7. Liste, arrêtée par la Commission des Neuf de l'Institut de droit
                    international, des questions dont l'étude doit présenter la plus grande utilité
                    en vue de la troisième Conférence de la Paix. 373 (analyse). </p>
                <p>Octobre 7. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution de la Commission des Neuf de l'Institut de droit international en ce
                    qui concerne l'établissement d'une Cour de justice arbitrale. 375 (texte). </p>
                <p>Octobre 8. Décret italien relatif aux pouvoirs du commandant du corps
                    expéditionnaire en Tripolitaine et en Cyrénaïque. 620 note (texte). </p>
                <p>Octobre 13. Proclamation du général italien Caneva aux populations de la
                    Tripolitaine et de la Cyrénaïque. 624 note (texte). </p>
                <p>Octobre 16. </p>
                <p>Note verbale du ministère ottoman, sur l'effet de l'état de guerre avec l'Italie
                    quant aux traités diplomatiques. 243 note (texte). </p>
                <p>Octobre 19. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Nouvelle déclaration par l'Italie du blocus du littoral de la Tripolitaine et de
                    la Cyrénaïque. 256 note (texte). </p>
                <p>Octobre 30. Note de la Sublime-Porte aux autorités de l'Empire, sur l'effet de
                    l'état de guerre avec l'Italie quant aux traités et à la condition juridique des
                    Italiens en Turquie. 244 note (texte). </p>
                <p>Novembre. Déclaration de sir Edward Grey, ministre britannique, à la Chambre des
                    communes d'Angleterre, sur les prétendus massacres commis par les Italiens en
                    Tripolitaine. 627 note (extrait). </p>
                <p>Novembre. Protestation de la Turquie aux États neutres sur les exécutions
                    sommaires faites par les Italiens à Tripoli et à Benghazi. 517 note (texte). </p>
                <p>Novembre. Protestation de la Turquie contre le décret italien annexant à l'Italie
                    la Tripolitaine et la Cyrénaïque. 607 note (texte). </p>
                <p>Novembre. Protestation du gouvernement italien contre les prétendues cruautés
                    attribuées aux Italiens dans leur guerre contre la Turquie, 523 note (texte). </p>
                <p>Novembre. </p>
                <p>w </p>
                <p>Télégramme du colonel turc Neschai, sur des massacres commis par les Italiens à
                    Tripoli. 625 (texte). </p>
                <p>G </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Novembre 5. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Circulaire du ministre des affaires étrangères d'Italie aux ambassadeurs italiens
                    à l'étranger, pour la communication de l'annexion au Royaume italien de la
                    Tripolitaine et de la Cyrénaïque. 606 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>· Novembre 5. — Décret royal italien annexant au Royaume d'Italie la Tripolitaine
                    et la Cyrénaïque. 606 note (texte). </p>
                <p>Novembre 7. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Télégramme de M. di San Giuliano, ministre des affaires étrangères d'Italie,
                    démentant les prétendus massacres commis par les Italiens en Tripolitaine. </p>
                <p>628 note (texte). </p>
                <p>- Novembre 11. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Protestation du groupe ottoman de l'Union interparlementaire contre les cruautés
                    commises par les Italiens dans leur guerre contre la Turquie. 519 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Novembre 20. Décret italien sur la propriété privée en Tripolitaine et en
                    Cyrénaïque. 625 note (texte). </p>
                <p>Décembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Communiqué du Foreign Office britannique sur l'envoi de troupes égyptiennes à
                    Sollum. 257 note (texte). </p>
                <p>Décembre. Lettre de l'ambassade ottomane à Paris au journal Le Temps, au suje de
                    l'attentat dont a été l'objet le correspondant de ce journal à Tripoli, M. Jean
                    Carrère. 525 note (texte). </p>
                <pb n="ix " rendition="IX "/>
                <p>+ </p>
                <p>1911. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décembre 31. Décret italien touchant le retrait des monnaies turques en
                    Tripolitaine. 623 note (texte). </p>
                <p>1912. Circulaire du ministre des affaires étrangères d'Italie aux agents
                    diplomatiques et consulaires, au sujet des passeports pour les îles de la mer
                    Egée occupées par l'Italie, et des dénominations italiennes de ces îles. 636
                    note (texte). </p>
                <p>Lettres constitutives du complot tramé contre les Grecs à Salonique. 213 note
                    (texte). </p>
                <p>- Janvier 26. - Décret italien sur les concessions de services publics en
                    Tripolitaine et en Cyren ïque. 622 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Janvier 26. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Projet de convention concernant le Spitsberg, adopté par la Conférence de
                    Christiania. 282 (texte). </p>
                <p>Février. Déclarations de M. Giolitti, ministre italien, à la Chambre, déniant que
                    certaines puissances aient fait des démarches auprès de l'Italie pour qu'elle
                    limite ses opérations militaires contre la Turquie. 277 note (texte). </p>
                <p>- Février 8. - Discours de M. Pichon, ancien ministre des affaires étrangères, au
                    Sénat français, à propos des affaires du Maroc, 152 note (extrait). </p>
                <p>- Février 13. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Vœux de la Société française des études coloniales et maritimes au sujet de
                    Cheikh-Saïd. 262 note (t:xte). </p>
                <p>Février 25. Exposé des motifs de la loi italienne annexant à l'Italie la
                    Tripolitaine et la Cyrénaïque. 609 note (extrait). </p>
                <p>Février 25. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Loi italienne annexant au Royaume d'Italie la Tripolitaine et la Cyrénaïque. 607
                    (analyse). </p>
                <p>Mars 7. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Communiqué italien sur de prétendues démarches de certaines puissances auprès de
                    l'Italie pour qu'elle limite ses opérations militaires contre la Turquie. 277 </p>
                <p>note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Avril 2. Résolution du Sénat fédéral des États-Unis d'Amérique, demandant des
                    renseignements sur des achats de terrains dans la baie de Magdalena par le
                    gouvernement japonais ou par une Compagnie japonaise. 551 (texte). </p>
                <p>- Avril 4. Articles 1, 2, 4, 27, 28, 29, 30 et 31 de la loi italienne établissant
                    le monopole des assurances sur la vie. 5 note (texte). </p>
                <p>Avril 20. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Communiqué italien sur de prétendues démarches de certaines puissances auprès de
                    l'Italie pour qu'elle limite ses opérations militaires contre la Turquie. 277 </p>
                <p>note texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Avril 27. Rapport de M. Knox, secrétaire d'Etat des États-Unis, au Président Taft
                    sur des achats de terrains dans la baie de Magdalena par le gouvernement
                    japonais ou par une Compagnie japonaise. 551 note (texte). </p>
                <p>Mai 1er. Discours de M. Bacon, sénateur, au Sénat des États-Unis sur des achats
                    de terrains dans la baie de Magdalena. 557, 564, 570 (extrait). </p>
                <p>Mai 1. Discours de M. Lodge, sénateur, au Sénat des États-Unis sur des achats </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>de terrains dans la baie de Magdalena, 554 note, 556, 560 (extrai¹). </p>
                <p>Mai 1. Discours de M. Rayner, sénateur, au Sénat des États-Unis sur des achats de
                    terrains dans la baie de Magdalena. 558, 559 note, 563 (extrait). </p>
                <p>Mai 3. Sentence arbitrale de la Cour permanente de la Haye sur le différend entre
                    l'Italie et le Pérou au sujet de la réclamation des frères Canevaro. 328
                    (texte). </p>
                <p>- Mai 27. </p>
                <p>Jugement de la Commission des prises italienne dans l'affaire du Taxiarchis. 510
                    note (texte). </p>
                <p>- Juin. </p>
                <p>Projet de la délégation des États-Unis d'Amérique à la Conférence des juristes de
                    Rio de Janeiro sur la codification du droit international. 37 note (texte). </p>
                <p>- Juin. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Projet de la délégation du Chili à la Conférence des juristes de Rio de Janeiro
                    sur la codification du droit international. 38 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Juin. </p>
                <p>Réponse du ministre français des colonies à une question de M. Louis Marin,
                    député, au sujet des droits de la France sur Cheikh-Saïd. 261 note (texte). </p>
                <p>- Juin 14. </p>
                <p>Mémoire de l'Union des îles de l'Archipel aux gouvernements des grandes
                    puissances. 186-187 (extrait). </p>
                <p>Juin 16. </p>
                <p>Loi italienne réglementant le transit et le séjour des navires marchands le long
                    des côtes de l'État. 8 d (texte). </p>
                <pb n="x " rendition="TABLES DU TOME VINGTIÈME "/>
                <p>1912. — Juin 17/4. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Déclaration, au Congrès de Patinos, des représentants des îles de la mer Egée
                    occupées par les Italiens. 192 (tex e) </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Juin 22. </p>
                <p>193 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Juin 28. </p>
                <p>Mémoire des habitants des îles de la mer Egée aux grandes puissances. </p>
                <p>Motion des délégations du Chili et de la République argentine à la Conférence des
                    juristes de Rio de Janeiro sur la codification du droit international. 34 </p>
                <p>(analyse). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Juillet 6. Projet d'organisation et méthode de travail des Commissions dont se
                    compose la Junta » internationale de jurisconsultes, adopté par la Conférence
                    des juristes de Rio de Janeiro. 39 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Aoûl. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution de l'Institut de droit international, à Christiania, sur la
                    publication d'une bibliographie du droit international. 395 (texte). </p>
                <p>Août. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution de l'Institut de droit international, à Christiania, sur les idées
                    dont doit s'inspirer le Manuel des lois de la guerre maritime que l'Institut est
                    appelé à élaborer. 374-375 (texte). </p>
                <p>Août. Voeu de l'Institut de droit international, à Christiania, en faveur de
                    l'établisment d'une Cour de justice arbitrale. 376 (texte). </p>
                <p>- Août 2. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Resolution votée par le Senat des États-Unis d'Amérique, sur l'initiative de M.
                    Lodge, sur la possession, par une corporation ou une as-ociation ayant des
                    relations avec un gouvernement non américain, d'un port ou d'un point du
                    territoire des continents américains intéressant les communications ou la
                    sécurité des États-Unis. </p>
                <p>555 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août 31. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>w </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>p </p>
                <p>Règlement voté par l'Institut de droit international, à Christiania, concernant
                    les effets de la guerre sur les traités. 393 note (texte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Motion présentée à l'Umon interparlementaire de la paix sur la protection à
                    accorder aux œuvres internationales travaillant au développement des
                    institutions juridiques, scientifiques et sociales, communes à toutes les
                    nations. 429 (texte). </p>
                <p>Septembre. Résolution de l'Union interparlementaire de la paix sur la limitation
                    des charges navales et militaires. 425 (texte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution de l'Union interparlementaire de la paix sur l'arbitrage obligatoire
                    international. 423 (texte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution de l'Union interparlementaire de la paix sur le renouvellement par la
                    troisième Conférence de la Paix de la déclaration de 1899 prohibant l'emploi des
                    explosifs lancés par des appareils de navigation aérienne. 427 (texte). </p>
                <p>Septembre - Resolution de l'Union interparlementaire de la paix sur
                    l'organisation de la médiation entre les États. 424 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Septembre. Résolution de l'Union interparlementaire de la paix touchant la
                    prohibition de la guerre des airs. 425 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Septembre. Résolution du Congrès universel de la paix sur la question concernant
                    la République chinoise. 310 (texte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <p>807 (texte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <p>306 (texte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <p>307 (exte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution du Congrès universel de la paix sur la question d'Arménie. </p>
                <p>Résolution du Congrès universel de la paix sur la question d'Egypte. </p>
                <p>Résolution du Congrès universel de la paix sur la question de Finlande. </p>
                <p>Résolution du Congrès universel de la paix sur la question de la convention
                    franco-allemande relative au Cougo. 310 (texte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Resolution du Congrés universel de la paix sur la question de la Tripo itaine et
                    la question du Maroc. 306 (texte). </p>
                <p>Septembre. Resolution du Congres universel de la paix sur la question de l'opium. </p>
                <p>308 (texte). </p>
                <p>Septembre. Résolution du Congrès universel de la paix sur la question des langues
                    nationales. 309 (texte) </p>
                <pb n="xi " rendition="XI "/>
                <p>1912. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Septembre. Résolution du Congrès universel de la paix sur la question des traités
                    d'arbitrage entre les États-Unis, la France et la Grande-Bretagne. 309 (texte). </p>
                <p>Résolution du Congrès universel de la paix sur la question du traitement des
                    indigènes. 308 (texte). </p>
                <p>- Septembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>·Septembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution du Congrès universel de la paix sur la question du travail servile a
                    San-Thomé et à Principe. 308 (texte). </p>
                <p>Septembre. Resolution du Congrès universel de la paix sur l'assistance aux
                    étrangers. 34 (texte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <p>(texte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <p>(texte). </p>
                <p>- Septembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution du Congrès universel de la paix sur l'aviation militaire. 303 </p>
                <p>Résolution du Congrès univers i de la paix sur le désarmement. 303 </p>
                <p>Résolution du Congrès universel de la paix sur les Conférences de la Paix. 304
                    (texte) . </p>
                <p>Septembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Resolution du Congrès universel de la paix sur les guerres de conquête et les
                    devoirs des pacifistes à leur sujet. 305 (texte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution du Congrès universel de la paix sur les questions de Perse et de
                    Turquie. 307 (texte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <p>Résolution du Congrès universel de la paix sur les rapports entre l'Allemagne et
                    la France. 310 (texte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <p>Résolution proposée par M. Bollack au Congrès universel de la paix sur la
                    question des sanctions économiques en cas de violation du droit international,
                    et notamment sur la question du boycottage. 35 (texte). </p>
                <p>Septembre. Vou présenté à l'Union interparlementaire de la paix sur un préambule
                    à rédiger par les États en tête de leurs traités d'arbitrage. 428 (texte). </p>
                <p>Septembre. Vœux de l'Union interparlementaire de la paix en ce qui concerne les
                    Conférences internationales de la Paix. 427 (texte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Vœux de l'Union interparlementaire de la paix en faveur de la ratification par
                    les États des conventions de la deuxième Conférence de la Paix, et spécialement
                    de celle concernant la Cour des prises, ainsi que de la déclaration navale de
                    Londres de 1909. 429 (texte). </p>
                <p>- Octobre 12. </p>
                <p>88 (texte). </p>
                <p>Octobre 12. </p>
                <p>96 (texte). </p>
                <p>Octobre 12. </p>
                <p>(texte). </p>
                <p>Octobre 18. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Note pour la fondation d'un Institut américain de droit international. </p>
                <p>Projet de règlement pour l'Institut américain de droit international, Projet de
                    statuts pour l'Institut américain de droit international. 93 </p>
                <p>Décret français portant fixation de certaines règles de neutralité en cas de
                    guerre maritimne. 6 d (texte). </p>
                <p>Octobre 18. </p>
                <p>Octobre 26. </p>
                <p>208-209 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Traité de paix entre l'Italie et la Turquie signé à Lausanne. 78 d (texte). </p>
                <p>Protocole et protocole annexe touchant la capitulation de Salonique. </p>
                <p>Octobre 28. Déclaration ayant trait aux rapports de la France et de l'Italie au
                    Maroc et en Lybie. 9 d (texte). </p>
                <p>Novembre 9/Octobre 27. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Dispositions de police édictées à Salonique par le commaudant de la place. 215
                    note (texte). </p>
                <p>Novembre 9/Octobre 27. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Proclamation du Prince Constantin, général de l'armée grecque, aux habitants de
                    Salonique. 214 (texte). </p>
                <p>Novembre 9/Octobre 27. Proclamation du Prince Constantin, général de l'armée
                    grecque, declarant Salonique en état de siège. 215 (texte). </p>
                <p>Novembre 11. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Dispositions édictées par le Prince Nicolas, gouverneur général de Salonique,
                    relatives aux publications de la presse. 217 (texte). </p>
                <p>Novembre 11/Octobre 29. Instructions adressées aux Commissaires financiers grecs
                    auprès des pays conquis. 232 (texte). </p>
                <pb n="xii " rendition="TABLES DU TOME VINGTIÈME "/>
                <p>1912. Novembre 11. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Sentence arbitrale de la Cour permanente de la Haye en ce qui concerne le retard
                    dans le payement de l'indemnité due par la Turquie à la Russie en vertu de
                    l'article 5 du traité de paix du 27 janvier/8 février 1879. 19 d (texte). </p>
                <p>Novembre 13/Octobre 31. Proclamation de M. Ractivan, Commissaire spécial grec,
                    aux habitan's de Salonique. 216 (texte). </p>
                <p>· Novembre 21. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Vou de la Ligue nationale aérienne relatif à la recherche des blessés militaires
                    au moyen des aéroplanes. 116 (texte). </p>
                <p>Novembre 27. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Convention entre l'Espagne et la France sur la situation respective des deux pays
                    à l'égard du Maroc et protocole concernant le chemin de fer Tanger-Fez, et
                    Annexes.9 d (texte). </p>
                <p>Novembre 27. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Projet de M. Julliot en ce qui concerne les aéronefs sanitaires en temps de
                    guerre. 118 (analyse). </p>
                <p>- Novembre 27. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Projet de M. Paul Fauchille en ce qui concerne les aéronefs sanitaires en temps
                    de guerre. 122 (texte). </p>
                <p>Novembre 27. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Projet de M. Quinton en ce qui concerne les aéronefs sanitaires en temps de
                    guerre. 117 (analyse). </p>
                <p>Décembre 5 Novembre 22. Décret roumain sur l'admission des navires de guerre
                    étrangers dans les ports roumains et sur la permission de naviguer dans les eaux
                    de la Roumanie. 297 note (texte). </p>
                <p>Décembre 17/4. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lettre du général bulgare ´Andréieff au sujet de Salonique sur l'établissement à
                    Salonique d'une agence de la Banque nationale de Bulgarie. 226 note (texte). </p>
                <p>Décembre 18. </p>
                <p>Décembre 20/7. </p>
                <p>(texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ordonnance de la Norvège établissant des règles de neutralité. 3 d Lettre du
                    préfet de Salonique au général bulgare Andréieff, sur l'établissement à
                    Salonique d'une agence de la Banque nationale de Bulgarie. 226 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décembre 20. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ordonnance de la Suède établissant des règles de neutralité. 5 d (texte). </p>
                <p>Décembre 20. </p>
                <p>(texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ordonnance du Danemark établissant des règles de neutralité. 1 d </p>
                <p>Décembre 20. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ordonnance du ministère autrichien de l'intérieur, relative aux mesures de police
                    contre les atteintes à la sécurité publique ou privée par les appareils de
                    locomotion aérienne. 73 d (texte). </p>
                <p>Décembre 21. - Déclaration du Danemark, de la Norvège et de la Suède concernant
                    les règles de neutralité en cas de guerre navale. 1 d (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décembre 21. - Discours de M. le Président des États-Unis Taft à la troisième
                    réunion de la Société américaine pour le règlement judiciaire des conflits
                    internationaux, en faveur de l'établissement d'une Cour arbitrale. 474
                    (extrait). </p>
                <p>Décembre 30. </p>
                <p>202 (extrait). </p>
                <p>1913. Janvier. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution du Comité constitué à Londres par la défense des Egéens. </p>
                <p>Avis invitant les propriétaires de Salonique à présenter leurs titres aux
                    autorités grecques. 229-230 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Janvier. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Discours de Lambros, procureur du Roi de Grèce auprès du tribunal de Salonique,
                    touchant les effets de l'occupation de la ville sur les autorités judiciaires y
                    existant. 239-241 (texte). </p>
                <p>- Janvier 2/1912 Décembre 20.- Proclamation du chef de la sûreté publique de
                    Salonique. 228 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Janvier 11. Décret français modifiant le décret du 28 février 1901 qui réglemente
                    au point de vue administratif et judiciaire la situation des citoyens français
                    établis dans les lles et terres de l'Océan Pacifique ne faisant pas partie du
                    domaine de la France et n'appartenant à aucune autre puissance civilisée. 40 d
                    (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Fevrier 8. Convention signée à Managua entre les Etats-Unis d'Amérique et le
                    Nicaragua. 65 d (texte). </p>
                <fw place="bottom">" </fw>
                <pb n="xiii " rendition="XIII "/>
                <p>k </p>
                <p>1913. Février 11. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Protocole entre la France et le Vénézuéla pour la reprise des relations
                    diplomatiques entre les deux pays. 507 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Février 14. Acte anglais modifiant l'acte du 2 juin 1911 sur la navigation
                    aérienne. 46 d (texte). </p>
                <p>Février 22. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Déclaration de M. di San Giuliano, ministre des affaires étrangères d'Italie, au
                    sujet de l'occupation des îles de la mer Egée par l'Italie. 204-205 (extrait). </p>
                <p>- Mars 1. Arrêté du secrétaire d'Etat du Home Office britannique sur la défense
                    aérienne. 47 d (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mars 22. </p>
                <p>Note de la légation d'Allemagne à Berne au Conseil fédéral suisse sur la
                    convention du 13 octobre 1909 relative au chemin de fer du Gothard. 495 note et
                    496 </p>
                <p>(texte). </p>
                <p>- Avril 4. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lettre de M. de Schoen, ambassadeur d'Allemagne à Paris, à M. Pichon, ministre
                    français des affaires étrangères, sur l'atterrissage du dirigeable allemand
                    Zeppelin IV à Lunéville. 398 note (texte). </p>
                <p>Avril 23. Proposition de M. Bryan, secrétaire d'Etat au Département des affaires
                    étrangères des États-Unis d'Amérique, sur le moyen d'arriver à une solution
                    pacifique des conflits internationaux, 409 (texte). </p>
                <p>Mai 3. </p>
                <p>Article publié par M. Strupp dans la Frankfurter Zeitung sur les enseignements à
                    tirer de l'incident de Lunéville en vue d'une réglementation internationale de
                    la navigation aérienne. 405-406 note (texte). </p>
                <p>- Mai 4. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Accord concernant les rapports de l'Espagne et de l'Italie au Maroc et en Lybie.
                    33 d (texte). </p>
                <p>- Mai 6. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Motion de la seconde Chambre du Parlement d'Alsace-Lorraine relative à un
                    rapprochement franco-allemand. 417 note (texte). </p>
                <p>Mai 6. Sentence arbitrale de la Cour permanente de la Haye, entre la France et
                    l'Italie, dans l'affaire du vapeur postal français Carthage. 33 d (texte). </p>
                <p>Mai 6. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Sentence arbitrale de la Cour permanente de la Haye, entre la France et l'ltalie,
                    dans l'affaire du vapeur postal français Manouba. 36 d (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mai 9. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>· Mai 11. </p>
                <p>Projet de loi français sur la navigation aérienne. 42 d (texte). </p>
                <p>Résolution de la Conférence interparlementaire franco-allemande de Berne en vue
                    d'établir un rapprochement entre l'Allemagne et la France. 417 (texte). </p>
                <p>Mai 21. </p>
                <p>Décret français portant règlement, pour le temps de paix, des visites des
                    bâtiments de guerre étrangers dans les mouillages et ports du littoral français
                    et des pays de protectorat. 54 d (texte). </p>
                <p>Mai 26. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>· Décret français portant règlement, pour le temps de guerre, des conditions
                    d'accès et de séjour des navires autres que les bâtiments de guerre français
                    dans les mouillages et ports du littoral français et des pays de protectorat. 56
                    d (texte). </p>
                <p>- Juin 19. Déclaration de M. Pichon, ministre des affaires étrangères, touchant
                    la proposition de M. François Fournier, député français, sur la création d'un
                    Parlement international. 412 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Juin 19. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Proposition de M. François Fournier, député français, sur la création d'un
                    Parlement international. 410 (texte). </p>
                <p>Juillet 26. </p>
                <p>Accord entre l'Allemagne et la France relatif à la navigation aérienne. </p>
                <p>697 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Août. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Marques distinctives des aéronefs allemands. 77 d (texte). </p>
                <p>Principes de l'Allemagne concernant la réglementation de la navigation aérienne.
                    75 d (texte). </p>
                <p>- Août. - Proposition concernant les industries de la guerre présentée par M.
                    Perris au Congrès universel de la paix. 639 (texte). </p>
                <p>Août. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Proposition présentée par M. Slayden au Congrès universel de la paix sur l'emploi
                    des soldats mercenaires. 641 (analyse). </p>
                <p>- Août. Proposition relative au désarmement présentée par M. Max Kolben au
                    Congrès universel de la paix. 639 (texte). </p>
                <p>Août. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution du Congrès universel de la paix au sujet des sanctions pacifiques en
                    cas de violation du droit international. 639 (texte). </p>
                <pb n="xiv " rendition="TABLES DU TOME VINGTIÈME "/>
                <p>1913. Août. Résolution du Congrès universel de la paix sur la neutralisation des
                    voies maritimes. 640 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution du Congrès universel de la paix sur la proposition du Président des
                    Etats-Unis d'Amérique, M. Wilson, pour le maintien de la paix. 644 (texte). </p>
                <p>Août. Résolution du Congrès universel de la paix sur le conflit entre les
                    Etats-Unis et la Grande- Bretagne au sujet du Panama canal Act. 644 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août. Résolution du Congrès universel de la paix sur les emprunts de guerre. </p>
                <p>640 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août Résolution du Congrès universel de la paix sur les événements des Balkans. </p>
                <p>642 (texte). </p>
                <p>Août. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution du Congrès universel de la paix sur l'organisation d'une police
                    internationale. 639 (texte). </p>
                <p>Août. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution du Congrès universel de la paix sur un approchement francoallemand.
                    643 (texte). </p>
                <p>Août. Résolution du Congrès universel de la paix touchant l'arbitrage et
                    l'amiable composition. 642 (texte). </p>
                <p>Août. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolutions du Congrès universel de la paix en ce qui concerne le désarmement.
                    638 (texte). </p>
                <p>Août. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolutions du Congrès universel de la paix touchant la troisième Conférence de
                    la Paix. 640 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août. Signaux de détresse que doit faire ou donner un aéronef militaire s'il a
                    été repoussé au-dessus du territoire allemand par une force supérieure. 77 d
                    (texte). </p>
                <p>Août 7. — Traité d'arbitrage entre les Etats-Unis d'Amérique et le Salvador signé
                    à Washington. 80 d (texte). </p>
                <p>Août 9. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Circulaire du ministre français de la marine relative aux cérémonies cultuelles
                    sur les bâtiments de guerre français dans les ports et rades étrangers. 66 d
                    (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août 30. </p>
                <p>Décret français déterminant les règles devant présider en temps de paix aux
                    visites des bâtiments de guerre étrangers dans les ports et mouillages des
                    possessions françaises dépendant du ministère des colonies. 81 d (texte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <p>Conclusions du rapport de la Commission des détroits et des canaux de l'Union
                    interparlementaire de la paix. 645 note (lexle). </p>
                <p>Septembre. - Motions de l'Union interparlementaire de la paix au sujet de la
                    neutralité permanente et des droits et des devoirs des États neutres. 616
                    (texte). </p>
                <p>Septembre. Projets de la Commission de neutralité permanente de l'Union
                    interparlementaire de la paix. 646 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Septembre. Proposition présentée par M. van Houten à l'Union interparlementaire
                    de la paix sur les droits et les devoirs des puissances neutres en cas de guerre
                    maritime. 648 note_(texte). </p>
                <p>- Septembre. Résolution de l'Union interparlementaire de la paix sur la
                    coopération de l'Union et de ses groupes aux oeuvres internationales. 651
                    (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution de l'Union interparlementaire de la paix sur le régime des détroits et
                    des canaux maritimes. 645 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>• Septembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>· Septembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution de l'Union interparlementaire de la paix sur les emprunts de guerre.
                    649 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Septembre. Résolution de l'Union interparlementaire de la paix sur les projets de
                    traités du gouvernement des États-Unis d'Amérique pour assurer la paix
                    internationale. </p>
                <p>649 (texte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <p>Résolution de l'Union interparlementaire de la paix sur l'unification du port des
                    lettres international. 650 (texte). </p>
                <p>- Septembre. Vœux de l'Union interparlementaire de la paix en ce qui concerne la
                    préparation et l'objet de la troisième Conférence de la Paix. 650 (texte). </p>
                <p>Septembre 22. Décision du secrétaire d'Etat britannique interdisant aux
                    aéroplanes d'évoluer au-dessus de l'agglomération de Londres. 73 d (texte). </p>
                <pb n="xv " rendition="XV "/>
                <p>1913.- Septembre 23.- Circulaire du ministre français de la marine relative aux
                    cérémonies cultuelles sur les bâtiments de guerre français dans les ports et
                    rades étrangers. </p>
                <p>66 d (texte). </p>
                <p>Septembre 24. Circulaire du ministre français des affaires étrangères relative
                    aux cérémonies cultuelles sur les bâtiments de guerre français dans les ports et
                    rades étrangers. 67 d (texte). </p>
                <p>1 </p>
                <p>- Septembre 25. Bises d'une convention internationale sur l'interdiction du
                    travail industriel de nuit des jeunes ouvriers employés dans l'industrie,
                    arrêtées par la Conférence de Berne. 755 note (texte). </p>
                <p>Septembre 25. - Bases d'une convention internationale sur la fixation de la
                    journée de travail pour les femmes et les jeunes ouvriers employés dans
                    l'industrie, arrêtées par la Conférence de Berne. 756 note (texte). </p>
                <p>Septembre 27. - Résolutions du Congrès juridique international de la locomotion
                    aérienne tenu à Francfort-sur-le-Mein. 6 0 (texte). </p>
                <p>- Octobre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Octobre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Marques distinctives françaises des aéronefs militaires. 73 d (texte). </p>
                <p>Note autrichienne sur les sanctions à infliger aux aéronefs passant indû- </p>
                <p>ment la frontière autrichienne. 75 note d (texte). </p>
                <p>Octobre. Note officieuse du ministre français des travaux publics sur
                    l'interdiction de certaines zones à la navigation aérienne 710 note (texte). </p>
                <p>· Octobre 6. Circulaire du ministre français de la marine relative à la
                    circulation aérienne. 72 d (texte). </p>
                <p>Octobre 24. Décret français portant interdiction aux aéronefs de passer ou
                    d'évoluer dans certaines zones. 67 d (texte). </p>
                <p>Novembre 17. - Certificat du commissaire de police de Stanislawow attestant que
                    les aéronantes français Dubonnet et Jourdan ont versé les amendes et frais pour
                    avoir contrevenu à la loi autrichienne sur le passage des frontières par les
                    aéronefs. 74 note d (texte). </p>
                <p>- Décembre 1er. Lettre de M. Thomas Willing Balch au journal américain The Sun
                    demandant le jugement par une Cour arbitrale du différend entre les États-Unis
                    d'A- </p>
                <p>mérique et la Grande-Bretagne au sujet des taxes de passage des navires à travers
                    le canal de Panama. 748 (texte). </p>
                <p>- Décembre 17. - Décret français modifiant le décret du 21 novembre 1911 sur la
                    circulation aérienne. 82 d (texte). </p>
                <p>IV. TABLE GÉNÉRALE ANALYTIQUE </p>
                <p>A </p>
                <p>Abordage. V. Droit maritime. Unifi. </p>
                <p>cation. </p>
                <p>Acte d'administration. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>En droit mixte égyptien. 433 s. V. Blanchard. </p>
                <p>Acte d'Algeciras. Occupation de Larache et d'El-Ksar par l'Espagne. 153 s. </p>
                <p>-- V. Rougier. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Acte de souveraineté. En droit mixte égyptien, 433 s. V. Blanchard. </p>
                <p>Administration. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Acte d'adminis- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>tration. Occupation. </p>
                <p>Aéronaute. V. Fiore. </p>
                <p>Aéronef Alte rissage en pays étrangers, aeronefs publics et aé oneſs privés,
                    aéronefs allemands atterrissant en France, - </p>
                <p>____ </p>
                <p>incidents de Lunéville et d'Arracourt. </p>
                <p>395 s. </p>
                <p>Dommages causés, réparation. </p>
                <p>430 Marques distinctives (Allemagne. </p>
                <p>77 d. France. 73 d.) Regime (Aéronefs militaires et aéronefs privés : accord
                    franco-allemand du 26 juillet 1913. </p>
                <p>697 s.). V. Aviation. Congrès. Croix-Rouge. Goerre aérienne. Meyer. Navigation
                    aérienne. Rolland. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Aéronef militaire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Marques distinctives (Allemagne, 77 d. France, 73 d). </p>
                <p>Signaux de détresse (Allemagne. 77 d.- </p>
                <p>France. 73 d). V. Aéronef. Navigation aérienne. Rolland. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Aéronef privé. — V. Aéronef. Navigation aérienne. Rotland. </p>
                <p>Aérostat. - V. Aéronef. Aviation. </p>
                <pb n="xvi " rendition="TABLES DU TOME VINGTIÈME "/>
                <p>Aérostation. </p>
                <p>Croix-Rouge. </p>
                <p>Guerre aérienne. </p>
                <p>Agent diplomatique. — Correspondance et documents diplomatiques, garde et
                    conservation (Arrêté du ministre français des affaires étrangères du 7 août
                    1911. </p>
                <p>64 d). Mariage des nationaux (Refus de célébration). 53 s. V. X. </p>
                <p>Aghios Georghios.-Navire de commerce de nationalité ottomane, autorisé à naviguer
                    sous pavillon hellénique, saisi par l'Italie lors de sa guerre avec la Turquie,
                    656. V. Intrigila. </p>
                <p>V. Aéronef. Aviation. </p>
                <p>Navigation aérienne. </p>
                <p>Air. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Aéronef. Aviation. Croix-Rouge. Navigation aérienne. Guerre aérienne. </p>
                <p>Albanie. V. Descamps. </p>
                <p>Algeciras. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Acte d'Algéciras. </p>
                <p>Aliens Act. V. Pépin. </p>
                <p>Allemagne.- Rapports avec la France (Résolution de Congrès universel de la Paix
                    de Genève) [1912]. 310). — V. Aéronef. </p>
                <p>Aéronef militaire. Conférence. Congo. </p>
                <p>Chemin de fer. Navire de guerre. Navigation aérienne. Rapprochement
                    francoallemand. Rolland. Scelle. Union pour la protection de la propriété
                    industrielle. </p>
                <p>Zones interdites. </p>
                <p>Alsace-Lorraine. V. Heitz. Rapprochement franco-allemand. </p>
                <p>Alvarez. La Conférence des juristes de Rio de Janeiro et la codification du droit
                    international américain. 24 s. La méthode du droit international à la veille de
                    sa codification. 725 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Amiable composition. Résolution du Congrès universel de la Paix de la Haye
                    (1913). 642. </p>
                <p>Annexion.- Tripolitaine et Cyrénaïque. </p>
                <p>607 s. V. Trésal. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Annuaire. </p>
                <p>Strupp. X. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Lange. Niemeyer et Antilles danoises.. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Automobile. </p>
                <p>Publications obscènes. </p>
                <p>Anzilotti. V. Occupation. </p>
                <p>Arbitrage international. - Application (Caractere constitutionnel [Constitutions
                    Portugal. 652; République dominicaine. </p>
                <p>652). Conflit Etats-Unis et Grande-Bretagne affaire des taxes de passage des
                    navires dans le canal de Panama; proposition de M. Thomas Willing Balch pour
                    soumettre le différend à l'arbitrage. 747. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Conflit France et Italie; affaire du Carthage; sentence de la Cour permanente
                    Conde la Haye du 6 mai 1913. 33 d. </p>
                <p>flit France et Italie: affaire du Manouba; sentence de la Cour permanente de la </p>
                <p>Conflit Ita-Haye du 6 mai 1913. 36 d. </p>
                <p>lie et Pérou affaire Canevaro, faits et cmopromis, sentence arbitrale du 3 mai
                    1912. 317 s. - Conflit Russie et Turquie : </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>affaire du retard dans le pavement de l'indemnité due par la Turquie à la Russie
                    en vertu de l'article 5 du traité de paix du 2 janvier/8 février 1879; serilence
                    de la Cour de la Haye du 11 novembre 1912. 19 d. Convention entre Etats-Unis et
                    France, 10 février 1908, renouvellement pour cinq ans, 13 février 1913. </p>
                <p>409. Convention entre Etats-Unis et </p>
                <p>Conven-Salvador, 7 août 1913. 80 d. </p>
                <p>tion entre France et Grande-Bretagne, 14 octobre 1903, renouvellement pour cinq
                    Proposition ans, 14 octobre 1913. 750. </p>
                <p>de M. Bryan, secrétaire d'Elat au Département des affaires étrangères des
                    Etats-Unis d'Amérique. 408 s., 417. - Résolution du Congrès universel de la Paix
                    de la Traités d'arbitrage Haye (1913). 642. </p>
                <p>entre les Etats-Unis et la France et la Grande-Bretagne : Résolution du Congrès
                    universel de la Paix de Genève [1912]).390. </p>
                <p>- Transformation en sentence judiciaire. </p>
                <p>418. Vou de l'Union interparlementaire de Genève de 1912. 428). --V. Arbitrage
                    obligatoire. Balch. Boeck (de). </p>
                <p>Clause compromissoire. Cour de justice arbitrale. Roder. Sentence arbitrale. </p>
                <p>Scott. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Arbitrage obligatoire. - Etablissement (Résolution de l'Union interparlementaire
                    de la Paix de Genève, [1912]. 425). </p>
                <p>Arménie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Question d'Arménie. </p>
                <p>Arracourt. V. Aéronef. Roiland. </p>
                <p>Asiatiques. V. Etranger. </p>
                <p>Asile. V. Asile maritime. </p>
                <p>Asile maritime. </p>
                <p>V. Pepy. </p>
                <p>Assistance. </p>
                <p>1- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Origines. 574 s. - </p>
                <p>Etrangers (Résolution du Congrés universel de la Paix de Genève </p>
                <p>[1912]. 304). </p>
                <p>Assistance maritime. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Droit maritime. Sauvetage maritime. Unification. </p>
                <p>Association des dames françaises. </p>
                <p>V. Croix-Rouge. Ruzé. </p>
                <p>Assurances sur la vie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Monopole (Etablissement en Italie). 5 s. - V. Audinet. Lordi. </p>
                <p>Attachés militaires. - Traitement. 524. </p>
                <p>Atterrissage. </p>
                <p>V. Aéronef. Navigation aerienne. Rolland. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Audinet. Le monopole des assurances sur la vie et le droit des étrangers. 5 s. </p>
                <p>Australie. V. Fédération australienne. </p>
                <p>Automobile. </p>
                <p>Circulation internatiobale, convention du 11 octobre 1909 (Accession: Danemark à
                    l'exception des îles Féroé, de l'Islande et des Antilles danoises. 604. </p>
                <p>Dénonciation: Barbades. </p>
                <p>605; Iles Leeward, 605; Nigéria du Nord. </p>
                <pb n="xvii " rendition="XVII "/>
                <p>605; Nigéria du Sud. 605; Sierra-Leone. </p>
                <p>605; Seychelles. 605). </p>
                <p>Autriche. </p>
                <p>V. Autriche-Hongrie. Navigation aérienne. </p>
                <p>Autriche-Hongrie. V. Autriche. Navire de commerce. Union pour la protection de la
                    propriété industrielle. </p>
                <p>Aviation. Résolution du Congrès universel de la Paix de Genève (1912). 303. </p>
                <p>- V. Aéronef. Navigation aérienne. </p>
                <p>Ayala. </p>
                <p>De Jure et Officiis Bellicis et Disciplina Militari Libri III, édit. par John
                    Westlake (Bibliogr.). 546, - </p>
                <p>B </p>
                <p>Balch. </p>
                <p>International Courts of arbitration (Tribunaux internationaux d'arbitrage)
                    (Bibliogr.). 174. Publiciste </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>américain; sa proposition pour soumettre à l'arbitrage le conflit entre les
                    Etats-Unis et la Grande-Bretagne relatif aux taxes de passage sur les navires
                    circulant dans le canal de Panama. 747. </p>
                <p>Balkans. - V. Coquet. États balkaniques. Guerre. Question des Balkans. </p>
                <p>Barbades. V. Automobile. </p>
                <p>Basdevant. Die Entwickelung der Marokko-Frage (L'évolution de la question du
                    Maroc) (Bibliogr.). 654. </p>
                <p>Battifol et autres. </p>
                <p>guerre (Bibliogr.). 654. </p>
                <p>Belgique. </p>
                <p>Bellenger. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>L'Eglise et la </p>
                <p>V. Droit international privé. </p>
                <p>La guerre aérienne et le droit international (Bibliogr.). 545. </p>
                <p>Belligérants. - Caractères (Troupes régulières coloniales formées d'indigènes,
                    ascaris. 514 s.; volontaires étrangers. </p>
                <p>516; levée en masse. 517; attachés militaires. 524; correspondants de journaux.
                    525; combattants et non combattants. 528). - V. Coquet. </p>
                <p>Bentwich. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Students leading cases and statutes on international law (Décisions et règles de
                    droit international à l'usage des étudiants) (Bibliogr). 429. </p>
                <p>Berne. V. Conférence. Droit international ouvrier. Pic. Rapprochement
                    franco-allemand. Travail. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Bibliographie. Droit international : </p>
                <p>établissement (Règles de l'Institut de droit international. 393 s.). </p>
                <p>Blanchard. La théorie de l'acte de souveraineté et de l'acte d'administration en
                    droit mixte égyptien. 433 s. </p>
                <p>Blanches. V. Traite des blanches. </p>
                <p>Blessés. Protection dans la guerre (traitement, 529 s.). V. Coquet. Croix-Rouge. </p>
                <p>Boeck (de). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La sentence arbitrale de la Cour permanente de la Haye dans l'affaire Canevaro (3
                    mai 1912). 317 s. </p>
                <p>Bombardement. Par des forces navales; convention de la Haye (Adhésion : </p>
                <p>Espagne. 506). Usage. 541. </p>
                <p>Borchard. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>International contractual Claims and their Settlement (Revendications
                    contractuelles internationales et leur réglement) (Bibliogr.). 766. </p>
                <p>Boycottage. </p>
                <p>539. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Emploi dans la guerre. </p>
                <p>Résolution du Congrès universel de la Paix de Genève (1912). 305. — V. </p>
                <p>Séfériades. </p>
                <p>Brown Scott. V. Scott. </p>
                <p>Bryan. </p>
                <p>Secrétaire d'Etat au Département des affaires étrangères des États-Unis
                    d'Amérique ; sa proposition pour la solution pacifique des conflits
                    internationaux au moyen de Commissions d'enquête. 408 s., 417. V. Commission
                    d'enquête. </p>
                <p>Californie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>C </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Etranger. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Canada. . V. Traite des blanches. </p>
                <p>Canal. V. Canal de Panama. Canal interocéanique. Neutralisation. </p>
                <p>Canal de Panama. Taxes de passage sur les navires, conflit États-Unis et
                    Grande-Bretagne (Proposition de M. Thomas Willing Balch pour soumettre le
                    différend à l'arbitrage. 747. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution du Congrès universel de la Paix de la Haye [1913]. 644). — V.
                    Catellani. Neutralisation. Oppenheim. </p>
                <p>Canal interocéanique. - Traité États-Unis et Nicaragua, 8 février 1913. 65 d. </p>
                <p>V. Canal de Panama. </p>
                <p>Canevaro. Individu dont la nationalité italienne ou péruvienne était contestée. </p>
                <p>317 s. V. Boeck (de). </p>
                <p>Canonistes. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Vanderpol. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Capitulation. · Cas (Salonique. 207 s.). </p>
                <p>Règles. 541. V. Maccas. </p>
                <p>Capture. V. Intrigila. </p>
                <p>Carte. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Zones interdites. </p>
                <p>Carthage. Navire postal français saisi par un contre-torpilleur italien; conflit
                    entre France et Italie. 33 d. </p>
                <p>Catellani. Il canale di Panama (Le canal de Panama) (Bibliogr.). 766. </p>
                <p>Caudel. V. Viallate et Caudel. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Cavaglieri. La dottrina della successione di Stato a Stato e il suo valore
                    giuridico (La doctrine de la succession d'État à État et sa valeur juridique) </p>
                <p>(Bibliogr.). 314. </p>
                <p>Cérémonial maritime. </p>
                <p>Cérémonies cultuelles (Circulaires France, mars 1896, août et septembre 1913. 66
                    d). </p>
                <pb n="xviii " rendition="TABLES DU TOME VINGTIÈME "/>
                <p>Cession de créance. </p>
                <p>- Effets de la cession à un étranger. 355 s. </p>
                <p>varo. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Cane-Ceylan.-V. Fausses-indications de provenance. Union pour la protection de
                    la propriété industrielle. </p>
                <p>Cheikh-Saïd. V. Coquet. Guerre. </p>
                <p>Chemin de fer du </p>
                <p>Chemin de fer. </p>
                <p>Gothard (Convention entre Allemagne, Italie et Suisse, ratification, difficultés
                    y </p>
                <p>V. Chemin de fer relatives. 484 s.). </p>
                <p>transpyrénéen. Clause compromissoire. </p>
                <p>Clause de la nation la plus favorisée. </p>
                <p>Clause rebus sic stantibus. Maroc. Referendum. Scelle. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Chemin de fer transpyrénéen. </p>
                <p>Decomble. </p>
                <p>Chiens. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Emploi dans la guerre. 537. </p>
                <p>Chili. V. Office international d'hygiène publique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Chine. - V. République chinoise. </p>
                <p>Choate. The two Hague Conferences (Les deux Conférences de la Haye) (Bibliogr.).
                    546. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Christiania. V. Conférence. Institut de droit international. Spitsberg. </p>
                <p>Christianisme. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Vanderpol. </p>
                <p>Chypre. Condition juridique (Jugement de la Commission des prises italienne du 27
                    mai 1912: affaire du Taxiarchis. 510 note 1). V. Coquet. Guerre. </p>
                <p>Circulation aérienne. </p>
                <p>Clause compromissoire. Application </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. {Navigation aérienne. </p>
                <p>(Convention du 13 octobre chemin de fer du Gothard. </p>
                <p>Scelle. </p>
                <p>1909 sur le </p>
                <p>500). — V. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Clause de la nation la plus favorisée. </p>
                <p>Application (Convention du 13 octobre 1909 sur le chemin de fer du Gothard. </p>
                <p>491 s.). V. Scelle. </p>
                <p>Clause rebus sic stantibus. — Application (Convention du 13 octobre 1909 sur le
                    chemin de fer du Gothard. 498 s.). </p>
                <p>V. Scelle. </p>
                <p>Codification. - Guerre maritime. 460 s. </p>
                <p>V. Alvarez. Droit international. </p>
                <p>Hershey. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Colonie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Colonies britanniques. </p>
                <p>Navire de guerre. Schanzer. </p>
                <p>Colonies britanniques. </p>
                <p>tions obscènes. </p>
                <p>Commission d'enquête. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Publica-Mode de solution pacifique des conflits internationaux (Proposition de
                    M. Bryan, secrétaire d'Etat au Département des affaires étrangères de
                    Washington. 408 s., 417. </p>
                <p>Résolution du Congrès universel de la paix de la Haye [1913]. 644. - Résolution
                    de l'Union interparlementaire de la Paix de la Haye [1913]. 649). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Conférence. Berne (Conférence interparlementaire franco-allemande [1913]. </p>
                <p>416 s. Christiania (Conférence de la question du Spitsberg [1912]. 277 s.). </p>
                <p>Genève (Conférence de l'Union interparlementaire de la Paix [1912], résolutions
                    et vœux). 423 s. · Congrès universel de la Paix [1912],résolutions et vœux.302
                    s.). </p>
                <p>- La Haye (Conférence de l'Union interparlementaire de la Paix [1913]. 645 s. </p>
                <p>Congrès universel de la Paix [1913], Rio-derésolutions et voeux. 637 s.). </p>
                <p>Janeiro (Conférence des juristes [1912], projets et résolutions).24 s.).— V.
                    Alvarez. Conférence de la Paix. Congrès. </p>
                <p>Droit international ouvrier. Méthode. </p>
                <p>Pic. Travail. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Conférence de la Haye. V. Conférence de la Paix. </p>
                <p>Conférence de la Paix. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolutions du Congrès universel de la Paix de Genève [1912]. 304. Voeux de
                    l'Union interparlementaire de la Paix de Genève </p>
                <p>[1912]. 427. V. Choate. Deuxième Conférence de la Paix. Schücking. </p>
                <p>Conférence des juristes. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Conférence de Rio-de-Janeiro (Projets et résolutions sur la codification du droit
                    international. </p>
                <p>24 s.). V.Alvarez. </p>
                <p>Conflit de lois. </p>
                <p>privé. </p>
                <p>Congo. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Droit international </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Question de la convention franco-allemande relative au Congo (Résolution du
                    Congrès universel de la Paix de Genève [1912]. 310). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Congrès. Francfort-sur-le-Mein (Congrès juridique international de la locomotion
                    aérienne [1913], résolutions. 600 s.). </p>
                <p>V. Conférence. </p>
                <p>Congrès universel de la Paix. </p>
                <p>V. Allemagne. Arbitrage international. </p>
                <p>Assistance. Boycottage. Conférence. </p>
                <p>Conférence de la Paix. Congo. Conquête. </p>
                <p>France. Guerre. Guerre aérienne. Indigènes. Langues. Limitation des armements.
                    Question d'Arménie. Question d'Egypte. Question de Finlande. Question de la
                    Tripolitaine et du Maroc. Question de l'opium. Questions de Perse et de Turquie.
                    République chinoise. Travail servile. </p>
                <p>1 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Conquête. Résolution du Congrès universel de la Paix de Genève [1912]. 305. </p>
                <p>Consul. Mariage des nationaux (Refus de célébration). 53 s. - V. X. </p>
                <p>Contrat. V. Revendications contractuelles. </p>
                <p>Convention. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Congo. Traité. </p>
                <p>Convention de Genève. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>· Convention du 6 juillet 1906 (Ratification: France. </p>
                <p>604). · V. Croix-Rouge. </p>
                <pb n="xix " rendition="XIX "/>
                <p>Adhésion </p>
                <p>Convention de la Haye. </p>
                <p>(Espagne. 506). Ratification (Espagne. </p>
                <p>506; Guatemala. 123; Japon. 123; </p>
                <p>Luxembourg. 123, 124; République de Cuba. 123; République de Panama. 123; </p>
                <p>République portugaise. 123; Roumanie. </p>
                <p>.123). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Coquet. La guerre entre l'Italie et la Turquie (Théâtre des hostilités, les
                    frontières de la Tripolitaine et de la Cyrénaïque, Djanet et Sollum; la question
                    de Cheikh-Said; condition de l'Egypte, de Chypre, de la Crète, de Samos, etc.;
                    le statu quo dans les Balkans. 243 s. </p>
                <p>Rapports entre les belligérants, guerre sur terre, qualité de belligérants,
                    opérations de guerre, occupation de guerre, occupation de la Tripolitaine et de
                    la Cyrénaïque, occupation des îles de la mer Egée. 510 s., 605 s.). </p>
                <p>Corbin. Histoire de la politique extérieure de la France, t. I (Bibliogr.). 311. </p>
                <p>Correspondance diplomatique. </p>
                <p>V. Agent diplomatique. </p>
                <p>Correspondants de journaux. </p>
                <p>lement. 525. </p>
                <p>Costa. V. Podesta Costa. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Cour de justice. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Trai- </p>
                <p>V. Wehberg. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Etablis-Cour de justice arbitrale. </p>
                <p>sement (Proposition de M. Brown Scott. </p>
                <p>473 s. Règles de l'Institut de droit international. 375 s.). </p>
                <p>Cour des prises. </p>
                <p>nale des prises. </p>
                <p>V. Cour internatio-Cour internationale de justice. </p>
                <p>V. Cour de justice. Cour de justice arbitrale. </p>
                <p>Cour internationale des prises. </p>
                <p>Voeu de l'Union interparlementaire de la Paix de Genève [1912]. 429. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Cour permanente d'arbitrage de la Haye. Application (Affaire Canevaro. </p>
                <p>317 s. Affaire du Carthage, 33 d. </p>
                <p>Allaire du Manouba, 36 d. Affaire du retard dans le payement de l'indemnité due
                    par la Turquie à la Russie en vertu de l'article 5 du traité de paix du 27
                    janvier/8 février 1879.19 d).— V. Boeck (de). </p>
                <p>V. Cession de créance. </p>
                <p>Créance. </p>
                <p>V. Coquet. Guerre. </p>
                <p>Crète. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Croix-Rouge. Application à la guerre aérienne; discussion à la Ligue nationale
                    aérienne; projets Quinton, Julliot, Croix-Rouge Paul Fauchille. 112 s. </p>
                <p>française convention du 20 janvier 1913 conclue entre la Société française de
                    secours aux blessés militaires, l'Association des dames françaises et l'Union
                    des femmes de France, 412; décret du 2 mai 1913 portant règlement sur le
                    fonctionnement général des Sociétés d'assistance aux blessés et malades des
                    armées de terre et de mer. 413. V. Blessés. Malades. Ruzé. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Cuba. </p>
                <p>Culte. </p>
                <p>Curaçao. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. République de Cuba. </p>
                <p>· V. Cérémonial maritime. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique. </p>
                <p>V. Annexion. Coquet. </p>
                <p>Cyrénaïque. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Guerre. Occupation. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>D </p>
                <p>Danemark. - V. Antilles danoises. Automobile. Droit maritime. Islande.
                    Neutralité. Office international d'hygiène publique. Publications obscènes.
                    Unificacation. </p>
                <p>Déclaration navale de Londres. </p>
                <p>Vœu de l'Union interparlementaire de la Paix de Genève [1912]. 429. </p>
                <p>Decomble. - Les chemins de fer transpyrénéens leur histoire diplomatique, leur
                    avenir économique (Bibliogr). 316. </p>
                <p>Désarmement. IV. Limitation des armements. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Descamps. L'avenir de l'Albanie (Bibliogr.). 315. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Détroit. V. Neutralisation. </p>
                <p>Deuxième Conférence de la Paix. </p>
                <p>V. Convention de la Haye. Pépy. </p>
                <p>Diena. Considerazioni critiche sul concetto dell'assoluta e completa separazione
                    fra il diritto internazionale e l'interno (Considérations critiques sur le
                    concept d'une séparation absolue et complète entre le droit international et le
                    droit interne) (Bibliogr.). 654. </p>
                <p>V. </p>
                <p>Divorce. V. Droit international privé. </p>
                <p>Doctrine de Monroe. Comparaison avec la résolution Lodge. 556 s. </p>
                <p>Etranger. Laferrière. Lodge. Résolution </p>
                <p>Lodge. </p>
                <p>Documents. </p>
                <p>ques. X. </p>
                <p>Documents diplomatiques. </p>
                <p>diplomatique. </p>
                <p>V. Documents diplomati-Droit constitutionnel. </p>
                <p>international. Heitz, Droit d'établissement. </p>
                <p>Droit des gens. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Agent </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Arbitrage </p>
                <p>V. Langhard. </p>
                <p>V. Droit international. Niemeyer et Strupp. </p>
                <p>Droit international. </p>
                <p>xx </p>
                <p>Codification (Conférence des juristes de Rio-de-Janeiro). </p>
                <p>24 s.). </p>
                <p>V. Alvarez. Bellenger. Bentwich. Diena. Droit des gens. Droit international
                    privé. Droit international public. </p>
                <p>Hatzilouka. Heilborn. Méthode. Sanction pacifique. Scott. Séfériades. Société
                    française de droit international. </p>
                <p>Droit international américain. </p>
                <p>Alvarez. </p>
                <p>- V. </p>
                <fw place="bottom">d </fw>
                <pb n="xx " rendition="TABLES DU TOME VINGTIÈME "/>
                <p>Régle-Droit international ouvrier. </p>
                <p>mentation (Conférence internationale de Berne. 752 s.). V. Pic. </p>
                <p>Droit international privé, Convention (Effets du mariage sur les droits et les
                    devoirs des époux dans leurs rapports personnels et sur les biens des époux;
                    ratification: Belgique. 505. Mariage, divorce et séparation de corps, tutelle
                    des mineurs ; dénonciation: France. 750). </p>
                <p>- V. Valery. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Droit international public. V. Droit international. Focherini. Hershey.
                    Mérignhac. </p>
                <p>Droit interne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Diena. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Droit maritime. Unification : abordage de navires, sauvetage et assis tance
                    maritimes (Adhésion: Erythrée. </p>
                <p>510; Nouvelle-Zélande. 509; Somalie italienne. 510. Ratification : Dans mark.
                    506; Grèce. 752; Italie. 510; </p>
                <p>Nicaragua. 637; Norvège. 752; Portugal. </p>
                <p>651; Suède. 752). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Droit mixte égyptien. </p>
                <p>nistration. 433 s. </p>
                <p>Acte d'admi-Acte de souveraineté 433 s. V. Blanchard. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Droit public. V. Dungern. Schanzer. </p>
                <p>Droit public international. - V. Droit international public. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Dungern. Das Staatsrecht Egypten. </p>
                <p>(Le droit public égyptien) (Bibliogr.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>547. </p>
                <p>Dupuis. </p>
                <p>nal. Session de Christiania (août 1912). </p>
                <p>372 s. </p>
                <p>L'Institut de droit internatio- </p>
                <p>E </p>
                <p>Eaux. V. Navire de commerce. Nayirde guerre. </p>
                <p>Economie politique. V. Loria. Occupation. </p>
                <p>Edmonds et Oppenheim.- Land War- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>fare. An exposition of the laws and usages of war on land for the guidance of
                    officers of His Majesty's army (Guerre sur terre. Un exposé des lois et usages
                    de la guerre sur terre, pour servir de guide aux officiers des armées de Sa
                    Majesté) (Bibliogr.). 176. </p>
                <p>Eglise. </p>
                <p>pol. </p>
                <p>Egypte. V. Acte d'administration. Acte de souveraineté. Blanchard. Coquet. </p>
                <p>Droit mixte égyptien. Dungern. Guerre. </p>
                <p>Question d'Egypte. </p>
                <p>V. Battifol et autres. Vander- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Einicke. Rechte und Pflichten der neutralen Machte im Seekrieg nach dem Haager
                    Abkommen vom 18 oktober 1907 </p>
                <p>(Droits et devoirs des puissances neutres dans la guerre maritime d'après la
                    convention de la Haye du 18 octobre 1907) </p>
                <p>(Bibliogr.). 763. </p>
                <p>El Ksar, - </p>
                <p>Occupation par l'Espagne. </p>
                <p>139 s., 153 s., 158 s. - - V. Rougier. </p>
                <p>Emprunt de la guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Résolution du Congrès universel de la Paix de la </p>
                <p>Résolution de </p>
                <p>Haye [1913]. 640. </p>
                <p>l'Union interparlementaire de la Paix de la Haye [1913]. 649. </p>
                <p>Engelhardt.- La question macédonienne. </p>
                <p>Etat actuel solution (Bibliogr.). 174. </p>
                <p>Enquête. - V. Commission d'enquête. </p>
                <p>Erythrée.-V. Droit maritime. Télégraphie sans fil, Unification. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Espagne. Accord du 16 novembre </p>
                <p>Difficultés </p>
                <p>1910 avec le Maroc. 138 s. </p>
                <p>avec la France au Maroc, 146 s., 165 s. </p>
                <p>126 s., Occupations au Maroc. 124 s., 139 s., 153 s., 158 s. Modus vivendi avec
                    la France au Maroc. 165 s. </p>
                <p>Bombardement. Lybie. Maroc. Rougier. </p>
                <p>Union pour la protection de la propriété industrielle, Espionnage. </p>
                <p>541. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Etablissement. </p>
                <p>ment. </p>
                <p>Etat. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- - V. </p>
                <p>Emploi dans la guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Droit d'établisse- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Responsabilité (Vis-à-vis des étrangers lésés par une loi interne. 5 s.). </p>
                <p>V. Assurances sur la vie. Audinet. </p>
                <p>Lordi, Monopole. Succession d'Etat. </p>
                <p>Etats balkaniques. V. Capitulation. </p>
                <p>Guerre. Maccas. Occupation. Salonique. </p>
                <p>Etats-Unis. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Balch. Bryan. Canal de Panama, Canal interocéanique. Commission d'enquête. </p>
                <p>Etranger. Oppenheim. Union pour la protection de la propriété industrielle. </p>
                <p>Etranger. Cession de créance. 355 s. </p>
                <p>Droits. 5 s. - Pêche, eaux territoriales, Nouvelle-Calédonie : décret français du </p>
                <p>Propriété </p>
                <p>23 septembre 1911. 41 d. </p>
                <p>immobilière (Acquisition ou location interdite aux Asiatiques par l'État de
                    Californie conflit entre Etats-Unis et Japon. </p>
                <p>549 s. </p>
                <p>Interdiction à un gouvernement étranger d'entrer en possession par l'entremise
                    d'une corporation d'un territoire des continents américains susceptible d'avoir
                    une importance stratégique; résolution du Sénat américain sur l'initiative de M.
                    Lodge. 549 s.). — Traitement </p>
                <p>V. Assistance. Asapplicable. 365 s. - </p>
                <p>surance sur la vie. Audinet. Canevaro. </p>
                <p>Langhard. Monopole. Navire de commerce. Navire de guerre. Pépin. Podesta </p>
                <p>Costa. </p>
                <p>: </p>
                <p>Fauchille. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>F </p>
                <p>La fondation de l'Institut </p>
                <pb n="xxi " rendition="XXI "/>
                <p>américain de droit international. 74 s. </p>
                <p>V. Croix-Rouge. </p>
                <p>Fausses indications de provenance. </p>
                <p>Arrangement du 2 juin 1911 (Accession Ceylan. 605; Nouvelle Zélande. </p>
                <p>508; Tobago. 605; Trinidad. 605. </p>
                <p>Fédération australienne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique. </p>
                <p>Féroé. - V. Iles Féroé. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Fez. - V. Maroc. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Finlande. V. Question de Finlande. </p>
                <p>Fiore. Degli aeronauti nei loro rapporti colle leggi e costumi di guerra (Les
                    aéronautes et leurs rapports avec les lois et coutumes de la guerre)
                    (Bibliogr.). </p>
                <p>311. </p>
                <p>Fisc. V. X. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Focherini. Le successioni degli Stati, loro effetti sulle nazionalita degli
                    abitanti e sulla questioni giuridiche pendenti (Les successions des Eta's, leurs
                    effets au point de vue de la nationalité des habitants et des litiges pendants) </p>
                <p>(Bibliogr.). 313. Problemi di diritto internazionale pubblico, per uso degli
                    studenti in giurisprudenza e degli allievi alla carriera consulare e diplomatica
                    (Problèmes de droit international public pour l'usage des étudiants en droit et
                    des aspirants à la carrière consulaire et diplomatique) (Bibliogr.). 430. </p>
                <p>Fonctionnaire. V. Occupation. </p>
                <p>Forces navales. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Guerre maritime. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Bombardement. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Fournier. Député français; sa proposition tendant à la création d'un Parlement
                    international. 409 s. </p>
                <p>France. Rapports avec l'Allemagne (Résolution du Congrès universel de la Paix de
                    Genève [1912). 310). - Rapports avec l'Espagne (Difficultés au Maroc. </p>
                <p>146 s., 165 s. · Modus vivendi. 165 s.). </p>
                <p>- V. Aéronef. Aéronef militaire. Agent diplomatique. Arbitrage international. </p>
                <p>Cérémonial maritime. Conférence, Congo. </p>
                <p>Convention de Genève. Corbin. Droit international privé. Etranger. Lybie. Maroc.
                    Mer territoriale. Navigation aérienne. </p>
                <p>Navire de commerce. Navire de guerre. </p>
                <p>Neutralité. Océan Pacifique. Parlement international. Pêche. Rapprochement
                    franco-allemand. Relations diplomatiques. Rolland. Rougier, Trésal. Union pour
                    la protection de la propriété industrielle. Zones interdites. </p>
                <p>Francfort-sur-le-Mein. </p>
                <p>Navigation aérienne. </p>
                <p>Frontières. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Congrès. </p>
                <p>- V. Guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>G </p>
                <p>Genève. - V. Convention de Genève. </p>
                <p>Gothard. V. Chemin de fer. Scelle. </p>
                <p>Gram. L'Institut américain de droit international. 101. </p>
                <p>Grande-Bretagne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>non </p>
                <p>V. Arbitrage international. Balch. Barbades. Canada. </p>
                <p>Canal de Panama. Ceylan. Ile de Norfolk. Ile Leeward. Ile Maurice. Navigation
                    aérienne. Nigéria du Nord. Nigéria du Sud. Nouvelle-Zélande. Oppenheim. </p>
                <p>Papoua. Pépin. Publications obscènes. </p>
                <p>Seychelles. Sierra Leone. Terre-Neuve. </p>
                <p>Tobago. Trinidad. Trinité. Union pour la protection de la propriété industrielle. </p>
                <p>Union Sud-africaine. Zones interdites. </p>
                <p>Grèce. V. Capitulation. Droit maritime. Guerre. Intrigila. Maccas. Occupation. </p>
                <p>Roeder. Salonique. nification. </p>
                <p>Guatemala. - V. Convention de la Haye. </p>
                <p>Guerre. Cas (Conflit États balkaniques et Turquie occupation de Salonique par les
                    Grecs. 207 s. Conflit Italie et Turquie; attachés militaires. 524; belligérants.
                    514 s.; blessés et malades. 529 s.; capitulation. 541; combattants et
                    combattant. 528; correspondants de journaux. 525; levée en masse. 517; moyens de
                    nuire. 532 s.; occupation de la Tripolitaine et de la Cyrénaïque. 605 s.;
                    occupation des Iles de la mer Egée. 177 s.; 628 s.; territoire principal des
                    hostilités, frontières de la Tripolitaine et de la Cyrénaïque. 247 s.;
                    territoire neutre, question de Cheikh-Said. 258 s. ; territoire ottoman,
                    possessions administrées par un État étranger et possessions autonomes [Egypte,
                    Chypre, Crête, Sumos, îles de la mer Egée. Liban, île de Camaran]. 262 s.;
                    territoire ottoman, statu Effets quo dans les Balkans. 274 s.). </p>
                <p>(Traités Règles de l'Institut de droit international. 376 s.). Résolution du
                    Congrès universel de la Paix de Genève </p>
                <p>[1912]. 305. - V. Ayala. Battifol et autres. Coquet. Emprunt de guerre. Guerre
                    aérienne. Guerre maritime. Guerre terrestre. Hatzilouka. Industrie de guerre. </p>
                <p>Kebedgy. Maccas. Mérignhac. Navire de commerce. Navire de guerre. Occupation.
                    Taxiarchis. Vanderpol. </p>
                <p>Aéronefs sanitaires Guerre aérienne. </p>
                <p>(Discussion à la Ligue nationale aérienne, 112 s.). Cas (Conflit Italie et
                    Turquie. 533 s.). Prohibition (Résolution de l'Union interparlementaire de la
                    Paix Résolution de Genève [1912]. 425, 426. . </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>du Congrès universel de la Paix de Genève [1912]. 303). — V. Bellenger. </p>
                <p>Guerre civile. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Podesta Costa. </p>
                <pb n="xxii " rendition="TABLES DU TOME VINGTIÈME "/>
                <p>Guerre continentale. </p>
                <p>restre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Guerre ter-Guerre maritime. Codification à la troisième Conférence de la Haye.
                    460 s. </p>
                <p>- Réglementation: rapports entre belligégérants (Règles de l'Institut de droit
                    international. 373 s.). V. Asile maritime-Cour internationale des prises.
                    Déclaration navale de Londres. Einicke. Hershey.Manuel.Navire de guerre.
                    Neutralité. </p>
                <p>Guerre terrestre. Propriété publique (Condition. 657 s.). V. Edmonds et
                    Oppenheim. Huber. Jacomel. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>H </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Hagerup. L'Institut américain du droit international. 102. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Hatzilouka. Le droit international de la guerre (en grec) (Bibliogr.). 313. </p>
                <p>Heilborn. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Grundbegriffe des Völkerrechts (Principes fondamentaux du droit international)
                    (Bibliogr.). 312. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Heitz. Le droit international de l'Alsace-Lorraine (Bibliogr.). 654. </p>
                <p>Hershey. La codification des règles de la guerre sur mer à la troisième
                    Conférence de la Iaye. 460 s. The essentials of international public law (Les
                    principes essentiels du droit international public) (Bibliogr.). 172. </p>
                <p>Histoire diplomatique. </p>
                <p>Decomble. Ræstad. </p>
                <p>V. Corbin. </p>
                <p>Hongrie. - V. Autriche-Hongrie. </p>
                <p>Houten (van). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>. V. Neutres. </p>
                <p>Huber. La propriété publique en cas de guerre sur terre. 657 s. </p>
                <p>Hygiène publique. V. Office international d'hygiène publique. </p>
                <p>Ile de Camaran. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>I </p>
                <p>- V. Coquet. Guerre. </p>
                <p>Ile de Norfolk. V. Union pour la protection de la propriété littéraire et
                    artistique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ile Maurice. . V. Traite des blanches. </p>
                <p>Iles de la mer Egée. Situation avant </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>l'occupation italienne. 179 s. L'occupation italienne et ses suites. 190 s., 271
                    s. </p>
                <p>V. Coquet. Guerre. Kebedgy. </p>
                <p>Occupation. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Iles Féroé. V. Automobile. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Automobile. </p>
                <p>Iles Leeward. </p>
                <p>Immeuble. V. X. </p>
                <p>Indemnité de guerre. V. Arbitrage international. Cour permanente d arbitrage de
                    la Haye. Intérêts moratoires. </p>
                <p>Indes orientales néerlandaises. . V. </p>
                <p>Santé. Traite des blanches. Union pour la protection de la propriété littéraire
                    et artistique. </p>
                <p>Indication de provenance ses indications de provenance. </p>
                <p>Indigènes. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Faus- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Traitement (Résolution du Congrès universel de la Paix de Genève [1912]). 308. </p>
                <p>Industrie de guerre. </p>
                <p>Proposition de </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>M. Perris au Congrès universel de la Paix de la Haye [1913]. 639. </p>
                <p>Institut américain de droit international. Fondation. 74 s. Projet
                    d'organisation. 101 s. V. Fauchille. </p>
                <p>Gram. Hagerup. Kebedgy. Lawrence. </p>
                <p>Liszt (von). Louter (de). Oppenheim. </p>
                <p>Pillet. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Publica-Institut de droit international. </p>
                <p>Résolutions (Session de Christiania </p>
                <p>[1912]: bibliographie du droit international. 393 s.; Cour de justice arbitrale. </p>
                <p>375 s.; effets de la guerre sur les traités conclus par les belligérants. 376 s.;
                    questions à mettre à l'étude en vue de la troisième Conférence de la Paix. 373. </p>
                <p>Manuel sur les lois et coutumes de la guerre maritime dans les rapports entre
                    belligérants. 373 s.). V. Dupuis. </p>
                <p>Institut Nobel norvégien. </p>
                <p>tions. 175. </p>
                <p>Insurrection.- Insurrection en territoire ennemi (Usage dans la guerre. 538). </p>
                <p>Intérêts moratoires. Affaire du retard dans le payement de l'indemnité due par la
                    Turquie à la Russie en vertu de l'article 5 du traité de paix du 27 janvier/8
                    février 1879; sentence de la Cour permanente d'arbitrage de la Haye, 11 novembre
                    1912. 19 d. </p>
                <p>Intrigila. Sulla illegitima del sequestro e della cattura dei velieri « Vasilios
                    ed Aghios Georghios » di bandiera ellenica (De l'illégitimité du séquestre et de
                    la capture des voiliers « Vasilios » et </p>
                <p>« Aghios Georghios » de pavillon hellénique) (Bibliogr.). 656. </p>
                <p>Invasion. </p>
                <p>657 s.). </p>
                <p>Islande. </p>
                <p>obscènes. </p>
                <p>Italie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Effets (Propriété publique. </p>
                <p>V. Huber. </p>
                <p>V. Automobile. Publications </p>
                <p>V. Arbitrage international. Assurances sur la vie. Chemin de fer. Chypre. </p>
                <p>Coquet. Droit maritime. Erythrée, Guerre. </p>
                <p>Guerre aérienne. Iles de la mer Egée. </p>
                <p>Kebedgy. Lordi. Lybie. Maroc. Monopole. </p>
                <p>Navire de commerce. Navire de guerre. </p>
                <p>Occupation. Paix. Schanzer. Somalie italienne. Suisse. Taxiarchis. Unification. </p>
                <p>Union pour la protection de la propriété industrielle. </p>
                <fw place="bottom">1</fw>
                <pb n="xxiii " rendition="XXIII "/>
                <p>Jacomet. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Les lois de la guerre continentale (Bibliogr.). 176. </p>
                <p>Japon. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Convention de la Haye. </p>
                <p>Etranger. Union pour la protection de la propriété industrielle. </p>
                <p>Julliot. V. Croix-Rouge. </p>
                <p>Justice. V. Justice internationale. Occupation. </p>
                <p>Justice internationale. V. Loria. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>K </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Kebedgy. Les îles de la mer Egée occupées par les Italiens. 177 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>L'Institut américain de droit international. 104. </p>
                <p>Kolben.-V. Limitation des armements. </p>
                <p>Laferrière. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>L </p>
                <p>La résolution Lodge et la doctrine de Monroe. 549 s. </p>
                <p>La Haye. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Conférence de la Haye. </p>
                <p>Convention de la Haye. </p>
                <p>Lammasch. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Die rechtskraft internationaler Schiedssprüche (La force de loi des sentences
                    arbitrales internationales) </p>
                <p>(Bibliogr.). 432. </p>
                <p>Lange. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Annuaire de l'Union interpartroisième lementaire, (Bibliogr.). 547. </p>
                <p>Langhard. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>année, 1913 </p>
                <p>Das niederlassungsrecht der ausländer in der Schweiz (Droit d'établissement et
                    condition juridique des étrangers en Suisse) (Bibliogr.). 430. </p>
                <p>Langues. Question des langues nationales (Résolution du Congrès universel de la
                    Paix de Genève [1912]). 309. </p>
                <p>Larache. Occupation par l'Espagne. </p>
                <p>- V. Rougier. </p>
                <p>139 s., 153 s., 158 s. </p>
                <p>L'Institut américain de </p>
                <p>Lawrence. </p>
                <p>droit international. 105. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Leeward. V. Iles Leeward. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Législation. - V. Occupation. X. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lettres. V. Port des lettres. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Levée en masse. </p>
                <p>Liban. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Traitement. 517. </p>
                <p>V. Coquet. Guerre. </p>
                <p>Ligue nationale aérienne. </p>
                <p>Rouge, Guerre aérienne. </p>
                <p>Limitation des armements. </p>
                <p>- V. Croix-Proposition de M. Max Kolben au Congrès universel de la Paix de la
                    Haye [1913]. 638. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution de l'Union interparlementaire de la Paix de Genève [1912]. 424. </p>
                <p>· Résolution du Congrès universel de la Paix de Genève [1912]. 303. </p>
                <p>lution du Congrès universel de la Paix de la Haye [1913]. 638. </p>
                <p>Liszt (von). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Réso-Litige. - V. Focherini. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Livrets d'identité. Adhésion (Uruguay. 544). </p>
                <p>Locomotion aérienne. </p>
                <p>aérienne. </p>
                <p>V. Navigation </p>
                <p>Lodge.- Sénateur américain sur l'initiative duquel le Sénat des États-Unis a
                    adopté une résolution tendant à empêcher un gouvernement étranger d'entrer en
                    possession, par l'entremise d'une corporation, d'un port on d'un point du
                    territoire des continents américains susceptible d'avoir </p>
                <p>- V. </p>
                <p>une importance stratégique. 549 s.- </p>
                <p>Laferrière. Résolution Lodge. </p>
                <p>Lois de la guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Infraction et respect (Attachés militaires, 524. </p>
                <p>Belligérants. 514 s. Blessés et malades. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Capitulation. 541. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>529 s. </p>
                <p>tants et non combattants. 528.. </p>
                <p>pondants de journaux. 525. </p>
                <p>Combat-Corres- </p>
                <p>- Levée en masse. 517. Moyens de nuire [poison, projectiles déformables, ballons
                    dirigeables et aéroplanes, chiens de guerre, uniformes dè l'ennemi, insurrection
                    en territoire ennemi, boycottage, bombarde-Propriété ment, espionnage]. 532 s.). </p>
                <p>publique dans la guerre terrestre. 657 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Rapports entre belligérants dans la guerre maritime (Réglementation par
                    l'Institut de droit international. 373 s.) </p>
                <p>V. Coquet. Edmonds et Oppenheim. </p>
                <p>Fiore. Guerre maritime. Hershey. Huber. </p>
                <p>Jacomet. </p>
                <p>Londres. V. Déclaration navale de Londres. </p>
                <p>Lordi. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>De la responsabilité internationale de l'Etat italien à raison de l'établissement
                    du monopole des assurances sur la vie (Bibliogr.). 656. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Loria. Les bases économiques de la justice internationale (Bibliogr.). 175. </p>
                <p>Louter (de). – L'Institut américain de droit international. 106. </p>
                <p>Lunéville. </p>
                <p>Strupp. </p>
                <p>Luxembourg. </p>
                <p>Haye. </p>
                <p>Lybie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Aéronef. </p>
                <p>Rolland. </p>
                <p>V. Convention de la Accord Espagne et Italie, Déclaration France </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>4 mai 1913. 33 d. </p>
                <p>et Italie, 28 octobre 1912. 9 d. </p>
                <p>Maccas. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>M </p>
                <p>Salonique occupée et administrée par les Grecs. 207 s. </p>
                <p>Macédoine.- V. Question macédonienne. </p>
                <p>Protection dans la guerre </p>
                <p>Malades. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>(Traitement. 529 8.). V.Coquet. Croix-Rouge. </p>
                <p>Mandats-poste. </p>
                <p>L'Institut américain de droit international, 105. </p>
                <p>762. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Adhésion: Vénézuéla, </p>
                <pb n="xxiv " rendition="TABLES DU TOME VINGTIÈME "/>
                <p>Manouba. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire postal français, saisi par un contre-torpilleur italien; conflit entre
                    France et Italie. 36 d. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Manuel. Manuel des lois de la guerre maritime (Confection par l'Institut de droit
                    international.373 s.). </p>
                <p>Mariage. Refus de célébration par un agent diplomatique ou un consul à l'égard de
                    ses nationaux. 53 s. - V. Droit international privé. X. </p>
                <p>Maroc. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le </p>
                <p>Accord Espagne et Italie, 4 mai 1913. 33 d. Convention Espagne et France, 27
                    novembre 1912. 9 d. </p>
                <p>Déclaration France et Italie 28 octobre 1912. 9 d. - Les occupations espagnoles
                    au Maroc (L'occupation du Riff. </p>
                <p>126 s. </p>
                <p>Occupation de Larache et d'El-Ksar. 139 s. L'accord hispano-marocain du 16
                    novembre 1910. 138 s. </p>
                <p>différend franco-espagnol. 146 s. · L'occupation de Larache et El-Ksar et l'Acte
                    d'Algeciras. 153 s. L'occupation de Larache-El-Ksar et le traité de 1904. </p>
                <p>158 s. </p>
                <p>Le modus vivendi franco-espagnol. 165 s.). Protocole Espagne et France concernant
                    le chemin de fer de Tanger-Fez, 27 novembre 1912. 15 d. · </p>
                <p>V. Basdevant. Question de la Tripolitaine et du Maroc. Rougier. </p>
                <p>Médiation. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Organisation (Résolution </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>de l'Union interparlementaire de la Paix de Genève [1912]. 424. </p>
                <p>Mercenaires. </p>
                <p>Mer Egée. </p>
                <p>Mérignhac. Traité de droit public international, 3e partie. Le droit de la guerre
                    (Bibliogr.) 173. </p>
                <p>Mer territoriale. Péche, étranger, Nouvelle-Calédonie : décret français du 23
                    septembre 1911. 41 d. - V. Navire de commerce. Navire de guerre. </p>
                <p>Méthode. Conférences internationales. </p>
                <p>725. Droit international. 739.- Sciences sociales. 731. V. Alvarez. </p>
                <p>Mexique. </p>
                <p>V. Soldats mercenaires. </p>
                <p>V. Iles de la mer Egée. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Union pour la protection de la propriété industrielle. </p>
                <p>Meyer. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Das Schadensersatzucht der Luftfahrt nach geltendem Recht und de lege ferenda (La
                    réparation des dommages causés par les aéronefs d'après le droit existant et la
                    lex ferenda) (Bibliogr.). 430. </p>
                <p>Modus vivendi. </p>
                <p>Monaco. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Maroc. </p>
                <p>V. Office international d'hygiène publique. </p>
                <p>Monopole. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Assurances sur la vie (Etablissement en Italie). 5 s. </p>
                <p>net. Lordi. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Audi-Monroe. - V. Doctrine de Monroe. Résolution Lodge. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mouillage, V. Navire de commerce. </p>
                <p>Navire de guerre. </p>
                <p>Mouvement pacifique. </p>
                <p>465 s. V. Scott. </p>
                <p>Moyen-âge. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Progrès. </p>
                <p>V. Vanderpol. </p>
                <p>V. Lois de la </p>
                <p>Moyens de nuire. </p>
                <p>guerre. </p>
                <p>N </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Nation la plus favorisée de la nation la plus favorisée. </p>
                <p>Nationalité. </p>
                <p>ciétés. 349 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Clause </p>
                <p>Personnes. 334 s. So- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Canevaro. Focherini. </p>
                <p>Navigation aérienne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Réglementation (Accord Allemagne et France du 26 juillet 1913. 697 s. Act
                    anglais du 14 fë- </p>
                <p>vrier 1913. 46 d. Arrêté du secrétaire d'Etat au Home Office. 47 d. - Circulaire
                    du ministre français de la marine 6 octobre 1913. 72 d. Congrès juridique
                    international de la locomotion aérienne, à Francfort-sur-le Mein [1913],
                    résolutions. 600 s. Décret français du 24 octobre 1913 interdisant le passage ou
                    l'évolution des aéronefs dans certaines zones. 67 d. Décret français du 17
                    décembre 1913. 82 d. </p>
                <p>anglaise, 22 septembre 1913. 73 d. — Ordonnance autrichienne. 20 décembre 1912.
                    73 d. Principes de l'Allemagne, août 1913. 75 d. — Projet de loi français. </p>
                <p>42 d. Propositions de M. Rolland et de M. Strupp. 406 s.). - V. Aéronaute. </p>
                <p>Aéronef. Aéronef militaire. Air. Aviation. Fiore. Guerre aérienne. Rolland. </p>
                <p>Strupp. </p>
                <p>Navire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décision </p>
                <p>- V. Abordage. Assistance maritime. Navire de commerce. Navire de guerre. Navire
                    postal. Sauvetage maritime. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire de commerce. Admission dans les mouillages et ports en temps de guerre
                    (Décret français du 26 mai 1913. </p>
                <p>56 d. Décret italien du 20 août 1909. </p>
                <p>59 d.) </p>
                <p>Rencontre avec des navires de guerre ou ancrage devant les fortifications
                    (Règlements austro-hongrois des 1er mars 1901 et 19 août 1910. 53 d.). </p>
                <p>Transit et séjour le long des côtes (Loi Italienne du 16 juin 1912. 8 d.). — V. </p>
                <p>Aghios Georghios. Vasilios. </p>
                <p>Navire de guerre. - Admission dans les eaux et ports (Décret français du 21 mai
                    1913 temps de paix]. 54 d. ; décret français du 30 août 1913 [temps de paix,
                    pour les colonies]. 81 d. ; décret français du 26 mai 1913 [temps de guerre]. </p>
                <p>56 d. </p>
                <p>Décret italien du 20 août 1909. </p>
                <p>59 d. Décret roumain des 22 novembre/5 décembre 1912. 297 s. Ordon- </p>
                <pb n="xxv " rendition="XXV "/>
                <p>nance néerlandaise du 30 octobre 1909. </p>
                <p>Règlement allemand du 26 juil- </p>
                <p>- V. Navire de com- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>61 d. </p>
                <p>let 1910. 50 d.). </p>
                <p>merce. Rey. </p>
                <p>Navire postal. - V. Carthage. Manouba. </p>
                <p>Neutralisation. Canaux et détroits (Projet de la Commission de l'Union
                    interparlementaire de la Paix. 645 note. — Résolution de l'Union
                    interparlementiaire de la Paix de la Haye [1913]. 645). — Voies maritimes
                    (Résolution du Congrès universel de la Paix de la Haye (1913). 640). </p>
                <p>Neutralité. En cas de guerre maritime (Danemark, Norvège et Suède : déclaration
                    du 21 décembre 1912. 1 d. </p>
                <p>décret du 18 octobre 1912. 6 d.) lité permanente (Projet de la Commission de
                    l'Union interparlementaire de la Paix. </p>
                <p>646 s. </p>
                <p>Résolution de l'Union inter-France, Neutraparlementaire de la Paix de la Haye
                    [1913]. </p>
                <p>646). V. Coquet. Guerre. Neutres. </p>
                <p>Occupation. </p>
                <p>Neutralité permanente. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Neutralité. </p>
                <p>Neutres. Droits et devoirs (Projet de la Commission de l'Union interparlementaire
                    de la Paix. 647 note. Proposition présentée par M. van Houten à l'Union
                    interparlementaire de la Paix de la Haye (1913). 648 note. Proposition de
                    l'Union interparlementaire de la Paix de la Haye [1913]. 647). - V. Einicke. </p>
                <p>Neutralité. Taxiarchis. </p>
                <p>Nicaragua. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>droits et devoirs des Alliés balkaniques. </p>
                <p>224 s.; fonctionnaires, administration et propriété privée. 227 s.; point de vue
                    économique. 231 s.; administration de la justice et législation applicable, 238
                    s.). </p>
                <p>Occupation des îles de la mer Egée par les Italiens (Caractères. 177 S., 628 s.
                    Effets. 177 s., 632 s.). Occupations espagnoles au Maroc.124 s.- V. </p>
                <p>Coquet. Huber. Kebedgy. Maccas. Rougier. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Océan Pacifique. Situation des citoyens français établis dans les iles et terres
                    de l'Océan Pacifique ne faisant pas partie du domaine de la France et
                    n'appartenant à aucune autre puissance civilisée décret du 11 janvier 1913. 40
                    d. </p>
                <p>Euvres internationales. Motion de l'Union interparlementaire de la Paix de Genève
                    [1912]. 429. Résolution de l'Union interparlementaire de la Paix de la Haye
                    [1913]. 651. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Office international d'hygiène publique. Adhésion (Chili. 505. — Danemark. </p>
                <p>505. Monaco. 752. </p>
                <p>Norvège. 171. </p>
                <p>-Uruguay, 653). </p>
                <p>Opium. - V. Question de l'opium. </p>
                <p>Oppenheim. - L'Institut américain de droit international. 108. The Panama canal
                    conflict between Great Britain and the United States of America (Le conflit
                    entre la Grande-Bretagne et les États-Unis d'Amérique au sujet du canal de </p>
                <p>. V. Edmonds </p>
                <p>Panama) (Bibliogr.). 545. </p>
                <p>- V. Canal interocéanique. </p>
                <p>Droit maritime. Unification. </p>
                <p>Niemeyer et Strupp. Jahrbuch des </p>
                <p>Völkerrechts (Annuaire du droit des gens) </p>
                <p>(Biblogr.). 764. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Nigeria du Nord. V. Automobile. </p>
                <p>Nigeria du Sud. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Automobile. </p>
                <p>Norfolk. V. Ile de Norfolk. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Norvège. V. Droit maritime. Neutralité. </p>
                <p>Office international d'hygiène publique. </p>
                <p>Unification. Union pour la protection de la propriété industrielle. </p>
                <p>Nouvelle-Calédonie. – V. Etranger. </p>
                <p>Mer territoriale. Pêche. </p>
                <p>Nouvelle-Zélande. — V. Droit maritime. </p>
                <p>Fausses indications de provenance. Traite des blanches. Unification. Union pour
                    la protection de la propriété industrielle. </p>
                <p>1 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Occupation. Effets (Propriété publique. </p>
                <p>657 s.). </p>
                <p>Occupation de la Tripolitaine et de la Cyrénaïque (Caractères. 607 s. </p>
                <p>Effets. 620 s. Théorie de M. Anzilotti 612 s.). Occupation de Salonique (Mesures
                    d'ordre public: 214 s.; droits et devoirs des États neutres. 219 s.; </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>et Oppenheim. </p>
                <p>Ordre public. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Occupation. </p>
                <p>Ouvrier. IV. Droit international ouvrier. </p>
                <p>Pic. Travail. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>P </p>
                <p>Paix. Traité Italie et Turquie, 18 octobre 1912. 78 d. - V. Navire de guerre. </p>
                <p>Paix internationale. V. Arbitrage international. Commission d'enquête. </p>
                <p>Mouvement pacifique. </p>
                <p>Palais de la Paix. </p>
                <p>Recht. </p>
                <p>Panama. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Vrede door </p>
                <p>IV. Canal de Panama. République de Panama. </p>
                <p>Papoua. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique. </p>
                <p>Création </p>
                <p>Parlement international. </p>
                <p>(Proposition de M. François Fournier, député français. 409 s.). </p>
                <p>Pays-Bas. V. Curaçao. Indes orientales néerlandaises. Navire de guerre, Surinam. </p>
                <p>Union pour la protection de la propriété industrielle. Union pour la protection
                    de la propriété littéraire et artistique. </p>
                <p>Pêche. Eaux territoriales. Nouvelle- </p>
                <pb n="xxvi " rendition="TABLES DU TOME VINGTIÈME "/>
                <p>Calédonie. Étrangers : décret français du 23 septembre 1911. 41 d. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Pépin. La question des étrangers en Angleterre. L'Aliens Act de 1905. Causes et
                    résultats (Bibliogr.). 767. </p>
                <p>Реру. L'asile maritime en temps de guerre et la deuxième Conférence de la Paix
                    (1907) (Bibliogr.). 316. Les origines de l'asile maritime en temps de guerre.
                    574 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Perris. V. Industrie de guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>→ </p>
                <p>Pic. Droit international ouvrier. La Conférence internationale ouvrière de </p>
                <p>Berne. 752 s. </p>
                <p>Pichon. Ministre français des affaires étrangères; son opinion sur la création
                    d'un Parlement international proposée par M. François Fournier. 410 s. </p>
                <p>Pillet. L'Institut américain de droit international. 111. </p>
                <p>Podesta Costa. </p>
                <p>El extranjero en la guerra civile (L'étranger dans la guerre civile) (Bibliogr.).
                    655. </p>
                <p>Poison. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Emploi dans la guerre. 532. </p>
                <p>Police internationale. </p>
                <p>Résolution du Congrès universel de la Paix de la Haye 1913]. 639. </p>
                <p>Politique extérieure. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Corbin. </p>
                <p>Port. V. Navire de commerce. Navire </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>de guerre. </p>
                <p>Port des lettres. Unification (Résolution de l'Union interparlementaire de la
                    Paix de la Haye [1913]. 650. </p>
                <p>Portugal. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Convention de la Haye. Droit maritime. </p>
                <p>Traite des blanches. Unification. Union pour la protection de la propriété
                    industrielle. </p>
                <p>Poste. </p>
                <p>Principe. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Port des lettres. Unification. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Travail servile. </p>
                <p>Prises maritimes. </p>
                <p>tionale des prises. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Cour interna-Prisonniers de guerre. Traitement. </p>
                <p>528. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Projectiles déformables. Emploi dans la guerre. 532. </p>
                <p>Propriété artistique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique. </p>
                <p>Propriété immobilière. - V. Etranger. </p>
                <p>Laferrière. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Propriété industrielle. V. Union pour la protection de la propriété industrielle. </p>
                <p>Propriété littéraire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique. </p>
                <p>Propriété privée. </p>
                <p>Propriété publique. </p>
                <p>V. Occupation. </p>
                <p>Condition dans la guerre sur terre. 657 s. V. Huber. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Publications obscènes. — Arrangement relatif à la répression de la circulation
                    des publications obscènes (Accession : Antilles danoises.505.- Colonies
                    britanniques. </p>
                <p>508. · Danemark. 112. Islande. 505). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Question d'Arménie. Résolution du Congrès universel de la Paix de Genève </p>
                <p>[1912]. 307. </p>
                <p>Question d'Egypte. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution du </p>
                <p>Congrès universel de la Paix de Genève </p>
                <p>[1912]. 306. </p>
                <p>Question de Finlande. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution du Congrès universel de la Paix de Genève [1912]. 307. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Question de la Tripolitaine et du Maroc. Résolution du Congrès universel de la
                    Paix de Genève [1912]. 306. </p>
                <p>Question de l'opium. Résolutions du Congrés universel de la Paix de Genève </p>
                <p>[1912].308. </p>
                <p>Question des Balkans. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution du Congrès universel de la Paix de la Haye [1913]. 642. </p>
                <p>Question du Spitsberg. - V. Spitsberg. </p>
                <p>Question macédonienne. V. Engelhardt. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Questions de Perse et de Turquie. </p>
                <p>Résolutions du Congrès universel de la Paix de Genève [1912]. 307. </p>
                <p>Quinton. V. Croix-Rouge. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>R </p>
                <p>Radiotélégraphie. </p>
                <p>sans fil. </p>
                <p>Ræstad. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Télégraphie </p>
                <p>Le Spitsberg dans l'histoire diplomatique (Bibliogr.). 311. </p>
                <p>Rapports. - </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Allemagne. France. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Rapprochement franco-allemand. </p>
                <p>Conférence interparlementaire de Berne. </p>
                <p>416 s. </p>
                <p>Motion de la seconde Chambre du Parlement d'Alsace-Lorraine, 6 mai 1913. 417
                    note. Résolution du Congrès universel de la Paix de la Haye </p>
                <p>[1913]. 643. </p>
                <p>Referendum. En matière diplomatique; application (Convention du 13 octobre 1909
                    sur le chemin de fer du Gothard. 503 d). · V. Scelle. </p>
                <p>Relations diplomatiques. </p>
                <p>(France et Vénézuéla. 506 s.). </p>
                <p>République chinoise. Résolution du Congrès universel de la Paix de Genève </p>
                <p>[1912].[310. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Reprise </p>
                <p>République de Cuba. V. Convention de la Haye. </p>
                <p>République de Panama. </p>
                <p>tion de la Haye. </p>
                <p>République dominicaine. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Conven- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Arbi- </p>
                <fw place="bottom">I </fw>
                <pb n="xxvii " rendition="XXVII "/>
                <p>trage international. </p>
                <p>- - </p>
                <p>Union pour la protection de la propriété industrielle. </p>
                <p>République portugaise. V. Portugal. </p>
                <p>Résolution Lodge. Résolution adoptée par le Sénat américain, sur l'initiative de
                    M. Lodge, tendant à empêcher un gouvernement étranger d'entrer en possession.par
                    l'entremise d'une corporation, d'un port ou d'un point du territoire des
                    continents américains susceptible d'avoir une importance stratégique;
                    comparaison avec la doctrine de Monroe. 549 s. </p>
                <p>- V. Laferrière. </p>
                <p>Responsabilité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Etat. Lordi. </p>
                <p>Revendications contractuelles. </p>
                <p>Borchard. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. </p>
                <p>Rey. Décret roumain du 22 novembre/ </p>
                <p>5 décembre 1912 sur l'admission des bâtiments de guerre dans les eaux et ports du
                    Royaume. 297 s. </p>
                <p>Riff. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Occupation par l'Espagne, 126 s. </p>
                <p>V. Rougier. </p>
                <p>Rio de Janeiro. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Alvarez. Conférence. Conférence des juristes. </p>
                <p>Ræder. L'arbitrage international chez les Hellènes (Bibliogr.). 175. </p>
                <p>Rolland. - Atterrissage d'aéronefs allemands en territoire français, incidents de
                    Lunéville et d'Arracourt, 395 s. </p>
                <p>L'accord franco-allemand du 26 juillet 1913 relatif à la navigation aérienne. </p>
                <p>697 s. </p>
                <p>Rougier. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Santé. Convention internationale sanitaire (Dénonciation: Indes néerlandaises
                    orientales. 172. Union Sud-africaine. </p>
                <p>509). V. Office international d'hygiène publique. </p>
                <p>San Thomé. — V. Travail servile. </p>
                <p>Sauvetage maritime. V. Droit maritime. Unification. </p>
                <p>Savoie. V. Trésal. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Scelle. La ratification de la convention du Gothard du 13 octobre 1909 entre
                    l'Allemagne, l'Italie et la Suisse. 484 s. </p>
                <p>Schanzer. L'acquisto delle colonie e il diritto pubblico italiano (L'acquisition
                    des colonies et le droit public italien) (Bibliogr.). 765. </p>
                <p>Schoenborn. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Staatensukzessionen (Les </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Der successions d'Etat) (Bibliogr.). 763. </p>
                <p>Schücking.-Das Work vom Haag (L'oeuvre de la Haye) (Bibliogr.) 313. </p>
                <p>Staatenverband der Haager Konferenzen (L'Union internationale des Conférences de
                    la Haye) (Bibliogr.). 313. </p>
                <p>Sciences sociales. V. Méthode. </p>
                <p>Scott. La transformation de l'arbitrage en sentence judiciaire. 418 s. Quelques
                    observations sur le mouvement pacifique. 465 s. - The classics of international
                    law (Les classiques du droit international) (Bibliogr.) 546. </p>
                <p>Séfériadès. Réflexions sur le boycottage en droit international (Bibliogr.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>312. </p>
                <p>Les occupations espagnoles au Maroc. 124 s. </p>
                <p>Roumanie. V. Convention de la Haye. </p>
                <p>Navire de guerre. </p>
                <p>Russie. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Cour permanente d'arbitrage de la Haye. </p>
                <p>Intérêts moratoires. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ruzė. - La Croix-Rouge française: corvention du 20 janvier 1913 conclue entre la
                    Société française de secours aux bles. </p>
                <p>sés militaires, l'Association des dames françaises et l'Union des femmes de
                    France. 412.- La Croix-Rouge française; décret du 2 mai 1913, portant règlement
                    sur le fonctionnement général des Sociétés d'assistance aux blessés et malades
                    des armées de terre et de mer. 413. </p>
                <p>Saint-Domingue. - V. République dominicaine. </p>
                <p>Salonique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Capitulation et occupation. </p>
                <p>207 s. V. Maccas. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Salvador. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Samos. V. Coquet. Guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Sanction pacifique. Violation du droit international (Résolution du Congrès
                    universel de la Paix de la Haye [1913].639). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Séjour. V. Navire de commerce. </p>
                <p>Séquestre. V. Intrigila. </p>
                <p>Sentence arbitrale. - V. Arbitrage international. Lammasch. </p>
                <p>Sentence judiciaire. </p>
                <p>ternational. Scott. </p>
                <p>V. Arbitrage in- </p>
                <p>Séparation de corps. O V. Droit international privé. </p>
                <p>Seychelles. -V Automobile Sierra Leone. - V. Automobile. </p>
                <p>Signaux de détresse. - V. Aéronef militaire. </p>
                <p>Slayden. </p>
                <p>Société. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Soldats mercenaires. </p>
                <p>V. Société française de droit international. </p>
                <p>Société française de droit international. Création, 414 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Société française de secours aux blessés militaires. V. Croix-Rouge. </p>
                <p>Ruzé. </p>
                <p>Soldats mercenaires. Emploi (Proposition de M. Slayden au Congrès universel de la
                    Paix de la Haye [1913] 641). </p>
                <p>Somalie italienne. — V. Droit maritime. </p>
                <p>Télégraphie sans fil. Unification. </p>
                <p>Spitsberg. Question du Spitsberg : Conférence de Christiania [1912], projet de
                    convention. 277 s. - V. Ræstad, - </p>
                <pb n="xxviii " rendition="TABLES DU TOME VINGTIÈME "/>
                <p>Statu quo. V. Coquet. Guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Strupp. Enseignements à tirer de l'incident de Lunéville en vue d'une
                    réglementation internationale de la navigation aérienne. 406 note. V. Niemeyer
                    et Strupp. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Succession. V. Succession d'Etat. </p>
                <p>Succession d'Etat. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Cavaglieri. </p>
                <p>Focherini. Schönborn. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Droit maritime. Neutralité. </p>
                <p>Unification. </p>
                <p>Suède. </p>
                <p>Suisse. </p>
                <p>wwwww </p>
                <p>V. Chemin de fer. </p>
                <p>Scelle. </p>
                <p>Union pour la protection de la propriété industrielle. </p>
                <p>Surinam.-V. Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique. </p>
                <p>Tanger. </p>
                <p>Taxes. </p>
                <p>1 </p>
                <p>T </p>
                <p>V. Maroc. </p>
                <p>- V. Canal de Panama. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Convention </p>
                <p>Taxiarchis. Navire cypriote, battant pavillon ottoman, saisi par un
                    contretorpilleur italien lors de la guerre entre l'Italie et la Turquie, déclaré
                    non confiscable comme navire neutre par la Commission des prises italienne. 510
                    note 1. </p>
                <p>Télégraphie sans fil radiotélégraphique internationale (Accession Erythrée. 509.
                    Somalie italienne. 509. Terre-Neuve. 509). </p>
                <p>Terre-Neuve. V. Télégraphie sans fil. Traite des blanches. Union pour la
                    protection de la propriété littéraire et artistique. </p>
                <p>Territoire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Coquet. Guerre. </p>
                <p>Théâtre des hostilités. - V. Coquet. </p>
                <p>Guerre. </p>
                <p>Théologiens. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Vanderpol. </p>
                <p>Tobago. V. Fausses indications de provenance. Union pour la protection de la
                    propriété industrielle. </p>
                <p>Traité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Caractère perpétuel. 497 s. </p>
                <p>Force obligatoire. 484 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Influence de la guerre (Règles de l'Institut de droit international. 376 s.).
                    Ratification. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>484 s. </p>
                <p>V. Arbitrage international. </p>
                <p>Canal interocéanique. Clause compromissoire. Clause de la nation la plus
                    favorisée. Clause rebus sic stantibus. Droit international privé. Einicke.
                    Maroc. Paix. </p>
                <p>Scelle. Traite des blanches. Union pour la protection de la propriété littéraire
                    el artistique. </p>
                <p>Traite des blanches. Arrangement du 18 mai 1904 (Adhésion: Ile Maurice. </p>
                <p>123). Traité du 4 mai 1910 (Accession Canada. 605; Indes orientales
                    néerlandaises. 543; Nouvelle-Zélande. </p>
                <p>751; Terre-Neuve. 751; Union Sudafricaine. 605). </p>
                <p>gal. 451. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ratification: Portu- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Transfert de pavillon. V. Aghios Georghios. Vasilios. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Transit. V. Navire de commerce. </p>
                <p>Travail. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Conférence internationale de Berne. 752 s. - V. Pic. Travail servile. </p>
                <p>Travail servile. Travail à San Thomé et à Principe (Résolution du Congrès
                    universel de la Paix de Genève [1912]. </p>
                <p>308. </p>
                <p>Trésal. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>L'annexion de la Savoie à la France (1848-1860) (Bibliogr.). 431. </p>
                <p>Tribunal international d'arbitrage. - </p>
                <p>V. Balch. </p>
                <p>Trinidad. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>provenance. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Fausses indications de </p>
                <p>Question de la </p>
                <p>Trinité. V. Union pour la protection de la propriété industrielle. </p>
                <p>Tripolitaine. - V. Annexion. Coquet. </p>
                <p>Guerre. Occupation. </p>
                <p>Tripolitaine et du Maroc. </p>
                <p>Troisième Conférence de la Haye. - </p>
                <p>V. Troisième Conférence de la Paix. </p>
                <p>Troisième Conférence de la Paix. </p>
                <p>Codification des règles de la guerre maritime. 460 s. Préparation (Règles de
                    l'Institut de droit international. 373. </p>
                <p>Résolutions de l'Union interparlementaire de la Paix de la Haye [1913]. 650. </p>
                <p>Résolutions du Congrès universel de la Paix de la Haye [1913]. 640. - V. </p>
                <p>Hershey. </p>
                <p>Tunisie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Union pour la protection de la propriété industrielle. </p>
                <p>Turquie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Arbitrage international. </p>
                <p>Capitulation. Coquet. Cour permanente d'arbitrage de la Haye. Guerre. Guerre
                    aérienne. Intérêts moratoires. Maccas. </p>
                <p>Occupation. Paix. Taxiarchis. Salonique. </p>
                <p>X. </p>
                <p>Tutelle. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Droit international privé. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>U </p>
                <p>Unification. Droit maritime: abordage, sauvetage et assistance maritimes
                    (Adhésion Erythrée. 510; Nouvelle-Zélande. </p>
                <p>509; Somalie italienne. 510. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ratification Danemark.506: Grèce. 752; Italie, 510; Nicaragua 637; Norvège. 752;
                    Portugal. 651; Suède. 752). Port des lettres international (Résolution de
                    l'Union interparlementative de la Paix de la Haye </p>
                <p>[1913]. 650). </p>
                <p>Uniforme. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. </p>
                <p>Uniformes de l'ennemi (Emploi dans la guerre). 538. </p>
                <p>Union des femmes de France. </p>
                <p>Croix-Rouge. Ruzé. </p>
                <p>Union internationale. V. Schucking. </p>
                <p>Union interparlementaire.- V. Lange. </p>
                <pb n="xxix " rendition="XXIX "/>
                <p>Union interparlementaire de la Paix. X. </p>
                <p>Union interparlementaire de la Paix. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Arbitrage international. Arbitrage obligatoire. Conférence de la Paix. Cour
                    internationale des prises. Déclaration navale de Londres. Guerre aérienne.
                    Limitation des armements. Médiation. Euvres internationales. Union
                    interparlementaire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Union postale.- Livrets d'identité (Adhésion Uruguay. 544). Mandats-poste
                    (Adhésion Vénézuéla. 762). — V. Unification. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Union pour la protection de la pro-Adhésion (Ceypriété industrielle. </p>
                <p>lan. 509. Nouvelle-Zélande. 509. </p>
                <p>· Trinité. 509). Ratifi-Tobago. 509. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>tion (Allemagne. 484. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>grie. 484.- Espagne. 484. </p>
                <p>484. France. 484. </p>
                <p>484. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Italie. 484. </p>
                <p>Mexique. 484. </p>
                <p>Bas. 484. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Autriche-Hon- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Etats-Unis. </p>
                <p>Grande-Bretagne. </p>
                <p>Japon. 484. </p>
                <p>Norvège. 484. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Pays- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>d'après les Théologiens et les Canonistes du Moyen Age (Bibliogr.). 768. </p>
                <p>Vasilios. Navire de commerce de nationalité ottomane, autorisé à naviguer sous
                    pavillon hellénique, saisi par l'Italie lors de sa guerre avec la Turquie. 656. </p>
                <p>V. Intrigila. </p>
                <p>Vénézuéla. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Mandats-poste. Relations diplomatiques. Union postale. </p>
                <p>Viallate et Caudel. La Vie politique </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>dans les deux mondes, 6° année (Bibliogr.). </p>
                <p>547. </p>
                <p>Victoria. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Vanderpol. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Vie politique. V. Viallate et Caudel. </p>
                <p>Visite. V. Navire de guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Voies maritimes. V. Canal. Détroit. </p>
                <p>Neutralisation. </p>
                <p>Vrede door Recht. </p>
                <p>Paix (Bibliogr.). 653. </p>
                <p>Wehberg. </p>
                <p>Républi-Portugal. 484. </p>
                <p>que dominicaine. 484. </p>
                <p>Tunisie. 484). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Suisse. 484. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique.- Convention de
                    Berne revisée; traité du 13 novembre 1908 (Adhésion: Pays-Bas. 171, Adhésion
                    sous réserve: Curaçao.542; </p>
                <p>Fédération australienne. 751; lle de Norfolk. 751; Indes orientales
                    néerlandaises. </p>
                <p>543; Papoua. 751; Surinam. 543. Terre-Neuve. 751). </p>
                <p>Union Sud-africaine. </p>
                <p>Traite des blanches. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Santé. </p>
                <p>Uruguay. </p>
                <p>Office international d'hygiène publique. </p>
                <p>Union postale. </p>
                <p>- V. Livrets d'identité. </p>
                <p>Valery. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Manuel de droit international privé (Bibliogr.). 767. </p>
                <p>Vanderpol. La guerre devant le Christianisme (ouvrage suivi d'une traduction du
                    De jure belli de François de Victoria) </p>
                <p>Le droit de guerre (Bibliogr.). 768. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>W </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le Palais de la </p>
                <p>Das Problem eines internationalen Staatengerichtshofer (Le problème d'une Cour
                    internationale de justice) (Bibliogr.). 313. </p>
                <p>Westlake. </p>
                <p>Wilson. </p>
                <p>X. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>-1 </p>
                <p>V. Ayala. </p>
                <p>V. Commission d'enquête. </p>
                <p>X </p>
                <p>Du refus par un agent diplomatique ou par un consul de célébrer le mariage de ses
                    nationaux. 53 s. </p>
                <p>X.-Grotius. International jaarboek voor 1913 (Grotius. Annuaire international
                    pour 1913) (Bibliogr.). 546. </p>
                <p>X.- Résumé élémentaire de la législation ottomane en matière fiscale et
                    immobilière (en grec) (Bibliogr.). 174. — </p>
                <p>X. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Union interparlementaire. XVIII. </p>
                <p>septembre </p>
                <p>Conférence, la Haye, 3-5 </p>
                <p>1913. Documents préliminaires (Bibliogr.). </p>
                <p>547. </p>
                <p>Z </p>
                <p>Zones interdites. Carte (Allemagne, France et Grande Bretagne). 76-77. </p>
                <p>V. Navigation aérienne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Saint-Dizier (Haute-Marne). </p>
                <pb/>
                <!-- Blank page -->
                <pb/>
                <!-- Blank page -->
                <pb/>
                <!-- Blank page -->
                <p>EN PRÉPARATION </p>
                <p>TABLES GÉNÉRALES </p>
                <p>des 20 premières Années </p>
                <p>DE LA </p>
                <p>Revue Générale de Droit International Public </p>
                <p>1894-1913 </p>
                <p>Les tables formeront un fort volume, dont le prix sera fixé ultérieurem </p>
                <p>ÉTUDE DE DROIT DES GENS </p>
                <p>AÉRONEFS SANITAIRES </p>
                <p>ET CONVENTIONS DE LA CROIX-ROUGE </p>
                <p>PAR CH.-L. JULLIOT </p>
                <p>membre du comité directeur du comité juridique international de l'aviation
                    Préface de M. René QUINTON </p>
                <p>président de la Ligue internationale aérienne 1913.1 vol. in-8. </p>
                <p>Principes d'Economie Politique et Soci </p>
                <p>COURS PROFESSÉ A L'ÉCOLE DES HAUTES-ÉTUDES </p>
                <p>COMMERCIALES </p>
                <p>PAR Octave NOEL </p>
                <p>membre du comité des travaux historiques et scientifiques ancien président de la
                    Société de géographie commerciale </p>
                <p>3 fr. 50 1913. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>2 vol. in-8. </p>
                <p>16 </p>
                <p>L'EXTRADITION </p>
                <p>ET </p>
                <p>LE DROIT EXTRADITIONNEL </p>
                <p>THÉORIQUE ET APPLIQUÉ </p>
                <p>Suivi du texte de tous les Traités d'Extradition conclus par la Frane jusqu'à ce
                    jour Par J. SAINT-AUBIN </p>
                <p>PRÉSIDENT A LA COUR D'APPEL DE PARIS </p>
                <p>Préface de M. LEON BOURGEOIS </p>
                <p>1913. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>2 beaux vol. in-8 </p>
                <p>25 ft </p>
                <p>Imp. J. Thevenot, Saint-Dizier (Haute-Marne) </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
