<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k734843"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.35112102789700">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015035083586">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1909-01-01">1909</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 16</biblScope>
                    <biblScope unit="issue"/>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>  
            
            <div type="index">
                <head>(ANNÉE 1909) </head>
                <p>I. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>TABLE DES ARTICLES </p>
                <p>ARTICLES DE FOND. </p>
                <p>La télégraphie sans fil en temps de guerre et le droit </p>
                <p>261 </p>
                <p>Boidin (Lieutenant). </p>
                <p>international . </p>
                <p>Delavaud (L.). Un arrangement international sur les bombardements (1696) . 698 </p>
                <p>Diena (G.). - L'individu devant l'autorité judiciaire et le droit international
                    Dumas (A.). Deux procès de prises maritimes à l'époque de la guerre de Cent ans.
                    De l'utilité des archives des Parlements pour l'histoire du droit des gens. </p>
                <p>Dumas (J.). Du droit de passage en temps de guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Duplessix (E.). Du droit de refuge et du droit de passage en temps de </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>57 </p>
                <p>5 </p>
                <p>289 </p>
                <p>660 </p>
                <p>L'Institut de droit international. Session de Florence (septembre- </p>
                <p>162 </p>
                <p>463 </p>
                <p>166 </p>
                <p>689 </p>
                <p>385 </p>
                <p>437 </p>
                <p>guerre </p>
                <p>Dupuis (C.). </p>
                <p>octobre 1908). </p>
                <p>Fiore (P.). La science du droit international. Horizons nouveaux </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Flockher (A. de). </p>
                <p>Lammasch (H.). </p>
                <p>Lapradelle (A. de). </p>
                <p>organisation. </p>
                <p>Le Fur (L.). </p>
                <p>Meurer (C.). </p>
                <p>Moye (M.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>quences. </p>
                <p>Nippold (0.). </p>
                <p>• </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le problème chinois. Exposé du point de vue allemand </p>
                <p>L'arbitrage obligatoire et les deux Conférences de la Paix. </p>
                <p>La deuxième Conférence de la Paix. Origine, convocation, --- </p>
                <p>La paix perpétuelle et l'arbitrage international, De la faculté de s'opposer au
                    passage des ondes hertziennes. </p>
                <p>L'internationalisation des capitaux et quelques-unes de ses consé- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Un projet d'association internationale des spécialistes du droit Perrinjaquet
                    (J.). Des annexions déguisées de territoires. </p>
                <p>des gens. </p>
                <p>Piccioni (C.). </p>
                <p>Politis (N.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>76 </p>
                <p>46 </p>
                <p>82 </p>
                <p>316 </p>
                <p>L'organisation du Spitzberg. </p>
                <p>117 </p>
                <p>La deuxième Conférence de la Paix. Origine, convocation, organisation </p>
                <p>Renault (L.). </p>
                <p>tional. </p>
                <p>Ruzé (R.). </p>
                <p>385 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le différend entre la Bolivie et le Pérou et l'arbitrage interna- </p>
                <p>368 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La juridiction des armées d'occupation en ce qui concerne leur propre protection.
                    . </p>
                <p>134 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Scelle (G.). L'indépendance bulgare. </p>
                <p>521 </p>
                <p>Waultrin (R.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le problème de la souveraineté des pôles. </p>
                <p>649 </p>
                <p>CHRONIQUES </p>
                <p>Allemagne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Pays de protectorat, Union pour la protection de la propriété littéraire et
                    artistique, adhésion. . </p>
                <p>373 </p>
                <pb n="ii " rendition="TABLES DU TOME SEIZIÈME "/>
                <p>Allemagne et Russie. Incident de Kharbine, protestation du vice-consul allemand
                    contre l'exécution d'un jugement des tribunaux russes, situation internationale
                    de Kharbine, souveraineté chinoise, settlement russe, condition des étrangers
                    (M. Perrinjaquet) . . </p>
                <p>Australie. Office international d'hygiène publique, arrangement de Rome, adhésion </p>
                <p>. </p>
                <p>Brésil et République argentine. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>. . 668 </p>
                <p>672 </p>
                <p>Traité d'arbitrage permanent du 7 sep- </p>
                <p>86 </p>
                <p>tembre 1905 (M. Basdevant). </p>
                <p>Chine et Russie. Collision sur les bords du Sounguri entre l'équipage d'un navire
                    russe et des soldats chinois, incident du Khlopetz. . </p>
                <p>Danemark. Etablissement par une Société de navigation aérienne d'une station
                    d'expériences sur le territoire d'un État étranger, prétention attribuée à la
                    Société allemande du Zeppelin, l'affaire du cap Skagen (M. Waultrin). . </p>
                <p>Egypte. Création à Paris d'un Office international d'hygiène publique, convention
                    de Rome, dépôt des ratifications . . . . </p>
                <p>Espagne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Condamnation à mort et exécution de M. Francisco Ferrer, critique à l'étranger de
                    l'acte du gouvernement espagnol, discussions aux Parlements de Hongrie, de
                    Belgique, de Grande-Bretagne, de France et des Pays-Bas, non intervention dans
                    les affaires intérieures d'un État étranger Convention internationale sanitaire,
                    dépôt des ratifications Espagne et France. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>672 </p>
                <p>673 </p>
                <p>04 </p>
                <p>675 </p>
                <p>95 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Renouvellement pour une période de cinq années de la convention d'arbitrage du 26
                    février 1904. </p>
                <p>Ethiopie et France. </p>
                <p>95 </p>
                <p>Application du régime des Capitulations aux ressortissants et aux protégés
                    français dans l'Empire d'Éthiopie, compétence de la juridiction consulaire, loi
                    française du 16 novembre 1909. . . </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>France. Expulsion des étrangers, l'expulsion de la Martinique de M. Castro,
                    ancien Président de la République du Vénézuéla (M. Guérin) ... </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Souverain étranger, incognito, rupture des relations diplomatiques entre l'Etat
                    du Souverain et celui du territoire sur lequel il entend débarquer, arrivée et
                    séjour en France de M. Castro, Président de la République du Vénézuéla (M.
                    Guérin). . . . </p>
                <p>France et Norvège. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>680 </p>
                <p>373 </p>
                <p>.. 95 </p>
                <p>Renouvellement pour des périodes de cinq années de la convention d'arbitrage du 9
                    juillet 1904. </p>
                <p>France et Suède. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>682 </p>
                <p>. . . 682 </p>
                <p>Renouvellement pour des périodes de cinq années de la convention du 9 juillet
                    1904. . . </p>
                <p>Grande-Bretagne. Arrestation d'un navire belge dans les eaux territoriales de
                    Douvres, l'incident du Prince Charles de Belgique. </p>
                <p>. . 376 </p>
                <p>· Commonwealth australien, convention internationale sanitaire, application . .
                    377 </p>
                <p>Grande-Bretagne et Italie. - Immunité diplomatique, inviolabilité, chauffeur
                    d'automobile au service d'un agent diplomatique, affaires des chauffeurs
                    d'automobiles au service du secrétaire de l'ambassade des États-Unis à Londres
                    et de l'ambassadeur des États-Unis à Rome. ... </p>
                <p>Grande-Bretagne et Portugal. Renouvellement pour une période de cinq années de la
                    convention d'arbitrage du 16 novembre 1904. </p>
                <p>Grande-Bretagne et Suisse. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Renouvellement pour une période de cinq années de la convention d'arbitrage du 16
                    novembre 1904. . . . </p>
                <p>Guatemala, Honduras, Nicaragua et Salvador. Premier litige porté devant la Cour
                    de justice permanente Centre-américaine (M. Basdevant). . . . </p>
                <p>Inde britannique. Création à Paris d'un Office international d'hygiène publique,
                    convention de Rome, adhésion . . . </p>
                <p>Italie et Saint-Siège. Tentative de vol au Vatican, exterritorialité de la cité </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>377 </p>
                <p>682 </p>
                <p>682 </p>
                <p>99 </p>
                <p>107 </p>
                <p>Léonine. . . </p>
                <p>378 </p>
                <p>Italie et Suisse. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Renouvellement pour une période de cinq années de la convention d'arbitrage du 23
                    novembre 1904. . . </p>
                <p>683 </p>
                <pb n="iii " rendition="III "/>
                <p>Japon et Russie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Guerre, règlements internationaux applicables, combattants et non combattants,
                    guerre terrestre, emploi de troupes à demi-civilisées ou d'auxiliaires sauvages,
                    enrôlement des forçats de Sakhaline, emploi des Tounghouses, milices et corps
                    francs, lévée en masse, transporteurs auxiliaires, coolies indigènes, guerre
                    maritime, marins auxiliaires, flotte volontaire russe, commissionnement en
                    pleine mer, équipages de la marine du commerce (M. Rey). 481 </p>
                <p>Les massacres de Casablanca et l'occupation de la Chaouia, la coopération
                    franco-espagnole, l'exécution des clauses de l'Acte final d'Algéciras, la chute
                    du Sultan Abd-el-Aziz et l'avènement de Moulay-Hafid, l'accord franco-allemand
                    du 9 février 1909 (M. Rougier). . . </p>
                <p>Maroc. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mexique. Convention internationale sanitaire, adhésion </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>172 </p>
                <p>379 </p>
                <p>· Enregistrement international des marques de fabrique ou de commerce, adhésion.
                    513 </p>
                <p>- Office international d'hygiène publique, arrangement de Rome, adhésion. </p>
                <p>379 </p>
                <p>Norvège. Remise par un agent diplomatique de ses lettres de rappel au chef de
                    l'État auprès duquel il est accrédité affaire du ministre des Pays-Pas en
                    Norvège, M. de Heeckeren de Kell, présentation des lettres de créance des
                    premiers ministres étrangers accrédités à la Cour de Norvège après la séparation
                    de la Norvège et de la Suède. ... </p>
                <p>Norvège et Suède. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>. . 705 </p>
                <p>La démolition des forteresses norvégiennes dans la zone neutre, rapport de la
                    Commission de contrôle international du 20 août 1906. . . 710 </p>
                <p>Note sur les traités, conventions, accords, actes, etc., ayant réglé les
                    conditions de la séparation de la Norvège et de la Suède et ses conséquences, et
                    sur les traités conclus entre la Suède et la Norvège depuis la séparation. </p>
                <p>Pays-Bas. Indes occidentales néerlandaises, convention internationale sanitaire,
                    dénonciation. . . . </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Pérou. - Création à Paris d'un Office international d'hygiene publique,
                    convention de Rome, adhésion . . . </p>
                <p>Perse. </p>
                <p>714 </p>
                <p>379 </p>
                <p>107 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Office international d'hygiène publique, arrangement de Rome, adhésion. 683 </p>
                <p>Russie. Canonnade d'un navire marchand anglais par des torpilleurs russes dans
                    les eaux territoriales de Bjoerkoe, l'incident du Woodburn . </p>
                <p>Saint-Siège. Du veto d'exclusion en matière d'élection pontificale, sa
                    suppression par le Pape Pie X . . </p>
                <p>379 </p>
                <p>109 </p>
                <p>Serbie. Création à Paris d'un Office international d'hygiène publique, convention
                    de Rome, adhésion. . . . </p>
                <p>Suède. </p>
                <p>107 </p>
                <p>Office international d'hygiène publique, arrangement de Rome,adhésion. 514 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>II. TABLE DE LA BIBLIOGRAPHIE </p>
                <p>Accioly (H.). Um ponto de direito ; una questão de facto a declaração de guerra e
                    o começo das hostilidades na guerra russo-japonèsa (Un point de droit ; une
                    question de fait la déclaration de guerre et le commencement des hostilités dans
                    la guerre russo-japonaise) (F. R.). 256. </p>
                <p>Alvarez (A.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le droit international américain. Son fondement, sa nature, d'après l'histoire
                    diplomatique des Etats du Nouveau-Monde et leur vie polilique et économique.
                    683. </p>
                <p>Benton (E. J.). </p>
                <p>Bonnet (E.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>International law and diplomacy of the spanish-american war (Le droit
                    international et la diplomatie de la guerre hispano-américaine). 518. </p>
                <p>De la promulgation (étude de droit public) (N. P.). 115. </p>
                <p>Buzzati (J.-C.). — La doppia cittadinanza stadiata nei rapporti fra l'Italia e la
                    Republica argentina (La double nationalité dans les rapports de l'Italie avec la
                    République argentine) (N. P.). 111. </p>
                <pb n="iv " rendition="TABLES DU TOME SEIZIÈME "/>
                <p>O L'Italia, l'America latina e la doppia nazionalita (L'Italie, l'Amérique latine
                    et la double nationalité) (N. P.). 111. </p>
                <p>Trattato di diritto internazionale privato secondo le convenzioni del'Aja. T. I.
                    Introduzione. Il matrimonio secondo la convenzione dell'Aja del 12 giugno 1902
                    (Traité de droit international privé, d'après les conventions de la Haye. T. I.
                    Introduction. Le mariage selon la convention de la Haye du 12 juin 1902). 685. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Caleb (A.). </p>
                <p>Catellani (E.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La Bulgarie et le traité de Berlin. 382. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Il problemi indigeni nella colonizzazione africana; la giustizia differenziale
                    (Les problèmes indigènes dans la colonisation africaine; la justice inégale). </p>
                <p>114. </p>
                <p>- La protezione dei diritti privati degli indigeni nella colonizzazione africana
                    (La protection des droits privés des indigènes dans la colonisation de
                    l'Afrique). 114. </p>
                <p>Cavaglieri (A.). Alcune considerazioni sulla partizione scientifica del diritto
                    internazionale (Quelques considérations sur la division scientifique du droit
                    international) </p>
                <p>(N. P.). 116. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Conférence navale de Londres. </p>
                <p>Proceedings of the internațional naval Conférence held in London, december
                    1908-february 1909 (Procès-verbaux de la Conférence navale internationale tenue
                    à Londres de décembre 1908 à février 1909). Correspondence and documents
                    respecting the internationale naval Conference held in London (Correspondance et
                    documents relatifs à la Conférence navale internationale tenue à Londres). 517. </p>
                <p>Cvijic (I.). — L'annexion de la Bosnie et la question serbe. 116. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Despagnet (F.). Précis de droit international privé, 5° édit., par M. Ch. de
                    Boeck, 723. </p>
                <p>Drossos (D.). </p>
                <p>Duplessix (E.). </p>
                <p>Dupuis (C.) </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Incidents diplomatiques contemporains [en grec], t. I (N. P). 113. </p>
                <p>L'organisation internationale. 381. </p>
                <p>Le principe d'équilibre et le concert européen, de la paix de Westphalie à l'Acte
                    d'Algésiras (P. F.). 109. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Eichthal (E. d'). - Guerre et paix internationales (P. F.). 112. </p>
                <p>Eléftériades (N. P.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Etudes orientales. T. I: Les privilèges du Patriarcat œcuménique, étudiés au
                    point de vue historique, religieux, politique et juridique, et la condition qui
                    en résulte pour les Chrétiens en Turquie sous le rapport de la politique, du
                    droit et de la religion [en grec] (N. P.). 383. </p>
                <p>Engelbrecht (N. B.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>De positie san den consul missus in Turkije (La condition du consul de carrière
                    en Turquie). 257. </p>
                <p>Erich (R.). Le droit de la Finlande. 517. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Fedozzi (P.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>L'arbitrato nel diritto processuale civile internazionale (L'arbitrage dans le
                    droit de la procédure civile internationale). 383. </p>
                <p>Fleischmann (M.). </p>
                <p>droit aérien). 723. </p>
                <p>Focherini (A.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Grundgedanken eines Luftrechts (Idées fondamentales d'un Il postliminio nel
                    moderno diritto internazionale (Le postliminium dans le droit international
                    moderne). 115. </p>
                <p>Fried (A. H.). Die Grundlagen der revolutionaren Pacifismus (Les fondements du
                    Pacifisme révolutionnaire) (N. P.). 260. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Gareis (K.). Juristische Ausblicke in die Zukunft des Luftschiffahrts-Betriebs
                    (Coup d'oeil juridique sur l'avenir de la navigation aérienne). 252. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Gregory (C. Noble). Interest on Debts where Intercourse between Debtor and
                    Creditor is forbidden by a state of War (Intérêts de dettes quand, par suite de
                    l'état de guerre, les rapports entre débiteur et créancier sont interdits). 723. </p>
                <p>Holland (T. E.). Letters to « the Times upon War and Neutrality (1881-1909), with
                    some commentary (Lettres au « Times » sur la guerre et la neutralité
                    (1881-1909), avec un commentaire). 684. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Jacomet (R.). La guerre et les traités. Etude de droit international et
                    d'histoire diplomatique. 382. </p>
                <p> Page v </p>
                <p>Julliot (C. L.). </p>
                <p>Latifi (M.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>De la propriété du domaine aérien. 516. </p>
                <p>Effects of war on property (Effets de la guerre sur la propriété privée), avec
                    une Note sur les droits des belligérants sur mer par M. J. Westlake. 517. </p>
                <p>Laurens de la Barre (G. M.). La circulation aérienne et les bases possibles de sa
                    réglementation internationale. 519. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lehr (E.). - La nationalité dans les principaux Etats du globe (acquisition,
                    perte, - </p>
                <p>recouvrement). 382. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lémonon (E.). La Conférence navale de Londres (décembre 1908-février 1909). 685. </p>
                <p>Martens (F. de). Recueil des traités et conventions conclus par la Russie avec
                    les puissances étrangères, t. XV Traités avec la France, 1822-1906. 110. </p>
                <p>Martini (A.). </p>
                <p>Meili (F.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>L'expulsion des étrangers. Etude de droit comparé. 686. </p>
                <p>Die drahtlose telegraphie im internen Recht und Völkerrecht (La télégraphie sans
                    fil en droit interne et en droit international). 258. </p>
                <p>-J. C. Bluntschli und seine Bedeutung für die moderne Rechtswissenschaft (J. C. </p>
                <p>Bluntschli et son influence son la moderne science du droit). 257. </p>
                <p>Meurer (C.). - Luftschiffahrtsrecht (Le droit de la navigation aérienne). 252. </p>
                <p>Meyer (A.). Die Erschliessung des Luftraumes in ihren rechtlichen Folgen (La
                    conquête de l'air et ses conséquences juridiques). 252. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Die Luftschiffahrt in Kriegsrechtlicher Beleuchtung (La locomotion aérienne et
                    le droit de guerre) (N. P.). 687. </p>
                <p>Ministère des affaires étrangères des Pays-Bas. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Deuxième Conférence internationale de la Paix, La Haye, 15 juin-18 octobre 1907.
                    Actes et documents (P. F.). 256. </p>
                <p>Ministère des relations extérieures du Chili. — Communicaciones cambiadas entre
                    las cancillerias de Chile y el Peru sobre la cuestion de Tacna y Arica [1905 à
                    1908] </p>
                <p>(Communications échangées entre les chancelleries du Chili et du Pérou sur la
                    question de Tacna et Arica [1905 à 1908]). 520. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Montagna (G. C.). Un caso di riestradizione (Un cas de réextradition). 256. </p>
                <p>Pearce Higgins (A.).— The Hague Peace Conferences and other international
                    Conferences concerning the law and usages of war: texts of conventions with
                    commen. </p>
                <p>taries (Les Conférences de la Paix de la Haye et les autres Conférences
                    internationales relatives aux lois et usages de la guerre textes des conventions
                    avec commentaires). </p>
                <p>722. </p>
                <p>Perels (L.). Die Seestrassenordnung vom 5 februar 1906 und die ihr verwandten
                    Vorschriften (L'ordonnance sur la navigation maritime du 5 février 1906 et les
                    règlements y relatifs). 383. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Pérez Verdia (L.). - Tratado elemental de derecho internacional privado (Traité
                    élémentaire de droit international privé). 518. </p>
                <p>Pesce (Chevalier). - Union aéronautique internationale et Bureau aéronautique
                    international permanent avec laboratoire international d'essais aérodynamiques.
                    519. </p>
                <p>Pilidi (F.). — Le combustible en temps de guerre : la houille, le pétrole, dans
                    le droit de la neutralité maritime. 259. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Rouard de Card (E.). Traités de délimitation concernant l'Afrique française. 722. </p>
                <p>Salvy (C.). L'immigration aux Etats-Unis et les lois fédérales. 114. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Scott (J. B.). The Hague Conférences of 1899 and 1907. A series of lectures
                    delivered before the Johns Hopkins University in the year 1908 (Les Conférences
                    de la Haye de 1899 et 1907. Cours professé à l'Université John Hopkins en
                    l'année 1908) (A.L.).514. </p>
                <p>Snow (A.H.). - Colony » or « Free State »?« Dependence » or « just connection » ? </p>
                <p>« Empire » or « Union » ? (« Colonie » ou « Etat libre »?« Dépendance » ou «
                    juste relation? « Empire » ou « Union » ?) (N. P.). 112. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>« </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Stowell (E C.). Consular cases and opinions from the decisions of the english and
                    american Courts and the opinions of the attorneys general (Cas et opinions
                    relatifs aux consuls, tirés des décisions des Cours anglaises et américaines et
                    des observations des attorneys généraux). 519. </p>
                <p>Le consul fonctions, immunités, organisation, exequatur. 384. </p>
                <p>The science of jurisprudence (La science du droit). 116. </p>
                <p>Taylor (H.). </p>
                <pb n="vi " rendition="TABLES DU TOME SEIZIÈME "/>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Viallate (A.). La vie politique dans les deux mondes. Deuxième année. 255. </p>
                <p>Whittuck (E. A.). - International documents. A collection of international
                    conventions and déclarations of a law-making kind (Documents internationaux. Un
                    recueil des conventions et déclarations internationales relatives à la création
                    du droit). 518. </p>
                <p>Zorn (P.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Die Fortschritte des Seekriegsrechtes durch die zweite Haager Friedenskonferenz
                    (Les progrès du droit de la guerre maritime d'après la deuxième Conférence de la
                    Paix de la Haye) (N. P.). 259. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Zuculin (B.). I cavi sottomarini e il telegrapho senza fili nel diritto di guerra
                    (Les câbles sous-marins et la télégraphie sans fil dans le droit de la guerre)
                    (F. R.). 258. </p>
                <p>III. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>TABLE DES DOCUMENTS (1). </p>
                <p>1691.- Instructions de Louis XIV au Comte d'Estrées qui allait bombarder
                    Barcelone. </p>
                <p>700 note (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1696. Juin 12. Lettre de Louis XIV à M. de Callières sur un accord avec la
                    Hollande pour mettre fin aux bombardements. 702 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Septembre 10. Lettre de Louis XIV à M. de Callières sur un accord avec la
                    Hollande pour mettre fin aux bombardements 703 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Septembre 17. - Lettre de M. de Callières à Louis XIV sur un accord avec la
                    Hollande pour mettre fin aux bombardements. 704 (extrait). </p>
                <p>Octobre 1. Lettre de M. de Callières à Louis XIV sur un accord avec la Hollande
                    pour mettre fin aux bombardements. 704 (extrait). </p>
                <p>Octobre 9. Lettre de M. de Callières à Louis XIV sur un accord avec la Hollande
                    pour mettre fin aux bombardements. 704 (extrait). </p>
                <p>1885. Septembre. Circulaire du ministre bulgare Tzanoff aux puissances (extrait). </p>
                <p>531 note. </p>
                <p>Septembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Conditions proposées par la Turquie et admises par le Prince de Bulgarie
                    Alexandre de Battenberg (extrait). 533. </p>
                <p>Septembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Propositions de la Turquie à la Bulgarie (extrait). 533. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Septembre 21/9. Circulaire du Prince de Bulgarie Alexandre de Battenberg aux
                    puissances (extrait). 531 note. </p>
                <p>1889. Février 5. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Note de M. de Bismarck sur le pouvoir de juridiction de l'armée d'occupation à
                    Samoa, 157 (analyse et extrait). </p>
                <p>1904. Janvier 20. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Constitution du Pape Pie X, relative au veto d'exclusion en matière d'élection
                    pontificale. 108 (extrait). </p>
                <p>Mai 19/6. Ordre général de l'amiral Alexeieff, lieutenant impérial russe en
                    Extrême-Orient, accordant des remises de peines aux déportés de l'île de
                    Sakhaline s'enrôlant dans un corps de volontaires contre le Japon. 488 note
                    (texte). </p>
                <p>Août 8. </p>
                <p>Dépêche du ministre du Japon aux États-Unis signalant l'enrôlement des déportés
                    russes de Sakhaline dans des corps de volontaires contre le Japon.488 (extrait). </p>
                <p>1905. Janvier 13.- Note de la Russie reprochant au Japon l'emploi de Tounghouses. </p>
                <p>492 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Janvier 28. </p>
                <p>(extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Note du Japon démentant qu'il ait employé des Tounghouses. 492 </p>
                <p>Septembre 7.- Traité d'arbitrage permanent entre le Brésil et la République
                    argentine. 86 note (texte). </p>
                <p>1906. Juin 29. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Convention d'arbitrage entre la France et le Portugal. 32 d (texte). </p>
                <p>Août 20. Rapport de la Commission de contrôle international sur la mise hors </p>
                <note place="bottom">(1) Dans cette table sont indiqués tous les documents publiés
                    dans la partie documentaire du volume et ceux cités en texte ou par extraits
                    analytiques suffisamment étendus dans le corps même de la Revue. — Les renvois à
                    la partie documentaire sont désignés par la lettre d à la suite de l'indication
                    de la page. </note>
                <pb n="vii " rendition="VII "/>
                <p>d'état de servir des fortifications norvégiennes situées dans la zone neutre
                    entre la Norvège et la Suède constituée par la convention du 26 octobre 1905
                    (texte). </p>
                <p>1907. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Instructions données par le gouvernement français au général Drude sur les lois
                    de la guerre à observer au Maroc. 180 note (texte). </p>
                <p>Mai 16. </p>
                <p>Accord entre l'Espagne et la France au sujet du Maroc. 197 note (texte). </p>
                <p>Août 6. Note concertée entre l'Espagne et la France pour l'organisation de la
                    police au Maroc. 175 note (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août 9.- Instructions du ministre de la guerre d'Espagne au commandant des
                    troupes espagnoles au Maroc. 175 note (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août 17. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août 27. </p>
                <p>Accord entre l'Espagne et la France au sujet du Maroc. 193 note (extrait). </p>
                <p>Circulaire du gouvernement français sur l'organisation d'une police provisoire au
                    Maroc. 205 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août 31. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ordonnance des amiraux créant en Crète une Commission militaire internationale de
                    police. 149 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Septembre 2. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Note de la France à l'Allemagne sur l'organisation de la police au Maroc. 205
                    note (texte). </p>
                <p>Septembre 8. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>206 note (texte). </p>
                <p>Septembre 21. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Pro Memoria de l'Allemagne sur l'action de la France au Maroc. </p>
                <p>Note de la France sur l'exercice par l'Espagne et la France de la police
                    douanière au Maroc. 210 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Octobre 11. Circulaire du gouvernement français sur la coopération de la France
                    avec l'Espagne au Maroc. 174 note (extrait). </p>
                <p>· Octobre 18. Note concertée de l'Espagne et de la France sur l'exercice par
                    l'Espagne et la France de la police douanière du Maroc. 211 note (texte). </p>
                <p>Novembre 26. Demande au Makhzen par la France et l'Espagne d'un mandat spécial
                    pour l'exercice de la police douanière au Maroc. 210 (texte). </p>
                <p>Décembre 27. Note de la France sur l'exercice par l'Espagne et la France de la
                    police douanière au Maroc. 211 note (texte). </p>
                <p>1908. Note du consul de France à Casablanca en réponse à la protestation de
                    Moulay-Hafid contre l'occupation de Casablanca et les opérations de la Chaouïa.
                    226 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Janvier 21. </p>
                <p>Déclaration dé M. Clémenceau, Président du Conseil des ministres français sur la
                    ligne de conduite de la France au Maroc. 178 note (extrait). </p>
                <p>Janvier 27. </p>
                <p>Déclaration du ministre français des affaires étrangères à la Chambre des députés
                    sur la proclamation de Moulay-Hafid. 222 (extrait). </p>
                <p>Janvier 28. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ordre du jour de la Chambre française des députés sur l'intervention dans la
                    politique intérieure du Maroc. 225 note (texte). </p>
                <p>- Février 13. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Notification par l'Espagne aux puissances de l'occupation de Mar-Chica. 200 note
                    (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Février 18. Note de la France aux puissances sur l'aide financière à donner au
                    Maroc. 229 note (texte). </p>
                <p>Mars 31. Déclaration au Sénat français du ministre des affaires étrangères sur la
                    portée de l'Acte d'Algéciras. 191 note (extrait). </p>
                <p>Mai 19.- Instructions du gouvernement français au général d'Amade sur l'action de
                    la France au Maroc. 226 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mai 27. Note de l'ambassadeur de France à Berlin à son gouvernement au sujet de
                    la reconnaissance de Moulay-Hafid comme Sultan du Maroc. 239 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>. Juin 19. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Déclaration du ministre français des affaires étrangères à la Chambre des députés
                    sur la reconnaissance de Moulay-Hafid comme Sultan du Maroc. 237 note el 239
                    note (extrait). </p>
                <p>- Juin 19. Ordre du jour de la Chambre française des députés sur l'intervention
                    dans la politique intérieure du Maroc. 225 note (texte). </p>
                <p>- Juillet 13. Arrêt interlocutoire rendu par la Cour de justice permanente
                    Centreaméricaine pour donner acte de la plainte du Honduras contre le Guatemala
                    et le Salvador. 101 note (extrait). </p>
                <pb n="viii " rendition="TABLES DU TOME SEIZIÈME "/>
                <p>1908.- Juillet 13. - Arrêt interlocutoire rendu par la Cour de justice permanente
                    Centreaméricaine pour donner acte de la plainte du Nicaragua contre le Guatemala
                    et le Salvador. 102 note (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Septembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Note franco-espagnole sur la reconnaissance de Moulay-Hafild comme Sultan du
                    Maroc. 240 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Septembre. Note officieuse de l'Allemagne sur la reconnaissance de Moulay-Hafid
                    comme Sultan du Maroc. 234 note (texte). </p>
                <p>Septembre 1.r. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Circulaire du gouvernement français sur l'intervenlion allemande en ce qui
                    concerne la reconnaissance de Moulay-Hafid comme Sultan du Maroc. </p>
                <p>233 note (texte). </p>
                <p>Septembre 1r. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Note de la France sur les garanties devant accompagner la reconnaissance de
                    Moulay-Hafid comme Sultan du Maroc. 233 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Septembre 22. Note de l'Allemagne sur la reconnaissance de Moulay-Hafid comme
                    Sultan du Maroc. 241 (extrait). </p>
                <p>- Septembre 29. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution de l'Institut de droit international sur la condition juridique
                    internationale des étrangers civils ou militaires au service des belligérants. </p>
                <p>165 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Septembre 30. Texte proposé par la Commission de l'Institut de droit
                    internationale sur la réglementation internationale de l'usage des torpilles
                    automatiques dans la pleine mer. 163 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Novembre 4. Convention additionnelle à la convention monétaire du 6 novembre 1885
                    et protocole. 32 d (texte). </p>
                <p>Décembre 15. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Communiqué de l'Agence Havas au sujet du passage en France de M. Castro,
                    Président de la République du Vénézuéla. 96 note (texte). </p>
                <p>Décembre 16. </p>
                <p>Décembre 19. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Convention d'arbitrage entre la Colombie et la France. 41 d (texte). </p>
                <p>Sentence de la Cour de justice permanente Centre-américaine dans le litige sur le
                    Honduras et le Nicaragua d'une part et la Guatemala et le Salvador d'autre part.
                    102 note (texte). </p>
                <p>1909. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Rapport général présenté à la Conférence navale de Londres, par M. Louis Renault,
                    délégué plénipotentiaire de la France. 2 d note (texte). </p>
                <p>- Janvier 6. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Note collective des puissances signataires de l'Acte d'Algéciras touchant la
                    reconnaissance de Moulay-Hafid comme Sultan du Maroc. 242 note (texte). </p>
                <p>Février. Déclaration du ministre d'Etat espagnol sur l'accord franco-allemand du
                    9 février 1909 au sujet du Maroc. 251 note (extrait). </p>
                <p>Février 9. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Déclaration de l'Allemagne et de la France sur la portée de l'Acte d'Algeciras.
                    243 (texte). </p>
                <p>Février 13. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Accession du Mexique à la déclaration de Paris du 16 avril 1856 pour régler
                    divers points de droit maritime et acte d'acceptation par la France de cette
                    accession. 31 d (texte). </p>
                <p>· Février 26. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>(texte). </p>
                <p>Février 26. </p>
                <p>- Mars 3. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>(texte). </p>
                <p>- Mars 12. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Déclaration de Londres relative au droit de la guerre maritime. 2 d </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Protocole de clôture de la Conférence navale de Londres. 1 d (texte). </p>
                <p>Protocole entre la Russie et la Turquie au sujet de la Bulgarie. 614 note </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Circulaire du ministre de l'intérieur français au sujet des ballons étrangers
                    atterrissant en France. 40 d (texte). </p>
                <p>- Mars 29. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Discours du Prince de Bulow au Reichstag sur la politique de l'Allemagne au
                    Maroc. 244 et 246 note (extrait). </p>
                <p>- Avril 6. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Avril 8. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>(texte). </p>
                <p>Avril 10. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Arrangement entre la Bulgarie et la Russie. 617 note (texte). </p>
                <p>Arrêté du gouverneur de la Martinique expulsant M. Cypriano Castro. 373 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>374 (texte). </p>
                <p>Protestation de M. Cypriano Castro contre son expulsion de la Martinique </p>
                <p>- Avril 18. - Rapport présenté au ministre français des affaires étrangères au
                    nom de </p>
                <pb n="ix " rendition="IX "/>
                <p>la Commission interministérielle chargée d'étudier la question des exemptions
                    dont peuvent bénéficier les étrangers des réquisitions militaires établies par
                    la loi du 3 juillet 1877. 41 d (texte). </p>
                <p>Avril 19/6. </p>
                <p>note (texte). </p>
                <p>Protocole de Constantinople entre la Turquie et la Bulgarie. 544 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mai 7/Avril 24. — Circulaire du ministre des affaires étrangères de la Bulgarie
                    sur la suppression des Capitulations. 560 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mai 22. Sentence arbitrale de la Cour permanente d'arbitrage de la Haye dans
                    l'affaire des déserteurs de Casablanca entre l'Allemagne et la France. 36 d
                    (texte). </p>
                <p>· Mai 29. — Procès-verbal par lequel l'Allemagne et la France s'expriment
                    mutuelle - </p>
                <p>ment leurs regrets des faits passés à Casablanca et relevés à la charge de leurs
                    agents respectifs le 22 mai 1909 par la Cour arbitrale de la Haye. 39 d (texte). </p>
                <p>- Juillet 12. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Memorandum du Japon et de la Corée en vue d'améliorer l'administration judiciaire
                    et pénitentiaire en Corée. 42 d (texte) . </p>
                <p>Juillet 19. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décret du gouvernement français, réglant pour le temps de guerre les conditions
                    d'admission et de départ des bâtiments français et étrangers dans les mouillages
                    et ports du littoral français. 43 d (texte). </p>
                <p>Septembre 1er. Réception du télégramme de M. Cook annonçant la découverte du pôle
                    Nord. 649 note (texte). </p>
                <p>Septembre 6. </p>
                <p>650 note (texte). </p>
                <p>Septembre 8. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Télégramme de M. Peary annonçant la découverte du pôle Nord. </p>
                <p>· Question à la Chambre des communes d'Angleterre sur la dévolution du pôle Nord.
                    653 (texte). </p>
                <p>Septembre 8. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Télégrammes échangés entre le Président des Etats-Unis, M. Taft et M. Peary au
                    sujet de la découverte du pôle Nord. 653 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Septembre 10. — Télégrammes adressés par M. Peary au ministre de la marine et au
                    Département d'Etat des Etats-Unis au sujet de la découverte du pôle Nord. 633 </p>
                <p>note (texte). </p>
                <p>Octobre 19. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Déclaration de M. Pichon, ministre des affaires étrangères, au Sénat français en
                    réponse à l'interpellation de M. Flaissières sur l'affaire Ferrer. 679 (texte). </p>
                <p>Octobre 19. Interpellation à la Chambre belge des représentants sur l'affaire
                    Ferrer. 678 (extrait). </p>
                <p>Octobre 19. Interpellation à la Chambre des communes d'Angleterre sur l'affaire
                    Ferrer. 679 (extrait). </p>
                <p>Novembre 16. </p>
                <p>pie. 681 (texte), - Loi française sur l'application du régime des Capitulations
                    en Ethio- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>IV. TABLE GÉNÉRALE ANALYTIQUE </p>
                <p>Accioly. Um ponto de direito; una questão de facto: a declaracão de guerra e o
                    começo das hostilidades na guerra russo-japonésa (Un point de droit; </p>
                <p>une question de fait la déclaration de guerre et le commencement des hostilités
                    dans la guerre russo-japonaise) (Bibli. </p>
                <p>gr.). 256. </p>
                <p>Administration judiciaire. V. Corée. </p>
                <p>Administration pénitentiaire. </p>
                <p>Lorée. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. </p>
                <p>Aérostat. V. Air. Ballon. Domaine aérien. Navigation aérienne. Union aéronautique
                    internationale. </p>
                <p>Afrique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Afrique française. Catel- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>lani. </p>
                <p>Afrique française.-V. Rouard de Card. </p>
                <p>Agent diplomatique.- Immunité (Chauffeur d'automobile. 377. Requisition
                    militaire. 41 d). Inviolabilité (Chauffeur d'automobile. 377). Lettre de créance
                    (Présentation par les premiers ministres étrangers accrédités à la Cour de
                    Norvège après la séparation de la </p>
                <!-- hyphen line -->
                <pb n="x " rendition="TABLES DU TOME SEIZIÈME "/>
                <p>Norvège et de la Suède.706 s.).— Lettre de rappel (Remise au chef de l'Etat
                    auprès duquel l'agent est accrédité affaire de Heeckeren de Kell). 705 s. V.
                    Droit de légation. Occupation militaire. </p>
                <p>Air. V. Domaine aérien. Fleischmann. </p>
                <p>Gareis. Julliot. Laurens de la Barre. </p>
                <p>Locomotion aérienne. Meurer. Meyer. </p>
                <p>Navigation aérienne. Pesce. </p>
                <p>Allemagne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Rapports avec la France au sujet du Maroc; accord du 9 février 1909.221 s., 243
                    s. - V. Arbitrage international. Arbitrage obligatoire. Casablanca. Etrangers.
                    Fickher (de). Jugement. Perels. Union pour la protection de la propriété
                    littéraire et artistique. </p>
                <p>Alvarez. Le droit international américain Son fondement, sa nature d'après
                    l'histoire diplomatique des Etat du Nouveau Monde et leur vie politique et
                    économique (Bibliogr.). 683. </p>
                <p>Ambassadeur. - Immunité diplomatique. </p>
                <p>377. V. Agent diplomatique. </p>
                <p>Amérique. V. Amérique latine. Alvarez. </p>
                <p>Droit international américain. </p>
                <p>Amérique latine. V. Buzzati. </p>
                <p>Annexion. Annexion déguisée (Applications. 320 s. Effets. 361 s. - Procédés
                    divers. 316 s.). </p>
                <p>rinjaquet. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>permanente Centre-américaine. Cour permanente d'arbitrage de la Haye. </p>
                <p>Le Fur, Renault. </p>
                <p>Arbitrage obligatoire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Discussion à la Conférence de la Paix de la Haye de 1899. 689 s. Discussion à la
                    Conférence de la Paix de la Haye de 1907 </p>
                <p>(Attitude des diverses puissances, et notamment de l'Allemagne). 690 s. - V. </p>
                <p>Lammasch. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Arica. V. Ministère des relations extérieures du Chili. </p>
                <p>Armée. Droit de juridiction en territoire occupé. 134 s. V. Ruzé. </p>
                <p>Asile. V. Droit d'asile. </p>
                <p>Association internationale des spécialistes du droit des gens. </p>
                <p>(Projet de M. Nippold. 82 s.). </p>
                <p>Atterrissage. - V. Ballon. </p>
                <p>Australie. V. Commonwealth australien. Office international d'hygiène publique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Création </p>
                <p>Automobile. V. Agent diplomatique. </p>
                <p>Chauffeur d'automobile. </p>
                <p>Autorité judiciaire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Individu devant l'autorité judiciaire, 57 s. - V. Diena. </p>
                <p>V. Cvijic. Per-Bail. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Annexion déguisée. V. Annexion. </p>
                <p>Perrinjaquet. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Arbitrage. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Fedozzi. </p>
                <p>Arbitrage international. — Application (Conflit Allemagne et France: affaire des
                    déserteurs de Casablanca; sentence de la Cour permanente de la Haye, 22 mai
                    1909. 36 d; procès-verbal de regrets. </p>
                <p>39 d). Conflit Bolivie et Pérou: différend de limites, sentence arbitrale du
                    Président de la République argentine du 8 juillet 1909. 368 s. Convention en re
                    Colombie et France, 16 décembre 1908. 41 d. Convention entre Espagne et France,
                    26 février 1904, renouvellement pour cinq ans, 3 février 1909. 95. </p>
                <p>Convention entre France et Portugal, 29 juin 1906. 32 d. Traité entre Brésil et
                    République argentine, 7 septembre 1905. 86 s. - Traité, renouvellement: </p>
                <p>France et Norvège. 682; France et Suède 682; Grande-Bretagne et Portugal. 682;
                    Grande-Bretagne et Suisse. </p>
                <p>682; Italie et Suisse. 683). Appréciation. 437 s. - Exécution (Conflit Bolivie et
                    Pérou : sentence arbitrale du Président de la République argentine; </p>
                <p>manifestations de la Bolivie contre la sentence. 368 s.). V. Arbitrage
                    obligatoire. Basdevant. Cour de justice </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>358 s. </p>
                <p>B </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Comparaison avec le protectorat, Transformation en annexion, exemples. 341 s.,
                    345 s., 349 s., 356 s. </p>
                <p>V. Perrinjaquet. </p>
                <p>Ballon. Ballon étranger, atterrissage en France (Circulaire du ministre français
                    de l'intérieur, 12 mars 1909. 40 d). </p>
                <p>- V. Locomotion aérienne. Navigation aérienne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Basdevant. Premier litige porté devant la Cour de justice permanente
                    Centre-américaine. 99. - Traité d'arbitrage permanent du 7 septembre 1905 entre
                    le Brésil et la République argentine. 86. </p>
                <p>Belgique. V. Mer territoriale. Monnaie. </p>
                <p>Navire. Prince Charles de Belgique. </p>
                <p>Belligérants. - Droits (Passage à travers un territoire neutre. 289 s., 664 s. </p>
                <p>Refuge sur un territoire neutre. 661 s.). Etrangers au service des belligérants
                    (Règle de l'Institut de droit international. 165 s.).— V. Dumas (J.). </p>
                <p>Duplessix. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Benton. International law and diplomacy of the spanisch american war (Le droit
                    international et la diplomatie de la guerre hispano-américaine) (Bibliogr.). </p>
                <p>518. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Bjoerke. </p>
                <p>Woodburn. </p>
                <p>Blessés. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Navire de commerce. </p>
                <p>Protection dans la guerre </p>
                <pb n="xi " rendition="XI "/>
                <p>(Droit de passage à travers un territoire neutre. 310 s., 654 s.- Droit de refuge
                    sur un territoire neutre. 661 s.). </p>
                <p>V. Dumas (J.). Duplessix, Bluntschli. - V. Meili. </p>
                <p>Boeck (de). </p>
                <p>Boidin. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Despagnet. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La télégraphie sans fil en temps de guerre et le droit international. 261 s. </p>
                <p>Bolivie. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Frontières. Renault. </p>
                <p>Bombardement. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Suppression (guerre de la Ligue d'Augsbourg [1689-1697] : </p>
                <p>arrangement entre la France et la Hollande en 1696. 698 s.). V. Delavaud. </p>
                <p>Bonnet. - De la promulgation (Bibliogr.). </p>
                <p>115. </p>
                <p>Bosnie. </p>
                <p>Brésil. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Basdevant. </p>
                <p>Bulgarie. </p>
                <p>V. Cvijic. </p>
                <p>V. Arbitrage international. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Situation internationale (Avant son indépendance. 521 s. Depuis son indépendance.
                    540 s.). - V. </p>
                <p>Bulgarie du Nord. Caleb. Indépendance. </p>
                <p>Scelle. Traité de Berlin. Vassalité. </p>
                <p>Bulgarie du Nord. </p>
                <p>que. 522 s. </p>
                <p>Buzzati. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Condition juridi- </p>
                <p>L'Italia, l'Americana latina e la doppia nazionalita (L'Italie, l'Amérique latine
                    et la double nationalité) </p>
                <p>(Bibliogr.). 111. La doppia cittadinanza studiata nei rapporti fra l'Italia la
                    Republica argentina (La double nationalité dans les rapports de l'Italie avec la
                    République argentine) (Bibliogr.). </p>
                <p>111. Trattato di diritto internazionale privato secondo le convenzioni dell'Aja. </p>
                <p>T. I. Introduzione. Il matrimonio secondo la convenzione dell'Aja del 12 giugno
                    1902 (Traité de droit international privé d'après la convention de la Haye. </p>
                <p>T. I. Introduction. Le mariage selon la convention de la Haye du 12 juin 1902) </p>
                <p>(Bibliogr.). 685. </p>
                <p>Câble sous-marin. </p>
                <p>Caleb. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>C </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Zuculin. </p>
                <p>La Bulgarie et le traité de Berlin (Bibliogr.). 382. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Capitulations. Existence (Ethiopie : </p>
                <p>loi française du 16 novembre 1909. 680). </p>
                <p>Suppression (Bulgarie : indépendance) </p>
                <p>554 s. </p>
                <p>V. Occupation militaire. </p>
                <p>Cap Skagen. - V. Navigation aérienne. </p>
                <p>Station d'expériences. Territoire. </p>
                <p>Casablanca. </p>
                <p>w </p>
                <p>Affaire des déserteurs entre Allemagne et France: sentence arbitrale. 36 d;
                    procès-verbal de regrets. </p>
                <p>39 d. V. Maroc. Massacres. </p>
                <p>Castro. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ancien Président de la République du Vénézuéla; son expulsion par la France du
                    territoire de la Martini- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>que. 373 s. Son voyage incognito en France après la rupture des relations
                    diplomatiques entre les deux Etats. </p>
                <p>95 s. V. Guérin. Incognito. Relations diplomatiqnes. Souverain. </p>
                <p>Catellani. - I problemi indigeni nella colonizzazione africana; la giustizia
                    differenziale (Les problèmes indigènes dans la colonisation africaine; la
                    justice inégale) (Bibliogr.). 114. La protezione dei diritti privati degli
                    indigeni nella colonizzazione africana (La protection des droits privés des
                    indigènes dans la colonisation de l'Afrique) (Bibliogr.). </p>
                <p>114. </p>
                <p>Cavaglieri. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Alcune considerazioni sulla partizione scientifica del diritto internazionale
                    (Quelques considérations sur la division scientifique du droit international)
                    (Bibliogr.). 116. </p>
                <p>Centre-Amérique. — V. Cour de justice permanente Centre américaine. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Cession d'administration. Comparaison avec le protectorat. 358. s. -
                    Transformation en annexion, exemples. </p>
                <p>341 s., 345 s., 349 s., 356 s. - V. Perrinjaquet Chaouia. V. Maroc. Occupation. </p>
                <p>Chauffeur d'automobile. Immunité et inviolabilité diplomatiques. 377. </p>
                <p>Chemin de fer. Indépendance de la Bulgarie. 589 s. V. Orientaux. </p>
                <p>Chili. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Ministère des relations extérieures du Chili. </p>
                <p>Chine. - V. Etrangers. Flockher (de). </p>
                <p>Khlopetz. Question chinoise. </p>
                <p>Chrétiens. - V. Eleftériades. </p>
                <p>Circulation aérienne. - V. Navigation aérienne. </p>
                <p>Cité Léonine. Exterritorialité: tentative de vol au Vatican. 378. </p>
                <p>Collision. </p>
                <p>Colombie. </p>
                <p>Colonie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Etrangers. Khlopetz. </p>
                <p>- V. Arbitrage international. </p>
                <p>V. Snow. </p>
                <p>Colonisation. V. Catellani. </p>
                <p>Combustible. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Pilidi. </p>
                <p>Commerce. Commerce international: </p>
                <p>indépendance de la Bulgarie. 582 s. </p>
                <p>V. Navire. Navire de commerce. </p>
                <p>Commission de contrôle international. Son rapport sur la démolition des
                    forteresses norvégiennes dans la zone neutre constituée par convention du 26
                    octobre 1905 avec la Suède, 20 août </p>
                <p>1906. 710 s. </p>
                <p>Commissionnement en pleine mer. - </p>
                <p>V. Guerre. Lois de la guerre. </p>
                <p>Commonwealth australien - V.Santé. </p>
                <p>Concert européen. - V. Dupuis. </p>
                <pb n="xii " rendition="TABLES DU TOME SEIZIÈME "/>
                <p>Concordat musulman : </p>
                <p>Déclaration de Paris. </p>
                <p>time. </p>
                <p>Delavaud. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Concordat. </p>
                <p>indépendance de la Bulgarie. 550 s, Condominium. Caractères. 119 s. </p>
                <p>Exemples. 119 s. - V. Piccioni. </p>
                <p>Conférence.-V. Conférence de la Haye. </p>
                <p>Conférence de la Paix. Conférence de Londres. Conférence navale de Londres. </p>
                <p>Pearce Higgins. </p>
                <p>Conférence de la Haye. </p>
                <p>férence de la Paix. </p>
                <p>Conférence de la Paix. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Con- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Arbitrage obligatoire. Deuxième Conférence de la Paix. Pearce Higgins. Scott. </p>
                <p>Conférence de Londres.- V. Lémonon. </p>
                <p>Conférence navale de Londres.- Proceedings décember 1908-february 1909 </p>
                <p>(Procès-verbaux décembre 1908-février 1909); Correspondence and documents
                    (Correspondance et documents) (Bibliogr.). 517. </p>
                <p>Déclaration de Londres relative au droit de la guerre maritime, 26 février 1909.
                    2 d. Protocole de clô- </p>
                <p>ture, 26 février 1909. 1 d. Rapport général de M. Louis Renault, 2 d, note.).— </p>
                <p>V. Lémonon. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Consul. V. Agent diplomatique. Engelbrecht. Occupation militaire. Stowell. </p>
                <p>Convention. - V. Arbitrage international. Bombardement. Lois de la guerre. </p>
                <p>Santé. Traité. Union. Whittuck. </p>
                <p>Convention de la Haye. V. Buzzati. </p>
                <p>Convention internationale sanitaire. </p>
                <p>- V. Santé. </p>
                <p>Cook. </p>
                <p>649 s. </p>
                <p>Coolie. IV. Guerre. Lois de la guerre. </p>
                <p>Corée. Situation légale (Amélioration de l'administration judiciaire et
                    pénitentiaire Memorandum Corée et Japon, 12 juillet 1909. 42 d). </p>
                <p>Corps francs. V. Guerre. Lois de la guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Son expédition au pôle Nord. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Corsaire. V. Prise maritime. </p>
                <p>Cour de justice permanente Centreaméricaine. Jugement (Litige entre Guatemala,
                    Honduras, Nicaragua et Salvador. 99 s.). V Basdevant. </p>
                <p>Cour permanente d'arbitrage de la Haye. Sentence arbitrale (Affaire des
                    deserteurs de Casablanca. 36 d.). </p>
                <p>Crête. V. Vassalite. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Cvijic. L'annexion de la Bosnie et la question serbe (Bibliogr.). 116. </p>
                <p>D </p>
                <p>Déclaration. Déclaration de Londres relative au droit de la guerre maritime, 26
                    février 1909. 2 d. </p>
                <p>Déclaration de guerre. </p>
                <p>Japon et Russie. 256). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. </p>
                <p>Cas (Conflit </p>
                <p>Accioly. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Droit mari. </p>
                <p>Un arrangement internasur les bombardements (1696). </p>
                <p>tional </p>
                <p>698 s. </p>
                <p>Délimitation. </p>
                <p>de Card. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Frontières. Rouard Dépendance. V. Snow. </p>
                <p>Déserteur. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Arbitrage international. Casablanca. Cour permanente d'arbitrage de la Haye. </p>
                <p>Despagnet. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Précis de droit international privé, 5 édit. par Ch. de Boeck (Bibliogr.). 723. </p>
                <p>Dette. - V. Gregory. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Deuxième Conférence de la Paix. — </p>
                <p>Origine, convocation et organisation. </p>
                <p>385 s. </p>
                <p>- V. Conférence de la Paix. La pradelle (de) et Politis. Ministère des affaires
                    étrangères des Pays-Bas. Zorn. </p>
                <p>Diena. - L'individu devant l'autorité judiciaire et le droit international. 57 s. </p>
                <p>Diplomatie. Négociations pour l'indépendance de la Bulgarie (Attitude des
                    puissances, 624 s. - Rôle de la France. </p>
                <p>630 s. </p>
                <p>Rôle de la Russie. 635 s.) </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Benton. Drossos. </p>
                <p>Domaine aérien. </p>
                <p>Domaine public. </p>
                <p>Bulgarie. 602 s. </p>
                <p>Douanes. </p>
                <p>582 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Air.Julliot. </p>
                <p>Indépendance de la Indépendance de la Bulgarie. </p>
                <p>Doubles impositions. — Réglementation (Règles de l'Institut de droit
                    international. 163 s.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Douvres. V. Mer territoriale. Navire. </p>
                <p>Prince Charles de Belgique. </p>
                <p>Droit. V. Taylor. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Droit aérien. - V. Air. Fieischmann. </p>
                <p>Droit comparé. V. Martini. </p>
                <p>Droit d'asile. · V. Droit de refuge. </p>
                <p>Droit de légation. Indépendance de la Bulgarie. 572 s. — - V. Agent diplomatique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Droit de passage. </p>
                <p>A travers un territoire neutre (Troupes belligérantes.289 s., 664 s.; prisonniers
                    de guerre. 307 s.,662; </p>
                <p>malades et blessés, 310 s., 663 s.) </p>
                <p>Droit de passage sur mer. 311 s. </p>
                <p>Sanctions du droit de passage. 314 s. </p>
                <p>V. Dumas (J.). Duplessix. </p>
                <p>Droit de refuge. Sur un territoire neutre (Troupes belligérantes. 289 s., 661;
                    prisonniers de guerre. 307 s.. 662; </p>
                <p>malades et blessés. 310, 663). - V. Du- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>mas (J.). Duplessix. </p>
                <p>Droit des gens. </p>
                <p>nal. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Droit internatio- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Droit international. V. Benton. Boidin. Cavaglieri. Diena. Droit international
                    américain. Droit international </p>
                <pb n="xiii " rendition="XIII "/>
                <p>privé. Fiore. Focherini. Jacomet. Meili. Etat libre. </p>
                <p>Nippold. Whittuck. </p>
                <p>Droit international américain. </p>
                <p>V. Alvarez. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Etats-Unis. </p>
                <p>Ethiopie. </p>
                <p>Etrangers. </p>
                <p>Droit international privé. — V.Buzzati. </p>
                <p>Despagnet. Fedozzi. Perez Verdia. </p>
                <p>Droit interne. V. Meili. </p>
                <p>Droit maritime. Déclaration de Paris; </p>
                <p>accession (Mexique. 31 d.). - V. Guerre maritime. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Droits privés. V. Catellani. </p>
                <p>Drossos. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Incidents diplomatiques contemporains [en grec] (Bibliogr.).113. </p>
                <p>Dumas (A.). Deux procès de prises maritimes à l'époque de la guerre de </p>
                <p>Cent ans. 5 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Dumas (J.). Du droit de passage en temps de guerre. 289 s. </p>
                <p>Duplessix. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Du droit de refuge et du droit de passage en temps de guerre. </p>
                <p>L'organisation internationale </p>
                <p>660 s. </p>
                <p>(Bibliogr.). 381. </p>
                <p>Dupuis. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le principe d'équilibre et le concert européen, de la paix de Westphalie à l'Acte
                    d'Algésiras (Bibliogr.).109. </p>
                <p>L'Institut de droit international. Session de Florence (septembre-octobre </p>
                <p>1908). 162 s. </p>
                <p>E </p>
                <p>Eau territoriale. V. Navire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Egypte. - V. Office international d'hygiène publique. Vassalité. </p>
                <p>Eichthal (d'). Guerre et paix internationales (Bibliogr.). 112. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Election. Election pontificale (Suppression du veto d'exclusion. 107). </p>
                <p>Eleftériades. Etudes orientales, t. I: </p>
                <p>Les privilèges du Patriarcat æcuménique, étudiés au point de vue historique,
                    religieux, politique et juridique, et la condition qui en résulte pour les
                    Chrétiens en Turquie sous le rapport de la politique, du droit et de la religion
                    [en grec] (Bibliogr.). 383. </p>
                <p>Empire. V. Snow. </p>
                <p>Engelbrecht. </p>
                <p>www.comm </p>
                <p>De positie san den consul missus in Turkije (La condition du consul de carrière
                    en Turquie) (Bibliogr.). </p>
                <p>257. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Equipage. V. Guerre. Lois de la guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Equilibre politique. V. Dupuis. </p>
                <p>Erich. Le droit de la Finlande d'après les juristes étrangers (Bibliogr.). 517. </p>
                <p>Espagne. Rapports avec la France au sujet du Maroc. 173 s., 183 s., 193 s. </p>
                <p>V. Arbitrage international. Benton. Ferrer. Intervention. Santé. </p>
                <p>Etat. V. Intervention. Territoire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Snow. </p>
                <p>V. Benton. Salvy. Stowell. </p>
                <p>V. Capitulations. </p>
                <p>Condition juridique (Etrangers au service des belligérants: règle de l'Institut
                    de droit international. </p>
                <p>165 s.). Dommages subis (Collision sur les bords du Sounguri entre l'équipage
                    d'un navire russe et des soldats chinois, incident du Khlopetz. 672). — </p>
                <p>Droits (Exemption des réquisitions militaires, suppression. 41 d. Incident de
                    Kharbine entre Allemagne et Russie. </p>
                <p>668 s.). </p>
                <p>Expulsion. 373 s. - V. </p>
                <p>Ballon. Castro. Incognito. Martini. </p>
                <p>Souverain. Territoire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Europe. IV. Concert européen. </p>
                <p>Exclusion. V. Veto d'exclusion. </p>
                <p>Exequatur. - V. Stowell. </p>
                <p>Expulsion. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ancien Président de la République du Vénézuéla (Incident France et Vénézuéla
                    affaire Castro. 373 s.). </p>
                <p>V. Guérin. Martini. </p>
                <p>Exterritorialité. Cité Léonine: tentative de vol au Vatican. 378. </p>
                <p>Extradition. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Réextradition. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>F </p>
                <p>Fedozzi. L'arbitrato nel diritto processuale civile internazionale (L'arbitrage
                    dans le droit de procédure civile internationale) (Bibliogr.). 383. </p>
                <p>Ferrer. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Révolutionnaire espagnol con. </p>
                <p>damné à mort et exécuté en Espagne, critique à l'étranger de l'acte du
                    gouvernement espagnol. 675 s. - V. Intervention. </p>
                <p>Finances. </p>
                <p>rie. 608 s. </p>
                <p>nal. 46 s. </p>
                <p>Moye. </p>
                <p>Finlande. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Indépendance de la Bulga- </p>
                <p>Rôle en droit internatio- </p>
                <p>V. Gregory. Intervention. </p>
                <p>V. Erich. </p>
                <p>Fiore. La science du droit international. Horizons nouveaux. 463 s. </p>
                <p>Fleischmann. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Grundgedanken eines Luftrechts (Idées fondamentales d'un droit aérien)
                    (Bibliogr.). 723. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Flockher (de). Le problème chinois. </p>
                <p>Exposé du point de vue allemand. 166 s. </p>
                <p>Flotte volontaire russe. V. Guerre. </p>
                <p>Focherini. - Il postliminio nel moderno diritto internazionale (Le postliminium
                    dans le droit international moderne) </p>
                <p>(Bibliogr.). 115. </p>
                <p>Forçat. - V. Guerre. Lois de la guerre. </p>
                <p>Forteresse. - Démolition (Dissolution de l'Union entre Norvège et Suède, 710 s.). </p>
                <p>France. Rapports avec l'Allemagne au sujet du Maroc; accord du 9 février 1909. </p>
                <p>221 s., 243 s. Rapports avec l'Espagne </p>
                <!-- hyphen line -->
                <pb n="xiv " rendition="TABLES DU TOME SEIZIĚME "/>
                <p>au sujet du Maroc. 173 s., 183 s., 193 s. </p>
                <p>Rôle dans l'indépendance de la Bulgarie. 630 s. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Ballon. Bombardement. Capitulations. </p>
                <p>Casablanca. Castro. Expulsion. Guérin. </p>
                <p>Incognito. Martens (de). Monnaie. </p>
                <p>Navire. Relations diplomatiques. Souverain. </p>
                <p>Fried. Die Grundlagen der revolutionaren Pacifismus (Les fondements du Pacifisme
                    révolutionnaire) (Bibliogr.). </p>
                <p>260. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Frontières. Délimitation (Différend Bolivie et Pérou. 368 s.). - V. Renault. </p>
                <p>Rouard de Card. </p>
                <p>Gareis. </p>
                <p>1 </p>
                <p>G </p>
                <p>Juristische Ausblicke in die Zukunf des Luftschiffahrts-Betriebs (Coup d'œil
                    juridique sur l'avenir de la navigation aérienne) (Bibliogr.). 252. </p>
                <p>Gironde. V. Prise maritime. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Grande-Bretagne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>terdiction. 723). - Lois (Passage en territoire neutre. 289 s., 293 s., 660 s. -
                    Télégraphie sans fil. 261 s.).- V. Accioly. </p>
                <p>Belligérants. Benton. Boidin. Dumas (J.). </p>
                <p>Duplessix. Eichthal (d'). Gregory. </p>
                <p>Holland. Jacomet. Latifi. Lois de la guerre. Meyer. Navire. Navire de guerre. </p>
                <p>Pearce Higgins. Réquisition militaire. </p>
                <p>Rey. Zuculin. </p>
                <p>Guerre de Cent ans. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Dumas (A.). </p>
                <p>Prise maritime. </p>
                <p>Guerre de la Ligue d'Augsbourg. </p>
                <p>V. Bombardement. Lois de la guerre. </p>
                <p>Guerre maritime. Codification (Conférence navale de Londres, 4 décembre 1908-26
                    février 1909. 1 d. Déclaration de Londres. 26 février 1909. 2 d. Lois (Passage
                    en territoire neutre. 311 s.). - </p>
                <p>V. Dumas (J.). Guerre. Guerre navale. </p>
                <p>Lois de la guerre. Pilidi. Westlake. </p>
                <p>Zorn. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Guerre navale. — V. Conférence de Londres. Guerre maritime. Lémonon. </p>
                <p>- V. Rey. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Guerre russo-japonaise. </p>
                <p>V. Arbitrage international. Inde britannique. Mer territoriale. Navire. Navire de
                    commerce. </p>
                <p>Prince Charles de Belgique. Prise maritime. Santé. Stowall. Woodburn. </p>
                <p>Grèce. V. Monnaie. </p>
                <p>Gregory (C. Noble). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Interest on Debts where Intercourse between Deblor and Creditor is forbidden by a
                    state of War (Intérêts de dettes quand, par suite de l'état de guerre, les
                    rapports entre débiteur et créancier sont interdits) (Bibliogr.). </p>
                <p>723. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Guatemala. V. Cour de justice permanente Centre-américaine. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Guérin. L'arrivée et le séjour en France de M. Castro, Président de la République
                    du Vénézuela. 95. L'expulsion de la Martinique de M. Castro, ancien Président de
                    la République du Vénézuela. </p>
                <p>373. </p>
                <p>Guerre. Cas (Conflit Japon et Russie: </p>
                <p>combattants et non combattants. 486, 502 s., 505 s., 511 s.; commissionnement en
                    pleine mer. 508 s.; coolies indigènes. 504; déclaration de guerre et
                    commencement des hostilités. 256; emploi de troupes à demi-civilisées ou
                    d'auxiliaires sauvages. 486 s.; emploi des Tounghouses. 490 s.; enrôlement des
                    forçats de Sakhaline. 487 s.; équipages de la marine du commerce. 511; flotte
                    volontaire russe. 507; levée en masse. </p>
                <p>499 s.; marines auxiliaires. 505 s.; milices et corps francs. 496 s.; règlements
                    internationaux applicables. 481 s. ; transporteurs auxiliaires. 503 s.). Effets
                    (Rapports entre débiteur et créancier in-Guerre terrestre. — V. Guerre. Lois de
                    la guerre. </p>
                <p>Guyenne. V. Prise maritime. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>H </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Heeckeren de Kell (de). Agent diplomatique des Pays-Bas en Danemark, Suède et
                    Norvège; remise de ses lettres de rappel au gouvernement de Norvège. </p>
                <p>705 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Histoire diplomatique.— V. Jacomet. </p>
                <p>Holland. Letters to « the Times </p>
                <p>upon War and Neutrality (1881-1909), with some commentary (Lettres au « Times»
                    sur la guerre et la neutralité (1881-1909), avec un commentaire) (Bibliogr.). </p>
                <p>684. </p>
                <p>Hollande. </p>
                <p>Bas. </p>
                <p>V. Bombardement. Pays-Honduras. V. Cour de justice per- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>manente Centre-américaine. </p>
                <p>Houille. - V. Pilidi. </p>
                <p>Hygiène publique. V. Office international d'hygiène publique. </p>
                <p>Immigration. </p>
                <p>Immunité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Salvy. </p>
                <p>V. Agent diplomatique. </p>
                <p>Immunité diplomatique. Réquisition militaire. Stowell. </p>
                <p>Immunité diplomatique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Application (Chauffeur d'automobile au service d'un agent diplomatique. 377). </p>
                <p>Imposition. V. Doubles impositions. </p>
                <p>Incident. V. Drossos. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <pb n="xv " rendition="XV "/>
                <p>Incognito. - Souverain étranger (Voyage en France du Président du Vénézuéla, M.
                    Castro. 95 s.). </p>
                <p>Inde britannique. V. Office international d'hygiène publique. </p>
                <p>Indépendance. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Bulgarie (Déclaration, 540 S. </p>
                <p>Effets pouvoirs constituant et législatif. 545 s.; situation religieuse,
                    concordat musulman, 550 s.; pouvoir judiciaire, Capitulations,554 s.; pouvoir
                    exécutif. 562 s.; droit de légation. 572 s.; </p>
                <p>commerce international, douanes. 582 s.; </p>
                <p>postes et télégraphes, phares, 587 s.; </p>
                <p>chemins de fer, les Orientaux. 589 s.; </p>
                <p>domaine public, vakoufs et tevliets, 602 s.; questions financières. 608 s. </p>
                <p>Négociations diplomatiques. 623 s.) </p>
                <p>V. Scelle, Traité de Berlin. </p>
                <p>Indes occidentales néerlandaises. </p>
                <p>V. Santé. </p>
                <p>Indigène. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Catellani. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Individu. Son importance en droit international. 57 s. - V. Diena. </p>
                <p>Institut de droit international. Résolutions (Session de Florence [1908] : </p>
                <p>question des doubles impositions dans les rapports internationaux. 163 s.;
                    réglementation de l'usage des mines sousmarines et des torpilles automatiques. </p>
                <p>162; traitement des personnes étrangères engagées au service des belligérants.
                    165 s.). V. Dupuis. </p>
                <p>Intérêts. V. Gregory. </p>
                <p>Internationalisation. V. Moye. </p>
                <p>Intervention. Dans les affaires d'un Etat étranger (Espagne et France 173 s., 183
                    s., 221 s.). Dans les affaires intérieures d'un Etat étranger. (Espagne, affaire
                    de M. Francisco Ferrer. 675 s.) </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Intervention financière. 52 s.- Transformation en annexion, exemples, 332 s. </p>
                <p>- V. Moye. Perrinjaquet. </p>
                <p>Inviolabilité diplomatique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Application (Chauffeur d'automobile au service d'un agent diplomatique. 377). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Italie. V. Arbitrage international. Buzzati. Monnaie. </p>
                <p>Jacomet. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La guerre et les traités. </p>
                <p>Etude de droit international et d'his toire diplomatique (Bibliogr.). 382. </p>
                <p>Japon. V. Accioly. Corée. Déclaration de guerre. Guerre. Rey. </p>
                <p>Jugement. </p>
                <p>Exécution (Incident de Kharbine entre Allemagne et Russie. </p>
                <p>668 s.). V. Cour de justice permanente Centre-américaine. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Julliot. De la propriété du domaine aérien (Bibliogr.). 516. </p>
                <p>Juridiction. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>En matière d'occupation </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>militaire. 134 s. V. Ruzé. </p>
                <p>Justice. IV. Administration judiciaire. </p>
                <p>Catellani. Jugement. Litige. Pouvoir judiciaire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>K </p>
                <p>Kharbine. Situation internationale. </p>
                <p>668 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Khlopetz. Navire russe en Chine, dont l'équipage est entré en collision avec des
                    soldats chinois. 672. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>L </p>
                <p>La Haye. — V. Conférence de la Haye. </p>
                <p>Convention de la Haye. Cour permanente d'arbitrage de la Haye. Deuxième
                    Conférence de la Paix. </p>
                <p>Lammasch. L'arbitrage obligatoire et les deux Conférences de la Paix. 689 s. </p>
                <p>Lapradelle (de) et Politis. La deuxieme Conférence de la Paix. Origine,
                    convocation, organisation. 385 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La Rochelle. V. Prise maritime. </p>
                <p>Latifi. Effects of war on property (Effets de la guerre sur la propriété privée)
                    (Bibliogr.). 517. </p>
                <p>Laurens de la Barre (du). La circulation aérienne et les bases possibles de sa
                    réglementation internationale (Bibliogr.). 519. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le Fur. - La paix perpétuelle et l'arbitrage international. 437 s. </p>
                <p>Légation. V. Droit de légation. </p>
                <p>Lehr. La nationalité dans les principaux Etats du globe (acquisition, perte,
                    recouvrement) (Bibliogr.). 382. </p>
                <p>Lémonon. La Conférence navale de Londres (décembre 1908-février 1909) </p>
                <p>(Bibliogr.). 685. </p>
                <p>Lettre de créance. </p>
                <p>matique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lettre de rappel. </p>
                <p>matique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Agent diplo- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Agent diplo- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Levée en masse. V. Guerre. Lois de la guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ligue d'Augsbourg. V. Guerre de la Ligue d'Augsbourg. </p>
                <p>Limites. V. Frontières. Délimitation. </p>
                <p>Litige. - V. Basdevant. Cour de justice permanente Centre-américaine. </p>
                <p>Locomotion aérienne. </p>
                <p>V. Meyer. </p>
                <p>Navigation aérienne. </p>
                <p>Loi martiale. </p>
                <p>V. Ruzé. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Régime. 137 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lois de la guerre. Infraction et respect (Combattants et non combattants. </p>
                <p>Com- </p>
                <p>486 s.; 502 s.; 505 s.; 511. </p>
                <p>missionnement en pleine mer. 508 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <pb n="xvi " rendition="TABLES DU TOME SEIZIÈME "/>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Coolies indigènes. 504. Emploi de troupes à demi civilisées ou d'auxiliaires
                    sauvages, Tounghouses, forçats de Sakhaline, 486 s. Equipages de la marine du
                    commerce. 511. •Levée en masse 499 s. Marine auxiliaire. </p>
                <p>505 s. </p>
                <p>Milices et corps francs. 496 s. </p>
                <p>Transporteurs auxiliaires. 503 s.). </p>
                <p>Passage et refuge en territoire neutre. </p>
                <p>289 s., 293 s., 661 s., 664 s. Régime de la télégraphie sans fil. 261 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Réglementation (Bombardement :: </p>
                <p>arrangement pour sa suppression dans la guerre de la Ligue d'Augsbourg en 1696. </p>
                <p>698 s.). V. Boidin. Dela vaud. Dumas (J.). Duplessix. Pearce Higgins. </p>
                <p>Londres. V. Conférence de Londres. </p>
                <p>Conférence navale de Londres. Déclaration. Guerre maritime. Renault. </p>
                <p>Louage. V. Bail. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>M </p>
                <p>Malades. Passage et refuge en territoire neutre. 310 s., 661 s., 664 s. </p>
                <p>V. Dumas (J.). Duplessix. </p>
                <p>Mariage. V. Buzzati. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Marine auxiliaire. - V. Guerre. Lois de la guerre. </p>
                <p>Maroc. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Coopération franco-espagnole. </p>
                <p>193 s. </p>
                <p>Exécution des clauses de l'Acte final d'Algéciras: police. 202 s.; contrebande.
                    208 s. - Intervention francoespagnole. 173 s., 183 s. - Massacres de Casablanca.
                    173 s. - Occupation de la Chaouia. 173 s. Proclamation de Moulay-Hafid. 217 s.
                    Rapports de la France et de l'Allemagne; accord du 9 février 1909, 221 s., 243
                    s. Reconnaissance de Moulay-Hafid. 232 s. </p>
                <p>V. Arbitrage international. Casablanca. </p>
                <p>Rougier. </p>
                <p>1 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Marques de fabrique et de commerce. </p>
                <p>Enregistrement international (Adhésion Mexique. 513). </p>
                <p>Martens (de). Recueil des traités et conventions conclus par la Russie avec les
                    puissances étrangères, t. XV. Traités avec la France, 1822-1906 (Bibliogr.). </p>
                <p>110. </p>
                <p>Martini. L'expulsion des étrangers. </p>
                <p>Etude de droit comparé (Bibliogr.). 686. </p>
                <p>Martinique. Expulsion de M. Castro, ancien Président de la République du
                    Vénézuéla. 373 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Massacres. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Maroc affaires de Casablanca. 173 s. </p>
                <p>Meili. Die drahtlose telegraphie im internen Recht und Völkerrecht (La
                    télégraphie sans fil en droit interne et en droit international) (Bibliogr.).
                    258. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>J. C. Bluntschli und seine Bedeutung für die moderne Rechtswissenschaft (J. C.
                    Bluntschli et son influence sur la moderne science du droit) (Bibliogr.). </p>
                <p>257. </p>
                <p>Mer. V. Commissionnement en pleine mer. </p>
                <p>Mer territoriale. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Arrestation d'un navire étranger (Incident Belgique et Grande-Bretagne : affaire
                    du navire belge Prince Charles de Belgique arrêté dans les eaux territoriales de
                    Douvres. 376). </p>
                <p>- Passage en territoire neutre. 311 s.- </p>
                <p>V. Dumas (J.). Navire de commerce. </p>
                <p>Meurer. De la faculté de s'opposer au passage des ondes hertziennes, 76 s. </p>
                <p>Luftschiffahrtsrecht (Le droit de la navigation aérienne) (Bibliogr.). 252. </p>
                <p>Mexique. V. Droit maritime. Marques de fabrique et de commerce. Santé. </p>
                <p>Meyer. Die Erschliessung des Luftraumes in ihren rechtlichen Folgen (La conquête
                    de l'air et ses conséquences juridiques) (Bibliogr.). 252. — Die Luftschiffahrt
                    in Kriegsrechtlicher Beleuchtung (La locomotion aérienne et le droit de guerre)
                    (Bibliogr.). 687. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Milice. IV. Guerre. Lois de la guerre. </p>
                <p>Mine sous-marine. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Réglementation (Règles de l'Institut de droit international). 162. </p>
                <p>Ministère des affaires étrangères des Pays-Bas. Deuxième Conférence
                    internationale de la Paix. La Haye, 15 juin 18 octobre 1907. Actes et documents
                    (Bibliogr.). 256. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ministère des relations extérieures du Chili. Communicaciones cambiadas entre las
                    cancillerias de Chile y el Peru sobre la cuestion de Tacna y Arica [1905 à 1908)
                    (Communications échangées entre les chancelleries du Chili et du Pérou sur la
                    question de Tacna et Arica [1905 à 1908] (Bibliogr.). 520. </p>
                <p>Moldo-Valachie. — V. Vassalité. </p>
                <p>Monnaie. Convention du 4 décembre 1908 apditionnelle à la convention monétaire du
                    6 novembre 1885 entre la Belgique, la France, la Grèce, l'Italie et la Suisse,
                    et protocole. 32 d. </p>
                <p>Montagna. Un caso di riestradizione (Un cas de réextradition) (Bibliogr.). </p>
                <p>256. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Moulay-Hafid. Sultan du Maroc (Sa proclamation, 217 s. </p>
                <p>sance. 232 s.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Sa reconnais-Moye. L'internationalisation des capitaux et quelques-unes de ses
                    conséquences. 46 s. </p>
                <pb n="xvii " rendition="XVII "/>
                <p>N </p>
                <p>V. Buzzati. Lehr. </p>
                <p>Nationalité. </p>
                <p>V. Perels. </p>
                <p>Navigation. </p>
                <p>Navigation aérienne. — Station d'expériences sur un territoire étranger:
                    prétention attribuée à la Société allemande du Zeppelin, affaire du cap Skagen.
                    673 </p>
                <p>S. - V. Domaine aérien. Fleischmann. </p>
                <p>Gareis. Julliot. Laurens de la Barre (de). </p>
                <p>Meurer. Meyer. </p>
                <p>Navire. Navire de commerce (Dans les eaux françaises en temps de guerre [Décret
                    français du 19 juillet 1909. 43 d]). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire de guerre (Dans les eaux françaises en temps de guerre [Décret fran-Navire </p>
                <p>çais du 19 juillet 1909. 43 d). </p>
                <p>étranger, arrestation dans les eaux territoriales: incident du navire belge
                    Prince-Charles de Belgique, arrêté dans les eaux territoriales de Douvres. 376. </p>
                <p>V. Navire de commerce. Prise maritime. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire de commerce. </p>
                <p>Dans les eaux territoriales (Canonnade par des torpilleurs russes du navire
                    marchand anglais Woodburn dans les eaux territoriales de Bjoerke. 379). IV.
                    Guerre. Lois de la guerre. Navire, Navire de guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Navire. </p>
                <p>Négociations. V. Diplomatie. </p>
                <p>Neutralité. </p>
                <p>Pilidi. </p>
                <p>Neutres. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Holland. Neutres. </p>
                <p>Droits et devoirs (Droit de passage à travers le territoire. 293 s., 664 S. </p>
                <p>Droit de refuge sur le territoire. 661 s.). V. Dumas (J.). Duplessix. Neutralité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Nicaragua. — V. Cour de justice permanente Centre-américaine. </p>
                <p>Nippold. - Un projet d'association internationale des spécialistes du droit des
                    gens. 82 s. </p>
                <p>Norvège. V. Agent diplomatique. Arbitrage international. Commission de contrôle
                    international. Forteresse. </p>
                <p>Heeckeren de Kell (de). Union. Zone neutre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Occupation. Maroc occupation de la Chaouia. 173 s. - V. Occupation militaire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Occupation militaire. Effets (Juridiction d'une armée d'occupation sur ses
                    membres. 136. Sur les sujets du territoire occupé. 136 s., 145 s. Sur les
                    étrangers résidant dans le pays occupé. </p>
                <p>152. </p>
                <p>En pays de Capitulations. 153 s. </p>
                <p>Vis-à-vis des agents diplomatiques et consulaires. 160). </p>
                <p>134 s. V. Ruzé. </p>
                <p>Exemples divers. </p>
                <p>Office international d'hygiène publique. Adhésion (Australie. 672. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Inde britannique. 107. Mexique. 379. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Perse. 683.. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Pérou. 107. </p>
                <p>Serbie. </p>
                <p>107.- Suède. 514). — Ratification (Egypte. </p>
                <p>94). </p>
                <p>Ondes hertziennes. </p>
                <p>graphie sans fil. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Meurer. Télé- </p>
                <p>V. Du-Organisation internationale. </p>
                <p>plessix. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Orientaux. Chemins de fer orientaux: </p>
                <p>indépendance de la Bulgarie. 589 s. </p>
                <p>P </p>
                <p>Pacifisme. V. Fried. </p>
                <p>Paix. IV. Eichthal (d'). </p>
                <p>Paix perpétuelle. - Appréciation. 437 s. </p>
                <p>- V. Le Fur. </p>
                <p>Papauté. </p>
                <p>Election pontificale, suppres sion du veto d'exclusion. 107. V. Pape. </p>
                <p>Pape. - V. Papauté. Pie X. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Paris. V. Déclaration de Paris. Droit maritime. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Passage. En temps de guerre et sur territoire neutre (Principe: Interdiction. </p>
                <p>293 s., 664 s. Tempéraments: prisonniers de guerre. 307 s.; malades et blessés.
                    310; droit de passage sur mer. </p>
                <p>311. Sanctions. 314). - V. Droit de passage. Dumas (J.). Duplessix. </p>
                <p>Patriarcat œcuménique. </p>
                <p>riades. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Pays-Bas. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Elefté- </p>
                <p>V. Heeckeren de Kell (de). </p>
                <p>Hollande. Ministère des affaires étrangères des Pays-Bas. Santé. </p>
                <p>Pearce Higgins. The Hague Peace Conferences and other international Conferences
                    concerning the laws and usages of war. Texts of conventions with commentaries
                    (Les Conférences de la Paix de la Haye et les autres Conférences internationales
                    relatives aux lois et usages de la guerre. Textes des conventions avec
                    commentaires) (Bibliogr.). 722. </p>
                <p>Peary. </p>
                <p>Son expédition au pôle Nord. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>649 s. </p>
                <p>Perels. Die Seestrassenordnung vom 5 februar 1906 und die ihr verwandten
                    Vorschriften (L'ordonnance sur la navigation maritime du 5 février 1906 et les
                    règlements y relatifs) (Bibliogr.). 383. </p>
                <p>Perez-Verdia. Tratado elemental de derecho internacional privado (Traité
                    élémentaire de droit international privé) </p>
                <p>(Bibliogr.). 518. </p>
                <p>Pérou. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Arbitrage international. </p>
                <p>Frontières. Ministère des relations exté- </p>
                <pb n="xviii " rendition="TABLES DU TOME SEIZIÈME "/>
                <p>rieures du Chili. Office international d'hygiène publique. Renault. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Perrinjaquet. Des annexions déguisées de territoires. 316 s. </p>
                <p>de Kharbine. 668 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>L'incident </p>
                <p>Perse. IV. Office international d'hy- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>giène publique. </p>
                <p>Pesce. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Union aéronautique internationale et Bureau aéronautique international permanent
                    avec laboratoire international d'essais aérodynamiques (Bibliogr.). 519. </p>
                <p>Pétrole. V. Pilidi. </p>
                <p>Phare. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Indépendance de la Bulgarie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>587 s. </p>
                <p>Piccioni. L'organisation du Spitzberg. </p>
                <p>117 s. </p>
                <p>Pie X. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Pape, sa décision supprimant le veto d'exclusion en matière d'élection
                    pontificale. 107. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Pilidi. Le combustible en temps de guerre la houille, le pétrole, dans le droit
                    de la neutralité maritime (Bibliogr.). 259. </p>
                <p>Pôle. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Les pôles sont-ils susceptibles d'appropriation et de souveraineté. 650 s. </p>
                <p>- V. Waultrin. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Lapradelle (de) et Politis. </p>
                <p>V. Arbitrage international. </p>
                <p>Politis. </p>
                <p>Portugal. </p>
                <p>Prise maritime. </p>
                <p>Postes. </p>
                <p>587 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Indépendance de la Bulgarie. </p>
                <p>Postliminium. </p>
                <p>1 </p>
                <p>. V. Focherini. </p>
                <p>Pouvoir constituant. </p>
                <p>de la Bulgarie. 545 s. </p>
                <p>Indépendance </p>
                <p>Pouvoir exécutif. - Indépendance de la Bulgarie. 562 s. </p>
                <p>Pouvoir judiciaire. </p>
                <p>de la Bulgarie. 554 s. </p>
                <p>Pouvoir législatif. </p>
                <p>la Bulgarie. 545 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Indépendance </p>
                <p>Indépendance de </p>
                <p>Première Conférence de la Paix. </p>
                <p>V. Conférence de la Paix. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Prince-Charles de Belgique. — Navire belge arrêté dans les eaux territoriales de
                    Douvres. 376. </p>
                <p>Prise maritime. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Application (Guerre de Cent ans : affaire des marchands portugais contre des
                    corsaires de la Rochelle [1405-1418]. 11 s. Affaire des navires anglais arrêtés
                    en Gironde après la conquête de la Guyenne [1459]. 29 s, V. Dumas (A.). </p>
                <p>Passage et </p>
                <p>Prisonniers de guerre. </p>
                <p>refuge en territoire neutre. 307 s., 662, - V. Dumas (J.). Duplessix. </p>
                <p>664 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Procédure civile internationale. </p>
                <p>V. Fedozzi. </p>
                <p>Promulgation. </p>
                <p>Propriété. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Bonnet. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Julliot. Propriété artistique. Propriété, littéraire. Propriété privée. </p>
                <p>Propriété artistique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique. </p>
                <p>Propriété littéraire. . V. Union pour la protection de la propriété littéraire et
                    artistique. </p>
                <p>Propriété privée. </p>
                <p>Protectorat </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Latifi. </p>
                <p>Aspects divers (Protectorat administratif, protectorat international. 320).
                    Comparaison avec le bail et la cession d'administration. 358 s. </p>
                <p>Transformation en annexion, exemples. </p>
                <p>322 s.; 324 s.; 328 s. ; 330 s. - V. </p>
                <p>Perrinjaquet. Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique. </p>
                <p>Protectorat administratif. V. Pro- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>tectorat. </p>
                <p>Protectorat international. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Protectorat. </p>
                <p>V. Conférence navale de </p>
                <p>Protocole. </p>
                <p>Londres. Monnaie. </p>
                <p>Question chinoise. V. Flockher (de). </p>
                <p>Question serbe. </p>
                <p>Reconnaissance. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Cvijic. </p>
                <p>R </p>
                <p>Souverain (Moulay-Hafid, Sultan du Maroc, 232 s.). </p>
                <p>Réextradition. V. Montagna. </p>
                <p>Refuge V. Droit de refuge. </p>
                <p>Règlement international. V. Guerre. </p>
                <p>Relation. V. Relations diplomatiques. </p>
                <p>Snow. </p>
                <p>S </p>
                <p>Relations diplomatiques. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Rupture, effet (Situation du Souverain d'un des Etats voyageant incognito sur le
                    territoire de l'autre affaire du Président du Vénézuela, M. Castro, voyageant en </p>
                <p>France. 95 s.). </p>
                <p>Religion. </p>
                <p>rie. 550 s. </p>
                <p>Renault. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Indépendance de la Bulga-Le différend entre la Bolivie et le Pérou et l'arbitrage
                    international, 368 s. </p>
                <p>Rapport général à la Conférence navale de Londres. 2 d, note. </p>
                <p>Renouvellement. V. Arbitrage international. </p>
                <p>République argentine. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Arbitrage </p>
                <p>Etrangers international. Basdevant. Buzzati. </p>
                <p>Requisition militaire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>(Exception, suppression, 41 d). — V. </p>
                <p>Agent diplomatique. </p>
                <p>531 s. </p>
                <p>Révolution. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Révolution rouméliote. </p>
                <p>La guerre entre le Japon et la </p>
                <p>Rey. </p>
                <p>Russie. 481 s. </p>
                <pb n="xix " rendition="XIX "/>
                <p>Rouard de Card. Traités de délimitation concernant l'Afrique française. </p>
                <p>(Bibliogr.). 722. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Rougier. L'affaire du Maroc. 172 s. </p>
                <p>Roumanie. V. Vassalité. </p>
                <p>Roumélie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>531 s., 534 s. </p>
                <p>Rupture. </p>
                <p>Russie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Situation internationale. </p>
                <p>V. Relations diplomatiques. </p>
                <p>Rôle dans l'indépendance de la Bulgarie. 635 s. V. Accioly. Déclaration de
                    guerre. Etrangers. Flotte volontaire russe. Guerre. Jugement. </p>
                <p>Khlopetz. Martens (de). Navire de commerce. Rey. Woodburn. </p>
                <p>Ruzé. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La juridiction des armées d'occupation en ce qui concerne leur propre protection.
                    134 s. </p>
                <p>Saint-Siège. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>S </p>
                <p>- V. Papauté. </p>
                <p>Salvador. V. Cour de justice permanente Centre-américaine. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Hafid, Sultan du Maroc. 232 s.). - Voyage incognito à l'étranger (Affaire du
                    Président du Vénézuéla, M. Castro, voyageant en France. 95 s.). </p>
                <p>Souveraineté. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Application aux pôles. </p>
                <p>650 s. V. Waultrin. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Spitzberg. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Organisation. 117 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Piccioni. </p>
                <p>Station d'expériences. Sur territoire étranger (Prétention attribuée à la Société
                    de navigation aérienne allemande du Zeppelin, affaire du cap Skagen. </p>
                <p>673 s.). </p>
                <p>Stowell. Consular cases and opinions from the decisions, of the english and
                    american Courts and the opinions of the attorneys general (Cas et opinions
                    relatifs aux consuls, tirés des décisions des Cours anglaises ou américaines et
                    des observations des attorneys généraux) </p>
                <p>(Bibliogr.). 519.- Le consul: fonctions, immunités, organisation, exequatur
                    (Bibliogr.). 384. </p>
                <p>Salvy. </p>
                <p>Suède. </p>
                <p>L'immigration aux Etats-Unis et les lois fédérales (Bibliogr.). 114. </p>
                <p>Samos. V. Vassalité. </p>
                <p>Santé. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>· Convention internationale sanitaire (Adhésion: Mexique. 379 s. - Application
                    Grande-Bretagne, Commonwealth australien. 377. Dénonciation Pays-Bas, Indes
                    occidentales néerlandaises. 379. Ratification: Espagne. 95). V. Office
                    international d'hygiène publique. </p>
                <p>Scelle. L'indépendance bulgare. 521 s. </p>
                <p>Scott. The Hague Conferences of 1899 and 1907. A series of lectures delivered
                    before the John Hopkins University in the year 1908 (Les Conférences de la Haye
                    de 1899 et 1907. Cours professé à l'Université John Hopkins en l'année 1908
                    (Bibliogr.) 514. </p>
                <p>Secrétaire d'ambassade. </p>
                <p>diplomatique. 377. </p>
                <p>Sentence arbitrale. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Immunité </p>
                <p>- V. Arbitrage international. Renault. </p>
                <p>Séparation. -— V. Union. </p>
                <p>Serbie. V. Office international d'hygiène publique. Question serbe. Vassalité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Settlemen. Kharbine. 668 s. </p>
                <p>Shakleton. Son expédition au pôle </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Sud 650. </p>
                <p>Skagen. V. Cap Skagen. </p>
                <p>Snow. - « Colony » or « Free State » ? </p>
                <p> Dependence» or « just connection » ? </p>
                <p> Empire» or « Union »? (« Colonie » ou «Etat libre »?« Dépendance » ou </p>
                <p> juste relation »?« Empire ou </p>
                <p>« Union » ?) (Bibliogr.). 112. </p>
                <p>Souverain. - Reconnaissance (Moulay- </p>
                <p>V. Arbitrage international. </p>
                <p>Commission de contrôle international. </p>
                <p>Forteresse. Office international d'hygiène publique. Union. Zone neutre. </p>
                <p>Suisse. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Monnaie. </p>
                <p>Tacna. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>T </p>
                <p>V. Ministère des relations extérieures du Chili. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Taylor. The science of jurisprudence (La science du droit) (Bibliogr.). 116. </p>
                <p>Télégraphe. Indépendance de la Bulgarie. 587 s. V. Télégraphie sans fil. </p>
                <p>Télégraphie sans fil. En temps de guerre règles et applications. 261 s.- </p>
                <p>Opposition au passage des ondes hertziennes (Projet de l'Institut de droit
                    international. 76 s. Convention radiotélégraphique de Berlin du 3 novembre 1906.
                    79 s.). V. Boidin. Meili. Meurer. </p>
                <p>Zuculin. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Territoire. Acquisition (Pôles). 650 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Annexion déguisée. 316 s. - - Etablissement par une Société de navigation
                    aérienne d'une station d'expériences sur un territoire étranger (Prétention
                    attribuée à la Société allemande du Zeppelin, affaire du cap Skagen. 673 s.). </p>
                <p>Passage en territoire neutre. 293 s., 660 </p>
                <p>S, V. Cité Léonine. Dumas (J.). Duplessix. Exterritorialité. Neutres.
                    Perrinjaquet. Waultrin. </p>
                <p>Tevliet. </p>
                <p>602 s. </p>
                <p>Times. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Indépendance de la Bulgarie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Holland. </p>
                <pb n="xx " rendition="TABLES DU TOME SEIZIÈME "/>
                <p>Torpille. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Réglementation (Règles de l'Institut de droit international. 162). </p>
                <p>Tounghouses. V. Guerre. Lois de la guerre. </p>
                <p>Traité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Allemagne. Arbitrage international. Convention. France. Jacomet. </p>
                <p>Maroc. Martens (de). Monnaie. Rouard de Card. Traité de Berlin. Union. </p>
                <p>Traité de Berlin. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Indépendance de la Bulgarie. 540 s. V. Caleb. Scelle. </p>
                <p>Transporteur auxiliaire. </p>
                <p>Lois de la guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Guerre. </p>
                <p>Troupes sauvages. V. Guerre. Lois de la guerre. </p>
                <p>Turquie. </p>
                <p>brecht. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Eleftériades. Engel. </p>
                <p>Union. Union entre Norvège et Suède, dissolution (Constitution: liste des
                    traités, conventions, accords, actes, etc ayant réglé les conditions de la
                    séparation de la Norvège et de la Suède. </p>
                <p>714 s. </p>
                <p>Effets démolition des forteresses dans la zone neutre constituée par convention
                    du 26 octobre 1905, rapport de la Commission de contrôle international du 20
                    août 1906. 710 s.; liste des traités conclus entre la Suède et la Norvège depuis
                    la séparation. 714 s.; présentation des lettres de créance des premiers
                    ministres étrangers accrédités à la Cour de Norvège après la séparation d'avec
                    la Suède. 706 s. V. Snow. </p>
                <p>Union aéronautique internationale. </p>
                <p>V. Pesce. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Union pour la protection de la protection de la propriété littéraire et
                    artistique. Adhésion (Allemagne, pays de protectorat. 373). </p>
                <p>Usages de la guerre. V. Lois de la guerre. Pearce Higgins. </p>
                <p>Vakouf. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>602 s. </p>
                <p>Vassalité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Indépendance de la Bulgarie. </p>
                <p>Application (Bulgarie. </p>
                <p>Egypte. 529. </p>
                <p>Crète. 529. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>528 s. </p>
                <p>Moldo-Valachie. 529. Roumanie. 529. </p>
                <p>Samos. 529. Serbie. 529). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>w </p>
                <p>Vatican. V. Cité Léonine. Exterritorialité. Papauté, Vénézuéla. V. Castro.
                    Expulsion. </p>
                <p>Guérin. Incognito. Martinique. Relations diplomatiques. Souverain. </p>
                <p>Verdia. </p>
                <p>V. Perez Verdia. </p>
                <p>Veto d'exclusion. - Suppression en matière d'élection pontificale (Décision du
                    Pape Pie X. 107). </p>
                <p>Viallate. La vie politique dans les Deux-Mondes (Bibliogr.). 255. </p>
                <p>Vie politique. — V. Viallate. </p>
                <p>Vol. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Cité Léonine. Exterritorialité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>W </p>
                <p>Waultrin. Le problème de la souveraineté des pôles. 649 s. Une Société de
                    navigation aérienne a-t-elle le droit d'établir une station d'expériences sur le
                    territoire d'un Etat étranger? 673. </p>
                <p>Westlake. Note sur les droits des belligérants sur mer (Bibliogr.). 517. </p>
                <p>Whittuck. - International documents. A </p>
                <p>collection of international conventions and declarations of a law-making
                    (Documents internationaux. Un recueil des conventions et déclarations
                    internationales relatives à la création du droit) </p>
                <p>(Bibliogr.). 518. </p>
                <p>Woodburn. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire marchand anglais canonné par des torpilleurs russes dans les eaux
                    territoriales de Bjoerke. 379. </p>
                <p>Z </p>
                <p>Zeppelin. V. Navigation aérienne. </p>
                <p>Station d'expériences. Territoire. </p>
                <p>Zone neutre. Constitution entre Norvège et Suède (Démolition des forteresses. 710
                    s.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Zorn. Die Fortschritte des Seekriegsrechtes durch die zweite Hanger
                    Friedenskonferenz (Les progrès du droit de la guerre maritime d'après la
                    deuxième Conférence de la Paix de la Haye) (Bibliogr.). 259. </p>
                <p>Zuculin. I cav </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>sottomarini e il telegrapho senza fili nel diritto di guerra (Les câbles
                    sous-marins et le télégraphe sans fil dans le droit de la guerre) </p>
                <p>(Bibliogr.). 258. </p>
                <p>Imp. J. Thevenot, Saint-Dizier (Haute-Marne). </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="backMatter">

                <!-- Blank page -->
                <p>DE LA </p>
                <p>LOCOMOTION AERIENNE </p>
                <p>REVUE MENSUELLE </p>
                <p>DU COMITÉ JURIDIQUE INTERNATIONAL DE L'AVIATION </p>
                <p>Présidents d'honneur MM. Louis Barthou, Garde des Sceaux, Ministre de la Justice; </p>
                <p>Millerand, Ministre des Travaux publics, avocats à la Cour, MM.</p>
                <p>COMITÉ DIRECTEUR:</p>
                <p>d'Hooghe, avocat à Douai, président; </p>
                <p>Talamon, avocat à la Cour de cassation, vice-president; </p>
                <p>Delayen, avocat à Paris, vice-président, delegué international; </p>
                <p>Bentkowski, avocat à St-Pétersbourg, vicepresident extérieur; </p>
                <p>Schirokauer, avocat à Berlin, vice-président exterieur ; </p>
                <p>Rambaud, avocat général à la Cour de Paris, rapporteur général </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Boccon-Gibod, avoué à Paris, trésorier; </p>
                <p>Barillet et Joppé, avocats, secrétaires; </p>
                <p>André Allart, avocat, secrétaire-adjoint; </p>
                <p>H. Allart, avocat à Paris ; Arrighi, avoué à Paris; Léon Barthou, maître des
                    requêtes hon. au Conseil d'Etat, viceprés. de l'Aéro-Club; - Aug. Fauchille,
                    avocat à Lille; Paul Fauchille, de l'Institut de droit international ; Gondinet,
                    avocat à Paris - Malepeyre, conseiller à la Cour de cassation; Mar- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>ABONNEMENT ANNUEL </p>
                <p>France et Colonies..... 12 francs </p>
                <p>Autres Pays... </p>
                <p>13 francs </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>guerie, président de section au Conseil d'Etat ; </p>
                <p>Nicolai, avocat à Bordeaux; </p>
                <p>Louis Renault, de l'Institut, professeur à la Faculté de Droit de Paris; Raoul
                    Rousset, anc. bâtonnier de l'Ordre des Avocats de Paris; Seyrol, avoué à Lyon;
                    membres français : </p>
                <p>Barbarin, avocat à Monaco; - Brouard,avocat au Caire; - Brunet, avocat à
                    Bruxelles ; </p>
                <p>Imre de Pekar, avocat à Budapest; </p>
                <p>Martins, avocat à Lisbonne ; - Alex Meyer, juge, Francfort-s/-Mein; Navarro de
                    Palencia, avocat à Madrid; </p>
                <p>Ignaz Neumann, avocat à la Cour de cassation de Vienne; Perowne, solicitor à
                    Londres; Ricci, avocat à la Cour de cassation de Rome; Karl Scheurer, avocat à
                    Berne; James Brown Scott, jurisconsulte du Ministère des Affaires Etrangères, à
                    Washington; membres exté rieurs; </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Secrétaire de la rédaction Albert Texier, avocat à la Cour de Paris. </p>
                <p>A. PEDONE, Editeur Libraire de la Cour d'appel, et de l'ordre des Avocats 13, rue
                    Soufflot, PARIS </p>
                <p>LE DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>AMÉRICAIN </p>
                <p>SON FONDEMENT SA NATURE </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>d'après l'Histoire diplomatique des Etats du Nouveau Monde et de leur vie
                    politique et Economique </p>
                <p>PAR Alexandre ALVAREZ </p>
                <p>DOCTEUR EN DROIT DE LA FACULTÉ DE PARIS </p>
                <p>CONSEILLER AU MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES DU CHILI </p>
                <p>MEMBRE DE LA COUR PERMANENTE D'ARBITRAGE DE LA HAYE </p>
                <p>1910.1 vol. in-8° cartonné. </p>
                <p>Imp. J. THEVENOT, Saint-Dizier (Haute-Marne). </p>
                <p>Net 12 francs </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
