<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73494d"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.35112102789577">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073394861">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=osu.32437010820203">Hathi
                        (ohiostate)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1920-01-01">1920</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 27</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">5-6</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            
            
            <div type="index">
                <head>DEUXIÈME série </head>
                <p>• </p>
                <p>(TOME 27. </p>
                <p>ANNÉE 1920). </p>
                <p>I. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>TABLE DES ARTICLES </p>
                <p>Audinet (E.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>ARTICLES De fond. </p>
                <p>Des restrictions apportées aux droits patrimoniaux des sujets ennemis dans la
                    guerre de 1914-1918. </p>
                <p>Borel (E.). La neutralité de la Suisse au sein de la Société des nations. </p>
                <p>Bourquin (M.). Le nouveau régime de l'Escaut d'après le projet de traité
                    hollando-belge </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>. </p>
                <p>. </p>
                <p>Fauchille (P.). Le conflit de limites entre la Colombie et le Vénézuéla et la
                    sentence arbitrale de la Couronne d'Espagne du 16 mars 1891 </p>
                <p>Moncharville (M.). Le nouveau statut franco-monégasque </p>
                <p>Padoux (G.). </p>
                <p>· </p>
                <p>289 </p>
                <p>• </p>
                <p>153 </p>
                <p>5 </p>
                <p>181 </p>
                <p>217 </p>
                <p>Du recours à la Société des Nations en cas de difficultés </p>
                <p>• </p>
                <p>86 </p>
                <p>Le traité de Versailles et la neutralité de la Savoie </p>
                <p>40 </p>
                <p>De la nature du droit appliqué par les Cours de prises. </p>
                <p>29 </p>
                <p>145 </p>
                <p>97 </p>
                <p>internationales. </p>
                <p>Rougier (A.). </p>
                <p>Visscher (C. de). </p>
                <p>X.- L'Ecole internationale de droit international. </p>
                <p>X.-L'Institut de droit international. Session extraordinaire de Paris (mai </p>
                <p>1919). </p>
                <p>CHRONIQUES. </p>
                <p>Allemagne. </p>
                <p>Convention internationale de Berne révisée pour la protection de la propriété
                    littéraire et artistique, protocole additionnel de Berne du 20 mars 1914,
                    ratification. </p>
                <p>101 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le meurtre du capitaine Fryatt, le professeur Walther Schücking et les juristes
                    allemands </p>
                <p>101 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Outrage au drapeau français, incident de l'ambassade de France à Berlin, incident
                    du consulat français à Breslau . </p>
                <p>Allemagne et Chine. </p>
                <p>358 </p>
                <p>Rétablissement de la paix entre la Chine et l'Allemagne. </p>
                <p>105 </p>
                <p>233 </p>
                <p>Belgique, France, Grande-Bretagne, Italie, Norvège, Portugal, Suède, Suisse, etc.
                    La troisième assemblée plénière des associations pour la Société des Nations,
                    réunion à Bruxelles des 1er, 2 et 3 décembre 1919 (M. J. Dumas) . </p>
                <p>Chine. Autonomie de la Mongolie extérieure, abrogation des traités des 5 novembre
                    1913 et 7 juin 1915, application de la clause rebus sic stantibus. 106 </p>
                <p>Situation conventionnelle à l'égard des Etats nouveaux qui faisaient autrefois
                    partie de la Russie et de l'Autriche-Hongrie . </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Chine et Italie. Prises maritimes, effet du jugement définitif des prises,
                    réformation par une juridiction étrangère, affaire du Hwa-Yik, ex-Silésia. </p>
                <p>Finlande. Convention de Genève du 6 juillet 1906, adhésion. </p>
                <p>Union postale, convention de Rome, mandats de poste, adhésion </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>107 </p>
                <p>247 </p>
                <p>• </p>
                <p>· </p>
                <p>108 </p>
                <p>• </p>
                <p>• • · </p>
                <p>108 </p>
                <pb n="ii " rendition="TABLES DU TOME DEUXIÈME "/>
                <p>France. Guerre de 1914, occupation du Nord de la France par les troupes
                    allemandes, la justice française dans le Nord occupé de 1914 à 1918 (M. H. </p>
                <p>Prud'homme) </p>
                <p>Guerre de 1914, occupation du Nord de la France par les troupes allemandes, les
                    procédés financiers employés par les Allemands de 1914 à 1918. </p>
                <p>Occupation militaire, l'administration militaire française en Alsace de 1914
                    jusqu'à l'armistice du 11 novembre 1918 . </p>
                <p>Tunisie, convention internationale de Berne révisée pour la protection de la
                    propriété littéraire et artistique, protocole additionnel du 20 mars 1914,
                    ratification. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>248 </p>
                <p>365 </p>
                <p>109 </p>
                <p>277 </p>
                <p>. . 370 </p>
                <p>France et Grande-Bretagne. Dénonciation, en ce qui concerne les dispositions
                    relatives aux tarifs de la convention télégraphique du 17 février 1900 entre la
                    France et la Grande-Bretagne.. </p>
                <p>France et Portugal. - Dénonciation en ce qui concerne les dispositions relatives
                    aux tarifs de la convention télégraphique du 14 mars 1880 conclue entre la
                    France et le Portugal. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Grande-Bretagne. Union Sud-africaine, convention internationale de Berne et
                    protocole additionnel de Berne pour la protection de la propriété littéraire et
                    artistique, adhésion . . </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>371 </p>
                <p>277 </p>
                <p>Islande. Union postale, convention de Rome, lettres et boîtes avec valeur
                    déclarée, échange des colis postaux, service des recouvrements, adhésion.. 128 </p>
                <p>Norvège. Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique,
                    convention internationale de Berne révisée pour la protection des œuvres
                    littéraires et artistiques, protocole additionnel de Berne du 20 mars 1914,
                    ratification Pologne. Office international d'hygiène publique, adhésion Union
                    pour la protection de la propriété industrielle, convention de Paris révisée,
                    adhésion . . </p>
                <p>129 </p>
                <p>277 </p>
                <p>.. 129 </p>
                <p>Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique, convention
                    internationale de Berne révisée pour la protection des œuvres littéraires et
                    artistiques, protocole additionnel de Berne du 20 mars 1914, adhésion. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>République tchéco-slovaque. Publication des tarifs de douane, Union
                    internationale pour la publication des tarifs douaniers, convention de Bruxelles
                    du 5 juillet 1890, adhésion. . </p>
                <p>Suède. </p>
                <p>129 </p>
                <p>277 </p>
                <p>Convention de Berne sur l'interdiction de l'emploi du phosphore blanc dans
                    l'industrie des allumettes, adhésion. </p>
                <p>278 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>II. TABLE DE LA BIBLIOGRAPHIE </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>LIVRES. </p>
                <p>Ariga (N.). La Chine et la grande guerre européenne au point de vue du droit
                    international. 137. </p>
                <p>Bourgeois (L.). Le traité de Versailles. 136. </p>
                <p>Corporaal (K.-H.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>De internationaclrechtelijke betrekkingen tusschen Nederland en Venezuela,
                    1816-1920 (Les relations de nature juridique entre les Pays-Bas et le Vénézuéla,
                    1816-1920). 281. </p>
                <p>Falcke (H.-P.). Le blocus pacifique. 133. </p>
                <p>François (J.). Nederlands aandeel in de ontwickeling van het Volkenrecht (La part
                    qu'ont eue les Pays-Bas dans l'évolution du droit des gens). 136. </p>
                <p>Garner (J.-W.). International law and the world war (Le droit international et la
                    guerre mondiale). (P. F). 372. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Nippold (O.). La Géorgie au point de vue du droit international. 131. </p>
                <p>Olphe-Gaillard (G.). La morale des Nations. 134. </p>
                <p>Oordt (H.-L. van). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Handleiding bij het onderwijs in de Oorlogs-en Neutraliteitsregelen ten dienste
                    van de opleiding tot Officier der Landmacht (Manuel </p>
                <pb n="iii " rendition="III "/>
                <p>pour l'enseignement des officiers de l'armée dans les règles à observer par les
                    belligérants et les neutres). 134. </p>
                <p>Pillet (A.). Le traité de paix de Versailles. 281. </p>
                <p>Ruyssen (T.). De la guerre au droit. 280. </p>
                <p>Schefer (C.). D'une guerre à l'autre. Essai sur la politique extérieure de la
                    Troisième République (1871-1914). 137. </p>
                <p>Schneider (J.-W.). Het probleem van den Paus in het Volkenrecht (Le problème du
                    Pape dans le droit des gens). 281. </p>
                <p>Scott (J.-B.). A survey of international relations between the United States and
                    Germany, august 1, 1914-april 6, 1917, based on official documents (Une étude
                    des relations internationales entre les Etats-Unis et l'Allemagne, du 1er août
                    1914 au 6 avril 1917, d'après les documents officiels). 131. </p>
                <p>Scott (J.-B.), Bar (L. von), Lapradelle (A. de), Nys (E.) et Holland (T.-E.). -
                    The classics of international law (Les classiques du droit international): De
                    Jure Naturae et Gentium Dissertationes, par Samuel Rachel, édit. par L. von Bar,
                    2 vol., 1916. Synopsis Juris Gentium, par Johann Wolfgang Textor, édit. </p>
                <p>par L. von Bar, 2 vol., 1916. Le Droit des Gens, par E. de Vattel, édit. par </p>
                <p>A. de Lapradelle, 3 vol., 1916. Relectiones. De Indis et de Jure Belli, par
                    Franciscus de Victoria, édit. par Ernest Nys, 1 vol., 1917. De Bello, de
                    Represaliis et de Duello, par Giovanni da Legnano, édit. par Thomas E. Holland,
                    1 vol., 1917. 132. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Spaight (J.-M.). Aircraft in war (Le navire aérien dans la guerre). 133. </p>
                <p>Strupp (K.). Das völkerrechtliche Delikt (Le délit de droit international). 372. </p>
                <p>Verzijl (J.). Getempersl Optimisme (Optimisme tempéré). 135. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>xnxx.com </p>
                <p>Het prijsrecht tegenover neutralen in den wereldoorlog van 1914 en volgende jaren
                    (Le droit des prises envers les neutres dans la guerre mondiale de 1914 et des
                    années suivantes). 135. </p>
                <p>Vollenhoven (C. van). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Les trois phases du droit des gens. 279. </p>
                <p>Wehberg (H.). Das Seekriegsrecht (Le droit de la guerre maritime). 279. </p>
                <p>Die internationale Beschrankung der Rüstrungen (La limitation internationale des
                    armements). 279. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Bulletin de l'Institut intermédiaire international. 136. </p>
                <p>The british year book of international law, 1920-21 (L'Annuaire britannique de
                    droit international, 1920-21). 374.</p>
                <p>PUBLICATIONS PÉRIODIQUES.</p>
                <p>www.c </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Périodiques américains. American Journal of international Law. 143, 287, 378.
                    American Review of Reviews, 378. North American Review, 379. </p>
                <p>Political Science Quarterly. 379. </p>
                <p>Périodiques anglais. Contemporary Review. 379. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Edinburgh Review. 380. </p>
                <p>Fortnightly Review. 381. The Law quarterly Review. 382.- Nineteenth Century and
                    After. 382. </p>
                <p>Périodiques belges. Bulletin de la classe des beaux-arts de l'Académie royale de
                    Belgique. 143. Bulletin de la classe des lettres et des sciences morales et
                    politiques de l'Académie royale de Belgique. 143, 287, 378. Revue belge. </p>
                <p>143, 287. Revue de droit international et de législation comparée. 287, Revue
                    générale. 143, 287. </p>
                <p>378. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Périodiques espagnols. Razon y Fe. 143, 378. </p>
                <p>Périodiques français. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Europe </p>
                <p>Bulletin de la Société de législation comparéc. 138, 375. </p>
                <p>Bulletin de l'Institut catholique de Paris. 138, 282. Bulletin du Comité de
                    l'Afrique française. 138, 282. 375. Compte-rendu des séances et travaux de
                    l'Académie des sciences morales et politiques. 375. Correspondant. 138, 282. </p>
                <p>Economiste français. 138, 283. Etudes franco-grecques. 139, 283. 375. </p>
                <p>Etudes religieuses, philosophiques, historiques et littéraires. 139, 283. </p>
                <p>nouvelle. 139. Grande Revue. 140, 283. Journal des économistes. 140, 283. </p>
                <p>Journal du droit international. 140, 284. La Paix des Peuples. 141. </p>
                <p>La Révolution française. 375. Mercure de France. 141, 284. </p>
                <p>Revue. 141, 284. Opinion. 141, 284. </p>
                <p>Réforme sociale. 285.- </p>
                <p>tutions et du droit. 142, 285. · </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Nouvelle </p>
                <p>Réforme économique. 141, 285. </p>
                <p>Revue bleue. 141, 285.- Revue catholique des insti-Revue contemporaine. 142, 286. </p>
                <p>c.com </p>
                <p>Revue </p>
                <pb n="iv " rendition="TABLES DU TOME DEUXIÈME "/>
                <p>d'économie politique. 142, 286. Revue de droit international privé et de droit
                    pénal international. 142, 286. Revue de l'histoire de Versailles et de
                    Seine-et-Oise. 142. Revue de Paris. 142, 286, 375. Revue des Deux-Mon- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>des. 142, 376. Revue des études historiques. 142. </p>
                <p>poléoniennes. 142. 286. Revue des Jeunes. 142, 377. </p>
                <p>politiques. 142, 286, 377. Revue du mois. 143, 286. </p>
                <p>française. 143. </p>
                <p>Revue des études na-Revue des sciences Revue économique Revue historique de la
                    Révolution française et de l'Empire. </p>
                <p>143. Revue politique et parlementaire. 377. Revue universelle. 286. </p>
                <p>Vie des Peuples. 287, 378. </p>
                <p>Périodiques italiens. Civilta cattolica. 144, 383. Rassegna nazionale. 144. </p>
                <p>Rivista di diritto internazionale. 144. Rivista d'Italia. 144. </p>
                <p>Périodiques mexicains. </p>
                <p>Périodiques néerlandais. </p>
                <p>Périodiques suisses. </p>
                <p>Revista mexicana de derecho internacional. 144, 383. </p>
                <p>Bulletin de l'Institut intermédiaire international. 288. </p>
                <p>Bibliothèque universelle et Revue suisse. 144, 383. </p>
                <p>Revue internationale de la Croix-Rouge. 144, 384. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Juin 9. </p>
                <p>1815. </p>
                <p>(texte). </p>
                <p>Août 12. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>III. TABLE DES DOCUMENTS (1) </p>
                <p>Article 92 de l'Acte final du Congrès de Vienne. 48, note Article 2 de l'Acte
                    d'accession de la Confédération suisse aux Actes du Congrès de Vienne du 29
                    mars. 49, note (texte). </p>
                <p>Novembre 20. </p>
                <p>Alinéa 3 de l'Acte portant reconnaissance et garantie de la neutralité
                    perpétuelle de la Suisse et de l'inviolabilité de son territoire. 49, note
                    (texte). </p>
                <p>Novembre 20. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Article 3 du deuxième traité de Paris. 49, note (texte). </p>
                <p>Article 7 du traité de Turin entre la Sardaigne, la Suisse et Genève. 49, note
                    (texte). </p>
                <p>1816. </p>
                <p>Mars 16. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1860. Mars 15. Note du ministre de Suisse à Paris, M. Kern, à M. Thouvenel,
                    ministre français des affaires étrangères. 61, note (texte). </p>
                <p>- Mars 24. - Articles 1 et 2 du traité de Turin entre la France et la Sardaigne. </p>
                <p>57, note (texte). </p>
                <p>1870. Décembre 1er. </p>
                <p>Message du Conseil fédéral suisse au sujet de la neutralité de la Suisse. 75,
                    note (extrait). </p>
                <p>1883. </p>
                <p>Novembre 16. Dépêche du ministre de Suisse à Paris, M. Lary, au sujet des
                    fortifications du mont Vuache, 72, note (texte). </p>
                <p>· Décembre 14. Lettre de M. Jules Ferry, ministre français des affaires
                    étrangères, à M. Arago, ambassadeur de France en Suisse, au sujet des
                    fortifications du mont Vuache. 73, note (texte). </p>
                <p>1914. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août. Communiqué du Conseil d'État du canton de Genève au sujet de la neutralité
                    de la Suisse. 79, note (texte). </p>
                <p>Août. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Note du ministre français des affaires étrangères au ministre de Suisse à Paris,
                    au sujet de la neutralité de la Suisse. 78, note (texte). </p>
                <p>Août. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Notes échangées entre la France et la Suisse au sujet de la neutralité de la
                    Suisse. 78, note (texte). </p>
                <p>Août 4. </p>
                <p>Déclaration de neutralité de la Suisse. 77, note (extrait). </p>
                <p>-Août 25. Proclamation du maire de Lille, M. Delesalle, à la population lilloise.
                    251, note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Septembre 2. Proclamation allemande lors de l'entrée des troupes allemandes à
                    Lille. 250, note (texte). </p>
                <p>1918. </p>
                <p>Juillet 17. Traité entre la France et la Principauté de Monaco. </p>
                <p>217, note (texte). </p>
                <p>Octobre 5. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Jugement du tribunal de Lille sur l'application de la règle non bis in idem. 268
                    (texte). </p>
                <p>(1) Dans cette table sont indiqués tous les documents publies dans la partie
                    documentaire du volume et ceux cites en texte ou par extraits analytiques
                    suffisamment étendus dans le corps même de la Revue. Les renvois à la partie
                    documentaire sont désignés par la lettre dà la suite de l'indication de la page. </p>
                <p> Page v </p>
                <p>V </p>
                <p>1919. Février 8. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mémorandum du Conseil fédéral suisse au sujet de la neutralité de la Suisse. 164
                    (extrait). </p>
                <p>Avril. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lettre de M. Hans Wehberg à M. Schücking à propos du jugement de la Commission
                    d'enquête allemande sur l'exécution du capitaine anglais Fryatt. 104 (texte). </p>
                <p>Avril 2. Exposé des motifs du professeur allemand Schücking accompagnant le
                    jugement de la Commission d'enquête allemande sur l'exécution du capitaine
                    anglais Fryatt. 102 (texte). </p>
                <p>Avril 2. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Jugement au sujet de l'exécution du capitaine anglais Fryatt, rendu par la
                    Commission d'enquête allemande instituée pour l'examen des cas dans lesquels
                    l'Allemagne est accusée d'avoir traité les prisonniers de guerre contrairement
                    au droit des gens. 102 (texte). </p>
                <p>Avril 27. Mandat présidentiel chinois sur la situation conventionnelle en Chine
                    des États nouveaux qui faisaient autrefois partie de la Russie et de
                    l'Autriche-Hongrie. 107, note (texte). </p>
                <p>Avril 28. Articles 11, 12, 13, 15, 16 et 19 du Pacte de la Société des Nations. </p>
                <p>88 et s. (texte). </p>
                <p>Mai 2. </p>
                <p>-―― </p>
                <p>Requisitoire du procureur général près la Cour d'appel de Douai au sujet du
                    tribunal spécial institué à Maubeuge par les Allemands. 260 (texte). </p>
                <p>Mai 9. Déclaration de l'Institut de droit international en ce qui concerne
                    l'attitude à observer vis-à-vis des puissances qui, dans la guerre de 1914-1919,
                    ont méconnu les principes du droit international. 99 (texte). </p>
                <p>Mai 9. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Projet de M. Paul Fauchille à l'Institut de droit international sur l'attitude à
                    observer vis-à-vis des puissances qui, dans la guerre de 1914-1919, ont méconnu
                    les principes du droit international. 98, note (texte). </p>
                <p>Mai 15. Arrêt de la Cour d'appel de Douai au sujet du tribunal spécial institué à
                    Maubeuge par les Allemands. 261 (texte). </p>
                <p>Mai 22. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Arrêt de la Cour d'appel de Douai sur le trafic des denrées alimentaires pendant
                    l'occupation de Lille par les troupes allemandes. 272 (texte). </p>
                <p>Arrêt de la Cour d'appel de Douai sur l'application de la règle non bis in idem.
                    270 (texte). </p>
                <p>Mai 27. </p>
                <p>Juin 28. Article 435 du traité de Versailles entre l'Allemagne et les Puissances
                    alliées et associées au sujet de la zone neutralisée de Savoie. 83 (texte). </p>
                <p>Septembre 15. Mandat présidentiel chinois déclarant terminé l'état de guerre
                    entre la Chine et l'Allemagne. 106, note (texte). </p>
                <p>Novembre 21. </p>
                <p>l'article 435 du </p>
                <p>Décembre. </p>
                <p>245 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Arrêté voté par le Conseil national suisse en ce qui concerne traité de
                    Versailles du 28 juin 1919. 84, note (texte). </p>
                <p>Statuts de l'Union des Associations pour la Société des Nations. </p>
                <p>Décembre 3. Résolutions adoptées à Bruxelles par l'assemblée plénière des
                    associations pour la Société des Nations. 239 et suiv. (texte). </p>
                <p>1920. </p>
                <p>Février 13. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Déclaration de Londres de la Société des Nations sur la neutralité de la Suisse
                    comme membre de la Société des Nations. 153, note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Juillet 14. Lettre de M. von Fehrenbach, chancelier de la République allemande, à
                    M. Millerand, président du Conseil des ministres français, au sujet de
                    l'incident de l'ambassade de France à Berlin. 358 (texte). </p>
                <p>Juillet 26. </p>
                <p>Déclaration au Reichstag de M. von Simons, ministre allemand des affaires
                    étrangères, au sujet de l'incident de l'ambassade de France à Berlin. 360
                    (extrait). </p>
                <p>Août 31. Note du représentant de la France à Berlin au ministre allemand des
                    affaires étrangères, au sujet de l'incident du consulat français à Breslau. </p>
                <p>362 (texte). </p>
                <p>Septembre 5. Allocutions du représentant de la France à Berlin et du ministre
                    allemand des affaires étrangères au sujet de l'incident du consulat français à
                    Breslau. 363, note (texte). </p>
                <pb n="vi " rendition="TABLES DU TOME DEUXIÈME "/>
                <p>IV. TABLE DE LA JURISPRUDENCE EN MATIÈRE </p>
                <p>DE PRISES MARITIMES (1) </p>
                <p>1918. — Octobre 26. — Décisions de la Haute Cour des prises chinoise dans
                    l'affaire du steamer allemand Albenga: Cour des prises, procédure, Cour locale,
                    délai, jugement après simple examen des pièces, irrégularité; compétence, navire
                    capturé, obligations à la charge du navire, exécution, charbon, achat, somme
                    empruntée, non remboursement; capture, belligérant, droit absolu, droits des
                    tiers. 48 j, 50 j. </p>
                <p>Octobre 26. Décision de la Haute Cour des prises chinoise dans l'affaire du
                    steamer allemand Albenga: navire de commerce belligérant se trouvant au
                    commencement de la guerre dans un port ennemi, articles 1 et 2 de la sixième
                    convention de la Haye du 18 octobre 1907, application, conditions; navire
                    ennemi, droit de capture, législation interne, absence; navire ennemi,
                    caractère, pavillon ennemi, navire retenu, capture, régularité; hypothèque,
                    créancier hypothécaire, droits; capture, défaut de notification, conséquences,
                    règles du 30 octobre 1917 sur les captures en mer non applicables, capitaine
                    parti sans adresse. 53 j. </p>
                <p>Octobre 26. Décision de la Haute Cour des prises chinoise dans l'affaire du
                    steamer allemand Hélène : Cour des prises, procédure, Cour locale, demande,
                    délai, citation; Haute Cour des prises, appel, délai, notification du jugement
                    de première instance; navire de commerce belligérant se trouvant au commencement
                    de la guerre dans un port ennemi, articles 1 et 2 de la sixième convention de la
                    Haye du 18 octobre 1907, application, conditions. 45 j. </p>
                <p>Octobre 26. Décision de la Haute Cour des prises chinoise dans l'affaire du
                    steamer allemand Kaethe : Cour des prises, procédure, Cour locale, demande,
                    délai, citation; Haute Cour des prises, appel, délai, notification du jugement
                    de première instance; navire de commerce belligérant se trouvant au commencement
                    de la guerre dans un port ennemi, articles 1 et 2 de la sixième convention de la
                    Haye du 18 octobre 1907, application, conditions. 39 į. </p>
                <p>Octobre 26. Décision de la Haute Cour des prises chinoise dans l'affaire du
                    steamer allemand Triumph Cour des prises, procédure, Cour locale, demande,
                    délai, citation; Haute Cour des prises, appel, délai, notification du jugement
                    de première instance; navire de commerce belligérant se trouvant au commencement
                    de la guerre dans un port ennemi, articles 1 et 2 de la sixième convention de la
                    Haye du 18 octobre 1907, application, conditions. 42 j. </p>
                <p>1919. </p>
                <p>Janvier 22. Décret français relatif au recours formé par la Compagnie royale
                    néerlandaise de navigation à vapeur contre la décision du Conseil des prises du
                    5 mai 1915 dans l'affaire du navire hollandais Atlas: Conseil des prises,
                    compétence, dommages-intérêts, fret; intérêts. 5 j. </p>
                <p>Janvier 22. Décret français relatif au recours formé par la maison Wed </p>
                <p>P. J. Moonen contre la décision du Conseil des prises du 5 mai 1915 dans
                    l'affaire du navire hollandais Atlas: contrebande de guerre, destination neutre,
                    preuve, marchandises saisies mais non de bonne prise, restitution, valeur; </p>
                <p>dommages-intérêts. 4 j. </p>
                <p>Janvier 22. Décret français relatif au recours formé par la Société Mann et Cie
                    contre la décision du Conseil des prises du 29 décembre 1914 dans l'affaire du
                    navire allemand Martha-Bockhahn: navire de commerce ennemi, cargaison, propriété
                    neutre, preuve, capture, non validité, conséquences; dommages-intérêts. 1 j. </p>
                <p>Février 20. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du navire
                    français Vénézuéla: colis postaux, marchandise ennemie, capture, validité ; </p>
                <p>navire de commerce national, cargaison ennemie, déclaration de Paris du 16 avril
                    1856, capture, validité; chargement, nationalité non justifiée, saisie valable,
                    arrêté français du 2 prairial an XI; parts de prises. 8 j. </p>
                <note place="bottom">(1) Les renvois à la partie contenant la jurisprudence des
                    prises maritimes sont désignés par la lettre à la suite de l'indication de la
                    page. </note>
                <pb n="vii " rendition="VII "/>
                <p>Février 27. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire de la goélette
                    turque Jabr-el-Khaouater navire de commerce ennemi, cargaison, blocus, capture,
                    validité; parts de prises. 13 j. </p>
                <p>Février 27. Décret français relatif au recours formé par la Société Ungaro Croata
                    Libera de Fiume, la Société le Lloyd autrichien de Trieste, la Société Eleodor
                    Brano et Eugène Matkowitch de Neresine et la Société Karl Martin Olich de
                    Trieste contre la décision du Conseil des prises du 29 novembre 1917 dans
                    l'affaire des navires austro-hongrois Korana, Marienbad, Sabbadino et Salona
                    Conseil des prises, procédure, requêtes, jonction, décision unique; </p>
                <p>navire de commerce ennemi, saisie dans les eaux territoriales d'une puissance
                    neutre, actes d'hostilité commis par l'ennemi dans ces eaux, effet, disparition
                    de la neutralité; navire ennemi, sauf-conduit, délivrance, effet. 10 j. </p>
                <p>Mars 14. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décret français relatif au recours formé par Mes Kyrillou et Perdikis et MM.
                    Joachimidis et Samathraky contre la décision du Conseil des prises du 31 janvier
                    1916, dans l'affaire du vapeur Persepolis: navire de commerce neutre, opérations
                    hostiles, présomption, infractions aux règles de la navigation maritime,
                    capture, validité. 15 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mars 20. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire de la barque X,
                    sans nom, ni numéro navire, nationalité, caractère, détermination, propriété
                    ennemie; destruction de prise, navire de commerce ennemi, conditions; navire de
                    commerce ennemi, cargaison, numéraire, présomption ennemie, saisie, validité,
                    propriété personnelle de l'équipage; parts de prises, navire, destruction de
                    prise, valeur, cargaison. 17 j. </p>
                <p>Mars 20. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du vapeur
                    espagnol Almazora : contrebande de guerre, contrebande absolue, destination
                    ennemie, décret du 7 juillet 1916, capture, validité, Société suisse de
                    surveillance économique; parts de prises. 18 j. </p>
                <p>Juin 4. Décret français relatif au recours formé par MM. Braun et Cie contre la
                    décision du Conseil des prises du 14 février 1916 dans l'affaire du navire
                    italien Sibilla: contrebande de guerre, contrebande conditionnelle, destination
                    neutre, destination ennemie, connaissement à ordre, connaissement endossé en
                    blanc, saisie, validité. 20 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Juin 5. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du navire
                    austro-hongrois Marienbad: Conseil des prises, décision, chose jugée, moyens,
                    exceptions, atteinte à la chose jugée; cargaison, navire ennemi, présomption
                    ennemie, capture, validité; navire de commerce réfugié au début des hostilités
                    dans un port neutre, neutralité non opposable, convention VI de la Haye du 18
                    octobre 1907, son application; cargaison, propriété, non justification,
                    assureur; contrebande de guerre, contrebande absolue, destination ennemie,
                    ignorance de la guerre, ignorance de la déclaration de contrebande, capture
                    postérieure, délai supérieur à une ou à deux années, validité; demande,
                    justification, absence; parts de prises, convention franco-britannique du 9
                    novembre 1914. 25 j. </p>
                <p>Juin 5. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du navire suédois
                    Ibéria: contrebande de guerre, expédition en pays neutre, importations normales,
                    non disproportion, contrôle de la commission de ravitaillement, mesures pour
                    l'interdiction de l'exportation, propriété neutre, preuve, saisie, non validité,
                    saisie suffisamment motivée, conséquences; destination innocente, preuve,
                    absence, connaissement, exemplaires, production insuffisante; parts de prises.
                    22 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Juin 17. Décret français relatif au recours formé par M. Hansen et la Société
                    Aktieselskabet Leif Gundersen Porsgrund contre la décision du Conseil des prises
                    du 19 décembre 1918 dans l'affaire du navire norvégien Leif-Gundersen Conseil
                    des prises, procédure, recours, désistement. 32 j. </p>
                <p>: </p>
                <p>Juin 17. Décret français relatif au recours formé par MM. Iguchi Kumekichi et
                    Miyata-Shin-Ichi et par la Compagnie Haï-Yang-She dite Kaiyosha contre la
                    décision du Conseil des prises du 30 novembre 1916 dans l'affaire du navire
                    japonais Iro-Maru: assistance hostile, caractère, agent de l'État ennemi,
                    transport, déclaration de Londres du 26 février 1909, navire allié, capture,
                    validité; papiers, jet à la mer, règlement du 26 juillet 1778, non abrogation. </p>
                <p>33 j. </p>
                <pb n="viii " rendition="TABLES DU TOME DEUXIÈME "/>
                <p>Juillet 22. Décret français relatif au recours formé par la Banque commerciale
                    d'Odessa contre la décision du Conseil des prises du 16 avril 1915 dans
                    l'affaire du navire norvégien Eir propriété, qualité de propriétaire, preuve,
                    cargaison, valeur, restitution, propriété, absence de preuve, connaissement à
                    ordre en blanc, police d'assurance, transport. 37 j. </p>
                <p>— Juillet 22. — Décret français relatif au recours formé par M. Guggenheim contre
                    la décision du Conseil des prises du 28 octobre 1915 dans l'affaire du navire
                    grec Achilleus contrebande de guerre, contrebande absolue, destination ennemie,
                    preuve, présomption, connaissement, endos en blanc, factures, maison de
                    commerce, succursale en Suisse, maison principale en territoire ennemi. 35 j. </p>
                <p>Août 29. Décret français relatif au recours formé par MM. Johan Kopmans et Cie,
                    Mathieu Luchsinger et Cie et Grippeling et Verkley contre la décision du Conseil
                    des prises du 19 février 1915 dans l'affaire du navire néerlandais
                    Nieuw-Amsterdam: Conseil des prises, procédure, recours, jonction d'instances,
                    décret unique; contrebande de guerre, contrebande conditionnelle, destination,
                    port neutre, connaissement à ordre, décret du 6 novembre 1914, non application,
                    capture, non validité, vapeur, remboursement, indemnité, intérets, saisie
                    suffisamment motivée, cargaison, propriété neutre, preuve. 56 j. </p>
                <p>Octobre 10. Décisions du Conseil des prises français dans les affaires des
                    vapeurs allemands Elbe, Italia, Berger I et Mercur : navire de commerce ennemi,
                    cargaison ennemie, armistice, armistice avec l'Allemagne du 11 novembre 1918,
                    effet, laissez-passer, capture, validité; propriété personnelle du capitaine et
                    de l'équipage, non restitution, restitution; parts de prises. 63 j. </p>
                <p>Octobre 18. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du paquebot
                    Souhl, ex. Corcovado : navire de commerce ennemi, vente, transfert de pavillon,
                    pavillon d'un Etat allié de l'ennemi, durée des hostilités, armistice, effet; </p>
                <p>ports et rades ennemis, capture, validité; capture, effet, capteur, navire
                    capturé, non cessionnaire; parts de prises, convention franco-britannique du 9
                    novembre 1914; propriété personnelle du capitaine et de l'équipage; </p>
                <p>Conseil des prises, procédure, intervention, requête, caractère. 60 j. </p>
                <p>1920. Mars 4. Décision du Conseil des prises dans l'affaire du vapeur espagnol
                    Almazora: navire de commerce neutre, cargaison, destination ennemie, droit de
                    saisie, Société française, suisse de surveillance économique, consignation,
                    destination neutre, présomption, preuve contraire, destination ennemie,
                    propriété ennemie, armistice avec l'Allemagne du 11 novembre 1918, effet, décret
                    du 13 mars 1915, application, arrêt de marchandises, validité; </p>
                <p>cargaison, débarquement, quai, régime. 72 j. </p>
                <p>Mars 4. Décision du Conseil des prises français dans les affaires des vapeurs
                    espagnols Almazora et Pena Castillo contrebande de guerre, contrebande
                    conditionnelle, Société suisse de surveillance économique, consignation,
                    destination neutre, présomption, preuve contraire, destination ennemie, capture,
                    validité; armistice avec l'Allemagne du 11 novembre 1918, effet, contrebande de
                    guerre, capture, validité; parts de prises. 75 j. </p>
                <p>- Mars 4. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du vapeur
                    allemand Mowe : navire de commerce ennemi, cargaison ennemie, armistice avec
                    l'Allemagne du 11 novembre 1918, effet, laissez-passer, capture, validité; parts
                    de prises. 81 j. </p>
                <p>- Mai 6. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire de la goélette
                    allemande Meta: navire de commerce ennemi, armistice, effet, capture, validité; </p>
                <p>prise, conduite dans un port neutre, effet, capture; fret, capteur, droits; parts
                    de prises. 88 j. </p>
                <p>Mai 6. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire des vapeurs
                    Cadorna, Porteno et Previsor Conseil des prises, procédure, pièces, observations
                    des parties, délai, octroi. 84 j. </p>
                <p>Mai 6. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du navire de
                    plaisance Tolna: navire belligérant se trouvant au commencement de la guerre
                    dans un port ennemi, navire de plaisance, décret français du 13 août 1914,
                    article 1er de la VIe convention de la Haye du 18 octobre 1907, non application; </p>
                <p>navire, situation irrégulière, mesures de police, rétention dans un port; navire,
                    nationalité non justifiée, nationalité ennemie, capture, validité; navire, état
                    civil, caractère, preuve, documents, date de la capture; Conseil des prises, </p>
                <pb n="ix " rendition="IX "/>
                <!-- hyphen line -->
                <p>procédure, avocat au Conseil d'Etat, ministère, caractère obligatoire ; parts de
                    prises; propriété personnelle du capitaine et de l'équipage. 90 j. </p>
                <p>Mai 6. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du vapeur danois
                    Oscar II contrebande de guerre, contrebande absolue, destination hostile,
                    déclaration de contrebande, ignorance du capitaine, capture, validité,
                    indemnité; contrebande conditionnelle, destination hostile, voyage vers un port
                    neutre, consignataire en pays ennemi, administration d'un Etat ennemi ; </p>
                <p>marchandises non de contrebande de guerre, propriétaire de la contrebande de
                    guerre, confiscation, validité; parts de prises. 85 j. </p>
                <p>Mai 6. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du vapeur espagnol
                    Luis contrebande de guerre, contrebande conditionnelle, Société suisse de
                    surveillance économique, consignation, destination neutre, présomption, preuve
                    contraire, destination ennemie, capture, validité ; armistice, armistice avec
                    l'Allemagne du 11 novembre 1918, effet, contrebande de guerre, saisie, validité,
                    parts de prises. 82 j. </p>
                <p>Mai 6. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du vapeur Pluto
                    Conseil des prises, procédure, pièces, observations des parties, délai, octroi.
                    89 j. </p>
                <p>: </p>
                <p>Juillet 3. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire des vapeurs
                    Cadorna, Porteno et Previsor: navire de commerce neutre, contrebande de guerre,
                    contrebande absolue, droit de capture, renonciation, cargaison destinée à un
                    pays voisin d'un pays ennemi, destination finale en pays neutre non établie,
                    Société suisse de surveillance économique, décret du 7 juillet 1916, capture,
                    validité; parts de prises. 100 j. </p>
                <p>Juillet 3. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du navire
                    Margueritte navire, cargaison, entrepôt-cargaison maritime; navire de commerce
                    ennemi, cargaison, présomption ennemie, preuve contraire, absence, saisie,
                    validité; navire de commerce belligérant se trouvant au commencement de la
                    guerre dans un port ennemi ou rencontré en mer ignorant des hostilités,
                    convention VI de la Haye du 18 octobre 1907, navire ennemi réfugié en rade d'une
                    tierce puissance, non application; cargaison, caractère ennemi, caractère
                    neutre, détermination; parts de prises. 96 j. </p>
                <p>Juillet 3. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du remorqueur
                    D. K. D. navire ennemi, détermination, francisation frauduleuse, intérêts
                    ennemis; prises maritimes, régime, application, bâtiments de mer, usage
                    quelconque, remorqueur; saisie, procès-verbal de capture, non exigence; </p>
                <p>parts de prises. 94 j. </p>
                <p>Juillet 3. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du vapeur
                    allemand Pater Rickmers: armistice, armistice avec l'Allemagne du 11 novembre
                    1918, effet, navire allemand, capture, validité; navire, cargaison, quai d'un
                    port, saisie, cargaison maritime; navire de commerce ennemi, cargaison,
                    présomption ennemie, preuve contraire, absence, saisie, validité; parts de
                    prises. </p>
                <p>99 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Juillet 8. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du vapeur
                    Odessa navire de commerce ennemi, armistice, armistice avec l'Allemagne du 11
                    novembre 1918, effet, capture, validité; parts de prises. 103 j. </p>
                <p>Achilleus. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. TABLE GÉNÉRALE ANALYTIQUE </p>
                <p>A </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire grec saisi décret français du 22 juillet 1919. 35 j. </p>
                <p>Action en justice. Interdiction aux sujets ennemis (Guerre de 1914. </p>
                <p>314 s.). - V. Audinet. </p>
                <p>Aéronef. V. Spaight. </p>
                <p>Agent diplomatique. </p>
                <p>Offenses et outrages (Incident de l'ambassade de France à Berlin. 358). </p>
                <p>Albenga. - Navire allemand saisi; décisions de la Haute Cour des prises chinoise
                    du 26 octobre 1918. 48 j, 50 j, 53 j. </p>
                <p>Allemagne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Agent diplomatique. </p>
                <p>Albenga. Berger I. Consul. Drapeau. Elbe. Hélène. Italia. Kaethe. </p>
                <pb n="x " rendition="TABLES DU TOME DEUXIÈME "/>
                <p>Martha-Bockhahn. Mercur. </p>
                <p>Meta. </p>
                <p>Mowe. Occupation. Paix. Scott. </p>
                <p>Triumph. Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique. </p>
                <p>Alliance. V. Navire de commerce. </p>
                <p>Almazora. Navire espagnol saisi : </p>
                <p>décisions du Conseil des prises français des 20 mars 1919 et 4 mars 1920. 18 j,
                    72 j, 75 j. </p>
                <p>Alsace. Occupation par la France pendant la guerre de 1914 (Organisation
                    administrative. 111 S. </p>
                <p>Législation. 112 s. Justice. 115 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Organisation budgétaire, impôts directs et indirects, douanes. 122 s. </p>
                <p>Forêts. 126. Affaires municipales. 126. Assurances sociales. </p>
                <p>127). </p>
                <p>Arbitrage. Application (Sentence de la Couronne d'Espagne entre Colombie et
                    Vénézuéla. 181 s.). Effet (Conflit Colombie et Vénézuéla. 190 s.). </p>
                <p>Exécution (Conflit Colombie et Vénézuéla. 203 s.). -- V. Fauchille. </p>
                <p>Ariga. -- La Chine et la grande guerre européenne au point de vue du droit
                    international (Bibliogr.). 137. </p>
                <p>Armistice. — Effet en matière de prises maritimes (Guerre de 1914: </p>
                <p>décisions du Conseil des prises français, affaires Almazora. 72 j, 75 j; </p>
                <p>Elbe et autres. 63 j; Luis. 82 j ; Meta, 88 j; Mowe. 81 j; Odessa. 103 j; </p>
                <p>Pena Castillo, 75 j; Peter Rikmers. </p>
                <p>99 j; Sohl ex Corcovado, 60 j. </p>
                <p>Arrêt de marchandises ennemies. </p>
                <p>Application (Guerre de 1914: décision du Conseil des prises français, affaire
                    Almazora. 72 j). </p>
                <p>Assistance hostile. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Application (Guerre de 1914: décret français, affaire Iro-Maru. 33 j. </p>
                <p>Associations pour la Société des Nations. </p>
                <p>-V. Congrès. </p>
                <p>Assurance sociale. V. Alsace. </p>
                <p>Atlas. Navire hollandais saisi: décrets français du 22 janvier 1919. </p>
                <p>4 j. 5 j. </p>
                <p>Audinet. Des restrictions apportées aux droits patrimoniaux des sujets ennemis
                    dans la guerre de 1914-1918. </p>
                <p>289 s. </p>
                <p>Autriche-Hongrie. V. Korana. Marienbad. Sabbadino. Salona. </p>
                <p>B </p>
                <p>Bar (von). V. Rachel. Textor. </p>
                <p>Base d'opérations. - Territoire neutre (Guerre de 1914 : décret français,
                    affaires Korana, Marienbad, Sabbadino et Salona. 10 j). </p>
                <p>Batavia V. Navire jugé par les Cours de prises allemandes droit applicable. 37. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Belgique. V. Périodiques. </p>
                <p>Berger I. Navire allemand saisi : </p>
                <p>décision du Conseil des prises français du 10 octobre 1919. 68 j. </p>
                <p>Biens. Condition des biens des belligérants en territoire ennemi (Guerre de 1914
                    déclaration. 325 s., 328 s. </p>
                <p>Séquestre. 325 s., 331 s. Liquidation, 325 s., 341 s.). V. Audinet. </p>
                <p>Blessés. V. Convention de Genève. </p>
                <p>Hospitalisation de blessés. </p>
                <p>Blocus. </p>
                <p>Saisie, navire, cargaison (Guerre de 1914 : décision du Conseil des prises
                    français, affaire Jabr-el-Khaouter. 13 j). V. Arrêt des marchandises ennemies.
                    Blocus pacifique. </p>
                <p>Blocus pacifique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Falcke. </p>
                <p>Borel. La neutralité de la Suisse au sein de la Société des Nations. </p>
                <p>153 s. </p>
                <p>Bourgeois. Le traité de Versailles (Bibliogr.). 136. </p>
                <p>Bourquin. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le nouveau régime de l'Escaut d'après le projet de traité hollando-belge. 5 s. </p>
                <p>Bruxelles. V. Congrès. </p>
                <p>Bulletin de l'Institut intermédiaire international. Publication trimestrielle
                    (Bibliogr.). 136. </p>
                <p>Cadorna. </p>
                <p>C </p>
                <p>Navire urugayen saisi : </p>
                <p>décisions du Conseil des prises français des 6 mai et 3 juillet 1920. 84 į, 100
                    j. </p>
                <p>Capitulations. V. Traité. </p>
                <p>Capture. Caractère (Guerre de 1914; </p>
                <p>décisions du Conseil des prises français,affaires Almazora. 72 j; Cadorna,
                    Porteno et Previsor. 100 j). Effet (Guerre de 1914: décisions du Conseil des
                    prises français, affaires Meta. </p>
                <p>88 j; Souhl, ex Corcovado. 60 j. </p>
                <p>Guerre de 1917: décisions de Haute-Cour des prises chinoise du 26 octobre 1918,
                    affaires Albenga. </p>
                <p>48 j, 50 j, 53 j). Légalité (Guerre de 1914 décision du Conseil des prises
                    français, affaire Tolna. 90 j. </p>
                <p>la </p>
                <p>- Guerre de 1917: décision de la Haute Cour des prises chinoise du 26 octobre
                    1918, affaire Albenga. </p>
                <p>53 j). Procès-verbal (Guerre de </p>
                <p> Page xi </p>
                <p>ΧΙ </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1914 décision du Conseil des prises français, affaire D. K. D. 94 j). </p>
                <p>Caractère ennemi. Détermination (Cargaison guerre de 1914. 1 j, 17 j, 25 j, 63 j,
                    72 j, 81 j, 96 j, 99 j. </p>
                <p>Navire guerre de 1914. 17 j, 90 j, 94 guerre de 1917. 53 j). </p>
                <p>Caractère neutre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Détermination (Cargaison: guerre de 1914. 1 j, 96 j). </p>
                <p>Cargaison. Cargaison ennemie sur navire national, capture (Guerre de 1914
                    décision du Conseil des prises français, affaire Venezuela. 8 j). </p>
                <p>Nationalité non justifiée (Guerre de 1914 décision du Conseil des prises
                    français, affaire Venezuela. 8 j). </p>
                <p>V. Caractère ennemi. Caractère neutre. </p>
                <p>Chine. V. Ariga. Capture. Caractère ennemi. Conseil des prises. </p>
                <p>Hypothèque. Mongolie. Navire de commerce. Propriété. Paix. Prises maritimes.
                    Traité. </p>
                <p>Chose jugée. Conseil des prises (Guerre de 1914 : décision du Conseil des prises
                    français du 5 juin 1919, affaire Marienbad. 25 j). </p>
                <p>Classiques du droit international. </p>
                <p>Scott. </p>
                <p>Clause Rebus sic stantibus. </p>
                <p>V. </p>
                <p>Application (Traité du 7 juin 1915 relatif à la Mongolie. 106). </p>
                <p>Colis postaux. Adhésion (Islande. </p>
                <p>128). Caractère ennemi (Guerre de 1914: décision du Conseil des prises français,
                    affaire Venezuela. 8 j). </p>
                <p>Colombie. V. Fauchille. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Compétence. V. Conseil des prises. </p>
                <p>Concentration de troupes. Application à la Savoie neutralisée. 68. </p>
                <p>Congrès. Associations pour la Société des Nations, réunion de Bruxelles : </p>
                <p>résolutions. 233 s. </p>
                <p>Conseil des prises. Compétence, demande, objet (Guerre de 1914 : décret français,
                    affaire Atlas. 5 j). Compétence, matière d'ordre civil (Guerre de 1917 décisions
                    de la Haute Cour des prises chinoise, affaires Albeng ga. </p>
                <p>48 j, 50 j). Procédure, appel, délai (Guerre de 1917; décisions de la Haute Cour
                    des prises chinoise, affaires Hélène. 45 j; Kaethe. 39 j; </p>
                <p>Triumph. 42 j). Procédure, délai (Guerre de 1917: décisions de la Haute Cour des
                    prises chinoise,affaires Hélène. 45 j; Kaethe. 39 j). </p>
                <p>Procédure, jonction de requêtes (Guerre de 1914: décrets français, affaires
                    Korana, Marienbad, Sabbadino et Salona. 10 j. Nieuw-Amsterdam. 56 j). Procédure,
                    ministère d'un avocat au Conseil d'Etat (Guerre de 1914: décision du Conseil des
                    prises français, affaire Tolna. </p>
                <p>90 j). Procédure, prorogation de délais (Guerre de 1914: décisions du Conseil des
                    prises français, affaires Cadorna, Porteno et Previsor. </p>
                <p>84 j; Pluto. 89 j). Procédure, recours, désistement (Guerre de 1914: </p>
                <p>décret français, affaire Leif-Gundersen. 32 j). Procédure, simple examen des
                    pièces (Guerre de 1917: </p>
                <p>décisions de la Haute Cour des prises chinoise, affaires Albenga. 48 j, 50 j). </p>
                <p>Consul. Offenses et outrages (Incident du consulat français à Breslau. </p>
                <p>361). </p>
                <p>Contrebande de guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Capture (Guerre de 1914: décisions du Conseil des prises français, affaires
                    Almazora. 18 j; Almaroza et autres. 75 j; </p>
                <p>Cadorna et autres. 100 j; Iberia. 22 j; </p>
                <p>Luis. 82 j; Marienbad. 25 j; Oscar 11. </p>
                <p>85 j. Décrets français, affaires Achilleus. 35 j; Atlas. ↳ j; Nieuw-Amsterdam, 56
                    j; Sibilla. 20 j). </p>
                <p>Effet, marchandises non contrebande de guerre appartenant aux propriétaires de la
                    contrebande (Guerre de 1914 décision du Conseil des prises français, affaire
                    Oscar II. 85 j). </p>
                <p>Ignorance de la déclaration de contrebande (Guerre de 1914: décisions du Conseil
                    des prises français, affaires Marienbad. 25 j; Oscar II. 85 j). </p>
                <p>Convention de Genève. Convention du 6 juillet 1906 (Adhésion: Finlande. </p>
                <p>108). </p>
                <p>Corcovado. </p>
                <p>Corporaal. </p>
                <p>V. Souhl. </p>
                <p>De internationaalrechtelijke betrekkingen tusschen Nederland en Venezuela,
                    1816-1920 (Les relations de nature juridique entre les Pays-Bas et le Vénézuela,
                    1816-1920) (Bibliogr.). 281. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Cour des prises. - Droit applicable </p>
                <p>Système (Système anglais. 28 s. </p>
                <p>allemand. 36 s. V. Visscher (de). </p>
                <p>Croix-Rouge. </p>
                <p>nève. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Convention de Ge- </p>
                <p>D </p>
                <p>D. K. D. Navire saisi : décision du Conseil des prises français du 3 juillet </p>
                <p>1920. 94 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Danemark. V. Oscar II. </p>
                <p>Déclaration de Paris du 16 avril 1882. </p>
                <p>Application (Guerre de 1914: décisions du Conseil des prises français, </p>
                <pb n="xii " rendition="TABLES DU TOME DEUXIÈME "/>
                <p>affaires Almozora. 72 j; Venezuela, 8 j). </p>
                <p>Délai. V. Conseil des prises. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Délit. V. Délit de droit international. </p>
                <p>Délit de droit international. — V. </p>
                <p>Strupp. </p>
                <p>Démembrement. </p>
                <p>Dénonciation. </p>
                <p>Désarmement. </p>
                <p>armements. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Etat. </p>
                <p>V. Télégraphe. </p>
                <p>V. Limitation des Désistement. Procédure </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>devant le </p>
                <p>Conseil des prises. 32 j. V. Conseil des prises. </p>
                <p>Destruction de prise. Navire ennemi (Guerre de 1914: décision du Conseil des
                    prises français, affaire X. 17 j). </p>
                <p>Difficultés internationales. Recours à la Société des Nations. 86 s. </p>
                <p>V. Padoux. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Diplomatie. V. Politique extérieure. </p>
                <p>Dommages-intérêts. Allocation en matière de prises maritimes (Guerre de 1914, 1
                    j, 4 j, 5 j, 56 j). </p>
                <p>Douane. V. Alsace. Union interna- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>tionale pour la publication des tarifs douaniers. </p>
                <p>Drapeau. Outrage (Incident de l'ambassade de France à Berlin. 358. </p>
                <p>Incident du consulat français à </p>
                <p>Breslau. 361). </p>
                <p>Droit. V. Ruyssen. </p>
                <p>Droit de passage. </p>
                <p>troupes. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Passage de </p>
                <p>Droit des gens. Violation pendant la guerre de 1914-1919: Résolution de
                    l'Institut de droit international. 99. </p>
                <p>Projet de M. Paul Fauchille. </p>
                <p>V. Droit international </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>98, note. </p>
                <p>public. </p>
                <p>Droit international public. V. Ariga. </p>
                <p>François. Garner. Rachel. Scott. </p>
                <p>Textor. The british year book of international law. Vattel. Vollenhoven (van). </p>
                <p>Duel. </p>
                <p>V. Legnano. </p>
                <p>Eaux neutres. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>E </p>
                <p>Saisie de navires en eaux neutres (Guerre de 1914: décret français, affaires
                    Korana, Marienbad, Sabbadino et Salona. 10 j). </p>
                <p>Ecole internationale de droit international. Création. 145 s. </p>
                <p>Eir. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire norvégien saisi : décret français du 22 juillet 1919. 37 j. </p>
                <p>Elbe. Navire allemand saisi : décision du Conseil des prises français du 10
                    octobre 1919. 64 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Elida. Navire jugé par la Cour de prises allemande : droit applicable. </p>
                <p>37. </p>
                <p>Entrepôt. Caractère (Guerre de 1914 décision du Conseil des prises français. 96
                    j.). </p>
                <p>Escaut. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Régime (Antérieurement aux traités du 19 avril 1839. 5 s. - </p>
                <p>D'après les traités de 1839. 7, 10, 14. </p>
                <p>D'après le projet de traité hollando-belge négocié en 1919-1920. 7 s., 11 s., 16
                    s.). </p>
                <p>Espagne. </p>
                <p>V. Almazora. Luis. Pena Castillo. Périodiques. Previsor. </p>
                <p>Etat. Démembrement conséquen- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>ces. 107. </p>
                <p>Etats-Unis. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Périodiques. Scott. </p>
                <p>F </p>
                <p>Falcke. </p>
                <p>gr.). 133. </p>
                <p>Fauchille. Le conflit de limites entre la Colombie et le Vénézuéla et la sentence
                    arbitrale de la Couronne d'Espagne du 16 mars 1891. 181 s. </p>
                <p>Le blocus pacifique (Biblio-Son projet de résolution à l'Institut de droit
                    international en ce qui concerne les violations du droit des gens commises
                    pendant la guerre de 1914-1919. 98, note. </p>
                <p>Finances. V. Occupation. </p>
                <p>Finlande. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Convention de Genève. </p>
                <p>Mandats-poste. </p>
                <p>Fleuve international. </p>
                <p>Escaut. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Alsace. </p>
                <p>Forêts. </p>
                <p>Fortifications. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Bourquin. </p>
                <p>Application à la Savoie neutralisée. 72. </p>
                <p>Fox. Navire jugé par les Cours de prises britanniques : droit applicable. </p>
                <p>30. </p>
                <p>France. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Agent diplomatique. </p>
                <p>Consul. Drapeau. Monaco. Moncharville. Occupation. Périodiques. Schefer.
                    Télégraphe. Vénézuéla. </p>
                <p>François. Nederlands aandeel in de ontwickeling van het Volkenrecht (La part
                    qu'ont eue les Pays-Bas dans l'évolution du droit des gens) (Bibliogr.). 136. </p>
                <p>Fret. V. Capture. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Fryatt. Capitaine du vapeur anglais Brussels, exécuté par l'Allemagne pendant la
                    guerre de 1914-1919. 101 s. </p>
                <p>G </p>
                <p>Garner. International law and the world war (Le droit international et la guerre
                    mondiale) (Bibliogr.). </p>
                <p>Genève. V. Convention de Genève. </p>
                <pb n="xiii " rendition="XIII "/>
                <p>Géorgie. IV. Nippold. </p>
                <p>Grande-Bretagne. V. Télégraphe. </p>
                <p>The british year book of international law. </p>
                <p>Grèce. V. Achilleus. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>lutions (Session extraordinaire de Paris </p>
                <p>[1919] résolution sur les violations du droit des gens commises pendant la guerre
                    de 1914-1919. 97 s.). </p>
                <p>Intérêts. Allocation en matière de prises maritimes (Guerre de 1914. </p>
                <p>4 j, 56 j). </p>
                <p>Intervention. En matière de prises maritimes (Guerre de 1914 : décision du
                    Conseil des prises français, affaire Souhl, ex Corcovado. 60 j). </p>
                <p>Iro-Maru. Navire japonais saisi : </p>
                <p>décret français du 17 juin 1919. 33 j. </p>
                <p>Islande. - V. Colis postaux. Lettres et boîtes avec valeur déclarée.
                    Recouvrements. Union postale. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire allemand saisi : décision du Conseil des prises français du 10 octobre
                    1919. 66 j. </p>
                <p>Italie. </p>
                <p>V. Périodiques. </p>
                <p>Guerre. V. Guerre de 1870. Guerre de 1914. Guerre de 1917. Guerre maritime.
                    Legnano. Oordt (van). </p>
                <p>Victoria. Ruyssen. Spaight. </p>
                <p>Guerre de 1870. V. Schefer. </p>
                <p>Guerre de 1914. V. Action en justice. </p>
                <p>Alsace. Ariga. Arrêt de marchandises ennemies. Armistice. Assistance hostile.
                    Audinet. Base d'opérations. </p>
                <p>Biens. Blocus. Cargaison. Caractère ennemi. Caractère neutre. Chose jugée. </p>
                <p>Italia. </p>
                <p>Colis postaux. Conseil des prises. Contrebande de guerre. Déclaration de Paris du
                    16 avril 1856. </p>
                <p>Destruction de prise. Dommagesintérêts. Eaux neutres. Entrepôt. </p>
                <p>Fauchille. France. Fryatt. Garner. </p>
                <p>Intérêts. Institut de droit international. Intervention. Laissez-passer. </p>
                <p>Navire de commerce. Navire de plaisance. Occupation. Preuve. Prises maritimes.
                    Propriété. Propriété artistique. Propriété industrielle. Propriété littéraire.
                    Quai. Relations juridiques. </p>
                <p>Sauf-conduit. Schefer. Sujets ennemis. Théâtre de la guerre. Verzijl. </p>
                <p>Guerre de 1917. V. Capture. Caractère ennemi, Conseil des prises. </p>
                <p>Hypothèque. Navire de commerce. </p>
                <p>Propriété. </p>
                <p>Guerre maritime. V. Wehberg. </p>
                <p>Hélène. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>H </p>
                <p>Navire allemand saisi : </p>
                <p>décision de la Haute Cour des prises chinoise du 26 octobre 1918. 45 j. </p>
                <p>Hollande. V. Legnano. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Hospitalisation de blessés. </p>
                <p>---- · </p>
                <p>Application à la Savoie neutralisée. 70. </p>
                <p>V. Convention de Genève. </p>
                <p>Hygiène publique. V. Office international d'hygiène publique. </p>
                <p>Hypothèque. Effet en matière de prises maritimes (Guerre de 1917: </p>
                <p>décision de la Haute Cour des prises chinoise, affaire Albenga. 53 j). </p>
                <p>Hwa-Yih. V. Prises maritimes. </p>
                <p>I </p>
                <p>Ibéria. Navire suédois saisi : décision du Conseil des prises français du 5 juin
                    1919. 22 j. </p>
                <p>Impôt. V. Alsace. Finances. </p>
                <p>Institut de droit international. </p>
                <p>Réso- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>maritimes. Sibilla. </p>
                <p>J </p>
                <p>Prises </p>
                <p>Jabr-el-Khaouter. Navire turc saisi: </p>
                <p>décision du Conseil des prises français du 27 février 1919. 13 j. </p>
                <p>Japon. V. Iro-Maru. </p>
                <p>Jet à la mer. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Papiers. </p>
                <p>Jugement. V. Prises maritimes. </p>
                <p>Justice. V. Alsace. Occupation. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>K </p>
                <p>Kaethe. Navire allemand saisi : </p>
                <p>décision de la Haute Cour des prises chinoise du 26 octobre 1918. 39 j. </p>
                <p>Korana. Navire austro-hongrois saisi décret français du 27 février 1919. </p>
                <p>10 j. </p>
                <p>Laissez-passer. </p>
                <p>L </p>
                <p>Effet (Guerre de 1914 décisions du Conseil des prises français, affaires Elbe et
                    autres. 63 j; </p>
                <p>Mowe. 81 j). V. Sauf-conduit. </p>
                <p>Lapradelle (de). V. Vattel. </p>
                <p>Législation. V. Alsace. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Legnano. De Bello, de Represaliis et de Duello (édit. par Holland) (Bibliogr.).
                    132. </p>
                <p>Leif-Gundersen. </p>
                <p>Navire norvégien saisi : décret français du 17 juin 1919. </p>
                <p>32 j. </p>
                <p>Lettres et boîtes avec valeur déclarée. </p>
                <p>Adhésion (Islande. 128). </p>
                <p>Limitation des armements. </p>
                <p>berg. </p>
                <p>V. Weh-Limites. Conflit entre Colombie et Vénézuéla. 181 s. V. Fauchille. </p>
                <p>Luis. Navire espagnol saisi : déci- </p>
                <pb n="xiv " rendition="TABLES DU TOME DEUXIÈME "/>
                <p>sion du Conseil des prises français du 6 mai 1920. 82 j. </p>
                <p>Mandats-poste. </p>
                <p>108. </p>
                <p>M </p>
                <p>Adhésion: Finlande. </p>
                <p>Margueritte. Navire saisi : décision du Conseil des prises français du 3 juillet
                    1920. 96 j. </p>
                <p>Maria. </p>
                <p>Navire jugé par les Cours de prises britanniques : droit applicable. </p>
                <p>29. </p>
                <p>Marienbad. Navire austro-hongrois </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>saisi décret français du 27 février 1919. 10 j; décision du Conseil des prises
                    français du 5 juin 1919. 25 j. </p>
                <p>Martha-Bockhahn. Navire allemand saisi décret français du 22 janvier </p>
                <p>1919. 1 j. </p>
                <p>Mercur. Navire allemand saisi : </p>
                <p>décision du Conseil des prises français du 10 octobre 1919. 69 j. </p>
                <p>Meta. Navire allemand saisi : décision du Conseil des prises français du 6 mai
                    1920. 88 j. </p>
                <p>Mexique. V. Périodiques. </p>
                <p>Minerva. Navire jugé par les Cours de prises britanniques: droit applicable. 30. </p>
                <p>Mobilisation. Application à la Savoie neutralisée. 68. </p>
                <p>Monaco. Rapports avec la France (Avant le traité du 17 juillet 1918. </p>
                <p>219 s. </p>
                <p>Sous le traité du 17 juillet 1918. 224 s.). V. Moncharville. </p>
                <p>Moncharville. Le nouveau statut franco-monégasque. 217 s. </p>
                <p>Mongolie. Autonomie. 106. </p>
                <p>Morale internationale. V. Olphe-Gaillard. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mowe. Navire allemand saisi : décision du Conseil des prises français du 4 mars
                    1920. 81 j. </p>
                <p>Navire. </p>
                <p>N </p>
                <p>V. Caractère ennemi. Navire de commerce. Navire de plaisance. </p>
                <p>Prises maritimes. Remorqueur. </p>
                <p>Navire de commerce. Navire allié, capture (Guerre de 1914 décret français,
                    affaire Iro-Maru. 33 j). </p>
                <p>Navire ennemi, capture (Guerre de 1914 décisions du Conseil des prises français:
                    affaire Jabr-el-Khaouter. </p>
                <p>13 j; décrets français: affaires Martha-Bockhahn. 1 j; Korana, Marienbad,
                    Sabbadino et Salona. 10 j. </p>
                <p>Guerre de 1917 décision de la Haute Cour des prises chinoise, - </p>
                <p>affaire Albenga. 53 j). Navire national, cargaison, capture (Guerre de 1914
                    décision du Conseil des prises français, affaire Venezuela. </p>
                <p>8 j). Navire neutre,capture (Guerre de 1914 : décret français, affaire
                    Persepolis. 15 j). - Régime des navires de commerce ennemis réfugiés dans un
                    port neutre au début des hostilités (Guerre de 1914 : </p>
                <p>décision du Conseil des prises français du 5 juin 1919, affaire Marienbad. </p>
                <p>25 j). Régime des navires de commerce, belligérants se trouvant dans un port
                    ennemi au début des hostilités (Guerre de 1914 : décisions du Conseil des prises
                    français, affaires Margueritte. 96 j; Tolna. 90 j. </p>
                <p>Guerre de 1917 : décisions de la Haute Cour des prises chinoise du 26 octobre
                    1918, affaires Albenga. </p>
                <p>53 j; Hélène. 45 j ; Kaethe. 39 j; </p>
                <p>Triumph. 42 j). Rétention dans un port (Guerre de 1914: décision du Conseil des
                    prises français, affaire </p>
                <p>Tolna. 90 j). </p>
                <p>Navire de plaisance. </p>
                <p>Navire ennemi, régime des navires belligérants se trouvant dans un port ennemi au
                    début des hostilités (Guerre de 1914: </p>
                <p>décision du Conseil des prises français, affaire Tolna. 90 j). </p>
                <p>Neutralité. Savoie (Origine historique. 43 s. Les traités de 1815-1816 portée
                    juridique. 48 s. </p>
                <p>Réunion de la Savoie à la France en 1860.57 s. Conséquences juridiques de la
                    neutralité de la Savoie. 65 s. </p>
                <p>Abrogation de la neutralité de la Savoie par le traité de Versailles du 28 juin
                    1919. 80 s.). - Suisse (Conséquences en ce qui concerne la Société des Nations.
                    153 s., 158 s., 165 s.). V. Borel. Oordt (van). Rougier, Verzijl. </p>
                <p>Neutres. V. Neutralité. </p>
                <p>Nieuw-Amsterdam. </p>
                <p>Navire néerlandais saisi décret français du 29 août </p>
                <p>1919. 56 j. </p>
                <p>Nippold. La Géorgie au point de vue international (Bibliogr.). 131. </p>
                <p>Norvège. V. Eir. Leif-Gundersen. </p>
                <p>Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique. </p>
                <p>Nys. V. Victoria. </p>
                <p>0 </p>
                <p>Occupation. Application à la Savoie neutralisée. 74 s. Effets (Guerre de 1914
                    administration militaire </p>
                <pb n="xv " rendition="XV "/>
                <p>de la France en Alsace de 1914 jusqu'à l'armistice du 11 novembre 1918. 109 s.).
                    Attitude des troupes allemandes dans le Nord de la France occupé. 248 s. </p>
                <p>Conséquences en ce qui concerne la justice française dans le Nord de la France. </p>
                <p>248 s. </p>
                <p>Procédés financiers employés par les Allemands dans le Nord de la France occupé.
                    365). </p>
                <p>Odessa. Navire allemand </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>saisi </p>
                <p>: </p>
                <p>décision du Conseil des prises français du 8 juillet 1920, 103 j. </p>
                <p>Office international d'hygiène publique. </p>
                <p>Adhésion (Pologne. 277). </p>
                <p>Olphe-Gaillard. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La morale des Nations (Bibliogr.). 134. </p>
                <p>Oordt (van). Handleiding bij het onderwijs in de Oorlogs-en Neutraliteitsregelen
                    ten dienste van de opleiding tot Officier der Landmacht (Manuel pour
                    l'enseignement des officiers de l'armée dans les règles à observer par les
                    belligérants et les neutres) (Bibliogr.). 134. </p>
                <p>Organisation administrative.-V.Alsace. </p>
                <p>Organisation municipale. V. Alsace. </p>
                <p>Oscar II. Navire danois saisi: décision du Conseil des prises français du 6 mai
                    1920. 85 j. </p>
                <p>Outrage. V. Agent diplomatique. </p>
                <p>Consul. Drapeau. </p>
                <p>P </p>
                <p>Padoux. Du recours à la Société des Nations en cas de difficultés
                    internationales. 86 s. </p>
                <p>Paix. Rétablissement magne et Chine. 105. </p>
                <p>V. Schneider. </p>
                <p>entre Alle- </p>
                <p>V. Traité de paix. Traité de Versailles. </p>
                <p>Papauté. V. Pape. </p>
                <p>Pape. </p>
                <p>Papiers. Jet à la mer (Guerre de 1914 décret français, affaire Iro-Maru. 33 j). -
                    V. Preuve. </p>
                <p>Paris. V. Déclaration de Paris du 16 avril 1856. Fauchille. Institut de droit
                    international. </p>
                <p>Parts de prises. V. Prises maritimes. </p>
                <p>Passage de troupes. Application à la Savoie neutralisée. 68. </p>
                <p>Pays-Bas. V. Atlas. Corporaal. François. Nieuw-Amsterdam. </p>
                <p>Pena Castillo. Navire espagnol saisi : </p>
                <p>décisions du Conseil des prises français du 4 mars 1920. 77 j, 79 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Périodiques. - Périodiques américains. </p>
                <p>143, 287, 378. Anglais. 379: </p>
                <p>Belges. 143, 287, 378. Espagnols. </p>
                <p>143, 378. Français. 138, 282, 375. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Italiens. 144, 383. </p>
                <p>144, 383. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mexicains. </p>
                <p>Néerlandais. 288. </p>
                <p>Suisses. 144, 383. </p>
                <p>Persepolis. Navire saisi </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>: décret français du 14 mars 1919. 15 j. </p>
                <p>Phosphore blanc. Interdiction dans l'industrie des allumettes, adhésion (Suède.
                    278). </p>
                <p>Pillet. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le traité de paix de Versailles (Bibliogr.). 281. </p>
                <p>Pluto. Navire saisi : décision du Conseil des prises français du 6 mai </p>
                <p>1920. 89 j. </p>
                <p>Politique extérieure. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Relations internationales. Schefer. </p>
                <p>Pologne. V. Office international d'hygiène publique. Union pour la protection de
                    la propriété industrielle. </p>
                <p>Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique. </p>
                <p>Porteno. Navire urugayen saisi décisions du Conseil des prises français des 6 mai
                    et 3 juillet 1920. 84 j, 100 j. </p>
                <p>Portugal. </p>
                <p>Preuve. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Télégraphe. </p>
                <p>: </p>
                <p>Absence (Guerre de 1914: </p>
                <p>décision du Conseil des prises français, affaire Marienbad. 25 j). Pièces
                    insuffisantes (Guerre de 1914 : décision du Conseil des prises français, affaire
                    Iberia. 22 j). V. Propriété. </p>
                <p>Previsor. Navire espagnol saisi : décisions du Conseil des prises français des 6
                    mai et 3 juillet 1920. 84 j, 100 j. </p>
                <p>Principauté de Monaco. V. Monaco. </p>
                <p>Prises maritimes. Décisions du Con-Parts seil des prises français et décrets
                    français (Guerre de 1914. 1 j s.). Jugement définitif, effet (Cas Chine et
                    Italie, affaire du Hwa-Yih, ex Silesia. </p>
                <p>247). Parts de prises (Guerre de 1914 décisions du Conseil des prises français. 8
                    j, 13 j, 17 j, 18 j, 22 j, 25 j, 63 j, 75 j, 81 j, 82 j, 85 j, 88 j, 90 j, 94 j,
                    96 j, 99 j, 100 j, 103 j). </p>
                <p>de prises, Convention franco-anglaise du 9 novembre 1914 (Guerre de 1914: </p>
                <p>décision du Conseil des prises français, affaire Souhl, ex Corcovado. 60 į). </p>
                <p>Propriété personnelle du capitaine et de l'équipage (Guerre de 1914. 60 j, 63 j).
                    V. Conseil des prises, Dommages-intérêts. Intérêts. Batavier V. </p>
                <p>Cour des prises. Elida. Fox. Intervention. Maria. Minerva. Navire de plaisance,
                    Remorqueur. Verzijl. Visscher (de). Zaanstroom. Zamora. </p>
                <p>Procédure. V. Conseil des prises. </p>
                <p>Procès-verbal. V. Capture. </p>
                <p>Propriété. Justification (Guerre de 1914 décisions du Conseil des prises </p>
                <pb n="xvi " rendition="TABLES DU TOME DEUXIÈME "/>
                <p>français, affaires Italia. 63 j; Marienbad. 25 j; décrets français, affaires Eir.
                    37 j; Nieuw-Amsterdam. 56 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Guerre de 1917 : décision de la Haute Cour des prises chinoise, affaire Albenga.
                    53 j). —V. Prises maritimes. </p>
                <p>Propriété artistique. </p>
                <p>En pays ennemis (Guerre de 1914. 345 s.). </p>
                <p>V. Audinet. Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique. </p>
                <p>Propriété industrielle. En pays ennemi (Guerre de 1914. 345 s.). </p>
                <p>V. Audinet. Union pour la protection, de la propriété industrielle. </p>
                <p>Propriété littéraire. En pays ennemi (Guerre de 1914. 345 s. ). </p>
                <p>dinet. Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Q </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Au-Quai. Régime, caractère (Guerre de 1914 décisions du Conseil des prises
                    français, affaires Almazora. 72 j; </p>
                <p>Peters Rikmers. 99 j). </p>
                <p>Rachel. </p>
                <p>R </p>
                <p>De jure Naturæ et Gentium Dissertationes (édité par von Bar). (Bibliogr.). 132. </p>
                <p>Rebus sic stantibus. V. Clause Rebus sic stantibus. </p>
                <p>Recouvrements. </p>
                <p>128). </p>
                <p>Recrutement. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Adhésion (Islande. </p>
                <p>Application à la Savoie neutralisée. 67. </p>
                <p>Relations internationales. </p>
                <p>tique extérieure. Scott. </p>
                <p>Relations juridiques. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Poli- </p>
                <p>V. Corporaal. </p>
                <p>V. </p>
                <p>Représailles. V. Legnano. </p>
                <p>République tchéco-slovaque. </p>
                <p>Union internationale pour la publication des tarifs douaniers. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Application à la Savoie neutralisée. 67. </p>
                <p>Réquisition militaire. </p>
                <p>Relations juridiques. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Entre sujets des Etats ennemis (Guerre de 1914: </p>
                <p>Etats de l'Entente, 291 s. </p>
                <p>magne et pays alliés, 309 s. </p>
                <p>tés de paix. 349 s.). </p>
                <p>Remorqueur. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Alle-Trai- </p>
                <p>V. Audinet. </p>
                <p>Application du régime des prises (Guerre de 1914: décision du Conseil des prises
                    français. 94 j). </p>
                <p>Rétention. V. Navire de commerce. </p>
                <p>Rougier. Le traité de Versailles et la neutralité de la Savoie. 40 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ruyssen. De la guerre (Bibliogr.). 28 s. </p>
                <p>au droit </p>
                <p>Sabbadino. </p>
                <p>S </p>
                <p>Navire austro-hongrois saisi décret français du 27 février </p>
                <p>1919. 10 j. </p>
                <p>Salona. Navire austro-hongrois saisi décret français du 27 février 1919. </p>
                <p>10 j. </p>
                <p>Sauf-conduit. - </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Effet (Guerre de 1914: </p>
                <p>décret français, affaires Korana, Marienbad, Sabbadino et Salona. </p>
                <p>V. Laissez-passer. </p>
                <p>Neutralité. 40 s. </p>
                <p>tralité. Rougier. </p>
                <p>10 j). </p>
                <p>Savoie. </p>
                <p>V. Neu-Schefer. D'une guerre à l'autre. </p>
                <p>Essai sur la politique extérieure de la Troisième République (1871-1914) </p>
                <p>(Bibliogr.). 137. </p>
                <p>Schneider. Het probleem van den Paus in het Volkenrecht (Le problème du Pape dans
                    le droit des gens) (Bibliogr.). 281. </p>
                <p>Schücking. </p>
                <p>- Jurisconsulte allemand; </p>
                <p>son opinion sur le jugement et l'exécution du capitaine Fryatt. 102s. </p>
                <p>Scott. A survey of international relations between the United States and Germany
                    august 1, 1914-april 6, 1917, based on official documents (Une étude des
                    relations internationales entre les Etats-Unis et l'Allemagne, du 1er août 1914
                    au 6 avril 1917, d'après les documents officiels) </p>
                <p>(Bibliogr.). 131. The classics of international law (Les classiques du droit
                    international) (Bibliogr.). 132. </p>
                <p>Sentence arbitrale. V. Arbitrage. </p>
                <p>Fauchille. </p>
                <p>Sibilla. Navire italien saisi : décret français du 4 juin 1919. 20 j. </p>
                <p>Silesia. V. Prises maritimes. </p>
                <p>Société des Nations. Entrée de la Suisse, effets. 153 s. Recours en cas de
                    difficultés internationales. 86 </p>
                <p>S. V. Associations pour la Société des Nations. Borel. Padoux. </p>
                <p>Souhl. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire saisi : décision du Conseil des prises français du 18 octobre 1919. 60 j. </p>
                <p>Spaight. Aircraft in war (Le navire aérien dans la guerre) (Bibliogr.). 133. </p>
                <p>Strupp. Das völkerrechtliche Delikt (Le délit de droit international} </p>
                <p>(Bibliogr.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Suède. V. Iberia. Phosphore blanc. </p>
                <p>Suisse. Entrée dans la Société des Nations, effets. 153 s. V. Borel. </p>
                <p>Périodiques. Rougier. </p>
                <p>Sujets ennemis. Restrictions </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>aux </p>
                <pb n="xvii " rendition="XVII "/>
                <p>droits patrimoniaux (Guerre de 1914. </p>
                <p>289 s.). V. Audinet. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>T </p>
                <p>Tarif. V. Télégraphe. Union internationale pour la publication des tarifs
                    douaniers. </p>
                <p>Tchéco-Slovaquie. V. République tchéco-slovaque. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Télégraphe. Convention France et Grande-Bretagne du 17 février 1900, tarifs,
                    dénonciation. 370. Convention France et Portugal du 14 mars 1880, tarifs,
                    dénonciation. 371. </p>
                <p>Textor. Synopsis Juris Gentium (édit. par von Bar) (Bibliogr.). 132. </p>
                <p>The british year book of international law, 1920-1921 (L'Annuaire britannique de
                    droit international, 1920-1921). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>décret </p>
                <p>Revue britannique (Bibliogr.). </p>
                <p>Théâtre de la guerre. Territoire neutre (Guerre de 1914 : </p>
                <p>français, affaires Korana, Marienbad, Sabbadino et Salona, 10 j). </p>
                <p>Tolna. Navire saisi : décision du Conseil des prises français du 6 mai </p>
                <p>1920. 90 j. </p>
                <p>Traité. Abrogation unilatérale. 106. </p>
                <p>Application aux États créés par le démembrement d'un État des traités
                    antérieurement passés par cet État (application en pays de Capitulations
                    [Chine.] 107). — V. Traité de paix. Traité de Versailles. </p>
                <p>Traité de paix. V. Audinet. Relations juridiques. </p>
                <p>Traité de Versailles. </p>
                <p>la Savoie. 40 s. </p>
                <p>Pillet. Rougier. </p>
                <p>Transfert de pavillon. </p>
                <p>Neutralité de </p>
                <p>V. Bourgeois. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Cas (Guerre de 1914: Pavillon d'un État allié de l'ennemi, décision du Conseil
                    des prises français, affaire Souhl, ex Corcovado. 60 j). </p>
                <p>Triumph. Navire allemand saisi : </p>
                <p>décision de la Haute Cour des prises chinoise du 26 octobre 1918. 42 j. </p>
                <p>Tunisie. V. Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique. </p>
                <p>Turquie. V. Jabr-el-Khaouter. </p>
                <p>U </p>
                <p>Union internationale pour la publication des tarifs douaniers. Adhésion
                    (République tchéco-slovaque. </p>
                <p>277). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Adhésion (Islande. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Union postale. </p>
                <p>128). </p>
                <p>Union pour la protection de la propriété industrielle. Convention de Paris
                    révisée. Adhésion (Pologne. 129). </p>
                <p>Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique. Convention de
                    Berne révisée : traité du 13 novembre 1908, protocole du 20 mars 1914. Adhésion
                    (Pologne. 129 ; </p>
                <p>Union Sud-africaine. 277). </p>
                <p>cation (Allemagne. 101. </p>
                <p>129. Tunisie. 277). </p>
                <p>Union Sud-africaine. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ratifi-Norvège. </p>
                <p>V. Union pour la protection de la propriété littéraire et artistique. </p>
                <p>Uruguay. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Cadorna. Porteno. </p>
                <p>V </p>
                <p>Vattel. Le droit des gens (édit. </p>
                <p>par de Lapradelle) (Bibliogr.). 132. </p>
                <p>Vénézuéla. Navire français saisi : </p>
                <p>décision du Conseil des prises français 8 j. - V. Corporaal. Fauchille. </p>
                <p>Versailles. V. Traité de Versailles. </p>
                <p>Verzijl. Getempers Optimisme (Optimisme tempéré) (Bibliogr.). 135. </p>
                <p>Het prijsrecht tegenover neutralen in den wereldoorlog van 1914 en volgende jaren
                    (Le droit des prises envers les neutres dans la guerre mondiale de 1914 et des
                    années suivantes) (Bibliogr.). 135. </p>
                <p>Victoria. </p>
                <p>Relectiones. De Indis et de Jure Belli (édit. par Nys) (Bibliogr.). 132. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Violation. V. Droit des gens. </p>
                <p>Visscher (de). De la nature du droit appliqué par les Cours de prises. 29 s. </p>
                <p>Vollenhoven (van). Les trois phases du droit des gens (Bibliogr.). 279. </p>
                <p>Vuache. Incident du Mont Vuache entre la France et la Suisse. 73 s. </p>
                <p>V. Rougier. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Wehberg. Jurisconsulte allemand; </p>
                <p>son opinion sur le jugement et l'exécution du capitaine Fryatt. 104. </p>
                <p>Das Seekriegsrecht (Le droit de la guerre maritime) (Bibliogr.). 279. </p>
                <p>Die internationale Beschränkung der </p>
                <p>Rüstingen (La limitation internationale des armements) (Bibliogr.). </p>
                <p>X. </p>
                <p>279. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>X </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>L'Ecole internationale de droit international. 145 s.</p>
                <p>TABLES DU TOME DEUXIÈME</p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>X. L'Institut de droit international. </p>
                <p>Session extraordinaire de Paris (mai </p>
                <p>1919). 97 s. </p>
                <p>X. Navire saisi : décision du Conseil des prises français du 20 mars 1919. </p>
                <p>17 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ꮓ </p>
                <p>Zaanstroom, Navire jugé par les Cours de prises allemandes : droit applicable.
                    37. </p>
                <p>Zamora. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire jugé par les Cours de prises britanniques: droit applicable. 31 s. V.
                    Visscher (de). </p>
                <p>A la page XV de la Table générale analytique, colonne 2, 6e ligne, ajouter la
                    mention suivanté : Peter Rickmers. - Navire allemand saisi : décision du Conseil
                    des prises français, 99 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <pb/>
                <!-- Blank page -->
                <pb/>
                <!-- Blank page -->
                <p>La Guerre de 1914 </p>
                <p>RECUEIL DE DOCUMENTS </p>
                <p>INTÉRESSANT </p>
                <p>LE DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>Avec un Avant-Propos de M. PAUL FAUCHILLE </p>
                <p>VOLUME III (Documents 671 à 861). Grand in-8° </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Les volumes I et II — fixés à ce nouveau prix ne seront plus vendus isolément. </p>
                <p>L'acheteur d'un tome est tenu de se rendre acquéreur des volumes suivants publiés
                    au fur et à mesure de leur publication. </p>
                <p>40 fr. </p>
                <p>NAGAO ARIGA </p>
                <p>Jean MORELLET </p>
                <p>Conseiller juridique auprès de la Présidence de la République chinoise </p>
                <p>LA CHINE </p>
                <p>et la Grande Guerre européenne au point de vue du Droit international Un volume
                    in-8°. </p>
                <p>L'Organisation de la Cour permanente </p>
                <p>DE </p>
                <p>JUSTICE INTERNATIONALE </p>
                <p>1921. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>20 fr. </p>
                <p>- Un vol. in-8° </p>
                <p>(Franco poste: 17 fr. 50) </p>
                <p>15 fr. </p>
                <p>Annuaire de de l'institut de Droit international </p>
                <p>Volume 27 </p>
                <p>(Session de Paris: mai 1919) </p>
                <p>Un volume in-8". </p>
                <p>Dépôt exclusif à Paris </p>
                <p>La Semaine </p>
                <p>12 fr. </p>
                <p>législative </p>
                <p>REVUE PRATIQUE HEBDOMADAIRE </p>
                <p>contenant tous les textes de lois, décrets, arrêtés, circulaires d'intérêt
                    général promulgués dans le cours de la semaine </p>
                <p>PUBLIÉS PAR </p>
                <p>LOUIS GARDENAT </p>
                <p>Avocat à Mâcon </p>
                <p>Abonnement annuel (depuis octobre): </p>
                <p>25 fr. </p>
                <p>Paraîtra en Octobre 1921 </p>
                <p>Bibliographie d'Ouvrages de: </p>
                <p>Droit </p>
                <p>Économie politique Science financière </p>
                <p>Politique </p>
                <p>Sociologie </p>
                <p>Comprenant les principaux ouvrages parus avant 1914, offrant encore quelque
                    intérêts et se trouvant en librairie (Les ouvrages épuisés ou se rencontrant
                    difficilement ne sont pas marqués dans celte Bibliographie). </p>
                <p>Elle sera particulièrement complète pour la période de 1914 à ce jour. Le
                    classement par matières et une Table alphabétique en rendront la consultation
                    très facile. </p>
                <p>Brochure in-8° </p>
                <p>Franco poste. </p>
                <p>3 fr. </p>
                <p>. </p>
                <p>3 fr. 75 </p>
                <p>Le Gerunt: H. GUILLEMIN </p>
                <p>Imp. J. Thevenot, Etabl. A. BRULLIARD, Suce. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Saint-Dizier (Haute-Marne </p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
