<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73498s"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073396205">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=osu.32437010820450">Hathi
                        (ohiostate)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1924-01-01">1924</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 31</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">6</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>   
            
            
            
            <div type="backMatter">
                <p>TE </p>
                <p>PUBLICATIONS </p>
                <p>ÉDITÉES PAR LA </p>
                <p>SOCIÉTÉ DES NATIONS </p>
                <div type="item">
                    <p>Ce catalogue, fréquemment mis à jour, est envoyé régulièrement à toute
                        personne qui en fait la demande.<!-- some code stuff -->
                    </p>
                    <p>PARIS </p>
                    <p>A. PEDONE, ÉDITEUR </p>
                    <p>LIBRAIRE DE LA COUR D'APPEL ET DE L'ORDRE DES AVOCATS </p>
                    <p>13. RUE SOUFFLOT, 13 </p>
                    <p>1924 </p>
                    <pb n="2" rendition="NOTE"/>
                    <p>Tous les documents et publications périodiques édités par la Société des
                        Nations, à l'exception de ceux qui n'ont qu'un caractère provisoire, sont en
                        vente chez les dépositaires de la Société, dont la liste figure au dos du
                        présent catalogue. Pour les pays où il n'existe pas encore de dépositaires,
                        les commandes peuvent être envoyées directement au Service des éditions de
                        la Société des Nations, à Genève. </p>
                    <p>Les langues officielles de la Société sont le français et l'anglais. En règle
                        générale, les documents importants sont édités séparément en chaque langue,
                        mais il en existe plusieurs dont les deux textes sont imprimés et brochés en
                        une seule édition. Les documents de ce genre portent une mention spéciale
                        dans le catalogue. Tous les autres sont publiés en deux éditions séparées,
                        l'une en langue française, l'autre en langue anglaise. </p>
                </div>
                <pb n="3"/>
                <div type="item">
                    <p>PUBLICATIONS </p>
                    <p>ÉDITÉES PAR LA SOCIÉTÉ DES NATIONS </p>
                    <p>(Les prix sont indiqués en francs français). </p>
                    <p>PACTE </p>
                    <p>PACTE DE LA SOCIÉTÉ DES NATIONS. (Texte français et anglais) </p>
                    <p>PUBLICATIONS PERIODIQUES </p>
                    <p>Fr. 3.- </p>
                    <p>3 </p>
                    <p>JOURNAL OFFICIEL </p>
                    <p>Le Journal Officiel paraît, depuis janvier 1922, en deux éditions (l'une en
                        français et l'autre en anglais); il contient les procès-verbaux des sessions
                        du Conseil de la Société des Nations, le texte des rapports et des
                        résolutions adoptés par le Conseil, ainsi que les principaux documents
                        officiels reçus ou expédiés par le Secrétariat de la Société. </p>
                    <p>• </p>
                    <p>1re Année, 1920, Nos 1-8 </p>
                    <p>2me Année, 1921, Nos 1-12. </p>
                    <p>3me Année, 1922, Nos 1-12. </p>
                    <p>4me Année, 1923, Nos 1-12. </p>
                    <p>• </p>
                    <p>5me Année, 1924, abonnement annuel Le prix des numéros isolés varie selon le
                        nombre de pages. </p>
                    <p>Fr. 35.- </p>
                    <p>Fr. 35.- </p>
                    <p>Fr. 150.- </p>
                    <p>Fr. 150.- </p>
                    <p>Fr. 150.- </p>
                    <p>I VO </p>
                    <pb n="4" rendition="4 - JOURNAL OFFICIEL SUPPLÉMENTS SPÉCIAUX "/>
                    <p>(Texte français et anglais.) </p>
                    <p>1920 </p>
                    <p>No 1. Août. Correspondance concernant la question des îles d'Aland. La thèse
                        finlandaise; la thèse suédoise . . . </p>
                    <p>Fr. 3.- </p>
                    <p>No 2. Septembre. Avant-projet pour l'institution de la Cour permanente de
                        Justice internationale. . </p>
                    <p>Fr. 3.- </p>
                    <p>No 3. Octobre. La question des îles d'Aland. Rapport de la Commission de
                        juristes . . </p>
                    <p>Fr. 3.- </p>
                    <p>No 4. Décembre. Documents relatifs au différend entre la Pologne et la
                        Lituanie . . </p>
                    <p>Fr. 22.50 </p>
                    <p>1921 </p>
                    <p>Numéro spécial. Janvier. Résolutions adoptées par l'Assemblée au cours de sa
                        première session (du 15 novembre au 18 décembre 1920) . . </p>
                    <p>No 5. Juillet. Résolutions adoptées par le Conseil de la Société des Nations
                        au cours de sa treizième session, Genève, 17-28 juin 1921 . . </p>
                    <p>Fr. 5.- </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>No 6. Octobre. Résolutions et vœux adoptés par l'Assemblée au cours de sa
                        deuxième session (du 5 septembre au 5 octobre 1921) </p>
                    <p>Fr. 5.- </p>
                    <p>1922 </p>
                    <p>No 7. Juillet. Constitution de la Ville libre de Dantzig. Texte allemand,
                        avec traductions anglaise et française . </p>
                    <p>Fr. 8.50 </p>
                    <p>No 8. Juillet. Index des procès-verbaux des sessions du Conseil, 1921 ... </p>
                    <p>Fr. 12.50 </p>
                    <p>No 9. Octobre. Résolutions et vœux adoptés par l'Assemblée au cours de sa
                        troisième session (du 4 au 30 septembre </p>
                    <p>1922) </p>
                    <p>Fr. 5.- </p>
                    <pb n="5" rendition="1923. 5"/>
                    <p>No 10. Février. Index du Journal Officiel pour les années 1920 et 1921 (1re
                        et 2º Années) </p>
                    <p>No 11. Octobre. Résolutions et vœux adoptés par l'Assemblée au cours de sa
                        quatrième session (du 3 au 29 septembre 1923) . </p>
                    <p>No 12. (Ire Partie) Index des procès-verbaux des XVIe à </p>
                    <p>XXIIe sessions du Conseil contenus dans le Journal Officiel de 1922. (IIe
                        Partie) Index au Journal Officiel pour l'année 1922 (à l'exclusion des
                        numéros consacrés aux procès-verbaux du Conseil) . .</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>RECUEIL DES TRAITÉS</head>
                    <p>Fr. 22.50 </p>
                    <p>Fr. 7.50 </p>
                    <p>Fr. 12.50 </p>
                    <p>et des Engagements internationaux enregistrés par le Secrétariat de la
                        Société des Nations. </p>
                    <p>Aux termes de l'article 18 du Pacte de la Société des Nations, « tout traité
                        ou engagement international, conclu à l'avenir par un Membre de la Société
                        des Nations, devra être immédiatement enregistré par le Secrétariat et
                        publié par lui aussitôt que possible; aucun de ces traités ou engagements
                        internationaux ne sera obligatoire avant d'avoir été enregistré ». </p>
                    <p>La publication du Recueil des Traités répond à cette disposition du </p>
                    <p>Pacte. </p>
                    <p>Les textes des traités sont publiés sous leur forme originale; une traduction
                        anglaise et française est jointe à ces textes lorsqu'ils n'ont pas été
                        établis dans ces deux langues. </p>
                    <p>Le Recueil des Traités contient les engagements internationaux de toutes
                        sortes: traités de paix, traités de commerce, grandes conventions
                        internationales, adhésions à ces conventions, prolongations de traités de
                        commerce et de navigation, dénonciations de traités, etc. Ce recueil
                        constitue le répertoire le plus complet publié à ce sujet et il présente en
                        outre un caractère d'authenticité indiscutable. </p>
                    <p>Vor I, 1920, NO 1-3 </p>
                    <p>• </p>
                    <p>No 4 </p>
                    <p>Vol. II, 1920-21, No 1-4 </p>
                    <p>Vol. III, 1921, Nos 1-4 </p>
                    <p>Vol. IV, 1921, NOS 1-4 </p>
                    <p>Vol. V, 1921, Nos 1-4 </p>
                    <p>Vol. VI, 1921, No 1-4 </p>
                    <p>Vol. VII, 1922, No 1-3 </p>
                    <p>No 4 </p>
                    <p>chaque numéro </p>
                    <p>Fr. 3.- </p>
                    <p>Fr. 7.50 </p>
                    <p>chaque numéro </p>
                    <p>Fr. 7.50 </p>
                    <p>Fr. 7.50 </p>
                    <p>un volume </p>
                    <p>Fr. 30.- </p>
                    <p>Fr. 37.50 </p>
                    <p>Fr. 30.- </p>
                    <p>Fr. 30.- </p>
                    <pb n="6"/>
                    <p>6 </p>
                    <p>Vol. VIII, 1922, Vol. IX, 1922, Vol. X, 1922, Vol. XI, 1922, Vol. XI, 1922,
                        Nos 1-4. </p>
                    <p>un volume </p>
                    <p>Fr. 30.- </p>
                    <p>Nos 1-4 </p>
                    <p>NOS 1-4 </p>
                    <p>No 1-3. </p>
                    <p>No 4 </p>
                    <p>Fr. 37.50 </p>
                    <p>Fr. 37.50 </p>
                    <p>Fr. 37.50 </p>
                    <p>D </p>
                    <p>Fr. 7.50 </p>
                    <p>Vol. XII, 1922, Nos 1-4 </p>
                    <p>un volume </p>
                    <p>Fr. 37.50 </p>
                    <p>Vol. XIII, 1922, NOS 1-4 </p>
                    <p>Fr. 37.50 </p>
                    <p>Vol. XIV, 1922-23, No 1-4 </p>
                    <p>Vol. XV, 1923, No 1-3. </p>
                    <p>Fr. 37.50 </p>
                    <p>Fr. 37.50 </p>
                    <p>Vol XVI, 1923, No 1-4. </p>
                    <p>Fr. 37.50 </p>
                    <p>RÉSUMÉ MENSUEL DES TRAVAUX DE LA SOCIÉTÉ DES NATIONS </p>
                    <p>Le Résumé mensuel des travaux de la Société des Nations fournit chaque mois
                        un tableau général de l'activité de la Société des Nations. </p>
                    <p>Il est publié en cinq éditions: française, anglaise, allemande, espagnole. </p>
                    <p>et italienne. </p>
                    <p>Abonnement annuel </p>
                    <p>Prix du numéro </p>
                    <p>Fr. 15.- </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>BULLETIN MENSUEL DE STATISTIQUES </p>
                    <p>(Texte français et anglais) </p>
                    <p>Abonnement annuel, 12 numéros Prix du numéro . . . </p>
                    <p>Fr. 45- </p>
                    <p>Fr. 3.75 </p>
                    <p>Tableau résumant sous une forme appropriée et concise la situation économique
                        de tous les principaux pays du monde; indispensable aux banquiers, hommes
                        d'affaires et hommes politiques qui désirent se tenir au courant des
                        mouvements économiques dans le monde entier; contient tous les
                        renseignements relatifs à la production du charbon, du fer, de l'acier, au
                        commerce d'exportation, aux fluctuations des prix, au coût de la vie, au
                        chômage, aux réserves d'or et à la circulation fiduciaire, aux taux des
                        changes et de l'escompte, etc., etc.; d'après des informations officielles
                        fournies spécialement chaque mois à cet effet. Les renseignements publiés se
                        rapportent à 44 pays; paraît le dernier samedi de la première quinzaine de
                        chaque mois.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>BULLETIN TRIMESTRIEL DE RENSEIGNEMENTS SUR L'OEUVRE DES ORGANISATIONS
                        INTERNATIONALES </head>
                    <p>Abonnement annuel . </p>
                    <p>Prix du numéro. </p>
                    <p>Fr. 12.- </p>
                    <p>Fr. 3.- </p>
                    <pb n="7" rendition="7"/>
                    <p>I </p>
                    <p>ASSEMBLÉE </p>
                    <p>REGLEMENT INTÉRIEUR DE L'ASSEMBLÉE (texte français et anglais). Edition
                        publiée en octobre 1923, contenant les amendements adoptés par les deuxième,
                        troisième et quatrième Assemblées </p>
                    <p>ACTES DE LA PREMIÈRE ASSEMBLÉE (1920) </p>
                    <p>(Texte français et anglais) </p>
                    <p>SÉANCES PLÉNIÈRES (séances du 15 novembre au 18 décembre </p>
                    <p>1920) . </p>
                    <p>SÉANCES DES COMMISSIONS: Vol. I. Première Commission: </p>
                    <p>Questions constitutionnelles; Deuxième Commission: </p>
                    <p>Organisations techniques; Troisième Commission: Cour permanente de Justice
                        internationale. . </p>
                    <p>SÉANCES DES COMMISSIONS: Vol. II. Quatrième Commission: </p>
                    <p>Secrétariat et Organisation financière; Cinquième Commission: Demandes
                        d'admission des Etats; Sixième Commission: Mandats, armements, arme
                        économique </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>Fr. 75.- </p>
                    <p>Fr. 45.- </p>
                    <p>Fr. 45.- </p>
                    <p>Un index analytique des trois volumes des « Actes de la première Assemblée se
                        trouve à la fin du troisième volume. </p>
                    <p>ACTES DE LA DEUXIÈME ASSEMBLÉE (1921) </p>
                    <p>(Texte français et anglais) </p>
                    <p>· </p>
                    <p>• </p>
                    <p>SÉANCES PLÉNIÈRES (Séances du 5 septembre au 5 octobre </p>
                    <p>1921) </p>
                    <p>SÉANCES DES COMMISSIONS: Vol. I. Première Commission: </p>
                    <p>Questions constitutionnelles; Deuxième Commission: </p>
                    <p>Organisations techniques; Troisième Commission: Armements et blocus </p>
                    <p>SÉANCES DES COMMISSIONS: Vol. II. Quatrième Commission: </p>
                    <p>Finances et Organisation intérieure de la Société; Cinquième Commission:
                        Questions humanitaires; Sixième Commission: Examen des demandes d'admission
                        des Etats dans la Société et Questions politiques. </p>
                    <p>INDEX des Actes de la deuxième Assemblée </p>
                    <p>· </p>
                    <p>Fr. 85.- </p>
                    <p>Fr. 35.- </p>
                    <p>Fr. 50.- </p>
                    <pb n="8"/>
                    <p>8 </p>
                    <p>ACTES DE LA TROISIÈME ASSEMBLÉE (1922) </p>
                    <p>Vol. I. SÉANCES PLÉNIÈRES (Texte français et anglais) . . </p>
                    <p>Vol. II. </p>
                    <p>Fr. 32.- </p>
                    <p>(Annexes, Rapports sur l'œuvre du Conseil et Rapports adoptés par
                        l'Assemblée). </p>
                    <p>Fr. 18.- </p>
                    <p>SÉANCES DES COMMISSIONS </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAUX de la première Commission (Questions juridiques et
                        constitutionnelles) . . . </p>
                    <p>Fr. 9.- </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAUX de la deuxième Commission (Organisations techniques) </p>
                    <p>Fr. 7.- </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAUX de la troisième Commission (Réduction des armements). </p>
                    <p>Fr. 15.- </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAUY de la quatrième Commission (Questions économiques et
                        financières) . . . </p>
                    <p>Fr. 23.- </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAUX de la cinquième Commission (Questions humanitaires). </p>
                    <p>Fr. 15.- </p>
                    <p>" </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAUX de la sixième Commission (Questions politiques) </p>
                    <p>Fr. 6.- </p>
                    <p>Les Actes de la Quatrième Assemblée (1923) sont sous presse et paraîtront
                        incessament. </p>
                    <p>CONSEIL </p>
                    <p>RAPPORT SUR LES TRAVAUX du Conseil de la Société des Nations présenté à la
                        première session de l'Assemblée par le Secrétaire général (A. 37. 1920).
                        (Texte français et anglais) </p>
                    <p>RAPPORT A LA DEUXIÈME ASSEMBLÉE Sur l'œuvre du Conseil et sur les mesures
                        prises pour exécuter les décisions de la première Assemblée. (Texte français
                        et anglais). (A. 9. 1921). . . </p>
                    <p>RAPPORT A LA TROISIÈME ASSEMBLÉE Sur l'oeuvre du Conseil et sur les mesures
                        prises pour exécuter les décisions de l'Assemblée (A. 6. 1922) </p>
                    <p>RAPPORT SUPPLÉMENTAIRE A LA TROISIÈME ASSEMBLÉE sur l'œuvre du Conseil et sur
                        les mesures prises pour exécuter les décisions de l'Assemblée (Juillet-Août
                        1922). (A. 6 (a). </p>
                    <p>1922). </p>
                    <p>RAPPORT </p>
                    <p>A LA QUATRIÈME ASSEMBLÉE sur l'œuvre du Conseil, sur l'œuvre du Secrétariat
                        et sur les mesures prises pour exécuter les décisions de l'Assemblée (A. 10. </p>
                    <p>1923) </p>
                    <p>Fr. 7.50 </p>
                    <p>Fr. 20.- </p>
                    <p>Fr. 10.- </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>Fr. 12.50 </p>
                    <pb n="9" rendition="9 - RAPPORT SUPPLÉMENTAIRE  - A LA QUATRIÈME ASSEMBLÉE "/>
                    <p>sur l'œuvre du Conseil, sur l'oeuvre du Secrétariat et sur les mesures prises
                        pour exécuter les décisions de l'Assemblée (A. 10. (A). 1923) .</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>ANNEXE AU RAPPORT SUPPLÉMENTAIRE A LA QUATRIÈME</head>
                    <p>ASSEMBLÉE, sur l'œuvre du Conseil et du Secrétariat (A. 10 (a). Annexe,
                        1923). </p>
                    <p>Fr. 5.- </p>
                    <p>Fr. 1.75 </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAUX DES SESSIONS DU CONSEIL </p>
                    <p>(Texte français et anglais) </p>
                    <p>Les résolutions et rapports des onze premières sessions du Conseil sont
                        édités dans les deux premières années du Journal Officiel. Les procèsverbaux
                        des sessions 12 à 15 ont été publiés sous forme de volumes séparés dont on
                        trouvera la liste ci-dessous. </p>
                    <p>. </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAL DE LA 12me SESSION du Conseil de la Société des Nations, tenue
                        à Paris au Palais du Petit Luxembourg, du 21 février au 4 mars 1921 </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAL DE LA 13me SESSION du Conseil de la Société des Nations, tenue
                        à Genève du vendredi 17 juin au mardi 21 juin 1921 </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAL DE LA SESSION EXTRAORDINAIRE du Conseil de la Société des
                        Nations, consacrée à la question de Haute-Silésie, tenue à Genève du 29 août
                        au 12 octobre </p>
                    <p>1921. . </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAL DE LA 14me SESSION du Conseil de la Société des Nations, tenue
                        à Genève. Première partie. 30 août </p>
                    <p>'au 3 septembre 1921. </p>
                    <p>Deuxième partie. 12 septembre au 12 octobre 1921 </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAL DE LA 15me SESSION du Conseil de la Société des Nations, tenue
                        à Paris du mercredi 16 novembre au samedi 19 novembre 1921 . . </p>
                    <p>INDEX des procès-verbaux des sessions du Conseil 1921 </p>
                    <p>Fr. 60.- </p>
                    <p>Fr. 75.- </p>
                    <p>Fr. 7.50 </p>
                    <p>Fr. 18.50 </p>
                    <p>Fr. 32.50 </p>
                    <p>Fr. 13.50 </p>
                    <p>Fr. 12.50 </p>
                    <p>A partir de la 16me session, les procès-verbaux des séances du Conseil ont
                        paru dans les numéros suivants du Journal Officiel de la Société des </p>
                    <p>Nations:<!-- some code stuff -->
                    </p>

                    <pb n="10" rendition="10. 1922"/>
                    <p>No 2. Procès-verbal de la seizième session du Conseil, tenue à Genève du
                        mardi 10 janvier au samedi 14 janvier 1922 </p>
                    <p>Fr. 18.50 </p>
                    <p>No 5, 1re partie. Procès-verbal de la dix-septième session du Conseil tenue à
                        Paris du vendredi 24 mars au mardi </p>
                    <p>28 mars 1922 . </p>
                    <p>Fr. 8.50 </p>
                    <p>No 6, 2me partie. Procès-verbal de la dix-huitième session du Conseil tenue à
                        Genève du jeudi 11 mai au mercredi </p>
                    <p>17 mai 1922 .. </p>
                    <p>Fr. 25.- </p>
                    <p>No 8, 2me partie. Procès-verbal de la dix-neuvième session du Conseil tenue à
                        Londres du lundi 17 juillet au lundi 24 juillet 1922. . </p>
                    <p>Fr. 30.-<!-- some code stuff -->
                    </p>
                    <p>No 11, 2me partie. Procès-verbaux des 20me et 21me sessions du Conseil,
                        tenues à Genève du jeudi 31 août au mercredi 4 octobre 1922 </p>
                    <p>Fr. 37.50 </p>
                    <p>No 11,3me partie. Procès-verbal de la 22me session du Conseil, tenue à Genève
                        du jeudi 31 août au mercredi 4 octobre 1922 (Reconstruction financière de
                        l'Autriche) .. </p>
                    <p>Fr. 6.- </p>
                    <p>1923 </p>
                    <p>No 3. Procès-verbal de la 23me session du Conseil, tenue à Paris du lundi 29
                        janvier au samedi 3 février 1923 . . </p>
                    <p>No 6. Procès-verbal de la 24 me session du Conseil, tenue à Genève du mardi
                        17 avril au lundi 23 avril 1923 .. </p>
                    <p>• </p>
                    <p>No 8. Procès-verbal de la 25 me session du Conseil, tenue à Genève du lundi 2
                        juillet au samedi 7 juillet 1923 . </p>
                    <p>. </p>
                    <p>No 11. Procès-verbal de la 26me session du Conseil, tenue à Genève du
                        vendredi 31 août au samedi 29 septembre 1923 </p>
                    <p>Fr. 25- </p>
                    <p>Fr. 20- </p>
                    <p>Fr. 25.- </p>
                    <pb n="11" rendition="du Conseil, tenue i 14 janvier 1922"/>
                    <p>eptième session di 24 mars au mard huitième session du 1 mai au mercredi
                        ix-neuvième session li 17 juillet au lundi Ome et 21me sessions udi 31 août
                        au mer- </p>
                    <p>COUR PERMANENTE DE JUSTICE INTERNATIONALE </p>
                    <p>Vol. I. COMITÉ CONSULTATIF DE JURISTES. Documents présentés au Comité et
                        relatifs à des projets déjà existants, pour l'établissement d'une Cour
                        permanente de Justice internationale . . . </p>
                    <p>Vol. II. COMITÉ CONSULTATIF DE JURISTES. Procès-verbaux des séances du
                        Comité, 16 juin-24 juillet 1920, avec annexes </p>
                    <p>. </p>
                    <p>Vol. III. DOCUMENTS RELATIFS AUX MESURES PRISES PAR </p>
                    <p>LE CONSEIL de la Société des Nations aux termes de l'article 14 du Pacte et à
                        l'adoption par l'Assemblée du Statut de la Cour permanente, à l'exception de
                        la documentation rassemblée pour le Comité consultatif de juristes et des
                        procès-verbaux de ce Comité Prix des trois volumes </p>
                    <p>11 </p>
                    <p>Fr. 160.- </p>
                    <p>Fr. 180.- </p>
                    <p>• </p>
                    <p>• </p>
                    <p>Fr. 160.- </p>
                    <p>Fr. 500.- </p>
                    <p>Fr. </p>
                    <p>2.- </p>
                    <p>COUR PERMANENTE DE JUSTICE INTERNATIONALE: une brochure me session du Conseil
                        u mercredi 4 octobre l'Autriche).. </p>
                    <p>1 du Conseil, tenue à edi 3 février 1923..! </p>
                    <p>du Conseil, tenue à li 23 avril 1923.. </p>
                    <p>n du Conseil, tenue à di 7 juillet 1923... </p>
                    <p>in du Conseil, tenne à edi 29 septembre 1923 </p>
                    <p>SECTION ÉCONOMIQUE ET FINANCIÈRE </p>
                    <p>CONFÉRENCE FINANCIÈRE DE BRUXELLES, 1920. Les recommandations et leur
                        application. Examen après deux ans. </p>
                    <p>Volume I </p>
                    <p>Volume II </p>
                    <p>Volume III </p>
                    <p>Volume IV </p>
                    <p>• </p>
                    <p>· </p>
                    <p>Fr. 12.50 </p>
                    <p>Fr. 5.- </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>Dans ces volumes qui constituent un exposé des mesures prises depuis la
                        guerre relativement à la reconstruction économique, on trouvera les rapports
                        officiels fournis par 27 pays. Ces rapports contiennent non seulement un
                        examen de la manière dont les résolutions de la Conférence financière
                        internationale de Bruxelles ont été appliquées, mais encore, dans la plupart
                        des cas, un exposé de la situation économique et financière actuelle. </p>
                    <pb n="12"/>
                    <p>CONFÉRENCE FINANCIÈRE INTERNATIONALE DE BRUXELLES, . 1920</p>
                    <p>Vol. I. RAPPORT de la Conférence et résolutions des commissions </p>
                    <p>Fr. 6.- </p>
                    <p>Vol. II. COMPTE RENDU des débats. (Texte français et anglais) </p>
                    <p>Vol. III. EXPOSÉS de la situation financière des pays représentés à la
                        Conférence </p>
                    <p>Fr. 18.50 </p>
                    <p>Fr. 31.- </p>
                    <p>· </p>
                    <p>MEMORANDA PRÉPARÉS POUR LA CONFÉRENCE </p>
                    <p>RAPPORT du Comité consultatif </p>
                    <p>I. MÉMOIRE relatif aux finances internationales et aux systèmes monétaires
                        des différents Etats, suivi de documents annexes </p>
                    <p>· </p>
                    <p>II. LA DÉCLARATION ÉCONOMIQUE du Conseil suprême, approuvée le 8 mars 1920 </p>
                    <p>III. STATISTIQUES MONÉTAIRES </p>
                    <p>IV. FINANCES PUBLIQUES </p>
                    <p>· </p>
                    <p>Annexe I au Document No 4. Finances publiques: </p>
                    <p>Analyse des dépenses et recettes </p>
                    <p>V. COMMERCE INTERNATIONAL </p>
                    <p>• </p>
                    <p>VI. </p>
                    <p>. </p>
                    <p>• </p>
                    <p>VII. STATISTIQUES OFFICIELLES des prix de détail: Mémoire du professeur
                        Bowley </p>
                    <p>VIII. STATISTIQUES DE LA PRODUCTION HOUILLÈRE </p>
                    <p>· </p>
                    <p>IX. LA SITUATION DES TRANSPORTS EN EUROPE. </p>
                    <p>X. CRÉDITS DE RELÈVEMENT ÉCONOMIQUE; développement des exportations: Résumé
                        des mesures gouvernementales </p>
                    <p>XI. RÉGLEMENTATION DU CHANGE </p>
                    <p>XII. SOLUTIONS PROPOSÉES: Résumés des propositions faites pour remédier aux
                        difficultés financières actuelles. </p>
                    <p>Fr. 3.- </p>
                    <p>Fr. 5.- </p>
                    <p>Fr. 3.- </p>
                    <p>(épuisé) </p>
                    <p>Fr. 12.50 </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>Fr. 8.- </p>
                    <p>(épuisé) </p>
                    <p>Fr. 1.- </p>
                    <p>(épuisé) </p>
                    <p>Fr. 3.- </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>Fr. 20.-<!-- some code stuff -->
                    </p>
                    <p>Fr. 10.- </p>
                    <pb n="13" rendition="13 - XIII. PROBLÈMES MONÉTAIRES "/>
                    <p>1. Introduction et déclaration collective d'experts en matière économique 2.
                        Memorandum préparé en vue de la Conférence financière internationale de
                        Bruxelles, par le Dr G. W. J. </p>
                    <p>Bruins </p>
                    <p>Fr. 1.- </p>
                    <p>• </p>
                    <p>· </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>Fr. 6.- </p>
                    <p>3. Memorandum sur les PROBLÈMES MONÉTAIRES DU MONDE, par Gustav Cassel . . . </p>
                    <p>4. Memorandum sur le CRÉDIT, la CIRCULATION ET LES </p>
                    <p>FLUCTUATIONS DES CHANGES, par le Prof. A. C. </p>
                    <p>Pigou </p>
                    <p>· </p>
                    <p>5. Notes sur la SITUATION FINANCIÈRE ET MONÉTAIRE, par Charles Gide. . </p>
                    <p>6. Memorandum préparé en vue de la CONFÉRENCE FINANCIÈRE INTERNATIONALE DE
                        BRUXELLES, M. Pantaleoni </p>
                    <p>XIV. PRIX DE L'ARGENT. Par G. Findlay Shirras </p>
                    <p>RAPPORT DE LA CONFÉRENCE </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>Fr. 1.- </p>
                    <p>par </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>RECONSTITUTION FINANCIÈRE DE L'AUTRICHE. Rapport du Comité financier du
                        Conseil, avec documents annexes (1921) . . </p>
                    <p>Histoire documentaire du problème jusqu'en 1921. </p>
                    <p>RECONSTRUCTION DE L'AUTRICHE. Accords préparés par la Société des Nations et
                        signés à Genève le 4 octobre 1922, avec les documents et déclarations
                        publiques y relatifs (C. 716. M. 428. 1922) . . </p>
                    <p>Fr. 12.50 </p>
                    <p>Fr. 6.- </p>
                    <p>Les accords ont été élaborés par le Conseil lors de sa 22me session (Journal
                        Officiel 1922, No 11, IIIe partie, Fr. 6.-).</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>RECONSTRUCTION FINANCIÈRE DE L'AUTRICHE:</head>
                    <p>SUPPLÉMENTS au RÉSUMÉ MENSUEL DES TRAVAUX DE LA </p>
                    <p>SOCIÉTÉ DES NATIONS: </p>
                    <p>Octobre 1922. </p>
                    <p>Mars 1923 </p>
                    <p>. </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>Fr. 1.25<!-- some code stuff -->
                    </p>
                    <pb n="14"/>
                    <p> RAPPORT DE LA DÉLÉGATION PROVISOIRE DE LA SOCIÉTÉ DES - NATIONS A VIENNE,
                        soumis au Conseil le 1er février 1923 </p>
                    <p>(contenant le résumé de la situation au 15 décembre 1922) </p>
                    <p>RAPPORTS DU COMMISSAIRE GÉNÉRAL DE LA SOCIÉTÉ DES </p>
                    <p>NATIONS POUR L'AUTRICHE: </p>
                    <p>Fr. 1.50 </p>
                    <p>PREMIER RAPPORT (15 décembre 1922-15 janvier 1923) </p>
                    <p>(C. 41. 1923) </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>DEUXIÈME RAPPORT (15 janvier-15 février 1923) (C. 174. </p>
                    <p>1923) . . </p>
                    <p>Fr. 4.- </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>TROISIÈME RAPPORT (15 février-15 mars 1923) (contenu dans le document
                        intitulé: Autriche Progrès réalisés dans la Reconstruction financière (C.
                        360. M. 161. 1923. II </p>
                    <p>QUATRIÈME RAPPORT (15mars-15 avril 1923) (C. 367. 1923. II) </p>
                    <p>CINQUIÈME RAPPORT (15 avril-15 mai 1923) (C. 384. 1923. II) </p>
                    <p>SIXIÈME RAPPORT (15 mai-15 juin 1923) (C. 477. 1923. II) </p>
                    <p>SEPTIÈME RAPPORT (15 juin-15 juillet 1923) (C. 521. 1923. II) </p>
                    <p>HUITIEME RAPPORT (15 juillet-15 août 1923) (C. 567.1923. II) </p>
                    <p>NEUVIÈME RAPPORT (15 août-15 septembre 1923) (C. 666. </p>
                    <p>1923. II). ... </p>
                    <p>Fr. 6.-<!-- some code stuff -->
                    </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>Fr. 5- </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>DIXIÈME RAPPORT (15 septembre-15 octobre 1923) (C. 702. </p>
                    <p>1923. II). . </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>ONZIÈME RAPPORT (15 octobre-15 novembre 1923) (C. 735. </p>
                    <p>1923. II). . . </p>
                    <p>Fr. 5- </p>
                    <p>DOUZIÈME RAPPORT (15 novembre-15 décembre 1923) </p>
                    <p>(C.13.1924.II.) </p>
                    <p>Fr. 5- </p>
                    <p>RAPPORT SUR LES CONDITIONS ÉCONOMIQUES DE LA RUSSIE, traitant spécialement de
                        la famine de 1921-1922 et de la situation de l'agriculture (C. 505. M. 451.
                        1922. II). </p>
                    <p>LA SITUATION ÉCONOMIQUE DE L'ALBANIE, par le professeur Albert Calmès (C.
                        706. M. 417) (E. F. S. 343. A. 195) . </p>
                    <p>Fr. 6- </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>MEMORANDUM SUR LES MONNAIES, 1913-1921 </p>
                    <p>. </p>
                    <p>Fr. 18.50 </p>
                    <p>MEMORANDUM SUR LES MONNAIES, 1913-1922 </p>
                    <fw place="bottom">· </fw>
                    <pb n="15" rendition="15"/>
                    <p>- MEMORANDUM SUR LES FINANCES PUBLIQUES, 1921 - MEMORANDUM SUR LES FINANCES
                        PUBLIQUES, 1922, Vol. I </p>
                    <p>Fr. 25.- </p>
                    <p>Fr. 25.- </p>
                    <p>MEMORANDUM SUR LES FINANCES PUBLIQUES, 1922, Vol. II (sous presse) </p>
                    <p>Ces volumes donnent un exposé détaillé des questions les plus importantes
                        relatives à la situation financière de presque tous les pays d'Europe et de
                        certains pays situés hors d'Europe. </p>
                    <p>MEMORANDUM SUR LES BANQUES CENTRALES, 1913-1918-1921 </p>
                    <p>Fr. 8.50 </p>
                    <p>MEMORANDUM SUR LES BANQUES CENTRALES, 1913-1923. (sous presse) </p>
                    <p>· </p>
                    <p>Donnent les bilans annuels de 1913 et de la période d'après-guerre publiés
                        par les banques centrales des différents pays, ramenés àjun modèle uniforme
                        et accompagnés de notes explicatives détaillées sur les différents chapitres
                        des bilans. Ces mémoires constituent un supplément indispensable aux
                        memoranda sur les finances publiques et les monnaies. </p>
                    <p>DÉPENSES BUDGÉTAIRES POUR LA DÉFENSE NATIONALE, 1913 et 1920-1922 (A. 31 (a).
                        1922) (voir la page 19). </p>
                    <p>DÉPENSES BUDGÉTAIRES POUR LA DÉFENSE NATIONALE, 1921-1923 (voir la page
                        20).</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>RÉGIMES ET CIRCULATION</head>
                    <p>broché . </p>
                    <p>relié . .</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>MONÉTAIRES D'APRÈS-GUERRE</head>
                    <p>Fr. 15.- </p>
                    <p>Fr. 20.- </p>
                    <p>Préparé en 1920, ce volume contient des rapports sur les systèmes monétaires
                        de vingt pays et les changements survenus à la suite de la guerre. </p>
                    <p>RAPPORT SUR LA DOUBLE IMPOSITION, présenté au Comité financier par les
                        professeurs Bruins, Einaudi, Seligman et sir Josiah Stamp </p>
                    <note place="bottom">(1) MÉMORANDUM SUR LA SUPERPOSITION DES TAXES, par sir
                        Basil P. Blackett, K.C.B., C.B. (2) NOTES SUR LES EFFETS DE LA SUPERPOSITION
                        DES TAXES SUR LES PLACE- MENTS A L'ÉTRANGER, par sir Basil P. Blackett,
                        K.C.B., C.B...</note>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>NIFICATION DE LA LÉGISLATION SUR LA LETTRE DE CHANGE</head>
                    <p>ET LE BILLET A ORDRE. Rapport général et rapports individuels présentés par
                        M. le professeur D. Josephus Jitta (Pays-Bas), sir Mackenzie D. Chalmers,
                        K.C.B. (Grande-Bretagne), M. le professeur Dr Franz Klein (Autriche) et M.
                        le professeur Ch. Lyon-Caen (France) </p>
                    <p>Fr. 6.- </p>
                    <p>Fr. 10.- </p>
                    <p>Fr. 7.50 </p>
                    <pb n="16" rendition="16 - RAPPORT SUR L'UNIFICATION DES DIVERSES LÉGISLATIONS "/>
                    <p>RELATIVES AUX LETTRES DE CHANGE, par M. J. A. Barboza Carneiro. (Texte
                        français et anglais) </p>
                    <p>TRAITEMENT DE RÉCIPROCITÉ APPLIQUÉ AUX SUCCURSALES </p>
                    <p>DES BANQUES ÉTRANGÈRES DANS LES DIFFÉRENTS PAYS, par M. Marcus Wallenberg.
                        (Texte français et anglais.) </p>
                    <p>(E. F. S. 80. A. 4b) . . .</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>RAPPORT SUR CERTAINS ASPECTS DU PROBLÈME DES MATIÈRES</head>
                    <p>PREMIÈRES, Contenant en annexe les documents sur la matière présentée à la
                        Section économique par M. le professeur Gini. (C. 51. M. 18. 1922. II. E. F.
                        S. 191. </p>
                    <p>B. 53) 2 volumes: </p>
                    <p>Fr. 7.50 </p>
                    <p>Fr. 5-<!-- some code stuff -->
                    </p>
                    <p>Volume I </p>
                    <p>Volume II </p>
                    <p>. </p>
                    <p>· </p>
                    <p>. </p>
                    <p>• </p>
                    <p>Fr. 6.- </p>
                    <p>Fr. 22.50 </p>
                    <p>Fr. 25.- </p>
                    <p>RAPPORT SUR LA QUESTION DES MATIÈRES PREMIÈRES ET </p>
                    <p>DES DENRÉES ALIMENTAIRES, par le professeur Gini, avec les annexes préparées
                        sous sa direction. </p>
                    <p>Sommaire: Rapport préliminaire; Rapport général; Annexes: I. Les céréales.
                        II. La laine. III. Le coton. IV. Le charbon. V. Le pétrole. </p>
                    <p>VI. Le fer. VII. Les engrais chimiques. </p>
                    <p>NOTE SUR </p>
                    <p>LE PROJET DE CHAMBRE INTERNATIONALE DE </p>
                    <p>COMPENSATION, par M. A. E. Janssen, directeur de la Banque Nationale de
                        Belgique .</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>RAPPORTS PRÉSENTÉS PAR LA COMMISSION ÉCONOMIQUE ET</head>
                    <p>FINANCIÈRE PROVISOIRE EN SEPTEMBRE 1921 et délibérations de l'Assemblée et du
                        Conseil sur ces rapports </p>
                    <p>RAPPORT PRÉSENTÉ A LA TROISIÈME ASSEMBLÉE PAR L'ORGANISATION ÉCONOMIQUE ET
                        FINANCIÈRE, conformément à la résolution du Conseil en date du 16 septembre
                        1922 </p>
                    <p>(A. 59. 1922. II) </p>
                    <p>RAPPORT DE L'ORGANISATION ÉCONOMIQUE ET FINANCIÈRE </p>
                    <p>PRÉSENTÉ A LA QUATRIÈME ASSEMBLÉE conformément à la résolution du Conseil (A.
                        58. 1923. II) . . . .</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>RAPPORTS ET PROJET DE RÉSOLUTIONS PRÉSENTÉS PAR LA DEUXIÈME COMMISSION A
                        LA QUATRIÈME ASSEMBLÉE </head>
                    <p>(A. 83. 1923. II) . . . </p>
                    <p>CONFÉRENCE DOUANIÈRE INTERNATIONALE (C. D. I. 1) </p>
                    <p>Documents préliminaires pour une Conférence prévue par une résolution du
                        Conseil du 30 janvier 1923. </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>Fr. 8.50 </p>
                    <p>Fr. 7.50 </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>• </p>
                    <p>Fr. 1.- </p>
                    <pb n="17" rendition="17"/>
                    <p>· </p>
                    <p>CONFÉRENCE INTERNATIONALE SUR LES FORMALITÉS DOUANIÈRES, Genève, le 15
                        octobre 1923. Documents préparatoires (C. D. I. 2) </p>
                    <p>CONFÉRENCE INTERNATIONALE SUR LES FORMALITÉS DOUANIÈRES ET SIMILAIRES (15
                        octobre-3 novembre 1923) </p>
                    <p>(C. D. I. 96 (1). 1923) </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>Fr. 5.- </p>
                    <p>Instruments officiels approuvés par la Conférence: I. Convention
                        internationale pour la simplification des formalités douanières. 2.
                        Protocole de la Convention internationale. 3. Acte final de la Conférence. </p>
                    <p>BULLETIN MENSUEL DE STATISTIQUE. (Voir page 6, Publications périodiques.) </p>
                    <p>MANDATS </p>
                    <p>COMMISSION PERMANENTE DES MANDATS: </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAUX DE LA PREMIÈRE SESSION tenue à Genève du 4 au 8 octobre 1921.
                        (Texte français et anglais.) (C. </p>
                    <p>416. M. 296. 1921. VI) </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAUX </p>
                    <p>DE LA </p>
                    <p>DEUXIÈME SESSION tenue à Genève du 1er au 11 août 1922. (A. 36. 1922. VI. C.
                        548. </p>
                    <p>M. 330. 1922. VI </p>
                    <p>• </p>
                    <p>• </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAUX DE LA TROISIÈME SESSION, tenue à Genève du 20 juillet au 10
                        août 1923 (A. 19. 1923. VI) </p>
                    <p>ANNEXES AUX PROCÈS-VERBAUX DE LA TROISIÈME SESSION </p>
                    <p>(A. 19 Annexes. 1923. II) </p>
                    <p>MANDAT POUR LA PALESTINE. (C. 529. M. 314. 1922. VI)*. </p>
                    <p>MANDAT POUR LA SYRIE ET LE Liban. (C.528. M. 313. 1922.VI)* </p>
                    <p>MANDAT BRITANNIQUE SUR L'EST-AFRICAIN. (C. 449 (1) a. </p>
                    <p>M. 345 (a). 1922. VI)* . </p>
                    <p>. </p>
                    <p>MANDAT BRITANNIQUE SUR LE TOGO. (C. 449 (1) b. M. 345 (b). </p>
                    <p>1922. VI)* . </p>
                    <p>Fr 12.50 </p>
                    <p>Fr. 12.50 </p>
                    <p>Fr. 25.- </p>
                    <p>Fr. 15.- </p>
                    <p>Fr. 1.50 </p>
                    <p>• </p>
                    <p>Fr. 1.50 </p>
                    <p>Fr. 1.50 </p>
                    <p>. </p>
                    <p>. </p>
                    <p>Fr. 1.50 </p>
                    <p>• </p>
                    <p>MANDAT BRITANNIQUE SUR LE CAMEROUN. (C. 449 (1) c. </p>
                    <p>M. 345 (c). 1922. VI)* </p>
                    <p>Fr. 1.50 </p>
                    <p>MANDAT FRANÇAIS SUR LE TOGO. (C. 449 (1) d. M. 345 (d). </p>
                    <p>1922. VI)* </p>
                    <p>Fr. 1.50 </p>
                    <p>MANDAT FRANÇAIS SUR LE CAMEROUN. (C. 449 (1) e. M. 345 (e). </p>
                    <p>1922. VI)* </p>
                    <p>Fr. 1.50 </p>
                    <p>MANDAT BELGE SUR L'EST-AFRICAIN. (C. 449 (1) ƒ. M. 345 (ƒ). </p>
                    <p>1922. VI)* </p>
                    <p>Fr. 1.50 </p>
                    <p>* Texte français et anglais. </p>
                    <pb n="18" rendition="18 - "/>
                    <p>MANDAT POUR NAURU (21/31/14 A.)*. - MANDAT POUR LE SAMOA ALLEMAND (21/31/14
                        B.) MANDAT POUR LES POSSESSIONS ALLEMANDES DE L'OCÉAN </p>
                    <p>PACIFIQUE, situées au sud de l'Equateur, autres que le Samoa allemand et
                        Nauru (21/31/14 C.)*. </p>
                    <p>MANDAT POUR LE SUD-EST AFRICAIN ALLEMAND (21/31/14 D.)* </p>
                    <p>MANDAT POUR LES ANCIENNES COLONIES ALLEMANDES </p>
                    <p>situées au nord de l'Equateur, dans l'Océan Pacifique (21/31/14 E.)* </p>
                    <p>Fr. 1.- </p>
                    <p>Fr. 1.- </p>
                    <p>Fr. 1.- </p>
                    <p>Fr. 1.- </p>
                    <p>Fr. 1.- </p>
                    <p>DÉCLARATION DU GOUVERNEMENT JAPONAIS touchant les Mandats C (20/31/96 F.) *.
                        . </p>
                    <p>Fr. 0.25 </p>
                    <p>MANDAT POUR LA PALESTINE: QUESTIONNAIRE destiné à faciliter la préparation
                        des rapports annuels des Puissances mandataires. (A. 38. 1922. VI)*. .
                        ..</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>MANDAT POUR LA SYRIE ET LE LIBAN: QUESTIONNAIRE</head>
                    <p>destiné à faciliter le préparation des rapports annuels des Puissances
                        mandataires (A. 34. 1922. VI)* . </p>
                    <p>RAPPORT SUR LA DEUXIÈME SESSION, présenté au Conseil au nom de la Commission
                        par son président, le marquis Théodoli, et soumis à l'Assemblée (A. 39.
                        1922. VI)* </p>
                    <p>OBSERVATIONS DE LA COMMISSION sur les rapports relatifs aux territoires sous
                        mandats C (A. 35. 1922. VI)* .</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>COMMENTAIRES SUR LES OBSERVATIONS DE LA COMMISSION</head>
                    <p>présentés par les représentants accrédités du Commonwealth d'Australie et du
                        Japon (A. 37. 1922. VI)* </p>
                    <p>RAPPORT SUR LES TRAVAUX DE LA TROISIÈME SESSION DE </p>
                    <p>LA COMMISSION, présenté au Conseil et transmis par le Conseil à l'Assemblée
                        (A. 46. 1923. VI) . .</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>RAPPORT DE LA TROISIÈME SESSION DE LA COMMISSION</head>
                    <p>(A. 44. 1923. VI)* . . . </p>
                    <p>Fr. 0.50 </p>
                    <p>Fr. 0.75 </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>Fr. 3.- </p>
                    <p>Fr. 1.50 </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>Fr. 0.25 </p>
                    <p>COMMENTAIRES DES REPRÉSENTANTS DU JAPON ET NOUVELLE- </p>
                    <p>ZÉLANDE (A. 45. 1923. VI) . . . </p>
                    <p>Fr. 0.25 </p>
                    <p>COMMENTAIRES DU REPRÉSENTANT DU GOUVERNEMENT </p>
                    <p>BRITANNIQUE (A. 45. 1923. VI. Annexe) </p>
                    <p>Fr. 0.25 </p>
                    <p>RAPPORT SUR L'INSURRECTION DES BONDELZWARTS (A. 47. </p>
                    <p>1923. VI) . . </p>
                    <p>Fr. 1.- </p>
                    <p>.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>OBSERVATIONS DU REPRÉSENTANT DE L'UNION SUD-AFRICAINE</head>
                    <p>au sujet du Rapport sur l'insurrection des Bondelzwarts (A. 48. 1923. VI) </p>
                    <p>Fr. 0.50 </p>
                    <pb n="19"/>
                    <p>RAPPORT PAR LE PRÉSIDENT DE LA COMMISSION PERMANENTE DES MANDATS sur la
                        question du Statut national des habitants des territoires sous mandats B et
                        C </p>
                    <p>(C. 54 (a). M. 45. 1922. VI.) * </p>
                    <p>STATUT NATIONAL DES HABITANTS </p>
                    <p>DES TERRITOIRES SOUS </p>
                    <p>MANDATS B ET C: Rapport de la Commission permanente des mandats (C. 546.
                        1922. VI)*. . . </p>
                    <p>MANDATS: 1. Lettre du président de la sixième Commission au Président de
                        l'Assemblée; 2. Texte de la résolution adoptée par la sixième Commission; 3.
                        Texte de la lettre adressée au président de la sixième Commission par le
                        président de la Sous-Commission B (A. 105. 1921)* </p>
                    <p>RAPPORT PRÉSENTÉ PAR LA SIXIÈME COMMISSION A LA DEUXIÈME ASSEMBLÉE (A. 72.
                        1922. VI)*.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>LA QUESTION DE L'ESCLAVAGE (A. 18. 1923. VI)</head>
                    <p>ARMEMENTS </p>
                    <p>RAPPORT DE LA COMMISSION TEMPORAIRE MIXTE </p>
                    <p>19 </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>Fr. 1.- </p>
                    <p>Fr. 1.- </p>
                    <p>Fr. 1.- </p>
                    <p>Fr. 1.50 </p>
                    <p>POUR LA </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>RÉDUCTION DES ARMEMENTS (15 septembre 1921) (texte français et anglais). (A.
                        81. 1921) </p>
                    <p>RÉDUCTION DES ARMEMENTS: Rapport présenté par la 3me Commission et adopté par
                        la 2me Assemblée, le 1er octobre 1921. Rapporteur : lord Robert Cecil (texte
                        français et anglais). (A. 158 (1). 1921.). </p>
                    <p>RÉDUCTION DES ARMEMENTS: rapport de la 3me Commission à la 3me Assemblée.
                        Septembre 1922. Rapporteur: lord Robert Cecil (texte français et anglais).
                        (A. 124. 1922. </p>
                    <p>IX) (A. 111. 17. 1922.) . </p>
                    <p>• </p>
                    <p>RAPPORT DE LA COMMISSION TEMPORAIRE MIXTE POUR LA </p>
                    <p>RÉDUCTION DES ARMEMENTS, septembre 1922 (texte français et anglais). (A. 31.
                        1922. C. 631. 1922. IX) </p>
                    <p>(C.T.A. 173). . </p>
                    <p>Fr. 1.50 </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>Fr. 10.- </p>
                    <p>DÉPENSES BUDGÉTAIRES POUR LA DÉFENSE NATIONALE, 1913 et 1920-1922. (A. 31
                        (a). 1922.). </p>
                    <p>Fr. 7.50 </p>
                    <p>RAPPORT DE LA COMMISSION TEMPORAIRE MIXTE POUR LA </p>
                    <p>RÉDUCTION DES ARMEMENTS (A. 35. 1923. IX) </p>
                    <p>Première partie . </p>
                    <p>Fr. 7.50 </p>
                    <p>· </p>
                    <p>Deuxième partie </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>• </p>
                    <p>I </p>
                    <p>VC </p>
                    <p>Texte français et anglais. </p>
                    <pb n="20" rendition="20 - ENQUÊTE STATISTIQUE  - SUR LES ARMEMENTS NATIONAUX "/>
                    <p>(A. 20. 1923. IX). </p>
                    <p>Première partie. Forces militaires, navales et aériennes en temps de paix
                        (1923) . . </p>
                    <p>Fr. 7.50 </p>
                    <p>Deuxième partie. Dépenses budgétaires pour la défense nationale (1921-1923) </p>
                    <p>Fr. 12.50 </p>
                    <p>RÉDUCTION DES ARMEMENTS: Rapport de la troisième Commission à la quatrième
                        Assemblée (A. 111. 1923. IX) </p>
                    <p>Première partie . </p>
                    <p>Fr. 2.- </p>
                    <p>· </p>
                    <p>Deuxième partie </p>
                    <p>Fr. 0.60 </p>
                    <p>HYGIÈNE ET ÉPIDÉMIES </p>
                    <p>COMITÉ PROVISOIRE D'HYGIÈNE. </p>
                    <p>Le Comité provisoire d'hygiène a été créé par la première Assemblée en vue de
                        collaborer avec le Bureau international d'hygiène publique, établi à Paris
                        par la Convention du 9 décembre 1907. </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAUX DE LA PREMIÈRE SESSION, tenue à Genève du 25 au 29 août 1921.
                        (Texte français et anglais.) </p>
                    <p>(C. 400. M. 280. 1921. III) </p>
                    <p>PROCES-VERBAUX DE LA SECONDE SESSION, tenue à Paris du 20 au 22 octobre 1921.
                        (Texte français et anglais.) </p>
                    <p>(C. 471. M. 346. 1921. III) .. </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAUX DE LA TROISIÈME SESSION, tenue à Paris du 11 au 16 mai 1922.
                        (C. 366. M. 217. 1922. III). </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAUX </p>
                    <p>DE LA QUATRIÈME SESSION, tenue à Genève du 14 au 21 août 1922. (Texte
                        français et anglais.) </p>
                    <p>(C. 555. M. 337. 1922. III) . . </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAUX DE LA CINQUIÈME SESSION, tenue à Genève du 8 au 13 janvier
                        1923 (C.27.M.13.1923.III) . </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAUX DE LA SIXIÈME SESSION, tenue à Paris, du 26 mai au 6 juin 1923
                        (C. 424. M. 187. 1923. III) .</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>COMMISSION DES ÉPIDÉMIES DE LA SOCIÉTÉ DES NATIONS:</head>
                    <p>Premier rapport </p>
                    <p>Deuxième rapport annuel (texte français et<!-- some code stuff -->
                    </p>
                    <p>anglais). (C. 563. M. 421. 1922. III) </p>
                    <p>Fr. 8.50 </p>
                    <p>Fr. 18.50 </p>
                    <p>Fr. 5.- </p>
                    <p>Fr. 18.50 </p>
                    <p>Fr. 12.50 </p>
                    <p>Fr. 15.- </p>
                    <p>Fr. 10.- </p>
                    <p>Fr. 7.50 </p>
                    <pb n="21" rendition="21"/>
                    <p>ΠΟΥΛΕΣ </p>
                    <p>nes en </p>
                    <p>RAPPORT DE LA CONFÉRENCE INTERNATIONALE DE LA STANDARDISATION DES SÉRUMS ET
                        DES RÉACTIONS SÉROLOGIQUES </p>
                    <p>convoquée par le Comité d'hygiène de la Société des Nations et tenue du 12 au
                        14 décembre 1921, au Ministère d'hygiène, Londres (texte français et
                        anglais). </p>
                    <p>(C. 533. M. 378. 1921. III) défense </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>Com- </p>
                    <p>3. IX </p>
                    <p>RAPPORT DE LA CONFÉRENCE SANITAIRE EUROPÉENNE réunie à Varsovie du 20 au 28
                        mars 1922. </p>
                    <p>Fr. 6.- </p>
                    <p>RENSEIGNEMENTS ÉPIDEMIOLOGIQUES: </p>
                    <p>No 1. Europe orientale en 1921 (texte français et anglais). </p>
                    <p>Nº 2. Les épidémies en Russie depuis 1914. Rapport présenté au Comité
                        d'hygiène de la Société des Nations par le professeur L. Tarassévitch
                        (Moscou). Première partie </p>
                    <p>Fr. 2.- </p>
                    <p>Fr. 2.- </p>
                    <p>No 3. Situation épidémique en Europe orientale et en Europe centrale, etc. </p>
                    <p>Fr. 2.- </p>
                    <p>remière A </p>
                    <p>"hygiene x </p>
                    <p>No 4. Maladies épidémiques en Europe centrale et orientale, janvier-juin 1922 </p>
                    <p>Fr. 2.- </p>
                    <p>e à lais. </p>
                    <p>No 5. Epidémies en Russie depuis 1914. Rapport présenté au Comité d'hygiène
                        de la Société des Nations. Par le prof. Tarassévitch (Moscou). Deuxième
                        partie </p>
                    <p>Fr. 2.- </p>
                    <p>aris is.j </p>
                    <p>No 6. Maladies épidémiques en Europe centrale et orientale, de mai à décembre
                        1922. </p>
                    <p>Fr. 2.- </p>
                    <p>aris </p>
                    <p>No 7. Statistique des maladies à déclaration obligatoire dans les pays
                        européens, 1922 </p>
                    <p>RAPPORT DE LA DEUXIÈME CONFÉRENCE INTERNATIONALE </p>
                    <p>DES SÉRUMS ET DES RÉACTIONS SÉROLOGIQUES, Convoquée par le Comité d'Hygiène
                        de la Société des Nations et tenue du 20 au 26 novembre 1922 à l'Institut
                        Pasteur à Paris... </p>
                    <p>Fr. 4.- </p>
                    <p>LES TRAVAUX DE L'ORGANISATION D'HYGIÈNE DE LA SOCIÉTÉ, Y COMPRIS LES TRAVAUX
                        DE LA COMMISSION DES ÉPIDÉ- </p>
                    <p>MIES: Rapport de la deuxième Commission à la quatrième Assemblée (A. 74.
                        1923. III) . </p>
                    <p>ue à lais ne à </p>
                    <p>II. 5 </p>
                    <p>Paris, I). </p>
                    <p>ONS: </p>
                    <p>Fr </p>
                    <p>RAPPORT SUR LES TRAVAUX DE LA SIXIÈME SESSION DU </p>
                    <p>COMITÉ D'HYGIÈNE (A. 28. 1923. III) </p>
                    <p>Fr. 3.- </p>
                    <p>Fr. 0.60 </p>
                    <p>Fr. 1- </p>
                    <fw place="bottom">I </fw>
                    <pb n="22"/>
                    <p>22 - QUESTIONS SOCIALES - COMMISSION CONSULTATIVE DE LA TRAITE DES FEMMES ET
                        DES ENFANTS: Procès-verbal de la première session tenue à Genève du 28 juin
                        au 1er juillet 1922. (C. 445. M. 265. </p>
                    <p>1922. IV) .. </p>
                    <p>PROCÈS-VERBAUX DE LA DEUXIÈME SESSION, tenue à Genève du 22 au 27 mars 1923 .
                        . . </p>
                    <p>TRAITE DES FEMMES ET DES ENFANTS: Rapport sur les travaux accomplis par la
                        Commission consultative à sa deuxième Session tenue à Genève du 22 au 27
                        mars 1923 (A. 36. </p>
                    <p>1923. IV)<!-- some code stuff -->
                    </p>
                    <p>Fr. 8.50 </p>
                    <p>Fr. 7.50 </p>
                    <p>Fr. 1.50 </p>
                    <p>POPULATIONS </p>
                    <p>FÉDÉRATION DES ETATS POUR LE SECOURS MUTUEL AUX </p>
                    <p>FRAPPÉES DE CALAMITÉS: Documents relatifs au projet du sénateur Ciraolo (C.
                        696. M. 279. </p>
                    <p>1923. IV) </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>OPIUM ET AUTRES DROGUES NUISIBLES </p>
                    <p>COMMISSION CONSULTATIVE DU TRAFIC DE L'OPIUM: Procèsverbaux de la première
                        session tenue à Genève du 2 au 5 mai 1921 (C. 77. M. 39. 1921. XI) . . </p>
                    <p>Procès-verbaux de la troisième session (extraordinaire) tenue à Genève le 1er
                        septembre 1922 (C. 72. M. 27. </p>
                    <p>1923. XI) . . . </p>
                    <p>Procès-verbaux de la quatrième session tenue à Genève du 8 au 14 janvier
                        1923. (C. 155. M. 75. 1923. XI) </p>
                    <p>Procès-verbaux de la cinquième session tenue à Genève du 24 mai au 7 juin
                        1923 (C. 418. M. 184. 1923. XI) .</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>RAPPORT AU CONSEIL SUR LES TRAVAUX DE LA COMMISSION</head>
                    <p>CONSULTATIVE DU TRAFIC DE L'OPIUM: </p>
                    <p>Fr. 12.50 </p>
                    <p>Fr. 250 </p>
                    <p>Fr. 17.50 </p>
                    <p>Fr. 25.- </p>
                    <p>Première session, Genève, du 2-5 mai 1921 (A. 38. 1921. XI) </p>
                    <p>Deuxième Session, Genève, du 19-29 avril 1922 </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>(A. 15. </p>
                    <p>1922. XI) </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>Troisième session (extraordinaire), Genève, le 1er septembre 1922 (A. 15 (a).
                        1922. XI) </p>
                    <p>· </p>
                    <p>Fr. 0.50 </p>
                    <p>Quatrième session, Genève, du 8-14 janvier 1923 (C. 37. </p>
                    <p>M. 91. 1923. XI) </p>
                    <p>Fr. 1.50 </p>
                    <p>Cinquième session, Genève, du 24 mai-7 juin 1923 (A. 13. </p>
                    <p>1923. XI) </p>
                    <pb n="23" rendition="23 - RAPPORT DE LA CINQUIÈME COMMISSION A L'ASSEMBLÉE "/>
                    <p>Deuxième Assemblée (A. 143 (a). 1921) </p>
                    <p>Troisième Assemblée (A. 69. 1922) </p>
                    <p>• </p>
                    <p>Quatrième Assemblée (A. 101. 1923. IV) </p>
                    <p>• </p>
                    <p>• </p>
                    <p>TRAFIC DE L'OPIUM: Résumé des réponses au questionnaire sur l'opium, 1921, et
                        autres renseignements dont a pu disposer la Commission consultative du
                        trafic de l'opium pendant sa seconde session, 19-29 avril 1922 (C. 171 (1). </p>
                    <p>M. 88 (1). 1922. XI) . </p>
                    <p>Supplément au Résumé des réponses au questionnaire sur l'opium 1921 (C. 52.
                        M. 20. 1923. XI) . </p>
                    <p>CONVENTION INTERNATIONALE DE L'OPIUM signée à La Haye, le 23 janvier 1912;
                        Protocoles de clôture signés à La Haye le 23 janvier 1912, le 9 juillet 1913
                        et le 25 juin 1914 (O. C. 1 (1)) </p>
                    <p>COMMISSION CONSULTATIVE DU TRAFIC DE L'OPIUM: Règlement intérieur (avec les
                        amendements apportés par la Commission consultative lors de sa cinquième
                        session, mai-juin 1923 (O. C. 123 (1)) .. </p>
                    <p>SOUS-COMMISSION MIXTE DU COMITÉ D'HYGIÈNE ET DE LA </p>
                    <p>COMMISSION CONSULTATIVE DU TRAFIC DE L'OPIUM: </p>
                    <p>Procès-verbal de la première session tenue à Genève du 4 au 6 janvier 1923
                        (C. 79. M. 33. 1923. XI) . </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>Fr. 0.50 </p>
                    <p>Fr. 5.-- </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>Fr. 7.50 </p>
                    <p>Fr. 0.25 </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>RÉFUGIÉS </p>
                    <p>RÉFUGIÉS RUSSES: Rapport général sur l'œuvre accomplie jusqu'au 15 mars 1922,
                        par M. Fridtjof Nansen, Haut Commissaire de la Société des Nations </p>
                    <p>RÉFUGIÉS RUSSES: Rapport du Dr Nansen (C. 473. 1923). .</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>RAPPORT SUR LES TRAVAUX DU HAUT COMMISSARIAT POUR</head>
                    <p>LES RÉFUGIÉS, présenté à la quatrième Assemblée par le Dr Fridtjof Nansen (A.
                        30. 1923. XII) . .</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>EUVRE ACCOMPLIE EN FAVEUR DES RÉFUGIÉS DU PROCHEORIENT PAR LE HAUT
                        COMMISSARIAT POUR LES RÉFUGIÉS </head>
                    <p>(A. 108. 1923. IV). . </p>
                    <p>Fr. 1.50 </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>Fr. 0.50 </p>
                    <p>TRE </p>
                    <fw place="bottom">I VC • </fw>
                    <pb n="24"
                        rendition="24 - COMMUNICATIONS ET TRANSIT  - CONFÉRENCE DE BARCELONE "/>
                    <p>Comptes rendus et textes relatifs à la Convention sur la </p>
                    <p>LIBERTÉ DU TRANSIT (mars avril 1921) . . </p>
                    <p>Fr. 25.- </p>
                    <p>Première partie: Exposé de M. le Jonkheer Loudon (Vice-président de la
                        Conférence) sur la question du transit, et discussion générale en
                        conférence. Deuxième partie: Discussion à la Commission plénière du projet
                        de Convention sur la liberté du transit. Troisième partie: Rapport de la
                        Commission plénière à la Conférence. Discussion et adoption de la Convention
                        sur la liberté du transit. Quatrième partie: Textes relatifs à la liberté da
                        transit. </p>
                    <p>Comptes rendus et textes relatifs aux recommandations sur le RÉGIME
                        INTERNATIONAL DES VOIES FERRÉES et aux recommandations sur les ports soumis
                        au régime international .. </p>
                    <p>Fr. 25.- </p>
                    <p>Voies ferrées. Première partie: Exposé de sir Francis Dent (Vice-président de
                        la Conférence) sur la question des voies ferrées et discussion générale en
                        conférence deuxième partie: Discussion à la Commission (présidée par sir
                        Francis Dent) du projet de convention sur le régime international des voies
                        ferrées; troisième partie: Rapport de la Commission des voies ferrées et
                        discussion en conférence. Ports. Quatrième partie: Discussion et adoption
                        des recommandations relatives aux ports soumis au régime international.
                        Cinquième partie: Textes relatifs aux voies ferrées et aux ports. </p>
                    <p>Comptes rendus et textes relatifs à la Convention sur le </p>
                    <p>RÉGIME DES VOIES NAVIGABLES D'INTÉRET INTERNATIONAL et à la déclaration
                        portant reconnaissance du droit au pavillon des états dépourvus de littoral
                        maritime. </p>
                    <p>Mars-avril 1921 . . </p>
                    <p>LA SITUATION GÉNÉRALE DES TRANSPORTS EN 1921. Exposés présentés par les Etats
                        ayant participé à la première Conférence générale des communications et du
                        transit, tenue en mars-avril 1921, précédés d'une introduction du professeur
                        Tajani (2 volumes) . . </p>
                    <p>Réponse des gouvernements à l'enquête sur l'application des résolutions
                        relatives aux PASSEPORTS, FORMALITÉS DOUANIÈRES ET BILLETS DIRECTS
                        (Commission consultative et technique des communications et du transit). (C.
                        183. </p>
                    <p>M. 101. 1922. VIII) . . </p>
                    <p>Fr. 37.50 </p>
                    <p>Fr. 50.- </p>
                    <pb n="25" rendition="25 "/>
                    <p> DEUXIÈME CONFÉRENCE GÉNÉRALE DES COMMUNICATIONS - ET DU TRANSIT. Documents
                        préparatoires </p>
                    <p>I. VOIES FERRÉES. </p>
                    <p>II. PORTS MARITIMES </p>
                    <p>Fr. 12.50 </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>III. QUESTIONS ÉLECTRIQUES </p>
                    <p>LA </p>
                    <p>RESTAURATION DES MOYENS DE </p>
                    <p>COMMUNICATION </p>
                    <p>EN </p>
                    <p>EUROPE. Documents sur l'application des résolutions sur les transports,
                        adoptées par la Conférence de Gênes. </p>
                    <p>(Commission consultative et technique des communications et du transit.) (A.
                        64. 1923. VIII) . .</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>DEUXIÈME RAPPORT SUR L'EUVRE DE L'ORGANISATION DES COMMUNICATIONS ET DU
                        TRANSIT ENTRE LA TROISIÈME </head>
                    <p>ET LA QUATRIÈME ASSEMBLÉE, présenté au Conseil et soumis à l'Assemblée.
                        (Commission consultative et technique des communications et du transit.) (A.
                        70. </p>
                    <p>1923. VIII). . .</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>BUREAUX INTERNATIONAUX</head>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>Fr. 0.75<!-- some code stuff -->
                    </p>
                    <p>BULLETIN TRIMESTRIEL de renseignements sur l'œuvre des organisations
                        internationales. (Voir page 6, publications périodiques.) </p>
                    <p>RÉPERTOIRE DES ORGANISATIONS INTERNATIONALES (Association, Bureaux,
                        Commissions, etc.) 1923 </p>
                    <p>Fr. 12.50 </p>
                    <p>L'article 24 du Pacte a défini les relations de la Société des Nations avec
                        les bureaux internationaux dans les termes suivants : « Tous les bureaux
                        internationaux antérieurement établis par traités collectifs seront, sous
                        réserve de l'assentiment des Parties, placés sous l'autorité de la Société. </p>
                    <p>Il en sera de même de tous autres bureaux et de toutes commissions pour le
                        règlement des affaires d'intérêt international qui seront créés
                        ultérieurement.» La Section des bureaux internationaux publie dans ce volume
                        les résultats de ses recherches sur l'activité des organisations
                        internationales. </p>
                    <p>L'ESPERANTO COMME LANGUE AUXILIAIRE INTERNATIONALE. </p>
                    <p>Rapport du Secrétariat général, adopté par la troisième Assemblée de la
                        Société des Nations, 1922 </p>
                    <p>Fr. 1.- </p>
                    <p>TRAI </p>
                    <p>I vol. </p>

                    <pb n="26"/>
                    <p>26 </p>
                    <p>COMMISSION DE COOPÉRATION INTELLECTUELLE. </p>
                    <p>Procès-verbaux de la première session, Genève, 1er-5 août 1922 (C. 711. M.
                        423. 1922. XII) </p>
                    <p>Première session tenue à Genève du 1er-5 août 1922. Rapport de la Commission,
                        approuvé par le Conseil le 13 septembre 1922 (A. 61. 1922. XII. C. 559.
                        1922. XII) </p>
                    <p>Procès-verbaux de la deuxième session, Genève, du 26 juillet au 2 août 1923
                        (C. 570. M. 224. 1923. XII) . </p>
                    <p>Deuxième session de la Commission de coopération intellectuelle, tenue à
                        Genève du 26 juillet au 2 août 1923: </p>
                    <p>Rapport de la Commission soumis au Conseil et à l'Assemblée (A. 31. 1923.
                        XII).. </p>
                    <p>RAPPORT SUR LA PROPRIÉTÉ SCIENTIFIQUE, Soumis par M. le sénateur F. Ruffini
                        et approuvé par la Commission (A. 38. 1923. XII). . </p>
                    <p>COOPÉRATION INTELLECTUELLE: Rapport de la cinquième Commission à la quatrième
                        Assemblée (A. 96. 1923. XII) </p>
                    <p>TRAVAUX DE LA COMMISSION DE COOPÉRATION INTELLECTUELLE: Rapport présenté à la
                        quatrième Assemblée par la cinquième Commission (A. 102. 1923. XII) . .
                        .</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>COMMISSION DE COOPÉRATION INTELLECTUELLE: ENQUÊTE</head>
                    <p>SUR LA SITUATION DU TRAVAIL INTELLECTUEL: </p>
                    <p>Première série: Questions générales: </p>
                    <p>Observations sur la méthode d'une statistique de la vie intellectuelle par J.
                        Luchaire, expert de la Commission Observations sur quelques problèmes du
                        travail intellectuel, par J. Luchaire Les conditions de la vie et du travail
                        des musiciens, par William Martin, représentant du Bureau international du
                        Travail auprès de la Commission. Volume I . . . </p>
                    <p>Les échanges internationaux de publications, par O. de Halecki, secrétaire de
                        la Commission Deuxième série: La vie intellectuelle dans les divers pays: </p>
                    <p>ALBANIE: </p>
                    <p>• </p>
                    <p>Rapport d'ensemble, par le Dr B. Blinishti, directeur du Secrétariat
                        permanent albanais auprès de la Société des Nations . </p>
                    <p>Fr. 5.- </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>Fr. 8.50 </p>
                    <p>Fr. 1.75 </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>Fr. 0.50 </p>
                    <p>Fr. 0.50 </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>Fr. 5- </p>
                    <p>Fr. 5.- </p>
                    <p>Fr. 3.75 </p>
                    <pb n="27" rendition="27 - ALLEMAGNE "/>
                    <p>L'état de la science allemande et l'activité de la « Notgemeinschaft der
                        deutschen Wissenschaft », par G. de Reynold, membre de la Commission . </p>
                    <p>AUTRICHE: </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>• </p>
                    <p>Fr. 5.- </p>
                    <p>La situation du travail et des travailleurs intellectuels, par A. Dopsch,
                        correspondant de la Commission </p>
                    <p>BELGIQUE: </p>
                    <p>Note pour une statistique de la culture générale populaire, par J. Luchaire. </p>
                    <p>BRÉSIL: </p>
                    <p>Rapport d'ensemble, par A. de Castro, membre de la </p>
                    <p>Commission </p>
                    <p>BULGARIE: </p>
                    <p>L'organisation de l'instruction publique (réponse du Gouvernement bulgare au
                        questionnaire de la Commission) </p>
                    <p>ETATS-UNIS: </p>
                    <p>Les collègues et les universités, par H. Reverdin, expert de la Commission .
                        . . </p>
                    <p>Fr. 1.75 </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>Les principales fondations destinées à encourager le travail intellectuel,
                        par H. Reverdin </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>Les principales académies et sociétés savantes, par </p>
                    <p>H. Reverdin </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>FRANCE: </p>
                    <p>L'enseignement des langues, littératures et civilisations modernes, par J.
                        Luchaire. </p>
                    <p>• </p>
                    <p>La crise de la science pure, par J. Luchaire </p>
                    <p>Fr. 1.75 </p>
                    <p>Fr. 1.75 </p>
                    <p>La protection et la diffusion du goût artistique, par </p>
                    <p>J. Luchaire </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>Fr. 3.- </p>
                    <p>Les universités et la vie sociale, par J. Luchaire. </p>
                    <p>La propagande intellectuelle française, par J. Luchaire </p>
                    <p>GRÈCE: </p>
                    <p>Rapport d'ensemble, par A. Andreadès, professeur à l'Université d'Athènes. </p>
                    <p>L'évolution des études juridiques, par A. Andreadès . </p>
                    <p>HONGRIE: </p>
                    <p>Situation générale, par O. de Halecki Les universités, par O. de Halecki . </p>
                    <p>TRAITI </p>
                    <p>vol. in </p>
                    <p>Fr. 5.- </p>
                    <p>Fr. 1.75 </p>
                    <p>Fr 1.75 </p>
                    <pb n="28"/>
                    <p>28 </p>
                    <p>INDES: </p>
                    <p>Situation générale, par D. N. Bannerjea, membre de la </p>
                    <p>Commission </p>
                    <p>Les universités, par D. N. Bannerjea </p>
                    <p>Fr. 3.- </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>ITALIE: </p>
                    <p>Le mouvement pour la rénovation de la culture nationale, par J. Luchaire. </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>JAPON: </p>
                    <p>L'enseignement des langues étrangères, par le Dr I. Nitobé, Sous-Secrétaire
                        général de la Société des Nations </p>
                    <p>LITUANIE: </p>
                    <p>Rapport d'ensemble, par E. Balogh, professeur à l'Université de Kovno,
                        rapporteur de la Commission lituanienne de coopération intellectuelle . . </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>LUXEMBOURG: </p>
                    <p>Rapport d'ensemble, par G. Castella, expert de la Commission.. </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>MEXIQUE:<!-- some code stuff -->
                    </p>
                    <p>Les études biologiques, par C. Rodriguez, membre du bureau de l'Amérique
                        latine de la Société des Nations </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>NORVÈGE: </p>
                    <p>Les sciences naturelles, par K. Bonnevie, membre de la Commission </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>PAYS-BAS: </p>
                    <p>Les études de droit international, par W. J. M. Van Eysinga, professeur à
                        l'Université de Leyde </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>• </p>
                    <p>Les Universités, par G. de Reynold. </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>POLOGNE: </p>
                    <p>L'activité des sociétés savantes, par la Caisse Mianowski (Fondation pour
                        l'encouragement du travail scientifique), Varsovie . . . </p>
                    <p>Les universités, par la Caisse Mianowski, Varsovie </p>
                    <p>RUSSIE: </p>
                    <p>La situation et l'organisation des intellectuels émigrés, par G. de Reynold </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>SUISSE: </p>
                    <p>Les études historiques, par G. Castella Ses universités, par G. Castella . . </p>
                    <p>• </p>
                    <p>· </p>
                    <p>Fr. 1.75 </p>
                    <p>Fr. 1.75 </p>
                    <pb n="29" rendition="TCHÉCOSLOVAQUIE"/>
                    <p>Le livre comme instrument de travail et d'éducation, par O. de Halecki </p>
                    <p>. </p>
                    <p>Les universités, par O. de Halecki . </p>
                    <p>Les sciences techniques, par O. de Halecki </p>
                    <p>29 </p>
                    <p>Fr. 1.75 </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>SECTION JURIDIQUE ET SECTION POLITIQUE </p>
                    <p>LA QUESTION DES ILES D'ALAND: Rapport présenté au Conseil de la Société des
                        Nations par la Commission des Rapporteurs (21/68/106). . </p>
                    <p>ACTES DE LA CONFÉRENCE relative à la non-fortification et à la neutralisation
                        des îles d'Aland, tenue à Genève, du 10 au 20 octobre 1921. Avec carte des
                        îles d'Aland. </p>
                    <p>(C. 554. 1921. VII). . . </p>
                    <p>CONVENTION relative à la non-fortification et à la neutralisation des îles
                        d'Aland. Avec carte des îles d'Aland. </p>
                    <p>(C.I.A. 12 (8) (C. 419. M. 300. 1921) . . </p>
                    <p>Fr. 15.- </p>
                    <p>Fr. 12.50 </p>
                    <p>Fr. 5.- </p>
                    <p>Signée à Genève, le 20 octobre 1921, par les représentants de l'Allemagne, du
                        Danemark, de l'Empire britannique, de l'Esthonie, de la Finlande, de la
                        France, de l'Italie, de la Lettonie, de la Pologne et de la Suède. </p>
                    <p>Voir également suppléments spéciaux au Journal Officiel, Nos 1 et 3. </p>
                    <p>CONVENTION GERMANO-POLONAISE relative à la Haute Silésie, faite à Genève le
                        15 mai 1922 . . </p>
                    <p>AMENDEMENT A L'ARTICLE 10 DU PACTE, proposé par la délégation canadienne à la
                        troisième Assemblée (A. 17. </p>
                    <p>1923. V). </p>
                    <p>· </p>
                    <p>TERRITOIRE DE MEMEL (C. 664. M. 295. 1923. VII) </p>
                    <p>TERRITOIRE DE MEMEL (C. 678. M. 296. 1923. VII) </p>
                    <p>Fr. 30.- </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>Fr. 1.25 </p>
                    <p>• </p>
                    <p>COMMISSIONS ADMINISTRATIVES </p>
                    <p>BASSIN DE LA SARRE </p>
                    <p>EXTRAIT DU TRAITÉ DE PAIX ENTRE LES PUISSANCES ALLIÉES </p>
                    <p>ET ASSOCIÉES ET L'ALLEMAGNE, CONCERNANT LE BASSIN </p>
                    <p>DE LA SARRE (signé à Versailles, le 28 juin 1919) . . . </p>
                    <p>TRAITES DE </p>
                    <p>I vol. in-8. </p>
                    <pb n="30" rendition="30"/>
                    <p>Rapports périodiques trimestriels de la Commission de gouvernement du Bassin
                        de la Sarre traitant des questions d'ordre politique, économique et
                        administratif concernant ce territoire. Derniers rapports parus: </p>
                    <p>14me RAPPORT PÉRIODIQUE pour la période du 16 décembre 1922 au 15 juin 1923
                        (Extrait No 17 du Journal Officiel, juillet 1923) </p>
                    <p>15me RAPPORT PÉRIODIQUE pour la période du 16 juin 1923 au 30 septembre 1923
                        (Extrait No 22 du Journal Officiel, novembre 1923) . . </p>
                    <p>Fr. 3.50 </p>
                    <p>Fr. 2.50 </p>
                    <p>Rapports généraux présentés au Conseil par le Secrétaire général sur les
                        questions relatives au Territoire du Bassin de la Sarre. Ils donnent des
                        précisions sur les mesures prises pour donner suite aux décisions du Conseil
                        des renseignements sur les questions concernant la Sarre et renvoient pour
                        plus ample information aux autres documents officiels. Derniers rapports
                        parus: </p>
                    <p>RAPPORT GÉNÉRAL pour la période septembre 1922-1923 </p>
                    <p>(Extrait No 9 du Journal Officiel, février 1923) </p>
                    <p>RAPPORT GÉNÉRAL du Secrétaire général pour la période février-octobre 1923
                        (Extrait No 21 du Journal Officiel, octobre 1923) </p>
                    <p>Fr. 0.60 </p>
                    <p>Fr. 1.- </p>
                    <p>VILLE LIBRE DE DANTZIG </p>
                    <p>RAPPORT par Son Excellence le vicomte Ishii et résolution adoptée par le
                        Conseil le 17 novembre 1920 (20-48-98 (1)) </p>
                    <p>CONVENTION entre la Pologne et la Ville libre de Dantzig, conclue à Paris le
                        9 novembre 1920 (20/4/365/2) . . </p>
                    <p>CONSTITUTION DE LA VILLE LIBRE (texte allemand avec traduction française et
                        anglaise) voir suppléments spéciaux du Journal Officiel, No 7. . </p>
                    <p>Fr. 1- </p>
                    <p>Fr. 3- </p>
                    <p>Fr. 8.50 </p>
                    <p>Rapports généraux présentés au Conseil par le Secrétaire général. Ils donnent
                        un résumé de l'activité du Conseil et les renseignements relatifs à la Ville
                        libre de Dantzig qui lui sont parvenus, notamment les décisions prises par
                        le Haut Commissaire. Ces rapports renvoient pour plus ample infor mation aux
                        autres documents officiels. Derniers rapports parus: </p>
                    <p>RAPPORT GÉNÉRAL pour la période de septembre 1922 à février 1923 (Extrait No
                        8 du Journal Officiel, février 1923) </p>
                    <p>RAPPORT GÉNÉRAL pour la période février-octobre 1923 </p>
                    <p>(Extrait No 20 du Journal Officiel, octobre 1923) . . . </p>
                    <p>Fr. 1.5 </p>
                    <pb n="31" rendition="1.. 1"/>
                    <p>31 </p>
                    <p>DIVERS </p>
                    <p>LA CONFÉRENCE DE GÊNES et la Société des Nations. Memorandum du Secrétaire
                        général (texte français et anglais.) </p>
                    <p>(C. 423. M. 257. 1922) </p>
                    <p>LA SOCIÉTÉ DES NATIONS: Son activité par l'image. Un volume avec 103
                        illustrations </p>
                    <p>BROCHURES DE LA SECTION D'INFORMATION </p>
                    <p>Fr. 1.- </p>
                    <p>Fr. 5.- </p>
                    <p>Afin de faire connaître à tous l'organisation et l'activité multiple de la
                        Société des Nations, la Section d'information a entrepris la publication
                        d'une série de brochures consacrées aux divers aspects de l'œuvre de la
                        Société des Nations. </p>
                    <p>Toutes ces brochures seront publiées en français et en anglais, langues
                        officielles de la Société des Nations, et plusieurs d'entre elles le seront
                        également dans la plupart des autres langues européennes. Ci-dessous, les
                        titres des diverses brochures dont la publication est envisagée: </p>
                    <p>LE PACTE ET SES AMENDEMENTS </p>
                    <p>CONSTITUTION ET ORGANISATION DE LA SOCIÉTÉ DES NATIONS </p>
                    <p>L'ŒUVRE ÉCONOMIQUE ET FINANCIÈRE DE LA SOCIÉTÉ DES NATIONS </p>
                    <p>LA RECONSTRUCTION FINANCIÈRE DE L'AUTRICHE </p>
                    <p>LE TRANSIT ET LES COMMUNICATIONS </p>
                    <p>LES PROBLÈMES POLITIQUES </p>
                    <p>L'ORGANISATION D'HYGIÈNE DE LA SOCIÉTÉ DES NATIONS </p>
                    <p>LA COUR PERMANENTE DE JUSTICE INTERNATIONALE </p>
                    <p>LE DÉSARMEMENT </p>
                    <p>L'ŒUVRE HUMANITAIRE DE LA SOCIÉTÉ DES NATIONS </p>
                    <p>L'ADMINISTRATION FINANCIÈRE ET LA RÉPARTITION DES DÉPENSES </p>
                    <p>DE LA SOCIÉTÉ DES NATIONS </p>
                    <p>LES MANDATS </p>
                    <p>LA QUESTION DES MINORITÉS </p>
                    <p>LA SOCIÉTÉ DES NATIONS ET LA COOPÉRATION INTELLECTUELLE </p>
                    <p>DANTZIG ET LA SARRE </p>
                    <p>Un exemplaire </p>
                    <p>Cent exemplaires </p>
                    <p>• </p>
                    <p>Fr. 0.75 </p>
                    <p>Fr. 60.-<!-- some code stuff -->
                    </p>
                    <p>LISTE DES DÉPOSITAIRES DES PUBLICATIONS </p>
                    <p>DE LA SOCIÉTÉ DES NATIONS </p>
                    <p>ARGENTINE. Libreria El Ateneo », calle Florida 371, BUENOS-AIRES. </p>
                    <p>AUSTRALIE. </p>
                    <p>Australasian Publishing Co. Ltd., 229 Clarence Street, SYDNEY. </p>
                    <p>AUTRICHE et ALLEMAGNE. - Rikola Verlag A.-G., III, Radetzkyplatz 5, VIENNE. </p>
                    <p>BELGIQUE. </p>
                    <p>Librairie de la Lecture Universelle, 86, rue de la Montagne, BRUXELLES. </p>
                    <p>CANADA. William Tyrrell &amp; Co., Ltd., 78, Yonge Street, TORONTO. </p>
                    <p>COSTA-RICA. </p>
                    <p>Libreria Viuda de Lines, SAN JOSE DE COSTA RICA. </p>
                    <p>DANEMARK. </p>
                    <p>V. Pios Boghandel Povl Branner, 13, Nörregade, COPENHAGUE. </p>
                    <p>ESPAGNE. </p>
                    <p>Palacio del Libro Calpe », Avenida de Pi y Margall 7, MADRID. </p>
                    <p>ÉTATS-UNIS. World Peace Foundation, 40, Mt. Vernon Street, BOSTON 9, Mass. </p>
                    <p>FINLANDE. - Akademiska Bokhandeln 7, Alexandersgatan, HELSINGFORS. </p>
                    <p>FRANCE. </p>
                    <p>Imprimerie et Librairie Berger-Levrault, 136, Boulevard Saint-Germain, PARIS. </p>
                    <p>GRANDE-BRETAGNE, DOMINIONS </p>
                    <p>ET COLONIES. Constable &amp; Co. </p>
                    <p>Ltd.. 10 &amp; 12, Orange Street, LONDRES </p>
                    <p>W. C. 2. </p>
                    <p>GRECE </p>
                    <p>Eleftheroudakis &amp; Barth, Librairie internationale, Place de la
                        Constitution, ATHENES. </p>
                    <p>GUATEMALA. J. Humberto Ayestas, Libreria Cervantès, 10a, Calle Oriente No. 5,
                        GUATEMALA. </p>
                    <p>ΠΑΝΑΙ. </p>
                    <p>LULU. </p>
                    <p>Pan-Pacific Union, HONOHONDURAS. Libreria Viuda de Lines, SAN JOSE DE COSTA
                        RICA. </p>
                    <p>Pour les AUTRES PAYS, s'adresser: </p>
                    <p>HONGRIE.- Ferdinand Pfeifer, (Zeidler Frères), Kossuth Lajos-Utca 7 SZ.,
                        BUDAPEST IV, KER. </p>
                    <p>INDES. </p>
                    <p>Oxford University Press, BOMBAY, MADRAS et CALCUTTA. </p>
                    <p>ITALIE. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Libreria Fratelli Bocca, Via Marco-Minghetti, 26-29, ROME. </p>
                    <p>JAPON. Maruzen Co. Ltd. (Maruzen-Kabushiki-Kaisha), 11-16, Nihonbashi
                        Tori-Sanchome, TOKIO. </p>
                    <p>MEXIQUE. - Pedro Robredo, Avenidas de Argentina y Guatemala, MEXICO. </p>
                    <p>NICARAGUA. Libreria Viuda de Lines, SAN JOSE DE COSTA RICA. </p>
                    <p>NORVÈGE. Olaf Norli, Universitetsgaten, 24, CHRISTIANIA. </p>
                    <p>ΡΑΝΑΜΑ. </p>
                    <p>1 </p>
                    <p>Libreria I. Preciado y Cia.. </p>
                    <p>Lda., Apartado de Correo 71, PANAMA. </p>
                    <p>PAYS-BAS. Martinus Nijhoff, Boek handelaar-Uitgever, Lange Voorhout 9. </p>
                    <p>LA HAYE. </p>
                    <p>PÉROU. </p>
                    <p>Alberto Ulloa. Apartade de Correo 128, LIMA. </p>
                    <p>POLOGNE. Gebethner &amp; Wolff, ulica Sienkiewicza 9 (Zgoda 12), VARSOVIE </p>
                    <p>SALVADOR. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>SAN SALVADOR. </p>
                    <p>Libreria Mata y Centell </p>
                    <p>BASSIN DE LA SARRE. - Librairie Marguet, 74, Bahnhofstrasse, SAARE </p>
                    <p>BRUCK.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>ROYAUME DES SERBES, CROATES ET SLOVENES.-Librairie Française, </head>
                    <p>Henri Soubre, 19, Knez Mihajlova ulica, BELGRADE. </p>
                    <p>SUÈDE. C. E. Fritze, Hotbokhandel, Fredsgatan 2, STOCKHOLM. </p>
                    <p>SUISSE. </p>
                    <p>Librairie Payot &amp; C </p>
                    <p>GENEVE, LAUSANNE, VEVET, MOXTREUX, NEUCHATEL et BERNE.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <head>TCHÉCOSLOVAQUIE. Librairie E.</head>
                    <p>Topic, 11 Narodni, PRAGUE. </p>
                    <p>URUGUAY.-Libreria Maximino Garcia. </p>
                    <p>Calle Sarandi 461, MONTEVIDEO. </p>
                    <p>VENEZUELA. Luis Nieves, Oeste 8, No 17, CARACAS. </p>
                    <p>Services des Publications de la Société des Nations, GENÈVE (Suisse). </p>
                    <p>Ecole internationale de droit international. </p>
                    <p>10, Place du Panthéon, Paris (Faculté de droit). </p>
                    <p>Fondateurs - directeurs :} MM. ALEJANDRO ALVAREZ, PAUL FAUCHILLE, A. DE
                        LAPRADELLE. </p>
                    <p>COURS DU 2º SEMESTRE, 1er MARS-1er JUILLET 1925. </p>
                    <p>Aucun grade universitaire n'est exigé pour suivre les cours de l'Institut,
                        dont la durée normale d'enseignement est de deux années; élèves et auditeurs
                        y sont admis sans examen après agrément de la Direction. </p>
                    <p>Les élèves, avant de s'inscrire, doivent se faire immatriculer au secrétariat
                        de la Faculté de droit (le lundi et le mercredi). </p>
                    <p>1° Inscriptions d'ensemble donnant entrée à tous les cours par semestre, 250
                        francs par année, 400 francs. </p>
                    <p>2. Inscription partielle donnant entrée à un cours, par semestre, 60 francs
                        année, 100 francs. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>par </p>
                    <p>Droit d'immatriculation à la Faculté de droit, donnant droit à l'usage de la
                        Bibliothèque de la Faculté, 70 francs. </p>
                    <p>Conférences pratiques. Par semestre, 60 francs </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>par année, 100 francs. </p>
                    <p>Le secrétariat de l'Institut est ouvert le vendredi de 15 heures à 16 heures
                        3/4. </p>
                    <p>Diplômes et certificats délivrés au nom de l'Université de Paris. </p>
                    <p>Cours du 2º semestre. Principes de Droit international privé: M. A. PILLET,
                        professeur à la Faculté de droit de Paris. </p>
                    <p>Principes généraux de Droit international public: a) M. N. POLITIS,
                        professeur honoraire à l'Université de Paris, ancien ministre des Affaires
                        étrangères de Grèce. Suppléant : </p>
                    <p>M. M. SIBERT, professeur à la Faculté de droit de Rennes, chargé de cours à
                        la Faculté de droit de Lille (1º année). · b) M. A. de LAPRADELLE,
                        professeur à la Faculté de Droit de Paris (2 année). </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Histoire diplomatique M. C. PICCIONI, ministre plénipotentiaire. </p>
                    <p>Droit pénal international: M. A. MERCIER, professeur à la Faculté de droit de
                        Lausanne. </p>
                    <p>La propriété privée dans la guerre maritime: M. BOURQUIN, professeur à la
                        Faculté de droit de l'Université de Bruxelles. </p>
                    <p>La législation internationale du travail : M. P. Pic, professeur à la Faculté
                        de droit de l'Université de Lyon. </p>
                    <p>L'organisation de la communauté internationale. La Société des Nations: M. J.
                        BLOCISZEWSKI, professeur à l'Ecole des Sciences politiques. </p>
                    <p>Le Droit international privé maritime: M. J.-P. NIBOYET, professeur à la
                        Faculté de droit de Strasbourg. </p>
                    <p>Conférences et exercices pratiques: Droit international public: M. M. SIBERT. </p>
                    <p>E. M. ENGESTRÖM </p>
                    <p>Curt EKDAHL </p>
                    <p>LES </p>
                    <p>Changements de Nationalité </p>
                    <p>D'APRÈS LES </p>
                    <p>TRAITÉS DE PAIX de 1919-1920 </p>
                    <p>I vol. in-8. </p>
                    <p>15 fr.; franco 18 fr. </p>
                    <p>La Neutralité perpétuelle </p>
                    <p>AVANT </p>
                    <p>le Pacte de la Société des Nations Étude de Droit des Gens </p>
                    <p>I vol. in-8. .. 15 fr.; franco 18 fr. </p>
                    <p>Geneviève LEVESQUE </p>
                    <p>Docteur en droit </p>
                    <p>LA SITUATION INTERNATIONALE </p>
                    <p>de DANTZIG </p>
                    <p>1924. t vol. in-8. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>20 fr.; franco: 22 fr. </p>
                    <p>Etude géographique et historique. - Situation géographique et aperçu de
                        l'histoire de Dantzig: a) Depuis les origines jusqu'à la guerre de 1914; b)
                        Depuis le traité de Versailles jusqu'à la constitution en Ville Libre. </p>
                    <p>Situation juridique de la Ville Libre. - Rapports de Dantzig avec la Pologne.
                        Rapports avec la Société des Nations. - Nature juridique de ces rapports
                        (Peut-on ranger Dantzig dans une catégorie déjà existante du droit
                        international? </p>
                    <p>Villes libres; Protection et garantie; Protectorat et mandat). </p>
                    <p>La situation économique. </p>
                    <p>tion. Industrie et commerce. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le port de Dantzig et ses voies de communica- </p>
                    <p>SITUATION FINANCIÈRE. </p>
                    <p>La situation politique de Dantzig. </p>
                    <p>LIBRAIRIE A. PEDONE, 13, rue Soufflot, PARIS (50). </p>
                    <p>A. de LAPRADELLE et N. POLITIS </p>
                    <p>RECUEIL DES ARBITRAGES INTERNATIONAUX </p>
                    <p>Vol. II (Période 1856-1872). </p>
                    <p>Un très fort volume broché 200 fr. </p>
                    <p>Résumé des affaires de cette période. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>1 </p>
                    <p>franco 210 fr. </p>
                    <p>Affaire Croft, 7 février 1856; </p>
                    <p>United States and Paraguay Navigation Co, 13 août 1860; Partage des Etats de
                        Seyid-Saïd, 2 avril 1861; - Yuille, Shortridge et Cie, 21 octobre 1861; </p>
                    <p>- Commission mixte de Montévidéo, 28 juin 1862; - Commission mixte de
                        Washington, 31 décembre 1862; Macedonian, 15 mai 1863; La frégate Forte, 18
                        juin 1863; - Commission mixte Lima, 27 novembre 1863; - </p>
                    <p>Lacaze, 19 mars 1864; White, 13 avril 1864; - Canal de Suez, 6 juillet 1864 -
                        Navires Georgiana et Lizzie Thompson, 9 juillet 1864; - Iles d'Aves, 30 juin
                        1865; - Commission mixte de Guyaquil, 17 août 1865; - Pêche ries réservées,
                        13 fevrier 1866; Commission mixte de Washington, 18 mai 1866; - Mermaid, 28
                        février 1869; - Cies de la baie d'Hudson et du détroit du Puget, 10
                        septembre 1869; Commission mixte de Caracas, 15 novembre 1869; La frontière
                        de l'Est (Orange), 19 février 1870; </p>
                    <p>Commission mixte de Lima, 26 février 1870; Ile de Baluma, 21 avril 1870; </p>
                    <p>- Principe di Garignano, 4 mai 1870; -- Canada, 11 juillet 1870; Fermeture de
                        Buenos-Ayres, 1er août 1870; Colonel Lloyd Aspinwall, 15 novembre 1870;
                        Gisements diamantifères du Griqualand, 17 octobre 1871; </p>
                    <p>Queen, 26 mars 1872; - Affaire de l'Alabama, 14 septembre 1872. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>Le Gérant: H. GUILLEMIN </p>
                    <p>Imp. J. Thevenot Étab. André BRULLIARD, Succ. </p>
                    <!-- hyphen line -->
                    <p>St-Dizier (Haute Marne). </p>

                </div>
            </div>
            <pb n="i"/>
            <div type="index">
                <p>Terq. </p>
                <p>TABLES DU TOME SIXIÈME </p>
                <p>DEUXIÈME SÉRIE </p>
                <p>(TOME 31. ANNÉE 1924.) </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>I. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>TABLE DES ARTICLES </p>
                <p>ARTICLES DE FOND. </p>
                <p>Bloeiszewski (J.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La restauration de la Pologne et la diplomatie euro- </p>
                <p>89 </p>
                <p>péenne </p>
                <p>• </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Gaani (A.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Hauriou (A.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>blème arménien </p>
                <p>Ténékidès (C. G.). </p>
                <p>Wehrer (A.). </p>
                <p>Cavaré (L.). — Quelques notions générales sur l'occupation pacifique. Etude
                    particulière de l'occupation de Haute-Silésie. </p>
                <p>Fauchille (P.). </p>
                <p>(août 1923) </p>
                <p>Giraud (E.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Les mesures de coercition entre membres de la Société des . </p>
                <p>Nations envisagées spécialement au point de vue américain Guerra (J. G.). Les
                    eaux territoriales dans les détroits, spécialement dans </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>les détroits peu larges </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Les dommages indirects dans les arbitrages internationaux.. </p>
                <p>Huguet (P.). L'occupation rhénane et le droit des gens Mandelstam (A.). </p>
                <p>Politis (N.). </p>
                <p>tions </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Les représailles entre États membres de la Société des Na-Rougier (A.). La
                    question des détroits et la convention de Lausanne </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le statut des minorités et l'échange obligatoire des populations gréco-turques
                    Strupp (K.). L'incident de Janina entre la Grèce et l'Italie </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>339 </p>
                <p>L'Institut de droit international. Session de Bruxelles </p>
                <p>372 </p>
                <p>Le droit des nationalités. Sa valeur, son application. </p>
                <p>17 </p>
                <p>285 </p>
                <p>232 </p>
                <p>203 </p>
                <p>554 </p>
                <p>La Société des Nations et les puissances devant le pro- </p>
                <p>425 </p>
                <p>5 </p>
                <p>309 </p>
                <p>72 </p>
                <p>• </p>
                <p>255 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le statut international du Luxembourg et la Société des </p>
                <p>Nations. </p>
                <p>169 </p>
                <p>CHRONIQUES. </p>
                <p>Autriche.-Convention de Genève du 6 juillet 1906, adhésion. </p>
                <p>Egypte. Convention de Genève du 6 juillet 1906, adhésion. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Equateur. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décret du 3 octobre 1923 concernant l'usage de l'emblème et du nom de la
                    Croix-Rouge. </p>
                <p>Grèce. Le changement de souveraineté dans les régions helléniques libérées,
                    détermination du moment de la cession et de l'État cédant (Communication de M.
                    Ténékidès). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>· </p>
                <p>145 </p>
                <p>145 </p>
                <p>145 </p>
                <p>291 </p>
                <p>Grèce et Turquie. L'échange des populations grecques de Constantinople: </p>
                <p>différend entre la Grèce et la Turquie (Communication de M. P. Gentizon). 594 </p>
                <pb n="ii " rendition="TABLES DU TOME SIXIÈME "/>
                <p>Norvège. Dénonciation du traité relatif à l'intégrité de la Norvège du </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>• </p>
                <p>2 novembre 1907 </p>
                <p>République argentine. Ligue des Sociétés de la Croix-Rouge, la première
                    Conférence pan-américaine tenue à Buenos-Aires du 24 novembre au 6 décembre 1923
                    (Communication de M. Ruzé). . . </p>
                <p>République de Cuba. Décrets du 22 mars et du 15 août 1910 concernant l'usage des
                    signes et emblèmes de la Croix-Rouge Rhénanie. Les sanctions collectives
                    infligées aux populations rhénanes par les Alliés en 1923 (Communication de M.
                    Huguet) </p>
                <p>Société des Nations. La question de la garantie et de la réduction des armements
                    terrestres à la quatrième Assemblée de la Société des Nations, le projet de
                    traité d'assistance mutuelle de septembre 1923 (Communication de M. M. Sibert) </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Suisse. La XIe Conférence internationale de la Croix-Rouge à Genève, 28 août-1er
                    septembre 1923 (Communication de M. Ruzé) </p>
                <p>299 </p>
                <p>146 </p>
                <p>146 </p>
                <p>149 </p>
                <p>597 </p>
                <p>393 </p>
                <p>II. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>TABLE DE LA BIBLIOGRAPHIE </p>
                <p>Alvarez (A.). </p>
                <p>rique. 650. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>LIVRES. </p>
                <p>Le nouveau droit international public et sa codification en Amé- </p>
                <p>The Monroe doctrine. Its importance in the international life of the States of
                    the new world (La doctrine de Monroe. Son importance dans la vie internationale
                    des États du nouveau monde). 649. </p>
                <p>Bournet-Aubertot (J.). Les bombardements aériens. 165. </p>
                <p>Brière (Y. de la). </p>
                <p>L'organisation internationale du monde contemporain et la Papauté souveraine,
                    649. </p>
                <p>Bureau international du travail. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Série législative, t. I et II. 166. </p>
                <p>Carnegie Endowment for International Peace. Division of international law. </p>
                <p>Official german Documents relating to the world war (Documents officiels
                    allemands relatifs à la guerre mondiale). 303. </p>
                <p>Carnegie Endowment for international Peace. Division of international law. </p>
                <p>Outbreak of the world war. German documents collected by Karl Kautsky and edited
                    by Max Montgelas and Walther Schücking (Déchaînement de la guerre mondiale.
                    Documents allemands réunis par Karl Kautsky et publiés par Max Montgelas et
                    Walther Schücking). 417. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Carnegie Endowment for international Peace. Division of international law. </p>
                <p>Preliminary history of the armistice (Histoire préliminaire de l'armistice). 420. </p>
                <p>Cobbett (P.). Leading cases on international Law (Cas les plus importants du
                    droit international), 4e édition. 302. </p>
                <p>Delessert (C.). — L'établissement et le séjour des étrangers au point de vue
                    juridique et politique. 650. </p>
                <p>Fauchille (P.) et Visscher (Ch. de). </p>
                <p>en matière de prises maritimes. </p>
                <p>La guerre de 1914. Jurisprudence allemande Décisions de la Cour suprême de
                    Berlin. 420. </p>
                <p>Fooks (H. C.). Prisoners of war (Prisonniers de guerre). 305. </p>
                <p>Fuentes (F. S. de). La législation ouvrière internationale principalement au
                    point de vue américain. 417. </p>
                <p>Gemma (S.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Appunti di diritto internazionale. Diritto pubblico (Précis de droit
                    international. Droit public). 304. </p>
                <p>Hadjiscos (D. N.). Les sanctions internationales de la Société des Nations. 648. </p>
                <p>Huguet (P.). Le droit pénal de la Rhénanie occupée. 165. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Komarnicki (T.). La question de l'intégrité territoriale dans le Pacte de la
                    Société des Nations (article X du Pacte). 648. </p>
                <p>Krstitch (D.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Les minorités, l'État et la communauté internationale. 420, </p>
                <pb n="iii " rendition="III "/>
                <p>Lapradelle (A. de) et Politis (N.). </p>
                <p>Fauchille). 160. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lesage (C.). </p>
                <p>Levesque (G.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Recueil des arbitrages internationaux (Paul Napoléon Ier créancier de la Prusse
                    (1807-1814). 647. </p>
                <p>La situation internationale de Dantzig. 305. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Manning (W. R.). Arbitration treaties among the american nations to the close of
                    the year 1910 (Traités d'arbitrage concernant les nations américaines jusqu'à la
                    fin de l'année 1910). 303. </p>
                <p>Millot (A.). </p>
                <p>Les mandats internationaux. Etude sur l'application de l'article 22 du Pacte de
                    la Société des Nations. 303. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Pic (P.). </p>
                <p>646. </p>
                <p>Pillet (A.). </p>
                <p>161. </p>
                <p>Syrie et Palestine: mandats français et anglais dans le Proche-Orient, Traité
                    pratique de droit international privé, t. I (J. Basdevant). </p>
                <p>Podesta-Costa (L. A.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Efectos internacionales de la actuacion de los gobiernos de facto (Effets
                    internationaux des actes des gouvernements de fait). 422. </p>
                <p>La justice internationale. 303. </p>
                <p>Politis (N.). </p>
                <p>Roguin (E.). </p>
                <p>Scott (J. B.). </p>
                <p>Sottile (A.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La science juridique pure (A. Rougier). 163. </p>
                <p>Le français, langue diplomatique moderne. 166. </p>
                <p>Le règlement pacifique des différends internationaux dans le protocole adopté par
                    la Ve Assemblée de la Société des Nations, le 2 octobre 1924. </p>
                <p>646. </p>
                <p>Spanjaard (L.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Nederlandsche diplomatieke en andere bescherming in den vreemde 1793-1914
                    (Protection néerlandaise diplomatique et autre à l'étranger, 1795-1914) (W. E.),
                    306. </p>
                <p>Strupp (K.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Wörterbuch das Voelkerrechts und der Diplomatic (Dictionnaire de droit des gens
                    et de diplomatie) (Redslob). 164. </p>
                <p>Schucking (W.) et Wehberg (H.). Die Satzung des Volkerbundes (L'institution de la
                    Société des Nations). 2º édition. 650. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Sudre (M.) et Peyrillier (M.). Répertoire de l'aéronautique et des transports
                    aériens. 422. </p>
                <p>Tchiritch (S. M.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La question de Fiume. 421. </p>
                <p>Torriente (C. de la). Actividades de la Liga de las Naciones (Activités de la
                    Société des Nations). 421. </p>
                <p>Verzijl (J.-H.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le droit des prises de la grande guerre (Paul Fauchille). 645. </p>
                <p>La responsabilité des Etats (P. F.). 162. </p>
                <p>Visscher (Ch. de). </p>
                <p>Le droit international des communications. 302. </p>
                <p>Vollenhoven (C. van). </p>
                <p>tius) (W. E.). 306. </p>
                <p>De Groots Sophompaneas (Le Sophompaneas de Gro-Vollmar (H. F. A.). Les finances
                    de la Société des Nations. 304. </p>
                <p>Westlake (J.). </p>
                <p>Traité de droit international, traduit de l'anglais sur la 2º édition par A. de
                    Lapradelle. 651. </p>
                <p>et 422. </p>
                <p>Grotius. Annuaire international pour l'année 1923 et l'année 1924. 165 </p>
                <p>PUBLICATIONS PÉRIODIQUES TRAITANT SPÉCIALEMENT </p>
                <p>DU DROIT INTERNATIONAL </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Périodiques allemands. Zeitschrift fur internationales Recht. 167, 307. </p>
                <p>Zeitschrift für Völkerrecht. 307. </p>
                <p>Périodiques américains. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>American Journal of international law. 167, 308, 652. </p>
                <p>The british book year of international Law. 167. </p>
                <p>Transactions of the Grotius Society. 167, 308. </p>
                <p>Périodiques anglais. </p>
                <p>Périodiques belges. </p>
                <p>308, 423. 652. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Revue de droit international et de législation comparée. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>O Revue des sciences Périodiques francais. Journal du droit international. 166,
                    307, 422, 651. </p>
                <p>Revue de droit international privé. 166, 307, 423, 651. </p>
                <p>politiques. 167, 307, 651. </p>
                <p>Périodiques italiens. </p>
                <p>Périodiques mexicains. Revista mexicana de derecho Périodiques néerlandais.
                    Bibliotheca Visseriana. 168. </p>
                <p>intermédiaire international. 168, 423. </p>
                <p>Rivista di diritto internazionale. 167, 308, 652. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>internacional. 167. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Bulletin de l'Institut </p>
                <pb n="iv " rendition="TABLES DU TOME SIXIÈME "/>
                <p>Périodiques suisses. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Revue de droit international, de sciences diplomatiques, politiques et sociales.
                    423, 652.- Revue internationale de la Croix-Rouge, 168, 424, 652. </p>
                <p>III. </p>
                <p>TABLE DES DOCUMENTS (1) </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1868. - Octobre 17. </p>
                <p>Disposition de la Constitution du Grand-Duché de Luxembourg définissant la
                    situation internationale de celui-ci. 173 (texte). </p>
                <p>1882. Mai 20. Articles II, III et IV du premier traité de la Triple-Alliance
                    entre l'Allemagne, l'Autriche-Hongrie et l'Italie. 623, note 1 (texte). </p>
                <p>1883. Octobre 30. - Articles II et III du traité d'alliance entre
                    l'Autriche-Hongrie et la Roumanie. 623, note 1 (texte). </p>
                <p>1895. Article X, § 3 et 4 des Règles de l'International law Association sur les
                    eaux territoriales dans les détroits. 234 (texte). </p>
                <p>1907. Novembre 2. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Traité entre l'Allemagne, la France, la Grande-Bretagne, la Norvège et la
                    Russie relatif à l'indépendance de la Norvège. 299 (texte). </p>
                <p>1917. Mai 16. Motion du Club parlementaire polonais du Reichsrat de Vienne en
                    faveur d'une Pologne indépendante. 126, note 2 (texte). </p>
                <p>Octobre 27. Lettres du Conseil de Régence de Pologne aux Empereurs d'Allemagne et
                    d'Autriche. 90 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Octobre 27. Serment du Conseil de Régence de Pologne. 89 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Novembre 6. Déclaration de M. Balfour en faveur de l'Arménie, 515, note
                    (texte). </p>
                <p>Novembre 17. Lettre de l'Empereur d'Allemagne en réponse au Conseil de Régence de
                    Pologne. 90 (texte). </p>
                <p>Novembre 28. </p>
                <p>Radiogramme de Lénine, au nom du Conseil des Commissaires du peuple russe,
                    relatif à des pourparlers d'armistice avec l'Allemagne, 93 (extrait). </p>
                <p>Novembre 29. Formules proposées par le Comité National polonais à la Conférence
                    interalliée pour la création d'un Etat polonais. 119 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décembre 12. Déclaration du Président du Conseil italien, M. Orlando, touchant la
                    question polonaise. 120 (texte). </p>
                <p>Décembre 21. </p>
                <p>516, note (extrait). </p>
                <p>Décembre 27. </p>
                <p>Déclaration de M. Lloyd George en faveur de l'Arménie. </p>
                <p>Déclaration du ministre français des affaires étrangères, M. Pichon, touchant la
                    question polonaise. 120 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1918. - Janvier 5. Déclaration du Président du Conseil britannique, M. Lloyd
                    George, touchant la question polonaise. 120 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Janvier 5. </p>
                <p>(extrait). </p>
                <p>Janvier 8. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Discours de M. Lloyd George en faveur de l'Arménie. 516, note Déclaration de
                    l'Empereur d'Allemagne aux Régents de Pologne au sujet de la restauration de
                    l'Etat polonais. 94 (extrait). </p>
                <p>Janvier 8. </p>
                <p>concernant la </p>
                <p>Janvier 10. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>XIIIe point du Message du Président des Etats-Unis Wilson Pologne. 121 (texte). </p>
                <p>Déclaration de l'Empereur d'Autriche aux Régents de Pologne au sujet de la
                    restauration de l'Etat polonais. 95 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Janvier 17. - Note du Président du Conseil polonais, M. Kucharzewski, pour la
                    participation de la Pologne aux pourparlers de paix de la Russie avec
                    l'Allemagne et l'Autriche Hongrie. 95 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Janvier 30. Déclaration du Président du Conseil polonais, M. Kucharzewski, sur
                    les prétentions territoriales et les revendications politiques de la Pologne. </p>
                <p>96 (extrait). </p>
                <p>Février 9. </p>
                <p>Article II du traité de Brest-Litewski entre les Empires centraux et la
                    République populaire d'Ukraine, 97, note 2 (texte). </p>
                <p>(1) Dans cette table sont indiqués tous les documents publiés dans la partie
                    documentaire du volume et cux cités en texte ou par extraits analytiques
                    suffisamment étendus dans le corps même de la Revue. Les renvois à la partia
                    documentaire sont désignés par la lettre d à la suite de l'indication de la
                    page. </p>
                <p> Page v </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Février 9. </p>
                <p>l'Ukraine. 114 </p>
                <p>Février 11. </p>
                <p>trait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Février 18. </p>
                <p>gères au Comte sur le sort de </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Février 14. </p>
                <p>- Février 15. </p>
                <p>98 (extrait). </p>
                <p>Février 22. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Clause secrète du traité de Brest-Litewski entre l'Autriche et (texte). </p>
                <p>Note de démission du Cabinet polonais Kucharzewski. 97 (ex-Lettre du
                    sous-secrétaire d'Etat britannique des affaires étran-Sobanski, représentant du
                    Comité National polonais à Londres, la Pologne. 122 (extrait). </p>
                <p>Manifeste du Conseil de Régence de Pologne. 97 (extrait). </p>
                <p>Appel du Conseil de Régence de Pologne à l'armée polonaise. </p>
                <p>Décision du gouvernement britannique sur le statut des Polonais résidant en
                    Grande-Bretagne. 122, note 4 (texte). </p>
                <p>- Février 22. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Discours du député polonais Glombinski au Reichsrat autrichien. 113 (extrait). </p>
                <p>Mars 4. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Protocole entre les Empires centraux et l'Ukraine signé à Brest-Litewski. 115,
                    note 1 (texte). </p>
                <p>Mars 20-22. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Texte établissant les pouvoirs du Comité National polonais sur l'armée autonome
                    polonaise en France. 105, note 1 (texte). </p>
                <p>Avril 9. Note du gouvernement français sur le statut des Polonais en France. </p>
                <p>123, note 1 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Mai 8. Lettre du général von Beseler retirant au Conseil de Régence de Pologne
                    le droit de participer aux décisions politiques en matière militaire, 118, note
                    3 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mai 10. Lettre du Conseil de Régence de Pologne au général Dowbor-Musnicki le
                    relevant de son serment. 102 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mai 31. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décret français organisant la justice militaire dans l'armée polonaise mise sur
                    pied par le gouvernement français. 103, note 4 (texte). </p>
                <p>Juin. Déclarations du Club politique des partis de Varsovie et de l'Union des
                    partis de Cracovie protestant contre la déclaration du Président du Conseil
                    polonais en faveur des puissances centrales. 126 (texte). </p>
                <p>Juin 3. Déclaration, avec l'assentiment des États-Unis, des Présidents du Conseil
                    de France, de Grande-Bretagne et d'Italie en faveur de la création d'un Etat
                    polonais. 124 (texte). </p>
                <p>- Juin 12. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Déclaration du Président du Conseil polonais, M. Steczkowski, en faveur d'une
                    politique de collaboration avec les puissances centrales. 125, note 1 (texte). </p>
                <p>Juin 22. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Allocution du Président du Comité National polonais, M. Roman Dmowski, au
                    Président de la République française. 107 (extrait). </p>
                <p>Juin 22. Discours du Président de la République française, M. Poincaré, au
                    Président du Comité National polonais. 108 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Juin 22. Serment de l'armée polonaise organisée en France. 107 (texte). </p>
                <p>Juin 26. Discours de M. Swiezynski au Conseil d'Etat polonais protestant contre
                    la déclaration du Président du Conseil polonais en faveur des puissances
                    centrales. 127 (texte). </p>
                <p>Juillet 11. Déclaration de M. Balfour en faveur de l'Arménie. 516, note (texte). </p>
                <p>- Juillet 14. </p>
                <p>(texte). </p>
                <p>Août 17. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Déclaration de M. Clemenceau en faveur de l'Arménie. 515, note Adhésion du Brésil
                    à la déclaration des puissances alliées et associées en faveur de la création
                    d'un Etat polonais. 124, note 2 (texte). </p>
                <p>Août 24. Note du gouvernement italien sur le statut des Polonais en Italie. </p>
                <p>123, note 2 (texte). </p>
                <p>Septembre 2.- Lettre du Président du Comité National polonais, M. Zamoyski, à M.
                    Clemenceau, Président du Conseil français, sur les véritables sentiments de la
                    Pologne à l'égard des Empires centraux. 130 (extrait). </p>
                <p>Septembre 5. Réponse de M. Clemenceau à M. Zamoyski. 131 (extrait). </p>
                <p>Septembre 28. Accord entre le gouvernement français et le Comité National
                    polonais concernant le statut de l'armée polonaise. 105, note 2 (texte). </p>
                <p>Octobre. Lettre du Comité National polonais nommant le général Haller commandant
                    de l'armée polonaise, 110 (extrait). </p>
                <pb n="vi " rendition="TABLES DU TOME SIXIÈME "/>
                <p>Octobre 3. </p>
                <p>(extrait). </p>
                <p>Octobre 7. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lettre de lord Robert Cecil en faveur de l'Arménie. 516, note Manifeste du
                    Conseil de Régence polonais à la Nation polonaise proclamant l'indépendance de
                    la Pologne. 133 (texte). </p>
                <p>Octobre 12. </p>
                <p>Octobre 15. </p>
                <p>135 (extrait). </p>
                <p>- Novembre 3. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Formule de serment de l'armée polonaise. 137, note 1 (texte). </p>
                <p>Déclaration des délégués polonais à la Délégation autrichienne. </p>
                <p>Proclamation du Cabinet polonais Swiezynski pour la formation immédiate d'un
                    gouvernement issu du peuple. 138 (extrait). </p>
                <p>Novembre 14. </p>
                <p>Novembre 18. </p>
                <p>517, note (texte). </p>
                <p>Novembre 26, note (texte). </p>
                <p>1919. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Février 16. </p>
                <p>Message du Conseil de Régence polonais. 140, note 1 (texte). </p>
                <p>Déclaration de lord Robert Cecil en faveur de l'Arménie. </p>
                <p>Ordre du jour de M. Luzzati en faveur de l'Arménie. 517, Lettre de M. Poincaré,
                    Président de la République française, au Patriarche des Arméniens catholiques de
                    Cilicie. 431, note 2 (texte) et 518, note (extrait). </p>
                <p>Avril 16. Lettre du général polonais Haller à M. Poincaré, Président de la
                    République française, en quittant le territoire français. 111, note 1 (texte). </p>
                <p>Mai 12. Lettre de M. Reuter, ministre d'État luxembourgeois, à M. Clemenceau,
                    Président de la Conférence de la Paix, indiquant le désir du Luxembourg d'être
                    reçu au nombre des membres originaires de la Société des Nations. </p>
                <p>177, note 1 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Juin 28. Article 10 du Pacte de la Société des Nations sur le respect de
                    l'intégrité territoriale. 373 (texte). </p>
                <p>Juin 28. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Articles 40 et 41 du traité de paix de Versailles relatifs au Grand-Duché de
                    Luxembourg. 176 (texte). </p>
                <p>Juillet. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lettre de M. Pichon en faveur de l'Arménie. 519, note (texte). </p>
                <p>1920. - Février 23. - Requête de M. Reuter à M. Léon Bourgeois pour l'admission
                    du Luxembourg au sein de la Société des Nations. 179, note 2 (texte). </p>
                <p>. Mai 15. Mémorandums de sir Eric Drummond, secrétaire général de la Société des
                    Nations, au Conseil de la Société sur l'admission du Luxembourg dans cette
                    Société. 181, note 2 et 183, note 1 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août 10. </p>
                <p>Août 14. </p>
                <p>Article 1er du traité de Sèvres relatif à la Thrace. 293 (texte). </p>
                <p>Article Ier du traité d'alliance entre l'Etat serbe-croate-slovène et la
                    Tchécoslovaquie. 622, note 3 (texte). </p>
                <p>Novembre 23. </p>
                <p>Questionnaire adressé au Luxembourg par la 1re sous-Commission de la 5e
                    Commission de l'Assemblée de la Société des Nations pour son admission dans la
                    Société. 189, note 1 (texte). </p>
                <p>Novembre 28. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lettre de la délégation luxembourgeoise à M. Poullet, Président de la
                    sous-Commission de l'Assemblée de la Société des Nations, en ce qui concerne
                    l'admission du Luxembourg dans la Société. 191, note 1 (texte). </p>
                <p>-Décembre 6. Rapport de la 5e Commission de l'Assemblée de la Société des Nations
                    sur l'admission du Luxembourg dans la Société. 187, note 1 (texte). </p>
                <p>Décembre 14. Résolution de l'Assemblée de la Société des Nations proposant
                    l'institution de la Commission temporaire des armements. 611, note 2 </p>
                <p>(texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1921. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Vœu de la Xe Conférence de la Croix-Rouge sur l'établissement d'un Code des
                    prisonniers de guerre. 405 (extrait). </p>
                <p>Février 19. Paragraphe 3 de l'accord entre la France et la Pologne. 623, note
                    (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mars 3. Article 1er du traité d'alliance entre la Pologne et la Roumanie. </p>
                <p>622, note 3 (texte). </p>
                <p>Avril 23. </p>
                <p>Article 1er du traité d'alliance entre la Roumanie et la Tchécoslovaquie. 622,
                    note 3 (texte). </p>
                <p>Juin 7. Article Ier du traité d'alliance entre la Roumanie et la Yougoslavie. </p>
                <p>622, note 3. </p>
                <p>Juin 22. Lettre de sir Eric Drummond à M. Reuter à propos de l'admission du
                    Luxembourg dans la Société des Nations. 196, note 1 (texte). </p>
                <p>1 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Octobre 20. Articles V et VI de l'accord d'Angora entre la France et la Turquie.
                    426, note 1 (texte). </p>
                <pb n="vii " rendition="VII "/>
                <p>Novembre 5. Lettre de la Délégation nationale arménienne au ministre français des
                    affaires étrangères. 428, note 2 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Novembre 14. Lettre des chefs spirituels des Arméniens au Haut-Commissaire de
                    France à Constantinople. 429, note (extrait). </p>
                <p>- Novembre 22. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Procès-verbal de la réunion des populations chrétiennes de Cilicie à Yenidjé.
                    427, note 1 (texte). </p>
                <p>- Novembre 26. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Loi supprimant les prérogatives et droits particuliers des minorités votée par la
                    Grande Assemblée nationale d'Angora. 450 (texte). </p>
                <p>1922. — Janvier 13. - Rapport de M. Harmsworth au Conseil de la Société des
                    Nations sur les atrocités en Arménie. 446, note 1 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Janvier 13. </p>
                <p>Résolution du Conseil de la Société des Nations sur les atrocités en Arménie. 447
                    (texte). </p>
                <p>- Janvier 14. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Exposé de M. Hanotaux au Conseil de la Société des Nations sur la politique
                    française à l'égard de la Cilicie. 433, note 1 (texte). </p>
                <p>Résolution du Conseil de la Société des Nations en ce qui concerne l'Arménie. 434
                    (texte). </p>
                <p>Janvier 14. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Mars. Propositions de paix faites à Paris aux Turcs et aux Grecs par la France,
                    la Grande-Bretagne et l'Italie. 454 (analyse). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août 26. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Article 8 du projet de M. Storni à l'International law Association sur la
                    question des eaux territoriales dans les détroits. 232 (texte). </p>
                <p>Septembre 18. Projet de résolution de lord Robert Cecil à l'Assemblée de </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>la Société des Nations sur la question arménienne. 462 (texte). </p>
                <p>Septembre 18. - Télégramme du Président du Conseil français, M. Poincaré, au
                    chargé d'affaires de France à Londres sur la politique de la France vis-à-vis de
                    la Turquie. 459, note (extrait). </p>
                <p>Septembre 22. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Résolution de la 6º Commission de l'Assemblée de la Société des Nations (votée
                    par l'assemblée) sur la question arménienne. 462 (texte). </p>
                <p>Octobre 15. Discours de M. Lloyd George sur la politique anglaise en Turquie.
                    460, note (extrait). </p>
                <p>Octobre 16. Note de M. Aharonian, Président de la Délégation arménienne,
                    exprimant le désir de la République arménienne d'être représentée à la future
                    Conférence sur les affaires d'Orient. 499 (extrait). </p>
                <p>Novembre 15. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mémoire des délégations arméniennes à la Conférence de Lausanne. 500 (analyse). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Novembre 17. </p>
                <p>note 1 (texte). </p>
                <p>Décembre 6. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Réponse de M. Poincaré à la Note de M. Aharonian. 500, Déclarations de
                    l'observateur des Etats-Unis, M. Child, à la Conférence de Lausanne à propos de
                    la liberté des Détroits. 322, note 1 (extrait). </p>
                <p>Décembre 6. Discours de lord Curzon à la Conférence de Lausanne au sujet de la
                    liberté des Détroits. 323, note 1 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décembre 12 et 13. - Discours de lord Curzon, de M. Barrère et d'Ismet Pacha, à
                    la Conférence de Lausanne, sur la protection des minorités. 474 8. </p>
                <p>(extrait). </p>
                <p>Décembre 18. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Projet d'article relatif à la garantie de la sécurité des Détroits présenté à la
                    Conférence de Lausanne. 333, note 1 (texte). </p>
                <p>Décembre 30. Déclaration de la Délégation américaine à la Conférence de Lausanne
                    en faveur d'un Foyer arménien. 504 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1923. Projet de M. Politis sur la condition juridique des associations
                    internationales présenté à l'Institut de droit international. 382, note 2
                    (texte). </p>
                <p>Janvier 10. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Note française sur l'occupation de la Ruhr remise à Berlin. </p>
                <p>580, note 1 (extrait). </p>
                <p>- Février 12. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Arrêté n° 9 du général français Degoutte sur les sanctions collectives d'ordre
                    pénal dans la Rhénanie occupée. 151 (texte). </p>
                <p>Article 1er de la convention de Lausanne sur la liberté des Détroits. 326
                    (texte). </p>
                <p>-Juillet 24. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Juillet 24. - Article 18 de la convention de Lausanne sur la liberté des
                    Détroits, relatif à la garantie de leur sécurité. 333, note 1 (texte). </p>
                <p>Août. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Avant-projet de convention internationale relative au traitement des prisonniers
                    de guerre présenté à la XIe Conférence de la Croix-Rouge. 407 s. </p>
                <p>(analyse). </p>
                <pb n="viii " rendition="VIII "/>
                <p>Août. Projets de résolutions sur l'interprétation de l'article 10 du Pacte de la
                    Société des Nations présentés à l'Institut de droit international par les
                    rapporteurs MM. Adatci et Charles de Visscher. 374, note 7 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août. Vœu de la XIe Conférence de la Croix-Rouge sur la situation des civils
                    tombés au pouvoir de l'ennemi. 415 (texte). </p>
                <p>Août 5. Motion de M. Politis acceptée par l'Institut de droit international ayant
                    pour objet de faire acquérir à l'Institut la personnalité juridique sur la base
                    de la loi belge du 25 octobre 1919. 373 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août 5. </p>
                <p>Proposition de M. Paul Fauchille acceptée par l'Institut de droit international
                    en souvenir des fondateurs de l'Institut. 372 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août 10. Projet de convention relative à la condition juridique des associations
                    internationales, adopté par l'Institut de droit international. 388 (texte). </p>
                <p>Août 11. Résolutions concernant l'interprétation de l'article 10 du Pacte de la
                    Société des Nations adoptées par l'Institut de droit international. 381 </p>
                <p>(texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août 13. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>? </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Protestation de la Délégation de la République arménienne contre la paix de
                    Lausanne. 511 (texte). </p>
                <p>Août 17. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Arrêt de la Cour permanente de justice internationale de la Haye dans l'affaire
                    du vapeur Wimbledon entre la France, la Grande-Bretagne, l'Italie, le Japon, la
                    Pologne et l'Allemagne. 1 s. d (texte). </p>
                <p>Août 23. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution de la XIe Conférence de la Croix-Rouge sur l'activité du Comité
                    international de la Croix-Rouge. 401, note 1 (texte). </p>
                <p>Août 29. Note du gouvernement italien au gouvernement hellénique demandant
                    réparation pour l'assassinat des membres italiens de la Commission de
                    délimitation de la frontière gréco-albanaise (affaire de Janina). 255 (extrait). </p>
                <p>Août 30. Réponse du gouvernement hellénique la Note de protestation </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>du gouvernement italien dans l'affaire de Janina. 256 (analyse). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août 31. Résolution de la XIe Conférence de la Croix-Rouge sur un code des
                    prisonniers de guerre. 413 (texte). </p>
                <p>Septembre. Déclaration de lord Robert Cecil au sein du Conseil de la Société des
                    Nations au sujet de l'affaire de Janina. 266 (extrait). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Déclaration de M. Branting au sein du Conseil de la Société des Nations au sujet
                    de l'affaire de Janina. 265 (extrait). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Déclarations de M. Salandra, au nom de l'Italie, et de M. Politis, au nom de la
                    Grèce, devant le Conseil de la Société des Nations, à propos de l'affaire de
                    Janina. 257 s., 263 s., 270 s. (extraits). </p>
                <p>Septembre. Réponse du Conseil de la Société des Nations à la Conférence des
                    ambassadeurs à propos de l'affaire de Janina. 262 (texte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Télégramme de la Conférence des ambassadeurs au Conseil de la Société des Nations
                    au sujet de l'affaire de Janina. 261 (texte). </p>
                <p>Septembre 1er. Propositions de la XIe Conférence de la Croix-Rouge touchant la
                    revision de la convention de Genève du 6 juillet 1906 pour l'amélioration du
                    sort des blessés et malades dans les armées en campagne. 416 (texte). </p>
                <p>Septembre 10. Avis consultatif de la Cour permanente de justice internationale de
                    la Haye dans l'affaire des colons allemands en Pologne. 17 s. d (texte). </p>
                <p>Septembre 13. Résolution de la Conférence des ambassadeurs au sujet de l'affaire
                    de Janina. 264 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Septembre 15. Avis consultatif de la Cour permanente de justice internationale de
                    la Haye dans l'affaire de l'acquisition de la nationalité polonaise. </p>
                <p>33 s. d (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Septembre 25. Déclaration interprétative de l'article 10 du Pacte de la Société
                    des Nations discutée à la quatrième Assemblée de la Société des Nations. 380,
                    note 2 (texte). </p>
                <p>Septembre 28. </p>
                <p>Société des Nations au sujet de l'affaire de Janina. 272 (texte). </p>
                <p>Questions posées au Comité de juristes par le Conseil de la Septembre 29. Projet
                    de traité d'assistance mutuelle adopté par la quatrième Assemblée de la Société
                    des Nations. 605, note 1 (texte). </p>
                <p>1924.- Janvier 24. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>par le Conseil de la Société des Nations au sujet de l'affaire de Janina. 273
                    (texte). </p>
                <p>Janvier 25. Traité d'alliance et d'amitié signé à Paris entre la France et la
                    Tchécoslovaquie. 15 d (texte), et 623, note (extrait). </p>
                <p>Réponses du Comité de juristes au questionnaire adressé </p>
                <pb n="ix " rendition="IX "/>
                <p>- Septembre 25. - Résolution de la cinquième Assemblée de la Société des Nations
                    en faveur d'un Foyer national arménien. 543 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>· Septembre 26. - Proposition d'un don pour la liquidation définitive des
                    questions arméniennes soulevées par la guerre adressée au premier ministre de
                    Grande-Bretagne. 531, note 1 (extrait) et 548 (texte). </p>
                <p>IV. TABLE DE LA JURISPRUDENCE EN MATIÈRE </p>
                <p>DE PRISES MARITIMES (1) </p>
                <p>1922. Juillet 25. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire des
                    navires norvégiens New Sweden et Romdalsfjord et des vapeurs danois United
                    States et Hellig Olaf: navire de commerce neutre, contrebande de guerre,
                    contrebande conditionnelle, monnaies métalliques, papiers représentatifs de la
                    monnaie, destination hostile, consignation à un État ennemi, capture, validité; </p>
                <p>arrêt de marchandises, destination ennemie, contrebande de guerre, timbres
                    oblitérés; parts de prises. 2 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Juillet 25. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire des navires
                    danois Oscar II et Frederick VIII, des navires norvégiens Fram,
                    Christianiafjord, Ramensfjord et Drammensfjord, du navire Courrier-Bulgare et du
                    navire espagnol Cataluna: navire de commerce neutre, contrebande de guerre,
                    billets de banque, monnaies métalliques, boussole, destination hostile, capture,
                    validité; parts de prises. 1 j. </p>
                <p>- Juillet 25. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du navire
                    hollandais Hollandia et du navire danois Oscar II: navire de commerce neutre,
                    contrebande de guerre, contrebande absolue, contrebande conditionnelle, billets
                    de banque, monnaies métalliques, timbres-poste, coupons, destination ennemie,
                    consignation en pays ennemi, capture, validité, déclaration de contrebande,
                    ignorance du navire, article 43 déclaration de Londres du 26 février 1909,
                    indemnité, non application; parts de prises. 4 j. </p>
                <p>V. TABLE GÉNÉRALE ANALYTIQUE </p>
                <p>A </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Accord. V. Angora. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Activité du Comité international de la Croix-Rouge. V. Croix-Rouge. </p>
                <p>Adatci. V. Pacte de la Société des </p>
                <p>Nations. </p>
                <p>Aéronautique. V. Sudre et Peyrillier. </p>
                <p>Agression. V. Guerre d'agression. </p>
                <p>Allemagne. V. Carnegie Endowment for international Peace. Cour permanente de
                    justice internationale. </p>
                <p>Fauchille et Visscher (C. de). Périodiques. Wimbledon. </p>
                <p>Alliance. V. Traité. </p>
                <p>Alvarez. Le nouveau droit international public et sa codification en Amérique
                    (Bibliogr.). 650. - The Monroe doctrine. Its importance in the international
                    life of the States of the New World (La doctrine de Monroe. Son importance dans
                    la vie internationale des Etats du Nouveau Monde) (Bibliogr.). 649. </p>
                <p>Amérique. - V. Alvarez. Etats-Unis. </p>
                <p>Guani, Manning. Fuentès. </p>
                <p>Amitié. - V. Traité. </p>
                <p>Angora. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Accord entre France et Turquie (Constitution. 425 s. </p>
                <p>Effets. 436 s.). </p>
                <p>Arbitrage international. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Dommages indirects dans les arbitrages internationaux. 203 s. V. Hauriou. </p>
                <p>Lapradelle et Politis. Manning. </p>
                <p>Armements. - V. Réduction des armements. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Arménie. L'accord franco-turc d'Angora du 20 octobre 1921 et l'exode des
                    Arméniens de la Cilicie. 425 s. - </p>
                <p>Les effets de l'accord d'Angora: </p>
                <p>controverse franco-anglaise. 436 s.; </p>
                <p>attitude des Kémalistes envers les </p>
                <note place="bottom">(1) Les renvois à la partie contenant la jurisprudence des
                    prises maritimes sont désignés par la lettre jà la suite de l'indication de la
                    page. </note>
                <pb n="x " rendition="TABLES DU TOME SIXIÈME "/>
                <p>Chrétiens après l'accord d'Angora. </p>
                <p>441 s.; relations turco-russes après la conclusion de l'accord d'Angora. </p>
                <p>451 s. </p>
                <p>La Conférence orientale de Paris de 1922. 452 s. </p>
                <p>- La question arménienne depuis la déclaration de Paris jusqu'à la Conférence de
                    Lausanne. 457 s. La question arménienne à la troisième Assemblée de la Société
                    des Sations. 462 s. </p>
                <p>La question arménienne à la Conférence de Lausanne. 464 s.- </p>
                <p>V. Exode. Grandes Puissances. Mandelstam. Minorités. Société des Nations. </p>
                <p>Armistice. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Carnegie Endowment for international Peace. </p>
                <p>Arrêt de marchandises. </p>
                <p>Cas (Guerre de 1914: décision du Conseil des prises français, affaires New-Sweden
                    et autres. 2 j). </p>
                <p>Assistance mutuelle. </p>
                <p>Projet de traité de septembre 1923. 597 s. </p>
                <p>V. Sibert. </p>
                <p>Associations internationales. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Projet </p>
                <p>Projet de M. Politis à l'Institut de droit international. 382, note 2. </p>
                <p>de convention adopté par l'Institut de droit international le 10 août </p>
                <p>1923. 388 s. </p>
                <p>Autriche. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Convention de Genève. </p>
                <p>Blociszewski. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>B </p>
                <p>La restauration de la relating to the World War (Documents officiels allemands
                    relatifs à la guerre mondiale) (Bibliogr.). 303. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Outbreak of the world war. German documents collected by Karl Kautsky and edited
                    by Max Montgelas and Walther Schücking (Déchaînement de la guerre mondiale. </p>
                <p>Documents allemands réunis par Karl Kautsky et publiés par Max Montgelas et
                    Walther Schücking) </p>
                <p>(Bibliogr.). 419. Preliminary history of the armistice (Histoire préliminaire de
                    l'armistice) (Bibliogr.). </p>
                <p>420. </p>
                <p>Cataluna. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire espagnol saisi : </p>
                <p>décision du Conseil des prises français du 25 juillet 1922. 1 j. </p>
                <p>Cavaré. </p>
                <p>__ </p>
                <p>Quelques notions générales sur l'occupation pacifique. Etude particulière de
                    l'occupation en Haute </p>
                <p>Silésie. 339 s. </p>
                <p>Cession de territoire. V. Souveraineté. Ténékidès. </p>
                <p>Christianiafjord. </p>
                <p>Navire norvégien saisi décision du Conseil des prises français du 25 juillet
                    1922. 1 j. </p>
                <p>Cilicie. </p>
                <p>Cobbett. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Arménie. Exode. </p>
                <p>Leading cases on international Law (Cas les plus importants du droit
                    international) (Bibliogr.). </p>
                <p>302. </p>
                <p>Codification. V. Alvarez. </p>
                <p>Colons allemands de Pologne. </p>
                <p>dition juridique. 17 d s. </p>
                <p>Communauté internationale. </p>
                <p>Krstitch. Société des </p>
                <p>Communications. </p>
                <p>V. Bombardement </p>
                <p>Pologne et la diplomatie européenne. </p>
                <p>Bombardement. </p>
                <p>89 s. </p>
                <p>aérien. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Bombardement aérien. V. Bournet-Aubertot. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Bosphore. V. Question des Détroits. </p>
                <p>Bournet-Aubertot. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Les bombardements aériens (Bibliogr.). 165. </p>
                <p>Brière (de la). </p>
                <p>L'organisation internationale du monde contemporain et la Papauté souveraine
                    (Bibliogr.). </p>
                <p>649. </p>
                <p>Buenos-Aires. </p>
                <p>Rouge. </p>
                <p>V. Conférence Croix-Bureau international du travail. </p>
                <p>Série législative, t. I et II (Bibliogr.). </p>
                <p>166. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>C </p>
                <p>Canal de Kiel. V. Wimbledon. </p>
                <p>Capitulations. La question des Capitulations à la Conférence de Lausanne. 464 s. </p>
                <p>Carnegie Endowment for international Peace. Official german Documents </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>de). </p>
                <p>Conférence. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Con- </p>
                <p>V. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Nations. </p>
                <p>V. Visscher (C. </p>
                <p>Buenos-Aires (Confé- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>rence pan-américaine de la Croix-Lausanne </p>
                <p>Rouge [1923]. 146 s.) </p>
                <p>(Conférence [1923], à propos de la question arménienne. 464 s.) </p>
                <p>(Conférence orientale [1922]. 452 s.) </p>
                <p>Conférence des ambassadeurs. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Paris </p>
                <p>Compétence (incident de Janina). 275 s. </p>
                <p>V. Strupp. </p>
                <p>Conférence internationale de la Croix-Rouge. V. Croix-Rouge. </p>
                <p>Conférence pan-américaine. — V. Croix-Rouge. </p>
                <p>Conseil de la Société des Nations. </p>
                <p>Compétence (incident de Janina), 255 s. 275 s. </p>
                <p>Conseil des prises. V. Prises maritimes. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Conseil suprême des prises de Berlin. </p>
                <p>- V. Fauchille et Visscher (C. de). </p>
                <p>Contrebande de guerre. Capture (Guerre de 1914: décisions du Con- </p>
                <p> Page xi </p>
                <p>ΧΙ </p>
                <p>seil des prises français, affaires Oscar II et autres. 1 j, 4 j; New-Sweden et
                    autres. 2 j). </p>
                <p>Convention. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Accord. Convention de Genève. Convention de Lausanne. </p>
                <p>Traité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Convention de Genève. Convention du 6 juillet 1906 (Adhésion: Au-Revitriche. 145;
                    Egypte. 145. </p>
                <p>sion: résolution de la XIe Conférence internationale de la Croix-Rouge. 415 s.).
                    V. Croix-Rouge. </p>
                <p>Convention de Lausanne. V. Question des Détroits. </p>
                <p>Corfou. </p>
                <p>Strupp. </p>
                <p>→ </p>
                <p>V. Occupation militaire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Cour permanente de justice internationale. Arrêt (Affaire du Wimbledon, 17 août
                    1923. 1 s. d). </p>
                <p>Avis consultatifs (Affaire de l'acquisition de la nationalité polonaise, Affaire
                    15 septembre 1923. 33 s. d. </p>
                <p>des colons allemands de Pologne, 10 septembre 1923. 17 s. d). </p>
                <p>Courrier-Bulgare. Navire saisi : décision du Conseil des prises français du 25
                    juillet 1922. 1 j. </p>
                <p>Croix-Rouge. OXIe Conférence internationale de Genève [1923], résolutions et
                    vœux. 392 s. (Modifications au Règlement pour les Conférences internationales de
                    la Croix-Rouge. 394 s. Rapports avec la Ligue des Sociétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>Organisation internationale </p>
                <p>395 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>séjour des étrangers au point de vue juridique et politique (Bibliogr.). </p>
                <p>650. </p>
                <p>Dénonciation. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Traité. </p>
                <p>Détroit. Eaux territoriales: condition. 232 s. V. Guerre. Question des Détroits. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Diplomatie. V. Blociszewski. Spanjaard. Strupp. </p>
                <p>Doctrine de Monroe. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Alvarez. </p>
                <p>Dommages. V. Dommages indirects. </p>
                <p>Dommages indirects. Condition. </p>
                <p>203 s. </p>
                <p>V. Hauriou. </p>
                <p>Droit des gens. — V. Droit international public. Strupp. </p>
                <p>Droit international. </p>
                <p>V. Cobbett. </p>
                <p>Droit international privé. Droit international public. Visscher (C. de). </p>
                <p>Westlake. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Droit international privé. V. Pillet. </p>
                <p>Droit international public.— V. Alvarez. </p>
                <p>Droit des gens. Droit international. </p>
                <p>Gemma. Westlake. </p>
                <p>Droit pénal. V. Huguet. </p>
                <p>Drammensfjord. Navire norvégien saisi décision du Conseil des prises français du
                    25 juillet 1922. 1 j. </p>
                <p>E </p>
                <p>Eau territoriale. Dans les détroits. </p>
                <p>232 s. </p>
                <p>- V. Guerra. </p>
                <p>Echange. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Echange obligatoire des populations (Grèce et Turquie : convention du 30 janvier
                    1923). 81 s. </p>
                <p>471 s. 594 s. V. Gentizon. Ténékidès. </p>
                <p>Egypte. V. Convention de Genève. </p>
                <p>Equateur. </p>
                <p>- V. Croix-Rouge. </p>
                <p>Responsabilité: assassinat sur son territoire (incident de Janina). </p>
                <p>255 s. </p>
                <p>V. Krstitch. Strupp. Visscher (C. de). </p>
                <p>Etats-Unis. </p>
                <p>Prediques. </p>
                <p>Etranger. </p>
                <p>· Activité de la Croix-Rouge. 400. </p>
                <p>du Comité international. 401. </p>
                <p>Finances du Comité international. </p>
                <p>402. · Euvre internationale de secours aux populations frappées de calamités.
                    403. Code des prison-Traitement niers de guerre. 405 s. </p>
                <p>des populations civiles. 414. Revision de la convention de Genève du 6 juillet
                    1906. 415 s.). </p>
                <p>mière Conférence pan-américaine tenue à Buenos-Aires [1923]. 146 s. </p>
                <p>Usage de l'emblème et du nom (Equateur. 145; République de Cuba. 146). </p>
                <p>V. Convention de Genève. Ligue des Sociétés de la Croix-Rouge. Ruzé. </p>
                <p>Cuba. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. République de Cuba. </p>
                <p>D </p>
                <p>Situation internationale. </p>
                <p>V. Levesque. </p>
                <p>Dantzig. </p>
                <p>305. </p>
                <p>Dardanelles. </p>
                <p>troits. </p>
                <p>Delessert. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Question des Dé- </p>
                <p>L'établissement et le </p>
                <p>Etat. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Amérique. Pério- </p>
                <p>V. Delessert. </p>
                <p>Exode. Arméniens de Cilicie. 425 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Fauchille. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>F </p>
                <p>L'Institut de droit international. Session de Bruxelles (août 1923). 372 s. - V.
                    Fauchille et Visscher (C. de). Fondateurs de l'Institut de droit international. </p>
                <p>Fauchille et Visscher (C. de). </p>
                <p>guerre de 1914. Jurisprudence allemande en matière de prises maritimes. Décisions
                    de la Cour suprême de Berlin (Bibliogr.). 420. </p>
                <p>- La </p>
                <pb n="xii " rendition="TABLES DU TOME SIXIÈME "/>
                <p>Finances. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Société des Nations. 304, V. Lesage. Vollmar. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Finances du Comité international de la Croix-Rouge. V. Croix-Rouge. </p>
                <p>Fiume. V. Tchiritch. </p>
                <p>Fondateurs de l'Institut de droit international. Motion proposée par M. Paul
                    Fauchille en souvenir des fondateurs de l'Institut. 372. </p>
                <p>Fooks. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Prisoners of war (Prisonniers de guerre) (Bibliogr.). 305. </p>
                <p>Fram. Navire norvégien saisi : décision du Conseil des prises français du 25
                    juillet 1922. 1 j. </p>
                <p>Français. V. Scott. </p>
                <p>France. V. Angora. Arménie. Périodiques. Pic. Traité. </p>
                <p>Frederick VIII. Navire danois saisi : </p>
                <p>décision du Conseil des prises français du 25 juillet 1922. 1 j. </p>
                <p>Fuentes. La législation ouvrière internationale principalement point de vue
                    américain (Bibliogr.). </p>
                <p>419. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>G </p>
                <p>au </p>
                <p>Garantie. Examen à la quatrième Assemblée de la Société des Nations. </p>
                <p>597 s. </p>
                <p>V. Sibert. </p>
                <p>Gemma. Appunti di diritto internazionale. Diritto pubblico (Précis de droit
                    international. Droit public) </p>
                <p>(Bibliogr.). 304. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Genève. V. Convention de Genève. </p>
                <p>Gentizon. L'échange des populations grecques de Constantinople, différend entre
                    la Grèce et la Turquie. 594 </p>
                <p>S. </p>
                <p>Giraud. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le droit des nationalités. </p>
                <p>Sa valeur, son application. 17 s. </p>
                <p>Gouvernement de fait. V. Podesta-Costa. </p>
                <p>Grande-Bretagne. V. Arménie. Périodiques. Pic. Wimbledon. </p>
                <p>Grandes Puissances. Attitude envers la nation arménienne pendant et après la
                    Grande Guerre. 514, 515 s., 527 s., 532 S., 535 s. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Gentizon. Souveraineté. </p>
                <p>Strupp. Ténékidès. </p>
                <p>Grotius. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Annuaire international pour les années 1923 et 1924 (Bibliogr.). 165 et 422. V.
                    Vollenhoven (van). </p>
                <p>Guani. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Les mesures de coercition entre membres de la Société des Nations envisagées
                    spécialement au point de vue américain. 285 s. </p>
                <p>Guerra. Les eaux territoriales dans les détroits, spécialement dans les détroits
                    peu larges. 232 s. </p>
                <p>Guerre d'agression. - Définition. 617 s. </p>
                <p>Guerre mondiale. V. Carnegie Endowment for international Peace. </p>
                <p>Fauchille et Visscher (C. de). </p>
                <p>Hadjiscos. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>H </p>
                <p>Les sanctions internationales de la Société des Nations (Bibliogr.), 648 </p>
                <p>Hauriou. Les dommages indirects dans les arbitrages internationaux. </p>
                <p>203 s. </p>
                <p>Haute-Silésie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Cavaré. </p>
                <p>Hellig Olaf. Navire danois saisi : </p>
                <p>décision du Conseil des prises français du 25 juillet 1922. 2 j. </p>
                <p>Hollandia. Navire hollandais saisi : </p>
                <p>décision du Conseil des prises français du 25 juillet 1922. 4 j. </p>
                <p>Huguet. Le droit pénal de la Rhénanie occupée (Bibliogr.). 165. </p>
                <p>Les sanctions collectives infligées aux populations rhénanes par les Alliés en
                    1923. 149 s. L'occupation rhénane et le droit des gens. 554 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>I </p>
                <p>Institut de droit international. </p>
                <p>Résolutions et vœux : session de Bruxelles </p>
                <p>[1923]. 372 s.: Motion en souvenir des fondateurs de l'Institut. 372; </p>
                <p>Motion sur la personnalité juridique de l'Institut. 373. Article 10 du Pacte de
                    la Société des Nations, in-Associations terprétation. 373 s. </p>
                <p>internationales. 382 s. </p>
                <p>V. Fauchille. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Intégrité. Norvège (dénonciation du traité du 2 novembre 1907). 299. </p>
                <p>V. Intégrité territoriale. </p>
                <p>Intégrité territoriale. Respect. 373 s. </p>
                <p>V. Intégrité. Komarnicki. </p>
                <p>Intervention. - Intervention d'humanité dans le Proche-Orient jusqu'à la grande
                    guerre. 512. </p>
                <p>Intervention d'humanité. </p>
                <p>vention. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Inter-Italie. V. Occupation militaire. Périodiques. Strupp. </p>
                <p>J </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Strupp. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Cour per-Janina. </p>
                <p>Justice internationale manente de justice internationale. </p>
                <p>Politis. </p>
                <pb n="xiii " rendition="XIII "/>
                <p>Kautsky. - </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>K </p>
                <p>V. Carnegie Endowment for international Peace. </p>
                <p>Kiel. — V. Canal de Kiel, - </p>
                <p>Komarnicki. — La question de l'intégrité territoriale dans le Pacte de la Société
                    des Nations (Art. X du Code) </p>
                <p>(Bibliogr.). 648. </p>
                <p>Krstitch. </p>
                <p>Les minorités, l'Etat et la communauté internationale (Bibliogr.). 420. </p>
                <p>L </p>
                <p>Langue diplomatique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Scott. </p>
                <p>Lapradelle et Politis. Recueil des arbitrages internationaux (Bibliogr.), 160. </p>
                <p>Lausanne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Capitulations. Conférences. Convention de Lausanne. </p>
                <p>Minorités. </p>
                <p>Législation ouvrière internationale, V. Fuentès. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lesage. Napoléon Ier, créancier de la Prusse (1807-1814) (Bibliogr.). </p>
                <p>647. </p>
                <p>Levesque. </p>
                <p>La situation internationale de Dantzig (Bibliogr.). 305. </p>
                <p>Ligue des Sociétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>-Conférence. 146 s. V. Croix-Rouge. Ruzé. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Luxembourg. Condition juridique. </p>
                <p>169 s. Entrée dans la Société des Nations. 177 s. Neutralité. 171. </p>
                <p>— V. Wehrer, - </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>M </p>
                <p>Mandat international. — V. Millot. Pic. </p>
                <p>Mandelstam. - La Société des Nations et les puissances devant le problème
                    arménien. 425 s. </p>
                <p>Manning. — Arbitration treaties among the american nations to the close of the
                    year 1910 (Traités d'arbitrage concernant les nations américaines jusqu'à la fin
                    de l'année 1910) (Bibliogr.). 303. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mer territoriale. V. Eau territoriale. </p>
                <p>Mesures de coercition. Entre membres de la Société des Nations. 285 s. </p>
                <p>– V, Guani. Politis. Représailles. </p>
                <p>Mexique. V. Périodiques. </p>
                <p>Millot. Les mandats internationaux, Etude sur l'application de l'article 22 du
                    Pacte de la Société des Nations (Bibliogr.). 303. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Minorités. - Statut des minorités : </p>
                <p>fondement national, 72 s,; évolution. 75 s.; garanties dans les récents traités.
                    77 s.; protection dans le traité de Lausanne du 24 juillet 1923. 80; la question
                    des minorités et le problème arménien. 471 s., 473 s. </p>
                <p>V. Krstitch. Ténékidès. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Monroe. </p>
                <p>Montgelas. </p>
                <p>V. Doctrine de Monroe. </p>
                <p>V. Carnegie Endowment for international Peace, - </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>N </p>
                <p>Napoléon Ier. V. Lesage. </p>
                <p>Nationalité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Cour permanente de justice internationale, Giraud, Principe des nationalités,
                    Neutralité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Cas (Luxembourg. 171) </p>
                <p>- V. Wehrer. </p>
                <p>New-Sweden. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire norvégien saisi : </p>
                <p>décision du Conseil des prises français du 25 juillet 1922. 2 j. </p>
                <p>Norvège. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Intégrité. Traité. </p>
                <p>0 </p>
                <p>Occupation de guerre. </p>
                <p>Occupation pacifique. </p>
                <p>341 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Comparaison avec l'occupation pacifique. 345 s. </p>
                <p>V. Cavaré. Occupation militaire. </p>
                <p>Caractère. </p>
                <p>Comparaison avec l'occupation de guerre. 341 s. Régime juridique (Pouvoirs de
                    l'occupant, 345 s. </p>
                <p>Rapports entre les autorités d'occupation et les autorités locales, 362 s.). V.
                    Cavaré. Occupation militaire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Occupation militaire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Occupation de Corfou par l'Italie (incident de Janina). 280 s. Occupation de la
                    Pologne par l'Allemagne et l'Autriche-Hongrie. 132 s. Occupation de la Rhénanie.
                    149 s., 165, 554 s. </p>
                <p>Occupation pacifique et occupation de guerre; comparaison et variétés. </p>
                <p>339 s. </p>
                <p>V. Cavaré. Huguet. Strupp. </p>
                <p>Organisation internationale de la Croix-Rouge. · V. Croix-Rouge. </p>
                <p>Organisation internationale du monde. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Brière (de la). </p>
                <p>Oscar II. Navire danois saisi : décisions du Conseil des prises français du 25
                    juillet 1922. 1 j et 4 j. </p>
                <p>Ouvrier. V. Législation ouvrière internationale. </p>
                <p>P </p>
                <p>Pacte de la Société des Nations, Article 10: respect et maintien de l'intégrité
                    territoriale; interprétation (Projet de MM, Adatci et Ĉh, de </p>
                <pb n="xiv " rendition="TABLES DU TOME SIXIÈME "/>
                <p>Visscher à l'Institut de droit international. 374, note 7. · Déclaration
                    interprétative de la quatrième Assemblée de la Société des Nations, 25 septembre
                    1923. Résolutions de l'Institut de droit international du 11 août 1923. 381 s. -
                    V. Komarnicki. </p>
                <p>Palestine. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Pic. </p>
                <p>Papauté. V. Brière (de la). </p>
                <p>Paris. V. Conférence. </p>
                <p>Parts de prises. </p>
                <p>Pays-Bas. </p>
                <p>jaard. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Prises maritimes. </p>
                <p>Rhénanie, 149 s. - V. Exode. Gentizon. Huguet. Ténékidès. </p>
                <p>Principe des nationalités. Application. 38 s. Valeur théories opposées, critique
                    et vraie formule. 17 s. </p>
                <p>V. Giraud. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Prises maritimes. Décisions du Conseil des prises français (Guerre de 1914. 1 j
                    s.). Parts de prises (Guerre de 1914, affaires New-Sweden et autres. 2 j; Oscar
                    II et autres. 1 j, 4 j). V. Fauchille et </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Visscher (C. de). Verzijl. </p>
                <p>V. Périodiques. Span- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Périodiques. Périodiques allemands. </p>
                <p>167, 307. Américains, 167, 308, 652. Anglais, 167, 308. Belges, 308, 423, 652. -
                    Français, 166, 307, 422, 651.- Italiens, 167, 308, 652. </p>
                <p>Mexicains, 167. Néerlandais, 168, 423. Suisses. 168, 423, 652. </p>
                <p>Personnalité juridique. Personnalité juridique de l'Institut de droit
                    international motion de M. Politis. 373. </p>
                <p>Peyrillier. V. Sudre et Peyrillier. </p>
                <p>Pic. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Syrie et Palestine: mandats français et anglais dans le Proche-Orient
                    (Bibliogr.). 646. </p>
                <p>Pillet. Traité pratique de droit international privé, t. I (Bibliogr.). 161. </p>
                <p>Podesta-Costa. Efectos internacio- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>nales de la actuacion de los gobiernos de facto (Effets internationaux des actes
                    des gouvernements de fait) </p>
                <p>(Bibliogr.). 422. </p>
                <p>Politis. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La justice internationale (Bibliogr.). 303. Les représailles entre États membres
                    de la Société des Nations. 5 s. - V. Associations internationales. Lapradelle et
                    Politis. Personnalité juridique. </p>
                <p>Pologne. Le Conseil de Régence du </p>
                <p>« Royaume » de Pologne: 27 octobre 1917-14 novembre 1918 (La paix des Empires
                    centraux avec l'Ukraine. </p>
                <p>89 s. </p>
                <p>Les puissances alliées et le problème polonais. 111 s. La fin de l'occupation
                    austro-allemande. </p>
                <p>132 s.). 89 s. V. Blociszewski. </p>
                <p>Cour permanente de justice internationale. </p>
                <p>Population. Echange. 72 s., 81 s. 471 </p>
                <p>s., 594 s. </p>
                <p>Populations frappées de calamités résolution de la XIe Conférence internationale
                    de la Croix-Rouge. 403 s. Populations civiles tombées au pouvoir de l'ennemi :
                    résolution de la XIe Conférence internationale de la Croix-Rouge. 414. </p>
                <p>Sanctions pénales collectives des Alliés vis-à-vis des populations en </p>
                <p>: </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Prisonniers de guerre. </p>
                <p>Traitement : </p>
                <p>projet de code de la XIe Conférence internationale de la Croix-Rouge. </p>
                <p>405 s. </p>
                <p>Protection diplomatique. </p>
                <p>jaard. </p>
                <p>Protocole. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Fooks. </p>
                <p>V, Span-Protocole d'arbitrage </p>
                <p>V. Sottile. </p>
                <p>du 2 octobre 1924. </p>
                <p>Prusse. V. Lesage. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Q </p>
                <p>Question des Détroits. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Historique </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>(De la chute de l'Empire byzantin à la convention des Détroits [1841]. </p>
                <p>311 s. </p>
                <p>De la convention des Détroits à la grande guerre. 314 s. </p>
                <p>De 1914 à la convention de Lausanne. 318 s.). Situation internationale d'après la
                    convention des Détroits de Lausanne du 24 juillet 1923. 325 s. V. Rougier. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>R </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ramensfjord.* Navire norvégien saisi décision du Conseil des prises français du
                    25 juillet 1922. 1 j. </p>
                <p>Réduction des armements. Examen à la quatrième Assemblée de la Société des
                    Nations. 597 s. - V. Sibert. </p>
                <p>Représailles. Entre membres de la Société des Nations (incident de Janina). 5 s.,
                    280 s., 285 s. </p>
                <p>Guani. Politis. Strupp. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. </p>
                <p>République de Cuba.-V. Croix-Rouge. </p>
                <p>Responsabilité. Etat. 255 s. </p>
                <p>Strupp. Visscher (C. de). </p>
                <p>Rhénanie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Huguet. </p>
                <p>V. </p>
                <p>Roguin. La science pure (Bibliogr.). </p>
                <p>163. </p>
                <p>Romdalsfjord. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire norvégien saisi décision du Conseil des prises français du 25 juillet
                    1922. 2 j. </p>
                <p>Rougier. La question des Détroits et la convention de Lausanne. 309 s. </p>
                <p>Ruzé. La XIe Conférence internationale de la Croix-Rouge à Genève, </p>
                <pb n="xv " rendition="XV "/>
                <p>28 août-1er septembre 1923, 393 s. </p>
                <p>Ligue des Sociétés de la Croix-Rouge la première Conférence panaméricaine de la
                    Croix-Rouge [1923]. </p>
                <p>146 s. </p>
                <p>Sanctions. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>S </p>
                <p>Sanctions pénales collecpopulations en tives vis-à-vis des populations en
                    Rhénanie, 149 s. </p>
                <p>nationales de la Société des Nations, 648. V. Hadjiscos. Huguet. </p>
                <p>Schücking. — V. Carnegie Endowment for international Peace. </p>
                <p>Schücking et Wehberg. Die Satzung des Volkerbundes (L'institution de la Société
                    des Nations), 2e édit. </p>
                <p>(Bibliogr.). 650. </p>
                <p>Science. V. Roguin. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Scott. Le français, langue diplomatique moderne (Bibliogr.). 166. </p>
                <p>Sibert. La question de la garantie et de la réduction des armements terrestres à
                    la quatrième Assemblée de la Société des Nations, le projet de traité
                    d'assistance mutuelle de septembre 1923. 597 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>S. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Société des Nations. Attitude envers l'Arménie, 515 s., 538 s. Conseil : </p>
                <p>compétence, 629 (incident de Janina), 255 s., 275 Entrée du Luxembourg dans la
                    Société des Nations, 177 s. Finances. 304. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mesures de coercition entre membres de la Société des Nations. 285 s. </p>
                <p>Représailles entre membres de la Société des Nations, 5 s., 280 s., 285 s. </p>
                <p>IV. Communauté internationale. Garantie. Guani. Hadjiscos. </p>
                <p>Mandelstam. Mesures de coercition. </p>
                <p>Millot. Pacte de la Société des Nations. Politis. Réduction des armements.
                    Représailles. Sibert. Strupp. </p>
                <p>Torriente (de la). Vollmar. Wehrer. </p>
                <p>Sophompaneas. </p>
                <p>V. Vollenhoven (van). </p>
                <p>Sottile. Le règlement pacifique des différends internationaux dans le protocole
                    adopté par la Ve Assemblée de la Société des Nations le 2 octobre 1924
                    (Bibliogr.). 646. </p>
                <p>Souveraineté. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Changement: détermination du moment (régions helléniques libérées). 291 s. - V.
                    Ténékidès. </p>
                <p>Spanjaard. Nederlandsche diplomatieke en andere bescherming in den vreemde
                    1795-1914 (Protection néerlandaise diplomatique et autre à l'étranger 1795-1914)
                    (Bibliogr.). 306. </p>
                <p>Strupp. L'incident de Janina entre </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>la Grèce et l'Italie. 255 s. Woerterbuch das Voelkerrecht und der Diplomatie
                    (Dictionnaire de droit des gens et de diplomatie) (Bibliogr.). </p>
                <p>164. </p>
                <p>Sudre et Peyrillier. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Répertoire de l'aéronautique et des transports aériens (Bibliogr.). 422. </p>
                <p>Suisse. </p>
                <p>V. Périodiques. </p>
                <p>Syrie. V. Pic. </p>
                <p>Tchécoslovaquie. </p>
                <p>Tchiritch. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>T </p>
                <p>V. Traité. </p>
                <p>La question de Fiume (Bibiogr.). 421. </p>
                <p>Ténékid ès. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le changement de souveraineté dans les régions helléniques libérées,
                    détermination du moment de la cession et de l'État cédant. 291 s. Le statut des
                    minorités et l'échange obligatoire des populations gréco-turques. 72 s. </p>
                <p>Torriente (de la). Actividades de la Liga de las Naciones (Activités de la
                    Société des Nations) (Bibliogr.). </p>
                <p>421. </p>
                <p>Traité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Dénonciation (Traité relatif à l'intégrité de la Norvège du 2 novembre 1907.
                    299). Traité d'alliance et d'amitié (France et Tchécoslovaquie. 15 d). V.
                    Accord. Convention. Manning. </p>
                <p>Turquie. </p>
                <p>tizon. </p>
                <p>V. Angora. Arménie. Gen-United States. </p>
                <p>U </p>
                <p>Navire danois saisi : </p>
                <p>décision du Conseil des prises français du 25 juillet 1922. 2 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Verzijl. Le droit des prises de la Grande Guerre (Bibliogr.). 645. </p>
                <p>Visscher (C. de). La responsabilité des États (Bibliogr.). 162. Le droit
                    international des communications (Bibliogr.). 302. V. Fauchille et Visscher
                    (de). Pacte de la Société des Nations. </p>
                <p>Vollenhoven (van). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>De Groots Sophompaneas (Le Sophompaneas de Grotius) (Bibliogr.). 306. </p>
                <pb n="xvi " rendition="TABLES DU TOME SIXIÈME "/>
                <p>Vollmar. Les finances de la Société des Nations (Bibliogr.). 304. </p>
                <p>Wehberg. </p>
                <p>berg. </p>
                <p>Wehrer. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>W </p>
                <p>V. Schücking et Weh-Le statut international du Luxembourg et la Société des
                    Nations. 169 s. </p>
                <p>Westlake. Traité de droit international, édit. franç. (Bibliogr.), 651,
                    Wimbledon. Navire anglais arrêté par l'Allemagne dans le canal de Kiel arrêt de
                    la Cour permanente de justice internationale de la Haye du 17 août 1923, 1 s. d.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
