<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73492q"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.35112102789676">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073394887">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1918-01-01">1918</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 25</biblScope>
                    <biblScope unit="issue"/>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="backMatter">
                <p>PROFESSEURS </p>
                <p>AUX UNIVERSITÉS DE PARIS ET DE POITIERS </p>
                <p>ASSOCIÉS DE L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>RECUEIL </p>
                <p>DES </p>
                <p>ARBITRAGES INTERNATIONAUX </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Préface de M. Louis RENAULT. </p>
                <p>Le Recueil des Arbitrages Internationaux comprend les affaires du XIXe siècle.
                    Première période 1798 à 1872 (affaire de l'Alabama); </p>
                <p>Deuxième période 1872 à 1893 (pêcheries de Behring); Troisième période 1893 à
                    1899 (Conférence de La Haye). </p>
                <p>La quatrième période sera consacrée aux Arbitrages contemporains. </p>
                <p>Prix du vol. I (1798-1855): 60 fr. net; avec reliure spéciale, 70 fr. </p>
                <p>Prix du vol. II (1856-1872): 60 fr. net; relié, 70 fr. </p>
                <p>Payement par chèque ou mandat-poste, à l'ordre de M. A. Pedone, 13, rue Soufflot,
                    Paris (Ve).</p>
                <p>LE DROIT INTERNATIONAL CODIFIÉ ET SA SANCTION JURIDIQUE </p>
                <p>par Pasquale FIORE </p>
                <p>PROFESSEUR DE DROIT INTERNATIONAL A L'UNIVERSITÉ DE NAPLES </p>
                <p>MEMBRE DE L'INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>Nouvelle édition refondue et complétée en tenant compte des conferences de la
                    Haye et de Londres. </p>
                <p>1911. Un fort vol. in-8. </p>
                <p>18 fr. </p>
                <p>LA </p>
                <p>CODIFICATION </p>
                <p>DU </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>SES TENDANCES SES BASES </p>
                <p>par </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>ALEXANDRE ALVAREZ </p>
                <p>Docteur en droit de la Faculté de Paris Conseiller au ministère des Affaires
                    étrangères du Chili Membre de la Cour permanente d'arbitrage de la Haye </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1912 - 1 vol. in-8. </p>
                <p>LE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>AMÉRICAIN </p>
                <p>SON FONDEMENT </p>
                <p>1 </p>
                <p>SA NATURE </p>
                <p>d'après l'Histoire diplomatique des Etats du Nouveau Monde et leur Vie Politique
                    et Economique. </p>
                <p>par </p>
                <p>ALEXANDRE ALVAREZ </p>
                <p>7 fr. 50 </p>
                <p>1910 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Un vol. cartonné. 12 fr. </p>
                
            </div><fw place="end">Imp. J. Thevenot, Saint-Dizier (Haute-Marne) </fw>
            <pb n="i"/>
            <div type="index">
                <head>(ANNÉE 1918) </head>
                <p>I. </p>
                <p>TABLE DES ARTICLES </p>
                <p>Declareuil (J.). </p>
                <p>Fauchille (P.). </p>
                <p>Maccas (L.). </p>
                <p>Renault (L.). </p>
                <p>Ruzé (R.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>ARTICLES DE FOND. </p>
                <p>Kant, le droit public et la Société des nations La guerre sous-marine allemande .
                    . </p>
                <p>La Grèce et l'Entente (1914-1917) . . </p>
                <p>113 </p>
                <p>75 </p>
                <p>29, 154 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>De l'application du droit pénal aux faits de guerre. </p>
                <p>5 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le sort des non-combattants. Les Allemands de 1914 cités au tri- </p>
                <p>144 </p>
                <p>bunal de Grotius . . . </p>
                <p>Allemagne et autres puissances. </p>
                <p>CHRONIQUES. </p>
                <p>Guerre de 1914, liste des pays qui jusqu'à la date du 1er janvier 1918 ont
                    déclaré l'état de guerre ou l'état de rupture des relations diplomatiques . . </p>
                <p>Guerre de 1914, protection dans les pays ennemis des intérêts des États se
                    trouvant en guerre ou ayant rompu les relations diplomatiques. </p>
                <p>Allemagne et Guatemala. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Guerre de 1914, état de guerre. </p>
                <p>. </p>
                <p>84 </p>
                <p>· </p>
                <p>222 </p>
                <p>91 </p>
                <p>92 </p>
                <p>92 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Guerre de 1914, état de </p>
                <p>92 </p>
                <p>Allemagne et Haïti. Guerre de 1914, état de guerre. </p>
                <p>Allemagne et Honduras. - Guerre de 1914, état de guerre. </p>
                <p>Allemagne, Autriche-Hongrie et Nicaragua. </p>
                <p>guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Belgique. Guerre de 1914, occupation de la Belgique par les troupes allemandes,
                    la séparation administrative décrétée en Belgique par l'autorité allemande (M.
                    de Visscher). . . . . </p>
                <p>Egypte. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Tribunaux mixtes, prorogation République de Cuba. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Institut américain de droit international, session de la Havane (22-27 janvier
                    1917), recommandations, projets et questionnaires, vœux et résolution. </p>
                <p>NÉCROLOGIE (1). </p>
                <p>92 </p>
                <p>242 </p>
                <p>226 </p>
                <p>Fauchille (P.). </p>
                <p>Louis Renault (1843-1918). Sa vie, son œuvre. </p>
                <p>1 n-253 n </p>
                <p>II. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>TABLE DE LA BIBLIOGRAPHIE </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Barclay (T.). </p>
                <p>Basdevant (J.). </p>
                <p>étrangères. 243. </p>
                <p>Arbitrage et relations internationales après la paix. 111. </p>
                <p>Traités et conventions en vigueur entre la France et les puissances </p>
                <note place="bottom">(1) La nécrologie forme dans le volume une partie spéciale
                    paginée séparément. nécrologique sont désignés par la lettre n à la suite de
                    l'indication de la page. Les renvois à la partis </note>
                <pb n="ii " rendition="TABLES DU TOME VINGT-CINQUIÈME "/>
                <p>Cobbett (P.). Cases and Opinions ou international Law (Cas et opinions sur le
                    droit international). 242. </p>
                <p>Commission centrale pour la navigation du Rhin. Rheinurkunden-Rijndocumenten
                    (Documents concernant la navigation du Rhin), 1803-1918. 244. </p>
                <p>Eccard (F.). Biens et intérêts français en Allemagne et en Alsace-Lorraine
                    pendant la guerre. 105. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Fauchille (P.) et Basdevant (J.). </p>
                <p>matière de prises maritimes. 111. </p>
                <p>Gerard (J.-W.). </p>
                <p>Allemagne. » 103. </p>
                <p>Hall (W.-E.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La guerre de 1915. Jurisprudence italienne en Mémoires de l'ambassadeur Gerard. «
                    Mes quatre années en </p>
                <p>A Treatise on international Law (Traité de droit international), 7 édition par A.
                    Pearce Higgins. 110. </p>
                <p>Huberich (C.-H.). Das Englische Prisenrecht in seiner neuester Gestalt (Le droit
                    de prise britannique dans sa nouvelle forme). 110. </p>
                <p>Huberich (C.-H.) et King (R.). </p>
                <p>The Prize Code of German Empire as in force July 1 1915 (Le Code de prises de
                    l'Empire allemand tel qu'il est en vigueur le 1er juillet 1915). </p>
                <p>Maccas (L.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>107. </p>
                <p>Cinq ans d'histoire grecque, 1912-1917. Discours prononcés à la Chambre des
                    députés en août 1917 par MM. Venizelos, Politis, Repoulis et Cafandaris.
                    Traduction de M. Léon Maccas. 109. </p>
                <p>La grande guerre, les nations et les hommes. Réflexions d'un contemporain. 109. </p>
                <p>La guerre de 1914. Les cruautés allemandes. Réquisitoire d'un neutre. 109. </p>
                <p>Les Etudes franco-grecques. 244. </p>
                <p>Mandelstam (A.). </p>
                <p>Naumann (F.). </p>
                <p>Passelecq (F.). </p>
                <p>Puaux (R.). </p>
                <p>... </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le sort de l'Empire ottoman. 107. </p>
                <p>L'Europe centrale (Mitteleuropa) (P. F.). 104. </p>
                <p>La question flamande et l'Allemagne. 112. </p>
                <p>Le mensonge du 3 août 1914. 105. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Grotius. Annuaire international pour l'année 1916. 106. </p>
                <p>International Law Notes (Notes de droit international). 106. </p>
                <p>1790. - Mai 18. </p>
                <p>III. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>TABLE DES DOCUMENTS (1) </p>
                <p>Motion de Volney à la Constituante française sur une Société ou Cité des nations.
                    125 note 2 (extrait). </p>
                <p>1878. · Programme du cours général de droit des gens professé à la Faculté de
                    droit de Paris par Louis Renault. 148 n (texte). </p>
                <p>1882. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Programme du cours général de droit des gens professé à la Faculté de droit de
                    Paris par Louis Renault. 152 n (texte). </p>
                <p>1884. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Programme du cours général de droit des gens professé à la Faculté de droit de
                    Paris par Louis Renault. 154 n (texte). </p>
                <p>1890. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Programme du cours professé à la Faculté de droit de Paris par Louis Renault sur
                    la propriété littéraire, artistique et industrielle. 158 n (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1891-1895-1905-1915. — Programmes des cours professés à la Faculté de droit de
                    Paris par Louis Renault sur la neutralité. 159 n, 161 n, 162 n, 164 n (texte). </p>
                <p>1892-1904-1911. Programmes des cours professés à la Faculté de droit de Paris par
                    Louis Renault sur le droit pénal international. 168 n (texte). </p>
                <p>1893. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Programme du cours professé à la Faculté de droit de Paris par Louis Renault sur
                    les litiges internationaux et la guerre continentale. 172 n (texte). </p>
                <p>1894. Programme du cours de droit international public professé à la Faculté de
                    droit de Paris par Louis Renault. 156 n (texte). </p>
                <note place="bottom">(1) Dans cette table sont indiqués tous les documents publiés
                    dans la partie documentaire du volume ceux cités en texte ou par extraits
                    analytiques suffisamment étendus dans le corps même de la Revue. renvois à la
                    partie documentaire sont désignés par la lettre d à la suite de l'indication de
                    la page. et Les </note>
                <pb n="iii " rendition="III "/>
                <p>1894-1910. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Programmes des cours professés à la Faculté de droit de Paris par Louis Renault
                    sur les traités et les organisations internationales. 175 n, 177 n (texte). </p>
                <p>1896.- Programme du cours professé à la Faculté de droit de Paris par Louis
                    Renault sur le droit maritime international en temps de paix et en temps de
                    guerre. </p>
                <p>181 n (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1897-1899-1913. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Programmes des cours professés à la Faculté de droit de Paris par Louis Renault
                    sur les relations politiques et juridiques de la France avec les pays d'Orient.
                    183 n (texte). </p>
                <p>1898-1914. </p>
                <p>Programmes des cours professés à la Faculté de droit de Paris par Louis Renault
                    sur la guerre continentale. 187 n, 189 n (texte). </p>
                <p>1900. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Programme du cours professé à la Faculté de droit de Paris par Louis Renault sur
                    les conventions de la Haye du 29 juillet 1899. 192 n (texte). </p>
                <p>1901-1902. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Programmes des cours professés à la Faculté de droit de Paris par Louis Renault
                    sur le droit international de l'Afrique. 194 n, 199 n (texte). </p>
                <p>1903. — Programme du cours professé à la Faculté de droit de Paris par Louis
                    Renault sur l'arbitrage international et le droit international de l'Afrique.
                    203 n (texte). </p>
                <p>1906. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Programme du cours professé à la Faculté de droit de Paris par Louis Renault sur
                    les lois de la guerre sur terre et sur mer. 206 n (texte). </p>
                <p>1907. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Programme du cours professé à la Faculté de droit de Paris par Louis Renault sur
                    les deux Conférences de la Paix de 1899 et de 1907. 209 n (texte). </p>
                <p>1908-1917. — Programmes des cours professés à la Faculté de droit de Paris par
                    Louis Renault sur le règlement pacifique des litiges internationaux. 214 n
                    (texte). </p>
                <p>1909. Septembre 30. Ordonnance des prises de l'Allemagne, publiée à Berlin le 3
                    août 1914. 1 d (texte). </p>
                <p>1909-1912. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Programmes des cours professés à la Faculté de droit de Paris par Louis Renault
                    sur la guerre maritime. 218 n (texte). </p>
                <p>1912. Décembre 19. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Instructions françaises sur l'application du droit international en temps de
                    guerre adressées aux officiers par le ministre de la marine. 60 d (texte). </p>
                <p>1912-1913. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Programmes des cours de droit international professés par Louis Renault à l'Ecole
                    libre des sciences politiques. 227 n (texte). </p>
                <p>1913. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Programme du cours de droit maritime international professé par Louis Renault à
                    l'Ecole supérieure de la marine. 228 n (texte). </p>
                <p>1914. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Juin 22. Annexe à l'ordonnance des prises de l'Allemagne du 30 septembre 1909,
                    publiée le 3 août 1914. 19 d (texte). </p>
                <p>Août 4. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Télégramme de l'Empereur d'Allemagne Guillaume II au Roi de Grèce Constantin I
                    pour entraîner la Grèce aux côtés de l'Allemagne dans la guerre. </p>
                <p>35 (texte). </p>
                <p>- Août 7. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Télégramme du Roi de Grèce Constantin Ir à l'Empereur d'Allemagne Guillaume II,
                    promettant à l'Allemagne la neutralité permanente de la Grèce dans la guerre. 36
                    (texte). </p>
                <p>- Août 23. </p>
                <p>(texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Octobre 18. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Liste des articles de contrebande de guerre publiée par le Japon. 40 d </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>19 d (texte). </p>
                <p>Novembre 23. </p>
                <p>19 d (lexte). </p>
                <p>Décembre 14. </p>
                <p>19 d (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ordonnance de l'Allemagne relative à la contrebande de guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1915. Avril 18. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ordonnance de l'Allemagne relative à la contrebande de guerre. </p>
                <p>Ordonnance de l'Allemagne relative à la contrebande de guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ordonnance de l'Allemagne modifiant l'ordonnance des prises du 30 septembre 1909
                    relative spécialement à la contrebande de guerre. 20 d (texte). </p>
                <p>1916. </p>
                <p>- Programme du cours professé à la Faculté de droit de Paris par Louis Renault
                    sur l'État et la guerre de 1914. 223 n (texte). </p>
                <pb n="iv " rendition="TABLES DU TOME VINGT-CINQUIÈME . 1"/>
                <p>1916. Janvier 30. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Instructions françaises sur l'application du droit international en temps de
                    guerre adressées aux officiers par le ministre de la marine, abrogeant les
                    Instructions du 19 décembre 1912. 60 d et notes (texte). </p>
                <p>Mars 22. Lettre du Comte de Mirbach, remise, au nom de l'Allemagne et de ses
                    alliés, au gouvernement de la Grèce pour lui annoncer que ceux-ci se trouvent
                    dans la nécessité de faire pénétrer leurs troupes en Grèce. 67 (texte). </p>
                <p>Juin 3. Ordonnance de l'Allemagne relative à la contrebande de guerre. 22 d
                    (texte). </p>
                <p>- Juillet 22. Ordonnance de l'Allemagne concernant les modifications apportées au
                    règlement des prises du 30 septembre 1909, spécialement en ce qui concerne la
                    contrebande de guerre. 22 d (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Août 14. — Décret du Portugal nº 2567 concernant le règlement et la liste des
                    articles de contrebande de guerre. 29 d (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décembre 3. Ordre du jour du ministre de la guerre de Grèce adressé aux troupes
                    helléniques pour les féliciter d'avoir attaqué le 1er décembre à Athènes les
                    troupes franco-anglaises. 185 (texte). </p>
                <p>1917. — Projet de l'Institut américain de droit international sur la création
                    d'une Union continentale ou Conseil de conciliation pour le maintien de la paix.
                    238 note 1 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Projet de l'Institut américain de droit international sur la réglementation de la
                    neu tralité en cas de guerre maritime. 233 note 1 (texte). </p>
                <p>— Projet de l'Institut américain de droit international sur les bases
                    fondamentales du droit international. 229 note 1 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Projet de l'Institut américain de droit international sur les droits fondamentaux
                    du continent ou monde américain. 232 note 1 (texte). </p>
                <p>Projet de l'Institut américain de droit international sur l'organisation d'une
                    Cour de justice arbitrale. 237 note 1 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Janvier 9. — Ordonnance de l'Allemagne apportant des modifications au règlement
                    des prises du 30 septembre 1909 en ce qui concerne la contrebande de guerre. 26
                    d (texte). </p>
                <p>Janvier 27. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Acte final adopté par l'Institut américain de droit international dans sa
                    deuxième session de la Havane. 226 (texte). </p>
                <p>Mars 21. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Arrêté du gouverneur général allemand de la Belgique, von Bissing, décrétant
                    l'établissement du régime de la séparation administrative en Belgique occupée.
                    92 (texte). </p>
                <p>Mars 31. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décret du Portugal nº 3062 modifiant l'article 1º du décret n° 2567 du 14 août
                    1916 en matière de contrebande de guerre. 32 d (texte). </p>
                <p>Mai 11. </p>
                <p>Lettre remise par M. Jonnart, Haut Commissaire de la France en Grèce, à M.
                    Zaïmis, Président du Conseil de Grèce, pour réclamer, au nom des puissances
                    protectrices de la Grèce, l'abdication du Roi de Grèce Constantin I. 217
                    (texte). </p>
                <p>Octobre 4/17. Liste des articles de contrebande de guerre publiée par la Grèce. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>41 d (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Novembre 8. Décret italien de la Lieutenance n° 1883, approuvant les listes des
                    objets et matériaux considérés comme articles de contrebande de guerre, absolue
                    et conditionnelle. 35 d (texte). </p>
                <p>1918. Mai 14. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution votée par la Chambre des députés du grand-Duché de Luxembourg pour
                    protester contre la présence de canons anti-aériens dans le grand-Duché. 60 d
                    (texte). </p>
                <p>Mai 24. </p>
                <p>80 d (texte) </p>
                <p>- Juillet 31. </p>
                <p>(texte). </p>
                <p>- Août 27. </p>
                <p>Octobre 5. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Octobre 10. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Déclaration franco-siamoise relative à la compétence pénale militaire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Notification française relative à la contrebande de guerre. 44 d Décret français
                    relatif aux navires neutres. 45 d (texte). </p>
                <p>Notification française relative à la contrebande de guerre. 46 d (texte). </p>
                <p>Décret italien de la Lieutenance n° 1690 ajoutant un paragraphe à </p>
                <p> Page v </p>
                <p>V </p>
                <p>l'article 54 (assistance hostile) du décret de la Lieutenance du 25 mars 1917, n°
                    600, relatif à l'exercice du droit de prise, 59 d (texte). </p>
                <p>1918. Octobre 25. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>(texte). </p>
                <p>Notification française relative à la contrebande de guerre. 46 d </p>
                <p>IV. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>TABLE DE LA JURISPRUDENCE EN MATIÈRE </p>
                <p>DE PRISES MARITIMES (1) </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1917. Août 3. Décret français relatif au recours formé, en vertu de l'article 40
                    du décret du 22 juillet 1806, par la Banque internationale de commerce de
                    Pétrograd contre le décret du 18 juillet 1916 dans l'affaire du navire norvégien
                    Eir: prises maritimes, matière contentieuse, recours de l'article 40 du décret
                    du 22 juillet 1806, non recevabilité. 2 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Août 3. Décret français relatif au recours formé, en vertu de l'article 40 du
                    décret du 22 juillet 1806, par la Banque russe pour le commerce étranger contre
                    le décret du 7 avril 1916 dans l'affaire du navire norvégien Eir: prises
                    maritimes, matière contentieuse, recours de l'article 40 du décret du 22 juillet
                    1806, non-recevabilité. 1 j. </p>
                <p>- Novembre 29. Décision avant-dire droit du Conseil des prises français dans
                    l'affaire du navire anglais Kirkoswald: procédure, observations, production,
                    délai, prorogation. 2 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Novembre 29. Décision du Conseil des prises français dans les affaires des
                    navires Tinos, Bogados, Kythnos, Anatolia, Athena, Seriphos, Malta, Berthilde,
                    Berger-Wilhelm, Korana, Salona, Marienbad et Sabbadino: navire de commerce
                    ennemi, capture, validité; saisie dans les eaux territoriales d'une puissance
                    neutre, actes d'hostilité commis par l'ennemi dans ces eaux, effet, disparition
                    de la neutralité; </p>
                <p>Conseil des prises, compétence, capture, navire, cargaison; parts de prises,
                    convention franco-britannique du 9 novembre 1914; propriété personnelle du
                    capitaine et de l'équipage. 3 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Décembre 5. Décret français relatif au recours formé par la Société Assam the
                    Ondermening Bondjong Terong et par MM. van Heerdt tot Eversberg et de Kock van
                    Leeuwen contre la décision du Conseil des prises du 19 mai 1915 dans l'affaire
                    du navire hollandais Boeroe: contrebande de guerre, destination ennemie,
                    présomption, non existence, destination neutre, preuve, cargaison, valeur,
                    payement. 6 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Décembre 5. Décret français relatif au recours formé par la Compagnie Nord
                    deutscher Lloyd contre la décision du Conseil des prises du 18 janvier 1917 dans
                    l'affaire du navire Lloyd: navire, nationalité, caractère, détermination,
                    propriété ennemie, intérêts ennemis, francisation, preuve contraire, absence,
                    navire ennemi, ordonnance sur la marine d'août 1681, application, capture,
                    validité; navire de commerce se trouvant au commencement de la guerre dans un
                    port français, navire battant pavillon français, francisation provisoire,
                    instance de francisation définitive, articles 1 et 2 de la V1 convention de la
                    Haye du 18 octobre 1907, non application; </p>
                <p>parts de prises. 8 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décembre 5. Décret français relatif au recours formé par la Société Norddeutscher
                    Lloyd contre la décision du Conseil des prises du 3 août 1916 dans l'affaire du
                    navire Willkommen: navire, nationalité, caractère, détermination, propriété
                    ennemie, absence de pavillon, intérêts ennemis, preuve contraire, absence;
                    navire de commerce se trouvant au commencement de la guerre dans un port
                    français, navire battant pavillon français, service réservé aux navires
                    français, francisation, retrait, conséquences, articles 1 et 2 de la VIe
                    convention de la Haye du 18 octobre 1907, non application, ordonnance d'août
                    1681, application, capture, validité; parts de prises. 10 j. </p>
                <note place="bottom">(1) Les renvois à la partie contenant la jurisprudence des
                    prises maritimes sont désignés par la lettre j à la saite de l'indication de la
                    page. </note>
                <pb n="vi " rendition="TABLES DU TOME VINGT-CINQUIÈME "/>
                <p>1918. Février 7. Décisions avant faire droit du Conseil des prises français </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>dans les affaires des navires Kypros et Victoire: procédure, sursis à statuer,
                    observations des parties, production, delai, prorogation, conséquences. 12 j. </p>
                <p>- Février 13. Décret français relatif au recours formé par MM. Koning, Tèves et
                    Cie et M. J.-J. van Bennekom contre la décision du Conseil des prises du 19 mai
                    1913 dans l'affaire du navire hollandais Boeroe: contrebande de guerre,
                    marchandise, propriété non ennemie, preuve, connaissement à ordre, restitution,
                    valeur. 15 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Février 21. — Décision avant faire droit du Conseil des prises français dans
                    l'affaire du navire Leif Gundersen: procédure, sursis à statuer, observations
                    des parties, production, délai, prorogation, conséquences. 12 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Mars 7. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire de la goélette
                    N° 202 : </p>
                <p>navire de commerce ennemi, papiers de bord, absence, cargaison, présomption
                    ennemie, capture, validité; parts de prises. 17 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mars 7. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du vapeur grec
                    Panelinion contrebande de guerre, contrebande absolue, destination ennemie,
                    capture, validité; parts de prises. 19 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Avril 11. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du navire
                    espagnol Barcelo contrebande de guerre, expédition en pays neutre, transit, pays
                    voisin de l'ennemi, réexportation, destination ennemie, preuve contraire,
                    absence, non réclamation, capture, validité, décret du 7 juillet 1916;
                    propriété, preuve, non existence; </p>
                <p>part de prises. 23 j. </p>
                <p>Avril 15. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du navire danois
                    Tiber contrebande de guerre, importation en pays neutre, pays voisin de
                    l'ennemi, importation supérieure aux importations normales, destination ennemie,
                    preuve contraire, insuffisance, capture, validité, décret du 7 juillet 1916;
                    parts de prises. 25 j. </p>
                <p>Avril 18. Décision avant faire droit du Conseil des prises français dans
                    l'affaire des navires Athena, Anatolia, Bogados, Seriphos, Tinos et Eburoon:
                    procédure, sursis à statuer, observations des parties, pièces, production,
                    délai, prorogation, conséquences. 34 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Avril 18. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décision du Conseil des prises français dans l'affaire de cinq embarcations X ne
                    portant ni noms, ni numéros: navire, nationalité, détermination; blocus,
                    violation, conséquences, destruction de prise, navire ennemi, condition, valeur
                    du navire et de la cargaison; parts de prises. 30 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>· Avril 18. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décision du Conseil des prises français dans l'affaire de la goélette X </p>
                <p>ne portant ni nom, ni numéro: navire, nationalité, détermination; parts de
                    prises. 29 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Avril 18. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du caique grec
                    Evanghelistria: navire de commerce neutre, bateau de pêche, exemption de
                    capture, caractère non établi, saisie, validité; blocus, violation, capture,
                    validité; parts de prises. 33 j. </p>
                <p>Avril 18. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décision du Conseil des prises français dans l'affaire d'une embarcation </p>
                <p>X ne portant ni nom, ni numéro: navire, nationalité, détermination; cargaison,
                    présomption ennemie, capture, validité; parts de prises. 32 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>— Avril 24. — Décret français relatif au recours formé par la Société J. Ludwig
                    Mowincked Dampskibssels Kap contre la décision du Conseil des prises du 29
                    septembre 1915 dans l'affaire du navire norvégien Heina: Conseil des prises,
                    procédure, recours, fin de non-recevoir, non-lieu à statuer; navire de commerce
                    neutre, contrebande de guerre, assistance hostile, saisie en dehors des eaux
                    territoriales d'une puissance neutre, validité. 20 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mai 2. Décisions du Conseil des prises français dans les affaires des navires
                    grecs Angelike et Athènes : contrebande de guerre, destination ennemie, côte
                    neutre gardée par l'ennemi comme base de ravitaillement pour ses sous-marins,
                    capture, validité; </p>
                <p>parts de prises. 36 j. </p>
                <p>Mai 30. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décision avant faire droit du Conseil des prises français dans l'affaire du </p>
                <pb n="vii " rendition="VII "/>
                <p>navire austro-hongrois Marienbad: procédure, sursis à statuer, observations des
                    parties, pièces, production, délai, prorogation, conséquences. 39 j. </p>
                <p>1918. Mai 30.- Décision du Conseil des prises français dans l'affaire des
                    barcasses Marbrouck navire de commerce ennemi, capture, validité; parts de
                    prises; propriété personnelle de l'équipage. 40 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mai 30. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du schooner X </p>
                <p>ne portant ni nom ni numéro: navire, nationalité, détermination, présomption
                    ennemie, capture, validité; navire de commerce neutre, assistance hostile,
                    caractère, capture, validité; destruction de prise, cas, navire, chargement,
                    matériel transbordé sur le bâtiment capteur, valeur, parts de prises; propriété
                    personnelle de l'équipage. 41 j. </p>
                <p>- Juillet 26. Décret français relatif au recours formé par MM. Jacob et David
                    Benveniste contre la décision du Conseil des prises du 19 octobre 1916 dans
                    l'affaire du navire grec Peloponesos: Conseil des prises, procédure, recours,
                    formes, délais, recevabilité, notification, délai de distance, décret du 10 août
                    1914, non application.44j. </p>
                <p>— Aoûl 1". Décision du Conseil des prises français dans l'affaire de la jonque
                    chinoise Pao-Hing-Lie: Conseil des prises, compétence, convention franco
                    britannique du 9 novembre 1914, dérogation, accord particulier: navire de
                    commerce neutre, identité incertaine, objet suspect du voyage, contrebande de
                    guerre, capture, validité; parts de prises, convention du 9 novembre 1914;
                    propriété personnelle du capitaine et de l'équipage. 46 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Août 1er. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du vapeur
                    anglais Kirkoswald: contrebande de guerre, navire allié, cargaison destinée dans
                    un pays voisin d'un pays ennemi, destination finale en pays neutre non établie,
                    société suisse de surveillance économique, capture, validité; parts de prises.
                    49 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août 1er. Décision du Conseil des prises français dans l'affaire du vapeur danois
                    Tiber contrebande de guerre, propriétaire neutre, destination neutre, capture,
                    non validité, restitution, prix de vente ou de réquisition, versement;
                    dommages-intérêts; </p>
                <p>frais. 52 j. </p>
                <p>V. TABLE GÉNÉRALE ANALYTIQUE </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>l'lustitut américain de droit international. </p>
                <p>Acte final. </p>
                <p>226 s. </p>
                <p>Administration. </p>
                <p>nistrative. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolution adoptée par </p>
                <p>V. Séparation admi- </p>
                <p>Aéronef. . V. Guerre aérienne. </p>
                <p>Aérostat. V. Aéronef. </p>
                <p>Allemagne. V. Bâtiment hospitalier. </p>
                <p>Constantin I. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Déclaration de guerre. Eccard. Fauchille. Gérard. Guerre aérienne. Huberich et
                    King. Maccas. Navire de secours. Passelecq. Prises maritimes. Protection. </p>
                <p>Relations diplomatiques. Ruzé. </p>
                <p>Alliance. V. Cargaison. </p>
                <p>Alsace-Lorraine. - V. Eccard. </p>
                <p>Amnistie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Angelike. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire grec saisi; décision du Conseil des prises français du 2 mai </p>
                <p>1918. 36 j. </p>
                <p>Arbitrage international. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Barclay. </p>
                <p>Institut américain de droit international. </p>
                <p>Justice. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Arrêt. V. Prises maritimes. </p>
                <p>Assistance hostile. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Application (Guerre de 1914: décision du Conseil des prises français, affaire X.
                    41 j; décret français, affaire Heina. 20 j). V. Prises maritimes. </p>
                <p>Athena. Navire saisi; décisions du Conseil des prises français des 29 novembre
                    1917 et 18 avril 1918. 3 j, 34 j. </p>
                <p>Athènes. Navire grec saisi; décision du Conseil des prises français du 2 mai </p>
                <p>1918. 36 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Autriche. </p>
                <p>Application (Crimes commis en temps de guerre. 25). — V. Renault. </p>
                <p>Anatolia. Navire saisi; décisions du Conseil des prises français des 29 novembre
                    1917 et 18 avril 1918. 3 j, 34 j. </p>
                <p>V. Autriche-Hongrie. </p>
                <p>Autriche-Hongrie. </p>
                <p>- V. Marienbad. </p>
                <p>B </p>
                <p>Barcelo. </p>
                <p>Navire espagnol saisi; décision </p>
                <pb n="viii " rendition="TABLES DU TOME VINT-CINQUIÈME "/>
                <p>du Conseil des prises français du 11 avril </p>
                <p>1918. 23 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Barclay Arbitrage et relations internationales après la paix (Bibliogr.). 111. </p>
                <p>Basdevant. Traités et conventions en vigueur entre la France et les puissances
                    étrangères (Bibliogr.). 243. V. Fauchille et Basdevant. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Bateau de pêche. Capture, exemption (Guerre de 1914: décision du Conseil des
                    prises français, aflaire Evanghelistria. 33j). </p>
                <p>Bâtiment hospitalier. Traitement (Guerre de 1914: atitude de l'Allemagne. 75,
                    note). - V. Fauchille. Sous marins. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Belgique. V. Occupation. Séparation administrative. Visscher (de). </p>
                <p>Bénazet. Parlementaire français; sa mission en Grèce. 171 s., 204. </p>
                <p>Berger-Wilhlem. Navire saisi; décision du Conseil des prises français du 29
                    novembre 1917. 3 j. </p>
                <p>Berthilde. - Navire saisi; décision du Cousent des prises français du 29 novembre
                    1917. 3 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Blocus. Saisie, navire (Guerre de 1914: </p>
                <p>décision du Conseil des prises français, affaire Evanghelistria. 33 j). — V.
                    Prises maritimes. </p>
                <p>Boeroe. - </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire hollandais saisi; décrets français du 5 décembre 1917. 6j, et du 13
                    fevrier 1918. 15 j. </p>
                <p>Bogados. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire saisi; décisions du Conseil des prises français des 29 novembre 1917 et 18
                    avril 1918. 3 j, 34 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>C </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Compétence. Compétence pénale (Crimes commis par les belligérants au cours de la
                    guerre : guerre de 1914.28 s.). </p>
                <p>· Compétence pénale militaire (Guerre de 1914 accord France et Siam. 80 d). </p>
                <p>- V. Conseil des prises. Renault. </p>
                <p>Compétence pénale. V. Compétence. </p>
                <p>Connaissement. Connaissement à or- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>dre, endosseinent en blanc et sans date (Guerre de 1914: décret français, affaire
                    Boeroe. 15 j). V. Papiers de bord. </p>
                <p>Conseil de conciliation. V. Union continentale pour le maintien de la paix. </p>
                <p>Conseil des prises. Compétence, capture (Guerre de 1914: décisions du Conseil des
                    prises français, affaires Tinos, Bogados, Kythnos, Anatolia, Athena, Seriphos,
                    Malta, Berthilde, Berger-Wilhelm, Korana, Salona, Marienbad et badino. 3 j). -
                    Compétence, convention franco-britannique du 9 novembre 1914, derogation (Guerre
                    de 1914: décisions du Conseil des prises français, affaire Pao-Hing-Lie. 46 j). </p>
                <p>Procédure, proroga- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Sab- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>tion de délais (Guerre de 1914 : décisions du Conseil des prises français:
                    affaires Athena et autres. 34j; Kirkoswald. 2 j Kypros, Victoire et Leif
                    Gundersen.12 j; </p>
                <p>Marienbad 39 j). Procédure, recours, formes, délais, moratorium, décret du 10
                    août 1914 (Guerre de 1914: décret français, affaire Peloponesos. 44 j). </p>
                <p>Procedure, non-lieu à statuer, fiu de nonrecevoir (Guerre de 1914: decret
                    français, affaire Heina. 20 j). - </p>
                <p>Procé ture, sursis à statuer (Guerre de 1914: décisions du Conseil des prises
                    français, aflaires Athena et autres. 34 j; Kirkoswald. 2 j; </p>
                <p>Kypros, Victoire et Leif Gundersen.12 j; </p>
                <p>Marienbad. 39 j).- V. Navire. Recours. </p>
                <p>Roi de Grèce; sa politique vis-à-vis de l'Entente et de l'Allemagne de 1914 à
                    1917. 29 s., 154 s. </p>
                <p>Son abdication, 212 s. V. Maccas. </p>
                <p>Contrainte. Crimes commis par ordre (En temps de guerre. 26 s.). V. Renault. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Cafandaris. V. Maccas. </p>
                <p>Capture. V. Bateau de pêche. Conseil des prises. Prises maritimes. </p>
                <p>Caractère ennemi. – </p>
                <p>Constantin Ir. </p>
                <p>Détermination (Cargaison: guerre de 1914. 17 j, 32 j. </p>
                <p>Navire guerre de 1914.8j, 10 j, 29 j, 30 j, 32 j, 41j). V. Caractere neutre. </p>
                <p>Caractère neutre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Détermination (Cargaison: guerre de 1911. 17 j. </p>
                <p>Navire guerre de 1914. 8 j, 10 j). </p>
                <p>V. Caractère ennemi.. </p>
                <p>Cargaison. Cargaison sous pavillon allie (Guerre de 1914. 49 j.). — V. Caractère
                    ennemi. Caractère neutre. Contrebande de guerre. Prises maritimes. </p>
                <p>Chine. V. Pao-Hing-Lie. </p>
                <p>Cobbett. Cases and Opinions on international Law Cas et options sur le droit
                    international) (Bibliogr.). 242. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Code. V. Huberich et King. </p>
                <p>Commission centrale pour la navigation du Rhin. - Rheinurkunden-Rijndocumenten
                    (Documents concernant la navigation du Rhin), 1803-1918 (Bibliogr.). </p>
                <p>244. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Contrebande de guerre. Capture (Guerre de 1914 décisions du Conseil des prises
                    français, affaires Angelika et Athenes.36 j; Barcelo.23 j : Kirkoswald,49j; </p>
                <p>Panelinion. 19 j; Pao-Hing-Lie. 46 j; </p>
                <p>Tiber. 2›j, 52 j; décrets français, affaires Bueroe.6j; Heina. 20 j).— Listes des
                    articles de contrebande de guerre (Guerre de 1914: Allemagne, 18 octobre 1914.
                    19 d; </p>
                <p>23 novembre 1914.19d; 14 décembre 1914. </p>
                <p>19 d; 18 avril 1915. 20 d; 3 juin 1916. </p>
                <p>22 d; 22 juillet 1916. 22 d. ; 9 janvier 1917. 26 d. - France, 31 juillet 1918. </p>
                <p>44 d; 5 octobre 1918. 46 d; 25 octobre 1918. 46 d. - Japon, 23 août 1914. 40 d. </p>
                <pb n="ix " rendition="IX "/>
                <p>Guerre de 1915: Italie, 8 novembre 1917. 35 d. Guerre de 1916: Portugal, 14 août
                    1916.29 d; 31 mars 1917. 32 d. Guerre de 1917: Grèce, 4/17 octobre 1917. 41 d).
                    V. Prises maritimes. </p>
                <p>Contumace. Application (Crimes commis en temps de guerre guerre de </p>
                <p>1914.23 s.). </p>
                <p>V. Renault. </p>
                <p>Cour de justice arbitrale. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Organi, sation (Projet de l'Institut américain de droit international. 237). </p>
                <p>Crime. Crimes commis par ordre (En temps de guerre. 26 s.). - V. Amuistie.
                    Contumace. Faits de guerre. Maccas. Renault Sanctions internationales. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Danemark. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Tiber. </p>
                <p>Déclaration de guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Cas (Guerre de 1914: Allemagne et autres puissances. </p>
                <p>84 s., 91, 92). V. Protection. </p>
                <p>Declareuil. Kant, le droit public et la Société des nations. 113 s. </p>
                <p>Défense aérienne. V.Guerre aérienne. </p>
                <p>Défense nationale. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Gouvernement de la Défense nationale établi en Grèce, à Salonique, par M.
                    Venizelos, en 1916: </p>
                <p>œuvre diplomatique et militaire. </p>
                <p>son </p>
                <p>202 s. </p>
                <p>Délai. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>statuer. </p>
                <p>- V. Maccas. </p>
                <p>- V. Conseil des prises. Sursis à </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Destruction de prise. - Navire (Guerre de 1914: decisions du Conseil des prises
                    français, affaires X 30 j, 41 j). — Navire, carg ison, valeur, attribution
                    (Guerre de 1914: décisions du Conseil des prises français, affaires X. 30 j, 41
                    j).— V.Prises maritimes. Torpillage. </p>
                <p>Dommages-intérêts. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Allocation en matière de prises maritimes (Guerre des 1914. 6 j, 8j, 10 j, 15 j.
                    52 j).— V. Conseil des prises. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Droit des gens. V. Droit international. </p>
                <p>Droit international. Bases fondamentales (Projet de l'Institut américain de droit
                    international. 229). — V. Cobbett. Grotius. Hall, X. </p>
                <p>Droit pénal. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Application aux faits de guerre. 5 s. V. Renault. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Droit public. V. Declareuil. </p>
                <p>Droits fondamentaux. </p>
                <p>E </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Eccard. Biens et intérêts français en Allemagne et en Alsace-Lorraine pendant la
                    guerre (Bibliogr.). 105. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1 </p>
                <p>Egypte. V. Tribunaux mixtes d'Egypte. </p>
                <p>Eir. Navire norvégien saisi: décrets français du 3 août 1917. 1j, 2 j. </p>
                <p>Engerand. Député français; sa proposition pour la punition des faits commis par
                    les belligérants en violation des lois de la guerre (Guerre de 1914. 20 s.). </p>
                <p>Entente. - V. Constantin ler. Gouvernement de fait. Maccas. Venizélós. </p>
                <p>Equipage. V. Equipage de prise. </p>
                <p>Prises maritimes. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Equipage de prise. V. Prises maritunes. </p>
                <p>Espagne. V. Barcelo. </p>
                <p>Etat. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Droits fondamentaux des Etats d'Amérique (Projet de l'Institut américain de droit
                    international. 232). Droits et devoirs des nations (Résolution de l'Institut
                    américain de droit international. </p>
                <p>240). </p>
                <p>Europe centrale. V. Naumann. </p>
                <p>Evanghelistria. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire grec saisi; décision du Conseil des prises français du 18 avril 1918. 33
                    j. </p>
                <p>Faits de guerre. </p>
                <p>F </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Caractères. 11 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Responsabilité. 11 s - V. Renault. </p>
                <p>Fauchille. La guerre sous-marine allemande. 75 s. Louis Renault (1843-1918). Sa
                    vre, son œuvre. 1 n-253 n. — </p>
                <p>V. Fauchilte et Basdevant. </p>
                <p>Fauchille et Basdevant. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La guerre de 1915. Jurisprudence italienne en matière de prises maritimes
                    (Bibliogr.). </p>
                <p>110. V. Fauchille. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Fin de non-recevoir. </p>
                <p>prises. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Conseil des </p>
                <p>Frais. Allocation en matière de prises maritimes (Guerre de 1914.52 j). </p>
                <p>France. V. Basdevant. Bégazet. Compétence. Conseil des prises. Eccard. Eir. </p>
                <p>Jonnart. Kirkoswald. Kypros. Leif Gun dersen. Maccas. Navire. Prises maritimes. </p>
                <p>Recours. Sursis à statuer. Victoire. </p>
                <p>Francisation. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Etat. </p>
                <p>Gerard. </p>
                <p>Eaux. V. Eaux neutres. </p>
                <p>Eaux neutres. V. Neutralité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Eaux territoriales. </p>
                <p>riale. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Mer territo-Eburoon. Navire saisi; décision du Conseil des prises français du
                    18 avril </p>
                <p>1918, 34 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Navire. </p>
                <p>G </p>
                <p>Mémoires de l'ambassadeur Gerard. « Mes quatre années en Allemagne» (Bibliogr.).
                    103. </p>
                <p>Gouvernement de fait. Cas: Gouvernement de la Défense nationale de M. Venizelos
                    en Grèce; sa reconnaissance par les puissances de l'Entente. </p>
                <p>204. </p>
                <pb n="x " rendition="TABLES DU TOME VINGT-CINQUIÈME "/>
                <p>Grande-Bretagne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Conseil des prises. Huberich. Kirkoswald. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>31 s. </p>
                <p>47 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Sa politique dans la guerre de 1914 (1re période: août 1914-mai 1915. </p>
                <p>2º période mai-novembre 1915. </p>
                <p>3 periode novembre 1915-septembre 1916. 154 s. 4 période: septembre 1916-juin
                    1917. 169 s.). — V. </p>
                <p>Angelika. Athènes. Bénazet. Constantin Ir. Contrebande de guerre. Défense
                    nationale. Evanghelistria, Gouvernement de fait. Jonnart. Maccas. Peloponesos. </p>
                <p>Venizelos. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Grotius. Annuaire international pour l'année 1916 (Bibliogr.). 106. -
                    Jurisconsulte hollandais; son opinion sur le traitement des non combattants. </p>
                <p>V. Ruzé. </p>
                <p>Guerre. V. Déclaration de guerre. </p>
                <p>Guerre de 1914. Guerre de 1915. Guerre de 1916. Guerre de 1917. Guerre maritime.
                    Lois de la guerre. Protection. </p>
                <p>Guerre aérienne. Installation de ca. </p>
                <p>nons anti-aériens par l'Allemagne dans le grand-Duché de Luxembourg, territoire
                    neutre envahi par les troupes allemandes ; </p>
                <p>protestation de la Chambre des députés du grand-Duché. 60 d. </p>
                <p>Guerre de 1914. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Assistance hostile. Bâtiment hospitalier. Caractère ennemi. Caractère
                    neutre. Cargaison. Compétence. Connaissement. Conseil des prises. Contrebande de
                    guerre. Contumace. Déclaration de guerre. Defense nationale. Destruction de
                    prise. Dommages-intérêts. Eccard. Engerand. Fauchille. Frais. Gerard.
                    Gouvernement de fait. Grèce. Huberich, Huberich et King. </p>
                <p>Iutervention. Maccas. Naumann. Navire. </p>
                <p>Navire de commerce. Navire de secours. </p>
                <p>Neutralité. Non combattants. Papiers de bord. Passelecq. Preuve. Prises mari. </p>
                <p>times. Propriété. Protection. Puaux. </p>
                <p>Recours. Relations diplomatiques. Responsabilité. Renault. Ruzé. Sanctions
                    internationales. Sous-marins. Wisscher (de). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Guerre de 1915. V. Fauchille et Basdevant. Prises maritimes. </p>
                <p>Guerre de 1916. V. Contrebande de guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Guerre de 1917. V. Contrebande de guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Guerre maritime. V. Fauchille. </p>
                <p>Guerre sous-marine. Neutralité, Prises maritimes. </p>
                <p>Guerre sous-marine. </p>
                <p>V. Fauchille. </p>
                <p>Guerre maritime. Sous-marins. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Hall. A Treatise on international Law (Traité de droit international), 7. édit.,
                    par A. Pearce Higgins (Bibliogr.). 110. </p>
                <p>Heina. Navire norvégien saisi; décret français du 24 avril 1918. 20 j. </p>
                <p>Higgins. V. Pearce Higgins. </p>
                <p>Hongrie. · V. Autriche-Hongrie. </p>
                <p>Huberich. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Das Englische Prisenrecht in seiner neuer Gestalt (Le droit de prise britannique
                    dans sa nouvelle forme) (Bibliogr.). 110. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Huberich et King. The Prize Code of the German Empire as in force July 1 </p>
                <p>1915 (Le Code des prises de l'Empire allemand tel qu'il est en vigueur le 1er
                    juillet 1915) (Bibliogr.). 107. </p>
                <p>1 </p>
                <p>Indemnité. V. Dommages-intérêts. </p>
                <p>Institut américain de droit international. Recommandations, projets et
                    questionnaires, voeux et résolution (Session de la Havane (1917]). 226 s. </p>
                <p>Intervention. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Politique de la Grèce dans la guerre de 1914. 29 s., 154 s. </p>
                <p>V. Maccas. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Italie. V. Contrebande de guerre. Fau- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>chille et Basdevant. Prises maritimes. </p>
                <p>Jonnart. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Japon. V. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Parlementaire français nommé Haut-Commissaire en Grèce; son rôle dans
                    l'abdication du Roi de Grèce Constantin Ir. 212 s. </p>
                <p>Juridiction. V. Compétence. Tribunaux mixtes d'Egypte. </p>
                <p>Justice. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Cour de justice arbitrale. </p>
                <p>K </p>
                <p>Kant. Philosophe allemand; ses idées sur la politique et le droit des gens. </p>
                <p>113 s. </p>
                <p>- V. Declareuil. Société des na- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>IV. Huberich et King. </p>
                <p>tions. </p>
                <p>King. </p>
                <p>Kirkoswald. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire anglais saisi ; </p>
                <p>décision du Conseil des prises français du 29 novembre 1917. 2 j et du 1 août </p>
                <p>1918. 49 j. </p>
                <p>Korina. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire saisi; décision du Conseil des prises français du 29 novembre </p>
                <p>1917. 3 j. </p>
                <p>Kypros. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire saisi; décision du Conseil des prises français du 7 février </p>
                <p>1918. 12 j. </p>
                <p>Kythnos. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire saisi; décision du Conseil des prises français du 29 novembre 1917. 3 j. </p>
                <pb n="xi " rendition="XI "/>
                <p>Leif Gundersen. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire norvégien </p>
                <p>· </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>de 1914 France. 45 d). Régime des navires de commerce au début des hostilités
                    (Guerre de 1914: décrets français, affaires Lloyd, 8 j; Willkommen, 10 j). </p>
                <p>V. Bâtiment hospitalier. Caractère ennemi. Caractère neutre. Navire de commerce.
                    Navire de guerre. Navire de </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>saisi; décision du Conseil des prises français du 21 février 1918. 13 j. </p>
                <p>Lloyd. Navire saisi; décret français du 5 décembre 1917. 8 j. </p>
                <p>Lois de la guerre. </p>
                <p>secours. </p>
                <p>Moyens de nuire (Sous-marins règles applicables.83 s.). </p>
                <p>- V. Fauchille. Renault. </p>
                <p>Luxembourg. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Guerre aérienne. </p>
                <p>M </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Maccas. Cinq ans d'histoire grecque, 1912-1917; discours prononcés à la Chambre
                    des députés en août 1917 </p>
                <p>par </p>
                <p>MM. Venizelos, Politis, Repoulis et Cafandaris (Bibliogr.). 108. La grande
                    guerre, les nations et les hommes. Réflexions d'un contemporain (Bibliogr.). </p>
                <p>108.- La Grèce et l'Entente (1914-1917). </p>
                <p>29 s., 154 s. </p>
                <p>La guerre de 1914. Les cruautés allemandes. Réquisitoire d'un neatre (Bibliogr.).
                    108. Les Etudes franco-grecques (Bibliogr.). 242. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Malta. Navire saisi ; décision du Conseil des prises français du 29 novembre </p>
                <p>1917. 3 j. </p>
                <p>Mandelstam. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le sort de l'Empire ottoman (Bibliogr.). 107. </p>
                <p>Marbrouck. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire de commerce. Navire ennemi, capture (Guerre de 1914: décisions du Conseil
                    des prises français, affaires Marbrouck, 40 j; goélette No 202, 17 j; </p>
                <p>Tinos, Bogados, Kythnos, Anatolia, Athena, Seriphos, Malta, Berthilde,
                    Berger-Wilhelm, Korana, Salona, Marienbad et Sabbadino. 3 j). —Navire neutre,
                    capture (Guerre de 1914: décret français, affaire Heina. 20 j). - V. Navire.
                    Prises maritimes. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire de guerre. V. Prises maritimes. </p>
                <p>Navire de secours. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Traitement (Guerre de 1914: attitude de l'Allemagne. 75 note). </p>
                <p>rins. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Fauchille. Sous-ma- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire-hôpital. V. Bâtiment hospitalier. </p>
                <p>Navire public. V. Prises maritimes. </p>
                <p>Nécrologie Louis Renault (1843-1918), par Paul Fauchille. 1 n-253 n. </p>
                <p>Fauchille. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Neutralité. </p>
                <p>Navire saisi; jugement par le Conseil des prises français du 30 mai 1918. 40 j. </p>
                <p>Marienbad. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire austro-hongrois saisi; décisions du Conseil des prises français du 29
                    novembre 1917. 9 j, et du 30 mai 1918. 39 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mer territoriale. Saisie de navires en dehors ou dans les eaux territoriales
                    (Guerre de 1914: décision du Conseil des prises français, affaires Tinos et
                    autres. </p>
                <p>3j; décret français, affaire Heina. 20 j.). </p>
                <p>- V. Eaux neutres. </p>
                <p>Mitteleuropa. V. Europe centrale. </p>
                <p>Moratorium. - V. Conseil des prises. </p>
                <p>Moyens de nuire. V. Lois de la guerre. Sous-marins. </p>
                <p>Naumann. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>N </p>
                <p>L'Europe centrale (Mitteleuropa) (Bibliogr.). 104. </p>
                <p>Navigation. - V. Rhin. </p>
                <p>Navire. Nationalité, détermination (Guerre de 1914: décision du Conseil des
                    prises français, affaire X. 29 j, 30 j, 32 j, 41 j). — Nationalité,
                    détermination, francisation (Guerre de 1914 : décrets français, affaires Lloyd.
                    8j; Willkommen. </p>
                <p>10 ).- Navire neutre,traitement (Guerre </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. </p>
                <p>Politique de la Grèce dans la guerre de 1914. 29 s., 154 s. Réglementation dans
                    la guerre maritime (Projet de l'Institut américain de droit international. 233).
                    Violation (Guerre de 1914 actes de guerre dans les eaux neutres; décision du
                    Conseil des prises français, affaires Tinos, Bogados, Kythnos, Anatolia, Athena,
                    Seriphos, Malta, Berthilde, Berger-Wilhelm, Korana, Salona, Marienbad et
                    Sabbadino. 3 j.). </p>
                <p>Maccas. </p>
                <p>Neutres. </p>
                <p>lité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. </p>
                <p>V. Maccas. Navire. Neutra- </p>
                <p>N° 202. Navire saisi; décision du Conseil des prises français du 7 mars 1918. </p>
                <p>17 j. </p>
                <p>Non-combattants. Traitement, d'après Grotius, 144 s. V. Ruzé. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Non-lieu à statuer. V. Conseil des prises. </p>
                <p>Norvège.-V.Eir. Heina. Leif Gundersen. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Occupation. - Effets (Guerre de 1914: </p>
                <p>séparation administrative décrétée en Belgique par l'autorité allemande. 92 s.). </p>
                <p>V. Visscher (de). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ordre. </p>
                <p>V. Crime. </p>
                <pb n="xii " rendition="TABLES DU TOME VINGT-CINQUIÈME "/>
                <p>Paix. - V. Barclay. Paix perpétuelle. </p>
                <p>Union internationale pour le maintien de la paix. </p>
                <p>Paix perpétuelle. </p>
                <p>113 s. </p>
                <p>tious. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Opinions de Kant. </p>
                <p>V. Declareuil. Société des na-Panelinion. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire grec saisi pour transport de contrebande de guerre; décision du Conseil
                    des prises français du 7 mars 1918. 19 j. </p>
                <p>Pao-Hing Lie. Navire chinois saisi ; </p>
                <p>jugement par le Conseil des prises français du 1 août 1918. 46 j. </p>
                <p>Papiers de bord. Absence (Guerre de 1914: décision du Conseil des prises
                    français, affaire goélette No 202. 17 j. </p>
                <p>Parts de prises. - V. Prises maritimes. </p>
                <p>Passagers. V. Prises maritimes. </p>
                <p>Passelecq. La question flamande et l'Allemagne (Biblogr.). 112. </p>
                <p>Pays-Bas V. Boeroe. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Pearce Higgins. V. Hall. </p>
                <p>Pêche. - V. Bateau de pèche. </p>
                <p>Peloponesos. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire grec saisi ; décret français du 26 juillet 1918. 44 j. </p>
                <p>Politique. V. Grèce. </p>
                <p>Politis. Ministre des affires étrangères de Grèce; son rôle dans la politique de
                    la Grèce vis-a-vis de l'Entente. 167 s. </p>
                <p>V. Maccas. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Portugal. V. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Preuve. Pièces admissibles (Guerre de 1914: décret français du 13 février 1918. </p>
                <p>affaire Boeroe. 15 j). — V. Prises maritimes. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Prises maritimes. Décisions du Conseil des prises français et décrets français
                    (Guerre de 1914. 1 j s.). </p>
                <p>- Parts de prises (Guerre de 1914. 3 j, 8 j, 10 j, 17 j, 19 j, 23 j, 25 j, 29 j,
                    30 j, 32 j, 33 j, 36 j, 40 j, 41 j, 46 j, 49 j). </p>
                <p>Propriété personnelle du capitaine et de l'équipage (Guerre de 1914. 3 j, 40 j,
                    41 j, 46 j). Règles (Guerre de 1914: </p>
                <p>Instructions françaises du 19 décembre 1912 et du 30 janvier 1916. 60 d;
                    ordonnance allemande du 30 septembre 1909, publiée le 3 août 1914. 1 d;
                    ordonnance annexe allemande du 22 juin 1914, publiée le 3 août 1914. 19 d; </p>
                <p>ordonnance modificative allemande du 22 juillet 1916. 22 d; ordonnance
                    modificative allemande du 9 janvier 1917. </p>
                <p>26 d. Guerre de 1915: modification de l'article 4 du règlement (assist-nce
                    hostile) italien du 25 mars 1917. 59 d). </p>
                <p>- V. Bateau de pêche. Blocus. Destruction de prise. Dommages-intérêts. Fauchille
                    et Basdevant. Huberich. Huberich et King. Navire. Recours. </p>
                <p>Procédure. V. Conseil des prises. Prises maritimes. Recours. Sursis à statuer. </p>
                <p>Propriété. - Justification (Guerre de 1914: décision du Conseil des prises
                    français, affaire Barcelo. 23 j; décret </p>
                <p>V. </p>
                <p>français, affaire Boeroe. 15 j.). </p>
                <p>Eccard. Prises maritimes. Propriété privée ennemie. </p>
                <p>Propriété privée ennemie. </p>
                <p>Eccard. </p>
                <p>Prorogation. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. </p>
                <p>V. Conseil des prises. </p>
                <p>Tribunaux mixtes d'Egypte. </p>
                <p>Protection. </p>
                <p>Protection dans les pays ennemis des intérêts des Etats se trouvant en guerre ou
                    ayant rompu les relations diplomatiques (Guerre de 1914: Ailemague et autres
                    puissances. 222 s.). </p>
                <p>Puaux. Le mensonge du 3 août 1914 </p>
                <p>(Bibliogr.). 105. </p>
                <p>Question flamande. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Passelecq. </p>
                <p>R </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Sous-marins. </p>
                <p>V. Gouvernement </p>
                <p>Ravitaillement. </p>
                <p>Reconnaissance. </p>
                <p>de fait. </p>
                <p>Recours. Recours de l'article 40 du décret du 22 juillet 1806 (non application on
                    matière de prises maritimes) (Guerre de 1914 décrets français, affaires Eir. </p>
                <p>1 j, 2 j). — V. Conseil des prises. </p>
                <p>Relations diplomatiques. Rupture (Guerre de 1914: Allemagne et autres puissances.
                    84 s.). V. Protection. </p>
                <p>Relations internationales. </p>
                <p>Relations internationales. </p>
                <p>clay. Relations diplomatiques. </p>
                <p>Renault </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Bar-De l'application du droit pénal aux faits de guerre. 5 s. - Sa vie et son
                    œuvre (Le diplomate et le juge international. 35 n. Le savant. 107 n. </p>
                <p>L'homme et le professeur. 3 n. </p>
                <p>Programmes des cours professés par lui. </p>
                <p>148 n. Récompenses et honneurs. 138 n. - Sa mort. 1 n. Ses principales
                    publications. 238 n. Thèses de doctorat soutenues à la Faculté de droit de Paris
                    sous sa présidence. 229 n). V. Fauchille. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Repoulis. V. Maccas. </p>
                <p>Représailles. - Caractères. 9 s. - Cas (Guerre d 1914.80 s.). - V. Fauchille. </p>
                <p>Renault. Sous-marins. </p>
                <p>Responsabilité. Responsabilité civile (Application à la guerre guerre de 1914. </p>
                <p>26). Responsabilité pénale (Applica- </p>
                <pb n="xiii " rendition="XIII "/>
                <p>tion à la guerre guerre de 1914. 5 s., 11 s., 16 s.). V. Renault. Sanctions
                    internationales. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Responsabilité civile. - V. Responsabilité. </p>
                <p>Responsabilité pénale. </p>
                <p>sabilité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Respon-Rhin. V. Commission centrale pour la navigation du Rhin. </p>
                <p>Ruzé. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le sort des non-combattants. </p>
                <p>Les Allemands de 1914 cités au tribunal de Grotius. 144 s. </p>
                <p>Sabbadino. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>S </p>
                <p>Navire saisi; décision du Conseil des prises français du 29 novembre 1917. 3 j. </p>
                <p>Saisie. V. Mer territoriale. Prises ma- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>ritimes. </p>
                <p>Salona. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire saisi; décision du Conseil des prises français du 29 novembre </p>
                <p>1917. 3 j. </p>
                <p>Sanctions internationales. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Faits punissables commis en temps de guerre par les belligérants (Guerre de 1914. </p>
                <p>5 s.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Conseil des prises français. 2 j, 12 j, 34 j, 39 j. - V. Conseil des prises. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>T </p>
                <p>Tiber. Navire danois saisi; jugements par le Conseil des prises français des 15
                    avril et 1er août 1918. 25 j, 52 j. </p>
                <p>Tinos. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Navire saisi; décisions du Conseil des prises français des 29 novembre 1917 et
                    18 avril 1918. 3 j, 34 i. </p>
                <p>Torpillage. V. Fauchille. Sous-marins. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Traité V. Basdevant. Compétence. </p>
                <p>Tribunaux mixtes d'Egypte. - Prorogation. 242. </p>
                <p>Turquie. V. Mandelstam </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Union continentale pour le maintien de la paix. — Création (Projet de l'Institut
                    américain de droit international. </p>
                <p>238). </p>
                <p>Venizelos. </p>
                <p>Opinion publique (Guerre de </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1914. 9). Proposition de M. Engerand (Guerre de 1914. 20). Représailles (Guerre
                    de 1914. 9 s.). Responsabilité Responsacivile (Guerre de 1914. 26). </p>
                <p>bilité pénale (Guerre de 1914. 11 s., 16 s). </p>
                <p>- Sanctions prévues par la convention de la Haye de 1907 et par la convention de
                    Genève de 1906, 13 s., 15 s. - V. </p>
                <p>Renault. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Compétence. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. </p>
                <p>Séparation administrative. Séparation administrative décrétée en Belgique par
                    l'autorité allemande. 92 s. </p>
                <p>Visscher (de). </p>
                <p>Seriphos. Navire saisi : décisions du Conseil des prises français des 29 novembre
                    1917 et 18 avril 1918. 3 j, 34 j. </p>
                <p>Siam. </p>
                <p>Société des nations. Opinions de Kant. 113 s. V. Declareuil. Institut américain
                    de droit international. </p>
                <p>Sous-marins. Emploi par l'Allemagne dans la guerre de 1914 pour la destruction
                    des navires de commerce, des navires-hôpitaux et des navires de secours aux
                    populations envahies. 75 s. - Ravitaillement. 36 j. Règles applicables, 83 s. V.
                    Fauchille. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Sursis à statuer. Procédure devant le </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Homme politique grec; sa politique vis-à-vis de l'Entente de 1914 à 1917. 29 s.,
                    154 s. V. Défense nationale. Gouvernement de fait. Maccas. </p>
                <p>Victoire. Navire saisi; décision du Conseil des prises français du 7 février </p>
                <p>1918. 13 j. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Visite. V. Prises maritimes. </p>
                <p>Visscher (de). </p>
                <p>L'occupation de la Belgique par les troupes allemandes et la séparation
                    administrative décrétée en Belgique par l'autorité allemande. 92 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>W </p>
                <p>Weiss. Professeur à la Faculté de droit de Paris; sa proposition pour la
                    répression des violations des lois de la guerre par les belligérants. 26. </p>
                <p>Willkommen. Navire saisi; décret français du 5 décembre 1917. 10 j. </p>
                <p>X </p>
                <p>X. International Law Notes (Notes de droit international) (Bibliogr.). 106. </p>
                <p>X. Navires saisis; jugements par le Conseil des prises français des 18 avril et
                    30 mai 1918. 29 j, 30 j, 32 j, 41 j. </p>
            </div>
            <fw place="end">Imp. J. Thevenot, Saint-Dizier (Haute-Marne). </fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
