<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73480q"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044054488267">Hathi
                        (harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073394994">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1905-01-01">1905</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 12</biblScope>
                    <biblScope unit="issue"/>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="index">
                <head>(ANNÉE 1905) </head>
                <p>I. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>TABLE DES ARTICLES </p>
                <p>ARTICLES DE FOND. </p>
                <p>Pages </p>
                <p>Diena (G.).- Des réclamations de l'extradé en présence de l'autorité judiciaire
                    de l'État auquel il a été livré </p>
                <p>516 </p>
                <p>Dupuis (C.). — L'Institut de droit international. Session d'Edimbourg (septembre </p>
                <p>1904). </p>
                <p>204 </p>
                <p>Engelhardt (E.). - La question macédonienne </p>
                <p>544, 636 </p>
                <p>Fauchille (P.). - Le conflit de limites entre le Brésil et la Grande-Bretagne et
                    la sentence arbitrale du Roi d'Italie (avec quatre cartes). </p>
                <p>25 </p>
                <p>Hagerup (F.). - Le neutralité permanente </p>
                <p>577 </p>
                <p>Lawrence (Т. J.). — La question de la contrebande de guerre. Un danger pour la
                    paix. </p>
                <p>5 </p>
                <p>Mandelstam (A.). - La Commission internationale d'enquête sur l'incident de la
                    mer du Nord </p>
                <p>161, 351 </p>
                <p>Moye (M.). - L'Impérialisme américain et la doctrine de Monroe Nagaoka (H.). —
                    Etude sur la guerre russo-japonaise au point de vue du droit </p>
                <p>190- </p>
                <p>international. </p>
                <p>603 </p>
                <p>Olivart (de). </p>
                <p>Le différend entre l'Espagne et les États-Unis au sujet de la question cubaine </p>
                <p>469 </p>
                <p>Rouard de Card (E.). - La politique de la France à l'égard de la Tripolitaine
                    pendant le XIX siècle </p>
                <p>325 </p>
                <p>Wampach (G.). — La situation internationale des chemins de fer du Grand-Duché de
                    Luxembourg </p>
                <p>416 </p>
                <p>*** </p>
                <p>Waultrin (R.). — Une cession à bail. La dernière enclave suédoise en Allemagne. </p>
                <p>L'arbitrage des baux perpétuels au Japon. </p>
                <p>10 </p>
                <p>492 </p>
                <p>CHRONIQUES </p>
                <p>Allemagne et Grande-Bretagne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Convention d'arbitrage permanent du </p>
                <p>. </p>
                <p>12 juillet 1904. </p>
                <p>Belgique et Pays-Bas. - Saisie d'un vaisseau d'État dans les eaux étrangères, 143
                    exterritorialité </p>
                <p>143 </p>
                <p>Belgique, Suisse et Suède-Norvège. — Conventions d'arbitrage permanent du 15
                    novembre et du 17 décembre 1904. </p>
                <p>209 </p>
                <p>Brésil. - Traite des blanches, arrangement de Paris, adhésion. </p>
                <p>France. - Expulsion par le ministre de France au Maroc d'un sujet tunisien,
                    protégé français, confusion ou distinction de la nationalité civile et de la
                    natio- </p>
                <p>441 </p>
                <pb n="ii " rendition="TABLES DU TOME DOUZIÈME "/>
                <p>nalité religieuse des Musulmans, affaire Abd-el-Hakim. </p>
                <p>551 </p>
                <p>France et Pays-Bas. Convention d'arbitrage permanent du 6 avril 1904. </p>
                <p>France et Suède-Norvège. Convention d'arbitrage permanent du 9 juillet </p>
                <p>150 </p>
                <p>1904. </p>
                <p>151 </p>
                <p>Grande-Bretagne. </p>
                <p>Colonie de la Nouvelle-Zélande, colonie de Ceylan, convention pour la protection
                    de la propriété industrielle conclue à Paris le 20 mars 1883, acte additionnel
                    de Bruxelles du 14 décembre 1900, adhésion. </p>
                <p>Compagnie German Netherland Telegraph », convention télégraphique internationale,
                    adhésion. </p>
                <p>Iles Bermudes, traité de Washington, adhésion </p>
                <p>- Compagnie « East European Telegraph de Cologne », convention télégraphique
                    internationale, adhésion. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>441 </p>
                <p>645 </p>
                <p>441 </p>
                <p>152 </p>
                <p>Grande-Bretagne, Suède-Norvège et Portugal; Suisse, Grande-Bretagne, États-Unis
                    d'Amérique, Italie, Autriche-Hongrie et France. - Conventions d'arbitrage
                    permanent des 11 août, 16, 21 et 23 novembre, 3 et 14 décembre 1904 </p>
                <p>214 </p>
                <p>Haïti. Police des étrangers, sujets ottomans, immigration, obligation du
                    passeport. </p>
                <p>441 </p>
                <p>Italie. </p>
                <p>Colonie de l'Erythrée, Union postale, échange des mandats de poste, traité de
                    Washington, adhésion </p>
                <p>645 </p>
                <p>- Navires de guerre dans les ports étrangers, délits commis à terre par des gens
                    de l'équipage, affaire du croiseur américain Chicago à Venise Italie et Turquie.
                    - Piraterie, représailles, responsabilité des États, bombarde- </p>
                <p>645 </p>
                <p>ment de Middy </p>
                <p>563 </p>
                <p>Japon et Russie. </p>
                <p>Guerre, origines du conflit, causes de la guerre </p>
                <p>215 </p>
                <p>Mexique. - Convention de Genève, adhésion. </p>
                <p>651 </p>
                <p>Pays-Bas. Indes néerlandaises, traité de Washington, adhésion. </p>
                <p>152 </p>
                <p>Pays-Bas et Portugal. - Convention d'arbitrage permanent du 1er octobre 1904. 152 </p>
                <p>République de Cuba. - Fausses indications de provenance, marques de fabriques et
                    de commerce, actes de Madrid, Bruxelles et Paris, adhésion Suisse. Congrès
                    universel de la paix, session de Lucerne (1905), résolutions et </p>
                <p>153 </p>
                <p>vœux. </p>
                <p>651 </p>
                <p>. </p>
                <p>565 </p>
                <p>• </p>
                <p>Protection légale des travailleurs, Conférence internationale de Berne. </p>
                <p>Turquie. Français prévenu d'un délit réfugié en Turquie, livraison à la France
                    par le consul de France, absence des formalités d'extradition, affaire
                    Rosenberg. 570 </p>
                <p>L'incident de Smyrne, exemption des étrangers en Turquie du payement de la
                    patente, la situation des sujets hellènes en Turquie, illégalités commises par
                    les autorités turques, atteintes aux immunités consulaires et à l'inviolabilité
                    de la personne et des biens </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>454 </p>
                <p>II.</p>
                <p>TABLE DE LA BIBLIOGRAPHIE</p>
                <p>Anzilotti (D.). - Teoria generale della responsabilita della Stato nel diritto
                    internazionale (Théorie générale de la responsabilité de l'État en droit
                    international) (N. </p>
                <p>P.). 156. </p>
                <p>Darras (A.). Revue de droit international privé et de droit pénal international.
                    322. </p>
                <p>Descamps (Baron) et Renault (L.). Recueil international des traités du XXe
                    siècle, contenant l'ensemble du droit conventionnel entre les États et les
                    sentences arbitrales (textes originaux avec traduction française). 155. </p>
                <p>Despagnet (F.). - Cours de droit international public, 3º édit. 324. </p>
                <p> Page iii </p>
                <p>I </p>
                <p>Dumas (J.). — Les sanctions de l'arbitrage international (A. Mérignhac). 657. </p>
                <p>Lameire (I.). — Théorie et pratique de la conquête dans l'ancien droit (Etude de
                    droit international ancien). Les occupations militaires en Espagne pendant les
                    guerres de l'ancien droit. 660. </p>
                <p>Lapradelle (A. de) et Politis (N.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>L'arbitrage anglo-brésilien de 1904. 575. </p>
                <p>Recueil des arbitrages internationaux, t. 1, 1798-1855 (Paul Fauchille). 153. </p>
                <p>Lawrence (Т. J.). - War and neutrality in the Far East (Guerre et neutralité en
                    Extrême-Orient (A. L.). 159. </p>
                <p>Martens (F. de). Recueil des traités et conventions conclus par la Russie avec
                    les puissances étrangères, t. XIV, Traités avec la France, 1807-1820.468. </p>
                <p>Mérignhac (A.). </p>
                <p>Traité de droit public international. 1º partie (P. F.). 466. </p>
                <p>Nagaoka (Н.). — Histoire des relations du Japon avec l'Europe aux XVI et XVII°
                    siècles. 575. </p>
                <p>Nys (E.). - Le droit international, les principes, les théories, les faits, t.
                    II. 323. </p>
                <p>Olivart (de). — Tratado de derecho internacional publico (Traité de droit
                    international public). 323. </p>
                <p>Olivart (de) et Herreros (E. G.). - Revista de derecho internacional y politica
                    exterior (Revue de droit international et de politique extérieure). 576. </p>
                <p>Oppenheim (L.). International law a treatise (Traité de droit international), t.
                    I </p>
                <p>(Peace-Paix) (N. P.). 322. </p>
                <p>Pélissié du Rausas (G.). - Le régime des Capitulations dans l'Empire ottoman, t.
                    II </p>
                <p>(Ν. Ρ.). 320. </p>
                <p>Rioche (Y). </p>
                <p>Les juridictions consulaires anglaises dans les pays d'Orient, Turquie, Perse,
                    Mascate, Maroc. 576. </p>
                <p>Scholz (F.). Drathlose telegraphie und neutralitat (La télégraphie sans fil et la
                    neutralité) (L. R.). 659. </p>
                <p>Torres Campos (M.). - Elementos de derecho internacional publico (Eléments de
                    droit international public). 155. </p>
                <p>Un Latin. Une Confédération orientale comme solution de la question d'Orient.
                    640. </p>
                <p>Westlake (J.). </p>
                <p>International Law. Part. I. Peace (Droit international. Part.I.Paix). </p>
                <p>(A. Pillet). 465. </p>
                <p>Bibliographie générale du droit international public. Année 1905, 1 et suiv. </p>
                <p>1720. Juin 3. </p>
                <p>(extrait). </p>
                <p>1793. - Juin 30. </p>
                <p>III. - TABLE DES DOCUMENTS (1). </p>
                <p>Traité de paix entre la Suède et le Danemark (art. VIII). 21 note Allocution du
                    consul de France au Pacha de Tripoli. 327 (texte). </p>
                <p>Juin 30. - Réponse du Pacha de Tripoli au consul de France. 327 (texte). </p>
                <p>1801. Juin 18. - Traité de paix entre la France et Tripoli. 328 et suiv.
                    (analyse). </p>
                <p>1803. </p>
                <p>Juin 26. Traité entre la Suède et le Duc de Mecklenbourg-Schwerin sur la ville et
                    seigneurie de Wismar. 17 et suiv. (extraits). </p>
                <p>1828. </p>
                <p>Août 5. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Loi haïtienne sur la police des étrangers. 449 note (texte). </p>
                <p>1830. - Mai. Lettre du Bey de Tripoli au Dey d'Alger pour l'engager à soutenir la
                    lutte contre la France. 333 (texte). </p>
                <p>Août 11.- Traité entre la France et Tripoli. 335 (analyse). </p>
                <p>1842. Janvier 8. - Note du ministre des affaires du Brésil, M. Aureliano Coutinho
                    à la légation britannique à Rio de Janeïro pour la neutralisation du territoire
                    contesté entre le Brésil et la Grande-Bretagne. 36 note (extrait). </p>
                <p>Les </p>
                <note place="bottom">(1) Dans cette table sont indiqués tous les documents publiés
                    dans la partie documentaire du volu me et ceux cités en texte ou par extraits
                    analytiques suffisamment étendus dans le corps même de la Revue. renvois à la
                    partie documentaire sont désignés par la lettre dà la suite de l'indication de
                    la page. </note>
                <pb n="iv " rendition="TABLES DU TOME DOUZIÈME "/>
                <p>1856. - Traité entre la Grande-Bretagne et le Maroc (art. 6). 560 (texte). </p>
                <p>1858. Décembre 18. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Arrêt de la Cour de cassation française, sur l'expulsion des Français en Turquie.
                    573 (extrait), 1864. Septembre 21. - Loi haïtienne sur l'immigration des
                    étrangers. 450 (texte). </p>
                <p>1869. - Janvier 19. </p>
                <p>Loi ottomane sur la nationalité. 560 (extrait). </p>
                <p>1875. - Décembre 20. Traité entre la Perse et la Turquie. 561 (extrait). </p>
                <p>1880. - Projet de l'Institut de droit international sur l'extradition, adopté à
                    Oxford (art. 26). 525 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1881. Juillet 17. </p>
                <p>Dépêche M. Barthélemy Saint-Hilaire, ministre des affaires étrangères, à M.
                    Challemel-Lacour, ambassadeur de France à Londres, au sujet des visées de la
                    France sur la Tripolitaine. 342 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Juillet 25. </p>
                <p>Discours de M. de Broglie, au Sénat français, et réponse de M. Barthélemy
                    Saint-Hilaire, ministre des affaires étrangères, au sujet de la Tripolitaine.
                    343-344. </p>
                <p>(extrait). </p>
                <p>1882. - Note du Roi de Corée aux puissances sur la situation internationale de la
                    Corée. </p>
                <p>302 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Μαϊ 5. Traité entre la Corée et les États-Unis d'Amérique (art. 1er). 302 note
                    (texte). </p>
                <p>1893. - Mars 3. - Discours de M. Jérémie, secrétaire d'État des relations
                    extérieures d'Haïti et de M. Léger Cauvin, secrétaire d'Etat de l'intérieur, sur
                    la situation des Syriens à Haïti. 442-445 note (texte). </p>
                <p>1894. Projet de l'Institut de droit international sur l'extradition adopté à
                    Paris (art. 26). 525 (texte). </p>
                <p>1895. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1896. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Traité de Simonosaki entre la Chine et le Japon (art. 1or). 305 (texte). </p>
                <p>Memorandum de l'Espagne pour provoquer une intervention collective des puissances
                    sur son différend avec les États-Unis au sujet de la question cubaine. 474 </p>
                <p>(analyse). </p>
                <p>- Avril. </p>
                <p>(texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Convention spéciale entre la Chine et la Russie, dite Cassini. 226 note </p>
                <p>- Mai 2/14. - Memorandum signé à Séoul entre M. Waeber, ministre de Russie, et M.
                    Komoura, représentant du Japon, au sujet de la Corée. 310 note (texte). </p>
                <p>- Mai 28/9 juin. - Protocole signé à Moscou entre lé Prince Lobanoff, ministre
                    des affaires étrangères de Russie, et le maréchal Yamagata, ambassadeur
                    extraordinaire du Japon, au sujet de la Corée. 311 note (texte). </p>
                <p>- Juin 18. - Déclaration de la Convention républicaine de Saint-Louis sur la
                    politique des États-Unis à propos de Cuba. 478 note (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Juiltet 11. Déclaration de la Convention démocratique de Chicago sur la politique
                    des États-Unis à propos de Cuba. 479 note (extrait). </p>
                <p>- Août 4. Traité entre la France et le Japon (extrait). </p>
                <p>Août 27/8 Septembre. - Convention signée par la Chine avec la Banque
                    russo-chinoise. </p>
                <p>230 note (analyse). </p>
                <p>- Septembre 9. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Déclaration de M. Bryan, candidat à la Présidence de la République, sur la
                    politique des États-Unis au sujet de Cuba. 479 note (extrait). </p>
                <p>-Octobre. 21. Ordre du général espagnol Weyler ordonnant la reconcentration des
                    habitants de Cuba. 471 note (extrait). </p>
                <p>- Novembre 18. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Interview de M. Canovas, ministre d'Espagne, avec un journaliste français, sur la
                    politique espagnole à Cuba. 483 note (extrait). </p>
                <p>Décembre 7. Message du Président des États-Unis, M. Cleveland, au sujet de Cuba. </p>
                <p>483 et suiv. (analyse et extrait). </p>
                <p>1897. - Note du ministre d'État pour les affaires étrangères de Corée, à M. Kato,
                    ministre du Japon. 311 note (texte). </p>
                <p>1898. Mars 6. - Convention entre l'Allemagne et la Chine relative à Kiao-Tchéou
                    (art. 1er). 24 note (texte). </p>
                <p>1 </p>
                <p> Page v </p>
                <p>V </p>
                <p>1898. - Mars 15/27. - Arrangement entre la Chine et la Russie au sujet de
                    Port-Arthur et de Ta-lien-Wan. 232 note (texte). </p>
                <p>- Avril 9/10. </p>
                <p>18 Novembre 1899. Convention entre la Chine etla France relative à
                    Kouang-Tcheou-Ouan (art. I, III et IV). 23-24 note (texte). </p>
                <p>- Avril 13/25. - Accord entre la Russie et le Japon au sujet de la Corée, 312-313
                    note (texte). </p>
                <p>1899. - Avril 16/28. - Déclaration du gouvernement russe. 237 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mai 7. - Arrangement spécial entre la Chine et la Russie. 233 note (texte). </p>
                <p>Septembre 6. - Dépêche de M. Hay, secrétaire d'État des États-Unis, à M. Tower,
                    ambassadeur des États-Unis à Saint-Pétersbourg. 238 note (texte). </p>
                <p>- Décembre 18/30. - Note du Comte Mouraview, ministre des affaires étrangères de
                    Russie, à M. Tower, ambassadeur des États-Unis à Saint-Pétersbourg 240 note
                    (texte). </p>
                <p>1900. Mars 20. - Instructions envoyées par les États-Unis d'Amérique à leurs
                    ambassadeurs à Londres, Paris, Berlin, Saint-Pétersbourg et Rome et à leur
                    ministre à Tokio, au sujet du commerce étranger en Chine. 241 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Octobre 16. - Arrangement entre l'Allemagne et la Grande-Bretagne au sujet de
                    leurs intérêts en Chine. 248 note (texte). </p>
                <p>Novembre 22. Convention russo-chinoise conclue à la suite de la guerre de 1900
                    entre les puissances alliées et la Chine. 249 note (texte). </p>
                <p>1901. - Projet d'accord relatif à la Mandchourie. Demandes de la Russie. 253 note </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>(texte). </p>
                <p>Février 28. </p>
                <p>Avril. </p>
                <p>- Edit de l'Empereur de Chine. 252 (texte). </p>
                <p>Communiqué de la Russie relatif à la Mandchourie. 255 (extrait). </p>
                <p>Avril 8. - Note de M. Iswolsky au Japon. 254 texte). </p>
                <p>Novembre 6. - Traité d'arbitrage entre le Brésil et la Grande-Bretagne. 41
                    (analyse). </p>
                <p>1902. Janvier 30. - Traité d'alliance entre la Grande-Bretagne et le Japon. 258
                    note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Février 1er. - Memorandum relatif à la Mandchourie adressé par le gouvernement
                    des États-Unis à la Russie et à la Chine. 265 note (texte). </p>
                <p>Mars 3/16. - Déclaration identique de la France et de la Russie sur leur
                    politique en Extrême-Orient, avec préambule russe. 261-262 note (texte). </p>
                <p>Mars 26/8 Avril. </p>
                <p>Convention entre la Chine et la Russie relative à la Mandchourie, avec communiqué
                    russe. 268-269 note (texte). </p>
                <p>Août 28. - Protocole d'arbitrage entre la France et le Japon au sujet des baux
                    perpétuels au Japon. 500 note (texte). </p>
                <p>Novembre 11. </p>
                <p>563 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Accord entre l'Italie et la Turquie au sujet des pirates de Middy. </p>
                <p>1903. </p>
                <p>Avril 5/18. </p>
                <p>Ching. 277 note (texte). </p>
                <p>Juillet. Note de la Russie remise aux gouvernements des États-Unis, de la
                    Grande-Bretagne et du Japon. 287 (texte). </p>
                <p>Note de M. Plançon, chargé d'affaires de Russie, au Prince </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Juillet 20. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Contrat signé par la Compagnie forestière russe au sujet de l'exploitation du
                    Yalou et d'un bail de terrains à Yong-Ampo. 318 note (texte). </p>
                <p>Juillet 31/13 Août. - Oukase de l'Empereur de Russie nommant un lieutenant
                    impérial en Extrême-Orient, 291 note (texte). </p>
                <p>Août 11. </p>
                <p>note (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Loi haïtienne sur la situation des Syriens en Haïti. 447 (analyse) et 453 </p>
                <p>- Septembre 11. Memorandum communiqué au nom du Japon par le Vicomte Hayashi,
                    relatif aux demandes de la Russie. 294 note (texte). </p>
                <p>- Septembre 30. - Oukase de l'Empereur de Russie approuvant les statuts du Comité
                    spécial de l'Extrême-Orient. 292 note (texte). </p>
                <p>- Septembre 30. Statuts du Comité spécial de l'Extrême-Orient, approuvés par
                    l'Empereur de Russie. 292 note (texte). </p>
                <pb n="vi " rendition="TABLES DU TOME DOUZIÈME "/>
                <p>1903. - Octobre 8.- Traité de commerce entre la Chine et le Japon (art. 10, § 2
                    et 3). 288 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Octobre 8. Traité de commerce entre la Chine et les États-Unis d'Amérique (art.
                    12, § 3). 288 note (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1904. Janvier 8. </p>
                <p>note (texte). </p>
                <p>Février 14. </p>
                <p>Règlement pris par le ministre de la guerre japonais relativement au traitement
                    des prisonniers de guerre. 605 (texte). </p>
                <p>Mars. </p>
                <p>Lettre du ministre de la marine du Japon au Président de la Croix-Rouge japonaise
                    en ce qui concerne le traitement des malades et blessés russes. 609 (texte). </p>
                <p>Mars 7. - Règlement japonais sur les prises maritimes (art. 14 modifié le 9
                    février 1905). 613 (texte). </p>
                <p>Memorandum de la Russie communiqué aux puissances. 299 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Avril 6. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>(texte). </p>
                <p>Avril 30. </p>
                <p>Μαί 15. </p>
                <p>Convention d'arbitrage permanent entre la France et les Pays-Bas. 150 </p>
                <p>Règles de neutralité de la Suède et de la Norvège. 585 (texte). </p>
                <p>Règlement japonais sur les travaux des prisonniers de guerre. 608 (texte). </p>
                <p>Mai 30. - Règlement pris par le ministre de la guerre du Japon en ce qui concerne
                    le déblaiement du champ de bataille et l'inhumation des corps sur ledit champ.
                    611 </p>
                <p>(texte). </p>
                <p>- Juin 6. </p>
                <p>le Brésil et la Grande-Bretagne. 43 (analyse). </p>
                <p>Juin 15. </p>
                <p>Protocole d'arbitrage pour statuer sur les réclamations de M. L. Aboilard contre
                    le gouvernement haïtien. 12 d (texte). </p>
                <p>Juillet 9. - Convention d'arbitrage permanent entre la France et la
                    Suède-Norvège. </p>
                <p>151 (texte). </p>
                <p>Sentence arbitrale du Roi d'Italie à propos du contesté des Guyanes entre </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Convention d'arbitrage permanent entre l'Allemagne et la Grande-Juillet 12. - </p>
                <p>Bretagne. 143 (texte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <p>Motion de l'Institut de droit international en faveur d'une réglementation par
                    les États du régime de la neutralité. 209 (texte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <p>Résolution de l'Institut de droit international sur l'intervention de la Cour
                    permanente d'arbitrage à la Haye au cas d'interprétation divergente des
                    conventions internationales. 208 (texte). </p>
                <p>- Octobre. Projet de convention de la Grande-Bretagne sur la constitution d'une
                    Commission internationale d'enquête pour décider sur l'incident de Hull entre la
                    Grande-Bretagne et la Russie. 166 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Octobre 1er. </p>
                <p>152 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Convention d'arbitrage permanent entre les Pays-Bas et le Portugal. </p>
                <p>Octobre 21. Circulaire du gouvernement des États-Unis d'Amérique pour la réunion
                    d'une nouvelle Conférence internationale de la Paix à la Haye. 1 d (texte). </p>
                <p>Novembre 5. Projet anglais de trois articles additionnels à l'arrangement sur la
                    constitution d'une Commission internationale d'enquête pour décider sur
                    l'incident de Hull entre la Grande-Bretagne et la Russie. 169 (texte). </p>
                <p>Novembre 12. -Projet russe d'une convention sur la constitution d'une Commission
                    internationale d'enquête pour décider sur l'incident de. Hull entre la
                    Grande-Bretagne et la Russie. 170 (analyse). </p>
                <p>Novembre 12/25. </p>
                <p>Déclaration signée à Saint-Pétersbourg entre la Grande-Bretagne et la Russie sur
                    la constitution d'une Commission internationale d'enquête pour sta - </p>
                <p>tuer sur l'incident de Hull. 174 (texte). </p>
                <p>Novembre 15. - Convention d'arbitrage permanent entre la Suisse et la Belgique.
                    210 </p>
                <p>(texte). </p>
                <p>Novembre 21. Décision du tribunal d'arbitrage de la Haye au sujet des baux
                    perpétuels au Japon en ce qui concerne la langue employée devant le tribunal.
                    504 note (texte). </p>
                <p>Décembre 16. </p>
                <p>Circulaire du gouvernement des États-Unis d'Amérique pour la </p>
                <pb n="vii " rendition="VII "/>
                <p>réunion d'une nouvelle Conférence internationale de la Paix à la Haye. 3 d
                    (texte). </p>
                <p>Convention d'arbitrage permanent entre la Suisse et la </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1904. - Décembre 17. </p>
                <p>Suède-Norvège. 211 (texte). </p>
                <p>1905. Janvier. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Interrogatoire du témoin J. F. Fletcher devant la Commission d'enquête sur
                    l'incident de Hull. 394 note (texte). </p>
                <p>Janvier. - Projet anglais de règlement pour la Commission internationale
                    d'enquête sur l'incident de Hull. 353 note (texte). </p>
                <p>Janvier. </p>
                <p>Projet français de règlement pour la Commission internationale d'enquête sur
                    l'incident de Hull. 356 note (texte). </p>
                <p>Janvier. Projet russe de règlement pour la Commission internationale d'enquête
                    sur l'incident de Hull. 353 note (texte). </p>
                <p>Janvier. - Règlement de la Commission internationale d'enquête sur l'incident de
                    Hull. 357 note (texte). </p>
                <p>Janvier 1er. - Rapport du général japonais Noghi annonçant au quartier général de
                    Tokio la soumission de Port-Arthur. 633 (texte). </p>
                <p>Janvier 1er. Télégramme du maréchal japonais Yamagata au général Noghi au sujet
                    de la reddition de Port-Arthur. 634 (texte). </p>
                <p>Janvier 2. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Convention additionnelle entre les Commissaires japonais et russes sur la
                    procédure à suivre pour le transfert de la forteresse de Port-Arthur. 635
                    (analyse). </p>
                <p>- Janvier 2. </p>
                <p>Convention entre les armées japonaise et russe relative à la capitulation de
                    Port-Arthur. 634 (texte). </p>
                <p>Janvier 2. - Télégramme du général japonais Noghi faisant part de la capitulation
                    définitive de Port-Arthur. 634 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Janvier 7. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Notification par l'amiral japonais Togo de la cessation du blocus de la péninsule
                    de Liao-Toung. 624 (texte), - Janvier 30. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Déclaration de l'agent russe à la Commission d'enquête sur l'incident de Hull à
                    propos de la déposition de certains témoins. 368 note (texte). </p>
                <p>- Janvier 31. - Déclaration de l'agent russe à la Commission d'enquête sur
                    l'incident de Hull à propos de la déposition de certains témoins. 369 note
                    (texte). </p>
                <p>- Février 20. Arrêt de la Cour d'appel de Bruxelles sur la nature des contrats de
                    mariage des Princes de famille souveraine (affaire Princesse Stéphanie et
                    créanciers de la Princesse Louise de Saxe-Cobourg-Gotha contre Léopold II, Roi
                    des Belges). </p>
                <p>8 d (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Février 25. </p>
                <p>Rapport final de la Commission internationale chargée d'enquêter et de conclure
                    sur la canonnade des chalutiers de Hull le 22 octobre 1904 sur le Dogger-Bank
                    par l'escadre russe de la Baltique en route vers l'Extrême-Orient. 4 d (texte)
                    et 402-403, 405 note (extrait). </p>
                <p>- Avril 1. - Arrangement entre la France et la Grande-Bretagne en vue de la
                    constitution du tribunal arbitral et des enquêtes relatives aux demandes
                    d'indemnités prévues par l'article 3 de la convention du 8 avril 1904 concernant
                    Terre-Neuve. 22 d (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Jugement du tribunal civil de la Seine rendu dans l'affaire Abd-el-Hakim. </p>
                <p>Μαΐ 2. </p>
                <p>557 note (texte). </p>
                <p>Μαί 15. </p>
                <p>Décision du tribunal d'arbitrage de la Haye au sujet des baux perpétuels au Japon
                    en ce qui concerne les langues admises devant le tribunal. 505 note (texte). </p>
                <p>Mai 17. Résolution de la Conférence internationale de Berne sur la protection
                    légale des travailleurs en ce qui concerne l'interdiction de l'emploi du
                    phosphore blanc dans l'industrie des allumettes et l'interdiction du travail de
                    nuit aux femmes employées dans l'industrie. 567 (texte). </p>
                <p>Μαί 22. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Sentence du tribunal d'arbitrage de la Cour permanente de la Haye au sujet des
                    baux perpétuels au Japon. 512 note (texte). </p>
                <p>Juillet 26. </p>
                <p>Sentence rendue par la Commission arbitrale franco-haïtienne chargée de statuer
                    sur les réclamations de M. L. Aboilard contre le gouvernement haïtien. </p>
                <p>13 d (texte). </p>
                <pb n="viii " rendition="TABLES DU TOME DOUZIÈME "/>
                <p>1905.- Août 12. - Traité d'alliance entre la Grande-Bretagne et le Japon. 17 d
                    (texte). </p>
                <p>- Août 27/Septembre 5. </p>
                <p>Traité de paix de Portsmouth entre le Japon et la Russie. </p>
                <p>19 d (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Septembre. Décision du Congrès universel de la Paix sur les rapports entre
                    l'Autriche et l'Italie. 656 (texte). </p>
                <p>Septembre. Décision du Congrès universel de la Paix sur l'incident de Hull. </p>
                <p>656 (texte). </p>
                <p>Septembre. </p>
                <p>Décision du Congrès universel de la Paix touchant l'Arménie et le Caucase. 654
                    (texte). </p>
                <p>Septembre. — Décision du Congrès universel de la Paix touchant les relations
                    entre la Suède et la Norvège. 655 (texte), Septembre. Décision du Congrès
                    universel de la Paix touchant un rapprochement entre la France et l'Allemagne.
                    654 (texte). </p>
                <p>- Septembre. Décision du Congrès universel de la Paix sur la solution de la
                    guerre entre le Japon et la Russie et la paix de Portsmouth. 655 (texte). </p>
                <p>- Septembre. Décision du Congrès universel de la Paix sur l'enseignement
                    international. 656 (texte). </p>
                <p>- Septembre. - Proposition du Congrès universel de la Paix touchant
                    l'établissement d'une Fédération internationale. 652 (texte). </p>
                <p>- Septembre. Résolution du Congrès universel de la Paix en ce qui concerne les
                    eaux et territoires à neutraliser. 651 (texte). </p>
                <p>- Septembre. - Résolution du Congrès universel de la Paix relative à la création
                    d'un système de droit international. 652 (texte). </p>
                <p>- Septembre. Résolution du Congrès universel de la Paix sur le programme d'une
                    seconde Conférence de la Paix à la Haye. 653 (texte). </p>
                <p>- Septembre. Vœu du Congrès universel de la Paix en ce qui concerne l'émission
                    sur le territoire des États neutres d'emprunts de guerre faits par un État
                    belligé. </p>
                <p>rant. 653 (texte). </p>
                <p>IV. – TABLE GÉNÉRALE ANALYTIQUE </p>
                <p>A </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Abdel-el-Hakim. </p>
                <p>Sujet tunisien protégé français, expulsé du Maroc. </p>
                <p>551 s. V. Nationalité. </p>
                <p>, Aboilard. Réclamation contre le gouvernement haïtien, protocole d'arbitrage du
                    15 juin 1904 et sentence arbitrale du 26 juillet 1905, 12 d et 13 d, - V. État. </p>
                <p>Allemagne. V. Arbitrage international. Bail. Neu-Kloster. Poël. Rapprochement
                    franco - allemand, Waultrin. </p>
                <p>Wismar. </p>
                <p>Alliance. Cas (Grande-Bretagne et Japon: traité du 12 août 1905. 17 d). </p>
                <p>Ancien droit. V. Lameire. </p>
                <p>Anzilotti. Teoria generale de la responsabilita dello Stato nel diritto
                    internazionale (Théorie générale de la responsabilité de l'État en droit
                    international) (Bibliogr.). 156. </p>
                <p>Arbitrage international. </p>
                <p>Application (Conflit de frontières entre Brésil et Grande-Bretagne: affaire du
                    territoire contesté des Guyanes; sentence arbitrale du Roi d'Italie,
                    Victor-Emmanuel III. </p>
                <p>25 s. Conflit entre Allemagne, France, Grande-Bretagne et Japon: affaire des baux
                    perpétuels au Japon; sentence arbitrale de la Cour permanente d'arbitrage de la
                    Haye du 22 mai 1905, 492 s. </p>
                <p>Conflit entre France et Grande-Bretagne: demandes d'indemnités concernant
                    Terre-Neuve; arrangement du 7 avril 1905. 22 d. Réclamation de M. Aboilard
                    contre le gouvernement haïtien: </p>
                <p>protocole du 15 juin 1904 et sentence arbitrale du 26 juillet 1905. 12 d et 13 d. </p>
                <p>Traités entre Allemagne et Grande-Bretagne; convention du 12 juillet 1904. 143. </p>
                <p>Entre Autriche-Hongrie et Suisse; </p>
                <p>convention du 3 décembre 1904. 214. - </p>
                <p>Entre Belgique et Suisse; convention du 15 novembre 1904. 210. Entre </p>
                <pb n="ix " rendition="IX "/>
                <!-- hyphen line -->
                <p>États-Unis d'Amérique et Suisse; convention du 21 novembre 1904. 214. </p>
                <p>Entre France et Pays-Bas; convention du 6 avril 1904. 150. </p>
                <p>Entre France et Suède-Norvège; convention du 9 juillet 1904. 151. </p>
                <p>Entre France et Suisse; </p>
                <p>convention du 14 décembre 1904. 214. </p>
                <p>- Entre Grande-Bretagne et Portugal; </p>
                <p>convention du 16 novembre 1904. 214. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Entre Grande-Bretagne et Suède-Norvège. convention du 11 août 1904. </p>
                <p>214. - Entre Grande-Bretagne et Suisse ; </p>
                <p>convention du 16 novembre 1904. 214. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Entre Italie et Suisse; convention du 23 novembre 1904. 214. Entre Pays-Bas et
                    Portugal; convention du 1er octobre 1904. 152. Entre Suède-Norvège et Suisse ;
                    convention du 17 décembre 1904. 211). Démonstrations en faveur de l'arbitrage
                    dans les Congrès (Institut de droit international [1904). </p>
                <p>204). </p>
                <p>Sanctions. 657. - V. Dumas. </p>
                <p>Fauchille. Lapradelle (de) et Politis. X. </p>
                <p>Arménie. </p>
                <p>V. Question arménienne. </p>
                <p>Arrestation. - V. Livraison. </p>
                <p>Autorité judiciaire. V. Diena. Extradition. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Autriche-Hongrie. </p>
                <p>Rapports avec l'Italie (Décision du Congrès universel de la Paix de Lucerne
                    [1905].656). </p>
                <p>V. Arbitrage international. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>B </p>
                <p>Bail. Baux perpétuels au Japon (Conflit entre Allemagne, France, Grande-Bretagne
                    et Japon; sentence arbitrale du 22 mai 1905. 492 s.) - V. Cession à bail. X. </p>
                <p>Belgique. - V. Arbitrage international. </p>
                <p>Contrat de mariage. Navire. Prince de famille souveraine. </p>
                <p>V. Guerre. Neutres. </p>
                <p>Belligérants. - </p>
                <p>Bermudes. </p>
                <p>V. Union postale. </p>
                <p>Berne. V. Conférence. Travailleurs. </p>
                <p>Blanches. - V. Traite des blanches. </p>
                <p>Blessés. </p>
                <p>Protection dans la guerre (Japon et Russie. 609). - V. Lois de la guerre. </p>
                <p>Blocus. </p>
                <p>Déclaration (Guerre Japon et Russie. 624). Règles (Règlement japonais du 7 mars
                    1904. 615). </p>
                <p>Bombardement. </p>
                <p>Brésil. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Middy. </p>
                <p>V. Arbitrage international. </p>
                <p>Fauchille. Frontières. Lapradelle (de) et Politis. Traite des blanches. </p>
                <p>Capitulation. </p>
                <p>C </p>
                <p>Cas (Guerre Japon et Russie: Port-Arthur. 633 s.). </p>
                <p>Capitulations. - V. Pélissié du Rausas. </p>
                <p>Capture. - </p>
                <p>du 7 mars 1904. 618 s.). </p>
                <p>Caucase. </p>
                <p>V. Question du Caucase. </p>
                <p>Cession à bail. </p>
                <p>Poël et Neu-Kloster cédés à bail au Duché de Mecklenbourg. 10 s.). </p>
                <p>Ceylan. </p>
                <p>Règles (Règlement japonais Application (Wismar, V. Union pour la protection de la
                    propriété industrielle. </p>
                <p>Champ de bataille. - Déblaiement (Règlement japonais du 30 mai 1904. 611). </p>
                <p>Chemin de fer. - Situation internationale (Luxembourg. 416 s.). - V. Wampach. </p>
                <p>Chicago. </p>
                <p>Croiseur américain dans le port de Venise, dont les gens de l'équipage, descendus
                    à terre, y commirent des crimes et délits. 645 s. </p>
                <p>Chine. V. Russie. </p>
                <p>Commission internationale d'enquète. </p>
                <p>Application (Incident de Hull dans la mer du Nord entre Grande-Bretagne et
                    Russie. 161 s., 351 s.). </p>
                <p>du 25 février 1905. 4 d. </p>
                <p>delstam. </p>
                <p>Rapport final </p>
                <p>V. Man-Commission internationale d'enquête de Paris. - V. Commission
                    internationale d'enquête. Enquête internationale. </p>
                <p>Compagnie East European Telegraph, de Cologne. V. Union télégraphique. </p>
                <p>Confédération. </p>
                <p>Confédération orientale. 660. V. Un Latin. </p>
                <p>Conférence. - </p>
                <p>Berne (Protection légale Ludes travailleurs [1905]. 565 s.). </p>
                <p>cerne (Congrès universel de la Paix </p>
                <p>[1905], résolutions et vœux. 651 s.). - </p>
                <p>V. Conférence de la Paix. Dupuis. Institut de droit international. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Conférence de la Paix. </p>
                <p>Réunion (Circulaires du gouvernement des Etats-Unis, 21 octobre et 16 décembre
                    1904. </p>
                <p>1 det 3 d. Résolution du Congrès universel de la Paix de Lucerne [1905]. </p>
                <p>653). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Congrès universel de la Paix. </p>
                <p>V. </p>
                <p>Autriche-Hongrie. Conférence. Conférence de la Paix. Droit international. </p>
                <p>Emprunt. Enseignement international. </p>
                <p>Fédération internationale. Guerre.Incident de Hull. Italie. Neutralisation.
                    Neutres. Norvège. Question arménienne. </p>
                <p>Question du Caucase. Rapprochement franco-allemand. Suède. </p>
                <p>Conquête V. Lameire. </p>
                <p>Consul. - V. Immunité consulaire. Livraison. Rioche. Rosenberg. </p>
                <p>Consulat. - V. Consul. Tripolitaine. </p>
                <p>Contrat de mariage. Prince de famille souveraine; caractère international:
                    affaire Princesse Stéphanie et créan- </p>
                <pb n="x " rendition="TABLES DU TOME DOUZIÈME "/>
                <p>ciers de la Princesse Louise de Saxe-Cobourg-Gotha contre Léopold II, Roi des
                    Belges (Arrêt de la Cour de Bruxelles, 20 février 1905, 8 d). </p>
                <p>Contrebande de guerre. </p>
                <p>meire. Nys. Olivart (de). Oppenheim. </p>
                <p>Westlake. </p>
                <p>Droit international privé. </p>
                <p>V. Darras. </p>
                <p>Objets et </p>
                <p>Droit international public. </p>
                <p>V. Des- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>traitement (Guerre Japon et Russie, 5 s. </p>
                <p>Proposition de M. Lawrence. 9. </p>
                <p>Réglement japonais du 7 mars 1904. 614). </p>
                <p>V. Lawrence. </p>
                <p>Convention de Genève. </p>
                <p>(Mexique. 651). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Adhésion </p>
                <p>Corée. - Politique des puissances. 300 </p>
                <p>s. </p>
                <p>Cour permanente d'arbitrage de la Haye.- Sentence arbitrale (Affaire des baux
                    perpétuels au Japon. 492 s.). </p>
                <p>V. X. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Costume. - V. Lois de la guerre. </p>
                <p>Crimes et délits. - V. Chicago. Navire. </p>
                <p>V. Convention de Ge-Croix-Rouge. </p>
                <p>nève. Lois de la guerre. </p>
                <p>Cuba. Conflit avec Espagne (Message du Président des États-Unis du 7 décembre
                    1896 et ses précédents. 469 s.). - </p>
                <p>V. Fausses indications de provenance. </p>
                <p>Marques de fabrique et de commerce. </p>
                <p>Olivart (de). </p>
                <p>Darras. </p>
                <p>Revue de droit international privé et de droit pénal international (Bibliogr.).
                    322. </p>
                <p>Déblaiement. </p>
                <p>V. Champ de bataille. </p>
                <p>Déclaration de guerre. Obligation (Conflit Japon et Russie. 603). </p>
                <p>Déclaration de neutralité. V. Neutralité permanente. </p>
                <p>Dénombrement. - V. Macédoine. </p>
                <p>Descamps et Renault. </p>
                <p>Recueil international des traités du XX siècle contenant l'ensemble du droit
                    conventionnel entre les États et les sentences arbitrales (textes originaux avec
                    traduction française), t. I, année 1901 (Bibliogr.). </p>
                <p>155. </p>
                <p>Despagnet. </p>
                <p>Cours de droit international public, 3ª édit. (Bibliogr.). 324. </p>
                <p>Diena. Des réclamations de l'extradé en présence de l'autorité judiciaire de
                    l'Etat auquel il a été livré. 516 s. </p>
                <p>Doctrine de Monroe. Histoire et évolution. 190 s. - V. Moye. </p>
                <p>Drapeau. - V. Lois de la guerre. </p>
                <p>Droit international. Système (Discussion du Congrès universel de la Paix de
                    Lucerne [1905]. 652). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>pagnet. Droit public international. Olivart (de). Torres Campos. </p>
                <p>Droit pénal international. - V. Darras. </p>
                <p>Droit public international. </p>
                <p>rignhac. </p>
                <p>V. Mé- </p>
                <p>Dumas. Les sanctions de l'arbitrage international (Bibliogr.). 657. </p>
                <p>Dupuis. L'Institut de droit international. Session d'Edimbourg (septembre </p>
                <p>1904). 204 s. </p>
                <p>E </p>
                <p>East European Telegraph Company. </p>
                <p>V. Companie East European Telegraph, de Cologne. </p>
                <p>Eau. </p>
                <p>Navire saisi dans les eaux étrangères. 143 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Emission par un belligé- </p>
                <p>Emprunt. </p>
                <p>rant sur territoire neutre (Vœu du Congrès universel de la Paix de Lucerne </p>
                <p>[1905]. 653). </p>
                <p>Enclave. - V. Waultrin. </p>
                <p>Engelhardt. - La question macédonienne. </p>
                <p>544 s., 636 s. </p>
                <p>Enquête internationale. Application (Incident de Hull dans la mer du Nord. </p>
                <p>161 s., 351 s.). - Compétence. 178 s. - </p>
                <p>Constitution et règlement de procédure, 351 s. </p>
                <p>Objet. </p>
                <p>Enseignement à tirer pour les juridictions internationales, 408 s. </p>
                <p>Fonctionnement (Séances, procédure d'instruction, rapport). 373 s. </p>
                <p>175 s. - Organisation (Président et Commissaires, jurisconsulte, assesseurs,
                    agents, conseils, jurisconsultes ou avocats des agents, secrétariat général). </p>
                <p>183 s., 360 s, - V. Mandelstam. Procédure. </p>
                <p>Enseignement international. - Réglementation (Décision du Congrès universel de la
                    Paix de Lucerne [1905]. 656). </p>
                <p>V. Chicago. Navire. </p>
                <p>- V. Union postale. </p>
                <p>Equipage. - </p>
                <p>Erythrée. </p>
                <p>Espagne. - </p>
                <p>(de). </p>
                <p>État. </p>
                <p>V. Cuba. Lameire. Olivart </p>
                <p>- Responsabilité (Incident Italie et Réclamation de M. Turquie. 563 s. </p>
                <p>Aboilard contre le gouvernement haitien. 12 d. et 13 d.) - V. Anzilotti. </p>
                <p>Navire. Navire d'État. Neutralisation. </p>
                <p>Neutralité permanente. </p>
                <p>États-Unis. V. Anzilotti. </p>
                <p>Droit international privé. Droit international public. Droit pénal international.
                    Droit public international. La- </p>
                <p>V. Arbitrage international. Chicago. Conférence de la Paix. </p>
                <p>Cuba. Navire. Olivart (de). Président des États-Unis. </p>
                <fw place="bottom">1</fw>
                <pb n="xi " rendition="XI "/>
                <p>Etrangers. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Police (Haïti. 441 s.). </p>
                <p>Situation en Turquie (Sujets hellėnes). </p>
                <p>454 s. V. Patente. </p>
                <p>Europe. V. Nagaoka. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Expulsion. - Expulsion par le ministre de France au Maroc d'un sujet tunisien,
                    protégé français: affaire Abd-el-Hakim. </p>
                <p>551 s. </p>
                <p>Exterritorialité Navire dans les eaux étrangères. 143 s. - V. Chicago. </p>
                <p>Navire. </p>
                <p>Extradé. </p>
                <p>Diena. </p>
                <p>Réclamations. 516 s. V. </p>
                <p>V. </p>
                <p>Extradition. - Réclamations de l'extradé en présence de l'autorité judiciaire de
                    l'État auquel il a été livré. 516 s. </p>
                <p>Diena. Livraison. Rosenberg. </p>
                <p>Extrême-Orient. </p>
                <p>V. Lawrence. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>aspects divers. 603 s.; caractères particuliers. 217; origine. 215 s.).
                    Déclaration (Obligation, cas: conflit Japon et Russie. 603). Solution (Conflit
                    Japon et Russie: décision du Congrès universel de la Paix de Lucerne [1905].
                    655.; </p>
                <p>traité de paix Japon et Russie, 27 août/ </p>
                <p>5 septembre 1905. 19 d). - V. Blessés. </p>
                <p>Blocus. Capitulation. Champ de bataille. </p>
                <p>Contrebande de guerre. Lameire. Lawrence. Lois de guerre. Malades. Nagaoka.
                    Neutres. Prisonniers de guerre. </p>
                <p>Visite. </p>
                <p>Guyane. V, Arbitrage international. </p>
                <p>Fauchille. Frontières. Lapradelle (de) et </p>
                <p>Politis. </p>
                <p>F </p>
                <p>Fauchille. - Le conflit de limites entre le Brésil et la Grande-Bretagne et la
                    sentence arbitrale du Roi d'Italie (avec quatre cartes). 25 s. </p>
                <p>Fausses indications de provenance. - </p>
                <p>Répression (Accession de Cuba. 153). </p>
                <p>Fédération internationale. Création (Décision du Congrès universel de la Paix de
                    Lucerne [1905]. 652). </p>
                <p>Flessingue. V. Navire. </p>
                <p>France: V. Abd-el-Hakim. Arbitrage international. Bail. Expulsion. Livraison.
                    Martens (de). Neutres. Rapprochement franco-allemand. Rouard de Card. Traité.
                    Tripolitaine. </p>
                <p>Frontières. </p>
                <p>Délimitation (Brésil et Grande-Bretagne, affaire du territoire contesté des
                    Guyanes, sentence arbitrale du Roi d'Italie, Victor-Emmanuel III: origines du
                    conflit et précédents de l'arbitrage. 25 s.; principes de droit international.
                    45. s.; titres de l'Angleterre et du Brésil. 62 s.; sentence arbitrale, examen.
                    134 s.). - V. Fauchille. Lapradelle (de) et Politis. </p>
                <p>G </p>
                <p>Garantie. - V. Neutralité permanente. </p>
                <p>German Netherland Telegraph Com- </p>
                <p>V. Union télégraphique. </p>
                <p>pany. </p>
                <p>Grande-Bretagne. </p>
                <p>V. alliance. Arbitrage international. Brésil. Fauchille. </p>
                <p>Frontières. Lapradelle (de) et Politis. </p>
                <p>Rioche. Traité. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>Grecs. </p>
                <p>V. Héllènes. Smyrne. </p>
                <p>V. Hellenes. </p>
                <p>Guerre. Cas (Conflit Japon et Russie : </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>H </p>
                <p>Hagerup. - La neutralité permanente. </p>
                <p>577 s. </p>
                <p>Haïti. - V. Aboilard. Arbitrage international. État. Etrangers. Immigration
                    Passeport. Syriens. </p>
                <p>Hellènes. - Situation en Turquie. 454 s. </p>
                <p>V. Etrangers. </p>
                <p>Hinterland. V. Tripolitaine. </p>
                <p>Hull. V. Incident de Hull. </p>
                <p>I </p>
                <p>Immigration. - Sujets ottomans, Syriens (Haiti. 441 s.). </p>
                <p>Immunité consulaire. </p>
                <p>Atteinte (Turquie. 454 s.). </p>
                <p>Impérialisme américain. Histoire et évolution 190 s. - V. Moye. </p>
                <p>Canonnade d'une </p>
                <p>Incident de Hull. </p>
                <p>flottille de pêcheurs anglais par des navires de guerre russes; règlement
                    (Déclaration de Saint-Pétersbourg du 12/25 novembre 1904: Histoire. 162 s. -
                    Critique. </p>
                <p>175 s. - Jugement par la Commission internationale d'enquête de Paris. 351 s.). </p>
                <p>Solution (Décision du Congrès universel de la Paix de Lucerne [1905]. 656). </p>
                <p>V. Enquête internationale. Mandelstam. Procédure. </p>
                <p>Indemnité. - V. Arbitrage international. </p>
                <p>Indes néerlandaises. </p>
                <p>V. Union postale. </p>
                <p>Ré- </p>
                <p>Institut de droit international. </p>
                <p>solutions (Session d'Edimbourg [1904]: </p>
                <p>progrès de l'arbitrage international. 204, constitution de tribunaux chargés
                    d'interpréter les conventions d'Unions internationales, 205 s.; régime de la
                    neutralité. 208). V. Dupuis. </p>
                <p>Interprétation, - Interprétation des con. </p>
                <p>ventions d'Unions internationales (Réso- </p>
                <pb n="xii " rendition="TABLES DU TOME DOUZIÈME "/>
                <p>lution de l'Institut de droit international. </p>
                <p>205 s.) </p>
                <p>Inviolabilité. - Atteinte (Turquie. 454 s.). </p>
                <p>Italie. Rapports avec l'Autriche-Hongrie (Décision du Congrès universel de la
                    Paix de Lucerne [1905]. 656). - V. Arbitrage international. État. Middy.
                    Piraterie. Représailles. </p>
                <p>Japon. </p>
                <p>J </p>
                <p>V. Arbitrage international. </p>
                <p>Alliance. Bail. Blessés. Blocus. Capitulation. Capture. Champ de bataille. </p>
                <p>Contrebande de guerre. Déclaration de guerre. Guerre Lois de la guerre. Malades.
                    Nagaoka. Navire. Neutres. Paix. </p>
                <p>Prises maritimes. Prisonniers de guerre. </p>
                <p>Traité. Visite. </p>
                <p>Juridiction consulaire. V. Rioche. </p>
                <p>Juridiction internationale. - V. Arbitrage international. Commission
                    internationale d'enquête. Enquête internationale. </p>
                <p>L </p>
                <p>La Haye. - V. Arbitrage international. </p>
                <p>Cour permanente d'arbitrage de la </p>
                <p>Haye. </p>
                <p>Lameire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Théorie et pratique de la conquête dans l'ancien droit (Etude de droit
                    international ancien). Les occupations militaires en Espagne pendant les guerres
                    de l'ancien droit (Bibliogr.). 660. </p>
                <p>Lapradelle (de) et Politis. L'arbitrage anglo-brésilien de 1904 (Bibliogr.). </p>
                <p>575.- Recueil des arbitrages internationaux, t. I (Bibliogr.). 153. </p>
                <p>Latin. V. Un Latin. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lawrence. La question de la contrebande de guerre: un danger pour la paix. 5 s. </p>
                <p>War and neutrality in Far East (Guerre et neutralité en Extrême-Orient)
                    (Bibliogr.). 159. </p>
                <p>Léopold II. - V. Contrat de mariage. </p>
                <p>Prince de famille souveraine. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Limites. V. Frontières. </p>
                <p>Livraison. - Nationaux français en Turquie, arrestation et livraison par le
                    consul de France sans formalités d'extradition: affaire Rosenberg. 570 s. </p>
                <p>Lois de la guerre. </p>
                <p>Infraction et respect (Guerre Japon et Russie: abus et violation du drapeau de la
                    Croix-Rouge. </p>
                <p>631 s.; port de costumes étrangers. </p>
                <p>632; traitement des blessés et des morts. </p>
                <p>631 s.). </p>
                <p>Lucerne. - V. Autriche-Hongrie. Conférence. Conférence de la Paix. Droit
                    international. Emprunt. Enseignement international. Fédération internationale. </p>
                <p>Guerre. Incident de Hull. Italie. Neutralisation. Neutres. Norvège. Question
                    arménienne. Question du Caucase. Rapprochement franco-allemand. Suède. </p>
                <p>Luxembourg. - Situation internationale des chemins de fer. 416 s. - V.
                    Neutralisation. Wampach. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>M </p>
                <p>Macédoine. Races (Dénombrement. </p>
                <p>636 s.). V. Engelhardt. Question macédonienne. </p>
                <p>Malades. Protection dans la guerre (Japon et Russie. 609). </p>
                <p>Mandchourie. </p>
                <p>Politique des puissances. 218 s. - V. Russie. </p>
                <p>Mandelstam. La Commission internationale d'enquête sur l'incident de la mer du
                    Nord. 161 s., 331 s. </p>
                <p>Maroc. </p>
                <p>Rioche. </p>
                <p>V. Abd-el-Hakim. Expulsion. </p>
                <p>Marques de fabrique et de commerce. - Enregistrement international (Accession de
                    Cuba. 153). </p>
                <p>Martens (de). </p>
                <p>Recueil des traités et conventions conclus par la Russie avec les puissances
                    étrangères, t. XIV, Traités avec la France, 1807-1820 (Bibliogr.). 468. </p>
                <p>Mascate. - V. Rioche. </p>
                <p>Mecklenbourg-Schwerin. - V. Cession à bail. Neu-Kloster. Poël. Waultrin. </p>
                <p>Wismar. </p>
                <p>Mer du Nord. </p>
                <p>V. Commission internationale d'enquête. Enquête internationale. Incident de Hull. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mérignhac. Traité de droit public international. Première partie (Bibliogr.).
                    466. </p>
                <p>Message. - V. Président des États-Unis. </p>
                <p>Mexique. - V. Convention de Genève. </p>
                <p>Middy. - Bombardement (Incident Italie et Turquie). 563 s. </p>
                <p>Monarchie de Juillet. - V. Tripolitaine. </p>
                <p>Monroe. V. Doctrine de Monroe. </p>
                <p>Morts. V. Champ de bataille. Lois de la guerre. </p>
                <p>Moye. L'Impérialisme américain et la doctrine de Monroe. 190 s. </p>
                <p>Musulman. - V. Nationalité. </p>
                <p>N </p>
                <p>Nagaoka. - Etude sur la guerre russojaponaise au point de vue du droit
                    international. 603 s. - Histoire des relations du Japon avec l'Europe aux XVI </p>
                <p>XVIIe siècles (Bibliogr.). 575. </p>
                <fw place="bottom">et </fw>
                <pb n="xiii " rendition="XIII "/>
                <p>Nationalité. Nationalité civile et nationalité religieuse des Musulmans,
                    confusion, affaire Abd-el-Hakim. 551 s. </p>
                <p>Nationalité civile. - V. Nationalité. </p>
                <p>Nationalité religieuse. V. Nationalité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire. - Capture (Règlement japonais du 7 mars 1904. 618). Documents (Règlement
                    japonais du 7 mars 1904. </p>
                <p>615). - Navire de guerre dans les ports étrangers, délits commis à terre par des
                    gens de l'équipage (Affaire du croiseur américain Chicago, à Venise; précédents. </p>
                <p>645 s.). - Navire d'État, saisie dans les eaux étrangères (Affaire de la saisie
                    du vaisseau-école des élèves pilotes, propriété de l'État belge, dans le port de
                    Flessingue. 143 s.). </p>
                <p>Navire de guerre. </p>
                <p>vire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Chicago. Na-Navire d'État. - V. Navire. </p>
                <p>Neu-Kloster. Cession à bail au Mecklenbourg. Schwerin. 10 s. </p>
                <p>Cession à l'Allemagne 10 s. </p>
                <p>Neutralisation. Eaux et territoires (Décision du Congrès universel de la Paix de
                    Lucerne [1905]. 651). - État déclaré neutre: Luxembourg (Constitution. </p>
                <p>416 s. Effet au point de vue de l'exploitation des chemins de fer. 421 s.).- </p>
                <p>V. Neutralité permanente. Wampach. </p>
                <p>Régime (Résolution de l'Institut de droit international. 208). - </p>
                <p>V. Lawrence. Neutralisation. Scholz. </p>
                <p>Neutralité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Neutralité permanente. Compatibilité avec la souveraineté. 580. - Déclaration
                    unilatérale de neutralité. 581. - </p>
                <p>Durée. 586. Espèces différentes. 579. </p>
                <p>Garantie. 599. Obligations pour l'État neutre. 589. - Obligations pour les États
                    autres que l'État neutre. 595. </p>
                <p>V. Hagerup. Neutralisation. </p>
                <p>Neutres. Emission d'emprunts par un belligérant sur territoire neutre (Vœu du
                    Congrès universel de la Paix de Lucerne </p>
                <p>[1905]. 653). - Obligation de ne point assister les belligérants (Guerre Japon et
                    Russie: attitude de la France. 625 s.). </p>
                <p>Norvège. </p>
                <p>Relations avec la Suède (Décision du Congrès universel de la Paix de Lucerne
                    [1905]. 655). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Nouvelle Zélande. - V. Union pour la protection de la propriété industrielle. </p>
                <p>Nys. Le droit international, les principes, les théories, les faits, t. II
                    (Bibliogr.). 323. </p>
                <p>Occupation. Territoire sans maître (Affaire du conflit de limites entre le Brésil
                    et la Grande-Bretagne au sujet du territoire contesté des Guyanes. 45 s.). - </p>
                <p>V. Fauchille. Lapradelle (de) et Politis. </p>
                <p>Olivart (de). - Le différend entre l'Espagne et les États-Unis au sujet de la
                    question cubaine. 469 s. - Revista de derecho internacional y politica exterior
                    (Revue de droit international et de politique extérieure) (Bibliogr.). 576. -
                    Tratado de derecho internacional publico (Traité de droit international public)
                    (Bibliogr.). 323. </p>
                <p>Oppenheim. - International law (Traité de droit international) (Bibliogr.). 322. </p>
                <p>Orient. V. Confédération. Question d'Orient. </p>
                <p>P </p>
                <p>Paix. - Conclusion (Traité Japon et Russie, 27 août/5 septembre 1905. 19 d). - </p>
                <p>V. Conférence de la Paix. Congrès universel de la Paix. </p>
                <p>Paris. V. Commission internationale d'enquête de Paris. </p>
                <p>Passeport. - Obligation (Haïti. 441 s.). </p>
                <p>Patente. Situation des étrangers en Turquie au point de vue du payement de la
                    patente. 454 S. </p>
                <p>Pays-Bas. - V. Arbitrage international. </p>
                <p>Pélissié du Rausas. - Le régime des Capitulations dans l'Empire ottoman, t. </p>
                <p>II (Bibliogr). 320. </p>
                <p>Perse. V. Rioche. </p>
                <p>Piraterie. Incident Italie et Turquie : </p>
                <p>bombardement de Middy. 563 s. </p>
                <p>Poël. </p>
                <p>Cession à bail au Mecklenbourg-Schwerin 10 s. Cession à l'Almagne. 10 s. </p>
                <p>Politique, V. Corée. Mandchourie. </p>
                <p>Olivart (de). Russie. </p>
                <p>Politis. V. Lapradelle (de). </p>
                <p>Port. </p>
                <p>V. Chicago. Navire. </p>
                <p>Port-Arthur. Capitulation (Règles.633 </p>
                <p>s.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Portugal. </p>
                <p>V. Arbitrage international. </p>
                <p>Président des États-Unis. - Message au sujet de la question cubaine, 7 décembre
                    1896. 469 s. </p>
                <p>Prince de famille souveraine. - Contrat de mariage; caractère international;
                    affaire Princesse Stéphanie et créanciers de la Princesse Louise de
                    Saxe-Cobourg-Gotha contre Léopold II, Roi des Belges (Arrêt de la Cour de Bru - </p>
                <p>xelles, 20 février 1905. 8 d). </p>
                <p>Princesse Louise de Saxe-Cobourg-Gotha. - V. Contrat de mariage. Prince de
                    famille souveraine. </p>
                <p>Princesse Stéphanie. </p>
                <p>V. Contrat de </p>
                <pb n="xiv " rendition="TABLES DU TOME DOUZIÈME "/>
                <p>mariage. Prince de famille souveraine. </p>
                <p>Prises maritimes. Règlement (Règlement japonais du 7 mars 1904. 613 s.). </p>
                <p>Prisonniers de guerre. Traitement (Réglements japonais du 14 février 1904 et du
                    10 septembre 1904. 605 et 608). </p>
                <p>Procédure. </p>
                <p>Commission international d'enquête de Paris [Incident de Hull dans la mer du
                    Nord) (Projet anglais. </p>
                <p>353, note. - Projet français. 356 note. </p>
                <p>Projet russe. 353, note. Règlement adopté par la Commission. 357, note.- </p>
                <p>V. Mandelstam. Prises maritimes. </p>
                <p>Propriété industrielle. </p>
                <p>V. Fausses indications de provenance. Marques de fabrique et de commerce. Union
                    pour la protection de la propriété industrielle. </p>
                <p>Protection. V. Travailleurs, Protégé. V. Abd-el-Hakim. Expulsion. </p>
                <p>Provenance. V. Fausses indications de provenance. </p>
                <p>Question arménienne. </p>
                <p>Décision du </p>
                <p>Congrès universel de la Paix de Lucerne </p>
                <p>[1905]. 654. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Question d'Orient. - V. Un Latin. </p>
                <p>Question du Caucase. Décision du Congrès universel de la Paix de Lucerne </p>
                <p>[1905], 654. </p>
                <p>Question macédonienne. </p>
                <p>hardt. Macédoine. Races. </p>
                <p>R </p>
                <p>V. Engel-Races. V. Macédoine. </p>
                <p>Rapprochement franco-allemand. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décision du Congrès universel de la Paix de Lucerne [1905]. 654. </p>
                <p>Renault. V. Descamps. </p>
                <p>Représailles. Incident Italie et Turquie: bombardement de Middy. 563 s. </p>
                <p>Responsabilité. - V. Anzilotti. État. </p>
                <p>Revue. V. Darras. Olivart (de). </p>
                <p>Rioche. Les juridictions consulaires anglaises dans les pays d'Orient, Turquie,
                    Perse, Mascate, Maroc (Bibliogr.). </p>
                <p>576. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Rosenberg. </p>
                <p>Sujet français prévenu d'un délit, réfugié en Turquie, livré à la France par le
                    consul de France sans les formalités d'extradition. 570 s. </p>
                <p>Rouard de Card. La politique de la Tripolitaine pendant le XIXe siècle. </p>
                <p>325 s. </p>
                <p>Russie. </p>
                <p>603 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Guerre avec le Japon. 215 s. </p>
                <p>Politique dans le Nord de la Chine (Jusqu'à la convention Cassini </p>
                <p>[1896]. 219 s. - De la convention Cassini à la campagne de Chine [1896-1900]. </p>
                <p>225 s. De l'expédition de Chine à la convention pour l'évacuation de la
                    Mandchourie [1900-1902]. 241 s. - De la convention pour l'évacuation de la
                    Mandchourie à la rupture des négociations diplomatiques avec le Japon
                    [1902-1904]. 273 s.). Politique en Corée (Des origines à la guerre
                    sino-japonaise </p>
                <p>[1894]. 300 s. - De la guerre sino-japonaise à la rupture des négociations
                    diplomatiques avec le Japon [1894-1904] </p>
                <p>305 s.). V. Blessés. Blocus. Capitulation. Déclaration de guerre. Guerre. </p>
                <p>Loisde la guerre. Malades. Martens (de). </p>
                <p>Nagaoka. Neutres. Paix. Traité. </p>
                <p>Saisie. V. Navire. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Sanction. - Arbitrage international. 657. </p>
                <p>V. Dumas. </p>
                <p>Saxe-Cobourg-Gotha. </p>
                <p>V. Princesse </p>
                <p>Louise de Saxe-Cobourg-Gotha. </p>
                <p>Scholz. Drahtlose telegraphie und neutralitat (La télégraphie sans fil et la
                    neutralité (Bibllogr.). 659. </p>
                <p>Sentence arbitrale. V. Arbitrage international. Cour permanente d'arbitrage de la
                    Haye. Descamps et Renault. </p>
                <p>Frontières. </p>
                <p>Smyrne. - Incident Grèce et Turquie (Atteinte aux immunités consulaires et à
                    l'inviolabilité de la personne et des biens. 454 s.). </p>
                <p>Souveraineté. </p>
                <p>nente. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Neutralité perma-Stéphanie. V. Princesse Stéphanie. </p>
                <p>Suède. Relations avec la Norvège (Décision du Congrès universel de la Paix de
                    Lucerne [1905]. 655). - V. Waultrin. </p>
                <p>Suède-Norvège. V. Arbitrage international. Norvège. Suède. </p>
                <p>Suisse. - Arbitrage international. </p>
                <p>Syriens. - Immigration à Haïti, 441 s. </p>
                <p>Système. V. Droit international. </p>
                <p>Télégraphe. - V. Télégraphie sans fil. </p>
                <p>Union télégraphique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Télégraphie sans fil. V. Scholz. </p>
                <p>Terre Neuve. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Torres-Campos. - Elementos de derecho internacional publico (Eléments de droit
                    international public) (Bibliogr.). </p>
                <p>155. </p>
                <pb n="xv " rendition="XV "/>
                <p>Traité. Conclusion (Arrangement arbitral France et Grande-Bretagne, 7 avril 1905.
                    22 d. Traité d'alliance Grande-Bretagne et Japon, 12 août 1905. 17 d. — </p>
                <p>Traité de paix Japon et Russie, 27 août, 5 septembre 1905. 19 d.). - V. Arbitrage
                    international. Descamps et Renauit. </p>
                <p>Martens (de). </p>
                <p>Traite des blanches. Adhésion (Brésil. 441). </p>
                <p>Travail. - V. Travailleurs. </p>
                <p>Travailleurs. </p>
                <p>Protection légale (Conférence internationale de Berne [1905]. </p>
                <p>565 s.). </p>
                <p>Tribunal. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Tribunal chargé d'interpréter les conventions d'Unions internationales,
                    constitution (Résolution de l'Institut de droit international. 205 s.). </p>
                <p>Tripolitaine. - Politique de la France pendant le XIXe siècle (Avant la
                    Révolution française. 325. </p>
                <p>Traité de paix conclu sous le Consulat. 327 s. - Traité conclu sous la Monarchie
                    de Juillet. </p>
                <p>331 s. Reconnaissance de la souveraineté ottomane par le gouvernement français.
                    337 s. — Incidents survenus pendant la campagne de Tunisie. 340 s. </p>
                <p>Difficultés soulevées à propos de l'hin- </p>
                <p>V. Rouard </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>terland tripolitain. 345 s.). </p>
                <p>de Card. </p>
                <p>Tunis. V. Abd-el-Hakim. Expulsion. </p>
                <p>Turquie. - V. État. Etrangers. Hellènes. </p>
                <p>Immigration. Inmunité consulaire. Inviolalibité. Livraison. Middy. Patente. </p>
                <p>Pélissié du Rausas. Piraterie. Représailles. Rioche. Rosenberg. Smyrne.
                    Tripolitaine. </p>
                <p>Union postale. - Adhésion (Bermudes. </p>
                <p>152. - Erythrée. 645. - Indes néerlandaises. 152). </p>
                <p>Union pour la protection de la propriété industrielle. Adhésion (Ceylap. 441. -
                    Nouvelle-Zélande. 441). </p>
                <p>Union télégraphique. </p>
                <p>Adhésion (Compagnie East European Telegraph, - </p>
                <p>de Cologne. 645. </p>
                <p>German Netherland Telegraph Company. 441). </p>
                <p>Unions internationales. - Conventions, interprétation, tribunaux (Résolution de
                    l'Institut de droit international. </p>
                <p>205 s.). </p>
                <p>Un Latin. Une Confédération orientale comme solution de la question d'Orient
                    (Bibliogr.). 660. </p>
                <p>Vaisseau-école des élèves pilotes. </p>
                <p>V. Navire. </p>
                <p>Venise. V. Chicago. Navire. </p>
                <p>Victor Emmunuel III. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Roi d'Italie; </p>
                <p>sa sentence arbitrale dans le conflit de limites entre le Brésil et la
                    Grande-Bretagne au sujet du territoire contesté des Guyanes: appréciation. 25 s.
                    V. </p>
                <p>Fauchille. Lapradelle (de) et Politis. </p>
                <p>Visite. Règles (Règlement japonais du 7 mars 1904. 617). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Wampach. La situation internationale des chemins de fer du Grand-Duché de
                    Luxembourg. 416 s. </p>
                <p>Waultrin. Une cession à bail. La dernière enclave suédoise en Allemagne. </p>
                <p>Réunion de Wismar, Poël et Neu-Kloster au Grand-Duché de Mecklenbourg-Schewerin
                    (20 juin 1903). 10 s. </p>
                <p>Westlake. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>International Law. Part. </p>
                <p>I. Peace (Droit international. Part. I. </p>
                <p>Paix) (Bibliogr.). 465. </p>
                <p>Wismar. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Cession à bail au Mecklenbourg-Schwerin. 10 s. - Cession à l'Allemagne. 10 s. </p>
                <p>Χ. </p>
                <p>L'arbitrage des baux perpétuels au Japon. Les faits, la procédure d'arbitrage,
                    l'argumentation réciproque, la sentence. </p>
                <p>492 s. </p>
                <p>Imp. J. Thevenot, Saint-Dizier (Haute-Marne). </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
