<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73500h"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073396189">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=osu.32437010819502">Hathi
                        (ohiostate)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1926-01-01">1926</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 33</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">4</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="index">
                <head>TABLES DU TOME HUITIÈME - DEUXIÈME SÉRIE</head>
                <p>(TOME 33.- </p>
                <p>ANNÉE 1926) </p>
                <p>I. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>TABLE DES ARTICLES </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>· </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Blociszewski. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>ARTICLES DE FOND </p>
                <p>La restauration de la Pologne et la diplomatie européenne. </p>
                <p>Paul Fauchille, historien. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le premier traité collectif européen de conciliation. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Dollot (R.). </p>
                <p>Efremoff (Jean). </p>
                <p>Lapradel e (A. de). </p>
                <p>Le Fur (L.). </p>
                <p>Maheim (E.). </p>
                <p>19 mars 1926) </p>
                <p>Mirkine-Guetzevitch. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Moncharville. </p>
                <p>vrier 1925 </p>
                <p>• </p>
                <p>Paul Fauchille (1858-1926). Sa vie, son œuvre </p>
                <p>· L'affaire de Mossoul </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Morellet (J.). </p>
                <p>public . </p>
                <p>Negulesco (D.). </p>
                <p>nale. </p>
                <p>Pic (P.). </p>
                <p>• </p>
                <p>· </p>
                <p>La Conférence des Ministres du travail, tenue à Londres (15-387 </p>
                <p>177 </p>
                <p>357 </p>
                <p>5 </p>
                <p>60, 299 </p>
                <p>130 </p>
                <p>Le droit consulaire en U. R. S. S. </p>
                <p>373 </p>
                <p>Le régime capitulaire au Siam et le traité franco-siamois du 14 fé- </p>
                <p>321 </p>
                <p>· </p>
                <p>· </p>
                <p>Le principe de la souveraineté de l'Etat et le droit international </p>
                <p>104 </p>
                <p>La Jurisprudence de la Cour permanente de justice internatio- </p>
                <p>194 </p>
                <p>Vue synthétique sur l'œuvre de l'Organisation internationale du travail (2.
                    article). </p>
                <p>246 </p>
                <p>Rolia (A.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Paul Fauchille et l'Institut de Droit International. </p>
                <p>366 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ténékidès (C. G.). La compétence de la Cour permanente de justice internationale
                    en matière de procédure consultative </p>
                <p>120 </p>
                <p>CHRONIQUES </p>
                <p>Chine. </p>
                <p>Chine. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Commission d'exterritorialité (communication de M. Yoshitomi) . . . 505 </p>
                <p>La conférence des tarifs douaniers chinois de Pékin (communication de M.
                    Yoshitomi). </p>
                <p>Etats-Unis. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ligue des Sociétés de la Croix-Rouge; deuxième Conférence panaméricaine de la
                    Croix-Rouge; Washington, 25 mai-3 juin 1926 (Communication de M. Robert Ruzé
                    Etats-Unis. Participation à la Cour permanente de justice internationale
                    (Communication de M. Garner). </p>
                <p>495 </p>
                <p>507 </p>
                <p>· </p>
                <p>• </p>
                <p>139 </p>
                <p>Suède. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La Suède et la Société des Nations (Communication de M. Gustav Forssius). </p>
                <p>484 </p>
                <fw place="bottom">• </fw>
                <pb n="588"
                    rendition="TABLES DU TOME TRENTIÈME  - II. TABLE DE LA BIBLIOGRAPHIE  - LIVRES"/>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Alvares Correa (H. M.). The international control of public finances. A treatise
                    of international law. (Le contrôle international des finances publiques. Etude
                    de droit international). 546 </p>
                <p>Alvarez (Alejandro). — La réforme du Pacte de la Société des Nations sur des
                    bases continentales et régionales (Rapport présenté à la V⚫ session de l'union
                    juridiqne internationale, 1926). 548. </p>
                <p>Bumiller. </p>
                <p>Die Eisenbahnen Elsass-Lothringen. (Les chemins de fer d'Alsace-Lorraine). 546. </p>
                <p>Catellani (Vittorio M.). </p>
                <p>David (Eduard). </p>
                <p>Delehelle (Jean). </p>
                <p>Fauchille (Paul). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La questione di Tangeri (La question de Tanger). 547. </p>
                <p>Die Befriedung Europas. (La pacification de l'Europe). 544. </p>
                <p>- La situation juridique des Russes en France. 543. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Traité de droit international public. Tome I, troisième partie. 540. </p>
                <p>Feriet (René de). L'application d'un mandat (La France puissance mandataire en
                    Syrie et au Liban). 303. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Frangulis (A. F.). — La Grèce et la crise mondiale, tome 1, 301. </p>
                <p>Gralinski (Zygmunt). Le règlement pacifique obligatoire des différends
                    internationaux suivant le pacte de la S. D. N. 165. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Hoijer (Olof). Le Pacte de la Société des Nations. Commentaire théorique et
                    pratique. 551. </p>
                <p>Radovanovitch (Voyslav M.). Le Danube et l'application du principe de la liberté </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>de la navigation fluviale. 169. </p>
                <p>Reeves. La commauté internationale. 167. </p>
                <p>Reuterskiold (C. A. de). </p>
                <p>Sauser Hall. </p>
                <p>Schmidt (Carl). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Les lois constitutionnelles de la Suède, tome II. 542. </p>
                <p>Les traités de paix et les droits privés des neutres. 169. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Die kernfrage des Voelkerbundes (La question de l'homogénéité de la Société des
                    Nations). 545. </p>
                <p>Stieler. Der internationale Eisenbahnverband. (L'union internationale de chemins
                    de fer. 546. </p>
                <p>Sukiennicka. Le fédéralisme en Europe orientale. Etude sur le mouvement
                    fédéraliste et sur les constitutions soviétiques. 543. </p>
                <p>Wehberg (Hans). Die Volkerbundsatzung. (La constitution de la Société des
                    Nations). 545. </p>
                <p>Wolgast (E.). L'affaire du « Wimbledon » devant la Cour permanente de justice in- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>ternationale. 166. </p>
                <p>Vomhoff (Hans). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Die Revision der Mannheiner Rheinschiffahrtsakte. (La revision de l'Acte de
                    Mannhein de navigation du Rhin). 302 </p>
                <p>Yoshitomi. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Les conflits nippo-américains et le problème du Pacifique. 553.</p>
                <p>PUBLICATIONS PÉRIODIQUES TRAITANT SPÉCIALEMENT DU DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>Périodiques allemands. </p>
                <p>öffentliches Recht. 555. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Zeitschrift für internationales Recht. 555. Zeitschrift für Zeitschrift für
                    Voelkerrecht. 555. </p>
                <p>Périodiques américains. — American journal of international law. 556. </p>
                <p>Périodiques belges. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Revue de droit international et de législation comparée, 556. </p>
                <p>Périodiques français, Journal de droit international. 555. Revue de droit
                    international privé. 555 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <pb n="589" rendition="TABLE DES DOCUMENTS. "/>
                <p>Périodiques italiens. - Rivista di diritto internazionale. 557. </p>
                <p>Périodiques néerlandais. </p>
                <p>Périodiques suisses. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Bulletin de l'institut intermédiaire international. 557. </p>
                <p>Revue de droit international, de sciences diplomatiques, politiques et sociales
                    (A. Sottile). 557. </p>
                <p>Société des Nations. </p>
                <p>Journal officiel. 558. </p>
                <p>III. TABLE DES DOCUMENTS </p>
                <p>publiés par la Revue Livraisons en nature de l'Allemagne à la France depuis
                    l'Armistice jusqu'au 31 décembre 1925. 172. </p>
                <p>1922. Juin. Instructions écrites, remises au Directeur du mouvements des fonds au
                    Ministère des Finances de France (M. Parmentier) lors de son envoi, au cours de
                    l'été 1922, en mission à Washington. 307. </p>
                <p>1924. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août 16. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Traité d'Amitié à Angora entre les Pays-Bas et la Turquie. 559. </p>
                <p>1925. Mars. Instructions adressées à l'Ambassadeur de France à Londres le 16
                    mars, 1925, par M. Herriot. 316. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Juillet 20. Colombie et Vénézuéla. Construction d'un pont international sur le
                    fleuve Tachira. 559 s. </p>
                <p>Octobre 23. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Norvège et Suède. Echange de notes concernant la prolongation et l'interprétation
                    de la Convention d'arbitrage du 26 octobre 1905. 561 s. </p>
                <p>· Octobre 28. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Général José de San Martin (Washinglon, D. C.). 314. </p>
                <p>Novembre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Adresse du Président Coolidge lors de la réception du monument du Conférence
                    européenne sur le jaugeage des bateaux de navigation inté rieure réunie à Paris,
                    du 19 au 27 novembre 1925. 309. </p>
                <p>Egypte et Italie. Traité pour la délimitation des frontières de la Cyrénaïque et
                    de l'Egypte. 562 s. </p>
                <p>Grande Bretagne et Irak. Traité conclu entre Sa Majesté britanni Novembre 28. —
                    Bulgarie et Grèce. Commission d'enquête sur les incidents de frontière entre les
                    deux pays. 564 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décembre 6. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1926. Janvier 13. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>que et Sa Majesté le roi de l'Irak, signé à Bagdad. 578 s. </p>
                <p>Janvier 28. Dettes interalliées. Accord italo-britannique. 173. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Mars 17. Société des Nations. Délimitation de la frontière entre la Grèce et la
                    Turquie. (Question de la Maritza). - Rapport de M. Mello Franco (Genève, le 17
                    mars 1926). </p>
                <p>. 319. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mars 26. </p>
                <p>Avril 24. </p>
                <p>- Mai 27. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Roumanie et Pologne. Traité de garantie. 175. </p>
                <p>Le traité germano-russe. 305. </p>
                <p>- France. Projet de loi pour la ratification de l'accord franco-américain de </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Washington. 581. </p>
                <pb n="590" rendition="TABLES DU TOME TRENTIÈME "/>
                <p>A </p>
                <p>Affaire de Mossoul. V. Mossoul. </p>
                <p>Allemagne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Livraisons en nature à la France, 172. Traité germano-russe du 24 avril 1926.
                    305. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Alsace-Lorraine. V. Bumiller. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Alvares Correa (H. M.). The international controf of public finances. A treatise
                    of international law. (Le contrôle international des finances publiques. </p>
                <p>Etude de droit international). Bibliogr. </p>
                <p>546. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Alvarez (Alejandro). — La réforme du Pacte de la Société des Nations sur des
                    bases continentales et régionales. Bibliogr. </p>
                <p>548. </p>
                <p>Angora. </p>
                <p>Traité d'amitié entre les Pays Bas et la Turquie. 559. </p>
                <p>Arbitrage. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Convention d'Arbitrage. </p>
                <p>B </p>
                <p>Blociszewski.- La restauration de la Pologne et la diplomatie européenne. 387 s. </p>
                <p>Bulgarie. Incidents de frontière entre la Bulgarie et la Grèce. 564 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Bumiller. Die Eisenbahnen Elsass Lothringens (Les chemins de fer
                    d'Alsace-Lorraine). Bibliogr. 546. </p>
                <p>C </p>
                <p>Capitulations. -- V. Siam. </p>
                <p>Catellani (Vittorio M.). </p>
                <p>La questione di Tangeri (La question de Tanger). Bibliogr. 547 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Chemins de fer. V. Bumiller. Stieler. </p>
                <p>Chronologie internationale. - 274. 514. </p>
                <p>Colombie. Construction d'un pont international sur le fleuve Tachira entre la
                    Colombie et le Vénézuéla. 559 s. </p>
                <p>Communauté internationale. </p>
                <p>ves. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Ree-Contérence. Sur le jaugeage des bateaux de navigation intérieure, réunie à
                    Paris (novembre 1925). 309. </p>
                <p>Contrôle international des finances publiques. - V. Correa. </p>
                <p>Correa. 546. </p>
                <p>Convention d'arbitrage entre la Norvège et la Suède. 561 s. </p>
                <p>Convention de Mannhein. — V. Vomhoff. </p>
                <p>Cour permanente de justice internationale et les Etats-Unis de l'Amérique du
                    Nord. 139. V. Negulesco. Tenekidès. Wolgast. </p>
                <p>Danube </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>D </p>
                <p>V. Radovanovitch. </p>
                <p>David (Eduard). </p>
                <p>pas (La pacification de l'Europe). Bibliogr. </p>
                <p>544. </p>
                <p>Delehelle (Jean). La situation juridi- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>que des Russes en France. Bibliogr. 543 s. </p>
                <p>Dettes intéralliées. Accord italo-britannique. 173. </p>
                <p>Dollot. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Paul Fauchille. 177. </p>
                <p>Droit international public. </p>
                <p>chille. Morellet. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>E </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Fau-Efremoff (Jean). Le premier traité collectif européen de conciliation. 357
                    s. </p>
                <p>Egypte. Délimitation des frontières de la Cyrénaïque et de l'Egypte. 562. </p>
                <p>Etat. - V. Souveraineté de l'Etat. </p>
                <p>Etats-Unis. - Etats-Unis et la cour per manente de justice internationale. 130. </p>
                <p>V. Yoshitomi. </p>
                <p>V. David. Efremoff. </p>
                <p>Europe. </p>
                <p>Europe Orientale. </p>
                <p>nicki, ― </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>F </p>
                <p>- V. Zaszlowt Sukien-Fauchille. V. Dollot. Lapradelle. Rolin. </p>
                <p>Fauchille. Traité de droit international public (t. I. 3ª partie). Bibliogr. 340. </p>
                <p>Feriet (René de). — L'application d'un mandat. La France puissance mandataire en
                    Syrie et au Liban. Bibliogr. 303. </p>
                <p>Finances publiques. —V. Alvares Correa. </p>
                <p>France. Instructions adressées à l'ambassadeur de France à Londres le 16 mars
                    1925, par M. Herriot. 316. - Mission de M. Parmentier aux Etats-Unis (juin
                    1922). </p>
                <p>302. Projet de loi pour la ratification de l'accord franco-américain de
                    Washington. 581 s. V. Delehelle. Fériet. </p>
                <p>Frangulis (A.-F.). · La Grèce et la crise mondiale. Bibliogr. 301. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>G </p>
                <p>Gralinski (Zygmunt). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le règlement pacifique obligatoire des différends internationaux suivant le pacte
                    de S. D. N. </p>
                <p>Bibliog. 165. </p>
                <p>Grande-Bretagne. Traité conclu entre la Grande Bretagne et l'Irak. 578 s. </p>
                <p>Grèce. Délimitation de la frontière entre la Grèce et la Turquie (question de la
                    Maritza). 319. Incident de frontière entre la Bulgarie et la Grèce. 504 s. - </p>
                <p>V. Frangulis. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Die Befriedun uro </p>
                <p>Hoijer (Olof). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>H </p>
                <p>Le Pacte de la Société </p>
                <pb n="591" rendition="TABLE GÉNÉRALE ANALYTIQUE. "/>
                <p>des Nations. Commentaire théorique et pratique. Bibliogr. 551. </p>
                <p>I </p>
                <p>Irak. Traité conclu entre la Grande Bre- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>tagne et l'Irak. 578. </p>
                <p>Italie. Délimitation des frontières de la Cyrénaïque et de l'Egypte. 562 s.
                    Dettes interalliées. 173. </p>
                <p>Japon. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>J </p>
                <p>V. Yoshitomi. </p>
                <p>L </p>
                <p>Lapradelle. -Paul Fauchille. 5 s. </p>
                <p>Le Fur. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>L'affaire de Mossoul. 60, 209. </p>
                <p>Liban. V. Feriet. </p>
                <p>Mahaim. </p>
                <p>M </p>
                <p>La Conférence des Ministres du travail tenue à Londres. 130. </p>
                <p>Mandat. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Syrie. </p>
                <p>Mannheim. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Convention relative à la navigation sur le Rhin. 302. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Maritza. Délimitation de la frontière entre la Grèce et la Turquie. 319. </p>
                <p>'Ministre du travail. — V. Travail. </p>
                <p>Mikine-Guetzevitch. Le droit consulaire de l'U. R. S. S. 373 s. </p>
                <p>Moncharville. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le régime capitulaire du Siam et le traité franco-siamois du 14 février 1925. 321
                    s. </p>
                <p>Morellet. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le principe de la souveraineté de l'Etat et le droit international public. </p>
                <p>104 s. </p>
                <p>Mossoul. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Le Fur. </p>
                <p>N </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navigation. V. Radovanovitch. </p>
                <p>Navigation intérieure. — Conférence réunie à Paris en novembre 1925 sur le
                    jaugeage des bateaux. 309. </p>
                <p>Navigation sur le Rhin. </p>
                <p>Negulesco. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Vomhoff. </p>
                <p>La jurisprudence de la Cour permanente de justice internationale. 194. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Neutres. </p>
                <p>Norvège. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Sauser Hall. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Convention d'arbitrage entre la Norvège et la Suède, 561 s. </p>
                <p>0 </p>
                <p>- V. Pic. </p>
                <p>Organisation internationale du travail, P </p>
                <p>Pacifique. </p>
                <p>V. Yoshitomi. </p>
                <p>Pacte de la Société des Nations. </p>
                <p>V. Alvarez, Gralinski, Hoijer. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Pays-Bas. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Traité d'amitié entre les Pays-Bas et la Turquie. 559. </p>
                <p>Pic. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Vue synthétique sur l'œuvre de l'Organisation internationale du travail (2
                    article). 246. </p>
                <p>Pologne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Traité de garantie avec la Roumanie du 26 mars 1926. 175. - V. </p>
                <p>Blociszewski. </p>
                <p>Pont international. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Sur le fleuve Tachira entre la Colombie et le Venezuela. </p>
                <p>559 s. </p>
                <p>Q </p>
                <p>Question de la Maritza. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Maritza. </p>
                <p>Question de Tanger. V. Tanger. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>R </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Radovanovitch. Le Danube et l'application du principe de la liberté de la naví- </p>
                <p>gation fluviale. Bibliogr. 169. </p>
                <p>Reeves. La communauté internationale </p>
                <p>Bibliogr. 167. </p>
                <p>Reuterskiold. </p>
                <p>Les lois constitutionnelles de la Suède. Bibliogr. 542. </p>
                <p>Rhin. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Vomhoff. </p>
                <p>Rolin. </p>
                <p>Paul Fauchille et l'Institut de Droit International. 366 s. </p>
                <p>Roumanie. </p>
                <p>1 </p>
                <p>Traité de garantie avec la Pologne du 26 mars 1926. 175. </p>
                <p>Russes en France. </p>
                <p>Sauser Hall. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>S </p>
                <p>- V. Delehelle. </p>
                <p>Les traités de paix et les droits privés des neutres. Bibliogr. 169. </p>
                <p>Schmidt. </p>
                <p>Die Kernfrage des Voelkerbundes. (La question de l'homogénéité de la Société des
                    Nations). Bibliogr. 545. </p>
                <p>Siam. Traité franco-siamois. 321 s. </p>
                <p>V. Moncharville. </p>
                <p>Société des Nations. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Alvarez, Gra linski, Hoijer, Schmidt, Wehberg. </p>
                <p>Souveraineté de l'Etat. </p>
                <p>Stieler.- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Morellet. </p>
                <p>Der internationale Eisenbahnverband (l'Union internationale des Chemins de fer).
                    Bibliogr. 545. </p>
                <p>Suède. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Convention d'arbitrage entre la Norvège et la Suède. 561 s. V. Reuterskiöld. </p>
                <p>Syrie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Feriet. </p>
                <p>T </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Tachira. - V. Pont international. </p>
                <p>Tanger. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Catellani. </p>
                <p>Tenekidès. La compétence de la Cour permanente de justice internationale en
                    matière de procédure consultative, 120 s. </p>
                <pb n="592" rendition="TABLES DU TOME TRENTIÈME "/>
                <p>Traité d'amitié. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Traité d'amitié entre </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Efremoff. </p>
                <p>les Pays-Bas et la Turquie. 559. </p>
                <p>Traité de conciliation. </p>
                <p>Traités de paix. — V. Sauser Hall. </p>
                <p>Travail. V. Mahaim, Pic. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Turquie. Délimitation de la frontière entre la Grèce et la Turquie (question de
                    la Maritza). 319. — Traité d'amitié entre les Pays-Bas et la Turquie. 559. </p>
                <p>U. R. S. S. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>U </p>
                <p>Traité germano-russe du 24 avril 1926. 305 s. - V. Mirkine-Guetzevitch,
                    Zasztowt-Sukiennicka. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V </p>
                <p>Venezuela. Construction d'un pont sur le fleuve entre la Colombie et le
                    Venezuela. </p>
                <p>559 s. </p>
                <p>Vomhoff. </p>
                <p>Die Revision der Mannheimer Rheinschiffahrtsakte (La revision de l'acte de
                    Mannheim de navigation sur le Rhin). </p>
                <p>Bibliogr. 302. </p>
                <p>Washington. </p>
                <p>W </p>
                <p>Accord franco-américain sur les dettes. 581 s. </p>
                <p>Wehberg. Die Voelkerbundsatzung (La constitution de la Société des Nations). </p>
                <p>Bibliogr. 545 s. </p>
                <p>Wolgast. L'affaire du « Wimbledon » devant la Cour permanente de justice
                    internationale. Bibliogr. 166. </p>
                <p>Y </p>
                <p>Yoshitomi. Les conflits nippo-américains et le problème du Pacifique. Bibliogr. </p>
                <p>553 s. </p>
                <p>Z </p>
                <p>Zasztowt-Sukiennicka. </p>
                <p>Le fédéralisme en Europe Orientale. Etude sur le mouvement fédéraliste et sur la
                    constitution soviétique. Bibliogr. 543 s. </p>
                <p>(Les tables ci-dessus ont été établies par la Direction de la Revue.) </p>
                <p>Luçon. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Imp. S. Pacteau. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Wehberg (D Hans). Die völkerbundsatzung. Berlin, 1926, in-8, 143 p. </p>
                <p>11. Manuel de Lasala Llanas. La ciudadania automatica de los extranjeros. La- </p>
                <p>12. </p>
                <p>13. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>ragoza, 1926, 12 p. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Naval war college. International law Documents (with Notes and Index), 1924. </p>
                <p>Yoshitomi (M). Les conflits nippo-américains el le Problème du Pacifique. </p>
                <p>Paris, 1926. in-8, 328 p. Pedone. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>14. Académie de Droit International (de la Haye). Recueil des Cours 1923. (Vol. I
                    de la collection). Introduction à l'histoire du droit international par le Baron
                    S. A. Korff, p. 5-23. - Droits et devoirs fondamentaux des Etats, par Lord
                    Phillimore, p. 29-71. Les rapports entre le droit interne et le droit
                    international, par H. Triepel, p. 77-121. Les eaux adjacentes au territoire des
                    Etats, par George Grafton Wilson, p. 127-175. Quelques questions relatives à
                    l'extradition par le Baron Alberic Rolin, p. 181-227. L'exterritorialité et ses
                    principales applications, par Leo Strisower, p. 233-287. Le Droit International
                    et les obligations financières internationales qui naissent d'un contrat, par
                    Sir John Fischer Williams K. C., p. 239-361. La protection des Minorités, par
                    André Mandelstam, p. 367-517. Compétence ou incompétence des tribunaux à l'égard
                    des Etats étrangers, par André Weiss, p. 525-551. La Médiation et la
                    conciliation internationales, par F. L. de la Barra, p. 557-567. -
                    L'organisation internationale de la Croix-Rouge, par Eugène Borel, p. 573-567. </p>
                <p>1924. Vol. I. Le développement historique du Droit International depuis le
                    Congrès de Vienne, par O. Nippold, p. 5-124. La Liberté des voies de
                    communication. Les Relations Internationales, par Ch. Dupuis, p. 129-444. La
                    théorie continentale des conflits de lois, par A. Pillet, 451-482. </p>
                <p>1924. Vol. II. La Communauté internationale, par Jesse Siddall Reeves, p. 5-94. </p>
                <p>La théorie anglo-saxonne des conflits de lois, par Hugh H. L. Bellot, p. 99-172. </p>
                <p>Les unions internationales de nature économique, par Wilhelm Kaufmann, p. 181-290
                    Droit et technique des traités de commerce, par le Baron Boris Nolde, p.
                    295-460. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1924. Vol. III. Les sociétés de commerce, par Theodor Niemeyer, p. 3-62. -
                    L'Organisation permanente du travail, par Ernest Mahaim, p. 69-223. Les méthodes
                    de travail de la diplomatie, par R. E. L, Vaughan Williams, K. C., p. 230-288.
                    Les gouvernements de fait, par Scipione Gemma, p. 297-414. Les effets
                    internationaux des jugements répressifs, par Maurice Travers, p. 414-469. </p>
                <p>1924. Vol. IV. Les contrôles financiers internationaux, par A. Andreadès, p.
                    5-108. - L'entr'aide financière internationale, par John Fischer Williams, K.
                    C., p. 113-154. L'organisation internationale des voies de communication, par M.
                    Bourquin, p. 163-210. Les Mandats Internationaux, par G. Diena, p. 215-270.
                    L'extension de la doctrine de Monroe en Amérique du Sud, par S. Planas-Suarez,
                    p. 272-363. Questions de droit international concernant les religions, par A.
                    Hobza, p. 371-423. </p>
                <!-- hyphen line -->
            </div>
            <div type="backMatter">
                <p>De la nationalité, par E. Isay, p. 429-471. </p>
                <p>E. ROUARD de CARD </p>
                <p>Professeur honoraire à la Faculté de droit de Toulouse Les arrangements conclus
                    par le Général CLAUZEL </p>
                <p>avec le Bey de Tunis (1830-1831) </p>
                <p>1927. Un volume in-8 </p>
                <p>9 fr. 50 </p>
                <p>DU MÊME AUTEUR : </p>
                <p>Traités de délimitation concernant l'Afrique Française (1910). 15 fr. </p>
                <p>Supplément 1910-1913... 12 fr. » </p>
                <p>1914-1925... 12 fr. </p>
                <p>Le Statut de Tanger d'après la Convention du 18 Décembre 1923. 9 fr. 50 </p>
                <p>Les mandats français sur le Togoland et le Cameroun... </p>
                <p>8 fr. 50 </p>
                <p>ÉTUDE SUR </p>
                <p>Les traités de commerce conclus par le Maroc avec les Puissances étrangères ... </p>
                <p>6 fr. 75 </p>
                <p>Traités et accords concernant le protectorat de la France au Maroc... </p>
                <p>12 fr. » </p>
                <p>Documents diplomatiques pour servir à l'étude de la question marocaine..... </p>
                <p>7 fr. 50 </p>
                <p>Traités de la France avec les pays de l'Afrique du Nord..... </p>
                <p>M. YOSHITOMI </p>
                <p>L'HISTOIRE ÉCONOMIQUE </p>
                <p>18 tr. » </p>
                <p>DE L'ANCIEN JAPON </p>
                <p>des Origines à la fin du XIIe siècle Préface de Michel REVON, professeur à la
                    Sorbonne </p>
                <p>1927 </p>
                <p>1 </p>
                <p>- Un vol. in-8... </p>
                <p>50 fr.</p>
                <p>LA SOUVERAINETÉ DES ÉTATS</p>
                <p>EN </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL MODERNE </p>
                <p>par V. SUKIENNICKI </p>
                <p>Docteur en Droit </p>
                <p>LETTRE-PRÉFACE de A. de LAPRADELLE </p>
                <p>Professeur de droit des Gens à la Faculté de droit de Paris </p>
                <p>4927 </p>
                <p>Un fort vol. in-8.. </p>
                <p>70 fr. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
