<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2024-11-25">November 25, 2024</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73471r"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.35112102712819">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073394770">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1894-01-01">1894</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 1</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">appendix</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>   <pb n="i"/>
            <div type="index">
                <head>(ANNÉE 1894) - I. TABLE DES ARTICLES</head>
                <p>Aubert (L.-M.-B.). </p>
                <p>Desjardins (A.). </p>
                <p>Despagnet (F.). </p>
                <p>Fauchille (P.). </p>
                <p>difications. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>ARTICLES DE FOND. </p>
                <p>429 </p>
                <p>La mer territoriale de la Norvège. </p>
                <p>L'Institut de droit international. Session de Paris (mars 1894). 221 </p>
                <p>Les occupations de territoires et le procédé de l'hinterland. </p>
                <p>Les tribunaux mixtes d'Égypte. Leur prorogation et leurs mo-Fiore (P.). De la
                    personnalité civile de l'État (trad. par M. A. Darras) </p>
                <p>Funck-Brentano (T.). La déclaration du Congrès de Paris de 1856 et son
                    application dans les temps modernes. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Kebedgy (M.). Les difficultés financières de la Grèce et l'intervention des États
                    étrangers. </p>
                <p>Lehr (E.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>De la compétence à attribuer aux agents diplomatiques ou consulaires comme
                    officiers de l'état civil. </p>
                <p>103 </p>
                <p>• </p>
                <p>126 </p>
                <p>347 </p>
                <p>324 </p>
                <p>261 </p>
                <p>97 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>De la compétence à attribuer aux agents diplomatiques ou consulaires comme
                    officiers de l'état civil. Examen de la règle proposée en juillet 1894 par la
                    Conférence de la Haye. </p>
                <p>441 </p>
                <p>Martens (F. de). </p>
                <p>Mérignhac (A.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le tribunal d'arbitrage de Paris et la mer territoriale. </p>
                <p>Les pêcheries de Terre-Neuve et la jurisprudence du Conseil d'État français au
                    sujet des actes de gouvernement. </p>
                <p>Michoud (L.). De la capacité en France des personnes morales étrangères et en
                    particulier du Saint-Siège. </p>
                <p>32 </p>
                <p>305 </p>
                <p>193 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Les origines de la neutralité perpétuelle. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Morand (M.). </p>
                <p>Paisant (M.). - Les relations de la France avec le Siam et le différend
                    franco-siamois de 1893 (avec une carte). </p>
                <p>522 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La question du désarmement </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Pillet (A.). Le droit international public. Ses éléments constitutifs, son
                    domaine, son objet Renault (L.). Une nouvelle mission donnée aux arbitres dans
                    les litiges internationaux. A propos de l'arbitrage de Behring. </p>
                <p>Rostworowski (M.). L'Union internationale pour la publication des traités. </p>
                <p>Rouard de Card (E.). Un protectorat disparu. L'annexion de Tahiti et ses
                    dépendances. </p>
                <p>Souchon (A.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Les frontières de l'État du Congo. </p>
                <p>234 </p>
                <p>1 </p>
                <p>44 </p>
                <p>135 </p>
                <p>330 </p>
                <p>513 </p>
                <p>409 </p>
                <pb n="ii " rendition="TABLES DU TOME PREMIER  - CHRONIQUES. "/>
                <p>Allemagne, Autriche-Hongrie, Belgique, Danemark, Espagne, États-Unis d'Amérique,
                    France, Grande-Bretagne, Grèce, Italie, Pays-Bas, Perse, Portugal, Russie,
                    Suède-Norvège et Turquie. Entente contre le choléra, Conférence sanitaire
                    internationale de Paris, tenue du 7 février au </p>
                <p>3 avril 1894. </p>
                <p>Allemagne, Espagne, États-Unis d'Amérique, France, Grande-Bretagne, Italie et
                    Suisse. - Anarchistes, mouvement législatif provoqué par leurs récents
                    attentats. </p>
                <p>Allemagne et France. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Délimitation du Cameroun et du Congo français et des sphères d'influence
                    française et allemande dans la région du lac Tchad, en Afrique, arrangement du 4
                    février 1891 (avec une carte) </p>
                <p>737 </p>
                <p>137 </p>
                <p>Allemagne et Grande-Bretagne. Souverain, nationalité, affaire du Duc de
                    Saxe-Cobourg-Gotha . </p>
                <p>Allemagne et Russie. </p>
                <p>Rapatriement des nationaux, convention du 29 janvier- </p>
                <p>10 février 1894. </p>
                <p>Anarchistes, entente </p>
                <p>155 </p>
                <p>160 </p>
                <p>136 </p>
                <p>6 335 328 </p>
                <p>361 </p>
                <p>151 </p>
                <p>455 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Rivière servant de frontière, changement de cours, accession, projet de
                    convention. 271 </p>
                <p>Autriche-Hongrie, France et Grande-Bretagne internationale, extradition,
                    expulsion. </p>
                <p>Belgique. — Arbitrage international, désarmement, intervention du Pape Congrès
                    universel de la paix, session d'Anvers (1894), résolutions et vœux. </p>
                <p>Brésil. Guerre civile, reconnaissance, bombardement de Rio de Janeiro, dommages
                    soufferts par les étrangers, protection des blessés et des malades, emprunt du
                    pavillon étranger, enrôlement dans l'armée, situation internationale du nouveau
                    Président, retraite des amiraux insurgés, droit d'asile, demande d'extradition,
                    condition des réfugiés, conflit du Portugal et de l'Uruguay, fin probable de la
                    guerre civile . . </p>
                <p>53,161,272 </p>
                <p>Chili. Union postale universelle, traités de Vienne, adhésion. </p>
                <p>Chine et États-Unis d'Amérique. — Immigration chinoise aux États-Unis, traité du
                    17 mars 1894 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Chine et Japon. Guerre, causes probables, ouverture des hostilités, cas du
                    Kowshing, déclaration de guerre, situation particulière du Japon, attitude des
                    puissances neutres. . </p>
                <p>Chine, France et Grande-Bretagne. </p>
                <p>Haut-Mékong, convention anglo-chinoise du 1er (non 11) mars 1894, négociations
                    anglo-françaises au sujet de la création d'une zone neutre entre les possessions
                    françaises et les possessions britanniques dans la péninsule indo-chinoise. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Dahomey. Fourniture d'armes, traite des noirs, déclaration du gouvernement
                    allemand. </p>
                <p>Égypte. Navire de commerce étranger dans les ports et dans les eaux
                    territoriales, visite de la douane, formalités, Capitulations. </p>
                <p>Espagne. Anarchistes, entente internationale. </p>
                <p>Courrier diplomatique, immunité, visite de douane. </p>
                <p>Espagne et Maroc. </p>
                <p>57 </p>
                <p>13 </p>
                <p>159 </p>
                <p>38 </p>
                <p>167 </p>
                <p>476 </p>
                <p>58 </p>
                <p>2838 </p>
                <p>60, 163 </p>
                <p>Conflit entre les Espagnols et les Kabyles du Riff, correspondants de journaux,
                    attachés militaires, contrebande de guerre, lois et usages de la guerre, traité
                    de Mérakesch, établissement d'une zone neutre.. </p>
                <p>État indépendant du Congo et France. Traité du 14 août 1894, solution du conflit
                    franco-congolais, rectification des frontières du Congo, renonciation aux
                    avantages stipulés par le traité anglo-congolais du 12 mai 1894 (avec deux
                    cartes). . . </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>État indépendant du Congo et Grande-Bretagne. </p>
                <p>177 </p>
                <p>Traité du 12 mai 1894, examen de ses principales clauses, son importance au point
                    de vue général des questions africaines, objections de la France, de l'Allemagne
                    et de la Turquie. </p>
                <p>États-Unis d'Amérique et Costa-Rica. </p>
                <p>374 </p>
                <p>Extradition, absence de traité, affaire Francis H. Weeks. </p>
                <p>483 </p>
                <pb n="iii " rendition="III "/>
                <p>France. Admission des étrangers, Belges, trains-ouvriers, à tarif international
                    réduit, créés par la Compagnie des chemins de fer du Nord. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>64 </p>
                <p>Juridiction pénale dans les ports et dans les eaux territoriales, navire de
                    commerce étranger, délit commis à bord.. </p>
                <p>63 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Nonce du Pape, correspondance directe avec le clergé national, situation
                    juridique... </p>
                <p>487 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Terrains et immeubles situés autour des places de guerre sur le territoire
                    continental, dans les colonies et les pays de protectorat, interdiction pour les
                    étrangers de les acquérir. . . </p>
                <p>491 </p>
                <p>France et Anjouan (île d'). Protectorat, traité, défaut de ratification, effet,
                    juridiction criminelle de l'État protecteur, traité, interprétation. </p>
                <p>France et Espagne. - Droit d'expulsion, anarchistes étrangers conduits par
                    l'Espagne à la frontière francaise, refus d'admission par la France, conditions
                    à l'admission des expulsés. . </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>France et Grande-Bretagne. Conflits accidentels entre les troupes coloniales
                    anglaises et françaises, affaires de Warina ou Wenema et de Samoh ou
                    Samu(Sierra-Leone). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Expédition anglaise en Afrique contre Fodi-Silah, conduite des autorités
                    françaises. . . </p>
                <p>France et Italie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Affaires d'Aigues-Mortes, troubles de Rome, de Naples et de Gênes, responsabilité
                    d'un État à raison des offenses faites et des dommages causés sur son territoire
                    à un État étranger ou aux sujets de cet État. . . </p>
                <p>France et Suisse. Chemin de fer, réseau français, section située en Suisse,
                    insuffisances d'exploitation, garantie de l'État français. </p>
                <p>Grande-Bretagne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>ཙ </p>
                <p>61 </p>
                <p>69 </p>
                <p>69 </p>
                <p>170 </p>
                <p>278 </p>
                <p>171 </p>
                <p>71 </p>
                <p>Duc de Saxe-Cobourg, dotation, proposition Morton. 278 </p>
                <p>Pays de Witu, protectorat de Zanzibar, esclavage. . </p>
                <p>Souverain étranger, incognito, priviléges et immunités, juridiction locale,
                    incompétence... </p>
                <p>Grande-Bretagne et Japon. Traité du 16 juillet 1894, ouverture du Japon au
                    commerce anglais, droits égaux accordés aux sujets des deux pays, suppression
                    des privilèges de juridiction antérieurs, nouveau régime douanier, clause
                    spéciale touchant la mise en vigueur du nouveau traité </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Hawaï. - La question de l'annexion des iles Hawaï aux États-Unis. </p>
                <p>Honduras et Nicaragua. Guerre.. </p>
                <p>Italie et Suisse. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>78 </p>
                <p>74 </p>
                <p>562 </p>
                <p>80 </p>
                <p>178 </p>
                <p>. 81, 279 </p>
                <p>Droits de douane italiens, payement en espèces métalliques, protestation de la
                    Suisse, arbitrage international.. </p>
                <p>Italie et Turquie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Agent diplomatique, nomination, absence d'agréation. . . 495 </p>
                <p>Japon. Mer intérieure, collision entre un navire anglais et un navire japonais,
                    question de compétence . . </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>179 </p>
                <p>Madagascar. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Protectorat de la France, consul étranger, exequatur, droits de l'État
                    protecteur, affaire du consul des États-Unis. </p>
                <p>287 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Protectorat de la France, eaux territoriales, traite des esclaves, droits de
                    l'État protecteur. </p>
                <p>84 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>289 </p>
                <p>Maroc. Le sémaphore du cap Spartel, sa neutralisation, reconnaissance par le
                    Sultan du Maroc de la convention anglo-française du 27 janvier 1892. </p>
                <p>Mozambique. Menace d'un conflit anglo-portugais, établissement d'une ligne
                    télégraphique par la Compagnie anglaise du Cap en territoire portugais,
                    arrangement. . </p>
                <p>Pays-Bas. </p>
                <p>Conférence interparlementaire pour l'arbitrage de la paix, session de la Haye
                    (1894), résolutions et vœux. </p>
                <p>Pérou et Équateur. </p>
                <p>290 </p>
                <p>497 </p>
                <p>87,181 </p>
                <p>Difficulté de frontières, médiation, nonce du Pape, aplanissement du conflit . .
                    . </p>
                <p>Portugal. Chemins de fer portugais, liquidation, décret du 9 novembre 1893,
                    convenio attentatoire aux droits des obligataires francais, protestation des
                    obligataires, négociations diplomatiques. </p>
                <p>Roumanie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Principe de non-intervention. </p>
                <p>291 </p>
                <fw place="bottom">87 </fw>
                <pb n="iv " rendition="TABLES DU TOME PREMIER "/>
                <p>Serbie et Autriche-Hongrie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La question de l'impôt de l'Obrt, l'application du traité de commerce
                    austro-serbe du 28 juillet-9 août 1892. . </p>
                <p>Siam. Traité du 3 octobre 1893 entre la France et le Siam, application, jugement
                    du mandarin Phra-Yot. . . . </p>
                <p>Trinidad (île de la). </p>
                <p>lement fondé . . . </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>295 </p>
                <p>499 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Affaire Harden Hickey, reconnaissance d'un Etat nouvel- </p>
                <p>479 </p>
                <p>397 </p>
                <p>Turquie. Les droits et immunités des Communautés chretiennes, le conflit actuel
                    entre la Sublime Porte et le Patriarcat œcuménique. </p>
                <p>Béchaux (A.). </p>
                <p>Bonfils (H.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>II. TABLE DE LA BIBLIOGRAPHIE </p>
                <p>LIVRES. </p>
                <p>Les revendications ouvrières en France (R. Saleilles). 502. </p>
                <p>Manuel de droit international public. 500. </p>
                <p>Bustamante (A. S. de). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>El orden público. Estudio de derecho internacional privado. </p>
                <p>(L'ordre public. Étude de droit international privé). 299. </p>
                <p>Calvo (C.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le droit international théorique et pratique. 298. </p>
                <p>Cespedes (J. M.). — La doctrina de Monroe (La doctrine de Monroe). 573. </p>
                <p>Chrétien (A.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Despagnet (F.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Principes de droit international public. 88. </p>
                <p>Cours de droit international public. 181. </p>
                <p>Grasserie (R. de la). Code civil du canton des Grisons. 183. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Projet de code civil allemand. 183. </p>
                <p>Hancke (E.). Bodin. Eine Studie über den Begriff der Souverainetæt (Une étude sur
                    l'idée de souveraineté). 500. </p>
                <p>Iwanowsky (I.). </p>
                <p>L'Institut de droit international et ses rapports avec les Sociétés juridiques
                    des divers pays. 404. </p>
                <p>Kleen (R.). — De la contrebande de guerre et des transports interdits aux
                    neutres, d'après les principes du droit international contemporain. 182. </p>
                <p>Lepelletier (F.). -- Code civil portugais. 183. </p>
                <p>Levé. Code civil espagnol. 183. </p>
                <p>Lucius Lector. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Le Conclave (Origines, histoire, organisation, législation ancienne et moderne,
                    avec un appendice contenant le texte des bulles écrites de Pie IX) (P.F.). </p>
                <p>501. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Niemeyer (T.). Das in Deutschland geltende internationale Privatrecht (Le droit
                    international privé en vigueur en Allemagne). 404. </p>
                <p>Passy (F.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Vérités et paradoxes. 504. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Piédelièvre (R.). Précis de droit international public ou droit des gens. 184. </p>
                <p>Poinsard (L.). Études de droit international conventionnel. 402. </p>
                <p>Politis (N.E.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Les emprunts d'État en droit international. 403. </p>
                <p>Prudhomme (H.). </p>
                <p>· Code de commerce argentin. 183. </p>
                <p>Code de commerce chilien. 183. </p>
                <p>Code de commerce espagnol. 183. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Des belligérants et des prisonniers de guerre. 500. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La nationalité française. 499. </p>
                <p>Romberg (E.). </p>
                <p>Rouard de Card (E.). </p>
                <p>- Les destinées de l'arbitrage international depuis la sentence rendue par le
                    tribunal de </p>
                <p>Genève. 404. </p>
                <p>Sentupéry (L.). — L'Europe politique (Gouvernement. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Parlement. - Presse). 299. </p>
                <p> Page v </p>
                <p>Stieglitz (A. de). </p>
                <p>lités. 403. </p>
                <p>Streit (G.). </p>
                <p>Turrel (E.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>De l'équilibre politique, du légitimisme et du principe des nationa- </p>
                <p>L'affaire Zappa. Conflit gréco-roumain, 182. </p>
                <p>- Code de commerce italien. 183. </p>
                <p>Code pénal italien. 183. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>PUBLICATIONS PÉRIODIQUES. </p>
                <p>Centralblatt </p>
                <p>Archiv für öffentliches Recht. 93, 302. </p>
                <p>Deutsche Revue. 302. - Deutsche Rundschau. 303, 510. </p>
                <p>Historisches Jahrbuch. 407. - Historisch-Politische Internationale Revue über die
                    gesammten armeen und flotten. 303, Nation. 93, 189, 510. · Neuzeit. 93.
                    Nou-Preussische Jahrbücher, 408, 510. Staats-Staatswissenschaft. 408.
                    Zeitschrift für in-Zeitschrift für Volkwirschaft, Socialpolitik Périodiques
                    allemands. </p>
                <p>für Rechtswissenschaft. 302. </p>
                <p>Gegenwart. 93, 189, 407, 510. </p>
                <p>Blætter. 407, 510. </p>
                <p>407, 510. Katolische Bewegung. 407. </p>
                <p>veau Recueil général de traités. 93, 189. </p>
                <p>archiv. 94. Zeitschrift für die Gesamte ternationales Privat. und Strafrecht, 95. </p>
                <p>und Verwaltung. 303. </p>
                <p>Périodiques américains. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>511. · </p>
                <p>Nation. 95, 192, 511. </p>
                <p>192, 408, 511. - Yale Review. 192, 511. </p>
                <p>Périodiques anglais. Board of Trade Journal. </p>
                <p>192, 303, 408, 511. - Economist. 95, 192, 408, 511. </p>
                <p>Fornightly Review. 96, 192, 303, 511. Forum. 96. </p>
                <p>view. 96. Juridical Review. 96, 192. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>North American Review. 95, - </p>
                <p>Contemporary Review. 95, English historical Review. 96. </p>
                <p>Imperial and Asiatic Quarterly Re Law Gazette. 96. Law Magazine and Review. </p>
                <p>96, 303. Law Quarterly Review. 96. Law Times. 96. - National Review. 96. — New
                    Review. 511. Nineteenth Century. 96. 192, 303, 408, 511. Political Science
                    Quarterly. 96, 192, 511. Popular Science Monthy. 511. - Saturday Review. 96,
                    192, 408, 511. </p>
                <p>- Statist. 96, 192, 408, 512. </p>
                <p>Périodiques austro-hongrois. Bulletin international de l'Académie des sciences de
                    Cracovie. 303. Juristische Blætter. 95. - Handels Museum. 408, 510. </p>
                <p>d'Orient et de Hongrie. 303. - Romanische Jahrbücher. 510. - Ungarische Revue,
                    191, 303.Volkswirthschaftliche Wochenschrift. 408, 510. Zeitschrift für das
                    Privat und </p>
                <p>öffentliche Recht der Gegenwart. 95, 191, 303. </p>
                <p>Périodiques belges. </p>
                <p>de géographie. 510. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Revue </p>
                <p>Belgique judiciaire. 303. Bulletin de la Société royale belge </p>
                <p>· Commission royale d'histoire de Belgique. 510. · Messager des sciences
                    historiques. 510. — Revue de droit international et de législation comparée. 95,
                    191, 303, 510. Revue générale. 511. </p>
                <p>Périodiques espagnols. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Boletin de la R. Academia de la historia. 303. Estudios militares. 95, 511.
                    Revista del foro. 303, 408, 511. Revista la Espan regional. </p>
                <p>95. · Revista maritima. 303. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Périodiques français. Annales de Bretagne. 88. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Annales de géographie. 504. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Annales franc-Archiviste. 186. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Annales de l'École libre des sciences politiques. 88, 185, 405, 504. </p>
                <p>comtoises. 88. Archives diplomatiques. 89, 185, 300, 405, 504, 573. </p>
                <p>Association catholique. 505. Bibliothèque de l'École des Chartes. 300. Bulletin
                    de l'Institut catholique. 300. Correspondant. 89, 186, 300, 405, 505, 574.
                    Économiste français. 89, 186, 300, 405, 505, 574. - Études religieuses,
                    philosophiques, historiques et littéraires. 186, 300, 405, 506, 574.- France
                    judiciaire. 89. Journal des Économistes. 89, 186, 300, 405, 506, 575. Journal du
                    droit canon et de la jurisprudence canonique. 405. </p>
                <p>Journal du droit international privé. 90, 187, 301, 405, 506. Mémorial
                    diplomatique. 90, 187, 301, 406, 507, 575. Nouvelle Revue. 91, 188, 301, 508,
                    575. </p>
                <p>Nouvelles géographiques. 407, 508, 575. Recueil de l'Académie des sciences
                    morales et politiques. 91, 188, 301, 407, 508. Réforme sociale. 92, 508. - Revue
                    algérienne et tunisienne. 92, 188. Revue bleue, 407, 508, 575. Revue
                    britannique. 407. - </p>
                <p>Revue catholique des institutions et du droit. 302, 508. Revue critique de
                    législation et de jurisprudence. 92, 575. Revue de géographie. 407, 509, 575.
                    Revue de la jeunesse catholique. 302. Revue de la science nouvelle. 302, 407.
                    Revue de Lille. </p>
                <p>302, 509. Revue de Paris. 509, 575. Revue des Deux-Mondes. 92, 188, 302, 407,
                    Revue des Facultés catholiques de l'Ouest. 302. Revue des questions historiques.
                    509, 575. Revue d'histoire diplomatique. 92, 188, 302, 509, 575. Revue du droit
                    public et de la science politique en France et à l'étranger. 188, 302, 407, 509,
                    576. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>509, 575. </p>
                <pb n="vi " rendition="TABLES DU TOME PREMIER "/>
                <p>Revue du monde catholique. 189, 407, 509. Revue du monde latin et du monde slave.
                    92, 189. Revue française de l'étranger et des colonies. 92, 189, 302, 107, 509,
                    576. Revue historique. 92, 189, 302, 407, 509, 576. Revue internationale de
                    sociologie. 509. Revue internationale du droit maritime. 92, 302, 576. Revue
                    maritime et coloniale. 189, 302, 107, 509, 576. Revuc politique et
                    parlementaire. 407, 509, 576. </p>
                <p>Revue scientifique. 509, 576. Sociologie catholique. 510, 576. </p>
                <p>taire. 189, 510. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Périodiques grecs. </p>
                <p>Périodiques italiens. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Spectateur mili-Journal de la jurisprudence grecque et française. 192. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>· Civilta catholica. 512. Economista. 303, 408, 512. - Nuovi Antologia. 303, 512.
                    - Rassegna di scienze sociale e politiche. 303. - Rassegna nazionale 304, 512.
                    Rivista della beneficenza publica. 96, 512. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Rivista internazionale di science sociale e discipl. ausiliare. 304. - Rivista
                    italiana per le scienze guiridiche. 96. </p>
                <p>Périodiques mexicains. Revista de legislacion y jurisprudencia. 304. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Périodiques néerlandais. — Archives internationales d'administration comparée.
                    304. </p>
                <p>Bijdragen voor vaderlandsche geschiedenis en oudheidkunde. 512. - De Gids. 512. </p>
                <p>De Tydspiegel. 512. - Themis. 512. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Périodiques péruviens. El Derecho. 512. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Recueil du droit et des sciences sociales. 96. </p>
                <p>Messager </p>
                <p>Périodiques russes. - Journal du ministère de l'instruction publique. 95. </p>
                <p>russe. 96. Pensée russe. 96. </p>
                <p>Périodiques serbes. Annales de la « Matitza serbe ». 304. — Le Guerrier, 3304. </p>
                <p>Le Journal. 304. L'Œuvre. 304. Moniteur de l'Académie des sciences. 304. </p>
                <p>Périodiques suisses. · Bibliothèque universelle et Revue suisse. 304, 408, 512. </p>
                <p>Bulletin international des Sociétés de la Croix-Rouge, 304, 408, 512, 576. </p>
                <p>évangélique. 304. - Courrier de Genève. 512. - Politisches Jahrbuch der
                    schweizerischen eidgenossenschaft. 576.- Zeitschrift für schweizerisches Recht.
                    304. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Chrétien </p>
                <p>1824. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>III. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>TABLE DES DOCUMENTS (1) </p>
                <p>Février 26. Circulaire du ministre français des affaires étrangères sur le droit
                    du nonce apostolique de correspondre avec les évêques de France. 490 (texte). </p>
                <p>1826. Lettre du ministre français des affaires étrangères sur le droit du nonce
                    apostolique de correspondre avec les évêques de France. 490 (texte). </p>
                <p>1838. Septembre 4. </p>
                <p>(texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Convention de paix et d'amitié entre la France et Tahiti. 331 </p>
                <p>1842. Septembre 8. Déclaration de l'amiral français Dupetit-Thouars au
                    gouvernement de Tahiti sur les griefs de la France. 332 (extrait analytique). </p>
                <p>1 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Septembre 9. </p>
                <p>trait). </p>
                <p>Septembre 19. </p>
                <p>335 (texte). </p>
                <p>Septembre 21. </p>
                <p>hiti. 335 (texte). </p>
                <p>Demande du protectorat de la France par la Reine de Tahiti. 333 (ex- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lettre des résidents anglais sur le protectorat de la France à Tahiti. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1844. Février 26. </p>
                <p>Lettre des missionnaires anglais sur le protectorat de la France à Ta- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Note du gouvernement français désavouant la conduite de l'amiral Dupetit-Thouars
                    à Tahiti. 337 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1847. Août 5. Convention entre la France et Tahiti pour l'exercice du protectorat
                    français. 340 (extrait analytique). </p>
                <p>1850. Mai 23. Lettre du ministre français des affaires étrangères sur le droit du
                    nonce apostolique de correspondre avec les évêques de France. 490 (texte). </p>
                <note place="bottom">(1) Dans cette table sont indiqués tous les documents publiés
                    dans la partie documentaire du volume et ceax cités en texte ou par extraits
                    analytiques suffisamment étendus dans le corps même de la Revue. - Les renvois à
                    la partie documentaire sont désignés par la lettre d à la suite de l'indication
                    de la page. </note>
                <pb n="vii " rendition="VII "/>
                <p>! </p>
                <p>5 </p>
                <p>1865. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Février 8. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lettre du ministre français des affaires étrangères sur le droit du nonce
                    apostolique de correspondre avec les évêques de France. 491 (extrait). </p>
                <p>1880. Juin 29. Déclaration du Roi de Tahiti pour consacrer la réunion de ses pos- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>sessions à la France. 344 (extrait). </p>
                <p>Décembre 30. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Loi française portant ratification de la cession de Tahiti à la France. </p>
                <p>346 (extrait analytique). </p>
                <p>1885. Avril 13. Lettre du sous-secrétaire d'État de Léon XIII au nonce du Pape à
                    Madrid, sur la situation juridique des nonces apostoliques. 489 note 1
                    (extrait). </p>
                <p>1887. Lettre du ministre français des cultes sur le droit du nonce apostolique de
                    correspondre avec les évêques de France. 491 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1888. Mars 12. Traité entre la Chine et les États-Unis d'Amérique sur
                    l'immigration chinoise aux États-Unis [non ratifié]. 559 (extrait analytique). </p>
                <p>1891. Août 27. Lettre du département suisse de justice et police au Président de
                    l'Institut de droit international, sur ses dispositions à prendre l'initiative
                    de démarches diplomatiques en vue de la création d'une Union internationale pour
                    la publication des traités. 141 (texte). </p>
                <p>1 </p>
                <p>1892. Janvier 27. Traité relatif à la neutralisation du sémaphore du cap Spartel. </p>
                <p>289 (extrait analytique). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Janvier 30.- Convention sanitaire internationale de Venise [ratifiée]. 8 d
                    (analyse). </p>
                <p>Mai 5. Loi américaine, dite loi Geary, sur l'immigration chinoise aux États-Unis.
                    560 </p>
                <p>(extrait analytique). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Octobre 4. Circulaire du Conseil fédéral suisse aux gouvernements étrangers sur
                    l'ouverture d'une Conférence diplomatique en vue de la création d'une Union
                    internationale pour la publication des traités. 150 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1893. - Février 10. Arrêt du Conseil d'État français sur la théorie de l'acte de
                    gouvernement en matière diplomatique ou internationale (Aff. Thubé-Lourmand;
                    pêcheries de Terre-Neuve). 311 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mars 3. — Loi des États-Unis d'Amérique, pour faciliter l'exécution des lois
                    américaines sur l'immigration et sur les ouvriers étrangers engagés par les
                    contrats. 5 d. </p>
                <p>Mars 16. </p>
                <p>Loi française modifiant les articles 45, 47 et 60 de la loi du 29 juillet 1881
                    sur la presse (Offenses aux agents et souverains étrangers). 7 d (analyse). </p>
                <p>Mars 21. Réglement français sur les prisonniers de guerre. 10 d (texte). </p>
                <p>Avril 24. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Circulaire de Tigrane-Pacha, ministre des affaires étrangères d'Égypte, aux
                    agents étrangers, sur la prorogation et les modifications des tribunaux mixtes
                    d'Égypte. </p>
                <p>127 (texte). </p>
                <p>Mai 20. Décret français ratifiant les traités conclus en Afrique par la mission
                    Maistre. 8 d (texte). </p>
                <p>Juin 8. </p>
                <p>1 </p>
                <p>Loi française modifiant les définitions du code civil relatives à certains actes
                    et aux testaments faits soit aux armées, soit au cours d'un voyage maritime. 7
                    d. </p>
                <p>Juin 8. — Loi française relative aux actes de procuration, de consentement et
                    d'autorisation dressés aux armées ou dans le cours d'un voyage maritime. 7 d. </p>
                <p>- Juillet 11. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décret français portant règlement de l'immigration océanienne en
                    Nouvelle-Calédonie. 7 d. </p>
                <p>Juillet 20. </p>
                <p>Circulaire du ministre français de l'intérieur sur l'expulsion des étrangers
                    condamnés par les tribunaux correctionnels. 9 d (analyse). </p>
                <p>- Juillet 22. — Loi française portant modification de l'article 8, § 3 et de
                    l'article 9 du </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>code civil relativement aux déclarations effectuées en vue d'acquérir ou de
                    décliner la nationalité française. 7 d. </p>
                <p>Août 8. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Loi française relative au séjour des étrangers et à la protection du travail
                    national. 7 d (texte). </p>
                <p>Août 23. </p>
                <p>Arrêté du ministre français de l'intérieur sur l'application de la loi du 8 août
                    1893 concernant les étrangers. 7 d note 1. </p>
                <p>Septembre. Avis du ministre français des finances interdisant aux caisses
                    publiques de recevoir les monnaies étrangères de cuivre et de billon. 10 d
                    (analyse). </p>
                <p>Septembre 2. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Circulaire du ministre français de l'intérieur aux préfets sur la loi du 8 août
                    1893 concernant les étrangers. 7 d note 1. </p>
                <p>Septembre 18. Loi de la République argentine concernant l'emploi abusif de la
                    Croix-Rouge. 32 d. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Octobre 3. Traité et convention entre la France et le Siam. [ratifiés]. 31 d
                    (texte). </p>
                <p>Octobre 9. Note du ministre brésilien de la justice à son collègue de la marine
                    sur la responsabilité que peut encourir le gouvernement à raison des dommages
                    subis par les étrangers en temps de troubles ou de guerre civile. 164 (texte). </p>
                <pb n="viii " rendition="TABLES DU TOME PREMIER "/>
                <p>1893. Octobre 20. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décret du gouvernement de Costa-Rica accordant aux États-Unis, malgré l'absence
                    de traité, l'extradition de Francis H. Weeks. 486 (extrait analytique). </p>
                <p>Octobre 27. Arrêt de la Cour de cassation française sur la juridiction criminelle
                    dans les pays de protectorat (Aff. Anjouan). 65 note 1 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Novembre 4. Décision de la division du Banc de la Reine de la Haute Cour de
                    justice d'Angleterre sur les privilèges et immunités des souverains étrangers
                    (Aff. Baker-Myghell). 75 (extrait). </p>
                <p>Novembre 8. Décret italien sur le payement en valeurs métalliques des droits de
                    douane à l'importation. 81 note 3 (texte). </p>
                <p>Novembre 9. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décret portugais sur la liquidation de la Compagnie des chemins de fer portugais.
                    292 note 2 (extrait). </p>
                <p>Novembre 15. Accord entre l'Ailemagne et la Grande-Bretagne sur la délimitation
                    des sphères d'influence dans le golfe de Guinée. 1 d (texte). </p>
                <p>- Novembre 15. Convention entre la Belgique, la France, la Grèce, l'Italie et la
                    Suisse, modificative de l'Union monétaire latine. 2 d (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>· Novembre 25. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Accord entre M. Develle, ministre français des affaires étrangères, et lord
                    Dufferin, ambassadeur d'Angleterre à Paris, sur la détermination d'une zone
                    neutre dans le Haut-Mékong. 372 (extrait analytique). </p>
                <p>Novembre 29. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décision de la Cour d'appel d'Angleterre sur les privilèges et immunités des
                    souverains étrangers (Aff. Baker-Myghell). 76 (extrait). </p>
                <p>Décembre 1er. Arrêt du Conseil d'État français sur la situation internationale de
                    la section du Chemin de fer de la Plaine à Genève. 71 note 1 (texte). </p>
                <p>Décembre 1er. - Décret français modifiant l'article 4 du décret du 6 février 1880
                    concernant la négociation en France des valeurs étrangères. 8 d (analyse). </p>
                <p>Décembre 1er. - Lettres échangées entre M. Develle et lord Dufferin au sujet de
                    la zone neutre du Haut-Mékong. 372 (extrait analytique). </p>
                <p>Décembre 1er-13. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Déclaration de M. Tricoupis, ministre grec, sur le règlement de la dette
                    publique hellénique. 264 (texte). </p>
                <p>Décembre 4. Message de M. Cleveland, Président des États-Unis d'Amérique. 5 d
                    (extrait). </p>
                <p>Décembre 7. </p>
                <p>Décision du gouverneur de la province de Barcelone (Espagne) sur le séjour des
                    étrangers. 4 d (analyse). </p>
                <p>Décembre 10. </p>
                <p>Décret français promulguant la convention sanitaire internationale de Venise du
                    30 janvier 1892. 8 d. </p>
                <p>Décembre 10-22. </p>
                <p>(extrait). </p>
                <p>Décembre 12. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Loi grecque sur le règlement de la dette publique hellénique. 264 </p>
                <p>Loi française portant modification des articles 24, § 1, 25 et 49 de la loi du 29
                    juillet 1881 sur la presse. 30 d (analyse), 539 (extrait analytique). </p>
                <p>Décembre 16-28. Circulaire du ministre des affaires étrangères de Grèce aux
                    légations helléniques à l'étranger sur le règlement de la dette publique. 266
                    (extrait). </p>
                <p>Décembre 18. Loi française portant modification et addition à l'article 3 de la
                    loi du 19 juin 1871 sur les explosifs. 30 d (texte), 541 (extrait analytique). </p>
                <p>Décembre 18. </p>
                <p>trait analytique). </p>
                <p>Décembre 31. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Loi française sur les associations des malfaiteurs. 30 d (texte), 540 (ex- </p>
                <p>Décembre 20. - Projet de loi de M. Edmond Caze, député français, relatif à
                    l'influence du change monétaire sur les relations internationales. 279 note 2
                    (texte). </p>
                <p>Accord commercial entre l'Espagne et la France. 4 d (analyse). </p>
                <p>1894.. </p>
                <p>Janvier 5.- Déclaration du général Dodds, commandant des Établissements français
                    du Bénin, proclamant le démembrement de l'ancien Royaume du Dahomey. 33 d
                    (texte). </p>
                <p>Janvier 15. Acte de reconnaissance du Prince Goutchili comme Roi d'Abomey par le
                    général Dodds, au nom de la France. 33 d (texte). </p>
                <p>Janvier 29.- Traité de protectorat entre la France et le Royaume d'Abomey. 33 d
                    (texte). </p>
                <p>Janvier 29-10 février. Convention entre l'Allemagne et la Russie sur le
                    rapatriement des nationaux. 455 note 1 (texte). </p>
                <p>Février 4. Acte de reconnaissance du Prince Ganhou-Houg-Non comme Roi d'Allada
                    par le général Dodds, au nom de la France. 33 d (texte). </p>
                <p>Février 4. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Arrangement entre l'Allemagne et la France sur la délimitation du Cameroun et du
                    Congo français et des sphères d'influence respectives dans la région du lac
                    Tchad. 361 note 1 (texte). </p>
                <p>- Février 21. – Décret italien relatif au payement en valeurs métalliques des
                    droits de douane à l'importation. 281 note 2 (extrait). </p>
                <pb n="ix " rendition="IX "/>
                <p>1894. -- Mars 1er (non 11). - Convention entre la Chine et la Grande-Bretagne au
                    sujet des relations de la Chine et de la Birmanie [ratifiée le 23 août 1894).
                    368 (extrait analytique). </p>
                <p>Mars 5 (non 4). - Traité entre l'Espagne et le Maroc au sujet de Melilla [ratifié
                    le 3 juin). 169 note 1 (extrait analytique). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Mars 17. Traité entre la Chine et les États-Unis d'Amérique sur l'immigration
                    chinoise aux États-Unis [ratifié en aoùt 1894]. 556 note 2 (texte). </p>
                <p>Mars 27. </p>
                <p>Projet de l'Institut de droit international relatif aux droits de l'extradé dans
                    le pays requérant. 223 (texte). </p>
                <p>Mars 27. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Projet de l'Institut de droit international sur le règlement international de la
                    tutelle des majeurs. 232 (texte). </p>
                <p>Mars 28. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Décret italien sur le payement en valeurs métalliques des droits de douane à
                    l'importation. 282 note 2 (texte). </p>
                <p>Mars 29. Projet de l'Institut de droit international sur les rapports
                    internationaux en matière de faillite. 232 (texte). </p>
                <p>Mars 30. </p>
                <p>- Projet de règlement de l'Institut de droit international sur la police des
                    navires négriers. 231 (texte). </p>
                <p>Mars 31. Projet de l'Institut de droit international sur la définition et le
                    régime de la mer territoriale. 229 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>· Avril 3. Résolutions et vœux de la Conférence sanitaire internationale de
                    Paris. 444 </p>
                <p>(extrait analytique). </p>
                <p>Avril 12-25. </p>
                <p>Avril 19. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Loi suisse sur les attentats anarchistes. 544 note 1 (texte). </p>
                <p>Décret français interdisant aux agents ou fonctionnaires des services
                    diplomatique et consulaire de contracter mariage sans l'autorisation du
                    ministre. 30 d (texte). </p>
                <p>Mai. Circulaire de Mgr Ferrata, nonce du Pape à Paris, aux évêques de France au
                    sujet de la nouvelle législation sur les fabriques d'église. 487 note 2 (texte). </p>
                <p>Mai 5. Traité entre la Grande-Bretagne et l'Italie sur la délimitation des
                    sphères d'influence britannique et italienne dans l'Afrique orientale. 392 note
                    1 (texte). </p>
                <p>Mai 12. Traité entre le Congo et la Grande-Bretagne. 374 note 2 (texte). </p>
                <p>Mai 17. Déclaration de M. Casimir-Périer, ministre français des affaires
                    étrangères, sur le droit du nonce de communiquer avec les évèques de France. 487
                    (extrait). </p>
                <p>Juin. Memorandum du Patriarche de Constantinople au gouvernement turc sur les
                    griefs de l'Eglise orthodoxe au sujet des schismatiques bulgares. 401 (extrait
                    analytique). </p>
                <p>Loi espagnole sur les crimes anarchistes. 549 note 2 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Juillet 10. </p>
                <p>Juillet 13. </p>
                <p>Projet de la Conférence du droit international privé de la Haye relatif au
                    mariage en droit international. 441 (extrait). </p>
                <p>Juillet 16. </p>
                <p>Traité de commerce entre la Grande-Bretagne et le Japon [ratifié le 25 août
                    1894]. 563 note 1 (texte). </p>
                <p>- Juillet 19. </p>
                <p>Juillet 19. </p>
                <p>Juillet 19. </p>
                <p>Juillet 28. </p>
                <p>Août 5 (6). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>-Loi italienne contre les délits de presse. 547 note 1 (texte). </p>
                <p>Loi italienne sur le domicile forcé. 548 note 1 (texte). </p>
                <p>Loi italienne sur les attentats anarchistes. 546 note 1 (texte). </p>
                <p>Loi française sur les menées anarchistes. 511 note 3 (texte). </p>
                <p>Déclaration de neutralité des Pays-Bas dans la guerre entre la Chine et le Japon.
                    472 note 1 (texte). </p>
                <p>Août 7. </p>
                <p>Déclaration de neutralité de la Grande-Bretagne dans la guerre entre la Chine et
                    le Japon. 471 note 2 (extrait analytique). </p>
                <p>Août 9. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Déclaration de neutralité de l'Italie dans la guerre entre la Chine et le Japon
                    471 note 3 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Août 14. </p>
                <p>Août 18. </p>
                <p>Traité entre le Congo et la France. 478 note 1 (texte). </p>
                <p>Déclaration de neutralité de l'Espagne dans la guerre entre la Chine et le Japon.
                    471 note 4 (texte). </p>
                <p>Aout 29 (1er septembre). </p>
                <p>vers. 456 (extrait analytique). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Résolutions et vœux du Congrès universel de la paix, d'An-Septembre. Traité
                    d'alliance entre la Corée et le Japon. 463 note 1 (extrait analytique). </p>
                <p>Septembre 4-6. Résolutions et voeux de la Conférence interparlementaire pour
                    l'arbitrage et la paix, de la Haye. 497 (extrait). </p>
                <pb n="x " rendition="TABLES DU TOME PREMIER "/>
                <p>Abel. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>IV. </p>
                <p>A </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>TABLE GÉNÉRALE ANALYTIQUE </p>
                <p>Député français; sa proposition permettant au gouvernement d'exproprier pour
                    utilité publique les immeubles acquis par les étrangers autour des places de
                    guerre. 492. </p>
                <p>Abomey. Protectorat de la France (Établissement, organisation. 33 d). Souverain
                    (Reconnaissance par la France. 33 d). </p>
                <p>V. Dahomey. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Abyssinie. </p>
                <p>fluence. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Acquittement. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Ménélick. Sphère d'in- </p>
                <p>V. Aigues-Mortes. </p>
                <p>Étrangers. Galata. Nouvelle-Orléans. </p>
                <p>Acte de Berlin. - V. Occupation. </p>
                <p>Acte de Bruxelles. Stipulations sur la traite maritime (Application. 84 s. </p>
                <p>Attitude de la France. 86 note 2). </p>
                <p>Acte de gouvernement. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Théorie en matière diplomatique et internationale. </p>
                <p>314 s. V. État. Pêche. Mérignhac. </p>
                <p>Thubé-Lourmand. </p>
                <p>Acting consul. - V. Walter. </p>
                <p>Afrique. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Communauté internationale. Deloncle. </p>
                <p>Frontières. Sphère d'influence. </p>
                <p>Agent consulaire. - V. Agent diplomatique. Consul. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Agent diplomatique. Compétence à l'étranger comme officier de l'état civil (Base.
                    97. Limites. 99. Pays admettant le mariage civil. 97 s. 441 s. </p>
                <p>Entente internationale. 101. Incident de </p>
                <p>Bâle. 102 note 1. Conférence de la </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Haye. 441 s. Pays ne connaissant pas l'état civil. 443). Mariage interdit sans
                    autorisation du ministre (Décret français du 19 avril 1894. 30 d). Nomination,
                    agréation du gouvernement près duquel l'agent est envoyé (Incident Italie et
                    Turquie, aff. Catalani. 495 s.). Offenses et outrages aux agents étrangers,
                    compétence (Loi francaise du 16 mars 1893. 7 d). </p>
                <p>V. Catalani. Chargé d'affaires. Consul. </p>
                <p>Courrier. Lehr. Nonce apostolique. Walter. </p>
                <p>Agréation. V. Agent diplomatique. </p>
                <p>Catalani. Chargé d'affaires. </p>
                <p>Aigues-Mortes. - Dommages à des sujets italiens, responsabilité de la France. </p>
                <p>171 s. </p>
                <p>Sujets français, auteurs des dommages, acquittés, conséquences. 175. </p>
                <p>V. Brin. Casimir-Périer. Develle. Ressman. </p>
                <p>Alexandrie. V. Douane. Navire. </p>
                <p>Alfonso d'Albuquerque. Navire de guerre portugais sur lequel se réfugiérent </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>les insurgés brésiliens lors de leur soumission; protestations du gouvernement
                    brésilien. 273. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Allada. Souverain (Reconnaissance par la France. 33 d). V. Dahomey. </p>
                <p>Allemagne. - V. Anarchistes. Arbitrage international. Balfour. Bebel. Byles.
                    Caprivi (de). Choléra. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Dalziel. Désarmement. Difficultés financières. Drewens. Duc de
                    Saxe-Cobourg-Gotha. Esclavage. Esclaves. État. Étrangers. </p>
                <p>Friedberg. Frontières. Galata. Hinterland. </p>
                <p>Hohenlohe (de). Hunter. Labouchère. </p>
                <p>Marschall. Mer territoriale. Nationalité. </p>
                <p>Neutralisation. Neutralité perpétuelle. Occupation. Périodiques. Rapatriement. </p>
                <p>Schmidt. Sphère d'influence. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>France: manifes- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ambassadeur. V. Agent diplomatique. Courrier. Nonce apostolique. </p>
                <p>Amy. Navire américain empêché par le navire insurgé brésilien Guanabara, de
                    décharger sa cargaison à Rio de Janeiro, protégé par l'amiral Benham, chef de
                    l'escadre américaine au Brésil. 161. </p>
                <p>Anarchistes. Attitude des puissances (Allemagne. 555. Autriche-Hongrie : </p>
                <p>huis-clos. 157. États-Unis: proposition, non-admission, 554. </p>
                <p>tations interdites. 156; propositions diverses, huis-clos, compétence des
                    Conseils de guerre. 157 note 2. Grande-Bretagne: échange d'informations entre
                    les polices. 156; proposition de lord Salisbury, expulsion, 554). - Droit d'un
                    gouvernement de se retrancher derrière l'insuffisance de sa législation pour
                    échapper aux reproches de négligence qui lui sont adressés (Grande-Bretagne.
                    157), — Entente internationale (Propositions. 58 s.). — Influence des attentats
                    anarchistes sur la théorie de l'extradition. 158. </p>
                <p>fluence sur la réglementation de l'expulsion des étrangers. 159. Mouvement
                    législatif (Espagne : loi du 10 juill. 1894. </p>
                <p>549 s.- France: lois des 12, 18, 19 déc. 1893 et du 28 juill. 1894; décret du 30
                    juill. 1894. </p>
                <p>538 s. </p>
                <p>Italie: lois du 19 juill. 1894. </p>
                <p>545 s. Suisse loi du 12 avr. 1894. </p>
                <p>544 s.). V. Asquith. Bouge. Explosifs. Expulsion. Extradition. Fresneau.
                    Fulgurite. </p>
                <p>Guérin. Howard Vincent. Lasserre. Malfaiteurs. Presse. Rosebery. Salisbury.
                    Trarieux. </p>
                <p>Anjouan. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ratification. </p>
                <p>Annam. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>In- </p>
                <p>V. Juridiction. Protectorat. </p>
                <p>V. Consul. Siam. </p>
                <pb n="xi " rendition="XJ "/>
                <p>Annexion. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Légitimité. (Incident États-Unis et îles Hawaï. 80 s.). — V. Tahiti. </p>
                <p>Rouard de Card. </p>
                <p>Anvers. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>le Japon. 460 note 2. Sur les affaires de Siam. 252. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Asile. V. Belligérants. Extradition. </p>
                <p>Ministre anglais; son opinion sur les mesures contre les attentats anarchistes.
                    156, 157. </p>
                <p>Attaché militaire. </p>
                <p>Asquith. </p>
                <p>V. Arbitrage international. </p>
                <p>Conférence. Désarmement. </p>
                <p>Arbitrage international. Application (Chine et Japon: vœu du Congrès universel de
                    la paix, d'Anvers. 459. Espagne et Suède-Norvège : interprétation du traité des
                    15 mars 1883-18 janv. 1887. 286. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>États-Unis et Grande-Bretagne : phoques de la mer de Behring. 32 s.,44 s;
                    question de frontières. 45. France et Congo: délimitation.378. France et
                    Grande-Bretagne pêcheries de Terre-Neuve. 308 s., 320 s. France et Pays-Bas :
                    délimitation. 46. Grande-Bretagne et Portugal: possession de territoires. 45. ·
                    Honduras et Nicaragua. 179. — Italie et Suisse: </p>
                <p>différend touchant le payement des droits de douane en valeurs métalliques,
                    interprétation du traité du 19 avr. 1892. 83, 279 s.,285 s.). Démonstrations en
                    faveur de l'arbitrage dans les Parlements (Allemagne. 160. </p>
                <p>Belgique. 161. — Grande-Bretagne.160). Dans les Congrès (Conférence
                    inter-parlementaire pour l'arbitrage et la paix, de la Haye. 497 s. </p>
                <p>universel de la paix d'Anvers. 457 s.). </p>
                <p>Mission de l'arbitre (Mission normale. 44. </p>
                <p>Mission spéciale donnée ou réclamée. </p>
                <p>45 s. </p>
                <p>Opinions diverses; précédents 45 s.). Procédure, clause compromissoire,
                    compétence de l'arbitre (Incident États-Unis et Grande-Bretagne. 284. — Incident
                    Italie et Suisse. 283 s. Opinion de l'Institut de droit international. 284). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Congrès </p>
                <p>V. Bebel.Brocqueville (de). Clause compromissoire. Douane. Gobat. Janssens. </p>
                <p>Lachenal. Martens (de). Mer. Mer territoriale. Pandolfi. Pape. Ramaix (de).
                    Renault. Rouard de Card. Stanhope. Stanley d'Alderley. Trarieux. </p>
                <p>Arbitre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Droit de suivre les opérations d'une guerre étrangère (Conflit Espagne et Maroc:
                    Melilla. 60). </p>
                <p>Aubert. La mer territoriale de la Norvège. 429 s. </p>
                <p>Augsbourg. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Morand. Neutralité perpétuelle. </p>
                <p>Autriche-Hongrie. </p>
                <p>V. Anarchistes. </p>
                <p>Choléra. Conclave. Désarmement. Douane. Kalnoky (de). Mer territoriale.
                    Neutralisation. Obrt. Périodiques. Samassa. </p>
                <p>Scheicher. Superbo. </p>
                <p>Avis préalable. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>B </p>
                <p>V. Bombardement. </p>
                <p>Baie. Caractère territorial, étendue (Institut de droit international. 225. </p>
                <p>Norvège. 435 s. Russie. 440 note 1). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Bail. </p>
                <p>V. Aubert. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Concessions réciproques du Congo et de la Grande-Bretagne (Traité du 12 mai
                    1894..377 s. Objections contre ce traité. </p>
                <p>379). V. Sphère d'influence. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Bajer. Sa motion sur la neutralisation des États. 498. </p>
                <p>Baker. Sultan de Johore, poursuivi devant les tribunaux britanniques par miss
                    Myghell à qui il avait promis mariage dans un voyage incognito en Angleterre
                    sous le nom d'Albert Baker. 75 s.- V. Kay. </p>
                <p>Lopes. Myghell. Souverain. White. Wills. </p>
                <p>Bâle. V. Agent diplomatique. </p>
                <p>Balfour. Député anglais; son opinion sur la dotation du Duc de
                    Saxe-Cobourg-Gotha. 279. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Bangkok. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Siam. Traité. </p>
                <p>- V. Étrangers. </p>
                <p>Barcelone. </p>
                <p>V. Arbitrage international. </p>
                <p>Basly. Député français; son interpellation sur les trains-ouvriers, à tarif
                    international réduit, créés par la Compagnie des chemins de fer du Nord. 64. </p>
                <p>Baumbach. Sa proposition sur la protection de la propriété privée sur mer en
                    temps de guerre. 498. </p>
                <p>Bayard. </p>
                <p>Renault. </p>
                <p>Arguelles. - Espagnol coupable de traite, réfugié aux États-Unis, et livré à
                    l'Espagne malgré l'absence de traité d'extradition. </p>
                <p>485. </p>
                <p>Armée. Actes de procuration, de consentement et d'autorisation dressés aux armées
                    ou dans le cours d'un voyage maritime (Loi française du 8 juin 1893. 7 d). </p>
                <p>-Actes et testaments faits aux armées, ou au cours d'un voyage maritime (Loi
                    française du 8 juin 1893. 7 d). V. Désarmement. Greess-Trant. </p>
                <p>Armes. V. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Ashmead-Bartlett. Député anglais; sur interpellation sur la Corée, la Chine et
                    Ministre des États-Unis; son opinion sur le droit d'extradition en l'absence de
                    traité. 485. </p>
                <p>Bebel. Député allemand, sa proposition en faveur de l'arbitrage international et
                    du désarmement. 160, 513. </p>
                <p>Béchaux. Les revendications ouvrières en France (Bibliogr.). 502. </p>
                <p>Behring. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Arbitrage international. </p>
                <pb n="xii " rendition="TABLES DU TOME PREMIER "/>
                <p>Martens (de). Mer territoriale. Phoque. Règlements. Renault. </p>
                <p>Belgique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Anvers. Arbitrage international. Brocqueville (de). Choléra. Désarmement.
                    État. Extradition. Janssens. </p>
                <p>Neutralisation. Périodiques. Ramaix (de). </p>
                <p>Sphère d'influence. Union internationale pour la publication des traités. Union
                    monétaire latine. Vogt. </p>
                <p>Belligérants. Droits des commandants </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>belligérants (Conflit Espagne et Maroc, Melilla. 62. Guerre France et Prusse.63). </p>
                <p>- Droit pour la population d'un belligérant de demeurer sur le territoire de
                    l'autre (Guerre Chine et Japon. 468). </p>
                <p>Reconnaissance de la qualité de belligérants dans les guerres civiles (Brésil,
                    54, 162). Refuge sur territoire neutre (Guerre civile Brésil: différend Brésil,
                    Portugal, Uruguay et République argentine. </p>
                <p>276 s.). V. Guerre. Guerre civile. Lois de la guerre. Romberg. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Benham. Amiral américain, sa conduite comme chef de l'escadre américaine
                    stationnée au Brésil. 161, 166. </p>
                <p>Berryer. Député français; son discours touchant le protectorat de la France sur </p>
                <p>Tahiti. 338. </p>
                <p>Birmanie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Frontières. Traité. Traité </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>de commerce. </p>
                <p>Bismarck (archipel). — V. Protectorat. </p>
                <p>Blessés. Protection dans la guerre civile (Brésil. 165). V. Convention de Genève.
                    Croix-Rouge. Lois de la guerre. </p>
                <p>Blocus. Blocus pacifique (Conflit France et Siam. 257). V. Déclaration de Paris.
                    Funck-Brentano. Guerre maritime. </p>
                <p>Transformations modernes. </p>
                <p>Blocus pacifique. - V. Blocus. </p>
                <p>Bombardement. Avis préalable (Guerre Chine et Japon: Wei-Haï-Weï et Che-Fou. 475.
                    Guerre civile Brésil: Rio de Janeiro. 166. Guerre France et Prusse: </p>
                <p>Paris. 166). Interdiction par les neutres (Guerre civile Brésil : Rio de Janeiro.
                    57). </p>
                <p>Bonfils. Manuel de droit international public (Bibliogr.). 500. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Bonilla. Général du Nicaragua ; sa conduite dans la guerre avec le Honduras. </p>
                <p>178. </p>
                <p>Bons offices. V. Neutres. </p>
                <p>Bou-Amena. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Saïda. </p>
                <p>Bouge. Député français ; son interpellation sur les manifestations autour de la
                    tombe de l'anarchiste Vaillant. 156. </p>
                <p>Brême. V. Morand. Neutralité perpétuelle. </p>
                <p>Brésil. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Belligérants. Alfonso d'Albuquerque. Amy. Benham. Blessés. Bombardement.
                    Capitulation. Confiscation. </p>
                <p>Convention de Genève. Empoisonnement. </p>
                <p>État. Étrangers. Évasion. Exécution. Extradition. Gama (de). Grey. Guanabara. </p>
                <p>Guerre civile. Lois de la guerre. Machine infernale. Malades. Mello (de).
                    Mindello. </p>
                <p>Nasmyth. Neutralisation. Neutres. Nichteroy. Paix. Paraty. Pavillon. Peixoto. </p>
                <p>Président de la République. Restauration monarchique. Salut maritime. Silveira
                    Martins. Trajano. Zalinski. </p>
                <p>Brice. </p>
                <p>• </p>
                <p>Député francais; sa proposition pour restreindre l'accès ou le séjour des
                    étrangers en France. 492 note 2. </p>
                <p>Brin. Ministre italien; ses pourparlers avec le gouvernement français au sujet
                    des affaires d'Aigues-Mortes et des troubles de Rome, Naples et Gênes. 172 s. </p>
                <p>Brincard. Député français ; sa proposition pour restreindre l'accès ou le séjour
                    des étrangers en France. 492 note 2. </p>
                <p>Brocqueville (de). Député belge; sa proposition en faveur de l'arbitrage
                    international et du désarmement. 161. </p>
                <p>Buchanan. Ministre des États-Unis; son opinion sur le droit d'extradition en
                    l'absence de traité. 485. </p>
                <p>Bulgares. </p>
                <p>Bulgarie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>de journaux. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Liberté religieuse. </p>
                <p>V. Bulgares. Correspondants </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Union géné </p>
                <p>Rost-Bureau international. </p>
                <p>rale des postes. 58 note 1. - V. </p>
                <p>worowski. Union postale. Union internationale pour la publication des traités. </p>
                <p>Bustamante (de). — El orden público. </p>
                <p>Estudio de derecho internacional privado (L'ordre public. Étude de droit
                    international privé) (Bibliogr.). 299. </p>
                <p>Byles. Député anglais; sa proposition en faveur du désarmement. 161. Son
                    interpellation sur l'affaire du Duc de Saxe-Cobourg-Gotha. 155. </p>
                <p>C </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Calvo. Le droit international théorique et pratique (Bibliogr.). 298. </p>
                <p>.Cameroun. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Sphère d'influence. </p>
                <p>Canada. V. Mer territoriale. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Capacité. V. État, Fiore. Michoud. </p>
                <p>Personnalité. Saint-Siège. </p>
                <p>Capitulation. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Douane. Navire. </p>
                <p>Capitulation offerte par les insurgés, refus (Guerre civile Brésil. </p>
                <p>272). </p>
                <p>Capitulations. </p>
                <p>Caprivi (de). Chancelier de l'Empire d'Allemagne ; son opinion sur l'affaire du
                    Duc de Saxe-Cobourg-Gotha. 155. </p>
                <p>Cap Spartel. V. Neutralisation. Sémaphore. </p>
                <p>Carp. </p>
                <p>Ministre roumain; son opinion sur l'intervention de la Roumanie en faveur des
                    Roumains de Transylvanie. 87. </p>
                <p>Casimir-Périer. Ministre français ; </p>
                <pb n="xiii " rendition="XIII "/>
                <p>ses pourparlers avec le gouvernement italien au sujet des affaires
                    d'Aigues-Mortes et des troubles de Rome, Naples et Gênes. </p>
                <p>171 s. </p>
                <p>Son discours sur la lettre du nonce à Paris, Mgr Ferrata, aux évêques de France
                    touchant la comptabilité des fabriques. 487. Sur l'incident des chemins de fer
                    portugais. 294 note 2. </p>
                <p>Catalani. Ambassadeur d'Italie en Turquie, nommé sans que l'agréation de la Porte
                    ait été demandée. 495 s. </p>
                <p>Catargi. Ministre roumain; son opinion sur l'intervention de la Roumanie en
                    faveur des Roumains de Transylvanie. 87. </p>
                <p>Caze. Député français; sa proposition touchant l'influence du change monétaire
                    sur les relations internationales. 276 note </p>
                <p>2. V. Douane. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Cespedes. La doctrina de Monroe (La doctrine de Monroe (Bibliogr.). 573. </p>
                <p>Change. V. Caze. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Chapuis tion pour l'accès ou le séjour des étrangers en France. 492 note 2. </p>
                <p>Chargé d'affaires. </p>
                <p>Député français ; sa proposi- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Nomination; l'agréation du gouvernement près duquel il est accrédité est-elle
                    nécessaire? 496. </p>
                <p>V. Agent diplomatique. Catalani. </p>
                <p>Chateaubriand (de). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Sec-Ministre français; ses lettres touchant le droit de correspondance des
                    nonces apostoliques avec le clergé de France. 490. </p>
                <p>Che-Fou. — V. Bombardement. </p>
                <p>Chemin de fer international. </p>
                <p>tion du réseau d'une Compagnie française, construite à l'étranger; situation au
                    point de vue de la garantie de l'État français (La Plaine à Genève : Cons.
                    d'État, 1er déc. </p>
                <p>1893. 71 s.). </p>
                <p>Chevaux. V. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Chili. V. Union postale. </p>
                <p>Chine. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Arbitrage international. Ashmead-Bartlett. Belligérants. Bombardement. Clause
                    de la nation la plus favorisée. Consul. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Convention de Genève. Corée. Croix-Rouge. Déclaration de Paris. Étrangers. </p>
                <p>Frontières. Grey. Guerre. Immigration. </p>
                <p>Intervention. Islam. Kowshing. Lois de la guerre. Mer territoriale. Myrmidon.
                    Naniwa. Neutralisation. Neutres. Shangaï. </p>
                <p>Temple. Traité. Volontaires. </p>
                <p>Chishima. Navire japonais coulé dans la mer intérieure du Japon par le Ravenna,
                    de la Peninsular and oriental Company. 179. </p>
                <p>Chlorate de potasse. V. Contrebande de guerre. Myrmidon. </p>
                <p>Choléra. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Entente internationale (Conférence sanitaire Paris [1851]. 445. </p>
                <p>Paris [1859]. 445. - Constantinople [1865]. </p>
                <p>445. </p>
                <p>Vienne [1874]. 445. </p>
                <p>ton [1881]. 445. </p>
                <p>Venise [1892]. 445. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Washing-Rome [1885]. 445. </p>
                <p>Dresde [1893]. 445. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Paris, entre l'Allemagne, l'Autriche-Hongrie, la Belgique, le Danemark,
                    l'Espagne, les États-Unis, la France, la Grande-Bretagne, la Grèce, l'Italie,
                    les Pays-Bas, la Perse, le Portugal, la Russie, la Suède-Norvège et la Turquie
                    [1894] : résolutions et vœux. 444 s). </p>
                <p>Chrétien. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Insertion </p>
                <p>Principes de droit international public (Bibliogr.). 88. </p>
                <p>Clause compromissoire. </p>
                <p>dans les traités de commerce (Origine. </p>
                <p>280 note 1. Application traités Italie et Belgique. 280 note 1; Italie et Grande
                    Bretagne. 280 note 1; Italie et Grèce. </p>
                <p>280 note 1; Italie et Monténégro. 280 note 1; </p>
                <p>Italie et Suisse. 83, 285 s.; Suisse et Roumanie. 84 note 1, 280 note 1; Suisse
                    et Suède-Norvège. 280 note 1). Interprétation, compétence (Différend Italie et
                    Suisse. 283 s.). V. Arbitrage international. Gobat. Lachenal. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Clause de la nation la plus favorisée. Acceptation par la Chine (Traité Chine et
                    Grande-Bretagne, 1er [non 11] </p>
                <p>mars 1894, 369 note 1). — V. Traité. </p>
                <p>Cleveland. Président des États-Unis ; son message au Congrès. 5 d. </p>
                <p>Son opinion sur l'annexion des îles Hawaï par les États-Unis. 81. V. Salut
                    maritime. </p>
                <p>Codes. V. Grasserie (de la). Lepelletier. </p>
                <p>Levé. Prudhomme. Turrel. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Colonie. V. Colonisation. Étrangers. </p>
                <p>Colonisation. Entente pour sa réglementation (Résolution du Congrès universel de
                    la paix d'Anvers. 458). </p>
                <p>Comète. Navire français Canonné devant Paknam par les forts siamois. 254. </p>
                <p>Commerce. - V. Clause compromissoire. </p>
                <p>Clause de la nation plus favorisée. Guerre maritime. Traité. Traité de commerce. </p>
                <p>Communauté. Communauté humaine. </p>
                <p>5 s. Communauté internationale, existence et caractère : communauté de fonctions.
                    4s. V. Pillet. Société. </p>
                <p>Communautés chrétiennes. </p>
                <p>berté religieuse. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Li-Communauté de fonctions. - V. Communauté. </p>
                <p>Communauté internationale. — Application en Afrique (Fodi-Silah, souverain
                    africain en guerre avec la Grande-Bretagne, fait prisonnier par la France sur le
                    territoire de laquelle il s'était réfugié. 278). </p>
                <p>- V. Anarchistes. Choléra. Communauté. </p>
                <p>Pillet. Souveraineté. Traité. </p>
                <p>Compagnie anglaise de l'Afrique orientale. V. Esclavage. </p>
                <pb n="xiv " rendition="TABLES DU TOME PREMIER "/>
                <p>V. </p>
                <p>Compagnie anglaise du Cap. </p>
                <p>Compagnie de colonisation. </p>
                <p>Compagnie de colonisation. </p>
                <p>Droit de se prévaloir au regard d'un État étranger de droits appartenant à son
                    gouvernement, délégation par ce gouvernement (Ligne télégraphique établie en
                    territoire portugais [Mozambique] par la Compagnie anglaise du Cap, différend
                    Angleterre et Portugal. 290 s.). </p>
                <p>Compagnie des chemins de fer portugais. V. Casimir-Périer. Difficultés
                    financières. Étrangers. Trarieux. </p>
                <p>Compétence. - V. Agent diplomatique. </p>
                <p>Anarchistes. Arbitrage international. Baker. Clause compromissoire. Consul.
                    Faillite. Lehr. Mer intérieure, Myghell. Souverain. Superbo. Tribunaux mixtes
                    d'Égypte. </p>
                <p>Conclave. Action des gouvernements, droit ou veto d'exclusion (Interpellation de
                    Mgr Samassa. 501 note 1). - Lettres de créances des ambasssadeurs,
                    renouvellement, 502. Lieu de réunion. 501.-V. </p>
                <p>Kalnoky (de). Lucius Lector. </p>
                <p>Conférence. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Anvers (Congrès universel de la paix [1894], résolutions et vœux. </p>
                <p>456 s.). </p>
                <p>Constantinople (Conférence sanitaire [1865]. 445). Dresde (Conférence sanitaire
                    [1893]. 445). — Institut de droit international (Session de Paris, résolutions
                    et vœux. 221 s.). La Haye (Conférence interparlementaire pour l'arbitrage et la
                    paix [1894], résolutions et vœux. 497 s. </p>
                <p>Conférence du droit international privé </p>
                <p>[1894].441s.).- Paris (Conférence sanitaire </p>
                <p>[1851, 1859, 1894], résolutions et vœux. </p>
                <p>444 S.). Rome (Conférence sanitaire </p>
                <p>[4885].445). - Venise (Conférence sanitaire </p>
                <p>[1892]. 445, 8 d). Vienne (Conférence sanitaire [1874]. 445). - Washington
                    (Conférence sanitaire [1881]. 445). · V. Arbitrage international. Choléra.
                    Colonisation. </p>
                <p>Désarmement. Égalité. État. États balkaniques. Étrangers. Hinterland. Institut de
                    droit international. Neutres. </p>
                <p>Conférenceinterparlementaire pour l'arbitrage et la paix. — V. Conférence. </p>
                <p>Conférence sanitaire. </p>
                <p>Conférence. </p>
                <p>V. Choléra. </p>
                <p>Confiscation. - Biens des insurgés et des neutres en cas de guerre civile
                    (Brésil. </p>
                <p>275). </p>
                <p>Congo. Détermination des frontières, modifications subies, nature et légitimité
                    de ces modifications, discussions diplomatiques 409 s., 423 s. - V. Arbitrage
                    international. Bail. Delonele. Esclaves. État. </p>
                <p>Étienne. Formation territoriale. Hanøtaux. </p>
                <p>Hinterland. Sphère d'influence. Traité. </p>
                <p>Congrès. — V. Conférence. </p>
                <p>Congrès hispano-portugais d'Europe et d'Amérique, à Madrid </p>
                <p>[1892). V. Hinterland. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Congrès universel de la paix. </p>
                <p>V. Conférence. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Conseil de guerre. V. Anarchistes. </p>
                <p>Constantinople. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Cholera. Conférence. Navire. </p>
                <p>Consul. Droit de l'État protecteur de concéder l'exequatur aux consuls étrangers
                    sur le territoire du pays protégé (Annam. 287. · Difficulté France et
                    Madagascar. 287 s. Iles Ioniennes. 287.). </p>
                <p>Protection par un consul neutre dans un pays en guerre avec un autre État des
                    sujets de cet État, droit de juridiction (Guerre Chine et Japon: aff. du consul
                    des États-Unis. 468). V. Agent diplomatique. Lehr. Mariage. Protectorat. </p>
                <p>Traité. Walter. </p>
                <p>Contrebande de guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Objets (Armes et munitions de guerre conflit Dahomey et France, attitude de
                    l'Allemagne. 167; Espagne et Maroc : Melilla. 61. </p>
                <p>Chevaux guerre Chine et Japon. 475. </p>
                <p>Chlorate de potasse: guerre Chine et Japon 475. Plomb guerre Chine et Ja- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>pon. 476. - </p>
                <p>Riz conflit Chine et France. </p>
                <p>476; guerre Chine et Japon. 476.). </p>
                <p>Transport par terre et par mer (Conflit Espagne et Maroc : Melilla. 61 s.).— V.
                    Déclaration de Paris. Funck-Brentano. Grey. </p>
                <p>Guerre maritime. Kleen, Kowshing. Myrmidon. Neutres. Transformations modernes. </p>
                <p>Convenio. V. Étrangers. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Convention. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Traité. </p>
                <p>Convention de Genève. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Application en cas de guerre entre deux pays dont l'un seulement y a adhéré
                    (Guerre Chine et Japon. 470). Observation de ses prescriptions en cas de guerre
                    civile (Brésil. 165). V. Croix-Rouge. </p>
                <p>Convention de la Haye. — V. Mer territoriale. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Corée. Influence sur la guerre Chine et Japon. 461. Réformes des Japonais. </p>
                <p>462 note 1. Rôle dans la guerre Chine et Japon; est-elle un belligérant ? 462. </p>
                <p>Situation internationale. 460. Traité d'alliance avec le Japon. 463 note 1. </p>
                <p>Correspondance. V. Nonce apostolique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Correspondants de journaux. </p>
                <p>Droit de suivre les opérations d'une guerre étrangère (Conflit Espagne et Maroc :
                    Melilla. 60. · Guerre Bulgarie et Serbie. </p>
                <p>61). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Costa Rica. V. Extradition. Harrisson </p>
                <p>R. William. Weeks. </p>
                <p>Costume. V. Liberté religieuse. </p>
                <pb n="xv " rendition="XV "/>
                <p>Courrier. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Immunité diplomatique, visite de la douane (Sac et dépêches du courrier de
                    l'ambassadeur de France à Madrid saisis à la douane d'Irun, 60). </p>
                <p>Course. V. Déclaration de Paris. Funck-Brentano. Guerre maritime. Transformations
                    modernes. </p>
                <p>Cracovie. V. Morand. Neutralité perpétuelle. Protectorat. </p>
                <p>Créancier. V. Difficultés financières. </p>
                <p>Emprunt d'État. Étrangers. Kebedgy. Politis. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Crimes et délits. — V. Anarchistes. Extradition. Infraction. Mer territoriale. </p>
                <p>Croix-Rouge. </p>
                <p>Application (Guerre </p>
                <p>Emploi </p>
                <p>Chine et Japon. 470 note 2). </p>
                <p>abusif (Loi argentine du 18 sept. 1893. 32 d. Projet de la Société argentine de
                    la Croix-Rouge. 32 note 1). V. Convention de Genève. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Curzon. Député anglais; son interpellation sur les affaires de Siam. 252. </p>
                <p>D </p>
                <p>Dahomey. Démembrement, division en deux royaumes: Abomey et Allada (Déclaration
                    du commandant des Établissements français du Bénin, 5 janv. 1894.33 d). </p>
                <p>V. Abomey. Allada. Contrebande de guerre. Esclaves. Guerre. </p>
                <p>Dalziel. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Député anglais; son interpellation sur l'affaire du Duc de Saxe-Cobourg-Gotha.
                    154. </p>
                <p>Damas (de). Ministre français; sa lettre touchant le droit de correspondance des
                    nonces apostoliques avec le clergé de </p>
                <p>France. 490. </p>
                <p>Danemark. V. Cholera. Mer territoriale. Neutralisation. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Dappes (vallée des). — V. État. </p>
                <p>Davis. Ministre des États-Unis ; son opinion sur le droit d'extradition en
                    l'absence de traité. 485. </p>
                <p>- V. Faillite. Guerre. </p>
                <p>Déclaration. </p>
                <p>Déclaration de neutralité. — V. Neutres. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Déclaration de Paris. Application en cas de guerre entre deux pays dont l'un seul
                    y a adhéré (Guerre Chine et Japon; opinion de M. Gibson Bowles. 469). </p>
                <p>Avenir au regard des transformations modernes. 324 s. - V. Funck -Brentano. </p>
                <p>Grey. Guerre maritime, Temple. Transformations modernes. </p>
                <p>Décret. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Agent diplomatique. Anarchistes. Douane. Immigration. Société étrangère. V.
                    Table des documents. </p>
                <p>Delcassé. Sous-secrétaire d'État francais; son discours sur les affaires de Siam. </p>
                <p>249. </p>
                <p>Délimitation. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <fw place="bottom">REVUE. 1894. </fw>
                <p>V. Arbitrage international. Congo. Drewens. Frontières. Sphère d'influence.
                    Traité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Délits. V. Crimes et délits. </p>
                <p>Deloncle. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Député français; son discours sur le traité anglo-congolais du 12 mai 1894. 385
                    note 3. Son interpellation sur les affaires de Siam. 249. Son projet de
                    résolution pour la distribution des documents diplomatiques relatifs au partage
                    de l'Afrique. 375 note 1, 393note 1. </p>
                <p>Denys Cochin. Député français; son opinion sur la lettre du nonce, Mgr Ferrata,
                    aux évêques de France touchant la comptabilité des fabriques. 488 note 1. </p>
                <p>Désarmement. Démonstrations dans les Parlements (Allemagne. 160, 513. </p>
                <p>Autriche-Hongrie. 513 note 1. Belgique. 161, 513. Grande-Bretagne. </p>
                <p>160, 161, 513). Dans les Congrès (Conférence interparlementaire pour l'arbitrage
                    et la paix, de la Haye. 498. </p>
                <p>universel de la paix, d'Anvers. 457 s.). </p>
                <p>Est-il possible? Moyens de le réaliser, systèmes proposés. 514 s. Est-il
                    souhaitable? Opinions diverses. 519 s. V. </p>
                <p>Bebel. Byles. Brocqueville (de). Gobat. </p>
                <p>Ramaix (de). Scheicher. Souchon. </p>
                <p>Desjardins. L'Institut de droit international. Session de Paris (mars 1894). </p>
                <p>221 s. </p>
                <p>Despagnet. Cours de droit international public (Bibliogr.). 181. Les occupations
                    de territoires et le procédé de l'hinterland. 103 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Congrès </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Détroit. Caractère territorial, conséquences (Institut de droit international. </p>
                <p>229). </p>
                <p>Devawongse. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ministre siamois ; ses agissements dans les affaires de Siam. </p>
                <p>255 s. </p>
                <p>Develle. Ministre français; ses agissements dans les affaires de Siam. 249, 253 </p>
                <p>Ses pourparlers avec le gouvernement italien au sujet des affaires
                    d'Aigues-Mortes et des troubles de Rome, Gènes et </p>
                <p>Naples. 171 s. </p>
                <p>S. </p>
                <p>Difficultés financières. Conséquences des difficultés financières d'un pays au
                    point de vue international, situation des créanciers, intervention des États
                    étrangers (Doctrine et pratique. 261. — Grèce : </p>
                <p>incident avec l'Allemagne, la France et la Grande-Bretagne. 261 s. Portugal:
                    chemins de fer portugais, incident avec la France. 291 s.). — V. Casimir-Périer.
                    Emprunt d'État. Étrangers. Kebedgy. Marschall. Politis. Schmidt.
                    Sotiropoulo-Ralli. </p>
                <p>Trarieux. Tricoupis. </p>
                <p>Dilke. Député anglais; son interpellation sur la situation de M. Walter, consul
                    des États-Unis à Madagascar. 288 note 3. </p>
                <fw place="bottom">4</fw>
                <pb n="xvi " rendition="TABLES DU TOME PREMIER "/>
                <p>Sur l'effet du protectorat de la France sur Madagascar au point de vue de la
                    répression de la traite maritime des esclaves. 84: </p>
                <p>Sur les pêcheries de Terre-Neuve, 309. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Dommages. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Aigues-Mortes. Étrangers. Gênes. Naples. Nouvelle-Orléans. </p>
                <p>Rome. Responsabilité. Saïda. </p>
                <p>Dotation. V. Duc de Saxe-Cobourg-Gotha. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Douane. Droit pour un État d'imposer le payement en valeurs métalliques des taxes
                    de douane à l'importation (Différend Italie et Suisse arbitrage international,
                    régularité du décret italien du 8 nov. 1893. </p>
                <p>81 s. 279 s. Interpellation au Parlement hongrois. 280). Visite des navires
                    étrangers dans les eaux territoriales d'un pays à Capitulations (Différend Grèce
                    et Turquie Alexandrie. 476, 477). — V. Arbitrage international. Caze. Courrier. </p>
                <p>Gobat. Lachenal. Traité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Dresde. - V. Choléra. Conférence. </p>
                <p>Drewens. Rivière servant de limite entre l'Allemagne et la Russie et dont le
                    cours s'est déplacé, délimitation nouvelle, 271. </p>
                <p>Droit de l'humanité. — Caractères. 18 s. </p>
                <p>-Différences avec le droit international. 18 s. ; avec la morale sociale. 23.
                    -Existence. </p>
                <p>13 s. </p>
                <p>- V. Communauté. Droit international public. Pillet. Société. </p>
                <p>Droit de préemption. </p>
                <p>Sphère d'influence. </p>
                <p>Droit de préférence. </p>
                <p>préemption. </p>
                <p>Droit des gens. </p>
                <p>nal public. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Congo. </p>
                <p>V. Droit de </p>
                <p>V. Droit internatio-Droit d'exclusion. - V. Conclave. Kalnoky (de). Lucius
                    Lector. Samassa. </p>
                <p>Droit international conventionnel. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Poinsard. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Droit international privé. - Rapports avec le droit international public. 28 s. </p>
                <p>V. Bustamante (de). Conférence, Droit international public. Niemeyer. Pillet. </p>
                <p>Droit international public. Domaine. 23s. Eléments. 2s. Influence des droits de
                    l'humanité. 17. Nature. </p>
                <p>1 s., 10 s. Objet. 8. Principes qui doivent le guider. 8 s. Rapports avec le
                    droit commun de l'humanité. 18 s.; avec le droit international privé. 28 s. </p>
                <p>Sources. 11 s. V. Bonfils. Calvo. Chrétien. Communauté. Despagnet. Droit de
                    l'humanité. Droit international privé. Morale sociale. Piédelièvre. Pillet.
                    Poinsard. </p>
                <p>Société. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Droit national. </p>
                <p>international. 7 s. </p>
                <p>Conflits avec le droit </p>
                <p>V. Communauté. </p>
                <p>Droit international public. Pillet. Société. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Drouyn de Lhuys. </p>
                <p>Ministre français; sa lettre touchant le droit de correspondance des nonces
                    apostoliques avec le clergé de France. 491. </p>
                <p>Duc de Saxe-Cobourg - Gotha. </p>
                <p>Prince anglais élevé à un trône allemand, difficultés en résultant. 154, 278. —
                    V. </p>
                <p>Balfour. Byles. Caprivi (de). Dalziel. Hunter. Labouchère. Morton. </p>
                <p>Dufferin. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ambassadeur d'Angleterre à Paris; ses pourparlers relatifs aux affaires de Siam.
                    253. </p>
                <p>Dupetit-Thouars. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Amiral francais; son rôle dans le protectorat de la France sur Tahiti. 332 s. </p>
                <p>Eau territoriale. </p>
                <p>E </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Aubert. Baie. </p>
                <p>Desjardins. Détroit. Douane. Golfe. Martens (de). Mer territoriale. </p>
                <p>Égalité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Égalité des États (Congrès universel de la paix, d'Anvers; résolution. </p>
                <p>458). </p>
                <p>Église. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Souveraineté. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Action en faveur de la cause de la paix. 458 note 1. V. Liberté religieuse. </p>
                <p>Égypte. V. Fauchille. Sphère d'influence. Tigrane-Pacha. Tribunaux mixtes d'E- </p>
                <p>gypte. </p>
                <p>Émigration. V. Étrangers. Immigra tion. </p>
                <p>Empoisonnement. Emploi dans la guerre (Guerre civile Brésil. 56). </p>
                <p>Emprunt d'État. - V. Difficultés financières. Étrangers. Politis. </p>
                <p>Enrôlement. </p>
                <p>guerre. </p>
                <p>V. Étrangers. Lois de la </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Entente internationale. V. Agent diplomatique. Anarchistes. Choléra.
                    Colonisation. Conférence. États balkaniques. </p>
                <p>Travail. </p>
                <p>Équateur. V. Frontières. Macchi. Médiation. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Équilibre politique. - V. Stieglitz (de). </p>
                <p>Esclavage. Droit pour les natifs d'un pays, où l'esclavage a été aboli, de
                    conserver leur liberté; illégalité d'un acte postérieur rétablissant l'esclavage
                    (Aff. protectorat de Witu cédé par l'Allemagne à la Grande-Bretagne et remis à
                    l'administration de la Compagnie anglaise de l'Afrique orientale et du Sultan de
                    Zanzibar. 78 s.). </p>
                <p>V. Acte de Bruxelles. Dilke. Esclaves. </p>
                <p>Institut de droit international. Mer territoriale. Protectorat. Rosebery. </p>
                <p>Esclaves. Traite (Trafic d'esclaves au Dahomey par une maison de commerce
                    allemande au profit du Congo. 168. </p>
                <p>Institut de droit international: résolutions, 230 s). - V. Acte de Bruxelles. </p>
                <pb n="xvii " rendition="XVII "/>
                <p>Dilke. Esclavage. Grey. Mer territoriale. </p>
                <p>Protectorat. Rosebery. </p>
                <p>Espagne. - V. Anarchistes. Arbitrage international. Choléra. Contrebande de
                    guerre. Courrier. Étrangers.Expulsion. Extradition. Guerre. Lois de la guerre.
                    Macias. Martinez Campos. Melilla. Mer territoriale. Neutralisation. Neutres.
                    Oteiza. </p>
                <p>Périodiques. Saïda. Traité. Zone neutre. </p>
                <p>État. Conditions d'existence (Congo. </p>
                <p>414 s.). Frontières, fixation et modifications, influence de son origine et de
                    son caractère (Congo. 414 s.). — Naissance (Congo. 409). Neutralité,
                    conséquences (Belgique. 421. Congo. 417 s., 433 s. Luxembourg. 421. Suisse,
                    vallée des Dappes, Neuchâtel. 420). </p>
                <p>Offenses à un État étranger (Différend France et Italie: troubles de Rome, Na
                    ples et Gênes. 173 s. Loi française du 16 mars 1893. 7 d). - Personnalité
                    juridique civile et internationale, capacité. 203 s., 347 s. </p>
                <p>Reconnaissance (Congo, attitude des puissances, Congrès de Berlin. 409 s. </p>
                <p>Ile de la Trinidad. 179). Responsabilité (Protection de ses nationaux : pècheries
                    de Terre-Neuve, théorie de l'acte de gouvernement en matière internationale et
                    diplomatique, aff. Thubé-Lourmand, précédents. 311 s. Dommages causés à un État
                    étranger ou aux sujets d'un État étranger: Allemagne et Turquie. 178; </p>
                <p>Brésil. 164; Espagne et Maroc. 168; États-Unis et Italie. 177; France et Espagne.
                    177; </p>
                <p>France et Italie. 175 s.).— V. Abomey. Allada. Bajer. Compagnie de colonisation.
                    Dahomey. Difficultés financières. Étrangers. </p>
                <p>Fiore.Intervention.Juridiction. Mérignhac. </p>
                <p>Mer territoriale. Michoud. Neutralisation. </p>
                <p>Personnalité. Politis. Protectorat. Saint-Siège. Sphère d'influence. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>État civil. V. Agent diplomatique. Armée. Lehr. Mariage. </p>
                <p>États balkaniques. Fédération, entente internationale (Congrès universel de la
                    paix, d'Anvers : résolution. 459). </p>
                <p>États-Unis. </p>
                <p>V. Amy. Anarchistes. </p>
                <p>Annexion. Arbitrage international. Arguelles. Bayard. Benham. Buchanan. Choléra.
                    Cleveland. Consul. Davis. Dilke. État. </p>
                <p>Étrangers. Evarts. Extradition. Forsyth. </p>
                <p>Harrisson R. William. Hawaï. Immigration. Jalinski. Jefferson. Mer. Mer
                    territoriale. Neutralisation. Nasmyth. Nichteroy. </p>
                <p>Nouvelle-Orléans, Orozembo. Oteiza. Phoque. Périodiques. Rush. Salut maritime. </p>
                <p>Seward. Vogt. Walter. Webster. Weeks. </p>
                <p>État tampon. </p>
                <p>V. Neutralisation. Zone neutre. </p>
                <p>Éthiopie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Ménélick. </p>
                <p>Étienne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Député français, son discours sur le traité anglo-congolais du 12 mai 1894. 385
                    note 3. </p>
                <p>Étrangers. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Es- </p>
                <p>États-France </p>
                <p>Dommages subis, acquittement des coupables, responsabilité de l'État où les
                    étrangers résident (Conflit Allemagne et Turquie: Galata. 178. </p>
                <p>Chine et États-Unis. 559 note 3. </p>
                <p>pagne et Maroc : Melilla. 168. </p>
                <p>Unis et Italie: Nouvelle-Orléans, 177. </p>
                <p>France et Espagne : Saïda. 177. </p>
                <p>et Italie Aigues-Mortes, Gênes, Naples, Rome. 171 s. Guerre civile Brésil. </p>
                <p>164). Droits (Acquisition d'immeubles autour des places de guerre sur territoire
                    continental, dans les colonies et les pays de protectorat, interdiction:
                    propositions de MM. Abel et de Mahy, députés français. 491 s. Créanciers d'un
                    État étranger: différend France et Portugal, aff des chemins de fer portugais,
                    convenio. </p>
                <p>291 s.; différend Grèce et porteurs alle mands, anglais et français. 261 s.). </p>
                <p>Enrôlement (Guerre civile Brésil. 166, 275 note 1. Guerre Chine et Japon. </p>
                <p>472). Immigration (Institut de droit international. 556. Loi américaine du 3 mars
                    1893. 5 d. Travailleurs chinois aux États-Unis. 555 s.). Ouverture du Japon aux
                    étrangers (Anglais): traité du 16 juill. 1894. 562 s. Privilèges de juridiction
                    au Japon, suppression : traité du 16 juill. 1894. 562 s. Protection (Congrès
                    universel de la paix, d'Anvers. 458). Restrictions au droit de séjour et de
                    travail. (Décision du gouverneur de Barcelone du 7 déc. 1893. 4 d. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Loi française du 8 août 1893. 7 d. </p>
                <p>Propositions au Parlement français: défense d'employer des ouvriers étrangers,
                    taxe. 64, 492 note 2. Trains-ouvriers à prix réduit à l'usage des Belges
                    travaillant en France; protestation de M. Basly, député français, 64). —
                    Sécurité en temps de guerre (Guerre Chine et Japon. 473 s.). </p>
                <p>V. Abel. Anarchistes. Basly. Brice. </p>
                <p>Brin. Brincard. Casimir-Périer. Chapuis. </p>
                <p>Consul. Develle. Expulsion. Extradition. </p>
                <p>Immigration. Kebedgy. Mahy (de). Nationalité. Rameau. Ressman. Richard.
                    Soliropoulo-Ralli. Trarieux. Tricoupis. </p>
                <p>Europe. V. Sentupéry. </p>
                <p>Evarts. Ministre des États-Unis ; son opinion sur le droit d'extradition en
                    l'absence de traité. 485. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Évasion. Insurgés, réfugiés à bord de navires neutres, évadés sur territoire
                    neutre (Guerre civile Brésil: différend entre Brésil, Portugal et République
                    argentine. </p>
                <p>276). </p>
                <p>Exécution. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Insurgés, exécution som- </p>
                <pb n="xviii " rendition="TABLES DU TOME PREMIER "/>
                <p>maire (Guerre civile Brésil, 272 note 4, 275). </p>
                <p>Exequatur. V. Consul. Dilke. Walter. </p>
                <p>Explosifs. Réglementation (Loi française du 18 déc. 1893. 30 d). - V.
                    Anarchistes. Fulgurite. </p>
                <p>Expulsion. Droit pour un État de refuser les étrangers expulsés par son voisin,
                    exceptions à cette règle, conditions à la réception des expulsés, frontière à
                    laquelle ils doivent être conduits (Différend France et Espagne anarchistes. 69
                    s.- Opinions diverses, Institut de droit international. 69, 70). Étrangers
                    condamnés par les tribunaux correctionnels (Circulaire du ministre français de
                    l'intérieur aux préfets, du 20 juill. 1893. 9 d). Influence des attentats
                    anarchistes sur la réglementation de l'expulsion des étrangers. </p>
                <p>159. - V. Anarchistes. Rosebery, Salisbury. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Extradition. Absence de traité, possibilité d'extradition (Opinions diverses,
                    Institut de droit international. 483, 484. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Pratique des États: Belgique, Brésil, Espagne, États-Unis, France,
                    Grande-Bretagne, République argentine, Roumanie, Russie. 484 s. - Incident
                    Costa-Rica et États-Unis, aff. Weeks. 486). Extradé, droits dans le pays
                    requérant (Institut de droit international. 221 s.). Influence des attentats
                    anarchistes sur la théorie de l'extradition. 158. — Insurgés réfugiés à bord de
                    navires neutres, refus d'extrader, droit d'asile (Guerre civile Brésil:
                    différend Brésil et Portugal. 273 s.). . V. </p>
                <p>Alfonso d'Albuquerque. Anarchistes. Arguelles. Bayard. Buchanan. Davis. Evarts. </p>
                <p>Forsyth. Gresham. Harrison R. William. </p>
                <p>Institut de droit international. Jalinsky. </p>
                <p>Jefferson. Mindello. Oteiza. Paraty. Rush. </p>
                <p>Seward. Vogt. Webster. Weeks. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>F </p>
                <p>Faillite. Autorité compétente pour la déclarer, conditions, effets
                    internationaux, formes, liquidation judiciaire, etc. (Institut de droit
                    international. 232, 233). </p>
                <p>Fauchille. Les tribunaux mixtes d'É- </p>
                <p>gypte; leur prorogation et leurs modifications. 126 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Fédération. V. États balkaniques. </p>
                <p>Ferrata. Nonce apostolique à Paris; sa lettre aux évêques de France touchant la
                    comptabilité des fabriques. 487 s. </p>
                <p>Fiji. V. Protectorat. </p>
                <p>Fiore. De la personnalité civile de </p>
                <p>P'Etat. 347 s. </p>
                <p>Fodi-Silah. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Souverain africain sonnier par la France sur le territoire de laquelle il s'était
                    réfugié. 278. </p>
                <p>Formation territoriale. </p>
                <p>Congo (Histoire. 409 s.). V. Congo. État. </p>
                <p>Frontières. Hinterland. Sphère d'influence. </p>
                <p>Traité. </p>
                <p>Forsyth. Ministre des États-Unis ; son opinion sur le droit d'extradition en
                    l'absence de traité. 485. </p>
                <p>France. V. Abel. Abomey. Agent diplomatique. Aigues-Mortes. Allada. Anarchistes.
                    Anjouan. Annam. Arbitrage international. Armée. Basly. Belligérants. </p>
                <p>Berryer. Blocus. Bombardement. Bouge. </p>
                <p>Brice. Brin. Brincard. Casimir-Périer. </p>
                <p>Caze. Chapuis. Chateaubriand (de). Chemin de fer international. Cholera. Cométe. </p>
                <p>Communauté internationale. Conclave. </p>
                <p>Conférence. Congo. Consul. Contrebande de guerre. Courrier. Dahomey. Damas (de). </p>
                <p>Delcassé. Deloncle. Denys Cochin. Develle. </p>
                <p>Difficultés financières. Dilke. Drouyn de Lhuys. Dupetit-Thouars. État. Étienne. </p>
                <p>Étrangers. Explosifs. Expulsion. Extradition. Ferrata. Fodi-Silah. Fresneau.
                    Frontières. Gênes. Goujat. Grey. Grosgurin. </p>
                <p>Guerre. Guerre maritime. Hanotaux. Haut- </p>
                <p>Mékong. Hinterland. Immigration. Inconstant. Jean-Baptiste Say. Juridiction. </p>
                <p>Lasserre. Le Myre de Vilers. Le Roy. </p>
                <p>Lois de la guerre. Madagascar. Mahy (de). </p>
                <p>Maistre. Malfaiteurs. Martineau. Mer territoriale. Monnaie. Naples. Nationalité. </p>
                <p>Neutralisation. Nonce apostolique. Occupation. Paknai. Pavie. Pèche. Périodiques.
                    Phra - Yot. Port. Pourquery de Boisserin. Presse. Prisonniers de guerre. </p>
                <p>Pritchard, Protectorat, Raiberti. Rameau. </p>
                <p>Ratification. Ressman. Richard. Rome. </p>
                <p>Rouard de Card. Samoh. Sémonville (de). </p>
                <p>Siam. Sphère d'influence. Société étrangère. Souverain. Spuller. Superbo. Tahiti. </p>
                <p>Thubé-Lourmand. Traité. Traité de commerce. Union monétaire latine. Warina. </p>
                <p>Zone neutre. </p>
                <p>Francfort. V. Morand. Neutralité perpétuelle. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>French Shore. V. Pêche. </p>
                <p>Fresneau. Sénateur francais; son projet tendant à déférer aux Conseils de guerre
                    les crimes anarchistes. 157 note 2. </p>
                <p>Friedberg. - Député allemand; Son interpellation sur l'affaire du Duc de
                    Saxe-Cobourg-Gotha. 155. </p>
                <p>Frontières. — Délimitation (Allemagne et France Cameroun. 361 s. Allemagne et
                    Russie: rivière Drewens. 271. — Chine et Grande-Bretagne : Birmanie et Haut- </p>
                <p>Mékong. 368 s. Congo et France. 477 s. </p>
                <p>Congo et Grande-Bretagne. 574 s. — Espagne et Maroc : Melilla. 168. </p>
                <p>France en </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>guerre avec la Grande-Bretagne, fait pri- </p>
                <pb n="xix " rendition="XIX "/>
                <p>et Grande-Bretagne : conflits de Sierra-Leone. 170; zone neutre du Mékong. 371 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Grande-Bretagne et Italie: Afrique orientale.392 s.). — Difficultés (Équateur et
                    Pérou. 181). — V. Congo. État. Expulsion. </p>
                <p>Formation territoriale. Hinterland. Sphère d'influence. Traité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Fulgurite. Emploi pour éviter les attentats anarchistes (Idée du Journal de </p>
                <p>Genève. 59). </p>
                <p>Funck-Brentano. </p>
                <p>· La déclaration de Paris de 1856 et son application dans les temps modernes. 324
                    s. </p>
                <p>G </p>
                <p>Galata. Sujets turcs coupables d'attentat sur un marin allemand, acquittés par le
                    tribunal de Galata. 178. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Gama (de). Amiral brésilien insurgé; ses agissements dans la guerre civile. 162,
                    272 s. </p>
                <p>Garantie d'intérêt. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Chemin de fer international. </p>
                <p>Gênes. Troubles, dommages à des sujets français, offenses à l'Etat français. </p>
                <p>173 s. </p>
                <p>- V. Brin. Casimir-Périer. Develle. Ressman. </p>
                <p>Genève. · V. Chemin de fer international. Convention de Genève. </p>
                <p>Gibson Bowles. </p>
                <p>Paris. </p>
                <p>Gladstone. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Déclaration de Ministre anglais; son discours sur les affaires de Siam. 253. </p>
                <p>Gobat. Député suisse; son interpellation sur le différend entre la Suisse et
                    l'Italie relatif au payement des droits de douane en valeurs métalliques, 282.
                    Sa proposition de désarmement. 498. </p>
                <p>Golfe. </p>
                <p>• </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Caractère territorial (Russie. </p>
                <p>440 note 1). V. Aubert. Eau territoriale. </p>
                <p>Goujat. Député français; son interpellation sur la lettre du nonce à Paris, Mgr
                    Ferrata, aux évêques de France touchant la comptabilité des fabriques. 487. </p>
                <p>Grande-Bretagne. V. Anarchistes. </p>
                <p>Arbitrage international. Ashmead-Bartlett. </p>
                <p>Asquith. Bail. Baker. Balfour. Byles. Chischima. Choléra. Clause de la nation la
                    plus favorisée. Communauté internationale. </p>
                <p>Compagnie de colonisation. Congo. Curzon. Dalziel. Deloncle. Désarmement. </p>
                <p>Dilke. Difficultés financières. Duc de Saxe-Cobourg - Gotha. Dufferin. Esclavage. </p>
                <p>Étienne. Étrangers. Extradition. Fodi-Silah. Frontières. Gladstone. Grey.
                    Hanotaux. Hinterland. Howard Vincent. Hunter. Islam. Kay. Koswging. Labouchère. </p>
                <p>Lamington. Lopes. Mer. Mer intérieure. </p>
                <p>Mer territoriale. Morton. Myghell. Nasmyth. Nationalité. Neutralisation. Neutres.
                    Orozembo. Pêche. Périodiques. Pritchard. Protectorat. Ravenna. Samoh. </p>
                <p>Saxonia. Siam. Souverain. Sphère d'influence. Stanley d'Alderley. Stanhope. </p>
                <p>Tatsuta. Temple. Traité. Traité de commerce. Warina. White. Wills. Zone neutre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Grasserie (de la). Code civil du canton des Grisons (Bibliogr.). 183. - Projet de
                    code civil allemand (Bibliogr.). 183. </p>
                <p>Grèce. V. Cholera. Difficultés financières. Douane. Intervention. Kebdegy. </p>
                <p>Marschall. Navire. Neutralisation. Périodiques. Union monétaire latine. Schmidt. </p>
                <p>Sotiropoulo-Ralli. Streit. Tricoupis. </p>
                <p>Greess-Trant. Sa proposition sur la transformation des armées guerrières
                    destructives en armées pacifiques productives. 458. </p>
                <p>Gresham. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ministre américain; ses agissements au sujet des insurgés brésiliens réfugiés à
                    bord des navires portugais. 274. </p>
                <p>Grey. Ministre anglais; son discours sur l'application de la déclaration de Paris
                    dans la guerre Chine et Japon. 470. </p>
                <p>Sur la détermination de la contrebande de guerre dans la guerre Chine et Japon. </p>
                <p>475. Sur la situation de la Corée, de la Chine et du Japon. 460 note 2. Sur
                    l'effet du protectorat de la France à Madagascar en ce qui concerne la traite
                    maritime des esclaves. 84. Sur les affaires du Brésil: Nasmyth et protection des
                    nationaux. 163 note 3. Sur les affaires de Siam. 253. Sur les droits de la
                    France touchant les pêcheries de Terre-Neuve. </p>
                <p>309. </p>
                <p>Groenland. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Aubert. Mer territoriale. </p>
                <p>Grosgurin. - Inspecteur français au Siam assassiné par le mandarin Phra Yot. 251,
                    259 note 1. </p>
                <p>Guanabara. </p>
                <p>Navire brésilien insurgé qui a tenté d'empêcher par la force le navire américain
                    Amy de débarquer sa cargaison à Rio de Janeiro. 161. </p>
                <p>Guérin. </p>
                <p>Ministre français; sa circulaire sur la loi contre les anarchistes. 543 </p>
                <p>note 3. </p>
                <p>Guerre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Cas (Bulgarie et Serbie. 61. </p>
                <p>Chine et Japon. 459 s. Espagne et Maroc Melilla. 60 s. France et Daho- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>mey. 167. France et Prusse. 63. </p>
                <p>Honduras et Nicaragua. 178). Déclaration (Acte, nécessité: guerre Chine et Japon.
                    465 s., 468. Blanc-seing : guerre Honduras et Nicaragua. 178). Influence des
                    transformations modernes. 324 s. </p>
                <p>Légitimité (Guerre Chine et Japon. 460.). </p>
                <p>- V. Blessés. Blocus. Contrebande de </p>
                <pb n="xx " rendition="TABLES DU TOME PREMIER "/>
                <p>guerre. Déclaration de Paris. Étrangers. </p>
                <p>Funck-Brentano. Guerre civile. Guerre maritime. Lois de la guerre.
                    Neutralisation. Neutralité. Neutres. Prisonniers de guerre. Propriété.
                    Volontaires. </p>
                <p>Guerre civile. Cas (Brésil. 53 s.,161 s., 272 s.). V. Amy. Belligérant. Blessés. </p>
                <p>Bombardement. Brésil. Empoisonnement. </p>
                <p>Étrangers. Guanabara, Lois de la guerre. </p>
                <p>Machine infernale. Neutres. Pavillon. Président de la République. Restauration
                    monarchique. Salut maritime. Zalinski. </p>
                <p>Guerre maritime. Transformations modernes, influence, avenir de la déclaration de
                    Paris (Principes de la déclaration de Paris. 324 s. Blocus. 328. </p>
                <p>Commerce neutre, contrebande de guerre, propriété. 329.- Course: guerres
                    francoallemande et turco-russe. 328). — V. Déclaration de Paris. Funck-Brentano. </p>
                <p>Transformations modernes. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Guinée. - V. Sphère d'influence. Traité. </p>
                <p>H </p>
                <p>Hambourg. </p>
                <p>perpétuelle. </p>
                <p>Hancke. Bodin. Eine studie über den </p>
                <p>V. Morand. Neutralité </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Begriff der Souverainetät (Une étude sur l'idée de souveraineté) (Bibliogr.).
                    500. </p>
                <p>Hanotaux. Ministre français; son discours sur le traité anglo-congolais. 385 </p>
                <p>note 3. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Harden Hickey. </p>
                <p>Fondateur de l'île de la Trinidad. 179. V. État. </p>
                <p>Harrar. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Sphère d'influence. </p>
                <p>Harrisson R. William. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Consul américain à Costa-Rica; son opinion sur le droit d'extradition en
                    l'absence de traité. 486. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Frontières. </p>
                <p>Haut Mékong. Établissement d'une zone neutre. 169, 371 s. </p>
                <p>Paisant. Zone neutre. Siam. </p>
                <p>Hawaï. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Annexion aux États-Unis. 80 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Cleveland. </p>
                <p>Hinterland. Applications (Traités Allemagne, Congo, France, Grande-Bretagne,
                    Italie et Portugal. 110 s.). - Attitude des puissances (Allemagne,
                    Grande-Bretagne, Portugal; hinterland moral. 110 s.) </p>
                <p>But. 109. Caractères juridiques. </p>
                <p>115 s., 367. Définition. 109. — Difficultés en résultant. 119. · Droit pour un
                    État neutre d'interdire aux belligérants des actes d'hostilité dans les limites
                    de son hinterland (Congrès hispano-portugais de Madrid. 119). Origine. 104. </p>
                <p>V. Despagnet. Sphère d'influence. Traité. </p>
                <p>Hohenlohe (de). Ministre d'Allemagne nommé auprès du Saint-Siège et refusé par
                    celui-ci à cause de sa situation dans la Curie romaine. 495 note 1. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Holland. V. Kowshing. </p>
                <p>Hollande. V. Pays-Bas. </p>
                <p>Honduras. - V. Arbitrage international. </p>
                <p>Bonilla. Guerre. Prisonniers de guerre. </p>
                <p>Howard Vincent. Député anglais; son interpellation sur les mesures nécessitées
                    par la présence des anarchistes. 156. </p>
                <p>Huis clos. - V. Anarchistes. </p>
                <p>Hunter. </p>
                <p>Son opinion sur la dotation du Duc de Saxe-Cobourg-Gotha. 279. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Consul. Protecto-Iles Ioniennes. </p>
                <p>rat. </p>
                <p>Iles Marshall. V. Protectorat. </p>
                <p>Immeubles. - V. Abel. Étrangers. Mahy (de). Tribunaux mixtes d'Égypte. </p>
                <p>Immigration. Réglementation (Décret français du 11 juill. 1893, sur l'immigra
                    tion océanienne en Nouvelle-Calédonie. 7 d. — Loi américaine du 3 mars 1893,
                    pour faciliter l'exécution des lois des États-Unis sur l'immigration et sur les
                    ouvriers engagés par les contrats. 5 d. Travailleurs chinois aux États-Unis :
                    traité du 17 mars 1894, précédents. 555 s.). - V. Étrangers. </p>
                <p>Immunité. V. Baker. Courrier. Liberté religieuse. Myghell. Souverain. </p>
                <p>Immunité diplomatique. </p>
                <p>nité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Impartialité. V. Neutres. </p>
                <p>Impôt. V. Obrt. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Immu-Inconstant. Navire français canonné devant Paknam par les forts
                    siamois. 254. </p>
                <p>Infraction. V. Anarchistes. Crimes et délits. Lois de la guerre. Mer
                    territoriale. </p>
                <p>Port. Superbo. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Institut de droit international. </p>
                <p>Résolutions (Session de Paris [1894): extradition. 221; faillite. 232,233;
                    interdiction des majeurs. 232; mer territoriale. 223 s.; traite maritime et
                    police des navires négriers. 230 s.). - V. Desjardins. Étrangers. Extradition.
                    Iwanowsky. Mer territoriale. Occupation. Souverain. Union internationale pour la
                    publication des traités. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Insurgés. V. Capitulation. Confiscation. </p>
                <p>Évasion. Exécution. Extradition. Lois de guerre. Guerre civile. Paix. </p>
                <p>Interdiction. - Interdiction des majeurs, loi nationale (Institut de droit
                    international. 232). </p>
                <p>Intervention. Dans les affaires d'un État étranger (Guerre Chine et Japon: </p>
                <p>projet du journal les Novosti. 476. - Protection des nationaux : déclaration du
                    gouvernement roumain au sujet des Roumains de Transylvanie. 87; difficultés
                    financières de la Grèce, 261 s.; difficultés financières des Chemins de fer
                    portugais. </p>
                <pb n="xxi " rendition="XXI "/>
                <p>291 s.). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Carp. Casimir-Périer. Catargi. Kebedgy. Lahovary. Sotiropoulo Ralli. </p>
                <p>Stourdza. Trarieux. Tricoupis. </p>
                <p>Irun. V. Courrier. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Islam. Navire construit en Angleterre å </p>
                <p>destination d'un des belligérants dans la guerre entre la Chine et le Japon, mis
                    sous séquestre à Glasgow. 472. </p>
                <p>Islande. V. Aubert. Mer territoriale. </p>
                <p>Italie. V. Agent diplomatique. Aigues-Mortes. Anarchistes. Arbitrage
                    internationai. Brin. Casimir-Périer. Catalani. Choléra. Clause compromissoire.
                    Conférence. </p>
                <p>Develle. Douane. État. Étrangers. Frontières. Gènes. Gobat. Hinterland. Lachenal.
                    Ménélick. Naples. Neutralisation. </p>
                <p>Neutres. Nouvelle-Orléans. Pandolfi. Périodiques. Presse. Ressman. Rome. Sphère
                    d'influence. Traité. Union monétaire latine. </p>
                <p>Iwanowsky. L'Institut de droit international et ses rapports avec les Sociétés
                    juridiques des divers pays (Bibliogr). 404. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>J </p>
                <p>Jalinsky. Russe réfugié aux États-Unis, refus d'extradition en l'absence de
                    traité. 485. </p>
                <p>Janssens. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Député belge; sa proposition tendant au rétablissement du pouvoir temporel du
                    Pape et au choix du chef de l'Eglise comme arbitre dans les conflits
                    internationaux. 161. </p>
                <p>Japon. </p>
                <p>V. Arbitrage international. </p>
                <p>Ashmead-Bartlett. Belligérants. Bombardement. Chishima. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Convention de Genève. Corée. Consul. </p>
                <p>Croix-Rouge. Déclaration de Paris. Étrangers. Grey. Guerre. Intervention.
                    Kowshing. Lois de la guerre. Mer intérieure. </p>
                <p>Naniwa. Neutralisation. Neutres. Ravenna. </p>
                <p>Shangaï, Tatsuta. Temple, Traité de commerce. Volontaires. </p>
                <p>Jean-Baptiste Say. Navire français canonné devant Paknam par les forts siamois.
                    254. </p>
                <p>Jefferson. Ministre des États-Unis; son opinion sur le droit d'extradition en
                    l'absence de traité. 485. </p>
                <p>Johore. V. Baker. </p>
                <p>Juridiction. Juridiction pénale (De l'État protecteur à l'encontre de ses sujets
                    dans le pays protégé aff. France et Anjouan. 65 s. Sur les navires étrangers
                    dans les ports et eaux territoriales: aff. </p>
                <p>du Superbo. 63). V. Consul. Étrangers. Mer territoriale. Port. Protectorat. </p>
                <p>Superbo. </p>
                <p>K </p>
                <p>Kalnoky (de). Ministre autrichien; son opinion sur le droit d'exclusion au
                    Conclave appartenant à l'Autriche-Hongrie. </p>
                <p>501 note 1. </p>
                <p>Kay. Juge anglais; son opinion dans l'affaire du Sultan de Johore (Albert Baker)
                    et de miss Myghell. 77. </p>
                <p>Kebedgy. Les difficultés financières de la Grèce et l'intervention des États
                    étrangers. 261 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Kowshing. Navire anglais frété pour le transport en Corée de troupes chinoises,
                    coulé par le croiseur japonais le Naniwa, bien qu'il n'y eut pas ouverture
                    d'hostilités entre la Chine et le Japon; opinions de MM. Lawrence, Westlake, et </p>
                <p>Holland. 464 s. </p>
                <p>Kleen. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>De la contrebande de guerre et des transports interdits aux neutres, d'après les
                    principes du droit international contemporain (Bibliogr.). 182. </p>
                <p>Labouchère. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>L </p>
                <p>Député anglais; son opinion sur l'affaire du Duc de Saxe-Cobourg-Gotha. 154, 278. </p>
                <p>Lachenal. </p>
                <p>Ministre suisse ; son opinion sur le différend entre la Suisse et l'Italie
                    touchant le payement des droits de douane en valeurs métalliques. 283. </p>
                <p>La Haye. V. Agent diplomatique. Conférence. Convention de la Haye. Désarmement. </p>
                <p>Lahovary. </p>
                <p>Ministre roumain; son opinion pour la non-intervention de la Roumanie en faveur
                    des Roumains de Transylvanie. 87. </p>
                <p>Lamington. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lord anglais; son interpellation sur les affaires de Siam. 252. </p>
                <p>La Plaine. IV. Chemin de fer international. </p>
                <p>Lasserre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Député français; son projet tendant au huis clos et à l'interdiction du
                    compte-rendu des débats anarchistes, 157 note 2. Son rapport sur la loi contre
                    les anarchistes. 542 note 2. </p>
                <p>Lawrence. V. Kowshing. </p>
                <p>Légitimisme. </p>
                <p>Légitimité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Stieglitz (de). </p>
                <p>V. Annexion. Guerre. </p>
                <p>Lehr. De la compétence à attribuer aux agents diplomatiques ou consulaires comme
                    officiers de l'état civil. 97 s., 411 s. </p>
                <p>Le Myre de Vilers. Sa mission au Siam lors du conflit de ce pays avec la </p>
                <p>France. 252. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lepelletier. Code civil portugais (Bibliogr.). 183. </p>
                <p>Le Roy. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Député français; son interpellation sur les affaires de Siam. 249. </p>
                <p>Levé. Code civil espagnol (Bibliogr.). </p>
                <p>183. </p>
                <p>Liberté religieuse. Atteinte portée par la Turquie, au mépris des lois et trai- </p>
                <pb n="xxii " rendition="TABLES DU TOME PREMIER "/>
                <p>tés, à la liberté religieuse des orthodoxes (Différend Turquie et Patriarcat
                    œcuménique du Phanar: Bulgares schismatiques, droits et immunités des
                    Communautés chrétiennes, costume, mémorandum du Patriarche. 397 s.). </p>
                <p>Ligne télégraphique. V. Compagnie de colonisation. </p>
                <p>Liquidation judiciaire. </p>
                <p>Limites. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Faillite. </p>
                <p>V. Frontières. Sphère d'influence. Traité. </p>
                <p>Loi. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Agent diplomatique. Anarchistes. Armée. Croix-Rouge. État. Étrangers.
                    Immigration. Malfaiteurs. Nationalité. Presse. Souverain. V. Table des
                    documents. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lois de la guerre. Infraction (Conflit Espagne et Maroc, Melilla rigueurs contre
                    la population. 62. Guerre civile Brésil capture de sujets brésiliens à bord d'un
                    navire neutre. 56; empoisonnement. </p>
                <p>56; enrôlement d'étrangers. 166, 275 note 1; baleinière allemande chargée de
                    vivres capturée par les insurgés, 167; machine infernale. 56; miliciens
                    gouvernementaux incorporés par les insurgés. 166; obligations imposées à des
                    navires neutres de demeurer exposés au feu de la lutte. 55; pavillon simulé. 55,
                    56; tir sur un canot transportant des neutres sous pavillon blanc. 55;
                    traitement des blessés et malades. 165. Guerre Chine et Japon : aff. du
                    Kowshing. 464. - Guerre France et Prusse; rigueurs contre la population. 63). —
                    V. </p>
                <p>Blessés. Bombardement. Convention de Genève. Étrangers. Empoisonnement. </p>
                <p>Kowshing, Machine infernale. Neutres. </p>
                <p>Pavillon. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lopes. Juge anglais; son opinion dans l'affaire du Sultan de Johore (Albert
                    Baker) et de miss Myghell. 77. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Lubeck. V. Morand. Neutralité perpétuelle. </p>
                <p>Lucius Lector. - Le Conclave (Origines, histoire, organisation, législation
                    ancienne et moderne, avec un appendice contenant le texte des bulles écrites de
                    Pie IX) (Bibliog). 501. </p>
                <p>Luxembourg. </p>
                <p>Macchi. </p>
                <p>V. État. </p>
                <p>M </p>
                <p>Nonce du Pape auprès du Pérou et de l'Equateur; sa médiation dans un conflit de
                    frontières entre les deux pays. 87,181. </p>
                <p>Machine infernale. - Emploi en temps de guerre (Guerre civile Brésil. 56). </p>
                <p>Macias. Général espagnol, ses agissements à Melilla [Conflit entre l'Espagne et
                    le Maroc). 60 s. V. Attaché militaire. </p>
                <p>Correspondants de journaux. Lois de la guerre. </p>
                <p>Madagascar. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Consul. Dilke. Grey. </p>
                <p>Mer territoriale. Protectorat. Walter. </p>
                <p>Mahy (de). Député français; sa proposition interdisant aux étrangers d'acquérir
                    des immeubles autour des places de guerre. </p>
                <p>491. </p>
                <p>Maistre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Explorateur français; traités conclus par lui en Afrique. 8 d. </p>
                <p>Majeur. V. Interdiction. </p>
                <p>Malades. </p>
                <p>sil. 165). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Protection (Guerre civile Bré- </p>
                <p>- V. Blessés. Convention de Genève. Croix-Rouge. Lois de la guerre. </p>
                <p>Malfaiteurs. Association (Loi française du 18 déc. 1883. 30 d., 540). </p>
                <p>chistes. Expulsion. Extradition. </p>
                <p>Malte. - V. Morand. Neutralité perpétuelle. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Anar-Mariage. - V. Agent diplomatique. Baker. Lehr. Myghell. Souverain. </p>
                <p>Maroc. V. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Étrangers. Guerre. Lois de la guerre. </p>
                <p>Macias. Martinez Campos. Melilla. Mer territoriale. Neutralisation. Traité. Zone
                    neutre. </p>
                <p>Marschall. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ministre allemand; ses discours sur les difficultés financières de la </p>
                <p>Grèce. 269. </p>
                <p>Martens (de). Ministre de Prusse nommé auprès du Roi de Sardaigne, refusé par
                    celui-ci à cause de la famille de sa femme. 495 note 1. </p>
                <p>Martens (F. de). Le tribunal d'arbitrage de Paris et la mer territoriale. 32 s. </p>
                <p>Martineau. Député français; son interpellation sur les affaires de Siam. 249,
                    Martinez Campos. </p>
                <p>Général espa- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>gnol, ses négociations diplomatiques pour terminer le conflit de Melilla entre
                    l'Espagne et le Maroc, 168. </p>
                <p>Médiation. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Cas (Pérou et Équateur, nonce du Pape. 87. 181). . V. Macchi. </p>
                <p>Mékong. V. Frontières. Haut-Mékong. </p>
                <p>Neutralisation. Siam. </p>
                <p>Melilla. V. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Guerre. Lois de la guerre. Macias. Martinez Campos. Traité. Zone neutre. </p>
                <p>Mello (de). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Amiral brésilien insurgé ; ses agissements dans la guerre civile du Brésil, 53 s.
                    276 s. </p>
                <p>Ménélick. Roi d'Abyssinie; son désaccord avec l'Italie touchant le protectorat de
                    celle-ci sur l'Éthiopie. 393. — V. </p>
                <p>Ethiopie. Sphère d'influence. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mer. Haute-Mer, protection des phoques (Arbitrage États-Unis et Grande-Bretagne
                    règlements. 34 s.). — V. Arbitrage international. Martens (F. de). </p>
                <p>Mer intérieure. Mer territoriale. </p>
                <p>Mérignhac. Les pêcheries de Terre- </p>
                <pb n="xxiii " rendition="XXIII "/>
                <p>y. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Neuve et la jurisprudence du Conseil d'É- </p>
                <p>tat francais au sujet des actes de gouvernement. 305 s. </p>
                <p>Mer intérieure. Collision entre navires anglais et japonais dans la mer
                    intérieure du Japon; compétence des tribunaux britanniques ou des tribunaux
                    japonais (Chischima et Ravenna. 179). </p>
                <p>Mer territoriale. Crimes et délits, juridiction (Différend Autriche-Hongrie et
                    France, aff. du Superbo. 63. Institut de droit international. 229). - Droit de
                    l'État riverain, nature (Institut de droit international. 223 s.). Étendue
                    (Allemagne. 38. Arbitrage États-Unis et </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Chine. 37. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Danemark. </p>
                <p>Grande-Bretagne, mer de Behring. 34. </p>
                <p>Canada. 38. </p>
                <p>37, 430, 433. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Espagne. 38, 433. </p>
                <p>France, 37, 38. Grande-Bretagne. 37, 38. </p>
                <p>Groenland. 431. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Institut de droit international, 225. Islande. 431 s. </p>
                <p>Maroc. 37. </p>
                <p>vège. 38, 429 s., verses. 39, 224 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mexique. 440 Nor- </p>
                <p>432 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Opinions di-Russie. 38, 440 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>note 1. Suède. 433. Traité de la Haye du 6 mai 1882. 38, 39). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Neutralité (Institut de droit international. 226 s.). </p>
                <p>Point de départ (Danemark. 434, 435 note 2. Institut de droit international. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>435 note 2. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Russie. </p>
                <p>Norvège. 434. </p>
                <p>Suède, 435 note 2. </p>
                <p>435 note 2. </p>
                <p>Traité de la Haye du 6 mai 1882. 435 note 2). Traite maritime, pays de
                    protectorat (Recherches par des vaisseaux anglais dans les eaux de Madagascar à
                    bord de bâtiments français. 84 s.). V. Aubert. Baie. Desjardins. Détroit. Eau
                    territoriale. Esclaves. Golfe. Martens (F. de). </p>
                <p>Mer intérieure Port. Protectorat. Superbo. </p>
                <p>Message. V. Cleveland. </p>
                <p>Mexique. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>· V. Mer territoriale. Périodiques. </p>
                <p>Michoud. De la capacité en France des personnes morales étrangères et en
                    particulier du Saint-Siège. 193 s. </p>
                <p>Mindello. Navire de guerre portugais sur lequel se réfugièrent les insurgés
                    brésiliens, lors de leur soumission. 273. </p>
                <p>Monaco. - V. Protectorat. </p>
                <p>Monnaie. Introduction et circulation des monnaies étrangères de cuivre et de
                    billon, prohibées en France (Avis du ministre français des finances, septembre
                    1893. 10 d). - V. Caze. Douane. Union monétaire latine. </p>
                <p>Monroe. V. Cespedes. </p>
                <p>Morale sociale. </p>
                <p>nité. Pillet. </p>
                <p>Morand. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>. V. Droit de l'huma-Les origines de la neutralité perpétuelle. 522 s. </p>
                <p>Morton. Député anglais; sa motion sur la dotation du Duc de Saxe-Cobourg-Gotha.
                    278. </p>
                <p>Mozambique. </p>
                <p>nisation. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Compagnie de colo-Munitions de guerre. V. Contreban- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>de de guerre. </p>
                <p>Myghell. Anglaise, à qui le Sultan de Johore, voyageant en Angleterre sous le nom
                    d'Albert Baker, avait promis mariage, et qui a poursuivi celui-ci pour rupture
                    de sa promesse devant les tribunaux britanniques. 75 s.-V. Baker. Kay. Lopes.
                    Souverain. White. Wills. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Myrmidon. Navire neutre arrêté par la Chine comme porteur de chlorate de potasse,
                    réputé contrebande de guerre. </p>
                <p>475 note 3. </p>
                <p>Naissance. </p>
                <p>Naniwa. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>N </p>
                <p>V. État. </p>
                <p>Croiseur japonais; a attaqué dans les eaux coréennes le Kowshing, transportant
                    sous pavillon anglais des troupes chinoises. 464 s. </p>
                <p>Naples. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Troubles; dommages à des sujets français et offenses à l'État français, 173 s. V.
                    Brin. Casimir-Périer. Develle. </p>
                <p>Ressman. </p>
                <p>Nasmyth. Navire anglais dont l'amiral anglais, commandant l'escadre stationnée au
                    Brésil, a refusé de protéger le débarquement à Rio, et qui, à défaut de cette
                    assistance, a obtenu celle de l'amiral commandant l'escadre américaine; insulte
                    du pavillon anglais par les matelots du Nasmyth. 163. </p>
                <p>Nationalité. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Déclarations en vue d'acquérir ou de décliner la nationalité française (Loi
                    française du 22 juill. 1893, modifiant l'art. 8§ 3 et l'art. 9 du code civil. </p>
                <p>7 d). </p>
                <p>Prince anglais élevé à un trône allemand, sa situation en Allemagne et en
                    Grande-Bretagne (Aff. du Duc de Saxe-Cobourg-Gotha. 154, 278). - V. Balfour. </p>
                <p>Byles. Caprivi (de). Dalziel. Hunter. Labouchère. Morton. Rouard de Card.
                    Stieglitz (de). </p>
                <p>Nationaux. V. Rapatriement. </p>
                <p>Navire. Navire de commerce étranger dans les eaux territoriales d'un pays à
                    Capitulations, visite de la douane (Aff. du voilier grec à Alexandrie. 476. Note
                    de la Turquie à la légation grecque de Constantinople. 477). V. Mer
                    territoriale. </p>
                <p>Port. Superbo. </p>
                <p>Neuchatel. V. État. </p>
                <p>Neutralisation. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Application en matière coloniale (Samoa. 108. Zone neutre au Maroc traité Espagne
                    et Maroc du 5 (non 4) mars 1894. 168. Zone neutre au Nord du Mékong,
                    négociations France </p>
                <pb n="xxiv " rendition="TABLES DU TOME PREMIER "/>
                <p>et Grande-Bretagne. 109, 371 s.). En temps de guerre (Port de Shangaï : guerre
                    Chine et Japon. 474. Sémaphore du cap Spartel: traité Allemagne,
                    Autriche-Hongrie, Belgique, Brésil, Danemark, Espagne, États-Unis, France,
                    Grande-Bretagne, Grèce, Hollande, Italie, Maroc, Portugal, Russie, Suède,
                    Norvège, du 27 janv. 1892. 289). Définition. 108. </p>
                <p>États désirant être déclarés neutres (Conférence interparlementaire pour
                    l'arbitrage et la paix, de la Haye. 498). — V. Bajer. Despagnet. État. Morand.
                    Neutralité garantie. Neutralité perpétuelle. Zone neutre. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Neutralité. - V. État. Mer territoriale. </p>
                <p>Morand. Neutres. Neutralisation. Neutralité garantie. Neutralité perpétuelle.
                    Protectorat. </p>
                <p>Neutralité garantie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Comparaison avec la neutralité perpétuelle. 523 s. — V. </p>
                <p>Morand. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Comparaison </p>
                <p>Ori- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Neutralité perpétuelle. But. 523. </p>
                <p>Caractères et effets. 522. </p>
                <p>avec la neutralité garantie. 523 s. </p>
                <p>gine (Confédération helvétique 525. </p>
                <p>Cracovie. 525. Malte traité de paix d'Amiens, négociations diplomatiques. 528 </p>
                <p>S. Pologne. 525. Villes libres d'Allemagne Augsbourg, Brème, Francfort, Hambourg,
                    Lubeck, Nuremberg. 525 s.). </p>
                <p>Neutres. Bons offices (Guerre Chine et Japon. 471). Déclaration de neutralité
                    (Guerre Chine et Japon: Espagne, Grande-Bretagne, Italie, Pays-Bas. 471). </p>
                <p>Immixtion (Guerre civile Brésil. 56). </p>
                <p>Impartialité (Guerre Chine et Japon. 471 s. </p>
                <p>- Guerre civile Brésil. 56, 273). Protection de leurs nationaux (Guerre civile
                    Brésil. 161, 162, 163). — Subsides aux belligérants (Congrès universel de la
                    paix, d'Anvers. 459). V. Contrebande de guerre. Déclaration de Paris. Évasion.
                    Extradition. Funck-Brentano. Guerre maritime. Kleen. Lois de la guerre.
                    Neutralisation. Neutralité garantie. Neutralité perpétuelle. Sphère d'influence.
                    Volontaires. </p>
                <p>Nicaragua. - V. Arbitrage international. </p>
                <p>Bonilla. Guerre. Prisonniers de guerre. </p>
                <p>Nichteroy. Navire acheté aux États-Unis par le gouvernement du Brésil durant la
                    guerre civile. 163 note 2. </p>
                <p>Niemeyer. Das in Deutschland geltende internationale Privatrecht (Le droit
                    international privé en vigueur eu Allemagne (Bibliogr.). 404. </p>
                <p>Nonce apostolique. Droits (Correspondance directe avec le clergé national: </p>
                <p>aff. de la lettre de Mgr Ferrata aux évêques de France, précédents. 487 s.). -
                    Situation juridique (Opinions diverses. 488 s.). — V. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Casimir-Périer. Chateaubriand (de). Damas (de). Denys Cochin. Drouyn de Lhuys. </p>
                <p>Ferrata. Goujat. Macchi. Médiation. Pourquery de Boisserin. Raiberti. Spuller. </p>
                <p>Non-intervention. V. Intervention. </p>
                <p>Norvège. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Aubert. Choléra. Eau territoriale. Mer territoriale. Neutralisation. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Nouvelle-Calédonie. - V. Immigration. </p>
                <p>Nouvelle-Guinée. </p>
                <p>Nouvelle-Orléans. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Protectorat. </p>
                <p>Dommages cau- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>sés par des sujets américains à des Italiens acquittés par le jury de la
                    Nouvelle-Orléans. 177. </p>
                <p>Novosti. V. Intervention. </p>
                <p>Nuremberg. </p>
                <p>perpétuelle. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Morand. Neutralité Obrt. Impôt introduit en Serbie sur les opérations
                    commerciales (Conflit Autriche-Hongrie et Serbie. 295 s.). </p>
                <p>Occupation. Territoires sans maitre (Appréciation du traité Allemagne et France
                    du 15 nov. 1893; protocole modificatif du 4 fév. 1894. 121 s. Conditions
                    juridiques: Moyen-Age; acte de Berlin; Institut de droit international. </p>
                <p>105 s. </p>
                <p>Moyens d'éviter les conflits en- </p>
                <p>États: hinterland; neutralisation. </p>
                <p>108 s.). V. Despagnet. Sphère d'intre </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>fluence. </p>
                <p>Offense. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Agent diplomatique. État. </p>
                <p>Gênes. Naples. Rome. Souverain. </p>
                <p>Opérations commerciales. — V. Obrt. </p>
                <p>Ordre public. V. Bustamante (de). </p>
                <p>Orozembo. Navire nord - américain, capturé par un croiseur anglais, comme étant
                    au service hollandais. 465 note 1. </p>
                <p>Orthodoxe. V. Liberté religieuse. </p>
                <p>Oteiza. Espagnol coupable de vol, rẻ- </p>
                <p>fugié aux États-Unis, livré à l'Espagne malgré l'absence de traité d'extradition. </p>
                <p>486. </p>
                <p>Outrage. </p>
                <p>verain. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Agent diplomatique Sou-Ouvrier. V. Béchaux. Étrangers. Immigration.
                    Trains-ouvriers. Travail. </p>
                <p>Paisant. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>P </p>
                <p>Les relations de la France avec le Siam et le différend franco-siamois de 1893
                    [avec une carte]. 234 s. </p>
                <p>Paix. Conditions de paix des insurgés brésiliens (Guerre civile
                    Brésil,propositions de Silveira Martins. 277). - V. Conférence. Église. Siam.
                    Traité. </p>
                <p>Paknam. Canonnade par les forts siamois des navires français Comète, Inconstant
                    et Jean-Baptiste Say. 254. </p>
                <pb n="xxv " rendition="XXV "/>
                <p>Pandolfi. Ses propositions sur l'arbitrage international. 498. </p>
                <p>Pape. Arbitrage international (Propositions. 161). Pouvoir temporel,
                    rétablissement (Propositions. 161). - V. Capacité. </p>
                <p>Janssens. Médiation. Michoud. Nonce apostolique. Personnalité. Plessis-Belliere
                    (du). Saint-Siège. Stanley d'Alderley. </p>
                <p>Paraty. Ministre du Portugal au Brésil; ses agissements pendant la guerre civile.
                    274. </p>
                <p>Paris. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Bombardement. Choléra. </p>
                <p>Conférence. Déclaration de Paris. Institut de droit international. </p>
                <p>Passy. </p>
                <p>504. </p>
                <p>Vérités et paradoxes (Bibliogr.). </p>
                <p>Patriarcat. V. Liberté religieuse. </p>
                <p>Pavie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Existence. 203 s., 348. Influence de la reconnaissance. 347 s. Personnalité
                    civile, personnalité internationale. 203 s., 347 s. Restrictions quant au droit
                    civil et quant au droit public. 206 s., 208 s., 355 s. </p>
                <p>Situation du Saint-Siège, 210 s. </p>
                <p>Sources. 348 s.). V. État. Fiore. Michoud. Saint-Siège. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Personne morale. V. Personnalité. </p>
                <p>Phoque. Protection sur la haute mer (Règlements du tribunal d'arbitrage entre les
                    États-Unis et la Grande-Bretagne. 34 s. </p>
                <p>- V. Arbitrage international. Martens (F. de). Mer. Règlements. </p>
                <p>Phra-Yot. Siamois, assassin de l'inspecteur français Gosgurin; son jugement et sa
                    condamnation. 259 note 1, 499. </p>
                <p>Piedelièvre. </p>
                <p>Représentant de la France au Siam; ses agissements dans les affaires de </p>
                <p>Siam. 254 s. </p>
                <p>Pavillon. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Blanc (Guerre civile Brésil. </p>
                <p>55). Neutre (Guerre civile Brésil. 55). </p>
                <p>Supposé (Guerre civile Brésil. 55,165). </p>
                <p>V. Kowshing. Lois de la guerre. Salut maritime. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Pays-Bas. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Choléra. Conférence. La Haye. Neutralisation. Neutres. Orozembo. Périodiques. </p>
                <p>Pêche. Pêcheries de Terre-Neuve, French-Shore (Conflit France et Grande-Bretagne.
                    305 s. Recours des sujets français contre leur gouvernement: aff. </p>
                <p>Thubé-Lourmand. 311 s.). V. Dilke. </p>
                <p>État. Mérignhac. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Peixoto. Président de la République du Brésil; ses agissements dans la guerre
                    civile. 165 s., 274 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Américains. 95, Périodiques. Périodiques allemands. </p>
                <p>93, 189, 302, 407, 510. </p>
                <p>192, 408, 511. </p>
                <p>408, 511. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Précis de droit international public ou droit des gens (Bibliogr.). </p>
                <p>184. </p>
                <p>Pillet. </p>
                <p>- Le droit international public. Ses éléments constitutifs, son domaine, son
                    objet. 1 s. </p>
                <p>Places de guerre. V. Abel. Étran- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>gers. Mahy (de). </p>
                <p>Plessis-Bellière (du). Testament en faveur du Saint-Siège. 193. - V. Fiore. </p>
                <p>Michoud. Personnalité. Saint-Siège. </p>
                <p>Plomb. V. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Poinsard. - Études de droit international conventionnel (Bibliogr.). 402. </p>
                <p>Police. IV. Anarchistes. Institut de droit international. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Belligérants. Lois de la Politis. Les emprunts d'État en droit international
                    (Bibliogr.). 403. </p>
                <p>Pologne. V. Morand. Neutralité perpétuelle. </p>
                <p>Population. </p>
                <p>guerre. </p>
                <p>Port. </p>
                <p>Anglais. 95, 192, 303, Austro-Hongrois. 95, 191, 303, 408, 510. Belges. 95, 191,
                    303, 510. </p>
                <p>Espagnols. 95, 303, 408, 510. Francais. </p>
                <p>88, 185, 300, 405, 504,573. </p>
                <p>Italiens. 96, 303, 408. 512. </p>
                <p>304. </p>
                <p>viens, 512. Russes. 96. Serbes. 304. </p>
                <p>Suisses. 304, 408, 512, 576. - V. Table de la bibliographie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Néerlandais. 304, - </p>
                <p>- Grecs. 192. - </p>
                <p>Mexicains. </p>
                <p>512. Péru- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Pérou. V. Frontières. Macchi. Médiation. Périodiques. </p>
                <p>Perse. V. Cholera. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Personnalité. Associations et corporations, personnes morales étrangères (Droits.
                    194 s. Distinction avec la personnalité de l'État. 350 s., 352 s. Restrictions.
                    197 s.). </p>
                <p>État, État étranger (Caractères. 350 s. Conséquences: acquisitions, capacité. 206
                    s., 356 s. Distinction avec la personnalité des associations ou corporations.
                    350 s., 352 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Juridiction pénale (Navire de commerce étranger, délit à bord, différend
                    Autriche-Hongrie et France, aff. du Superbo. </p>
                <p>63). V. Eau territoriale. Mer territoriale. </p>
                <p>Portugal. V. Alfonso d'Albuquerque. </p>
                <p>Arbitrage international. Casimir-Périer. </p>
                <p>Cholera. Compagnie de colonisation. Difficultés financières. Étrangers. Évasion. </p>
                <p>Extradition. Hinterland. Mindello. Neutralisation. Paraty. Sphère d'influence. </p>
                <p>Trarieux. </p>
                <p>Pourquery de Boisserin. Député français; son interpellation sur la lettre du
                    nonce à Paris, Mgr Ferrata, aux évêques de France. 487. Son projet tendant à
                    interdire la publication des actes d'instruction criminelle. 157 note 2. </p>
                <p>Préemption. V. Droit de préemption. </p>
                <p>Préférence. - V. Droit de préférence. </p>
                <p>Président de la République. — Situation au point de vue international </p>
                <pb n="xxvi " rendition="TABLES DU TOME PREMIER "/>
                <p>(Guerre civile Brésil. 167). V. Peixoto. </p>
                <p>Presse. - Délits (Lois françaises des 12 déc. </p>
                <p>1893 et 28 juill. 1894, 30 d., 539 s. </p>
                <p>Loi italienne du 19 juill. 1894. 547). </p>
                <p>Conférence interparlementaire pour l'arbitrage et la paix, de la Haye (Motion et
                    résolution. 498). </p>
                <p>Prisonniers de guerre. </p>
                <p>Condition (Guerre Honduras et Nicaragua. 179). </p>
                <p>Règlement français du 21 mars 1893. </p>
                <p>V. Bonilla. Romberg. </p>
                <p>10 s d). </p>
                <p>Pritchard. Missionnaire et consul anglais à Tahiti; ses intrigues contre la </p>
                <p>France. 336 s. </p>
                <p>Propriété. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mgr Ferrata, aux évêques de France. 187. </p>
                <p>Ramaix (de). Député belge, sa proposition en faveur de l'arbitrage et du
                    désarmement. 161. </p>
                <p>Rameau. Député français; son opinion sur les propositions tendant à restreindre
                    l'accès ou le séjour des étrangers en France. </p>
                <p>492 note 2. </p>
                <p>Rapatriement. - Nationaux (Convention Allemagne et Russie, du 29 janv. 10 fév. </p>
                <p>1894. 455). </p>
                <p>Ratification. - Traité (Actes équivalents; aff. Anjouan. 66. — Effets : aff.
                    Anjouan : </p>
                <p>opinions diverses. 65 s.). </p>
                <p>Navire anglais qui a coulé un navire japonais, le Chishima dans la mer intérieure
                    du Japon. 179. </p>
                <p>Reconnaissance. </p>
                <p>Ravenna. </p>
                <p>Propriété privée ennemie en temps de guerre, protection (Conférence
                    interparlementaire pour l'arbitrage et la paix, de la Haye. 498). V. Baumbach.
                    Déclaration de Paris. Funck-Brentano. </p>
                <p>Prorogation. V. Fauchille. Tribunaux mixtes d'Égypte. </p>
                <p>Protection. V. Consul. Étrangers. </p>
                <p>Neutres. Propriété. Protectorat. </p>
                <p>Protectorat. Applications (Abomey : </p>
                <p>traité avec la France, du 29 janv. 1894. </p>
                <p>33 d. Anjouan. 68. Archipel Bismarck. 343 note 3. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Cracovie. 330 </p>
                <p>Iles Ioniennes. 330 note 4. </p>
                <p>Iles Marshall. 343 note 3. Iles Viti note 4. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>ou Fiji. 330 note 4. Madagascar. 84, 287. - Monaco. 330 note 4. Nouvelle-Guinée.
                    343 note 3. Samo. 69. Samoa. 343 note 3. Tahiti. 340 s. Witu. </p>
                <p>78. Zanzibar. 78). But. 330. Effets (Conséquences diverses: Abomey. 33 d. </p>
                <p>Tahiti. 340 s. Exequatur des consuls étrangers: Madagascar. 287. </p>
                <p>Juridiction pénale: aff. Anjouan. 65 s. </p>
                <p>Législation d'ordre intérieur 494. </p>
                <p>Neutralité du pays protégé quand l'État protecteur est engagé dans une guerre: </p>
                <p>incident Grande-Bretagne et iles Ioniennes. 330 note 3. - Traite maritime:
                    Madagascar. 84 s.). Nature (Aff. Anjouan; opinions diverses. 67 s.). — Traité,
                    interprétation (Aff. Anjouan. 68. — Aff. </p>
                <p>Samo. 69). V. Consul. Esclavage. Ménélick. Rouard de Card. Souveraineté. </p>
                <p>Sphère d'influence. Traité. </p>
                <p>Prudhomme. Code de commerce argentin (Bibliogr.). 183. Code de commerce chilien
                    (Bibliogr.). 183. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Code de commerce espagnol (Bibliogr.). 183. </p>
                <p>Prusse. V. Belligérants. Bombardement, Guerre. Lois de la guerre. Martens (de). </p>
                <p>Westphalen (de). </p>
                <p>R </p>
                <p>Raiberti. Député français: son interpellation sur la lettre du nonce à Paris,
                    Etat. Personnalité. </p>
                <p>Régime sanitaire. </p>
                <p>férence. </p>
                <p>Règlements. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Belligérants. </p>
                <p>V. Choléra. Con- </p>
                <p>Règlements du tribunal d'arbitrage entre les États-Unis et la Grande-Bretagne
                    pour la protection des phoques sur la haute mer, leur efficacité, 34 s. - </p>
                <p>V. Martens (F. de). Mer. Phoque. </p>
                <p>Renault. Une nouvelle mission donnée aux arbitres dans les litiges internationaux
                    à propos de l'arbitrage de Behring. </p>
                <p>44 s. </p>
                <p>V. Croix- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>République argentine. </p>
                <p>Rouge. Evasion. Extradition. </p>
                <p>Responsabilité. — V. État. Étrangers. </p>
                <p>Kowshing. </p>
                <p>Ressman. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ambassadeur d'Italie en France; ses pourparlers avec le gouvernement français au
                    sujet des affaires et des troubles d'Aigues-Mortes, Gènes, Naples et Rome. 172
                    s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Restauration monarchique. - Bruits (Guerre civile Brésil. 167). </p>
                <p>Richard. Député français; sa proposition tendant à restreindre l'accès ou le
                    séjour des étrangers en France. 492 note 2. </p>
                <p>Rio de Janeiro. V. Amy. Bombardement. Guanabara. Nasmyth. Trajano. </p>
                <p>Rivière. V. Frontières. Drewens. </p>
                <p>Riz. V. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Romberg. - Des belligérants et des prisonniers de guerre (Bibliogr.). 500. </p>
                <p>Rome. - Troubles, dommages à des sujets français et offenses à l'État français. </p>
                <p>173 s. V. Brin, Casimir-Périer. Choléra. Conférence. Develle. Ressman. </p>
                <p>Rosebery. Ministre anglais; son opinion sur l'expulsion des anarchistes. 554. </p>
                <p>Sur le protectorat de Witu. 79. </p>
                <p>Rostworowski. L'Union internationale pour la publication des traités. 135 s. </p>
                <p>Rouard de Card. - La nationalité française (Bibliogr.). 499. Les destinées de </p>
                <pb n="xxvii " rendition="XXVII "/>
                <p>gel'arbitrage international depuis la sentence rendue par le tribunal de Genève
                    (Bibliogr.). 404. - Un protectorat disparu. L'annexion à la France de Tahiti et
                    ses dépendances. 330 s. </p>
                <p>Roumanie. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Carp. Extradition. Intervention. Lahovary. Stourdza. Streit. </p>
                <p>Ruse. - V. Pavillon. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Rush. Ministre des États-Unis ; son opinion sur le droit d'extradition en
                    l'absence de traité, 485. </p>
                <p>Russie. V. Choléra. Drewens. Extradition. Frontières. Golfe. Jalinsky. Mer
                    territoriale. Neutralisation. Périodiques. </p>
                <p>Rapatriement. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>S </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Saïda. Dommages aux colons espagnols par les incursions du chef arabe Bou-Amena.
                    177. </p>
                <p>Saint-Siège. Situation internationale (Opinions diverses, 211 s. Personnalité,
                    capacité, acquisitions, libéralités. 211 s. </p>
                <p>Soumission au droit interne français. </p>
                <p>217 s.). V. Fiore. Hohenlohe (de). </p>
                <p>Médiation. Michoud. Nonce apostolique. </p>
                <p>Pape. Personnalité. Plessis-Bellière (du). </p>
                <p>Salisbury. Lord anglais; sa proposition sur l'expulsion des anarchistes. 554. </p>
                <p>Salut maritime. - Pavillon des insurgés brésiliens salué par un amiral américain
                    blâmé du Président Cleveland. 54 note 1. </p>
                <p>Samassa. Archevêque d'Erlau; a demandé à M. de Kalnoky, ministre des aff.
                    étrangères d'Autriche-Hongrie, s'il avait l'intention de faire valoir au
                    prochain Conclave le droit d'exclusion de l'Autriche-Hongrie. 501 note 1. </p>
                <p>Samo. V. Protectorat. </p>
                <p>Samoa. - V. Neutralisation. Protectorat. </p>
                <p>Samoh (ou Samu). — Conflits accidentels entre les troupes coloniales anglaises et
                    françaises, nécessité d'une délimitation des possessions anglaises et
                    françaises. </p>
                <p>171. </p>
                <p>Samu. </p>
                <p>V. Samoh. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Saxe-Cobourg - Gotha. V. Duc de Saxe-Cobourg-Gotha. </p>
                <p>Saxonia. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Navire objet d'une collision dans le Solent, bras de mer entre l'ile de Wight et
                    le continent anglais. 180 note 2. </p>
                <p>Scheicher. Député autrichien; sa motion en faveur du désarmement. 513 note 1. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Schismatique. V. Liberté religieuse. </p>
                <p>Schmidt. Député allemand; sa question sur les difficultés financières de la
                    Grèce. </p>
                <p>269. </p>
                <p>Séjour. V. Étrangers. </p>
                <p>Sémaphore. Neutralisation en temps de guerre sémaphore du cap Spartel. </p>
                <p>289 s. </p>
                <p>Sémonville (de). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ambassadeur de </p>
                <p>France nommé auprès du Roi de Sardaigne, refusé par celui-ci à cause de ses
                    opinions. 495 note 1. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Sentupéry. L'Europe politique (Gouvernement, Parlement, Presse) (Bibliogr.). </p>
                <p>299. </p>
                <p>Serbie. V. Correspondants de journaux Obrt. Périodiques. </p>
                <p>Seward. Ministre des États-Unis ; son opinion sur le droit d'extradition en
                    l'absence de traité. 485. </p>
                <p>Shangaï. V. Neutralisation. </p>
                <p>Siam. Conflit franco-siamois (Causes, attitude des puissances, péripéties,
                    négocia-. </p>
                <p>tions, traité du 3 oct. 1893. 237 s, 31 d).— </p>
                <p>Relations avec la France (Historique. 234 s.). Situation. 234. - V.
                    Ashmead-Bartlett. Blocus. Comète. Curzon. Delcassé. </p>
                <p>Deloncle. Deva wongse. Develle. Dufferin. </p>
                <p>Inconstant. Jean-Baptiste Say. Gladstone. </p>
                <p>Grey. Grosgurin. Haut-Mékong. Lamington. Le Myre de Vilers. Le Roy. Martineau.
                    Paisant. Paknam. Pavie. Phra-Yot. </p>
                <p>Traité. Vadhana. Zone neutre. </p>
                <p>Sierra-Leone. - V. Sphère d'influence, Samoh, Warina. </p>
                <p>Silveira Martins. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Chef de la révolution brésilienne; ses propositions de paix au gouvernement. 277. </p>
                <p>Société. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Sociétés internationale, nationale, purement humaine; différences entre ces
                    sociétés; droits qui y correspondent. 2 s. V. Communauté. Droit de l'humanité.
                    Droit international public. </p>
                <p>Droit international privé. Pillet. </p>
                <p>Société de la Croix-Rouge. </p>
                <p>Croix-Rouge. </p>
                <p>V. </p>
                <p>Société étrangère. Valeurs, négociations en France (Décret français du 1er déc.
                    1893, modifiant l'art. 4 du décret du 6 fév. 1880. 8 d). </p>
                <p>Sotiropoulo-Ralli. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Ministre grec; ses agissements lors des difficultés financières de la Grèce. 262. </p>
                <p>Souchon. </p>
                <p>ment. 513 s. </p>
                <p>Souverain. Immunité de juridiction; renonciation (aff. Myghell et Sultan de
                    Johore, voyageant incognito en Angleterre sous le nom d'Albert Baker. 74 s.
                    Institut de droit international. 75 note 1). </p>
                <p>Offenses et outrages (Loi française du 16 mars 1893. 7 d). V. Abomey. Allada. Duc
                    de Saxe-Cobourg-Gotha. Nationalité. </p>
                <p>Souveraineté. </p>
                <p>La question du désarme- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Souveraineté externe et interne d'un protectorat. 65 s., 84 s., 287, 330, 340 s.,
                    494. Souveraineté territoriale, principe et restrictions résultant de la
                    communauté internationale, du respect </p>
                <fw place="bottom">1</fw>
                <pb n="xxviii " rendition="TABLES DU TOME PREMIER "/>
                <p>des traités et de l'égalité des États (Immigration chinoise aux États-Unis. 555). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Hancke. Protectorat. Rouard de Card. </p>
                <p>Spartel. . V. Neutralisation. </p>
                <p>Sphère d'influence. Délimitation. </p>
                <p>(Conflits France et Grande-Bretagne à Warina ou Wenema et à Samoh ou Samu </p>
                <p>[Sierra-Leone] nécessité d'une délimitation. 170. Traité Allemagne et France du 4
                    fév. 1894 [Cameroun, Congo français, lac Tchad]: appréciation aux points de vue
                    juridique et politique. 125, 361 s., 364 </p>
                <p>S., 368. </p>
                <p>Traité Allemagne et Grande-Bretagne du 15 nov. 1893 [golfe de Guinée]. 1 d, 103
                    s., 120 s. Traité Congo et France du 14 août 1894: conséquences, spécialement en
                    ce qui concerne le droit de préemption de la France. 428, 477 s. </p>
                <p>Traité Congo et Grande-Bretagne du 12 mai 1894: extension des frontières du
                    Congo, droit de bail, droit de préemption de la France, situation de la
                    Belgique, objections de la part de l'Allemagne, de la France et de la Turquie.
                    374 s., 426 s. </p>
                <p>Traité Grande-Bretagne et Italie du 5 mai 1894 [Afrique Orientale, Abyssinie,
                    Harrar, Égypte] objections qu'il soulève de la part de la France, de la Turquie,
                    des puissances signataires des traités du 30 mars 1856 et du 13 juill. 1878 et
                    du Roi d'Abyssinie, Ménélick. 392 s.). V. Congo. Despagnet. Frontières. Traité. </p>
                <p>Sphère d'intérêt. V. Sphère d'in-' </p>
                <p>fluence. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Spuller. Ministre français ; sa lettre touchant le droit de correspondance du
                    nonce apostolique avec le clergé de </p>
                <p>France. 491. </p>
                <p>Stanhope. Sa proposition sur la création d'une Cour internationale d'arbitrage. </p>
                <p>497. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Stanley d'Alderley. Lord anglais; sa proposition tendant à constituer le Pape
                    arbitre dans les conflits internationaux. </p>
                <p>161. </p>
                <p>Stieglitz (de). De l'équilibre politique, du légitimisme et du principe des
                    nationalités (Bibliogr.). 403. </p>
                <p>Stourdza. Député roumain; son interpellation sur l'intervention de la Roumanie en
                    faveur des Roumains de Transylvanie. 87. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Streit. L'affaire Zappa. Conflit grécoroumain (Bibliogr.). 182. </p>
                <p>Subsides. V. Neutres. </p>
                <p>Suède. - V. Arbitrage international. Choléra. Mer territoriale. Neutralisation. </p>
                <p>Suisse. V. Anarchistes. Arbitrage international. Clause compromissoire. Douane. </p>
                <p>État. Gobat. Lachenal. Neutralité perpétuelle. Périodiques. Union monétaire lati- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Baker. Myne. Union internationale pour la publication des traités. Traité. </p>
                <p>Sultan de Johore. </p>
                <p>ghell. Souverain. </p>
                <p>Sultan de Zanzibar. V. Esclavage. </p>
                <p>Superbo. Navire de commerce autrichien, amené dans le port de Nantes et à bord
                    duquel un délit a été commis envers l'autorité française; compétence de la
                    juridiction locale. 63. </p>
                <p>Tahiti. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>T </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Protectorat de la France (Établissement. 331 s. · Organisation. 340 s. </p>
                <p>Fin, annexion à la France. 342 s.). </p>
                <p>V. Berryer. Dupetit-Thouars. Pritchard. </p>
                <p>Protectorat. Rouard de Card Tatsuta. Navire japonais arrêté par les autorités
                    britanniques d'Aden à raison de la nationalité de son équipage. 472. </p>
                <p>Taxe. — V. Étrangers. </p>
                <p>Tchad. </p>
                <p>Temple. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Sphère d'influence. Traité. </p>
                <p>Député anglais; son interpellation sur l'application de la déclaration de Paris
                    dans la guerre entre la Chine et le Japon. 470. </p>
                <p>Terre-Neuve. </p>
                <p>V. Arbitrage international. Dilke. État. Grey. Mérignhac. </p>
                <p>Pêche. Thubé-Lourmand. </p>
                <p>Territoires. V. Despagnet. Frontières. </p>
                <p>Hinterland. Neutralisation. Occupation. </p>
                <p>Sphère d'influence. Traité. </p>
                <p>Testament. V. Armée. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Thubé-Lourmand. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Armateur français; son action en responsabilité contre le gouvernement français
                    pour ne l'avoir point protégé contre les empiétements des pêcheurs anglais à
                    Terre-Neuve. 311 s. </p>
                <p>Tigrane Pacha. Ministre égyptien ; sa circulaire aux puissances sur la
                    prorogation et les modifications des tribunaux mixtes d'Égypte. 127. </p>
                <p>Timbre poste. Timbre universel. 58 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>note 3. </p>
                <p>Trains-ouvriers. V. Basly. Étrangers. </p>
                <p>Traite. - V. Acte de Bruxelles. Dilke. Esclaves. Institut de droit international. </p>
                <p>Traité. V. Acte de Bruxelles. Arbitrage international. Bail. Clause
                    compromissoire. Clause de la nation la plus favorisée. </p>
                <p>Convention de Genève. Corée. Déclaration de Paris. Deloncle. Étienne. Étrangers. </p>
                <p>Extradition. Hinterland. Immigration. </p>
                <p>Maistre. Mer territoriale. Neutralisation. </p>
                <p>Neutralité perpétuelle. Occupation. Protectorat. Rapatriement. Ratification.
                    Rostworowski. Siam. Souveraineté. Sphère d'influence. Traité de commerce. Union
                    internationale pour la publication des traités. Union monétaire latine. Weeks.
                    Zone neutre. V. Table des documents. </p>
                <pb n="xxix " rendition="XXIX "/>
                <p>Chine et </p>
                <p>Traité de commerce. </p>
                <p>Grande-Bretagne : 1er (non. 11) mars 1894. </p>
                <p>368. Espagne et France: 30 déc. 1893. </p>
                <p>4 d. Grande-Bretagne et Japon: 16 juill. </p>
                <p>1894. 562. V. Clause compromissoire. </p>
                <p>Clause de la nation la plus favorisée. </p>
                <p>Douane. Traité. V. Table des documents. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Trajano. Navire insurgé brésilien, attaqué dans la rade de Rio par l'escadre
                    américaine stationnée au Brésil. 161. </p>
                <p>Transformations modernes fluence sur la guerre, spécialement sur la </p>
                <p>- V. Déclaration guerre maritime. 324 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Inde Paris. Funck-Brentano. Guerre. Guerre maritime. </p>
                <p>Transport. </p>
                <p>tional. </p>
                <p>Trarieux. Sénateur français; ses propositions sur l'arbitrage international. </p>
                <p>498. Ses rapports sur les lois contre les anarchistes. 541 note 2, 543 note 1. </p>
                <p>Sur l'incident des chemins de fer portugais. 293. </p>
                <p>Travail. </p>
                <p>V. Chemin de fer interna- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Législation internationale. </p>
                <p>502 s. V. Béchaux. Étrangers. </p>
                <p>Tribunal arbitral. </p>
                <p>V. Arbitrage international. Arbitre. Martens (de). Mer. Phoque. Règlements.
                    Renault. </p>
                <p>Tribunal des conflits. V. Tribunaux mixtes d'Égypte. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Tribunaux mixtes d'Égypte. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Modifications (Compétence en matière immobilière, composition et nombre, tribunal
                    des conflits circulaire Tigrane-Pacha du 24 avr. 1893. 126 s.). Prorogation
                    (Circulaire Tigrane-Pacha du 24 avr. 1893. </p>
                <p>127. Résolutions des puissances; loi française du 31 janv. 1894. 135. Sa né- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>cessité. 130 s.). V. Fauchille. Tigrane-Pacha. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Tricoupis. Ministre grec; ses agissements lors des difficultés financières de la
                    Grèce, 262 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Trinidad. — V. État. Harden Hickey. </p>
                <p>Turquie. - V. Agent diplomatique. Catalani. Cholera. Constantinople. Douane. </p>
                <p>Étrangers. Galata. Liberté religieuse. Navire. Sphère d'influence. </p>
                <p>Turrel. Code de commerce italien (Bibliogr.). 183. Code pénal italien
                    (Bibliogr.). 183. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Union internationale pour la publication des traités. Création et organisation
                    (Attitude de la Belgique et de la Suisse. 141,150.- Origine. 135. Institut de
                    droit international. 138, 141, 142. </p>
                <p>Propositions diverses. 139 s.). - V. </p>
                <p>Rostworowski. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Union monétaire latine. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Modification (Traité Belgique, France, Grèce, Italie et Suisse, du 15 nov. 1893.
                    2 s. d.). </p>
                <p>Union postale. </p>
                <p>Adhésion (Chili. 57). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Bureau international de l'Union générale des postes. 58 note 1. </p>
                <p>Uruguay. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Belligérants. </p>
                <p>Vadhana. Représentant du Siam à Paris; ses agissements dans les affaires de </p>
                <p>Siam. 257 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Valeurs étrangères. — V. Société étrangère. </p>
                <p>Valeurs métalliques. </p>
                <p>international. Douane. </p>
                <p>Venise. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Arbitrage </p>
                <p>V. Cholera. Conférence. </p>
                <p>Veto d'exclusion. </p>
                <p>sion. </p>
                <p>Vienne. </p>
                <p>Viti. </p>
                <p>Vogt. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Droit d'exclu- </p>
                <p>V. Cholera. Conférence. </p>
                <p>V. Fiji. </p>
                <p>Belge réfugié aux États-Unis, refus d'extradition en l'absence de traité. </p>
                <p>485. </p>
                <p>Volontaires. </p>
                <p>Formation de compagnies de volontaires neutres pour le maintien de l'ordre en cas
                    de guerre (Chine et </p>
                <p>Japon. 474). </p>
                <p>Voyage maritime. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>W </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Armée. </p>
                <p>Walter. Consul des États-Unis à Madagascar; ses difficultés pour obtenir son
                    exequatur, tient son poste à titre d'acting consul. 287. V. Dilke. </p>
                <p>Warina (ou Wenema). </p>
                <p>- Conflits accidentels entre les troupes coloniales anglaises et françaises,
                    nécessité d'une délimitation des possessions anglaises et françaises. 170. </p>
                <p>Washington. </p>
                <p>rence. </p>
                <p>Webster. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Choléra. Confé- </p>
                <p>Ministre des États-Unis ; son opinion sur le droit d'extradition en l'absence de
                    traité. 485. </p>
                <p>Weeks. Ancien avocat américain, coupable de vols et d'abus de confiance aux
                    États-Unis, réfugié dans la République de Costa-Rica; demande d'extradition des
                    États-Unis malgré l'absence de traité avec Costa-Rica. 483 s., 486. </p>
                <p>Wei-Haï-Weï. - V. Bombardement. </p>
                <p>Wenema. V. Warina. </p>
                <p>Westlake. V. Kowshing. </p>
                <p>Westphalen (de). Ministre de Prusse auprès du Roi de Hanovre, refusé par celui-ci
                    à cause de sa religion. 495 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>note 1. </p>
                <p>White. Avocat anglais; son opinion dans l'affaire du Sultan de Johore (Albert
                    Baker) et de miss Myghell. 75. </p>
                <pb n="xxx " rendition="TABLES DU TOME PREMIER "/>
                <p>Wills. </p>
                <p>Juge anglais; son opinion dans l'affaire du Sultan de Johore (Albert Baker) et de
                    miss Myghell, 75, Witu. </p>
                <p>XXX. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Esclavage. Protectorat. </p>
                <p>X </p>
                <p>Les frontières de l'État du Congo. 409 s. </p>
                <p>Zalinski. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Z </p>
                <p>Capitaine américain, inventeur d'un canon à la dynamite cédé aux insurgés
                    brésiliens. 55 note 2. </p>
                <p>Zanzibar. V. Esclavage. Protectorat. </p>
                <p>Zappa. V. Streit. </p>
                <p>Zone neutre. Établissement (Espagne et Maroc traité du 5 (non 4) mars 1891. </p>
                <p>169. Haut-Mékong: négociations franco-anglaises. 169, 371 s.). V. Mer
                    territoriale. Neutralisation. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>ERRATA </p>
                <p>Page 375, note, ligne 9: au lieu de 15º méridien, lire 25 méridien. </p>
                <p>Page 16, Documents, ligne 35 au lieu de 4 août 1881, lire 4 août 1811. </p>
                <p>Imp. G. Saint-Aubin et Thevenot, Saint-Dizier, 15-17, passage Verdeau, Paris. </p>
                <pb/>
                <!-- Blank page -->
                <p>Guide pratique des Consulats, publié sous les auspices du Ministre des Affaires
                    étrangères, par MM. DE CLERCQ et DE VALLAT, anciens ministres plénipotentiaires,
                    6º édition par M. JULES DE CLERCQ, consul général. 2 vol. in-8. (En
                    préparation). </p>
                <p>Formulaire des Chancelleries diplomatiques et consulaires, suivi du tarif des
                    Chancelleries et du texte des principales lois, ordonnances, circulaires et
                    instructions ministérielles relatives aux Consulats, par MM. DE CLERCO et DE
                    VALLAT, 6ª éðition, 1890-94, par JULES DE CLERCQ, 3 vol. in-8. </p>
                <p>40 fr. </p>
                <p>Traité de droit pénal international et de l'extradition, par FIORE, professeur à
                    l'Université de Naples. Traduit et mis au courant du droit français (Traités
                    d'extradition conclus par la France avec les Etats étrangers), par CH. ANTOINE,
                    1880, 2 vol. </p>
                <p>in-8... </p>
                <p>16 fr. </p>
                <p>Cours de droit diplomatique, à l'usage des agents politiques du Ministère des
                    Affaires étrangères, des Etats européens et américains, par PRADIER-FODÉRÉ,
                    fondateur et doyen honoraire de la Faculté des sciences politiques et
                    administratives de l'Université de Lima. 1881, 2 vol. in-8. . . </p>
                <p>18 fr. </p>
                <p>Histoire de la discipline parlementaire, règles et usages des assemblées
                    politiques des deux mondes, l'enquête du Foreign Office sur la clôture, le
                    serment, les modes de votation, la réforme du règlement de la Chambre des
                    communes, par A. REYNAERT, membre de la Chambre des représentants de Belgique.
                    1884,2 vol. in-8. 18 fr. </p>
                <p>Nouveau droit international public, suivant les besoins de la civilisation
                    moderne, par FIORE. 2 édition, accompagnée d'appendices contenant des documents
                    diplomatiques les plus importants, traduite et annotée par CH. ANTOINE, 1885-86.
                    3 vol. </p>
                <p>in-8 </p>
                <p>37 50 </p>
                <p>Traité de droit international public européen et américain, suivant les progrès
                    de la science et de la pratique contemporaines, par P. PRADIER-FODÉRÉ,
                    Consciller à Cour de Lyon, 1885-95, 7 vol. in-8.. </p>
                <p>90 fr. </p>
                <p>Le droit public international maritime, principes généraux, règles pratiques, par
                    CARLOS TESTA, professeur à l'Ecole navale de Lisbonne, traduction annotée et
                    augmentée de documents sur la contrebande de guerre, la neutralisation des mers
                    et des fleuves et la décision de la conférence africaine (1885) en matière de
                    droit maritime, par AD. BOUTIRON, secrétaire d'ambassade. 1886, in-8 . . . </p>
                <p>8 fr. </p>
                <p>Le droit des gens, ou des nations considérées comme communautés politiques
                    indépendantes par SIR TRAVERS TWIs, membre de l'Institut de droit international.
                    Edition française. 1887-89, 2 vol. in-8 </p>
                <p>... 18 fr. </p>
                <p>Le Tribunal international, par le comte L. KAMAROWSKI, professeur à l'Université
                    de Moscou, traduit par S. DE WESTMAN, ancien élève de l'Ecole des sciences
                    politiques, avec une introduction par JULES LACOINTA. 1887, in-8. </p>
                <p>8 fr. </p>
                <p>La mer territoriale, au point de vue théorique et pratique par J. IMBART LATOUR,
                    docteur en droit. 1889, in-8. . </p>
                <p>8 fr. </p>
                <p>Traité de droit international privé, ou principes pour résoudre les conflits
                    entre les lois civiles, commerciales, judiciaires, pénales des différents Etats,
                    par FIORE. </p>
                <p>2e édition, traduite par СH. ANTOINE. Lois civiles, T. I et II. Prix du vol. 10
                    fr. </p>
                <p>Etudes de droit international, par E. ROUARD DE CARD; professeur à la Faculté de
                    droit de Toulouse, 1890, in-8. </p>
                <p>5 fr. </p>
                <p>De l'exécution des jugements étrangers dans les divers pays. Législation,
                    jurisprudence, procédure, tarifs diplomatiques, par CH. CONSTANT, avocat à la
                    cour de Paris. 2e édition, 1890, in-8. </p>
                <p>5 fr. </p>
                <p>Les destinées de l'arbitrage international depuis la sentence rendue par le
                    tribunal de Genève, par E. ROUARD DE CARD, 1892, in-8. </p>
                <p>5 fr. </p>
                <p>La papauté en droit international, par J. IMBART LATOUR, avocat à la cour de
                    Paris. 1893, in-8. </p>
                <p>5 fr. </p>
                <p>La diplomatie française et la ligue des neutres de 1780 (1776-1783), par P.
                    FAUCHILLE, docteur en droit (Ouvrage couronné par l'Institut de France. Académie
                    des Sciences morales et politiques. Prix Doniol, 1892). 1893, in-8 . . . </p>
                <p>10 fr. </p>
                <p>Etats, souverains et chefs d'Etat, personnel diplomatique et consulaire,
                    personnes civiles, devant les tribunaux étrangers, par FÉRAUD-GIRAUD, conseiller
                    à la cour de cassation. 1895, 2 vol. in-8. . </p>
                <p>18 fr. </p>
                <p>Imp. G. Saint-Aubin et Thevenot, Saint-Dizier 15-17, Passage Verdeau, Parts </p>
                <p>ADT- </p>
                <p>Kas </p>
                <p>1-52 </p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
