<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2024-11-25">November 25, 2024</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73545g"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044054488226">Hathi
                        (harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015073394812">Hathi
                        (michigan)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue générale de droit international public ; droit des gens-histoire
                        diplomatique-droit pénal-droit fiscal-droit administratif</title>
                    <date when="1901-01-01">1901</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 8</biblScope>
                    <biblScope unit="issue"/>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="i"/>
            <div type="index">
                <head>(ANNÉE 1901) - I. - TABLE DES ARTICLES - ARTICLES DE FOND. </head>
                <p>. </p>
                <p>Arminjon (P.). De la nationalité dans l’Empire ottoman, spécialement en </p>
                <p>Égypte. </p>
                <p>520 </p>
                <p>Bajer (F.). La Croix-Rouge dans les guerres maritimes futures </p>
                <p>225 </p>
                <p>Catellani (E.). Le droit international au commencement du XX° siècle. 385,567 </p>
                <p>Delpech (J.). A propos de la convention de Genève et des Sociétés de la
                    Croix-Rouge. </p>
                <p>586 </p>
                <p>- Les Commissions étrangères aux Expositions universelles. </p>
                <p>152 </p>
                <p>Fauchille (P.). Le domaine aérien et le régime juridique des aérostats. 414 </p>
                <p>Guasco (A.). Les régimes et les causes de la crise chinoise. </p>
                <p>28 </p>
                <p>Lapradelle (A. de). La question chinoise </p>
                <p>272 </p>
                <p>Mérignhac (A.). — Les pratiques anglaises dans la guerre terrestre. </p>
                <p>93 </p>
                <p>Pillet (A.). </p>
                <p>- La guerre du Transvaal et la Conférence de la Paix </p>
                <p>15 </p>
                <p>Politis (N.). La condition internationale des Nouvelles-Hébrides </p>
                <p>121,230 </p>
                <p>Renault (L.). La convention de la Haye du 29 juillet 1899 concernant les lois et
                    coutumes de la guerre sur terre et l'attitude de la Suisse. </p>
                <p>5 </p>
                <p>Rey (F.). Le réseau télégraphique sous-marin en temps de guerre. </p>
                <p>681 </p>
                <p>Rouard de Card (E.). — La France et le Portugal en Afrique. </p>
                <p>505 </p>
                <p>CHRONIQUES </p>
                <p>Belgique. Admission des bâtiments de guerre étrangers dans les eaux et ports du
                    Royaume, arrêté du 18 février 1901 </p>
                <p>341 </p>
                <p>Bolivie et Chili. La question des frontières, ses précédents, son élat actuel 486 </p>
                <p>Brésil. Société Western telegraph Company, convention télégraphique
                    internationale, adhésion </p>
                <p>369 </p>
                <p>Brésil et France, Contesté de la Guyane, règlement de frontières, sentence
                    arbitrale du 1er décembre 1900. </p>
                <p>48 </p>
                <p>République Dominicaine. Union postale, échange de colis postaux, traité de
                    Washington, adhésion. </p>
                <p>603 </p>
                <p>Espagne et France. Délimitation des possessions françaises et espagnoles dans
                    l'Afrique occidentale, sur la côte du golfe de Guinée, convention du 27 juin
                    1900. 369 </p>
                <p>États-Unis d'Amérique. Bateaux affectés à la pêche côtière, exemption de prise en
                    cas de guerre, affaires des bateaux espagnols le Paquete Habana et le </p>
                <p>Lola </p>
                <p>53 </p>
                <p> Page ii </p>
                <p>4 </p>
                <p>TABLES DU TOME HUITIÈME </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>États-Unis d'Amérique et Vénézuéla. Protection des nationaux à l'étranger,
                    affaire de la Société américaiue The New York and Bermudes Company,
                    concessionnaire de mines d'asphalte au Vénézuéla . </p>
                <p>57 </p>
                <p>France. Agents diplomatiques et consulaires, compétence pour la célébration de
                    mariages en pays étranger, loi du 29 novembre 1901 . .. </p>
                <p>762 </p>
                <p>Extradition, mineur belge acquitté à raison de son âge, susceptible de remise à
                    ses parents ou de détention dans une maison de correction, refuge en France,
                    remise par le gouvernement français au gouvernement belge, affaire Sipido. </p>
                <p>58 </p>
                <p>Immunités diplomatiques, altachés militaires, durée du droit aux franchises
                    internationales, situation des ambassadeurs sur le territoire d'États tiers </p>
                <p>462 </p>
                <p>France et Italie. Délimitation des possessions françaises et italiennes dans la
                    région côtière de la mer Rouge et du golfe d'Aden .. </p>
                <p>774 </p>
                <p>Grande-Bretagne. Malte, Union postale, échange de lettres et de boites avec
                    valeur déclarée, traité de Washington, adhésion </p>
                <p>376 </p>
                <p>· Rhodesia du Sud, protectorat du Bechuanaland, Union postale, traité de
                    Washington, adhésion. </p>
                <p>157 </p>
                <p>Grande-Bretagne, République Sud africaine ou du Transvaal et État libre d'Orange.
                    Guerre, conduite des hostilités entre les belligérants et dans les rapports des
                    belligérants et des neutres, annexions des deux Républiques par la
                    Grande-Bretagne et leurs suites. </p>
                <p>157,603 </p>
                <p>Grande-Bretagne et Vénézuéla. Contesté de la Guyane, règlement de frontières,
                    sentence arbitrale du 3 octobre 1899. </p>
                <p>71 </p>
                <p>Tur quie. </p>
                <p>Bureaux de poste étrangers, l'incident de mai 1901 </p>
                <p>777 </p>
                <p>. </p>
                <p>II.</p>
                <p>TABLE DE LA BIBLIOGRAPHIE</p>
                <p>LIVRES. </p>
                <p>Asser (T. M. C.). La convention de la Haye du 14 novembre 1896 relative à la
                    procédure civile. 219. </p>
                <p>Bajer (F.). — Le système scandinave de neutralité pendant la guerre de Crimée et
                    son origine historique (N. P.). 500. </p>
                <p>Balch (T.). Tribunaux internationaux d'arbitrage. 379. </p>
                <p>Basdevant (J.). La Révolution française et le droit de la guerre continentale (J.
                    D.). 800. </p>
                <p>Bernard (M.). Des conflits de souverainetés en matière pénale. 672. </p>
                <p>Bonfils (H.). Manuel de droit international public, 3e édition revue et mise au
                    courant par Paul Fauchille (M. Moncharville). 379. </p>
                <p>Dauzat (A.). Du rôle des Chambres en matière de traités internationaux. 82. </p>
                <p>Despagnet (F.). La question finlandaise au point de vue juridique. 86. </p>
                <p>Donnadieu (L.). La théorie de l'Équilibre. Étude d'histoire diplomatique et de
                    droit international (N. P.). 84. </p>
                <p>Gomboa (J.). Leges constitutionales de Mexico durante el siglo XIX (Les lois
                    constitutionnelles du Mexique pendant le XIXe siècle). 676. </p>
                <p>Goyau (G.). Lendemains d'unité : Rome, Royaume de Naples (Joseph Delpech). 82. </p>
                <p>Honoré (M.). Le Transsaharien et la pénétration française en Afrique. 675. </p>
                <p>Hrabar (V. E.). Le droit romain dans l'histoire des doctrines du droit
                    international. </p>
                <p>Éléments de droit international dans les euvres des légistes du XII° au XIVe
                    siècle (en russe) (J. P.). 86. </p>
                <p>Isambert (G.): - L'indépendance grecque et l'Europe (N. P.). 377. </p>
                <pb n="iii " rendition="III "/>
                <p>Jonquière (C. de la). - L'expédition d'Égypte (1798-1801) (P. F.). 217. </p>
                <p>Kaufmann (W.). Zur Transvaalbahnfrage (De la question du chemin de fer du
                    Transvaal) (N. P.). 797. </p>
                <p>Labra (R. de). El derecho publico contemporaneo (Le droit public
                    contemporain).86. </p>
                <p>Lameire (I.). – Théorie et pratique de la conquête dans l'ancien droit. Étude de
                    droit international ancien. Introduction (P. F.). 799. </p>
                <p>Leroy-Beaulieu (A.), Fleury (A.), Dollot (R.), Lefébure (P.), Isambert (G.) et
                    Montardy (H. de). Congrès des sciences politiques de 1900. Les Etats-Unis
                    d'Europe (C.D.). 798. </p>
                <p>Martens (F. de). La paix et la guerre (La Conférence de Bruxelles de 1874. Droits
                    et devoirs des belligérants : leur application pendant la guerre d'Orient,
                    1874-1878. La Conférence de la Haye, 1899). 80. </p>
                <p>Michoud (L.) et Lapradelle (A. de). - La question finlandaise (Joseph Delpech).
                    498. </p>
                <p>Niemeyer (T.).— Das internationale Privatrecht des Bürgerlichen Gesetzbuchs(Le
                    droit international privé du code civil) (N. P.). 675. </p>
                <p>Nys (E.). Études de droit international et de droit politique (deuxième série).
                    220. </p>
                <p>Pierantoni (R.). Le traité de Berlin de 1885 et l'État indépendant du Congo. 81. </p>
                <p>Rachitch (V.). Le Royaume de Serbie. Étude d'histoire diplomatique et de droit
                    international. 673. </p>
                <p>Randolph (C. F.). The joint Resolution of Congress respecting relations between
                    the United Slates and Cuba (La résolution jointe du Congrés sur les relations
                    entre les États-Unis et Cuba) (N. P.). 674. </p>
                <p>The Law and Policy of Annexion, with special reference to the Philippines
                    together with observations of the status of Cuba (Le droit et la politique
                    d'annexion, application spéciale aux Philippines et observations sur la
                    condition de Cuba) (N. P.). 674. </p>
                <p>Rolland (L.). De la correspondance postale et télégraphique dans les relations
                    internationales. 218. </p>
                <p>Rouard de Card (E.). – Les territoires africains et les conventions
                    franco-anglaises.220. </p>
                <p>Ullmann (E.). Der deutsche Seehandel und das Seekriegs-und Neutralitætsrecht (Le
                    commerce allemand et le droit de la guerre et de la neutralité maritime) (N.
                    P.). 82. </p>
                <p>Uribe (A. J.). Anales diplomaticos y consulares de Colombia (Annales
                    diplomatiques et consulaires de Colombie). 500.</p>
                <p>PUBLICATIONS PÉRIODIQUES.</p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Périodiques allemands. — Archiv für öffentliches Recht. 222, 382, 803. Deutsche
                    Revue. 382, 503, 803. Deutsche Rundschau. 901, 223, 382, 803. Gesellschaft, 503,
                    803. - Gegenwart. 223. Grenzboten. 382, 503, 678. Historisch-Politische Blætter,
                    90, 382, 503, 678. Historisches Jahrbuch. 503. Internationale Revue uber die
                    gesammten armeen und flotten. 90, 382, 503.– Nation. 223. – Neue Zeit. 503.
                    Nouveau recueil général de traités. 90. Preussische Jahrbücher. 92, 223, 382.
                    Staatsarchiv. </p>
                <p>223, 382. </p>
                <p>Zeit. 382, 503, 678, 803. – Zeitschrift fur internationales Privat und
                    Strafrecht. 803. Zukunft. 382, 503. </p>
                <p>Périodiques américains. American historical Review. 223, 679. Annals of the
                    american Academy. 383, 503, 804. Catholic World. 92, 223, 383, 503, 679. –
                    Catholic university Bulletin. 223. Forum. 383, 503, 804. Nation. 92, 223, 383,
                    503, 679, 804. </p>
                <p>North American Review. 223, 383, 303, 679, 804. – Political science Quarterly.
                    223, 383. </p>
                <p>Yale Review. 383, 504. </p>
                <p>Périodiques anglais. – Asiatic Quarterly Review. 223, 504, 801.— Atlantic
                    Monthly. 504. </p>
                <p>Contemporary Review. 223, 383, 504, 679, 804. Edinburg Review. 223, 504, 679. </p>
                <p>Empire Review. 504, 679, 804. - Fortnightly Review. 383, 504, 679, 804. </p>
                <p>Law </p>
                <p>Quarterly Review. 384, 804. Monthly Review. 224, 384, 504, 679, 804 National
                    Review. 504, 679. – New Liberal Review.504. – Nineteenth Century. 224, 384, 504,
                    680, - </p>
                <p>. </p>
                <pb n="iv " rendition="TABLES DU TOME HUITIÈME "/>
                <p>. </p>
                <p>ques. 87, 801. </p>
                <p>7 </p>
                <p>事 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>804. – Quarterly Review. 224, 384, 680. Tablet. 224, 384, 504, 680. Wetsminster
                    Review. 504, 680, 804. </p>
                <p>Périodiques belges. Bulletin de l'Académie royale de Belgique. 92, 382. Revoe de
                    Belgique. 223, 382, 503. Revue de droit international et de législation
                    comparée. </p>
                <p>92, 223, 382, 679, 803. Revue générale. 92, 223, 383, 503, 679, 803. </p>
                <p>Périodiques colombiens.- Anales diplomaticos y consulares de Colombia. 503, 679. </p>
                <p>Périodiques espagnols. Ciudad de Dios. 92, 223, 383, 679. – Estudios militares.
                    92, 383, 503, 804. – Revista contemporanea. 92, 383, 503, 804. - Revista general
                    de legislacion y jurisprudencia. 383. </p>
                <p>Périodiques français. Annales des sciences politiques (anciennement Annales de
                    l'École libre des sciences politiques). 87, 221, 380, 500, 676, 801. – Archives
                    diplomati-Association catholique. 2:21. Bibliothèque de l'École des chartes. </p>
                <p>500. Bulletin de la Société de géographie commerciale de Paris. 500. – Bulletin
                    de la Société de législation comparée. 221. Bulletin du Comité de l'Afrique
                    française. 87, 221, 380, 500, 676, 801. Correspondant. 88, 221, 380, 501, 670,
                    801. - Economiste français. 88, 221,380, 501, 676, 801. – Études religieuses,
                    philosophiques, historiques et littéraires. 88, 221, 380, 501, 677. Grande
                    Revue. 88. Journal des économistes, 88, 221, 501. – Journal des savants. 88,
                    801. - Journal du droit international privé. 88, 380, 501, 677, 801. Monde
                    économique. 89. Nouvelle Revue. 89, 221, 380, 301, 677, 802. Nouvelle Revue
                    historique de droit français et étranger. 89, 802. Nouvelle Revue
                    internationale, 89, 381, 501, 678, 802. Questions diplomatiques et coloniales
                    (anciennement Revue diplomatique et coloniale). 221, 381, 501, 802. Quinzaine.
                    89, 222, 381, 678, 802. Recueil de l'Académie des sciences morales et
                    politiques. 331, 502, 802. </p>
                <p>Réforme sociale. 222, 381, 502. · Révolution française. 89. - Revue bleue. </p>
                <p>89, 222, 381, 501, 802. Revue bourguignonne de l'enseignement supérieur.502. </p>
                <p>Revue britannique. 89, 222, 381, 502, 802. Revue catholique des institutions et
                    du droit, 89, 802. Revue critique de législation et de jurisprudence. 89, 222,
                    381. - </p>
                <p>Revue de géographie. 89, 222, 381, 502, 678, 802.-Revue de la jeunesse
                    catholique. 89. </p>
                <p>Revue de Lille. 381. - Revue de Paris. 89, 222, 381, 502, 678, 802. Revue des
                    Deux-Mondes. 89, 222, 381, 502, 802. Revue des questions historiques. 89, 381,
                    502, 803. Revue d'Europe. 222, 381, 502, 678, 803. – Revue d'histoire
                    diplomatique. 222, 381, 678, 803. Revue d'histoire moderne et contemporaine.
                    502, 803. Revue du droit public et de la science politique en France el à
                    l'étranger. 381, 803. Revue du monde catholique. 90, 222, 381, 502, 678, 803. –
                    Revue française de l'étranger et des colonies, 90, 222, 381, 502, 678, 803.
                    Revue générale des sciences pures et appliquées. </p>
                <p>90, 502, 678. Revue générale du droit, de la législation et de la
                    jurisprudence.90, 222, 382, 502, 803. - Revue historique. 90, 382, 502, 803. –
                    Revue maritime et coloniale. 382. </p>
                <p>502, 678, 803. Revue politique et parlementaire. 90, 222, 382, 502, 678, 803. –
                    Revue scientifique. 90. Revue socialiste. 222, 382, 803. Revue universelle
                    (anciennement Revue encyclopédique Larousse). 90,222, 382, 502, 678. Science
                    sociale. 90, 803. </p>
                <p>Université catholique. 90, 502, 678. </p>
                <p>Périodiques italiens. Civilta cattolica. 224, 384, 680, 804. – Economista. 224,
                    384, 680, 804.- Nuova Antologia. 224, 384, 680, 804. Rassegna nazionale, 224,
                    384, 680, 804. – Rivista politica e litteraria. 224, 384, 804. </p>
                <p>Périodiques russes. Journal du ministère de l'instruction publique, 224, 680. </p>
                <p>Périodiques suisses. Bibliothèque universelle et Revue suisse. 224, 680, 804. </p>
                <p>Bulletin international des Sociétés de la Croix-Rouge. 384, 680, 804. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>. </p>
                <p>. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p> Page v </p>
                <p>V </p>
                <p>III. </p>
                <p>TABLE DES DOCUMENTS (1). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1720. - Novembre 5/16. Traité entre la Porte et la Russie. 777 note 2 (extrait). </p>
                <p>1783. Juin 13/21. Traité entre la Porte et la Russie. 777 note 2 (extrait). </p>
                <p>1786. – Janvier 30. Arrangement entre la France et le Portugal au sujet du
                    territoire de Cabinda. 503 (analyse). </p>
                <p>1795. - Avril 23. — Déclaration du droit des gens présentée par l'abbé Grégoire à
                    la Convention. 386 (analyse). </p>
                <p>1807. - Octobre 27. – Traité secret entre Napoléon lor et le Roi d'Espagne sur le
                    partage du Portugal. 507 note 2 (extrait). </p>
                <p>1856. Mars 22. Loi belge sur l'extradition. 59 note 2 (texte). </p>
                <p>1864. Février 4. - Mémoire d'Aly-Pacha sur la poste ottomane. 777 note 3
                    (extrait). </p>
                <p>1865. - duril 18.- Arrêt de la Cour de cassation française sur les effets des
                    Capitulations. 770 note 1 (extrait). </p>
                <p>1869. - Janvier 19. Loi ottomane sur la nationalité. 520 s. (extrait). </p>
                <p>Mars 26. – Circulaire ottomane sur la nationalité. 522, 525 (extrait et analyse). </p>
                <p>1874. </p>
                <p>Projet de déclaration à la Conférence de Bruxelles sur le matériel des chemins de
                    fer et des télégraphes de terre en cas de guerre. 690 (extrait). </p>
                <p>1875. – Dispositions de la convention de Saint-Pétersbourg touchant les
                    télégrammes. </p>
                <p>707 s. (texte et analyse). </p>
                <p>1877. Janvier 31. Arrêt de la Cour de cassation de France sur la situation
                    juridique des Commissions étrangères dans les Expositions universelles. 156 note
                    2 </p>
                <p>(extrait). </p>
                <p>1878. Avril 21. – Encyclique du Pape Léon XIII. 568 (analyse). </p>
                <p>- Juillet 31. Jugement du tribunal civil de la Seine sur les immunités
                    diplomatiques des attachés militaires. 494. note 1 (lexte). </p>
                <p>1879. Proposition de l'Institut de droit international sur les câbles sous-marins
                    en temps de guerre. 691 (texte). </p>
                <p>· Proposition de l'Institut de droit international sur les chemins de fer, les
                    télégraphes de terre et les câbles d'atterrissage en temps de guerre. 691
                    (texte). </p>
                <p>1880. – Pétition des Compagnies anglaises de câbles au Foreign Office pour la
                    protection des câbles sous-marins. 692 (texte). </p>
                <p>· Proposition de l'Association pour la réforme et la codification du droit des
                    gens sur les câbles sous-marins en temps de guerre. 692 note 1 (texte). </p>
                <p>- Juin 3. Arrêt de la Cour d'Alexandrie en matière de nationalité. 543 (extrait). </p>
                <p>1881. Juin 29. Encyclique du Pape Léon XIII (analyse). </p>
                <p>1883. Juillet 10. Note du gouvernement français au Cabinet britannique, au sujet
                    des Nouvelles-Hébrides. 139 et note 3 (texte). </p>
                <p>Octobre 17. Article proposé à la Conférence pour la protection des câbles
                    sous-marins. 694 s. (texte). </p>
                <p>1884. Février 26. Traité entre le Portugal et la Grande-Bretagne au sujet du fort
                    Saint-Jean-Baptise d’Ajuda. 511 note 6 (extrait). </p>
                <p>Mars. Déclarations de l'Angleterre et de la Belgique à propos de la protection
                    des câbles sous-marins, 698 (texte). </p>
                <p>1885. – Février Jer.– Lettre de S. S. le Pape Léon XIII à l'Empereur de Chine
                    Kouang-Su. 36 (extrait). </p>
                <p>Août 5. Traité entre le Portugal et le Prince héritier de la Couronne dahoméenne
                    au sujet du Dahomey.-511 (analyse). </p>
                <p>· Novembre 1er. – Encyclique du Pape Léon XIII. 569, 570 (analyse). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <note place="bottom">(1) Dans cette table sont indiqués tous les documents publiés
                    dans la partie documentaire du volume et ceux cités en texte ou par extraits
                    analytiques suffisamment étendus dans le corps même de la Revue. Les renvois à
                    la partie documentaire sont désignés par la lettre d à la suite de l'iodication
                    de la page. </note>
                <pb n="vi " rendition="TABLES DU TOME HUITIÈME "/>
                <p>. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1886. Mai 12. Convention relative à la délimitation des possessions françaises et
                    portugaises dans l'Afrique occidentale. 509 s. (analyse) et 6 d (texte). </p>
                <p>1887. Novembre 16. Convention de Paris entre la France et la Grande-Bretagne
                    relative aux Nouvelles-Hébrides et aux îles Sous-le-Vent de Tahiti. 148 note 3
                    (texte). </p>
                <p>1888. Janvier 26. Règlements entre la France et la Grande-Bretagne relatifs aux
                    Nouvelles-Hébrides. 151 note 1 (texte). </p>
                <p>1890. Act du gouvernement britannique sur les Nouvelles-Hébrides. 236 (analyse). </p>
                <p>- Janvier 10. · Encyclique du Pape Léon XIII. 571, 572 (analyse). </p>
                <p>Octobre 18. Traité d'amitié et d'extradition entre la Bolivie et l'Italie. 1 d
                    (texte). </p>
                <p>1891. Juin 11. · Articles 11 et 12 du traité entre l'Angleterre et le Portugal.
                    195 </p>
                <p>(texte). </p>
                <p>1893. Mars 15. Ordonnance britannique sur les Nouvelles-Hébrides. 236 s. (analyse
                    et extrait). </p>
                <p>1894. Janvier 15. - Arrêt de la Cour d'Alexandrie en matière de nationalité. 555
                    note 3 (texte). </p>
                <p>Juin 20. · Lettre apostolique du Pape Léon XIII. 574 (analyse). </p>
                <p>1896. — Règlement de Buda-Pesth en ce qui touche les télégraphes. 713 note (1
                    texte). </p>
                <p>Novembre 19. Décret égyptien sur la réorganisation des Meglis el Hasbi. 522 note
                    1 </p>
                <p>(extrait). </p>
                <p>1897. - Avril 10. Traité d'arbitrage entre le Brésil et la France touchant le
                    contesté des Guyanes. 49 s. (extrait). </p>
                <p>- Octobre. 19. Proposition de loi de M. Reinach sur le mariage par les agents
                    diplomatiques et consulaires à l'étranger. 765 note 1 (extrait). </p>
                <p>· Décembre 10. – Jugement du tribunal civil de la Seine sur les immunités
                    diplomati ques des attachés militaires. 492 note 3 (extrait). </p>
                <p>1898. Juin 2. Arrêt de la Cour d'Alexandrie en matière de nationalité. 555 note 3 </p>
                <p>(extrait). </p>
                <p>1899. – Propositions à la Conférence de la Paix sur les câbles sous-marins. 699
                    (texte et analyse) </p>
                <p>- Mai-Août. Correspondance échangée entre M. Krüger, Président du Transvaal et le
                    ministre des affaires étrangères des Pays-Bas à propos du conflit entre la
                    Grande-Bretagne et le Transvaal. 192 note 1 (analyse). </p>
                <p>Septembre 29. Dépêche de M. Chamberlain, ministre anglais des colonies, å sir
                    Milner, Haut-Commissaire britannique dans l'Afrique australe, sur le respect des
                    biens et des personnes non belligérantes dans l'Afrique du Sud. 178 (texte). </p>
                <p>Ос 3. Sentence du tribunal arbitral à propos du contesté de la Guyane entre la
                    Grande-Bretagne et le Vénézuéla. 72 (texte). </p>
                <p>Novembre 13 et 18. - Avis sur les transmissions télégraphiques avec l'Afrique
                    australe. 717 (texte). </p>
                <p>- Décembre 9. Jugement du tribunal civil de la Seine sur les immunités
                    diplomatiques des attachés militaires et des ambassadeurs sur le territoire
                    d'États tiers. 492 note! </p>
                <p>et 495 note 2 (texte). </p>
                <p>1900. - Instructions navales des Etats-Unis en ce qui louche les câbles
                    sous-marins. </p>
                <p>729, 733, 738 et 744 (texte). </p>
                <p>- Janvier. Note du Portugal au sujet de l'altitude de l'Allemagne et de la
                    Grande-Bretagne à son égard. 193 (texte). </p>
                <p>Janvier 11. – Décret chinois sur les Sociétés secrètes dans la province de
                    Chan-Tong. </p>
                <p>30 (extrait). </p>
                <p>Janvier 24. Accord entre la France et l'Italie relatif à la délimitation des
                    possessions françaises et italiennes dans la région de la mer Rouge et du golfe
                    d’Aden. 13 d (texte). </p>
                <p>– Février 3. Lettre des Présidents du Transvaal et de l'Orange, MM. Krüger et
                    Steijn à lord Roberts, commandant les forces britanniques dans l'Afrique
                    australe, au sujet da a respect des propriétés privées. 174 (lexte). </p>
                <p>- Février 5. Lettre de lord Roberts, commandant les forces britanniques dans l'A. </p>
                <fw place="bottom">1</fw>
                <pb n="vii " rendition="VII "/>
                <p>Mars 21. </p>
                <p>frique australe, aux Présidents du Transvaal et de l'Orange, MM. Krüger et
                    Steijn, au sujet du respect des propriétés privées. 175 (extrait). </p>
                <p>Mars 5. – Dépêche des Présidents du Transvaal et de l'Orange à lord Salisbury
                    contenant des propositions de paix. 205 note 1 (texte). </p>
                <p>- Mars 8. – Lettre de M. Cinatti, consul général du Portugal à Prétoria, sur
                    l'attitude du Portugal vis-à-vis de la Grande-Bretagne à propos du passage de
                    troupes et du matériel de guerre par le territoire portugais de l'Afrique
                    orientale. 197 note 2 (texte). </p>
                <p>Mars 8. Lettre de M. Reitz, secrétaire d'État du Transvaal, au gouvernement
                    portugais protestant contre le passage de troupes et du matériel de guerre de
                    l'Angleterre à travers le territoire portugais. 200 note 1 (texte). </p>
                <p>Mars 11. Réponse de lord Salisbury, premier ministre britannique, aux
                    propositions de paix des Présidents du Transvaal et de l'Orange. 205 note 1
                    (texte). </p>
                <p>Mars 13. Proclamation de M. Reitz, secrétaire d'État du Transvaal, en réponse à
                    la déclaration de lord Salisbury sur les propositions de paix. 207 (extrait). </p>
                <p>Mars 14. Réponse de l'Allemagne à la demande de médiation des Républiques boërs. </p>
                <p>209 note 1 (texte). </p>
                <p>Mars 15. Discours de M. Delcassé, ministre français des affaires étrangères, à
                    propos à </p>
                <p>de la demande de médiation des Républiques boërs. 210 note 1 (texte). </p>
                <p>Mars 15. — Discussion à la Chambre des communes d'Angleterre à propos de la
                    demande de médiation adressée par les Républiques boërs aux États-Unis
                    d'Amérique. </p>
                <p>208 note 2 (analyse). </p>
                <p>Mars 19. - Proclamation de sir Milner, Haut-Commissaire britannique dans
                    l'Afrique australe, relativement à l'annulation des actes d'aliénation ou de
                    concessions minières passées avec les gouvernements de l'Orange et du Transvaal.
                    162 note 1 (texte). </p>
                <p>Mars 21. Avis sur les transmissions télégraphiques avec l'Afrique du Sud. 718
                    note 1 (texte). </p>
                <p>Lettre de M. Paul Leroy-Beaulieu, Président de l'Union des porteurs français de
                    mines d'or et de valeurs du Transvaal, au docteur Leyds, au sujet de la
                    destruction des mines dans l'Afrique du Sud. 176 note 2 (texte). </p>
                <p>Mars 29. Sentence du tribunal arbitral de Berne entre la Grande-Bretagne et le
                    Portugal au sujet de l'affaire du chemin de fer de Delagoa. 194 note 1
                    (extrait). </p>
                <p>Avril. Communication de M. Krüger, Président du Transvaal, sur l'expulsion des
                    sujets anglais dans le district de Prétoria. 173 (texte). </p>
                <p>Avril 11. Lettre du docteur Leyds à M. Paul Leroy-Beaulieu, à propos de la
                    destruction des mines dans l'Afrique du Sud. 176 note 2 (texte). </p>
                <p>Mai 3-13. Adresse de la délégation boer au peuple des États-Unis. 212 note 1
                    (texte). </p>
                <p>Mai 9. - Discours de lord Salisbury, premier ministre britannique, sur la
                    situation de l'Angleterre à propos de la guerre Sud africaine. 182 note 3
                    (extrait). </p>
                <p>Mai 9. Discours du Président du Transvaal, M. Krüger, au Volksraad, à propos de
                    la guerre Sud africaine. 207 (analyse). </p>
                <p>Mai 13. — Dépêche de lord Roberts,commandant les forces britanniques dans
                    l'Afrique australe, au ministre de la guerre anglais sur la façon dont les Boërs
                    traitent les prisonniers britanniques. 170 (texte). </p>
                <p>Mai 13. Discours de M. Chamberlain, ministre anglais des colonies, sur la
                    situation de l'Orange et du Transvaal. 183 (analyse). </p>
                <p>Mai 16. Dépêche de lord Roberts, commandant les forces britanniques dans l'A- </p>
                <p>frique australe, sur l'emploi abusif par les Boërs du drapeau blanc. 160 (texte). </p>
                <p>Mai 17. – Loi française complétant les dispositions de la loi du 8 juin 1893,
                    relativement à certains actes de l'état civil et aux testaments faits aux
                    armées, 9 d. </p>
                <p>- Proclamation de lord Roberts, commandant les forces britanniques dans l'Afrique
                    australe, déclarant l'annexion de l'État libre d'Orange à l'Angleterre. 604 note
                    1 </p>
                <p>(texte). </p>
                <p>Mai 29. Proclamation du général britannique Buller sur l'attitude des armées
                    anglaises vis-à-vis du Transvaal. 628 note 1 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>. </p>
                <p>. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Mai 24. </p>
                <pb n="viii " rendition="TABLES DU TOME HUITIÈME "/>
                <p>1900. - Mai 30. Discours de lord Salisbury, premier ministre britannique, sur la
                    situation du Transvaal et de l'Orange. 184 (extrait). </p>
                <p>Mai 31. Proclamation de lord Roberts, commandant des forces britanniques dans
                    l’Afrique centrale. 111 (extrait), 166 note 1 (texte). </p>
                <p>- Juin. Formule du serment de fidélité imposé aux Boörs par la Grande-Bretagne. </p>
                <p>164 note 1 (texte). </p>
                <p>Juin 6. – Proclamation de lord Roberts, commandant des forces britanniques dans
                    l'Afrique australe. 111 (extrait). </p>
                <p>- Juin 19. Proclamation de lord Roberts, commandant les forces britanniques dans
                    l'Afrique australe, sur la situation des habitants du Transvaal et de l'Orange.
                    166 note 1 </p>
                <p>(texte). </p>
                <p>- Juin 27. Convention entre l’Espagne et la France sur la délimitation de leurs
                    pos. </p>
                <p>sessions respectives dans l'Afrique occidentale.369 s. (analyse). </p>
                <p>Juillet 9. Avis du capitaine anglais Ritchie sur la conduite des hostilités dans
                    les Républiques Sud africaines. 634 (texte). </p>
                <p>Juillet 30. Loi autorisant le Président de la République française à assurer, par
                    décret, la protection des citoyens français établis dans certaines iles et
                    terres de l'Océan Pacifique. 254 note 1 (texte). </p>
                <p>Aout. Résolution de la Conférence interparlementaire de la Paix à propos de la
                    guerre Sud africaine. 216 et 217 note 1 (texte). </p>
                <p>- Août 2. Dépêche de lord Roberts, commandant des forces britanniques dans
                    l'Afrique australe, sur l'emploi abusif par les Boërs du drapeau blanc. 160
                    (texte). </p>
                <p>Aout 4. Dépêche de lord Roberts, commandant les forces britanniques dans
                    l'Afrique australe, sur l'usage des balles dum-dum. 160 (texte). </p>
                <p>Août 8. – Arrêt de la Cour d'appel de Paris sur les immunités des agents
                    diplomatiques. </p>
                <p>496 nole 1 (extrait). </p>
                <p>Août 14. Proclamation de lord Roberts, commandant les forces britanniques dans
                    l'Afrique australe, sur la situation des habitants du Transvaal et de l'Orange.
                    166 note 1 </p>
                <p>(texte). </p>
                <p>- Aoul 20. Résolution du Congrès des euvres d'assistance en temps de guerre sur
                    l'abus en temps de paix des insignes de la convention de Genève. 590-591
                    (texte). </p>
                <p>Août 20. Résolution du Congrès des œuvres d'assistance en temps de guerre sur la
                    revision de la convention de Genève. 589 (texte). </p>
                <p>Aout 21. Væu du Congrès des æuvres d'assistance en temps de guerre en faveur de
                    la délivrance par les autorités militaires d'un brassard aux femmes qui donnent
                    leurs soins dans les hôpitaux. 592 (texte). </p>
                <p>Aoúl 21. Væu du Congrès des auvres d'assistance en temps de guerre sur les
                    avantages que les gouvernements pourraient assurer aux Sociétés de la
                    Croix-Rouge pour faciliter leur développement et leur fonctionnement. 591
                    (texte). </p>
                <p>· Août 21. — Résolution du Congrès des oeuvres d'assistance en temps de guerre
                    sur les cas où un belligérant peut retenir le personnel et le matériel d'une
                    ambulance appartenant à son adversaire. 594 (texte). </p>
                <p>Aout 22. Résolution du Congrès des auvres d'assistance en temps de guerre sur les
                    moyens employés pour instruire et discipliner le personnel de secours des
                    Sociétés d'assistance en temps de guerre. 594 (analyse). </p>
                <p>· Août 22. Résolution du Congrès des euvres d'assistance en temps de guerre sur
                    l'organisation des secours aux blessés et aux malades dans les guerres
                    maritimes. 595 </p>
                <p>(analyse). </p>
                <p>Août 23. Proclamation de M. Krüger, Président du Transvaal, à son peuple. 631 </p>
                <p>(extrait). </p>
                <p>Aout 23. Résolution du Congrès des ouvres d'assistance en temps de guerre sur la
                    constitution, dès le temps de paix, des dépôts de matériel des Sociétés de
                    secours sur le territoire d'États perpétuellement neutres. 598 (texte). </p>
                <p>Août 23. Væu du Congrès des æuvres d'assistance en temps de guerre sur
                    l'organisation des secours aux prisonniers de guerre. 599 (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <fw place="bottom">. </fw>
                <pb n="ix " rendition="IX "/>
                <p>En </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>1900.- Aout 24.– Væux divers du Congrès des auvres d'assistance en temps de
                    guerre, 601-602 (texte et analyse). </p>
                <p>Septembre. Circulaire du général boër Botha aux officiers et aux Burghers
                    transvaaliens. 96 (texte). </p>
                <p>Septembre. Proclamation de la mission boër en Europe concernant le départ du
                    Président Krüger pour l'Europe. 618 note 1 (texte). </p>
                <p>· Septembre. Proclamation de lord Roberts, commandant les forces britanniques
                    dans l'Afrique australe, concernant le départ de M. Krüger pour l'Europe et la
                    situation des Boërs. 617 note 1 (texte). </p>
                <p>Septembre. Proclamation transvaalienne annonçant le départ de M. Krüger pour
                    l'Europe et la transmission des pouvoirs à M. Schalk-Bürger. 616 (extrait). </p>
                <p>Septembre. Protestation du docteur Leyds et des délégués du Transvaal å lord
                    Salisbury. 113 (texte). </p>
                <p>Septembre 1er. Télégramme de lord Roberts, commandant les forces britanniques
                    dans l'Afrique australe, annonçant l'annexion du Transvaal. 94 (texte). </p>
                <p>Septembre 2 et 4. - Lettres échangées entre lord Roberts, commandant les forces
                    britanniques dans l'Afrique du Sud, et le général boër Botha, sur la conduite
                    des hostilités. 632 note 2 (texte). </p>
                <p>Septembre 3. Proclamation du Président du Transvaal, M. Krüger, protestant contre
                    l'annexion du Transvaal à l'Angleterre. 605 note 1 (texte). </p>
                <p>Septembre 6. Discours de M. le Conseiller d'État suisse Berthond à la session de
                    Neuchatel de l'Institut de droit international, en ce qui concerne la levée en
                    masse en territoire occupé. 8 (extrait). </p>
                <p>Septembre 10. Proclamation de sir Milner, Haut-Commissaire britannique dans
                    l'Afrique australe, sur l'annulation des concessions minières passées par les
                    gouvernements de l'Orange et du Transvaal. 162 note 1 (texte). </p>
                <p>Septembre 15. Protestation de la mission boër en Europe contre l'annexion de la
                    République Sud africaine par la Grande-Bretagne. 613 (extrait). </p>
                <p>Septembre 30. Résolution du groupe anglais du Congrès universel de la paix, à
                    propos de la guerre Sud africaine. 215 (texte). </p>
                <p>Octobre 2. Motion du Congrès universel de la paix à propos de la guerre Sud
                    africaine. 215 (texte). </p>
                <p>Octobre 24. Discours de M. Chamberlain, ministre anglais des colonies, sur
                    l'Impérialisme britannique. 187 note 1 (extrait). </p>
                <p>Novembre 1er. - Avis du major général britannique Bruce Hamilton sur la conduite
                    des hostilités dans l'Afrique du Sud. 640 (texte). </p>
                <p>Novembre 1er. Proclamation du général britannique Bruce Hamilton dans l'Afrique
                    du Sud. 112 (texte). </p>
                <p>Novembre 5. Protestation de lord Roberts, commandant les forces britanniques dans
                    l'Afrique australe, contre les cruautés qu'on lui reproche. 635 note 1 (texte). </p>
                <p>Novembre 9. Discours de lord Salisbury, premier ministre britannique, sur
                    l'Impérialisme britannique. 188 (extrait). </p>
                <p>- Novembre 10. Protestation du publiciste anglais, M. William Stead, contre les
                    cruautés des troupes anglaises dans la République Sud africaine. 636 note 1
                    (texte). </p>
                <p>Novembre 23. Discours du Baron de Richtofen, sous-secrétaire d'État allemand aux
                    affaires étrangères, sur l'expulsion des sujets allemands hors du Transvaal
                    ordonnée par le gouvernement anglais. 174 (extrait). </p>
                <p>Décembre. · Télégramme de l'Empereur d'Allemagne, Guillaume II, refusant de
                    recevoir le Président Krüger. 623 (texte). </p>
                <p>- Décembre 1er. Sentence arbitrale du Conseil fédéral suisse entre le Brésil et
                    la France, concernant le contesté des Guyanes. 52 s. (texte). </p>
                <p>- Décembre 6. Résolution du Congrès afrikander de Worcester en ce qui concerne
                    guerre contre les Boërs. 204 (extrait). </p>
                <p>Décembre 7. Projet de loi français sur l'extradition. 65 note 3 (texte). </p>
                <p>! </p>
                <p>*** </p>
                <!-- hyphen line -->
                <pb n="x " rendition="TABLES DU TOME HUITIÈME "/>
                <p>1900. Décembre 8. - Discussion à la Chambre des communes d'Angleterre sur
                    l'annexion des Républiques Sud africaines à la Grande-Bretagne. 611 (extrait). </p>
                <p>Décembre 10. — Discussion au Conseil national suisse au sujet de la convention de
                    la Haye sur les lois et coutumes de la guerre sur terre. 6 s. (analyse). </p>
                <p>Décembre 10 et 12. Discours de M. de Bulow, chancelier d'Allemagne, sur
                    l'attitude de son pays vis-à-vis des Républiques Sud africaines. 624 s. (texte). </p>
                <p>Décembre 11. Déclaration de sir Milner, Haut-Commissaire britannique dans
                    l'Afrique du Sud, à la délégation du Congrès afrikander de Worcester, à propos
                    de la guerre contre les Boërs. 204 (extrait). </p>
                <p>- Décembre 11. Discours de M. de Beaufort, ministre des affaires étrangères des
                    Pays-Bas, en ce qui concerne l'affaire de M.Pott, consul des Républiques Sud
                    africaines à Lourenço-Marquez. 615 (extrait). </p>
                <p>Décembre 20. Déclaration de M. Berthelot, ancien ministre français des affaires
                    étrangères, sur son attitude en 1896 vis-à-vis du Transvaal. 627 (texte). </p>
                <p>1901. Janvier 2. Arrêt de la Cour d'appel de Paris sur les immunités
                    diplomatiques des attachés militaires et des ambassadeurs sur le territoire
                    d'États tiers. 492 </p>
                <p>(analyse). </p>
                <p>Janvier 14. Proclamation du général boër de Wet et du Président Steijn. 101 note
                    3, 113 et 116 (extrait). </p>
                <p>Janvier 23. Arrangement entre la France et le Portugal en vue d'interpréter
                    l'article 3 de la convention du 12 mai 1886. 8 d (texte). </p>
                <p>Février. Négociations pour la paix entre lord Kitchener et Botha. 649 note 2 </p>
                <p>(analyse). </p>
                <p>Février 13. Lettre du général boër Botha sur les négociations pour la paix. 652 </p>
                <p>(texle). </p>
                <p>Février 14. Discours du Trône du Roi Édouard VII d'Angleterre sur la guerre du
                    Transvaal. 645 (extrait). </p>
                <p>Février 18. Arrêté royal belge sur l'admission des bâtiments de guerre étrangers
                    dans les canaux et ports de la Belgique. 342 note 3 (texte). </p>
                <p>- Février 28. Décret du Président de la République française sur les mesures
                    administratives et judiciaires propres à assurer la protection des colons
                    français dans l'Océan Pacifique. 254 note 3 (texte). </p>
                <p>- Mars. – Négociations pour la paix entre lord Kitchener et Botha. 649 note 2
                    (analyse). </p>
                <p>- Mars 2. Résolution jointe du Congrès des États-Unis d'Amérique sur la situation
                    de l'ile de Cuba. 674 (analyse). </p>
                <p>Mars 27. Convention entre l'Espagne et la France pour régler l'exercice de la
                    juridiction dans l'ile des Faisans. 12 d (texte). </p>
                <p>- Avril. Lettre de sir Edward Clarke au sujet des exigences de lord Roberts qui
                    demande la reddition des Boërs sans conditions. 656 note 1 (extrait). </p>
                <p>- Avril 3. </p>
                <p>Convention entre la France et la Grande-Bretagne pour le règlement, par
                    arbitrage, des affaires du « Sergent Malamine » et de « Waima ». 8 d (texte). </p>
                <p>- Avril 18/22. – Protestation de M. Leyds, ministre du Transvaal, au ministre des
                    affaires étrangères d'Allemagne au sujet de fournitures d'armes, de canons et de
                    mules, faites à l'Angleterre par des Allemands et des Américains. 655 note 3
                    (analyse). </p>
                <p>Avril 19. Circulaire du ministre français de l'intérieur, au sujet des passeports
                    exigés des étrangers pénétrant en Finlande. 499 note 1 (extrait). </p>
                <p>— Mai 5. – Circulaire de Hussein Habib Bey sur les postes ottomanes. 778
                    (extrait). </p>
                <p>Mai 7. Discussion au Reichstag allemand au sujet de la guerre dans l'Afrique du
                    Sud. 623 (analyse). </p>
                <p>- Mai 7. Note de la Porte au sujet des postes ottomanes. 780 note 6 (texte). </p>
                <p>Mai 8. </p>
                <p>Note de la Porte au sujet des postes ottomanes. 783 note 4 (texte). </p>
                <p>Mai 14. - Extrait du Livre bleu anglais donnant le détail des maisons brûlées
                    dans l'État d’Orange et le Transvaal. 658 (texte). </p>
                <p>- Mai 20. — Note de MM. Schalck-Bürger et Steijn, Présidents du Transvaal et de
                    l'Orange sur les hostilités dans l'Afrique australe. 668 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>( </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p> Page xi </p>
                <p>ΧΙ </p>
                <p>1901. Juin. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>apport de Miss Emilie Hobhouse sur la situation des Boërs dans les camps de
                    concentration. 664 note 1 (extrait). </p>
                <p>- Juin 26. Décret français sur les prises en temps de guerre. 4 d (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Juillet. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Rapport de lord Kitchener, commandant les forces britanniques dans l'Afrique
                    australe, sur la situation des Boërs. 660 (extrait). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Juillet 10. Protocole entre la France et l'Italie relatif à la délimitation des
                    possessions françaises et italiennes dans la région de la mer Rouge et du golfe
                    d'Aden. 14 d (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Septembre. Avis du bureau de poste austro-hongrois de Salonique. 795 (texte). </p>
                <p>Novembre 12. Décrets français fixant le régime douanier applicable en France et
                    en Nouvelle-Calédonie à certains produits originaires des Nouvelles-Hébrides. 10
                    d (texte). </p>
                <p>Novembre 29. Loi française modifiant les articles 170 et 171 du code civil et
                    conférant aux agents diplomatiques et aux consuls le droit de procédure, à
                    l'étranger, à la célébration du mariage entre un Français et une étrangère. 9 d
                    (texte). </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- Décembre 29. Décret français autorisant les agents diplomatiques et consuls de
                    France à procéder au mariage des Français avec des étrangères en pays de
                    juridiction. 9 d (texte). </p>
                <p>Abordage. </p>
                <p>IV. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>TABLE GÉNÉRALE ANALYTIQUE </p>
                <p>- V. Aérostat. </p>
                <p>Abus. V. Convention de Genève. </p>
                <p>Aden.-V. Frontières. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Aérostat. - Condition juridique (Condition dans l'atmosphère qui domine le sol
                    des États: protection des États riverains en temps de guerre. 430 s.; protection
                    des États riverains au point de vue de l'espionnage en temps de paix et en temps
                    de guerre. 433 s.; protection des États riverains au point de vue de la sécurité
                    publique. 441 s.; protection des États riverains en matière douanière. </p>
                <p>442; protection des États riverains en matière sanitaire. 444. - Condition dans
                    l'atmosphère qui domine la mer territoriale des États et la pleine mer en temps
                    de paix et en temps de guerre. 457 s. </p>
                <p>Condition dans les zones de protection aériennes des États et en dehors des zones
                    de protection. 445 s. Condition des aérostats qui abordent le territoire d'un
                    État en temps de paix et en temps de guerre. 448 note. Infractions et actes
                    commis dans les aérostats, abordages. </p>
                <p>455 s. </p>
                <p>Nationalité des enfants nés dans les airs. 454. Passage innocent. 451. </p>
                <p>- Règles relatives au cérémonial aérien. </p>
                <p>453. Règles relatives à la chasse par le moyen des ballons. 456). État civil et
                    nationalité. 471 s. Mise en œuvre des principes auxquels les aérostats sont
                    soumis. 464 s. Règles particulières aux aérostats captifs sur le territoire </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>continental des États et au-dessus des mers, en temps de paix et en temps de
                    guerre. 477 s. Règles particulières </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. </p>
                <p>aux aérostats libres non montés: ballons sonde et ballons en temps de guerre. </p>
                <p>482 s. </p>
                <p>- Sanction des principes auxquels les aérostats sont soumis. 468 s. </p>
                <p>Fauchille. </p>
                <p>Aérostat captif. </p>
                <p>Aérostat libre. </p>
                <p>Aérostat libre monté. - V. Aérostat. </p>
                <p>Aérostat libre non monté. - V. Aérostat. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Aérostat. </p>
                <p>V. Aérostat. </p>
                <p>Afrikanders. Attitude vis-à-vis de la </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Grande-Bretagne lors de la guerre avec les Républiques Sud africaines. 201 s. </p>
                <p>V. Guerre. </p>
                <p>Afrique. </p>
                <p>Afrique du Sud. V. État libre d'O- </p>
                <p>range. République Sud africaine. </p>
                <p>Afrique occidentale. - V. Frontières. </p>
                <p>Agent diplomatique. Compétence à l'étranger comme officier de l'état civil
                    (Mariage entre nationaux et entre nationaux et étrangers: principes,
                    législations et jurisprudence. 762 s.; loi française du 29 novembre 1901, 767 s.
                    et 9 d; décret français du 29 décembre 1901. 9 d). — </p>
                <p>Immunité diplomatique situation sur le territoire d'États tiers. 495 s. - V. </p>
                <p>Attaché militaire. Reinach. </p>
                <p>- V. Honoré. Rouard de Card. </p>
                <p>Air. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Est-il susceptible de propriété ? </p>
                <p>414 S., 426. Est-il susceptible de souveraineté par la puissance de la vue ou par
                    la puissance du canon? 417 s., 426. </p>
                <p>Est-il susceptible d'un droit de souve- </p>
                <pb n="xii " rendition="TABLES DU TOME HUITIÈME . 1"/>
                <p>. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>48 s. </p>
                <p>raineté ? 426. L'air est libre mais il est soumis au droit de conservation des
                    États. 427 s. - V. Aérostat. </p>
                <p>Aliments. - V. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Allemagne. V. Bulow (de). Guillaume II. Neutres. Niemeyer, Paix. Périodiques.
                    Ullmann. </p>
                <p>Ambulance. V. Belligérants. </p>
                <p>Annexion. Cas (Annexion de la République Sud africaine et de l'État libre
                    d'Orange par la Grande-Bretagne. 94 s., 603 s.).— Effels (Annexion de la
                    République Sud africaine et de l'État libre d'Orange par la Grande-Bretagne :
                    vis-à-vis des belligérants. 628 s. ; vis-à-vis des puissances neutres. 610 s.).
                    – Légitimité et nature (Annexion de la République Sud aſri. </p>
                <p>caine et de l'État libre d'Orange par la Grande-Bretagne. 94 s., 603 s.). – P. </p>
                <p>Randolph. </p>
                <p>Arbitrage international. Application (Conflit entre Brésil et France : affaire du
                    contesté touchant la délimitation des Guyanes; sentence arbitrale du Conseil
                    fédéral suisse du 1er décembre 1900. </p>
                <p>· Conflit entre France et Grande-Bretagne : affaires du Sergent Malamine et de
                    Waïma: convention du 3 avril 1901. 8 d. Conflit entre Grande-Bretagne el
                    Vénézuéla : aſſaire du contesté touchant la délimitation des Guyanes ; </p>
                <p>sentence arbitrale du 3 octobre 1899. 71 s.). Procédure (Traité Bolivie et
                    Itatalie (1890). 1 d). – V. Balch. </p>
                <p>Archives. - V. Neutres. </p>
                <p>Armée. Acles et testaments faits aux armées (Loi française du 17 mai 1900. </p>
                <p>9 d). </p>
                <p>Arminjon. De la nationalité dans l'Empire ottoman, spécialement en Égypte. </p>
                <p>520 s. </p>
                <p>Armistice. – V. Lois de la guerre. </p>
                <p>Asser. La convention de la Haye du 14 novembre 1896 relative à la procédure
                    civile (Bibliogr.). 219. </p>
                <p>Assistance. Sociétés d'assistance en temps de guerre : moyens pour instruire et
                    discipliner le personnel de secours (Résolution du Congrès des ouvres
                    d'assistance en temps de guerre (1900). </p>
                <p>594). – V. Belligérants. Brassard. Conférence. Contrebande de guerre. Convention
                    de Genève. Prisonniers de guerre. </p>
                <p>Sociétés de la Croix-Rouge, Attaché militaire. Immunité diplomatique, 492 s. </p>
                <p>Autriche. V. Neutres. Paix. </p>
                <p>res maritimes futures. 225 s. — Le système scandinave de neutralité pendant la
                    guerre de Crimée et son origine historique (Bibliogr.). 500. V. Convention de
                    Genève. </p>
                <p>Balch, Tribunaux internationaux d'arbitrage (Bibliogr.). 379. </p>
                <p>Balles dum-dum. Usage (Conflit Grande-Bretagne, République Sud africaine et État
                    libre d'Orange. 108). </p>
                <p>Ballon. - V. Aérostat. </p>
                <p>Ballon-sonde. V. Aérostat. </p>
                <p>Basdevant. La Révolution française et le droit de la guerre continentale
                    (Bibliogr.), 800. </p>
                <p>Beaufort (de). Ministre des affaires étrangères des Pays-Bas ; son discours à
                    propos de l'affaire de M. Pott, consul du Transvaal et de l'État libre d'Orange
                    à Lourenço-Marquez. 615 s. </p>
                <p>Bechuanaland. V. Union postale. </p>
                <p>Belgique. V. Extradition. Lafontaine. </p>
                <p>Navire, Paix. Périodiques. Sipido. </p>
                <p>Belligérants. Cas où un des belligé. </p>
                <p>rants peut retenir le personnel et le matériel d'une ambulance appartenant à
                    l'autre belligérant (Résolution du Congrès des cuvres d'assistance en temps de
                    guerre (1900). 593 s. </p>
                <p>V. Annexion. </p>
                <p>Câble télégraphique. Chemin de fer. Sociétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>Berlin. - V. Pierantoni. </p>
                <p>Bernard. Des conflits de souverainetés en matière pénale (Bibliogr.). 672. </p>
                <p>Berthelot. – Ancien ministre français des affaires étrangères; ses déclarations
                    touchant sa conduite vis-à-vis de la République Sud africaine, 627. </p>
                <p>Berthoud. Homme politique suisse; </p>
                <p>son opinion sur la levée en masse. 8. </p>
                <p>Blessés. Protection dans la guerre (Grande-Bretagne, République Sud africaine et
                    État Libre d'Orange. 105 S., 161, 169 s.). </p>
                <p>Bolivie. – V. Arbitrage international. Extradition. Frontièr es. Traité
                    d'extradition. </p>
                <p>Bonfils-Fauchille. Manuel de droit international public (Bibliogr.). 379. </p>
                <p>Botha. Général de la République Sud africaine ; ses proclamations concernant
                    l'altitude de la Grande-Bretagne dans la conduite des hostilités. 632 s. V. </p>
                <p>Paix. </p>
                <p>Boxers. Maneuvres en Chine contre les étrangers. 30 s. </p>
                <p>Brassard. Délivrance du brassard de la Croix-Rouge aux femmes qui donnent leurs
                    soins dans les hôpitaux (Résolution du Congrès des cuvres d'assistance en temps
                    de guerre (1900]. 592). </p>
                <p>Brésil. V. Arbitrage international. </p>
                <p>B </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Bajer. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>La Croix-Rouge dans les guer- </p>
                <pb n="xiii " rendition="XIII "/>
                <p>Conseil fédéral. Frontières, Union télégraphique. </p>
                <p>Bruxelles. V. Martens (de). Sipido. </p>
                <p>Bulow (de). Chancelier de l'Empire d'Allemagne ; ses discours touchant l'attitude
                    de l'Allemagne en ce qui concerne la guerre Sud africaine. 623 s. </p>
                <p>Bureau de poste. – V. Poste. </p>
                <p>C </p>
                <p>Câble télégraphique.- Importance. 681 s. — Situation en temps de guerre (Aperçu
                    historique : Conférences, conventions et réunions savantes. 685 s.- Droits des
                    belligérants sur les câbles sous-marins: 1•sur terre (droits des belligérants
                    sur leur territoire, principes et applications. 704 s.; droits des belligérants
                    sur le territoire ennemi au cas d'occupation, principes et applications. 721
                    s.); 29 sur mer (destruction des câbles, principes et applications : câlile
                    entre deux parties du territoire du même belligérant. 727 s. ; câble entre le
                    territoire des deux belligérants. </p>
                <p>728 s.; câble entre le territoire d'un belligérant et le territoire d'un neutre. </p>
                <p>730 s.; câble entre deux territoires neutres. 744 s.; inde mnités aux
                    propriétaires de câbles, principes et applications. 741 s.]. - Protection des
                    câbles : Systèmes divers (contròle. 755 s. ; neutralisation. </p>
                <p>751 s.; rachat. 753 s.; séquestre. 757 s.].) </p>
                <p>– V. Rey, Télégraphie sans fils. </p>
                <p>Canon. V. Air. </p>
                <p>Catellani. Le droit international au commencement du XXe siècle. 385 s., 567 s. </p>
                <p>Cazamance. – V. Frontières. </p>
                <p>Cérémonial, V. Cérémonial aérien. </p>
                <p>Cérémonial aérien. – V. Aérostat. </p>
                <p>Chamberlain. Ministre anglais ; ses discours et son attitude à propos de la
                    situation de la Grande-Bretagne dans l'Afrique australe. 183, 187, 189, 658 s. </p>
                <p>Chambres. - Röle en matière de traités internationaux. 82. – V. Dauzat. </p>
                <p>Chasse. · V. Aérostat, Chemin de fer. - Cheinin de ſer neutre, Code civil. – V.
                    Niemeyer. </p>
                <p>Colombie. V. Périodiques. Uribe. </p>
                <p>Commerce.- V. Ullmann. </p>
                <p>Commissaire. Commissaires élrangers aux Expositions universelles : situation
                    juridique. 152 s. – V. Delpech. </p>
                <p>Concentration. V. Reconcentrados, Conférence. La Haye (Conférence de la Paix
                    [1899] : influence vis-à-vis de la guerre du Transvaal. 15 s.). Paris
                    (Conférence de l'Union interparlementaire de la Paix (1900) : résolutions au
                    sujet de la guerre Grande-Bretagne, République Sud africaine et État libre
                    d'Orange. 216). </p>
                <p>- Paris (Congrès internationaldes @uvres d'assistance en temps de guerre (1900) : </p>
                <p>résolutions et væux. 586 s., 602). Paris (Congrès universel de la Paix (1900) :
                    résolutions au sujet de la guerre Grande-Bretagne, République Sud africaine et
                    État libre d'Orange. 214).— V. Assistance. </p>
                <p>Belligéranis. Brassard. Câble télégraphique. Contrebande de guerre. Convention de
                    Genève. Guerre maritime. Prisonniers de guerre. Sociétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>Conférence de Bruxelles. V. Martens (de). </p>
                <p>Conférence de la Haye. V. Conférence. Conférence de la Paix. Martens (de). </p>
                <p>Conférence de la Paix.- V. Conférence. </p>
                <p>État libre d'Orange. Pillet. République </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>concessionnaire d'un belligérant, usage par celui-ci, destruction par l'autre
                    belligérant, droit à indemnité (Guerre Grande-Bretagne, République Sud africaine
                    et État libre d'Orange : affaire de la Société néerlandaise des chemins de fer
                    Sud africains, 653 s.). – V. Kaufmann. </p>
                <p>Chili. V. Frontières. </p>
                <p>Chine. V. Boxers. Étrangers. Europe. </p>
                <p>Guasco. Lapradelle (de). Missionnaires. </p>
                <p>Protectorat. Question chinoise. Société secrète. </p>
                <p>Sud africaine. </p>
                <p>Conflit. -- V. Bernard. Nationalité. </p>
                <p>Conflit international. Solution paciti. </p>
                <p>que (Convention de la llaye : application au différend entre la Grande-Bretagne,
                    l'État libre d'Orange et la République Sud africaine. 16 s.). V. Arbitrage
                    international. </p>
                <p>Congo. V. Frontières, Pierantoni, Congrès. - V. Conférence. Cuba. Dollot. </p>
                <p>Fleury. Isambert. Lefébure. Leroy-Beaulieu. Montardy (de). Randolph. </p>
                <p>Congrès universel de la Paix. V. </p>
                <p>Conférence. </p>
                <p>Conquête. V. Lameire. </p>
                <p>Conseil des États. Discussion au Conseil des États suisse sur la convention de la
                    Haye du 29 juillet 1899 concernant les lois et coutumes de la guerre sur terre.
                    8. </p>
                <p>Conseil fédéral. Conseil fédéral suisse (Arbitrage du 1er décembre 1900 à propos
                    du contesté franco-brésilien relatif à la dé. </p>
                <p>limitation des Guyanes. 48 s.). </p>
                <p>Conseil national. Discussion au Conseil national suisse sur la convention de la
                    llaye du 29 juillet 1899 concernant les lois et coutuines de la guerre sur
                    terre. </p>
                <p>6 s. </p>
                <pb n="xiv " rendition="TABLES DU TOME HUITIÈME "/>
                <p>Conservation.- V. Droit de conservation. </p>
                <p>Consul.- Compétence à l'étranger comme officier de l'état civil Variage entre
                    nationaux et entre nationaux et étrangers : </p>
                <p>principes, législations et jurisprudence. </p>
                <p>762 s.; loi francaise du 29 novembre 1901. </p>
                <p>767 s. et 9 il; décret français du 29 dė- </p>
                <p>cembre 1901.91- V. Polt. Reinach. </p>
                <p>Contesté. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Conseil fédéral. États-Unis, Frontières. </p>
                <p>Intervention. </p>
                <p>Contrebande de guerre. </p>
                <p>Objets (Aliments destinés aux malades et aux convalescents : veu du Congrès des
                    ouvres d'assistance en temps de guerre (1300). </p>
                <p>002). </p>
                <p>Contrôle. V. Cable télégraphique. </p>
                <p>Convalescents. V. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Convention de Genève. Abus en temps de paix des insignes de la convention de
                    Genève (Résolution du Congrés des ceuvres d'assistance en temps de guerre </p>
                <p>[1900].590. - Abus et infractions : sanctions morales (Résolution du Congrès des
                    cuvres d'assistance en temps de guerre </p>
                <p>[1900]. 602. Application à la guerre maritime (Proposition Bajer. 226 s. </p>
                <p>Proposition Fauchille. 226 s.). Dra. </p>
                <p>peau de la Croix Ronge : éclairage pendant la nuit (Pau du Congrès des cuvres
                    d'assistance en temps de guerre (1900). </p>
                <p>602).- Revision Résolutions du Congrès des auvres d'assistance en temps de guerre
                    (1900). 557 s.). – V. Delpech. </p>
                <p>Guerre maritime. Livret. Sociétés de la </p>
                <p>Croix-Rouge. </p>
                <p>Convention de la Haye. V. Confit international. Conseil des États. Conseil
                    national. Guerre civile. Levée en masse. </p>
                <p>Renault. Suisse. </p>
                <p>Cordua. Officier de la République Sud africaine ; accusation de complot dont il
                    fut l'objet par la Grande-Bretagne. 031. </p>
                <p>Cour suprême des États-Unis. V. </p>
                <p>Jugement, Crimée. – V. Bajer. </p>
                <p>Croix-Rouge. V. Bajer. Brassard.Convention de Genève, Sociétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>Cuba. – Situation vis-à-vis des États-Unis : </p>
                <p>conditions mises à son indépendance, résolution du 2 mars 1901 du Congrès
                    américain. 671. V. Randolph. </p>
                <p>Curti. lloinme politique suisse ; son opinion sur la levée en masse. 7. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>tière de traités internationaux (Bibliogr.). </p>
                <p>82. </p>
                <p>Debellatio. Cas (Annexion de la République Sud africaine et de l'État libre
                    d'Orange par la Grande-Bretagne. 007 s.). </p>
                <p>Decurtins. Homme politique suisse ; </p>
                <p>son opinion sur la levée en masse. 7. </p>
                <p>Delcassé. – Ministre français des affaires étrangères ; son discours sur la
                    possibilité d'une médiation de la France entre la Grande-Bretagne et les
                    Républiques Sud africaines. 210. </p>
                <p>Délimitation. V. Arbitrage international. Frontières. </p>
                <p>Délit. - V. Aéroslat. Matière pénale. </p>
                <p>Delpech. </p>
                <p>A propos de la convention de Genève et des Sociétés de la Croix-Rouge, 586 s. Les
                    Commissions étrangères aux Expositions universelles. 152 s. </p>
                <p>Dépôt. V. Sociétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>Despagnet. La question finlandaise au point de vue juridique (Bibliogr.). 86. </p>
                <p>Destruction. — v. Câble télégraphique. </p>
                <p>Dollot. Congrès des sciences politiques de 1900. Les États-Unis d'Europe (Bi. </p>
                <p>bliogr.). 798. </p>
                <p>Domaine aérien. V. Air. Fauchille. </p>
                <p>Dominicaine. </p>
                <p>V. République dominicaine. </p>
                <p>Donnadieu. La théorie de l'Équilibre. </p>
                <p>Étude d'histoire diplomatique et de droit international (Bibliogr.). 84. </p>
                <p>Douane.- V.Aérostat. Nouvelles-Hébrides. </p>
                <p>Drapeau. V. Convention de Genève. </p>
                <p>Drapeau blanc. – V. Lois de la guerre. </p>
                <p>Droit administratif international. </p>
                <p>Son état au commencement du XXe siècle, 396 s. </p>
                <p>Droit constitutionnel. </p>
                <p>Droit de conservation. </p>
                <p>- V. Air. </p>
                <p>Droit des gens. – V. Droit international. </p>
                <p>Droit international. - Son état au commencement du XXe siècle. 383 s. — Tendances
                    prédominantes au commencement du XXe siècle. 583 s. – V. Catellani. </p>
                <p>Donnadieu. Droit administratif interna. </p>
                <p>nal. Évolution. Histoire du droit international. Hrabar. Lameire. Nys. Pape. </p>
                <p>Socialisme. Rachitch. </p>
                <p>Droit international ancien. </p>
                <p>Lameire. </p>
                <p>Droit international privé. </p>
                <p>all commencement du XXe siècle. 391 s. </p>
                <p>- V. Niemeyer. </p>
                <p>Droit international public. – V. Bonfils-Fauchille. </p>
                <p>Droit politique. V. Nys. </p>
                <p>Droit public. – V. Labra (de). </p>
                <p>Droit romain. - V. Hrabar. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>- V. Gomboa. </p>
                <p>- V. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Son état </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Dahomey. - V. Frontières. </p>
                <p>Dauzat. Du rôle des Chambres en ma- </p>
                <pb n="xv " rendition="XV "/>
                <p>E </p>
                <p>Faisans. V. Ile des Faisans. </p>
                <p>Fauchille. Le domaine aérien et le régime juridique des aérostats. 414 s. - V. </p>
                <p>Bonfils-Fauchille.Convention de Genève. </p>
                <p>Guerre maritime. Prisonniers de guerre. </p>
                <p>Femme. V. Brassard. Lois de la guerre. </p>
                <p>Nationalité. </p>
                <p>Finlande. V. Despagnet. Question finlandaise. Lapradelle (de). Michoud. </p>
                <p>Fleury. Congrès des sciences politiques de 1900. Les États-Unis d'Europe
                    (Bibliogr.). 798. </p>
                <p>France. – V. Agent diplomatique. Arbitrage international. Armée. Berthelot. </p>
                <p>Conseil fédéral. Consul. Extradition. Frontières. Honoré. Juridiction. Neutres.
                    Nouvelles-Hebrides. Paix. Périodiques. Prises. </p>
                <p>Reinach. Rouard de Card.Sembat.Sipido. </p>
                <p>Frontières. Délimitation (Bolivie et Chili : différend, précédents et état
                    actuel. </p>
                <p>Brésil et France : affaire du contesté relatif à la délimitation des Guyanes ;
                    arbitrage du Conseil fédéral suisse du 1er décembre 1900. 48 s.). Espagne et
                    France : convention du 27 juin 1900 touchant les possessions françaises et
                    espagnoles de l'Afrique occidentale, sur la côte du golfe de Guinée. 369 s.
                    France et Italie : région cotière de la mer Rouge et du golfe d'Aden; accords
                    des 24 janvier 1900 et 10 juillet 1901. 774 s, et 13-14 d. </p>
                <p>France et Portugal : Cazamance et Rivières du Sud, Dahomey, Congo. 506 s. ; </p>
                <p>conventions du 12 mai 1826 et du 23 janvier 1901. 6 d et 8 d. – Grande-Bretagne
                    et Vénézuéla : affaire du contesté relatif à la délimitation des Guyanes;
                    historique et sentence arbitrale du 30 octobre 1899, 71 s.). </p>
                <p>Funck-Brentano. – V. Guerre maritime. </p>
                <p>: </p>
                <p>486 s. </p>
                <p>Éclairage. V. Convention de Genève. </p>
                <p>Édouard VII. Roi d'Angleterre ; son discours du Trône en ce qui concerne la
                    guerre Sud africaine. 645. </p>
                <p>Egypte. - V. Arminjon. Jonquière (de la). Nationalité, Enfant. – V. Aérostat.
                    Lois de la guerre. </p>
                <p>Enrôlement. V. Lois de la guerre. </p>
                <p>Équilibre. V. Donnadieu. </p>
                <p>Espagne. V. Frontières. Jugement. </p>
                <p>Juridiction. Lola. Paquete Habana. Neu-, tres. Pêche. Périodiques. </p>
                <p>Espionnage. – V. Aérostat. </p>
                <p>État. V. Aérostat. Air. Intervention, Sociétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>État civil. </p>
                <p>V. Aérostat. </p>
                <p>État libre d'Orange. </p>
                <p>Guerre avec la </p>
                <p>Grande-Bretagne (Hostilités dans les rapports des belligérants. 159 s. –
                    Hostilités dans les rapports avec les neutres. 179 s. </p>
                <p>Influence de la Conférence de la Paix, 15 s.). – V. Afrikanders. Annexion. Balles
                    dum-dum. Beaufort (de). Blessés. </p>
                <p>Chamberlain. Chemin de fer. Conférence. Debellatio. Delcassé. Guerre. Kitchener.
                    Levée en masse. Lois de la guerre. </p>
                <p>Malades. Neutres. Occupation. Paix. Portugal. Pott. Prettyman. Prisonniers de
                    guerre. Rebellion. Reconcentrados. Roberts. Salisbury. Steijn. Tronpes. </p>
                <p>États Unis. Attitude dans le conflit entre Grande-Bretagne et Vénézuela au sujet
                    du contesté des Guyanes. 74 s. - V. </p>
                <p>Cour suprême des États-Unis. Cuba. Intervention. Jugement. Lola. National. </p>
                <p>Neutres. Paix. Paquete Habana. Pêche. </p>
                <p>Périodiques. Randolph. </p>
                <p>États-Unis d'Europe. </p>
                <p>Dollot. </p>
                <p>Fleury. Isambert. Lefébure. Leroy-Beau- </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>v </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>G </p>
                <p>lieu. Montardy (Le). </p>
                <p>Étrangers. Haine des Chinois contre les étrangers. 41 s. V. Agent diplomatique.
                    Boxers. Commissaire. Consul. </p>
                <p>Expositions universelles. Lois de la guerre. </p>
                <p>National. Poste. Reinach. </p>
                <p>Europe. - Attitude vis-à-vis de la Chine. </p>
                <p>42 s. </p>
                <p>V. Gederland. Isambert. Kruger. </p>
                <p>Question chinoise. Mission. Portugal. </p>
                <p>Évolution. Doctrine de l'évolution appliquée au droit international. 44 s. </p>
                <p>Expositions universelles. Commissaires étrangers : situation juridique, 152 s. -
                    V. Delpech. </p>
                <p>Extradition Application (Mineur : affaire Sipido entre Belgique et France. 58
                    s.). — Projet de loi français de 1900. 65 nole 3. - Traité (Bolivie et Italie. 1
                    d). </p>
                <p>V. Sembat, Sipido. </p>
                <p>Gederland. Navire de guerre néerlandais mis par le gouvernement des Pays-Bas à la
                    disposition du Président Krüger pour son voyage en Europe. 620 s, Gobat. Homme
                    politique suisse ; son opinion sur la levée en masse. 6. </p>
                <p>Gomboa. Leges constitutionales de Mexico durante el siglo XIX (Les lois
                    constitutionnelles du Mexique pendant le XIXe siècle) (Bibliogr.). 676. </p>
                <p>Gouvernement. V. Sociétés de la </p>
                <p>Croix-Rouge. </p>
                <p>Goyau. </p>
                <p>Lendemains d'unité : Rome, Royaume de Naples (Bibliogr.). 82. </p>
                <p>Grande-Bretagne. </p>
                <p>Guerre avec la </p>
                <pb n="xvi " rendition="TABLES DU TOME HUITIÈMÊ "/>
                <p>H </p>
                <p>179 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Hauser. Homme politique suisse ; son opinion sur la levée en masse. 7. </p>
                <p>Hilty. Homme politique suisse ; son opinion sur la levée en masse. 6. </p>
                <p>Histoire diplomatique. – V. Câble télé. </p>
                <p>graphique. Donnadieu. Rachitch. </p>
                <p>Histoire du droit international. – V. </p>
                <p>Hrabar. </p>
                <p>Hongrie. V. Neutres. </p>
                <p>Honoré. Le Transsaharien et la péné. </p>
                <p>tration française en Afrique (Bibliogr.). </p>
                <p>675. </p>
                <p>Hôpital. V. Brassard. </p>
                <p>Hrabar, - Le droit romain dans l'histoire des doctrines du droit international. </p>
                <p>Éléments de droit international dans les </p>
                <p>@uvres des légistes du XIIe au XIVe siècle (en russe) (Bibliogr.). 86. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>I </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>République Sud africaine et l'État libre d'Orange (État de l'opinion publique. </p>
                <p>Hostilités dans les rapports des belligérants. 159 s. Hostilités dans les
                    rapports avec les neutres. 179 s.). </p>
                <p>V. Afrikanders. Annexion. Arbitrage international. Balles dum-dum. Blessés. </p>
                <p>Botha. Chamberlain. Chemin de fer. </p>
                <p>Conférence. Conflit international. Cordua. </p>
                <p>Debellatio. Delcassé. Édouard VII. État libre d'Orange. États-Unis. Frontières. </p>
                <p>Guerre. Impérialisme. Intervention. Kitchener. Krüger. Lafontaine. Levée en
                    masse. Lois de la guerre. Malades. </p>
                <p>Malte. Mérignhac. Mission. Neutres. </p>
                <p>Nouvelles-Hébrides. Occupation. Paix. </p>
                <p>Périodiques. Portugal. Pott. Prettyman. </p>
                <p>Prisonniers de guerre. Rébellion. Reconcentrados. République Sud africaine. </p>
                <p>Ritchie. Roberts. Rosebery. Rouard de Card. Salisbury. Stead. Steijn. Troupes. </p>
                <p>Union postale. </p>
                <p>Grèce. - V. Isambert. </p>
                <p>Guasco. Les origines et les causes de la crise chinoise. 28 s. </p>
                <p>Guerre. Cas (Grande-Bretagne, République Sud africaine et État libre d'Orange. 93
                    s., 157 s.). Effets (Guerre Grande-Bretagne, République Sud afri. </p>
                <p>caine et État libre d'Orange : vis-à-vis des Afrikanders. 201 s. ; vis-à-vis des
                    populations de l'Afrique australe. 98 s., 159 s.). — Moyens (Guerre
                    Grande-Bretagne, République Sud africaine et État libre d'Orange. 98 s., 159
                    s.). – V. Aérostat. Assistance. Bajer. Basdevant. Belligérants. Brassard. Câble
                    télégraphiqne. </p>
                <p>Conférence. Contrebande de guerre. Convention de Genève. Jugement. Lola. Martens
                    (de). Mérignhac. Navire. Paix. Paquete Habana. Pêche. Prises. Prisonniers de
                    guerre. Renault. Rey. Sociétés de la Croix-Rouge. Ullmann, Guerre civile. —
                    Solution pacifique (Convention de la Haye : application. 19). </p>
                <p>Guerre maritime. Convention de Genéve, application (Proposition Fauchille. </p>
                <p>596.- Proposition Funck-Brentano. 597. </p>
                <p>Résolution du Congrès des cuvres d'assistance en temps de guerre (1900). </p>
                <p>597 s.). </p>
                <p>- V. Bajer. Câble télégraphique. </p>
                <p>Convention de Genève. Croix-Rouge. Rey. </p>
                <p>Guillaume II. – Empereur d'Allemagne ; </p>
                <p>son attitude vis-à-vis du Président de la République Sud africaine, M. Krüger.
                    623. </p>
                <p>Guinée. – V. Frontières. </p>
                <p>Guyane. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Conseil fédéral. États-Unis, Frontières. </p>
                <p>Intervention. </p>
                <p>Ile des Faisans. V. Juridiction. </p>
                <p>Immunité. - V. Agent diplomatique. </p>
                <p>Attaché militaire. </p>
                <p>Immunité diplomatique. </p>
                <p>V. Immonité. </p>
                <p>Impérialisme. Sa situation dans la Grande-Bretagne. 667 s. </p>
                <p>Indemnité. V. Câble télégraphique, Chemin de fer." </p>
                <p>Indépendance. V. Cuba. Isambert. </p>
                <p>Infraction. </p>
                <p>V. Aérostat. Convention de Genève. Matière pénale. </p>
                <p>Insigne. – V. Convention de Genève. </p>
                <p>Intervention. </p>
                <p>Dans les affaires d'un État étranger (Affaire du contesté des Guyanes entre
                    Grande-Bretagne et Vénézuéla : intervention des Étits-Unis, 74 s., 77 s.).— V.
                    Question chinoise. </p>
                <p>Isambert. </p>
                <p>Congrès des sciences politiques de 1900. Les États-Unis d'Europe (Bibliogr.).
                    748.—L'indépendance grecque et l'Europe (Bibliogr.). 377. </p>
                <p>Italie. </p>
                <p>- V. Arbitrage international. Extradition. Frontières. Neutres. Paix. Traité
                    d'extradition. </p>
                <p>L'expédition d'É- </p>
                <p>Japon. V. Neutres. </p>
                <p>Jonquière (de la). </p>
                <p>gypte (1798-1801) (Bibliogr.). 217. </p>
                <p>Jugement. </p>
                <p>Décision de la Cour suprème des Élats-Unis du 8 janvier 1900 dans les affaires
                    des navires espagnols le Paquete Habana et le Lola saisis pendant la guerre
                    hispano-américaine. 53 s. </p>
                <p>Juridiction. </p>
                <p>Exercice dans l'ile des </p>
                <pb n="xvii " rendition="XVII "/>
                <p>. </p>
                <p>! </p>
                <p>Faisans : convention du 27 mars 1901 entre | Livret militaire. – V. Livret. </p>
                <p>Espagne et France, 12 d. - V. Aérostat. Lois de la guerre. </p>
                <p>infraction et res-Agent diplomatique. Consul. Jugement. pect (Guerre
                    Grande-Bretagne, Républi-Nationalité. </p>
                <p>que Sud africaine et État libre d'Orange : </p>
                <p>balles dum-dum. 108, 160 ; emploi abusif </p>
                <p>K </p>
                <p>du drapeau blanc. 108, 160 ; emploi de Kaufmann. Zur Transvaalbahnfrage troupes
                    sauvages, 110, 160, 659 ; enrôlement des étrangers. 161 ; expulsion des (De la
                    question des chemins de fer du nationaux ennemis ou étrangers. 173 s.,
                    Transvaal) (Bibliogr.). 797. </p>
                <p>630 s., 638 ; levée en masse. 98 s. ; oc-Kitchener. Commandant des forces
                    bricupation. 162 s. ; réquisitions. 112 s. ; </p>
                <p>tanniques dans l'Afrique australe; son serment de fidélité. 162 s.; traitement
                    attitude. 104, 640 s. V. Paix. </p>
                <p>des blessés et des malades. 105 s., 161, Krüger. Président de la République 169
                    s. ; traitement des personnes (femmes Sud africaine ; son voyage en Europe et
                    attitude du Portugal. 16, 613 s. </p>
                <p>et enfants) et des propriétés privées (mines Ses proclamations au sujet de la
                    guerre Sud d'or). 111 s., 162 s., 174 s., 6:28 s., 629 s., s, africaine. 605,
                    631. Ses propositions 630 s., 653 s., 658 s. ; traitement des prisonniers. 101
                    s., 169 s., 637 ; rupture de paix à la Grande-Bretagne. 205. </p>
                <p>d'armistice. 657 ; usage des camps de </p>
                <p>V. Gederland. Guillaume II. Neutres. </p>
                <p>concentration. 663 s. V. Câble télé- </p>
                <p>Portugal. </p>
                <p>Künzli. Homme politique suisse ; son graphique. Mérignhac. Renault. </p>
                <p>Lola. – Navire espagnol aſſecté à la pêche opinion sur la levée en masse. 7. </p>
                <p>côtière, saisi par les États-Unis pendant </p>
                <p>L </p>
                <p>leur guerre avec l'Espagne. 53 s. – V. </p>
                <p>Jugement. </p>
                <p>Labra (de).- El derecho publico contem- Lourenço-Marquez. – V. Beaufort (de). </p>
                <p>poraneo (Le droit public contemporain) Neutres. Pott. </p>
                <p>(Bibliogr.). 86. </p>
                <p>Lafontaine. Sénateur belge; son in- </p>
                <p>M </p>
                <p>terpellation sur les cruautés de la Grande-Bretagne dans l'Afrique du Sud. 659.
                    Malades. Protection dans la guerre La Haye. V. Asser. Conférence de la
                    (Grande-Bretagne, République Sud afri. </p>
                <p>Haye. Convention de la Haye. Martens caine et Etat libre d'Orange. 105 s.). </p>
                <p>(de). </p>
                <p>V. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Lameire. Théorie et pratique de la Malte. – V. Union postale. </p>
                <p>conquête dans l'ancien droit. Etude de Mariage.–V. Agent diplomatique. Consul. </p>
                <p>droit international ancien (Bibliogr.).799. Nationalité. Reinach. </p>
                <p>Lapradelle (de). La question chinoise. Martens (de). - La paix et la guerre (La
                    La question finlandaise (Biblio. Conférence de Bruxelles en 1874. Droits et
                    devoirs des belligérants : leur applica-Lefébure. Congrès des sciences poli-
                    tion pendant la guerre d'Orient, 1874- </p>
                <p>tiques de 1900. Les États-Unis d'Europe 1878. La Conférence de la Haye (1899) </p>
                <p>(Bibliogr.). 798. </p>
                <p>(Bibliogr.). 80. </p>
                <p>Leroy-Beaulieu. Congrès des sciences Matériel. V. Sociétés de la Croixpolitiques
                    de 1900. Les États-Unis d'Eu- Ronge. </p>
                <p>rope (Bibliogr.). 798. </p>
                <p>Matière pénale. V. Bernard. </p>
                <p>Levée en masse. Levée en masse en Médiation. V. Delcassé. Paix. </p>
                <p>territoire occupé (Attitude de la Suisse Mer. – V. Aérostat. </p>
                <p>vis-à-vis des règles posées par la conven- Mérignhac. – Les pratiques anglaises
                    tion de la Haye du 29 juillet 1899. 6 s.-- dans la guerre terrestre. 93 s. </p>
                <p>Examen critique de cette attitude. 9 s. Mer Rouge. – V. Frontières. </p>
                <p>Guerre Grande-Bretagne, République Mer territoriale. – V. Aérostat. Navire. </p>
                <p>Sud africaine et État libre d'Orange.98 s.). Mexique. V. Gomboa. </p>
                <p>- V. Berthoud.Curti. Decurtins. Gobat. Michoud. La question finlandaise
                    (Bi-Hauser. Hilty. Künzli. Rossel. Secre- bliogr.). 498. </p>
                <p>tan. </p>
                <p>Mines d'or. V. Lois de la guerre. </p>
                <p>Liberté. V. Air. </p>
                <p>Mineur. V. Extradition. Sipido. </p>
                <p>Livret. Livret militaire : inscription du Mission. Mission boër en Europe ; ses
                    texte de la convention de Genève (Væu proclamations et protestations contre
                    l'atdu Congrès des cuvres d'assistance en titude de la Grande-Bretagne dans la
                    contemps de guerre (1900). 602). </p>
                <p>duite dos hostilités dans l'Afrique du Sud. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>272 s. </p>
                <p>1 </p>
                <p>gr.). 498. </p>
                <pb n="xviii " rendition="HUITIÈME  - TABLES DU TOME "/>
                <p>32 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>618 note 1, 634. - V. Missionnaires. </p>
                <p>Protectorat. </p>
                <p>Missionnaires. Attitude en Chine, Massacres en Chine, 32 s. </p>
                <p>Montardy (de). Congrès des sciences politiques de 1900. Les États-Unis d'Europe
                    (Bibliogr.). 798. </p>
                <p>Mozambique. – V. Neutres. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>N </p>
                <p>: </p>
                <p>portugais de Lourenço-Marquez. 613 s. ; </p>
                <p>séquestre des sommes d'argent et des archives emporiées par le Président Krü- </p>
                <p>ger. 620 s. ; transport par les Pays-Bas sur un de leurs navires du Président
                    Krü. </p>
                <p>ger. 618 s. ; voyage du Président Krüger en Europe : attitude de la France, de
                    l'Allemagne et des Pays-Bas. 621 s.). - </p>
                <p>Obligation de ne point assister les belligérants (Guerre Grande-Bretagne,
                    République Sud africaine et État libre d'Orange : violation de la neutralité par
                    le Portugal, passage des troupes anglaises par le territoire de Mozambique. 193
                    s.). - </p>
                <p>V. Annexion. Cåble télégraphique. Chemin de fer. Paix. Sociétés de la
                    Croix-Rouge. Troupes. </p>
                <p>Niemeyer. Das internationale Privatrecht des Bürgerlichen Gesetzbuchs (Le droit
                    international privé du code civil) </p>
                <p>(Bibliogr.). 675 s. </p>
                <p>Nouvelles-Hébrides. Condition inter nationale, situation respective de la France
                    et de la Grande-Bretagne : jus. </p>
                <p>qu'en 1878. 126 s. ; de 1878 à 1887. 134 </p>
                <p>$. ; convention de Paris du 16 novembre 1887. 148 s. ; depuis 1887 jusqu'à nos
                    jours. 230 s. Régime anglais de 1890 et de 1893. 233 s. Régime français, loi du
                    30 juillet 1900 et décret du 28 février 1901. 248 s. ; décrets du 12 novembre
                    1901. 10 d. Situation douanière : </p>
                <p>décrets du 12 novembre 1901. 10 d. </p>
                <p>Situation économique et géographique. </p>
                <p>- V. Politis. </p>
                <p>Nuit. - V. Convention de Genève. </p>
                <p>Nys. Etudes de droit international et de droit politique deuxième série)
                    (Bibliogr). 220. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>S </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Naples. – V. Goyau. </p>
                <p>National. Protection à l'étranger (Différend entre les Etats-Unis d'Amérique et
                    le Vénézuéla : affaire de la Société américaine The New-York and Bermudez
                    Company, 57 s.). - V. Agent diplomatique. Consul. Lois de la guerre. </p>
                <p>Nationalité. Dans l'Empire ottoman et en Egypte (Acquisition de la nationalité :
                    Ottoman par origine et par naturalisation. 520 s. Conflits de nationalité, 562
                    s. Effet sur la nationalité ottomane de l'acquisition par un sujet ottoman d'une
                    nationalité étrangère ; influence exercée par le mariage sur la nationalité de
                    la femme. 523 s., 526 s. </p>
                <p>Effets du changement ou de la perte de la nationalité. 533 s. Influence du
                    changement de nationalité sur la juridiction civile. 537 s. Influence du
                    changement de nationalité sur la juridiction pénale, 514 s. Preuve de la
                    nationalité. 548 s.). </p>
                <p>V. Aéro: tat. Arminjon. </p>
                <p>Naturalisation. V. Nationalité. </p>
                <p>Navire. Navire de guerre (Dans les eaux territoriales et les ports étrangers,
                    situation juridique en temps de paix et en temps de guerre (arrêté belge du 18
                    février 1901. 341 s.]). – Navires affectés à la pêche côtière : situation en cas
                    de guerre, 53 s. </p>
                <p>V. Gederland. Jugement. Lola. Neutres. Paquete Habana. </p>
                <p>Neutralisation.-V. Câble télégraphique. </p>
                <p>Neutralité. V. Bajer. Neutres. Ullmann. </p>
                <p>Neutres. Attitude des gouvernements et des populations dans la guerre entre la
                    Grande-Bretagne, la République Sud africaine et l'État libre d'Orange
                    (Allemagne. 191 ; Autriche-Hongrie. 190 ; Espagne. 190 ; États-Unis. 191 ;
                    France. 191, 192 ; Italie. 192 ; Japon. 190; Pays-Bas. </p>
                <p>191 ; Portugal. 193 s.). -- Devoirs (Manifestations diverses (Guerre
                    Grande-Bretagne, République Sud africaine et État libre d'Orange. 190 s.]).
                    Droits (Guerre Grande-Bretagne, République Sud afri. </p>
                <p>caine et État libre d'Orange : passage du </p>
                <p>* Président de la République Sud africaine, M. Krüger, à travers le territoire </p>
                <p>121 s. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>9 </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Occupation. – Territoire annexé (Guerre Grande-Bretagne, République Sud africaine
                    et État libre d'Orange. 98 s., 162 s.). </p>
                <p>– Territoire ennemi (Effet sur le télégraphe. 721 s.). V. Câble télégra. </p>
                <p>phique. </p>
                <p>Orange. </p>
                <p>V. Élat libre d'Orange. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>P </p>
                <p>Paix. Négociations (Guerre Grande-Bretagne, République Sud africaine et État
                    libre d'Orange : propositions des deux Républiques. 205 ; accueil en Angleterre
                    et chez les puissances neutres (Allemagne, Autriche, Belgique, Étals-Unis,
                    France, Italie, Pays-Bas, Russie, Suisse). 205 s. ; manifestations de l'opi. </p>
                <p>nion publique. 214 s. ; pourparlers entre </p>
                <pb n="xix " rendition="XIX "/>
                <p>596 s.). </p>
                <p>. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Kitchener et Botha. 647 s.). – V. Aéros- | Preuve. V. Nationalité. </p>
                <p>tat. Conférence. Convention de Genève. Prince de Galles. V. Édouard VII. </p>
                <p>Martens (de). Navire. Sociétés de la Sipido. </p>
                <p>Croix-Rouge. </p>
                <p>Prises. Prises en temps de guerre Pape. Doctrine de la suprématie pa- (Décret
                    français du 26 juin 1901. 4 d). </p>
                <p>pale ; son importance au point de vue des Prises maritimes. Exemption (Navi
                    progrès du droit international. 567 s. res affectés à la pèche côtière :
                    .atlaires Paquete Habana. Navire espagnol du Paquete Habana et du Lola. 53 s.). </p>
                <p>a ffecté à la pêche côtière, saisi par les Prisonniers de guerre. </p>
                <p>Assistance : </p>
                <p>États-Unis pendant leur guerre avec l’Es- création de Sociétés de secours aux
                    pripagne. 53 s. </p>
                <p>- V. Jugement. </p>
                <p>sonniers de guerre (Proposition Fau-Paris. – V. Conférence. </p>
                <p>chille. 600. Proposition Renault. 600. </p>
                <p>Passage: – V. Aérostat. Neutres, Proposition A. Romberg-Nisard. 599 s. </p>
                <p>Pays-Bas. - V. Chemin de fer. Geder- </p>
                <p>Résolution du Congrès des euvres land. Neutres. Paix d'assistance en temps de
                    guerre (1900). </p>
                <p>Pêche. Navires affectés à la pêche cô- </p>
                <p>Traitement (Guerre Grandetière, situation en cas de guerre (Guerre Bretagne,
                    République Sud africaine et Espagne et États-Unis. 53 s.). – V. État libre
                    d'Orange. 101.s., 169 s.). </p>
                <p>Lota. Paquete Habana. Prises maritimes. Procédure civile. V. Asser. </p>
                <p>Pêche côtière. V. Lota. Navire. </p>
                <p>Propriété. – V. Air. </p>
                <p>Pêche. </p>
                <p>Propriété privée. – V. Lois de la guerre. </p>
                <p>Péril jaune. Son existence et sa réa- Protection. V. Câble télégraphique. </p>
                <p>lité. 298 s. </p>
                <p>National. </p>
                <p>Périodiques. Périodiques allemands. Protectorat. Protectorat des missions 90,
                    222, 382, 503, 678, 803. – Américains, en Chine (Convenance.37 s.). – V. Union
                    92, 223, 383, 503, 679, 804. Anglais, postale. </p>
                <p>223, 383, 504, 679, 804. - Belges. 92, 223, Protectorat religieux. V. Protec- </p>
                <p>382, 503, 679, 803. Colombiens. 503, lorat. </p>
                <p>679. Espagnols. 92, 223, 383, 503, 679, 804. Français. 87, 221, 380, 500, 676,
                    Italiens. 224, 384, 680, 804.- Russes. 224, 680. - Suisses. 224, 384, 680,
                    Causes et origi- </p>
                <p>804. </p>
                <p>801. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Question chinoise. </p>
                <p>nes. 28 s. </p>
                <p>Comparaison avec la ques-Philippines. V. Randolph. </p>
                <p>tion d'Orient. 277 s., Différen-Pierantoni. Le traité de Berlin de 1885 ces et
                    ressemblances entre le Turc et le et l'État indépendant du Congo (Bibliogr.). </p>
                <p>Chinois. 286 s., 298 s. - Sa place dans </p>
                <p>81. </p>
                <p>la politique générale. 273 s. – Situation Pillet. La guerre du Transvaal et la
                    respective de l'Europe et de la Chine ; </p>
                <p>Conférence de la Paix. 15 s. - V. So. intervention de l'Europe dans les affaires
                    ciétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>de Chine. 325 s. V. Guasco. Lapra-Police sanitaire. - V. Aérostat. </p>
                <p>delle (de). </p>
                <p>Politis. La condition internationale des Question d'Orient. V. Question
                    chi-Nouvelles-Hébrides. 121 s., 230 s. </p>
                <p>noise. </p>
                <p>Port. V. Navire. </p>
                <p>Question finlandaise. V. Despagnet. </p>
                <p>Portugal. </p>
                <p>Son attitude dans la guerre Lapradelle (de). Michoud. </p>
                <p>Grande-Bretagne, République Sud africaine et État libre d'Orange et vis-à-vis </p>
                <p>R </p>
                <p>du Président du Transvaal, M. Krüger, lors de son départ pour son voyage en
                    Rachat. V. Câble télégraphique. </p>
                <p>Europe, 193 s., 613 s. - V. Frontières. Rachitch. Le Royaume de Serbie. </p>
                <p>Krüger. Neutres. Polt. Rouard de Card. Étude d'histoire diplomatique et de droit </p>
                <p>Troupes. </p>
                <p>international (Bibliogr.). 673. </p>
                <p>Poste. Bureaux étrangers en Turquie Randolph.– The joint Resolution of Con- </p>
                <p>(Tentatives de suppression, incidents de gress respecting relations between the
                    Unimai 1901. 777 s.). – V. Rolland. </p>
                <p>ted States and Cuba (La Résolution jointe Pott. · Consul du Transvaal et de
                    l'État du Congrès sur les relations entre les libre d'Orange à Lourenço-Marquez,
                    alti- États-Unis et Cuba) (Bibliogr.).674. – The tude du Portugal à son égard.
                    614 s. Law and Policy of Annexation with spe- </p>
                <p>V. Beaufort (de). </p>
                <p>cial reference to the Philippines together Prettyman. Général anglais ; son atti-
                    with observations of the status of Cuba tude dans l’Afrique australe. 163, 604.
                    (Le droit et la politique d'annexion ; ap- </p>
                <p>316 s. </p>
                <fw place="bottom">. </fw>
                <pb n="xx " rendition="TABLES DU TOME HUITIÈME "/>
                <p>Romberg-Nisard. V. Prisonniers de guerre. </p>
                <p>Rome. - V. Goyau. </p>
                <p>Rosebery. Homme politique de la Grande-Bretagne; son attitude vis-à-vis de la
                    guerre Sud africaine, 670 s. </p>
                <p>Rossel, Homme politique suisse; son opinion sur la levée en masse. 6. </p>
                <p>Rouard de Card. · La France et le Portugal en Afrique. 505 s. Les territoires
                    africains et les conventions franco-anglaises (Bibliogr.). 220. </p>
                <p>Russie. - V. Paix. Périodiques. </p>
                <p>ន </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>plication spéciale aux Philippines et observations sur la condition de Cuba
                    (Bibliogr.). 674. </p>
                <p>Rébellion. Cas (Conſlit Grande-Bretagne, République Sud africaine el État libre
                    d'Orange. 628 s.). V. Guerre civile. </p>
                <p>Reconcentrados. </p>
                <p>Situation faite aux prisonniers de guerre, aux femmes et aux enfants par la
                    Grande-Bretagne dans sa lutte contre la République Sud africaine </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Salisbury. – Ministre anglais; ses discours sur la situation de la
                    Grande-Bretagne dans l'Afrique australe. 182, 184, 188. </p>
                <p>Sanction. – V. Convention de Genève. </p>
                <p>Santé. - V. Police sanitaire. </p>
                <p>Sauvages. </p>
                <p>V. Lois de la guerre. </p>
                <p>Scandinavie. - V. Bajer. </p>
                <p>Schalk-Bürger. - Président intérimaire de la République Sud africaine ;
                    établissement de ses pouvoirs. 616. </p>
                <p>Secours. – V. Sociétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>Secretan. Homme politique suisse ; son opinion sur la levée en masse. 7. </p>
                <p>Sécurité publique. </p>
                <p>V. Aérostat. </p>
                <p>Sembat. Député français ; son interpellation sur l'extradition de Sipido. 59 s. </p>
                <p>Séquestre. - V. Câble télégraphique. </p>
                <p>Neutres. </p>
                <p>Serbie. V. Rachitch. </p>
                <p>Sergent Malamine. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Serment. – V. Lois de la guerre. </p>
                <p>Siècle. Etat du droit international au et l'État libre d'Orange. 104, 663 s. </p>
                <p>Reinach. Député français ; sa proposition sur le mariage par les agents
                    diplomatiques et consulaires à l'étranger, 765 </p>
                <p>note 1. </p>
                <p>Religion. V. Missions. Missionnaires. </p>
                <p>Protectorat religieux. </p>
                <p>Renault. - La convention de la Haye du 29 juillet 1899 concernant les lois et
                    coutumes de la guerre sur terre et l'attitude de la Suisse. 5 s. - V.
                    Prisonniers de guerre. </p>
                <p>République dominicaine. V. Adhésion. </p>
                <p>République Sud africaine. Guerre avec la Grande-Bretagne (Hostilités dans les
                    rapports des belligérants.159 s. — Hos tilités dans les rapports avec les
                    neutres. </p>
                <p>- Influence de la Conférence de la Paix, 15 s.). - V. Afrikanders. Annexion.
                    Balles dum-dum. Beaufort (de). </p>
                <p>Berthelot. Blessés. Botha. Chamberlain, Chemin de fer. Conférence. Conflit
                    international. Cordua. Debellatio. Delcassé. </p>
                <p>Guerre. Guillaume II. Kaufmann. Kitchener. Krüger, Levée en masse. Lois de la
                    guerre. Malades. Neutres. Occupation. </p>
                <p>Paix. Pillet. Portugal. Pott. Prettyman. </p>
                <p>Prisonniers de guerre. Rébellion. Reconcentrados. Roberts. Salisbury . Schalk- </p>
                <p>! </p>
                <p>Bürger. Troupes. </p>
                <p>Requisition. – V. Lois de la guerre. </p>
                <p>Révision. V. Convention de Genève. </p>
                <p>Révolution française. - V. Basdevant. </p>
                <p>Rey. Le réseau télégraphique sousmarin en temps de guerre. 681 s. </p>
                <p>Rhodesia du Sud. V. Union postale. </p>
                <p>Ritchie. Officier britannique ; sa proclamation sur la conduite des hostilités
                    dans la guerre Sud africaine. </p>
                <p>Rivières du Sud. - V. Frontières. </p>
                <p>Roberts. Cominandant des forces britanniques dans l'Afrique australe ; ses
                    proclamations et déclarations au sujet de la guerre Sud africaine,94, 99 s., 111
                    s., 158 s., 166 s., 603, 604, 616, 630, 632, 635, olland. De la correspondance
                    postale et télégraphique dans les relations internationales (Bibliogr.). 218. </p>
                <p>179 s. </p>
                <p>commencement du XXe siècle. 385 s. </p>
                <p>V. Catellani. Droit administratif international. Droit international. Droit
                    international privé. </p>
                <p>Sipido. – Mineur belge qui, après avoir tiré à Bruxelles sur la Prince de Galles,
                    et après avoir été acquitté par les tribunaux belges, s'est réfugié en France ;
                    son extradition. 58 s. </p>
                <p>Socialisme. Doctrine socialiste ; son importance au point de vue des progrès du
                    droit international Société. V. Assistance. Société internationale. Société
                    néerlandaise des chemins de fer Sud africains. Société secrète. </p>
                <p>Société The New-York and Bermudez Company . Sociélé Western telegraph Company.
                    Sociétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>Sociétés de secours aux prisonniers de guerre. </p>
                <p>Société internationale.- Sa constitution contemporaine. 400 s., 576 s. </p>
                <p>403 s. </p>
                <pb n="xxi " rendition="XXI "/>
                <p>Occupation. Rey, Télégraphie sans fils. </p>
                <p>Rolland. Union télégraphique. </p>
                <p>Télégraphie sans fils. Ellet sur les câbles sous-marins. 760 s. </p>
                <p>Territoire. – V. Aérostat. Câble télégraphique. Frontières. Neutres. Rouard de </p>
                <p>Card. </p>
                <p>Testament. V. Armée. </p>
                <p>Traité. V. Arbitrage international. </p>
                <p>Asser. Dauzat. Frontières. Juridiction. </p>
                <p>Pierantoni. Traité d'extradition. </p>
                <p>Traité d'extradition. Bolivie et Italie (1890). 1 d. </p>
                <p>Transport. – V. Neutres. </p>
                <p>Transsaharien. - V. Honoré. </p>
                <p>Transvaal. V. Conflit international, Pillet. République Sud africaine. </p>
                <p>Tribunal. – V. Balch. </p>
                <p>Passage à travers un territoire neutre (Attitude du Portugal dans la guerre
                    Grande-Bretagne, République Sud africaine et État libre d'Orange. 193 </p>
                <p>– V. Sauvages. </p>
                <p>Turquie. V. Arminjon. Nationalité. </p>
                <p>Poste. Question d'Orient. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>Troupes, S. </p>
                <p>U </p>
                <p>Société néerlandaise des chemins de fer Sud africains. V. Chemin de fer. </p>
                <p>Société secrète. Influence et mouvements Chine. 29 s. </p>
                <p>Société The New-York and Bermudez Company. - V. National. </p>
                <p>Société Western telegraph Company. </p>
                <p>- V. Union télégraphique. </p>
                <p>Sociétés de la Croix-Rouge. Avantages à assurer par les gouvernements pour
                    faciliter leur développement et leur fonctionnement (Résolution du Congrès des
                    oeuvres d'assistance en temps de guerre [1900]. 591). Constitution en temps de
                    paix d'un dépôt de leur matériel de secours dans un État voisin du leur, dans un
                    État neutre (Proposition Pillet. 597. – Résolution du Congrès des cuvres
                    d'assistance en temps de guerre </p>
                <p>[1900]. 597). – Moyens de faire parvenir à destination les secours envoyés à des
                    corps expéditionnaires par les Societés de la Croix-Rouge (Résolution du Congrès
                    des œuvres d'assistance en temps de guerre (1900). 601.) — Réunions périodiques
                    (Résolution du Congrès des auvres d'a tance en temps de guerre. 602.) – </p>
                <p>Société ressortissant de pays neutres : </p>
                <p>secours aux belligérants (Résolution du Congrès des auvres d'assistance en temps
                    de guerre (1900). 601). – V. Sociétés de secours aux prisonniers de guerre. </p>
                <p>Sociétés de secours aux prisonniers de guerre. – V. Prisonniers de guerre. </p>
                <p>Sociétés de la Croix-Rouge. </p>
                <p>Souveraineté. - V. Air. Bernard. </p>
                <p>Stead. </p>
                <p>Publiciste britannique ; sa protestation contre l'attitude de la Grande. </p>
                <p>Bretagne dans la conduite des hostilités dans l’Afrique du Sud. 636, Steijn.
                    Président de l'État libre d'O- </p>
                <p>range ; sa proclamation au sujet de la guerre Sud africaine. 604.- Ses
                    propositions de paix à la Grande-Bretagne. 205. </p>
                <p>Suisse. Son attitude vis-à-vis de la convention de la Haye du 29 juillet 1899
                    concernant les lois et coutumes de la guerre sur terre, 5 s. V. Arbitrage
                    international. Berthoud. Conseil des Étals. </p>
                <p>Conseil fédéral. Conseil national. Curti. </p>
                <p>Decurtins. Frontières. Hauser. Hilty. </p>
                <p>Künzli. Paix. Périodiques. Renault. Rossel. Secretan. </p>
                <p>Suprématie. – V. Pape. </p>
                <p>. </p>
                <p>Ullmann. Der deutsche Seehandel und das Seekriegs und Neutralitätsrecht (Le
                    commerce allemand et le droit de la neutralité maritime) (Bibliogr.). 82. </p>
                <p>Union interparlementaire de la Paix. </p>
                <p>· V. Conférence. </p>
                <p>Union postale. - Adhésion (Colonie anglaise de la Rhodesia du Sud. 157.- Colonie
                    anglaise de Malte. 376. Protectorat du Bechuanaland. 157. République
                    dominicaine. 603). </p>
                <p>Union télégraphique. — adhésion (Brésil : Société Western telegraph Company. </p>
                <p>369).- V. Rey. </p>
                <p>Unité. V. Goyau. </p>
                <p>Uribe. </p>
                <p>Anales diplomaticos y consulares de Colombia (Annales diplomatiques et
                    consulaires de Colombie) (Bibliogr.).500. </p>
                <p>Vénézuéla. V, États-Unis. Frontières. </p>
                <p>Intervention. National, Vivres. – V. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Vue. - V. Air. </p>
                <p>W </p>
                <p>. </p>
                <p>Waïma. </p>
                <p>V. Arbitrage international. </p>
                <p>T </p>
                <p>z </p>
                <p>Télégraphe. - V. Cable télégraphique. </p>
                <p>Zone aérienne. </p>
                <!-- hyphen line -->
                <p>V. Aérostat. </p>
                <p>Page 35, ligne 34, au lieu de Birmane, lire Birmanie. </p>
                <p>Page 35, ligne 35, au lieu de la ligne blanche, mettre trois astérisques:... </p>
                <p>Page 80, ligne 18, au lieu de 1894, lire 1874. </p>
                <p>Page 370, ligne 7, au lieu de les mêmes territoires, lire les mêmes points. </p>
                <p>Page 370, ligne 18, au lieu de s'aboucha, lire s'abouchait. </p>
                <p>Page 370, ligne 20, au lieu de actes d'occupation effectifs, lire actes
                    d'occupation effective. </p>
                <p>Page 372, ligne 15, au lieu de traité du 1er mars 1878, lire traité du 1er mars
                    1778. </p>
                <p>Page 376, ligne 25, au lieu de la responsabilité, lire la responsabilité des
                    négociateurs. </p>
                <p>Page 454, nole 1, ligne 2, au lieu de op. cit., lire Manuel de droit maritime
                    international. </p>
                <p>Sy, A. G. P </p>
                <p>1/16/c5. </p>
                <p>Imp. d. Thevenot, Saint-Dizier (Haute-Marne'. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
