<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2021-04-10">April 10, 2021</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimile:</note>
                <note><ref target="https://www.idi-iil.org/app/uploads/2017/05/4025-37-OCR-min-TBU.pdf"
                    >idi-iil.org website</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><title>Annuaire de l'Institut de droit international</title><date
                    when="1932-01-01">1932 (VOL37).</date><extent><measure unit="pages"
                        quantity="666">666</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL. ANNUAIRE </p>
                <p>Tome 37 </p>
                <p>1932 </p>
                <p>Réimpression </p>
                <p>SCHMIDT PERIODICALS GMBH D-83075 Bad Feilnbach / Germany </p>
                <p>1994</p>
                <p>Réimpression publiée avec 1' accord de l'éditeur, l'Institut de Droit
                    International, Genève, Suisse. </p>
                <p>Die Druckvorlagen wurden freundlicherweise von der Bibliothek des
                    Max-Planck-Institutes für öffentliches Recht und Völkerrecht, Heidelberg, zur
                    Verfügung gestellt.</p>
                <p>1932 </p>
                <p>ANNUAIRE </p>
                <p>DK </p>
                <p>l ’Institut de Droit International</p>
                <p>ANNUAIRE </p>
                <p>DE </p>
                <p>l’Institut de Droit International </p>
                <p>Session d’Oslo </p>
                <p>AOUT 1932 </p>
                <p>Ju ü iitia et Paca </p>
                <p>1 9 3 2 </p>
                <p>BRUXELLES </p>
                <p>L ibrairie F A L K , F ils. G. V AN CAM PENHOUT, Successeur. </p>
                <p>9 2 , rue des Paroissiens. </p>
                <p>PARIS </p>
                <p>A . PEDONE, É diteur, i3y rue Soufflot. </p>
                <p>BRUXELLES </p>
                <p>GOEMAERE, Imprimeur du Roi Hue (te lu L im ite , ur</p>
                <p>AVANT PROPOS </p>
                <p>A vingt ans de distance V Institut de droit internatio nal s’est réuni pour la
                    seconde fois dans la capitale de la Norvège et Von peut affirm er que les
                    heureux souve nirs de 1912, restés présents à la mémoire de beaucoup de nos
                    Confrères, ne furent pas étrangers à la participa tion exceptionnellement
                    nombreuse qui marqua notre dernière session. Celle-ci s’est trouvée honorée par
                    les marques de haut intérêt qu’à diverses reprises lui témoi gna la Maison
                    Royale de Norvège. Les brillantes récep tions offertes par l’Université et par
                    la Municipalité, la merveilleuse excursion organisée, le dimanche 21 août, sur
                    le fjord d’Oslo, vinrent m ultiplier les manifestations d’une sympathie quiy en
                    toute occasion, se révéla chaleu reuse et attentive, bien digne des grandes
                    traditions d’hospitalité du pays. </p>
                <p>Appelé par le vœu unanime de ses Confrères à la direc tion de leurs travaux, M.
                    Frédéric W. Beichmann s’ac-</p>
                <p>VI AVANT-PROPOS </p>
                <p>quitta de ses lourdes fondions avec la haute autorité scientifique et l’absolu
                    dévouement qui lui ont mérité, dans les milieux les plus divers, le respect et
                    la profonde estime de tous. </p>
                <p>Peu de sessions eurent à leur ordre du four des sujets à la fois aussi vastes et
                    aussi complexes. Plus encore peut-être qu’à Cambridge, ce fut autour des notions
                    les plus fondamentales et les plus délioates de notre science que, dès l’abord,
                    se concentrèrent les discussions. C’est dire combien furent animées et vivantes
                    les délibérations fidèlement relatées dans le présent Annuaire et qu’elles
                    n’échappèrent point aux sérieuses divergences de vues inséparables de tout
                    examen des principes généraux. C’est dire aussi l’importante contribution que,
                    dans leur diversité même, les opinions rapportées fournissent à l’étude
                    raisonnée des quatre questions qui, durant plus de dix jours, retinrent
                    l’attention de nos Commissions et de l’Assemblée. </p>
                <p>Signalons ioi, entre bien d’autres, les débats que sou levèrent, sur l’excellent
                    rapport de M. Le Fur, la signi fication et les limites de la compétence
                    exclusive des Etats; ailleurs, la position respective de l’individu et de l’Etat
                    dans l’ordre des réclamations internationales, l’un des points essentiels du
                    travail si minutieusement</p>
                <p>AVANT-PROPOB VII</p>
                <p>établi par MM. Borohard et Kraus. Non moins signifi catives, au point de vue de
                    révolution des idées, furent les questions soulevées par le rapport de M.
                    Niboyet sur les conflits de lois en matière d'état et de capacité des individus
                    : thème classique, mais dont Vétude, poursui vie par le dévoué rapporteur depuis
                    trois ans à la lu mière d'une expérience récente, conduisit, cette fois en core,
                    l'Institut à retoucher ses résolutions antérieures. Les échanges de vues
                    auxquels donna lieu le rapport de MM. J. Brown Scott et de Lapradelle concernant
                    la na tionalité de la fetnme mariée mirent, une fois de pim , en relief, le
                    conflit de tendances qui subsiste en cette matière; dans une formule très
                    souple, les vœux adop tés, sans rien saorifier du principe de l'unité juridique
                    de la famille, reconnaissent à Vépouse la faculté de re tenir une nationalité
                    différente de celle du mari. </p>
                <p>Mais ce serait donner de cette laborieuse session une image bien imparfaite que
                    d'omettre de rappeler ici le travail considérable fourni par nos rapporteurs et
                    par nos commissions d'étude au cours des nombreuses réu nions tenues soit au
                    courant de l'année, soit à la veille de l'ouverture de la session. Pour
                    plusieurs d'entre elle </p>
                <p>leurs discussions ont posé les jalons des délibérations futures de notre
                    Compagnie; elles ont permis notmx </p>
                <p>VIII ÀVÀNT-PBOPOS </p>
                <p>ment de mettre définitivement au point six rapports nouvemix qui ouvrent un vaste
                    ohamp à l’activité de nos sessions à venir. </p>
                <p>Cette année encore, notre Institut a vu disparaître plusieurs de nos Confrères :
                    Jean de Louter, professeur émérite de VUniversité d’Utrecht, David Jayne B ill,
                    an oien ambassadeur des Etats-Unis, Didrik Nyholm, an cien juge à la Cour
                    permanente de Justice internatio nale. Les élections statutaires ont promu au
                    rang de membres MM* Seferiadès et Strupp; elles ont appelé au rang d’associés
                    MM. Barbosa de Magalhaes, professeur à l’Université de Lisbonne, Donnedieu de
                    Vabres, pro fesseur à la Faculté de droit de Paris, Klaestad, juge à la Cour
                    Suprême de Norvège, Pusta} Ministre plénipo tentiaire d’Estonie, J esse Reeves,
                    professeur à l’Univer sité de Michigan. </p>
                <p>Se rendant à la gmeieuse invitation qu’au nom du groupe des Confrères espagnols
                    lui adressa M. Aniceto Sela, l’Institut a décidé de tenir sa prochaine session à
                    Madrid, au printemps de 1934, 8°us la présidence de son éminent membre
                    honoraire, le Marquis d’Alhucemas. </p>
                <p>Bruxelles, F* février 19SS. </p>
                <p>Le Secrétaire Général, </p>
                <p>Charles DE VISSCHER.</p>
                <p>IN MBMORIAM IX </p>
                <p>IN MEMORIAM (') </p>
                <p>Fondateurs de l’Institut de Droit International, réunis du 8 au 11 septembre
                    1873, dans la Salle de VArsenal, à l’Hôtel de ville de Gand : </p>
                <p>1. MANOINI (de Rome), président. </p>
                <p>2. ASSER (d’Amsterdam). </p>
                <p>8. BESOBRASOFF (de Saint-Pétersbourg). 4. BLUNTSCHLI (d’Heidelberg). </p>
                <p>5. CARLOS OALVO (de Buenos-Ayres). </p>
                <p>6. DAVID DUDLEY FIELD (de New-York). 7. EMILE Dn LAVELEYE (de Liège). </p>
                <p>8. JAMES LORIMER (d’Edimbourg). </p>
                <p>9. MOYNIER (de Genève). </p>
                <p>10. PIERANTONI (de Naples). </p>
                <p>11. GUSTAVE ROLIN-JAEQUEMYNS (de Gand), secrétaire. </p>
                <p>(1) En exécution de la décision prise par l'Institut en sa séance solennelle de
                    Gand, le 5 août 1923, une courte notice fut consacrée à chacun des illustres
                    Fondateurs de l'Institut dans la plaquette commémorative Les Origines de
                    l’Institut de Droit International, 181 S-19tS, par le Secré taire général, baron
                    Albério Rolin, qui remplit aux séanoes de 1873 les fonctions de
                    secrétaire-adjoint.</p>
                <p>Personnel, Statuts et Règlement de l’Institut de Droit International </p>
                <p>I. — Personnel de l’ Institut </p>
                <p>pendant la session d’Oslo 1932 </p>
                <p>Président d’honneur de l’Institut : Le Baron Albéric ROLIN </p>
                <p>Président de l’Institut : </p>
                <p>M. Frédéric BEIOHMANN </p>
                <p>1" Vice-Président : </p>
                <p>M. Max HÜBER </p>
                <p>f* Vice-Président : </p>
                <p>M. Louis LE FUR </p>
                <p>3* Vice-Président : </p>
                <p>M. Hans WEHBERG </p>
                <p>Secrétaire Général : </p>
                <p>M. Charles DE VISSOHER </p>
                <p>Trésorier : </p>
                <p>M. André MERCIER</p>
                <p>MOUS ET ADBB88BB DES MEMBRES XI </p>
                <p>II. — Personnel de l’ Institut </p>
                <p>à la suite de la session d’Oslo </p>
                <p>Président d’honneur de l’Institut : </p>
                <p>Le Baron A l b é r ic BOLIN </p>
                <p>Président de l’Institut : </p>
                <p>Le Marquis d’ALHUCEMAS </p>
                <p>1" Vice-Président : </p>
                <p>M. D. ANZILOTTI </p>
                <p>2* Vice-Président : </p>
                <p>M. Louis LE FUR </p>
                <p>S* Vice-Président : </p>
                <p>M. H ans WEHBERG </p>
                <p>Secrétaire Général : </p>
                <p>M. Charles DE VISSCHER </p>
                <p>Trésorier : </p>
                <p>M. André MERCIER </p>
                <p>Bureau de l’Institut : </p>
                <p>Le Président, les Vice-Présidents, le Secrétaire Qénérai et le Trésorier.</p>
                <p>XII PERSONNEL DE L'iNSTITUT </p>
                <p>III. — Membres honoraires, Membres et Associés. </p>
                <p>A. — Président ¿’Honneur. </p>
                <p>1. ROLIN (Baron Albéric), juge aux Tribunaux arbitraux mixtes germano-belge,
                    hungaro-belge, etc,, avocat, pro fesseur émérite de l'Université de Gand, 230,
                    avenue Mo lière, Bruxelles (1873-1883-1923). </p>
                <p>B. — Membres honoraires. </p>
                <p>2. ALHUCEMAS (Manuel-Garcia-Prieto, marquis d'), an cien Président du Conseil des
                    Ministres, du ¡Sénat, de la Royale Académie de Jurisprudence et Législation,
                    Bâtonnier des Avocats de Madrid, Espalter, 2, Madrid (1911). </p>
                <p>3. BARCLAY (Sir Thomas), avocat au barreau d'An gleterre, 71, rue de Montreuil,
                    Versailles (1885-1891- 1927). </p>
                <p>4. LYON-CAEN (Charles), secrétaire perpétuel de l'Aca démie des Sciences morales
                    et politiques, professeur émérite à la Faculté de droit &lt;anoien doyen), et à
                    l'Ecole libre des Sciences politiques, 13, rue Soufflot, Paris (1880-1885-1921). </p>
                <p>5. MOORE (John Bassett). professeur émérite à l'Univer sité de Columbia,
                    New-York, ancien juge à la Cour per manente de Justice internationale, 305,
                    Library, Colum bia University, New-York (1891-1898-1925). 0. ROGUIN (Ernest),
                    professeur à l'Université, 41, ave nue du Léman, Lausanne (1891-1896-1925). 7.
                    ROOT (Elihu), ancien secrétaire d'E tat des Etats-Unis </p>
                <p>d'Amérique, ancien sénateur fédéral, 31 Nassaustreet, New-York City
                    (1912-1921-1925).</p>
                <p>NOMS BT ADRESSES DE8 MEMBRES XIII </p>
                <p>C. — Membres. </p>
                <p>1. ADATOI (S. E. le Dr Mineitcirô), membre de P Acadé mie du Japon, ambassadeur
                    honoraire du Japon, pré sident de la Oour permanente de Justice internationale,
                    Palais de la Paix, La Haye (1921-1924). </p>
                <p>2. ALVAREZ (Alejandro),membre de P Institut de France, L'un des fondateurs et
                    directeurs de PInstitut des Hautes Etudes Internationales de Paris, conseiller
                    juri dique des Légations du Chili en Europe, Grand Hôtel, 12, boulevard des
                    Capucines, Paris (1913-1921). </p>
                <p>3. ANZILOTTI (Dionisio). Juge à la Cour permanente de Justice internationale,
                    Palais de la Paix, La Haye (1908-1921). </p>
                <p>4. ASSER (Charles-Daniel), avocat, président des Tribu naux arbitraux mixtes
                    franco-allemand, gréco-allemand, franco-turc, belgo-turc, Keizersgracht, 391,
                    Amsterdam (1894-1921). </p>
                <p>6. AUDINET (Eugène), professeur honoraire à la Faculté de droit de l'Université
                    de Poitiers, 8bis, rue de PAn cienne Comédie, Poitiers (1923-1929). 6. BARRA
                    (Francisco L. de la), ancien Président du Mexique, président deB Tribunaux
                    arbitraux mixtes, professeur à PAcadémie de Droit international de La Haye,
                    professeur à PInstitut des Hautes Etudes interna tionales de PUniversité de
                    Paris, et vice-président de son conseil d'administration, 109, boulevard
                    Malesherbes, Paris (1921-1927). </p>
                <p>7. BASDEVANT (Jules), professeur à la Faculté de droit de Paris, lf rue Cassmi,
                    Paris (XIVe) (1921-1928). 8. BEICHMANN (Frédéric-Valdemar-Nicolaï), ancien
                    Président de la Oour d'appel, ancien Juge suppléant à la Cour permanente de
                    Justice internationale, Profes sorveien, 1, Trondhjem, Norvège (1910-1921). 9.
                    BOEOK (Oharles-Jean-Barthélemy de), professeur liono raire de droit
                    international public à PUniversité de Bordeaux, Monbazillac (Dordogne)
                    (1910-1921).</p>
                <p>XIV PERSONNEL DE INSTITUT </p>
                <p>10. BOREL (Eugène), professeur honoraire de l'Université de Genève, membre de la
                    Cour permanente d'Arbitrage, place de la Fusterie, 9-11, Genève (1921-1928). </p>
                <p>11. pROWN (Philip Marshall), professeur de droit inter national à l'Université de
                    Princeton, M. A. LL. D., 87, Library Place, Princeton, New-Jersey, U. S. A.
                    (1921- 1928). </p>
                <p>12. BUSTAMANTE (Antonio Sanchez de), juge à la Cour permanente de Justice
                    internationale^ professeur de droit international public et privé à l'Université
                    de La Havane, ancien sénateur, président de la Société Cubaine de Droit
                    Internationa), Apartado 134, La Ha vane, Cuba (1895-1910). </p>
                <p>13. CATELLANI (Enrioo), professeur de droit interna tional à l'Université de
                    Padoue, sénateur du royaume, Via Marsala, N 296, Padova (1891-1896). </p>
                <p>14. OAVAGLIERI (Arrigo), professeur de Droit interna tional à l'Université de
                    Naples, membre du Conseil du contentieux diplomatique, 60, Via Sardegna, Rome
                    (1924-1929). </p>
                <p>15. D1ENA (Giulio), professeur de droit international à l'Université royale de
                    Pavie, membre du Conseil du Contentieux diplomatique auprès du Ministère des
                    Affaires Etrangères d'Italie, 2, via Luigi Vitali, Mi- . lan (XIII) (1908-1912). </p>
                <p>10. DUPUIS (Charles-Alfred-Marie), membre de l'Institut de France, sous-directeur
                    et professeur à l'Ecole des Sciences politiques, 118, rue du Bac, Partis
                    (1900-1910). </p>
                <p>17. ERICH (Rafael-Waldecmar), Ministre de Finlande à Stockholm, ancien Président
                    du Conseil desi Ministres, ancien professeur à l'Université d'Helsinki. Légation
                    de Finlande, Strandvagen, 5 B., Stockholm (1924-1931). </p>
                <p>18. FEDOZZI (Prosper), avocat, professeur de Droit inter national à l'Université,
                    membre du Conseil du conten tieux diplomatique auprès du Ministère des Affaires
                    Etrangères, Via Malta, 2, Gênes (1908-1921). </p>
                <p>19. FERNANDEZ PRIDA (Joaquin), ancien Ministre des</p>
                <p>NOMS BT ADBBS8B8 DBS MBMBRB8 XV </p>
                <p>Affaires Etrangères, rue Antonio Maura, 15, Madrid (1921-1923). </p>
                <p>20. QEMMA (Scdpione), professeur de droit international à l’Université de
                    Bologne, président du collège dea Flamands, membre du Conseil du contentieux
                    diploma tique, via Ripa, di Reno, 49, Bologne (1921-1925). </p>
                <p>21. QIDEL (Gilbert), professeur à la Faculté de droit de Paris et à V Ecole libre
                    des Soiences politiques, 42, rue Molitor, Paris (XVIe) (1921-1927). </p>
                <p>22. HAMMARSKJOLD (Knut-Hjalmar-Léonard), ancien gouverneur de la province
                    d’Upsala, ancien président de la Cour d’Appel de Qothie, ancien président du Con
                    seil des Ministres, membre de la Cour permanente d’Ar bitrage, membre de
                    l'Académie suédoise, Stureplan, 4, Stockholm (1900-1910). </p>
                <p>23. HIQGINS (Alexander-Pearce), professeur de drodt in ternational à l’Université
                    de Cambridge, C. B. E., K. O., LL. D., Trinity College, Cambridge, Angleterre
                    (1921-1923). </p>
                <p>24. HUBER (Max), Professeur honoraire de l'Université de Zurioh, ancien Président
                    de la Cour permanente de Justice internationale, membre de la Cour permanente
                    d’arbitrage, président du Comité international de la Croix-Rouge et du Conseil
                    d’administration de l’Of fice international Nansep. pour les Réfugiés, 85, Mühle
                    bachstrasse, Zurich (1921-1924). </p>
                <p>25. HURST (Sir Oecil J. B.), G. C. M. G., juge à la Cour Permanente de Justice
                    Internationale, Palais de la Paix, La Haye (1922-1925). </p>
                <p>26. KEBEDGŸ (M.)t ancien conseiller à la Cour d’appel d’Alexandrie, ancien
                    ministre de Grèce en Suisse, mem bre de la Cour permanente d’Arbitrage,
                    Vert-Clos, 21, Lausanne (1895-1906). </p>
                <p>27. LAPRADELLE (Albert de), professeur de droit in ternational à la Faculté de
                    droit de Paris, 6, Place Saint-Sulpioe, Panis (VIe) (1904-1921). </p>
                <p>28. LE FUR (Louis-Erasme), professeur de droit interna-</p>
                <p>x r i PERSONNEL DE L *INSTITUT </p>
                <p>iional à la Faculté de droit de Paris, 15, rue Duguay Trouin, Paris (VIe),
                    (1921-1927). 29. LODER (Dr B. 0. J.), ancien Président et Jupe à la Oour
                    permanente de Justice internationale, anoien Con seiller à la Cour de Cassation
                    des Pays-Bas, membre de la Cour permanente d’arbitrage, 54, Bezudaenhout, La
                    Haye (1921-1924). </p>
                <p>30. MAHAIM (Ernest A. J.), professeur à l’Université do Liège, membre de
                    l’Académie royale de Belgique, correspondant de l’Académie des Sciences morales
                    et politiques de France, 9, avenue du Hêtre, Oointe Sclessin, lez-Liége
                    (1923-1929). </p>
                <p>31. MANDELSTAM (André N.), anoien directeur diu dé partement juridique du
                    Ministère des Affaires Etran gères de Russie, ancien premier drogman de
                    l’ambassade de Russie à Constantinople, ancien privat-docent de l’Université de
                    Pétrograd et du Lycée Alexandre, 6, rue Bellanger, Neuilly-sur-Seine, près Paris
                    (1904-1921). </p>
                <p>32. MERCIER (André), Recteur de l’Université de Lau sanne, Grand-Vonnes, par
                    La/usanne (1908-1921). </p>
                <p>33. MONTLUC (Léon-Pierre-Adrien de), préfet honoraire conseiller honoraire, Villa
                    du Boisguichard, Ohâtillon en Vendelais, Ille-et-Vilaine (Franoe) (1875-1885),
                    34. NERINCX (Alfred), professeur à l’Université de Lou vain, ancien sénateur,
                    ancien président du Tribunal </p>
                <p>arbitral anglo-^américain de Washington, 41, boulevard de Tirlemont, Louvain
                    (1904-1923). </p>
                <p>35. NEUMEYER (Dr Karl), professeur de droit interna tional à l’Université de
                    Munich, conseiller intime de Justice, Kôniginstrasse, 35a, Munich (1923-1927).
                    36. NIEMEYER (Dr Théodore), professeur de droit inter national privé et public à
                    l’Université de Kiel, con seiller intime de justice, Kiel (1913-1922). 37.
                    NIPPOLD (Otfried), Président de la Cour suprême de Justice et de la Haute Cour
                    administrative de la Sarre, château de Beaumarais (territoire de la Sarre)
                    (1924- 1931).</p>
                <p>NOMS ET ADRESSES DES MEMBRES XVII </p>
                <p>88. NOLDE (Baron Boris), ancien professeur à la' Faculté de droit de Pétrograd,
                    12, rue Saint-Ferdinand. Paris (XVII6) (1812-1928). </p>
                <p>39. PINA Y MILLET (Don Ramon), ancien ambassadeur d’Espagne, Galle de la Florida,
                    17, Madrid (1911-1921). 40. POLITIS (Nicolas), professeur honoraire à la Faculté
                    de droit de Paris, ministre de Grèce en France et en Belgique, 17, rue Auguste
                    Vacquerie, Paris (XVI6) 41. POULLET (Vicomte Prosper), ministre d’Etat, député,
                    professeur de droit international privé à l’Université de Louvain, 30, rue des
                    Joyeuses Entrées, Louvain (1904-1924). </p>
                <p>42. REUTERSKJOLD(Oharles-Louis-Auguste-Axel de),pro fesseur à la Faoulté de droit
                    d'Upsala, membre de la Première Chambre du Parlement suédois, 27, Kyrko
                    gardsgatan (Suède) (1911-1921). 43. ROLIN-JAEQUEMYNS (Baron Edouard), Juge à la
                    Cour permanente de Justice internationale, ancien Mi nistre, membre de la Cour
                    permanente d’arbitrage, 35, place de l’Industrie, Bruxelles (1891-1896). </p>
                <p>44. ROSTWOROWSKI (Comte Michel), juge à la Cour permanente de Justice
                    internationale, professeur et an cien recteur de l’Université de Oracovie, 8,
                    rue Stu dencka, Oracovie (1898-1921). 45. ROUARD DE GARD (Martial-Michel-Edgar),
                    profes seur honoraire à la Faculté de droit de Toulouse, </p>
                <p>45, rue de Mets, Toulouse, France (1895-1912). 46. SOHUOKING (Dr Walther), juge à
                    la Cour perma nente de Justice internationale, professeur à l’Univer siéé de
                    Kiel, membre de la Cour permanente d’Arbi trage, membre de l’Académie
                    diplomatique internatio nale, Adrian Goekooplaan, La Haye (1910-1921). 47. SCOTT
                    (James Brown), secrétaire général de la Dota tion Carnegie pour la Paix
                    internationale, membre de </p>
                <p>la Commission permanente entre les Etats-Unis et la Norvège pour l'avancement de
                    la paix générale, prési dent de la Commission de conciliation entre la Belgique
                    et la Suisse, 8, Jackson Place, Washington D. O. (1909- 1910).</p>
                <p>XVIII PERSONNEL DE L’iNSTITUT </p>
                <p>48. SEFERIADES (Stélio), professeur de droit internatio nal à l’Université
                    d’Athènes, (membre de la Cour Perma nente d’Arbitrage de La Haye, président de
                    l’Union des professeurs de l’Université d’Athènes, 2, rue Mavroma téon, Athènes
                    (1926-1932). </p>
                <p>49. SELA (Aniceto), professeur à l’Université d’Oviedo, ancien recteur de cette
                    Université, ancien directeur général de l’enseignement primaire, 11, Marqués de
                    Santa-Cruz, Oviedo, Espagne (1911-1921). </p>
                <p>60. SIMONS (Dr Walter), ancien président de la Cour suprême du Reich, ancien
                    ministre des Affaires Etran gères, ancien président intérimaire du Reich, 35a,
                    Zie tenstrasse, Berlin-Dahlem (1924-1928). • 61. STREIT (Georges), ancien
                    ministre des Affaires Etran gères de Grèce, ancien professeur de droit
                    international public et privé à l’Université d’Athènes, ex-président de
                    l’Académie d’Athènes, membre de la Cour Permanente d’arbitrage, membre de
                    l’Académie diplomatique inter nationale, Kephissia (près Athènes), Grèce
                    (1898-1910). 62. STRUPP (Dr Karl), professeur ordinaire de droit pu blic et de
                    droit des gens à l’Université de Francfort s/M., 10, Schumannstrasse, Francfort
                    s/Main (1927-1932). </p>
                <p>63. T AUBE (Baron Michel de), ancien professeur de droit international à
                    l’Université de Saint-Pétersbourg et sénateur de Russie, membre du Ouratorium de
                    l’Aca démie de Droit international de La Haye, 25, Maurdtz strasBe, Münster
                    (Westphalie)^ (1910-1926). </p>
                <p>64. URRUTIA (Francisco-José), juge à la Cour permanente de Justice
                    internationale, membre de la Cour perma nente d’arbitrage de La Haye, Palais de
                    la Paix, La Haye et 0, rue Jean Goujon, Paris (1921-1928). </p>
                <p>66. VALLOTTON D’ERLACH (James), docteur en droit, avocat, commissaire de Suisse à
                    la O. O. N. R., ancien président du Tribunal arbitral Etats-Unis-Norvège, 2, rue
                    du Midi, Lausanne (1912-1927). </p>
                <p>66. VISSOHER (Charles DE), professeur de droit intemar tional à l’Université de
                    Gand et à l’Université de Lou-</p>
                <p>NOMS ET ADRESSES DBS MEMBRES XIX </p>
                <p>• va/in, membre de la Cour permanente d'arbitrage de La Haye, conseiller
                    juridique du Ministère des Affaires Etrangères de Belgique, directeur de la «
                    Revue de droit international et de législation comparée », 200, avenue
                    Longchamp, Bruxelles (1921-1927). </p>
                <p>57. WEHBERG (Dr Hans), professeur à l'Institut univer sitaire des Hautes Etudes
                    internationales, 1, avenue de la Grenade, Genève (1921-1923). </p>
                <p>5Ô. WILSON (Qeorge-Grafton), professeur de droit inter national à l'Université de
                    Harvard, 77, Widener Library, Harvard University, Cambridge (Massachus sets),
                    Etats-Unis (1910-1921). 59. YANGUAS MESSIA (don José de), professeur à l'Uni
                    versité de Madrid, membre de l'Académie royale de jurisprudence et de
                    législation, 11, rue d'Astorg, Paris (1923^*1929). </p>
                <p>D. — Associés. </p>
                <p>1. ALTAMIRA Y ORE VEA (Raphaël), professeur à la Faculté de droit de l'Université
                    de Madrid, juge à la Cour permanente de Justice internationale, rue La gasea,
                    101, Madrid (1927). </p>
                <p>2. ANDERSON (Louis), avocat, député, ancien Ministre à San José de Costa Rica,
                    Amérique centrale (1923). 3. ARMINJON (Pierre), ancien Juge aux Tribunaux </p>
                <p>mixtes d'Egyjpte, professeur honoraire à la Faculté royale de droit du Caire et à
                    la Faculté de droit de Ge nève, 11, rue Pierre Fatio, Genève (Suisse) (1931). 4.
                    BARBOSA DE MAGALHAES, professeur à la Faculté de Droit de Lisbonne, ancien
                    ministre deB Affaires étrangères, rue de S. Ndcolau, 102, Lisbonne. </p>
                <p>6. BARCIA TRELLES (Camilo), professeur de droit international à l'Université de
                    Valladolid, Université de Valladolid, Espagne (1929). </p>
                <p>6. BARTIN (Etienne-Adolphe), professeur à la Faculté de droit à l'Université de
                    Paris, 6, rue Coëtlogon, Paris (1929).</p>
                <p>XX PERSONNEL DE L’INSTITUT </p>
                <p>7. BATY (Thomas), C.C.L. (Oxford) LL.D. (Cambridge), conseiller au Ministère des
                    Affaires Etrangères du Japon, 0, Kasumigaselri, Tokio (Japon), (1981). </p>
                <p>8. BORCHARD (Edwin), professeur de droit internatio nal à PUniverstié de Yale,
                    Université de Yale, New Haven, Conn., Etats-Unis (1928). 9. BOURQUIN (Maurice),
                    professeur à l’Institut des Hautes EtudeB internationales de Genève, conseiller
                    ju ridique du Ministère des Affaires Etrangères de Bel gique, 11, rue Marignac,
                    Genève (1923). </p>
                <p>10. BRIERE (Yves-Marie Leroy de la), professeur k l’Institut catholique de Paris
                    et rédacteur aux Etudes, 16, rue Monsieur, Paris, VII* (1929). </p>
                <p>11. BRIERLY (James Leslie), professeur de droit inter national à l’Université
                    d'Oxford, Ail Soûls College, Oxford (1929). </p>
                <p>12. CALONDER (Félix), docteur en droit, président de la Commission Mixte de Haute
                    Silésie, Katowice (Pologne) (1929). </p>
                <p>13. COUDERT (Frédéric), avocat au barreau de New-York, 2, Rector Street, New-York
                    City, Etats-Unis (1921). 14. CRUCIIAGA (S. E. T. Miguel), ambassadeur du Chili
                    au Brésil, Rio-de-Janeiro (1921). </p>
                <p>16. DONNEDIEU de VABRES(Félix-Auguste-Henri), pro fesseur à la Faculté de droit,
                    68, Boulevard St-Michel, Paris (VIe) (1932). </p>
                <p>16. DUMAS (Jacquos-Louis-Eugène), conseiller à la Cour de Cassation, 26,
                    boulevard Jules Sandoau, Paris (XVI) (1923). </p>
                <p>17. GAJZAGO (Ladislas), envoyé extraordinaire et minis tre plénipotentiaire,
                    ministère des Affaires étrangères, Budapest (1931). </p>
                <p>18. GAUS (Dr Friedrich), chef de la Section juridique du Ministère des Affaires
                    Etrangères, Berlin-Dahlem (1929). </p>
                <p>19. HAMMARSKJOLD (Ake), Envoyé extraordinaire et</p>
                <p>NOMS BT ADRESSES DES MEMBRES XXI </p>
                <p>Ministre plénipotentiaire, greffier de la Cour perma nente de Justice
                    internationale, 9, Andries Bickerweg, La Haye (1925). </p>
                <p>20. HOBZA (Antoine), professeur de droit international à l'Université Caroline de
                    Prague, membre correspondant de l'Académie des Sciences de Prague, membre de la
                    Cour permanente d'Arbritage de La Haye, Prague XIX 843 (1922). </p>
                <p>21. HUGHES (Charles-Evans), Chief Justice de la Cour Suprême des Etats-Unis, 2223
                    II Street, Northwest, Washington, D. O. (1931). </p>
                <p>22. HYDE (Charles-Cheney), professeur à la chaire Hamil ton Fish de droit
                    international à Columbia University, ancien sollicitor du département d'Etat,
                    membre de la Commission permanente internationale entre les Etats Unis et le
                    Vénézuela pour l’avancement de la paix générale, 1036, Park Avenue, New-York
                    City (1925). </p>
                <p>23. KAUFMANN (Erich), professeur à la Faculté de droit de l'Université de Bonn,
                    professeur honoraire de la Faculté de droit de l'Université de Berlin, 54a, Niko
                    lassee Sudetenstrasse, Berlin (1931). </p>
                <p>24. KLAESTAD (Helge), juge à la Cour Suprême de Nor vège, Oslo (1932). 25.
                    KOSTERS (Jean), conseiller à la Haute Cour de Jus tice des Pays-Bas,
                    Ruychrocklaan, 76, La Haye (1927). 26. KRAUS (Dr Herbert-Otto-Hermann),
                    professeur de </p>
                <p>droit public, directeur du séminaire du droit des gens et de diplomatie, 11,
                    Merkelstrasse, Gottingen (Ailema gne) (1927). </p>
                <p>27. KUHN (Arthur), avocat au barreau de New-York, an cien président de
                    l'International Law Association (sec tion américaine), 14, East 75th Street,
                    New-York City (1931). </p>
                <p>28. LEMONON (Ernest), avocat à la Cour d'appel de Paris, agent du Gouvernement
                    français près des tribu naux arbitraux mixtes, avocat du Ministère des Affaires
                    Etrangères, 6, avenue Victor Hugo, Paris (1921).</p>
                <p>XXII PERSONNEL DE L’INSTITUT </p>
                <p>29. M° NAIR (Dr Arnold D.), Reader en droit interna tional public à l’Université
                    de Cambridge, Qonville and Caius College, Cambridge (1931). </p>
                <p>30. MÀTOS (José), docteur en droit, professeur de droit international à
                    l’Université de Guatemala, membre de la Cour permanente d’Arbitrage, 61, avenue
                    Marceau, Paris (1929). </p>
                <p>31. MAURTUA (Victor), ministre du Pérou à Rio de Janeiro (Brésil), (1929). </p>
                <p>32. NEGULESCO (Démètre), professeur à l’Université de Bucarest, juge à la Cour
                    permanente de Justice interna tionale, 46, Strada G. G. Oantacuzino, Bucarest
                    (1923). 33. NIBOYET (Jean-Hippolyte-Paulin), professeur à la Faculté de droit de
                    Paris, 77, rue Madame, Paris-VP (1927). </p>
                <p>34. NORADOUNGHIAN (Gabriel), ancien ministre des Affaires Etrangères de Turquie,
                    ancien sénateur et membre de la Cour permanente d’arbitrage de la Haye, 21, rue
                    Beaujon, Paris (VHP), (1922). </p>
                <p>35. ODA (Yorodzu), membre de l’Académie impériale, pro fesseur de droit à
                    l’Université impériale de Kyoto, juge à la Cour permanente d’Arbitrage, ancien
                    juge à la Cour permanente de Justice internationale, Ambassade du Japon, 7,
                    avenue Hooho, à Paris (1926). </p>
                <p>36. PLANAS-SUAREZ (Simon), ministre plénipotentiaire de Vénézuéla, correspondant
                    de l’Académie royale des Sciences morales et politiques de Madrid et de l’Acadé
                    mie des Sciences politiques et sociales de Vénézuéla, 12, avenue Alphand, Paris
                    (1921). </p>
                <p>37. PUSTA (Charles), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire d’Estonie
                    à Varsovie, ancien ministre des Affaires étrangères, Légation d’Estonie à
                    Varsovie. </p>
                <p>38. RAESTAD (Arnold), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire de
                    Norvège, Uranienborg Terrasse, 1, Oslo (1931). </p>
                <p>39. REEVES (Jesse), professeur de sciences politiques à l’Université de Michigan,
                    Ann Arbor, Etats-Unis ¿’Amé rique.</p>
                <p>NOMS ET ADRESSES DES M EM BRES XXIII </p>
                <p>40. EEY (Francis), secrétaire général de la Commission eu ropéenne du Danube, 97,
                    Strada Domneasca, Galatz, Roumanie (1921). </p>
                <p>41. RODRIGO-OCTAVIO (de Langgaard Menezès), membre de la Cour Suprême fédérale,
                    38, Rua das Palmeiras, Rio de Janeiro (Brésil), (1921). </p>
                <p>42. ROLIN (Henni), avocat à la Cour d'appel, conseiller juridique au Ministère
                    des Affaires étrangères, chargé de cours à l'Université, 64, rue Defacqz,
                    Bruxelles (1924). </p>
                <p>43. SALVIOLI (Gabriele), professeur de droit interna- . tional à l'Université de
                    Pise, 12, via F. Crispi, P-ise (1929). </p>
                <p>44. SAUSEIt-HALL (Georges), conseiller légiste du Gou vernement Turc, professeur
                    de droit, 8, rue Michel Chauvet, Genève (1929). </p>
                <p>46. SCELLE (Georges), professeur à l'Université de Genève, 3, Chemin des Chalets,
                    Genève (1929). </p>
                <p>40. SPALAIKOVITOH (Dr Miroslav), envoyé extraordi naire ot ministre
                    plénipotentiaire de S. M. le Roi des Serbes, Croates et Slovènes en France, 7,
                    square Thiers, Paris &lt;XVB) (1927). </p>
                <p>47. SPERL (Dr Hans), professeur à l'Université de Vienne, Zehenthofgasse, 11,
                    Vienne (XIX) (1921). </p>
                <p>48. TAOHI (Sakutaro), professeur de droit des gens et d'histoire diplomatique à
                    l'Université impériale de To kio (1921). 49. TOHEOU-WEI (Sintchar), membre de la
                    Commission des traités au Ministère des Affaires Etrangères, Nan kin, Chine
                    (1921). 60. TITULESCO (Nicolas), ministre des Affaires étran gères de Roumanie,
                    Bucarest (1931). 61. TRIAS DE BES (J. M.), avocat, professeur de droit
                    international à la Faculté de droit, 391, Consejo de Ciento, Barcelone (1928). </p>
                <p>52. IJNDEN (Osten), recteur de l'Université d'Upsala, Upsala, Suède (1928),</p>
                <p>XXIV 1* IC UH'»NN KL DK l/IN S T IT U T </p>
                <p>VERDROSS (Dr A l f r e d ) , professeur à l’Université de 63. </p>
                <p>Vienne, Wahringer Gürtel, 170, Vienne (IX) (1928) VISSCHER (Fernand DE),
                    professeur à l’Université de </p>
                <p>64. </p>
                <p>Qand, 157, Avenue Longohamp, Bruxelles (1926). WILLIAMS (Sir John Fischer), K.
                    O., ancien Fellow de 66. </p>
                <p>New College, à Oxford, Bowling öreen House, Heading ton Hill, Oxford, Angleterre
                    (1929). </p>
                <p>WINIARSKI (Bohdan), professeur de droit interna 66. </p>
                <p>tional à l’Université de Poznan, député président du Comité pour l'unification du
                    droit fluvial, 18, ru Grodziska, Poznan (Pologne), (1909). </p>
                <p>YAMADA, professeur de droit à l’Université Impériale 67, </p>
                <p>de Tokio (Japon) (1929).</p>
                <p>IV. — Statuts de l’ Institut de Droit International. (Statuts révisés, votés à
                    Paris, le 2 avril 1910, complétés à Oxford.) </p>
                <p>A rtic le p r e m ie r. </p>
                <p>L’Institut de Droit international est une association exclusivement scientifique
                    et sans caractère officiel. Il a pour but de favoriser le progrès du droit inter
                    national : </p>
                <p>1° En travaillant à formuler les principes généraux de la science de manière à
                    répondre à la conscience juri dique du monde civilisé ; </p>
                <p>2° En donnant son concours à toute tentative sé rieuse de codification graduelle
                    et progressive du droit international ; </p>
                <p>3° En poursuivant la consécration officielle des prin cipes qui auront été
                    reconnus comme étant en harmonie avec les besoins des sociétés modernes; </p>
                <p>4° En contribuant, dans les limites de sa compétence, soit au maintien de la
                    paix, soit à l’observation des lois de la guerre; </p>
                <p>5° En examinant les difficultés qui viendraient à se produire dans
                    l’interprétation ou l’application du droit et en émettant, au besoin, des avis
                    juridiques motivés dans les cas douteux ou controversés ; </p>
                <p>6° En concourant, par des publications, par l’ensei gnement public et par tous
                    autres moyens, au triomphe des principes de justice et d’humanité qui doivent
                    régir les relations des peuples entre eux.</p>
                <p>XXVI STATUTS </p>
                <p>AltT. 2. </p>
                <p>11 ne peut y avoir plus d’une session de l’Institut par an ; l’intervalle entre
                    deux sessions ne peut excéder deux années. </p>
                <p>Dans chaque session, l’Institut désigne le lieu et l’époque de la session
                    suivante. </p>
                <p>Cette désignation peut être remise au Bureau. </p>
                <p>Art. 3. </p>
                <p>L’Institut se compose de membre*, àyassooiés et de membres honoraires. </p>
                <p>Art. t. </p>
                <p>L’Institut choisit ses membres parmi les associés. Le nombre total des membres ne
                    peut dépasser soi xantc, mais ne doit pas nécessairement atteindre ce chiffre. </p>
                <p>Art. 5. </p>
                <p>Les associés sont choisis par les membres parmi les hommes des diverses nations
                    qui ont rendu des services au droit international, dans le domaine de la théorie
                    ou de la pratique. </p>
                <p>Ils assistent aux séances avec voix délibérative, excepté quand il s’agit de
                    résolutions concernant les statuts et règlements, d’élections, ou des finances
                    de l’Institut. </p>
                <p>Le nombre total des associés ne peut dépasser soi xante, mais ne doit pas
                    nécessairement atteindre ce chiffre.</p>
                <p>STATUTS XXVII </p>
                <p>Art. 6. </p>
                <p>Il ne peut être attribué, par une élection nouvelle, aux ressortissants d’un même
                    Etat ou d’une confédé ration d’Etats, une proportion de places de membres
                    dépassant le cinquième du nombre total de membres qui existeront immédiatement
                    après cette élection. </p>
                <p>La même proportion sera observée pour les places d’associés. </p>
                <p>Lorsqu’une personne peut se réclamer de plus d’une nationalité, c’est sa
                    nationalité active actuelle qu’il y a lieu de considérer. </p>
                <p>Art. 7. </p>
                <p>Le titre de membre honoraire peut être conféré : A des membres ou associés ; </p>
                <p>A toutes les personnes qui se sont distinguées dans le domaine du droit
                    international. </p>
                <p>• 'Les membres honoraires jouissent de tous les droits et prérogatives des
                    membres effectifs. </p>
                <p>Ar t. 8. </p>
                <p>Les membres, de concert avec les associés, dans cha que Etat, peuvent constituer
                    des comités composés de personnes vouées à l’étude des sciences sociales et poli
                    tiques, pour seconder les efforts de l’Institut parmi leurs .compatriotes. </p>
                <p>Art. 9. </p>
                <p>A la fin de chaque session il est procédé à l’élection parmi les membres d’un
                    président et d’un vice prési dent pour'la session suivante.</p>
                <p>XXVIII STATUTS </p>
                <p>Deux autres vice-présidents sont élus au début de chaque session parmi les
                    membres pour rester en fonc tions jusqu’à, l’ouverture de la session suivante
                    (1). </p>
                <p>Le Bureau de l’Institut, dans l’intervalle entre les sessions, se compose du
                    président, des trois vice-prési dents, du secrétaire général et du trésorier
                    (1). </p>
                <p>Akt. 10. </p>
                <p>Le Bureau prend, dans l’intervalle des sessions et à moins de dispositions
                    contraires des statuts, toutes les mesures ayant un caractère d’administration
                    ou d’ur gence. </p>
                <p>Art. 11. </p>
                <p>Le secrétaire général est élu par l’Institut pour trois sessions. Il est
                    immédiatement rééligible. Il est chargé de la rédaction des procès-verbaux de
                    chaque séance, qui sont soumis à. l’approbation de l’Institut dans une séance
                    suivante: les procès-verbaux qui n’ont pas pu être adoptés par l’Institut sont
                    sou mis à. l’approbation du président. </p>
                <p>Le secrétaire général est chargé, en outre, de toutes les publications de
                    l’Institut, de la gestion courante, de la correspondance pour le service
                    ordinaire de l’In stitut et de l’exécution de ses décisions, sauf dans le cas où
                    l’Institut lui-même y aura pourvu autrement. Il a la garde du sceau et des
                    archives. Son domicile est considéré comme le siège de l’Institut. Dans chaque </p>
                <p>(1) Disposition votée à la session de Lausanne, 1927.</p>
                <p>STATUTS XXIX </p>
                <p>session ordinaire, il présente un résumé des derniers travaux de l'Institut. </p>
                <p>Aut. 12. </p>
                <p>L'Institut peut, sur la proposition du secrétaire gé néral, nommer un ou
                    plusieurs secrétaires ou secrétai res-adjoints, chargés d'aider celui-^i dans
                    l'exercice de ses fonctions, ou de le remplacer en cas d’empêchement momentané. </p>
                <p>Aut. 13. </p>
                <p>L'Institut nomme, parmi ses membres, pour trois sessions, un trésorier chargé de
                    la gestion financière et de la tenue des comptes. </p>
                <p>Le trésorier présente, dans chaque session ordinaire, un rapport financier. </p>
                <p>Deux membres sont désignés, à l'ouverture de chaque session, en qualité de
                    commissaires vérificateurs, pour examiner le rapport du trésorier. Ils font
                    eux-mêmes rapport dans le cours de la session. </p>
                <p>S'il y a lieu, l'Institut nomme également, pour le terme de trois sessions, un
                    bibliothécaire. </p>
                <p>Aut. 14. </p>
                <p>En règle générale, dans les séances de l’Institut, les votes au sujet des
                    résolutions à prendre sont émis ora lement et après discussion. </p>
                <p>Toutes les fois qu'il y a vote par appel nominal, les noms des membres ou
                    associés qui ont voté pour ou contre, ou qui se sont abstenus, sont mentionnés
                    au ‘procès-verbal.</p>
                <p>XXX STATUTS </p>
                <p>Les élections se font au scrutin secret et les membres présents sont seuls admis
                    à voter. </p>
                <p>Toutefois, pour l’élection des nouveaux membres ou associés, les absents sont
                    admis à envoyer leurs votes par écrit, sous plis cachetés. Pour être élus, les
                    can didats doivent obtenir à la fois la majorité des votes des membres présents
                    et la majorité de ;l’ensejmble des votes valablement émis. </p>
                <p>Le Bureau est tenu de présenter à l’Institut, avec son avis s’il y a lieu, toute
                    candidature proposée con formément aux statuts et aux règlements. </p>
                <p>Aht. 15. </p>
                <p>Exceptionnellement, et dans les cas spéciaux oû le Bureau le juge unanimement
                    utile, les votes des absents peuvent être recueillis par voie de correspondance. </p>
                <p>Aut. 1C. </p>
                <p>Lorsqu’il s’agit de questions controversées entre deux ou plusieurs Etats, les
                    membres de l’Institut appartenant à, ces Etats sont admis à expriAer et dé
                    velopper leur opinion ; mais ils doivent s’abstenir de voter. </p>
                <p>Aut. 17. </p>
                <p>Le Bureau nomme, parmi les membres ou associés de l’Institut, des rapporteurs, ou
                    constitue dans le sein de l’Institut des commissions pour l’étude préparatoire
                    des questions qui doivent être soumises à ses délibérations. </p>
                <p>En cas d’urgence, le secrétaire général prépare lui même des rapports et des
                    conclusions.</p>
                <p>STATUTS XXXI </p>
                <p>A r t . 18. </p>
                <p>L'Institut publie, après chaque session, le compte rendu de ses travaux. </p>
                <p>Au t. 19. </p>
                <p>Les frais de l'Institut sont couverts : </p>
                <p>1° Par les cotisations des membres effectifs et des associés, ainsi que par un
                    droit d'entrée à payer par les associés nouveaux. Le taux des cotisations et du
                    droit d'entrée est fixé par le règlement. (Session de Gand, 1906). </p>
                <p>Les cotisations sont dues dès et y compris l'année de l'élection. </p>
                <p>Elles donnent droit à toutes les publications de l'In stitut. </p>
                <p>Un retard de trois ans, non justifié, dans le paiement de la cotisation, pourra
                    être considéré comme équiva lent ù» une démission. </p>
                <p>2° Par les fondations et autres libéralités. Il est pourvu il la formation
                    progressive d'un fonds, dont les revenus suffisent à faire face aux dépenses du
                    secrétariat, des publications, des sessions et des autres services réguliers de
                    l'Institut. </p>
                <p>Ai«t. 20. </p>
                <p>Les présents statuts seront révisés, en tout ou partie, sur la demande de dix
                    membres. La demande devra être adressée au Bureau, avec motifs à l'appui, trois
                    mois au moins avant l’ouverture de la session.</p>
                <p>XXXII STATUTS </p>
                <p>A k t. 21 (1). </p>
                <p>Tout membre ou associé qui aura été absent pendant cinq sessions consécutives
                    sera considéré comme démis sionnaire, à moins qu’il ne justifie, à la
                    satisfaction du Bureau, qu’il a pris une part active aux travaux de l’Institut
                    ou qu’il a été empêché de le faire pour un motif de force majeure. Une lettre
                    d’avis recommandée lui sera adressée après la quatrième absence par les soins du
                    secrétaire général. Cette disposition ne s’ap </p>
                <p>plique pas aux membres honoraires. </p>
                <p>(1) Article additionnel voté à Oxford en 1913.</p>
                <p>V. — Règlement de l’ Institut. </p>
                <p>TITRE PREMIER. </p>
                <p>De la préparation des Sessions. </p>
                <p>PREMIERE SECTION. </p>
                <p>Programme d’études. </p>
                <p>A r ticle p r e m i e r . </p>
                <p>Pour qu’une question puisse être inscrite au pro gramme des travaux de
                    l’Institut, il faut : 1° que la pro position en soit faite par écrit sous la
                    signature d’au moins dix membres ou associés ; 2° qu’elle soit présentée au plus
                    tard à la première séance plénière de la session au cours de laquelle l’Institut
                    aura à se pronon cer sur son admission. </p>
                <p>SECONDE SECTION. </p>
                <p>De la composition et du fonctionnement des Commissions </p>
                <p>A r t . 2. </p>
                <p>L’étude de toute question inscrite au programme des travaux de l’Institut est
                    confiée à une Commission com prenant au moins six et au plus douze membres sous
                    la</p>
                <p>XXXI V RÈGLEMENT </p>
                <p>présidence d'un rapporteur, assisté au besoin d'un co rapporteur. </p>
                <p>Art. 3. </p>
                <p>Par application de Particle 17 des Statuts, le Bureau désigne les rapporteurs et
                    les membres des Commissions. Il sera tenu compte dans cette désignation des
                    désirs exprimés ce sujet par les membres et associés dans la mesure conciliable
                    avec la bonne marche des travaux. </p>
                <p>Nul ne peut assumer les fonctions de rapporteur de plus (rime Commission ni de
                    membre de plus de trois Commissions. </p>
                <p>A r t . 4. </p>
                <p>Les travaux de toute Commission doivent débuter par un exposé préliminaire
                    accompagné d'un questionnaire précis que le rapporteur fait parvenir aux membres
                    de la Commision, en fixant un délai raisonnable pour rece </p>
                <p>voir leurs réponses. </p>
                <p>Sur la base de ces réponses, le rapporteur rédige un rapport provisoire
                    accompagné des textes des résolutions qu'il propose de soumettre it l'adoption
                    de l'Institut. Il adresse ce rapport ainsi que les dites réponses aux mem bres
                    de la Commission en les invitant à lui faire parve nir leurs observations dans
                    un délai raisonnable. </p>
                <p>Le rapporteur tiendra compte de ces observations dans la rédaction définitive du
                    rapport et des projets de réso lutions qui seront soumis aux délibérations de
                    l'Insti tut, comme exprimant l'opinion d'au moins la majorité des membres de la
                    Commission. Il invitera les membres dissidents à formuler leurs conclusions, en
                    ce qui con-</p>
                <p>KÈGLKMICNT XXXV </p>
                <p>cerne toutes questions essentielles, sous la forme de con tre-propositions. </p>
                <p>Si le rapporteur n’obtient pas des membres de la Com mission des réponses en
                    nombre suffisant, il en réfère par l'entremise du Secrétaire général, au Bureau
                    qui avise aux mesures appropriées pour faire activer les tra vaux de la
                    Commission. </p>
                <p>En vue de la rédaction définitive du rapport, le rap porteur est libre de
                    provoquer une nouvelle consultation par correspondance des membres de la
                    Commission. La rédaction définitive sera, en règle générale, arrêtée au cours
                    d’une session de la Commission. Cette session sera, en principe, tenue à la
                    veille d’une réunion de l’Institut et au siège de celle-ci. Le rapporteur peut
                    aussi, s’il l’es time indispensable, proposer au Secrétaire général de
                    convoquer, avec l’approbation du Bureau, la Commission en session
                    extraordinaire. Il appartient au Bureau saisi de pareille demande de décider
                    s’il n’est pas préférable que la réunion de la Commission ait lieu seulement à
                    la veille de la prochaine réunion de l’Institut et au siège de celle-ci. </p>
                <p>Le Secrétaire général peut, dans tous les cas, d’accord avec leurs rapporteurs,
                    convoquer aux mêmes époque et lieu les Commissions dont les travaux sont en
                    cours. </p>
                <p>Aut. 5. </p>
                <p>Les rapports définitifs sont remis au Secrétaire géné ral quatre mois avant
                    l’ouverture de la session. Leur communication aux membres et associés est
                    assurée par le Secrétaire général deux mois avant cette date. </p>
                <p>Le Secrétaire général n’a pourvoir ni à l’impression</p>
                <p>XXXVI RÈGLEMENT </p>
                <p>ni à la distribution des autres travaux préliminaires ré digés soit par les
                    rapporteurs, soit par les membres des Oommissions. Ces- travaux ne sont insérés
                    dans VAn nuaire qu’exceptionnellement et en vertu d’une décision expresse de
                    l’Institut ou du Bureau. </p>
                <p>TROISIEME SECTION. </p>
                <p>De VOrdre du jour des sessions. </p>
                <p>A k t. 6. </p>
                <p>Le Secrétaire général saisi des rapports définitifs des Commissions, les soumet
                    au Bureau qui aura à décider, en tenant compte des dispositions de l’article 4,
                    si leur préparation a été l’objet d’une étude suffisante pour jus tifier
                    Tinscription du rapport à l’ordre du jour de la ses sion ou si celui-ci doit
                    faire l’objet d’une nouvelle déli bération de la Commission. </p>
                <p>A k t. 7. </p>
                <p>L’ordre du jour de la session est arrêté par le Bureau et porté, le plus tôt
                    possible, par le Secrétaire général i\ la connaissance des membres et associés.
                    A l’ordre du jour doivent être joints un résumé succinct de l’état d’avancement
                    des travaux, ainsi que tous autres rensei gnements pouvant faciliter la tftche
                    des participants à la session.</p>
                <p>RÈGLEMENT XXXVII </p>
                <p>TITRE II. </p>
                <p>De la présentation de nouveaux membres ou associés. Art. 8. </p>
                <p>Les candidatures aux places soit de membre effectif ou honoraire, soit dissocié,
                    sont présentées par le Bu reau dans les conditions suivantes : </p>
                <p>1° Pour les pays qui comptent au moins trois mem bres, elles doivent être
                    notifiées par écrit au secrétaire général par un des membres du pays auquel le
                    candi dat appartient; ce membre doit justifier que le candi dat accepterait
                    éventuellement son élection, que tous les membres du pays ont été consultés et
                    que la majo rité d'entre eux s'est prononcée en faveur de la candi dature. Il
                    joindra les titres des candidats et les noms des membres favorables. </p>
                <p>Les candidatures doivent être notifiées au secrétaire général dans les six mois
                    qui suivent la clôture de la session, lorsque la session suivante doit avoir
                    lieu dans l'année de cette date. </p>
                <p>Ce délai est porté à douze mois lorsque la session suivante est prévue pour une
                    date plus éloignée. </p>
                <p>Toute candidature notifiée après les délais indiqués ci-dessus sera considérée
                    comme tardive et devra faire l'objet d'une nouvelle présentation pour la session
                    sui vante. </p>
                <p>Le Bureau est, d'autre part, tenu de présenter i\ l'Institut, avec son avis s'il
                    y a lieu, toute candidature proposée conformément aux dispositions qui
                    précèdent. (Statuts art. 14 in fine) ;</p>
                <p>XXXVIII RÈGLEMENT </p>
                <p>2° Pour les pays qui comptent moins de trois mem bres, les candidatures sont
                    présentées par le Bureau, avec Pavis préalable du membre ou des membres fai sant
                    déjà partie de P Institut ; </p>
                <p>3° Pour les pays qui ne comptent pas de membres, les candidatures sont présentées
                    librement par le Bureau. </p>
                <p>Aut. 9. </p>
                <p>Un mois au moins avant Pouverture de la session, le secrétaire général adresse à
                    tous les membres la liste des candidatures avec les pièces à l’appui. Il y
                    joint, à Pusage des membres qui seraient empêchés d’assister à la session,
                    Pinvitation à lui envoyer, sous deux plis cachetés distincts, destinés à être
                    remis au Président de l’Institut, deux bulletins de vote, l’un pour l’élec tion
                    des membres, l’autre pour celle des associés (Voir ci-après art. IG et Statuts,
                    art. 14, alinéa 4). </p>
                <p>Ces bulletins ne peuvent pas être signés, mais doi vent être placés dans des
                    enveloppes séparées et revê tues du nom de l’expéditeur. </p>
                <p>TITRE III. </p>
                <p>Des Sessions. </p>
                <p>PREMIERE SECTION. </p>
                <p>Des opérations préliminaires. </p>
                <p>Aut. 10. </p>
                <p>11 ne peut y avoir plus d’une session par an ; l’inter valle entre les deux
                    sessions ne peut excéder deux ans. Dans chaque session, l’Institut désigne le
                    lieu et</p>
                <p>RÈGLEMENT X X X IX </p>
                <p>l’époque de la session suivante. Cette désignation peut être remise au Bureau
                    (Statuts, art. 2). Dans ce der nier cas, le secrétaire général donne avis, au
                    moins quatre mois à l’avance, aux membres et associés, du lieu et de la date
                    adoptés par le Bureau. </p>
                <p>SECONDE SECTION. </p>
                <p>Des séances administratives. </p>
                <p>Aut. 11. </p>
                <p>Les membres (effectifs et honoraires) prennent seuls part aux séances
                    administratives. </p>
                <p>La première séance de chaque session est toujours consacrée aux affaires
                    administratives. Elle est ou verte sans discours par le président ou, à son
                    défaut, par le premier vice-président et, à défaut de celui-ci, par le membre le
                    plus Agé. </p>
                <p>Le premier vice-président siège il la droite et le secré taire général à la
                    gauche du président. </p>
                <p>Akt. 12. </p>
                <p>Aussitôt après l’ouverture de la séance, le secrétaire général donne connaissance
                    des noms des secrétaires auxiliaires ou rédacteurs qu’il a désignés pour le
                    seconder dans la rédaction des procès-verbaux de la session. </p>
                <p>. Les secrétaires auxiliaires ou rédacteurs ne sont en fonctions que pour la
                    durée de la session.</p>
                <p>XI. UIXM.UMIiNT - </p>
                <p>Le secrétaire général donne ensuite connaissance des lettres d'excuse des membres
                    empêchés d’assister à la séance, puis il est procédé s\ l’appel nominal. </p>
                <p>Aht. 13. </p>
                <p>Le président fait procéder immédiatement, par scru tin secret, au vote sur
                    l’élection de deux vice-prési dents. II donne lecture à haute voix des noms
                    inscrits sur chaque bulletin. L’élection a lien à la majorité absolue des
                    membres présents. </p>
                <p>Si cette majorité n’est pas atteinte au deuxième tour, un scrutin de ballottage a
                    lieu entre les personnes qui ont obtenu le plus grand nombre de voix ; à égalité
                    de voix, la préférence est donnée aux plus âgés. </p>
                <p>Dans les élections au scrutin, on doit tenir compte des bulletins blancs ou nuis
                    pour déterminer le chiffré de la majorité absolue. </p>
                <p>Art. 14. </p>
                <p>Le président fait ensuite procéder successivement, s’il y a lieu, aux scrutins
                    pour l’élection du secrétaire général et des secrétaires ou
                    secrétaires-adjoints, ainsi que du trésorier, dont le mandat serait arrivé à
                    terme. </p>
                <p>Akt. 15. </p>
                <p>Le trésorier est, ensuite invité à déposer les comptes de l’Institut, et il est
                    procédé immédiatement â l’élec tion de deux commissaires vérificateurs pour
                    examiner</p>
                <p>UKOLKMKNT XI.I </p>
                <p>ces comptes. Les commissaires font rapport pendant le cours de la session (art.
                    13 des Statuts). </p>
                <p>Au t. 16. </p>
                <p>Le président provoque ensuite un échange de vues sur les titres des candidats
                    proposés comme membres ou comme associés. </p>
                <p>Il est procédé, successivement et au scrutin de liste, à deux votes séparés, T un
                    pour Pélection des membres nouveaux, et l’autre pour Pélection des associés. </p>
                <p>Ne sont éligibles que les candidats remplissant les conditions déterminées aux
                    articles 8 et 9 ci-dessus. Les bulletins portant d’autres noms sont considérés
                    comme nuis. </p>
                <p>Après le dépouillement des votes émis par les mem bres présents, le président
                    donne lecture des noms des membres absents qui ont fait usage du droit, que leur
                    confère l’article 14, alinéa 5, des Statuts, de participer par correspondance à
                    Pélection des nouveaux membres ou associés. Le président ouvre ensuite les
                    enveloppes, dépose dans une urne spéciale, sans en prendre connais sance, les
                    bulletins envoyés par les membres absents, puis procède au dépouillement de ces
                    bulletins. </p>
                <p>S’il y a lieu, pour une élection, de procéder à plu sieurs tours de scrutin, les
                    suffrages donnés par les absents sont, à chaque tour de scrutin, ajoutés aux suf
                    frages donnés par les membres présents. </p>
                <p>Le président proclame élus ceux qui ont obtenu cumu lativement la majorité
                    absolue des votes des membres présents, et la majorité absolue des votes
                    addition-</p>
                <p>XI.II UKOI.KMKKT </p>
                <p>nés des membres présents et des membres absents qui ont régulièrement pris part à
                    l’élection. </p>
                <p>Au cas où le nombre de ceux qui ont obtenu cette majorité excéderait le nombre
                    des places à pourvoir, ceux qui ont obtenu le {llus grand nombre de suffrages
                    sont seuls considérés comme élus. L’élimination se fait en ramenant d’abord
                    chaque nationalité il la propor tion qu’elle ne doit pas dépasser (Statuts, art.
                    6) et ensuite le nombre des membres et associés la limite qui est donnée par le
                    nombre des places ù pourvoir. Dans ces diverses opérations, i\ égalité de
                    suffrages, c’est le plus flbgé qui l’emporte. </p>
                <p>lies personnes nouvellement élues peuvent prendre séance immédiatement. </p>
                <p>A k t. 17. </p>
                <p>S’il y a lieu, le président soumet ensuite les proposi tions du Bureau pour la
                    représentation de l’Institut dans la fondation Bluntschli, et fait part de la
                    dési gnation qu’il a pu être dans le cas de faire personnelle ment pour la
                    représentation de l’Institut dans la fon dation lïoltzendorff. </p>
                <p>A ut. 18. </p>
                <p>Le bibliothécaire dépose son rapport sur l’exercice depuis la dernière session.
                    Le président doit rappeler, ù cette occasion, le vœu que tous les membres
                    veuillent bien enrichir la bibliothèque de la collection complète de leurs
                    œuvres ; ce vœu doit être renouvelé par le pré sident à l’ouverture des séances
                    plénières.</p>
                <p>KKUUSMKNT XI.HI </p>
                <p>ART. 19. </p>
                <p>L’Institut statue sur les conclusions du rapport fait par les commissaires
                    vérificateurs concernant les comptes du trésorier. </p>
                <p>A r t . 20. </p>
                <p>L’Institut ne peut statuer sur les propositions de na ture administrative que si
                    elles ont été inscrites à l’or dre du jour envoyé d’avance à ses membres. Les
                    autres propositions peuvent seulement être prises en considé ration et renvoyées
                    l’examen du Bureau ; si celui-ci reconnaît l’urgence de la proposition, il peut
                    provoquer une nouvelle délibération au cours de la session dans une autre
                    séance, et, si la majorité des membres pré sents proclame aussi l’urgence, un
                    vote sur le fond peut intervenir au cours de cette nouvelle séance ; sinon la
                    proposition est ajournée de plein droit à la session suivante. </p>
                <p>A r t . 21. </p>
                <p>Les propositions tendant à la modification des Sta tuts et formulées par plus de
                    dix membres ne peuvent être mises en discussion que si elles ont été adressées
                    au Bureau par l’intermédiaire du secrétaire général, et avec motifs à l’appui,
                    quatre mois au moins avant l’ou verture de la session (art. 20 des statuts). Le
                    secré taire général est tenu de communiquer immédiatement aux autres membres du
                    Bureau les propositions de ce genre.</p>
                <p>xuv ltÈOLKMKNT </p>
                <p>TROISIÈME SECTION. </p>
                <p>Des séances plénières. </p>
                <p>Aut. 22. </p>
                <p>Les séances plénières, auxquelles participent les membres et les associés de
                    l’Institut sont précédées d’une séance solennelle, dont l’ordre du jour est
                    réglé entre le Bureau et les autorités du pays où l’Institut se réunit. Aucun
                    débat n’a lieu au cours de la séance solennelle, exclusivement consacrée à la
                    réception de l’Institut, par les autorités locales et au rapport du secrétaire
                    général sur la marche des travaux de l’In stitut. </p>
                <p>Aht. 23. </p>
                <p>Les séances plénières sont consacrées aux travaux: scientifiques. </p>
                <p>Les membres et associés y participent sur un pied d’égalité complète et ont, les
                    uns comme les autres, voix délibérative. </p>
                <p>Les séances ne sont pas publiques; toutefois le Bu reau peut admettre à y
                    assister les autorités et la presse locales, comme aussi les personnalités
                    notables qui en font la demande. </p>
                <p>AnT. 24. </p>
                <p>Chaque séance s’ouvre par la lecture du procès-ver bal de la séance précédente.
                    Il est dressé un procès verbal particulier pour chaque séance, alors même qu’il
                    y aurait eu plusieurs séances dans un même jour ; mais</p>
                <p>x i ,v </p>
                <p>le procès-verbal des séances du matin est lu seulement à l'ouverture de la séance
                    du lendemain. </p>
                <p>L’Institut approuve ou modifie le procès-verbal. Des rectifications ne peuvent
                    être demandées que sur des questions de rédaction, des erreurs ou des omissions
                    commises; une décision de l’Institut ne peut pas être modifiée à l’occasion du
                    procès-verbal. </p>
                <p>Le procès-verbal de la dernière séance d’une session est approuvé par le
                    président (Statuts, art. 11). </p>
                <p>Art. 25. </p>
                <p>Le président fixe, après avoir consulté le Bureau et les rapporteurs, l’ordre
                    dans lequel les affaires doivent être traitées; mais l’Institut peut toujours
                    modifier l’ordre indiqué par le président. </p>
                <p>Il réserve les heures nécessaires aux travaux des Commissions. </p>
                <p>A r t . 2G. </p>
                <p>Les rapporteurs prennent, pour chaque question à l’ordre du jour, successivement
                    place à la gauche du Bureau. </p>
                <p>Les propositions des rapporteurs forment la base des délibérations. </p>
                <p>Les membres des Commissions ont le droit de complé ter et de développer leur
                    opinion particulière. </p>
                <p>A r t. 27. </p>
                <p>La discussion est ensuite ouverte. </p>
                <p>Elle a lieu en langue française, sauf les exceptions jugées opportunes par le
                    président.</p>
                <p>XI.VI IIKUI.KMKNT </p>
                <p>AKT. 28. </p>
                <p>Nul ne peut prendre la parole sans l'avoir obtenue du président. </p>
                <p>Celui-ci doit inscrire successivement les noms des membres ou associés qui
                    demandent la parole et l’ac corder à chacun d’eux dans l’ordre d’inscription. </p>
                <p>Toutefois, les rapporteurs ne sont point assujettis au tour d’inscription et
                    reçoivent la parole après l’avoir réclamée du président. </p>
                <p>Aut. 29. </p>
                <p>Si le président veut prendre la parole, à titre de membre de l’Institut, le
                    vice-président occupe le fau teuil. </p>
                <p>A u t. 30. </p>
                <p>La lecture d’un discours est interdite, à moins d’au torisation spéciale du
                    président. </p>
                <p>Aut. 81. </p>
                <p>Si un orateur s’écarte trop de l’objet de la délibéra tion, le président doit le
                    rappeler îi la question. </p>
                <p>A ut. 32. </p>
                <p>Toutes propositions, tous amendements doivent être remis par écrit au président. </p>
                <p>Aut. 33. </p>
                <p>Si, pendant une délibération, il est fait une motion d’ordre, la discussion
                    principale est interrompue jus qu’il ce que l’assemblée ait statué sur cette
                    motion.</p>
                <p>XI.Vll </p>
                <p>Aut. 34. </p>
                <p>La clôture de la discussion peut être proposée. Elle ne peut être prononcée qu'à
                    la majorité des deux tiers de l'assemblée. Si personne 11e demande plus la
                    parole ou ci la clôture a été décidée, le président déclare la discussion close;
                    à partir de ce moment, la parole ne peut plus être accordée à personne, sauf
                    exceptionnel lement au rapporteur. </p>
                <p>Aut. 35. </p>
                <p>Avant de faire procéder au vote, le président soumet à l'assemblée l'ordre dans
                    lequel les questions seront mises aux voix. </p>
                <p>S'il y a réclamation, l'assemblée statue immédiate ment. </p>
                <p>Aut. 36. </p>
                <p>Les sous-amendements sont mis aux voix avant les amendements, et ceux-ci avant la
                    proposition princi pale. On ne considère pas comme amendements les pro positions
                    de rejet pur et simple. </p>
                <p>Lorsqu'il y a plus de deux propositions principales coordonnées, elles sont
                    toutes mises aux voix, les unes après les autres, et chaque membre de
                    l'assemblée peut voter pour l'une d'elles. Lorsqu'on a ainsi voté sur toutes les
                    propositions, si aucune d'elles n'a obtenu la majorité, l'assemblée décide, par
                    un nouveau scrutin, laquelle des deux propositions qui ont eu le moins de voix
                    doit être éliminée. On oppose ensuite les autres propositions les unes aux
                    autres, jusqu'à ce que Tune d'entre elles, demeurée seule, puisse faire l'objet
                    d'un vote définitif.</p>
                <p>XLVIll KÈOI.KMKNT </p>
                <p>ÀlfÎ. 37. </p>
                <p>L ’adoption d’un sous-amendement n’oblige pas &amp; vot ter pour l ’amendement
                    lui-même, et l ’adoption d’un amendement n’engage pas davantage en faveur de la
                    proposition principale. </p>
                <p>Art. 38. </p>
                <p>Lorsqu’une proposition est susceptible d’être divisée, chacun peut demander le
                    vote par division. </p>
                <p>A r t . 89. </p>
                <p>Lorsque la proposition en délibération est rédigée en plusieurs articles, il est
                    procédé d’abord à une discus sion générale sur l ’ensemble de la proposition. </p>
                <p>Après la discussion et le vote des articles, il est pro cédé au vote sur l
                    ’ensemble. Ce vote peut être remis à. une séance ultérieure par l ’assemblée. </p>
                <p>Art. 40. </p>
                <p>le s votes ont lieu à mains levées. </p>
                <p>N ul n’est tenu de prendre part à. un vote. S i une par tie des personnes
                    présentes s’abstient, c’est la majorité des votants qui décide. </p>
                <p>En cas de partage des voix, la proposition est consi dérée comme rejetée. </p>
                <p>Art. 41. </p>
                <p>Le vote doit avoir lieu par appel nominal, si cinq personnes en font la demande.
                    I l y a toujours lieu à</p>
                <p>R KO LE MENT XIJX </p>
                <p>appel nominal sur l’ensemble d’une proposition d’ordre scientifique. </p>
                <p>A r t . 42. </p>
                <p>Le président vote le dernier. </p>
                <p>A r t . 43. </p>
                <p>L’Institut peut décider qu’il y a lieu de procéder à une seconde délibération,
                    soit dans le cours de la ses sion, soit dans la Commission de rédaction, qu’il
                    dé signe lui-même ou dont il confie la désignation au Bu reau. </p>
                <p>Les articles 24 et 43 sont applicables aux délibéra tions en séance
                    administrative. Les articles 11 dernier alinéa, 19 et 20 in fine, sont
                    applicables aussi aux déli bérations des séances plénières. </p>
                <p>DISPOSITIONS ADDITIONNELLES. </p>
                <p>L’Institut a pris quelques dispositions nouvelles, spécialement en ce qui
                    concerne les cotisations, le prix Nobel, la gestion financière, en leur
                    attachant le ca ractère réglementaire, mais sans les insérer dans le compte
                    rendu des séances administratives (1). </p>
                <p>(1) Au cours de la Session de Lausanne, la cotisation annuelle a été fixée à dix
                    francs suisses et la contribution d’entrée à vingt-cinq francs suisses.</p>
                <p>PREMIÈRE PARTIE </p>
                <p>T ra va u x p ré p a rato ires </p>
                <p>de la </p>
                <p>S essio n d'O slo </p>
                <p>TROISIEME COMMISSION </p>
                <p>Nationalité de la femme mariée </p>
                <p>RAPPORT </p>
                <p>DE MM. J. BROWN SCOTT ET A. DE LA P R A D E L L E </p>
                <p>A. — RAPPORT PRELIMINAIRE </p>
                <p>Le 4 août 1931, l’Institut (le Droit International, ù la clôture de sa session,
                    a, sans une voix divergente, adopté la résolution de créer une Commission pour
                    préparer un rapport sur la nationalité de la femme mariée. La pré sente
                    Commission est nommée en exécution de cette réso lution dont le texte est, en
                    raison de son importance, Annexé à ce rapport.</p>
                <p>2 PREMIÈRE PARTIE </p>
                <p>La Commission, dont nous avons l’honneur d’etre les rapporteurs, se compose des
                    membres suivants : MM. Arminjon, Audinet, Dumas, de Boeck, de Busta mante,
                    Matos, Niboyet, Poullet, Reuterskjold, Weh berg. </p>
                <p>T>e programme de la prochaine session d ?Oslo comporte l’examen du Rapport de la
                    Commission sur la N atio nalité. </p>
                <p>Lu résolution créant la Commission l’invite prendre pour base du projet l’égalité
                    sans discrimination de sexe, en conformité avec le vœu de la première confé
                    rence pour la Codification du Droit International, tenue à La Haye en 1930. </p>
                <p>Le texte du vœu est ainsi conçu : </p>
                <p>« Vœu de mettre à l’ordre du jour de ses travaux les » questions mentionnées par
                    la première Conférence de » Codification de La Haye de 1930 dans la Résolution »
                    aux termes de laquelle cette Conférence a recorn- » mandé aux Etats d’examiner
                    le point de savoir s’il ne » serait pas possible : 1° de consacrer dans leur
                    droit le » principe de l’égalité des sexes en matière de nationa- » lité en
                    prenant particulièrement en considération l’in </p>
                <p>» térét des enfants, et 2° de décider spécialement que, » désormais, la
                    nationalité de la femme ne sera pas en » principe affectée sans son
                    consentement, soit par le » seul fait de son mariage, soit par celui du
                    changement » de nationalité de son mari » (3G, Annuaire de Vln&amp;ti </p>
                <p>» tut, vol. II, p. 227). </p>
                <p>Le Bureau demande à la Commission de considérer seulement le paragraphe 2 de la
                    Déclaration : celui qui se réfère à la nationalité de la femme.</p>
                <p>TRAVAUX PR ÉPA RA TOIRES DE LA SESSION D ’OSLO 3 </p>
                <p>i La question, telle qu’elle a été formulée par le Bureau, d’accord avec la
                    résolution de l’Institut est celle de la nationalité de la femme mariée, que vos
                    rapporteurs in terprètent comme une indication eu vue de considérer la
                    nationalité de la femme avec spéciale référence il l’effet du mariage sur la
                    nationalité. </p>
                <p>I. — Droit existant, au regard de la nationalité des femmes mariées. </p>
                <p>A l’exception de certaines républiques de l’Amérique latine, jusqu’en 1010, la
                    nationalité de la femme déri vait, dans la plupart des pays, de celle du mari.
                    Si une femme épouse un étranger elle devient étrangère et elle est ainsi traitée
                    dans son pays d’origine. De même, si le mari est naturalisé dans un autre pays
                    après le ma riage, sa nationalité s’impose à la femme. </p>
                <p>Depuis la première décade de ce siècle de promesses, la condition des femmes, en
                    matière de nationalité, a subi de grands changements. Ainsi, il n’y a pas moins
                    de dix-huit pays qui ont expressément modifié leurs lois en vue de reconnaître
                    il la femme mariée une nationalité indépendante de celle de son mari. Les pays
                    eu question avec les dates de leur action progressive, sont : l’Union des
                    Républiques Socialistes Soviétiques (1918), la Bel gique (1922), l’Estonie
                    (1922), les Etats-Unis d’Amé rique (1922), la Norvège (1921), la Roumanie
                    (1921), la Suède (1924), le Danemark (1925), l’Islande (1926), le Quntémaln
                    (1926), la Finlande (1927), la Franco (1927), la Turquie (1928), la Yougoslavie
                    (192S), l’Albanie (1929), la Chine (1929), Cuba (1929), la Perse (1929). </p>
                <p>Des changements d’une moins profonde nature ont été aussi introduits dans d’autre
                    pays que ceux-ci, avec</p>
                <p>4 PKKMlfellK PARTI K </p>
                <p>une tendance il Légalité en matière de nationalité, si bien qu’à Lheure actuelle
                    on peut affirmer que le princi|H» de l’indépendunce de la nationalité des femmes
                    mariées est dans les lois qui gouvernent approximativement la moitié de la
                    population du monde. </p>
                <p>II, — Réponses aux arguments élevés contre l’égalité en matière de nationalité. </p>
                <p>.1. C o n f l i t rfv L o is. </p>
                <p>En réponse à l’objection que l’égalité proposée enti'C les hommes et les femmes
                    en matière de nationalité ac croîtrait les conflits de lois, particulièrement en
                    ce qui regarde V heimatlosat et la double nationalité, on peut dire &lt;pie les
                    conflits (le lois existeront aussi longtemps (pi’il y aura deux systèmes de
                    droit : l’un, forçant la femme à prendre la nationalité de son mari; et l’autre,
                    qui vient ù l’existence, en vertu duquel la femme cou </p>
                <p>serve sa nationalité sans que celle du mari lui soit im posée. La seule manière
                    d’éviter le conflit est d’avoir nn seul système, soit l’ancien, soit le nouveau.
                    La compli cation de l’apatridie et de la double nationalité naît du manque
                    d’universalité de la loi qui reconnaît la natio nalité indépendante des femmes. </p>
                <p>2. Unit6 de la famille. </p>
                <p>L’unité (le la famille, (pii est l’harmonie entre ses mem bres, ne peut être
                    imposée par la loi; seule, Limité ju ri dique peut l’être ainsi : mais, même
                    dans les pays où la vieil le règle de subordination de la femme est, en re qui
                    regarde la nationalité, toujours en vigueur, l’unité juridique n’existe
                    nécessairement pas plus que dans les</p>
                <p>TR A V A U X !*k £p ARATOIIIKK DU l.\ HKHHION d \>SI,o 5 </p>
                <p>pays où le droit de la femme à une nationalité indépen dante est reconnu. Par
                    exemple, dans certains pa.VN où la nationalité du mari s'impose, par le mariage,
                    à la femme, le mari peut changer de nationalité après le ma riage «ans que la
                    nationalité de la femme en soit aucu nement affectée, avec ce résultat que le
                    mari et la femme ont chacun une nationalité différente. Un autre e\em: pie se
                    présente au cas d'un enfant né dans un pays où règne le principe du jus soli.
                    L’enfant né dans un tel pays peut souvent avoir une nationalité différente de
                    celle de ses parents. En outre, l’unité de nationalité ne réclame pas que les
                    membres d’une famille, qui possè dent la même nationalité, doivent vivre sous le
                    mémo système juridique. L’unité de la famille est chose d’es prit et non de
                    droit. A titre d’exemple, il peut être si: gnalé que si, dans certains pays, la
                    condition civile dé </p>
                <p>pend entièrement de la nationalité, cette condition peut, dans certains cas, être
                    affectée par le fait (pie le doniL eile est dans un Etat qui périma l'exercice
                    des droits civils sans égard à la nationalité. Un exemple s’en pré sente quand
                    le mari, acquérant un nouveau domicile, est, par là, capable de faire une
                    disposition contraire à celle que permettrait lu loi de l’Etat, dont lui-même et
                    les membres de sa famille ont lu nationalité. </p>
                <p>Si l’unité juridique devait être considérée comme plin importante par un Etat que
                    le droit de la femme à i’iu dépendance de sa nationalité, en cas qu’elle dût
                    choisir une nationalité indépendante, il n’y aurait pas encore incompatibilité
                    entre une telle, unité de la famille et ie principe de l’égalité. Un Etat
                    pourrait conserver les deux principes en prenant le premier domicile
                    conjugal</p>
                <p>6 PREMIÈRE PARTIE </p>
                <p>après le mariage pour déterminer la nationalité des deux époux. ' Vos rapporteurs
                    ne sont pas en laveur de cette mé thode : ils la mentionnent seulement pour
                    montrer coin! ment les deux principes peuvent être maintenus intacts; sans
                    sacrifier, soit l’unité juridique de la famille-, soit </p>
                <p>l’égalité des droits de nationalité des époux. Facilités pour l'acquisition de la
                    nationalité des époux. ! : On dit parfois que l’égalité de la nationalité peut
                    con duire à ce résultat que le mari et la femme ont des dut tionalités
                    différentes, alors qu’il serait de leur intérêt d’avoir la même nationalité. 11
                    y a des pays, (pii donnent l’égalité de la nationalité, dont les lois rendent
                    aisée la naturalisation de l’étranger et de la femme qui épouse uq national du
                    pays en question. Par ces facilités, le mari et la femme peuvent avoir la même
                    nationalité s’ils désirent. </p>
                <p>III. - - Raisons pour l’égalité en matière de natio nalité. </p>
                <p>I. — Les propositions relatives au droit des femmes devraient se conformer à
                    leurs désirs et devraient être telles que le demande la protection des femmes.
                    De même qu’il y a eu un changement marqué dans la condition actuelle de la femme
                    en vertu des lois relatives à la na tionalité, de même il y a eu une réclamation
                    croissante', par les femmes, d’une réforme dans ce domaine. </p>
                <p>En 1905, les femmes ont commencé le premier travail international sur la
                    question, et depuis, maintes orga nisations de femmes se sont jointes au
                    mouvement. Au jourd’hui, probablement toutes les organisations intel*-</p>
                <p>TRAVAUX PR ÉPA RA TO IRES DE LA SESSION DAOSLO 7 </p>
                <p>nationales de femmes possédant des branches dans pres que chaque pays du monde,
                    et représentant les vues et aspirations de millions de femmes, se sont jointes
                    pour demander que le droit de la femme il une nationalité indépendante de celle
                    du mari lui soit reconnu. </p>
                <p>Ce droit a été reconnu par le vœu de la première Con férence pour la Codification
                    du Droit International, te nue à La Haye, en 1930 ; et il a été aussi reconnu,
                    par la Société des Nations, lors de la création, le 24 janvier 1931, de la
                    Commission consultative des femmes. La Convention de La Haye, dans l’ensemble, a
                    cependant complètement manqué de prendre en considération la nouvelle position
                    des femmes, de la même manière qu’elle a manqué de prendre en considération la
                    force de la de mande par les femmes de l’égalité dans toute convention
                    internationale qui pourrait être adoptée au regard de ce sujet. </p>
                <p>Il n’y a jamais eu de but au regard duquel il y ait eu moins de controverses
                    entre les femmes et dont la réalisation ait été plus universellement désirée. </p>
                <p>2. Les propositions ne devraient pas se borner aux règles existantes.. Nous
                    devrions nous efforcer de les adapter aux conditions contemporaines de la vie
                    inter nationale. </p>
                <p>« L’esprit », dans lequel la Codification devrait être entreprise et réalisée,
                    est contenu dans la résolution de l’Assemblée de la Société des Nations, en date
                    du 27 sep tembre 1927, indiquant la procédure il suivre il la pro chaine
                    Conférence de La Haye. « L’esprit », suivant la résolution, « ne doit pas se
                    borner à la simple consta tation des règles existantes, mais doit s’efforcer de
                    les</p>
                <p>tí PHKMIKRK PART1K </p>
                <p>adapter autant que posisble aux conditions contempo raines de la vie
                    internationale ». </p>
                <p>3. Les propositions devraient énoncer le plus liant principe que les Etats, moins
                    avancés, soient en état de suivre; en d’autres termes, comme l’a dit le poète
                    umé* ricain Emerson, nous devrions « accrocher notre chariot à one étoile ». </p>
                <p>♦ * </p>
                <p>Egalité, en ce gui concerne la nationale qui épouse un étranger. </p>
                <p>Il y a dix-neuf pays où le mariage de la femme avec un étranger ne la prive pas
                    de sa nationalité sans son assentiment. Ce sont : </p>
                <p>Albanie. — (C. Civ. art. 15.) </p>
                <p>Argentine. — (Opinion de la Cour Suprême, 12 juin 1902.) </p>
                <p>Belgique. — (Loi sur 1a nationalité, 15 mai 1922, ail. 1S (2\ 3°). — Loi sur la
                    nationalité, A août 1920, art. 17). </p>
                <p>Brésil. — (Renseignement donné par le Ministre des Affaires Etrangères.) </p>
                <p>Chili. — (Renseignement donné par le Ministre des Affaires Etrangères.) </p>
                <p>Chine. — (Loi sur la nationalité, 5 février 1929, art. 10.) </p>
                <p>Colombie. — (Constitution, art. 9, décision du Mi nistre des Affaires Etrangères,
                    dans l’affaire de Mm® Reyes Gnccco de Dugand, 24 mars 1888 ; décision du
                    Ministre des Affaires Etrangères dans le cas de</p>
                <p>TRAVAUX PREPARATOIRES DE LA SESSION D'OSLO 9 </p>
                <p>M™ Emma Hulsman, 1923; renseignement donné par le Ministre des Affaires
                    Etrangères, Colombie.) Cuba. — (O. civ. art. 22, amendé le 1er juillet 1929.1
                    Estonie. — (Loi n° 87, 27 octobre 1922, art. 19 : ex* jmsé du Gouvernement
                    estonien, lettre du 28 octobre 1928, en réponse au questionnaire de la Société
                    des Na tions, ch. XI.) </p>
                <p>Guatémala. — (0. civ. art. 151.) </p>
                <p>Libéria. — (Renseignement donné par le Département de la Justice, Libéria.) </p>
                <p>Paraguay. — (Renseignement donné par le Ministre des Affaires Etrangères,
                    Panama.) </p>
                <p>Paraguay. — (Renseignement donné par l’assesseur ju ridique du Ministre du
                    Gouvernement du Paraguay.) Roumanie. — (Loi sur la nationalité, 23 février 1924,
                    «art, 38.) </p>
                <p>Union des Républiques Socialistes Soviétiques. — (Loi du 22 avril 1930, Code n°
                    24 des règles et règlements, n* 195, 196.) </p>
                <p>Turquie. — (Loi n° 1312, du 28 mai 1928, art. 7, 8. 13; instruction relative
                    &amp; l’application de la loi de mai 1928 publiée par le Gouvernement turc, art.
                    13 (B). </p>
                <p>Etats-Unis d’Amérique. — (Actes du Congrès, 22 septembre 1922, amendement du 3
                    juillet 1930 et 3 mars 1931, section 3 (À). </p>
                <p>Uruguay. — (Information fournie par la légation de l’Uruguay &amp; Washington.) </p>
                <p>Yougoslavie. — (Loi sur la nationalité, 21 septembre 1928, art. 29 : règlement du
                    Ministre de l’Intérieur, en exécution de la loi, 28 décembre 1928, art. 50, 57,
                    58.) </p>
                <p>Egalité en oe qui concerne Vétrangère qui épouse un national.</p>
                <p>10 PREMIÈRE PARTIE </p>
                <p>Il y a «lonze pays dans lesquels le mariage d’une femme étrangère au
                    ressortissant d’un autre pays ne l’oblige pas i\ prendre la nationalité de son
                    mari sans consentement : </p>
                <p>Argentine. — (Avis de la Cour Suprême, du 12 juin 1922 : décret du Ministre des
                    Affaires Etrangères, du 8 octobre 1920). </p>
                <p>Belgique. — (Loi sur la nationalité, 15 mai 1922, art. 1 ; loi sur la
                    nationalité, 4 août 192G, art- 12.) Brésil. — (Information fournie par le
                    Ministre des Affaires Etrangères du Brésil.) </p>
                <p>Chili. — (Information fournie par le Ministre des Af faires Etrangères du Chili.) </p>
                <p>Colombie. — (Information fournie par le Ministre des Affaires Etrangères de
                    Colombie.) </p>
                <p>Equateur. — (Constitution, art. 9 (1) : information fournie par le Ministre des
                    Affaires Etrangères, Equa teur.) </p>
                <p>Guatemala. — (C. civ. art. 151.) </p>
                <p>Pana ma. — (Information fournie par le Ministre des Affaires Etrangères, Panama.) </p>
                <p>Paraguay. — (Information fournie par l’assesseur ju ridique du Ministre du
                    Gouvernement du Paraguay.) Union des Uépubliqucs Socialistes Soviétiques. — (Loi
                    du 22 avril 1980, Code n° 21 des ltègles et Règle ments, n0“ 195-190.) </p>
                <p>Etats-Unis d’Amérique. — (Actes du Congrès du 22 septembre 1922, amendés le 8
                    juillet 1980 et le 8 mars 1981, § 2.) </p>
                <p>Uruguay. — (Décret du Ministre des Affaires Etran gères, 80 novembre 1928.)</p>
                <p>TRAVAUX PRÉPARATOIRES J)E LA SE88I0N D'OSLO 11 </p>
                <p>Egalité en ce qui concerne Vacquisition par le mari Wune nouvelle nationalité ou
                    la perte, par lui, de Van vienne. </p>
                <p>]1 y a dix-huit pays dans lesquels l’acquisition d’une nouvelle nationality par
                    le mari après le mariage, ou la perte de sa propre nationalité n’entraîne pas.un
                    changement correspondant, de la nationalité de la femme sans le consentement de
                    celle-ci : </p>
                <p>Argentine. — (Décret du Ministre des A ffaires Etran gères, du 8 octobre 1920 :
                    Information fournie par le Ministère des Affaires Etrangères de l’Argentine.) </p>
                <p>Belgique. — (Loi sur la nationalité, 15 mai 1922. art. 4 15, 18 (3°) : loi sur la
                    nationalité, du 1 août 1920, Art. 12 et 17.) </p>
                <p>Brésil. — (Décision N" 509, 7 juin 1899; décision N* 6918, 14 mai 1908;
                    information fournie par le Minis tre des Affaires Etrangères du Brésil.) </p>
                <p>Bulgarie. — (Loi sur la nationalité du 5 janvier 1904, amendée le 24 juillet
                    1924, art. 11, 28.) </p>
                <p>Chili. — (Constitution, art. 5 (3, 4), 0; loi K° 747, 35 décembre 1925;
                    information fournie par le Ministre •des Affaires Etrangères du Chili.) </p>
                <p>République Dominicaine. — (Constitution, art. 8 t-t) ; loi N° 1227, 4 décembre
                    1929, art. 2; information fournie par le Ministre des Affaires Etrangères,
                    République Do minicaine.) </p>
                <p>Egypte. — (Loi N° 19, 27 février 1929, art. 15.) Estonie. — (Loi N° 87, 27
                    octobre 1922, art. 11, 13, H0, 21, 22; déclaration du Gouvernement estonien,
                    lettre du 29 octobre 1928, en réponse au questionnaire de la Société des
                    Nations, § 11.)</p>
                <p>12 PREMIÈRE PARTIE </p>
                <p>France. — (Loi sur la nationalité, 10 août 1027, art. 7, 9; déclaration du
                    Gouvernement français, lettre du lfc novembre 1928, en réponse au questionnaire
                    de la Ho*» ciété des Nations, § 11.) </p>
                <p>Guatémalu. — (Loi sur la nationalité, du 5 mai 1S01; information fournie par le
                    Ministre des Affaires Etran gères de Guatémalu.) </p>
                <p>Luxembourg. — (Information fournie par le Ministre d’Etat du Luxembourg.) </p>
                <p>Monaco. — (O. civ. art. 9, 10, 1.7, 1S; information fournie par le Ministre
                    d’Etat, Monaco.) </p>
                <p>Paraguay. — (Constitution, art. 36, 40, information fournie par l’assesseur
                    juridique du Ministre du Gou vernement du Paraguay.) </p>
                <p>Portugal. — (O. civ. art. 18 (5), 22, Note 1 ; décision du Ministre de
                    l’Intérieur, 2 décembre 1910, art. 1,2; information fournie par le Ministre des
                    Affaires EtraiL gères, Portugal.) ;i </p>
                <p>Union des Républiques Socialistes Soviétiques. — (Information fournie par la
                    Société pour les relations, culturelles de l’U. R. S. S. avec les pays
                    étrangers, Moscou.) </p>
                <p>Etats-Unis d’Amérique. — (Actes du Congrès, 2 mars 1907, ch. 2; actes du Congrès,
                    22 septembre 1922, amen dés le 3 juillet 1930 et le 3 mars 1931, cli. 2.) </p>
                <p>Uruguay. — (Information fournie par la légation d’Uruguay A Washington.) </p>
                <p>Vénézuéla. — (Loi sur la naturalisation, 13 juillet 1922, art. 4 (2), 7.) </p>
                <p>Droit de la femme mariée &lt;) transmettre sa nationalité. Le présent rapport,
                    quoique limité il la question de 1^</p>
                <p>TRAVAUX l'ItKPAKATOlUKS DE LA SESSION d ’OSI.O 13 </p>
                <p>nationalité do la femme, serait incomplet s'il ne jetait pas un regard sur ce
                    sujet car, toutes les fois que la nationalité de l’enfant dérive du père ou de
                    la mère, au lieu de se laisser gouverner par le jus soli, hi question &lt;le la
                    transmission de la nationalité se présente. </p>
                <p>Dans treize pays, la femme a, par égalité avec le mari, droit de transmettre aux
                    enfants sa nationalité. Dans quelques-uns de ces pays, l’égalité résulte, d’a
                    bord, du fait que la nationalité de l’enfant dépend du lieu de la naissance et
                    non de la nationalité des parents. Egalité des père et mère dans la transmission
                    de la nationalité. </p>
                <p>Argentine. — (Loi N° 310, 8 octobre 1809, art. 1 (1,2.) Chili. — (Constitution,
                    art. 5 (1, 2) ; information fournie par le Ministre des Affaires Etrangères,
                    Chili.) Colombie. — (Constitution, art. 8 (1, 2) ; information fournie par le
                    Ministre des Affaires Etrangères, Co lombie.) </p>
                <p>République Dominicaine. — (Constitution, art. 8, (2, 3) ; information fournie par
                    le Ministre des Affaires Etrangères, République Dominicaine.) </p>
                <p>Equateur.— (Constitution, art. 7, 8 (1,2) ; information fournie par le Ministre
                    des Affaires 1*11 ran gères, Equa teur.) </p>
                <p>Nicaragua. — (Constitution, art. 8 (1, 2i ; information fournie par le Ministre
                    des Affaires Etrangères, Nica ragua.) </p>
                <p>Panama. — (Constitution, art, (> ; C. Civ. art. 39 (1, 2); Code administratif,
                    art. 122 (1, 2), 125, 120 ; information fournie par le Ministre des Affaires E
                    tran ­ gères. Panama.)</p>
                <p>14 PREMIÈRE PARTIS </p>
                <p>Paraguay. — (Constitution, art. 85 (1, 2) 8, iuforv mation fournie par
                    l'assesseur juridique du Ministre du Gouvernement du Paraguay, Paraguay.) </p>
                <p>Pérou. — (Constitution, art. 59 (1, 2) : information fournie par le Ministre des
                    Affaires Etrangères, Pérou.) Union des Républiques Socialistes Soviétiques. —
                    (Loi du 22 avril 1981, Recueil de Lois, N° 24 des Règles et Règlements, N°* 195,
                    196.) </p>
                <p>Turquie. — (Loi N° 1312, 28 mai 1928, art. 1, 2, 3, 4'; loi, N° 1414, 6 avril
                    1929, art. 1.) ' Uruguay. — (Constitution, art. 7, information four </p>
                <p>nie par la légation de l’Uruguay, Washington.) Vénézuéla. — (Constitution, art.
                    28 (1, 2) ; informa tion fournie par la Légation du Vénézuélu, Washing ton.) . 1
                    Dans d’autres pays, un homme qui épouse une étran gère transmet sa nationalité à
                    son enfant et, de même, une femme, qui épouse un étranger et ne change pas de
                    nationalité par mariage, transmet sa nationalité à son enfant. Dans un pays,
                    l’égalité entre la femme et le mari s’obtient en faisant dépendre la nationalité
                    de l’enfaiit de la résidence des parents au temps de la naissance de l’enfant ou
                    de l’accord entre la femme et le mari. Vos rapporteurs sont d’opinion que le
                    droit A la na tionalité de la femme mariée ne comprend pas seulement le droit à.
                    sa nationalité personnelle, mais aussi le droit de la transmettre A ses enfants.
                    Cette dernière phase de ses droits dans le mariage n’a pas été traitée complète
                    ment, mais vos rapporteurs désirent signaler qu’il n’y a pas d’insurmontables
                    obstacles dans ce doniaine au maintien du principe de l’égalité.</p>
                <p>TRAVAUX PR ÉPA RA TOIRES DE LA SESSION D'OSLO 15 </p>
                <p>Le droit de garder sa nationalité met la femme mariée sur le pied d’égalité avec
                    son mari et, chacun étant égal en ce qui regarde le droit à la nationalité, la
                    loi ne peut être parfaite que si, de cette égalité, découle le droit égal des
                    parents de transmettre un égal droit de nationalité à leurs enfants. </p>
                <p>Le présent rapport n’examine pas la nationalité de l’enfant comme telle sous l’un
                    ou l’autre système de droit compétent. </p>
                <p>Il pose seulement, dans le sens indiqué, la déduction de la nationalité de
                    l’enfant de celle des père et mère. C’est seulement ainsi qu’il rentre dans les
                    termes du programme de la Commission de la Nationalité de la femme mariée. </p>
                <p>Vos rapporteurs croient devoir entrer dans quelques détails pour indiquer la
                    condition présente des femmes mariées suivant le droit existant avec un
                    paragraphe ou deux d’historique, dans l’espoir d’y trouver une base. Ils sentent
                    qu’ils sont actuellement en mesure de se ré férer à la situation existante avec
                    une suggestion des principes qu’elle implique et une méthode par laquelle
                    l’égalité de l’homme et de la femme, dans les relations du mariage, peut être
                    introduite sans nouvelle loi, par l’extension d’une règle de droit qui dès
                    maintenant existe, pour l’homme et la femme, dans le mariage. Comme point de
                    départ, à la détermination des principes, vos rapporteurs croient de leur devoir
                    de citer un précédent de la résolution du 4 août 1931, qui invite la présente
                    Commission à préparer son rapport. Le précédent est contenu dans la résolution
                    adoptée par l’Institut,, le 28 août 1912 (Annuairei édit, nouvelle, vol. VI, p.
                    50G),</p>
                <p>16 PREMIERE PARTIR </p>
                <p>dans sa session de Oliristiana, où l'Institut doit ho réunir nu mois d'août. de
                    la présente année, après un un intervalle de vingt ans : </p>
                <p>u L’Institut de Droit International maintient ferme ment sa résolution antérieure
                    en ee qui concerne l’aboli tion de la capture et de la confiscation de la
                    propriété privée ennemie dans la guerre maritime, mais comme, en .attendant
                    l’acceptation de ce principe pour tous les Etats, la réglementation du droit de
                    capture est indis pensable, il exprime le vomi que la Commission élabore un
                    règlement, pour ohaeune des deux éventualités. » </p>
                <p>On observera que l’Institut « maintient fermement sa résolution antérieure ». 11
                    est donc û présumer que l’In stitut, en votant la résolution de Cambridge,
                    entendait également maintenir le principe de l'égalité contenu dans la
                    Déclaration des droits internationaux de l'homme que les rapporteurs croient
                    devoir annexer an présent rap port. </p>
                <p>Il est présumé que la femme mariée a une nationalité. Il peut arriver cependant
                    qu’elle n’ait la nationalité d’aucun pays; et, d2autre part, elle peut avoir
                    plus d’une nationalité. </p>
                <p>Vos rapporteurs entendent examiner l’absence de na tionalité, en même temps que
                    la question de la double nationalité, dans leur effet sur la présente question. </p>
                <p>L’absence de nationalité peut résulter de la renoncia tion ù la nationalité et du
                    manque d’acquisition d’une nouvelle nationalité, au moment de la renonciation. </p>
                <p>Par exemple, en vertu des dispositions de la Loi Fé dérale de 1907, la
                    nationalité des EtatsUnis se perd, en prêtant serment d’allégeance ù un
                    gouvernement</p>
                <p>TRAVAUX PRÉPARAIT) 1RKB DK LA S E 8 8 I0 N D; 0 8 L 0 17 </p>
                <p>étranger. L’action, ici, est unilatérale, mai« elle est complète. Si le serment
                    n’est pas suivi par la naturali sation, aucune nationalité nouvelle n’est
                    obtenue; il en résulte l’absence (le toute nationalité. Une situation quelque
                    peu semblable est créée par le Cable Act du 22 septembre 1922, qui prévoit
                    qu’une femme étrangère, qui épouse un Américain, n’acquiert pas sa nationalité
                    par le seul fait du mariage. Si, d’après la loi du pays, dont la femme a la
                    nationalité, elle perd sa nationalité par suite de son mariage, sa position est
                    celle de l’ab sence de nationalité, et, elle se trouve ainsi dans l’em
                    barrassante position d’être reconnue aux Etats-Unis comme ayant la nationalité
                    de son pays et, par ce pays, comme ayant acquis la nationalité des Etats-Unis,
                    alors que, en réalité, elle est complètement sans nationalité. Supposons qu’un
                    tel mariage entre une femme étran gère et un citoyen américain prenne place dans
                    son pays et que les deux époux entendent se rendre aux Etats-Unis : l’agent
                    diplomatique ou consulaire des Etats-Unis ne peut donner ü la femme un
                    passeport, et le Gouvernement de son pays ne le peut non plus sans </p>
                <p>violer sa propre loi. L’absence de nationalité existe, iiien que chacun des deux
                    pays en question considère que la femme a la nationalité de l'autre Etat. En
                    fait, elle sc trouve dans un embarrassant conflit de lois. </p>
                <p>Comme la nationalité du mari n’est pas changée par le pur fait du mariage avec
                    une femme du pays, sauf au Brésil et au Japon, il en résulte que la nationalité
                    n’est pas nécessairement changée par le mariage. La règle po sée pour le mari
                    peut s’étendre à la femme. Si la règle posée pour le mari s’étend è la femme, il
                    sera obvié à la</p>
                <p>18 PRBMlfcRH PARTIS </p>
                <p>difficulté existante sans changement de règle et sans mention de l ’une ou de l
                    ’autre des parties contractantes. La règle deviendrait toute impersonnelle en ce
                    que le mariage n’affecterait pas la nationalité des parties con </p>
                <p>tractantes. Cependant, elle n’est pas pleinement im per sonnelle en tant que,
                    sous une telle règle, le mariage pourrait encore affecter la nationalité des
                    enfants. E lle serait pleinement impersonnelle si l ’on devait dire : le mariage
                    n’affecte pas la nationalité ; dans cette forme, elle n’aurait pas d’effet sur
                    les enfants des père et mère nés avant le mariage. </p>
                <p>On doit observer que le mot « consentement », est eiri ployé dans le vœu de la
                    Conférence de Codification de La Haye en connexion avec l ’effet du mariage sur
                    la nationalité de la femme. I l n’est cependant pas défini et, dès lors, il est
                    sans lim ites. Le Gable A ot emploie le terme « renonciation expresse » et le
                    définit. Le consen tement qui est im plicite si non exprimé dans les dispo
                    sitions du Statut est un acte judiciaire, qui doit être donné dans une Cour
                    ayant le pouvoir de naturalisation. S’il devait être considéré .par erreur comme
                    un p riv i lège, ce serait nécessairement une violation de l ’a rti cle 6 de la
                    Déotaration des D roits internationaux de Vhomme qui empêche la perte de la
                    nationalité par légis lation spéciale — en ce que le consentement peut êti*e
                    donné par la femme au changement de sa nationalité, tandis que le m ari ne peut
                    de même renoncer &amp; la sienne par son consentement. </p>
                <p>Il y a, dès lors, deux objections au consentement-en question : d’abord, il n’est
                    pas, sauf au B résil, accordé au m ari, et, croit-on, ne serait pas exercé par
                    lu i s’il</p>
                <p>TRAVAUX PRÉPARATOIRES DK LA SESSION ü ’OSLO 19 </p>
                <p>lu i était accordé; et, ensuite, comme législation spé ciale, celle-ci pèche
                    contre la règle de l’égalité en co qn’elle est en fa it un privilège. </p>
                <p>La violation de la Déclaration serait réparée par l’omission du mot «
                    consentement » partout, et le fait de laisser le m ari et la femme libres de se
                    naturaliser conformément aux lois du pays dont l ’un ou l’autre dé </p>
                <p>sire devenir national. S’il est désirable que le m ari et la femme obtiennent la
                    même nationalité, la procédure de naturalisation peut être abrégée, ainsi qu’on
                    l ’a fait au Chapitre II du Cable A ct. </p>
                <p>La Itègle de la lo i est ic i en faveur de la femme, si, à vrai dire, le droit de
                    renoncer à la nationalité est une faveur, mais si la disposition doit être
                    maintenue, on peut la conserver en l ’étendant à l ’homme, dès lors qu’exprimée
                    dans une forme impersonnelle, elle devient une règle de droit en contradiction
                    avec un privilège. </p>
                <p>1. La femme aurait une nationalité d’origine en con form ité de la loi, et la lo
                    i s’appliquerait également au mari. </p>
                <p>2. La nationalité qu’elle a en vertu de la lo i ne serait pas modifiée par le
                    mariage, du moins sans son consen tement. </p>
                <p>3. L a . nationalité de la femme mariée ne serait pas affectée par le changement
                    de nationalité du m ari. En appliquant au mariage le principe de l’égalité sans
                    référence au sexe, la femme pourrait retenir une natio nalité séparée et
                    distincte de celle du m ari qui se ferait naturaliser. Ou, elle pourrait
                    préférer avoir la nationa lité du m ari, et dans ce cas, suivant la
                    recommandation de La Haye, elle peut consentir à prendre la nationalité de
                    celui-ci au moment de sa naturalisation et, ainsi, l ’ac-</p>
                <p>•20 PRBMlfeUE PARTIE </p>
                <p>quérir en renonçant en même temps à sa précédente na tionalité. </p>
                <p>Ou, encore, sous la disposition que la femme ne serait pas touchée par la
                    naturalisation du mari postérieure au mariage, elle pourrait retenir sa
                    nationalité, et le mari et la femme auraient ainsi des nationalités diffé
                    rentes, exactement comme si la femme n’avait pas con senti A renoncer A sa
                    nationalité antérieure au mariage avec un mari étranger ou à la naturalisation
                    subsé quente de celui-ci. </p>
                <p>Si l’unité de la famille est désirable, c’ost-A-dirc si l’ou comprend que le
                    inari et la femme devraient avoir une seule et meme nationalité, on peut
                    aisément l’obte nir si lu femme, qui a retenu sa nationalité préalable au
                    mariage, acquiert celle du mari par naturalisation dans le pays du mari,
                    conformément aux lois de la na turalisation du pays où elle l’obtient. De même,
                    s’il est désirable, pour la même raison, que la femme, après la naturalisation
                    du mari, doive acquérir la nouvelle natio nalité de celui-ci, ce résultat peut s
                    ’obtenir par la natu ralisation de la femme, exactement comme le mari lui même a
                    été naturalisé. L’égalité serait ainsi conservée dans la forme et dans le fond,
                    sous la même règle de droit. </p>
                <p>Si la femme, non le mari, se faisait naturaliser durant le mariage, la
                    nationalité de celui-ci ne serait pas tou chée, mais s’il devait croire qu’il
                    est de son intérêt d’avoir la même nationalité que la femme, le mari pour rait
                    en obtenir la nationalité en se conformant aux lois sur la naturalisation du
                    pays où la femme s’est natu ralisée, Ce n’est pas à nous de déterminer s’il
                    aurait ù</p>
                <p>TUA VAUX PRÉPARATOIRES DE LA 8E88ION D'OSLO 21 </p>
                <p>se servir de ce privilège, il suffit, pour le présent rap port, qu’il le puisse
                    s’il’le veut. </p>
                <p>L’homme ou la femme, de nationalité différente, en dépit de leur mariage,
                    pourraient, pour d’autres rai sons que l’unité de la famille, acquérir une môme
                    natio nalité. Cette possibilité n’a pas été mentionnée en tant que ni l’un ni
                    l’autre n’est il cet égard exposé ù critique, ce qui est le cas quand le motif
                    est l’unité de la famille où, par une malheureuse tradition, le facteur détermi
                    nant est le mari. </p>
                <p>Une seule question de principe se présente dans ces divers aspects de la
                    nationalité : c’est de savoir qui fixe lit nationalité de la femme. Sera-ce la
                    détermination du mari ou la détermination de la femme ? Sans changer la règle de
                    droit, il suffit de l’étendre de T homme ù la femme. Il ne s’agit pas, pour la
                    femme, d’insister que son vœu soit prédominant, comme c’est actuellement le
                    privilège de l’homme, par cela seul qu’il est homme. Suivant la méthode proposée
                    d’extension à la femme de la règle de droit applicable au mari, la femme, en
                    effet, ne prétend pas imposer au mari une nationalité sans son assentiment. La
                    présente loi, qui est, en effet* un privilège, devient une vraie loi quand, sans
                    relation au sexe, elle devient universelle. L’éxpérience à été en faveur de
                    l’extension de la vieille règle plutôt que de l’innovation d’une nouvelle. </p>
                <p>Par les termes de la résolution créant la Commission et définissant le sujet ù
                    traiter, la nationalité des en fants est exclue, et c’est pour cette raison
                    qu’elle n’a été qu’effleurée dans ses rapports avec la question prin cipale. </p>
                <p>Vos rappôrteurs ne se croient donc pas fondés ù pro*</p>
                <p>PBXMlfctt* PARTI* </p>
                <p>pœer «ne solution affirm ative aux questions qui con cernent les enfants. Ils
                    sentent cependant qu’une sug gestion négative, qui est dons l’intérêt de
                    l’égalité, leur est permise. La naturalisation, qui comprend le mari, peut
                    toucher l’enfant. La suggestion négative est que, ni la naturalisation du m ari,
                    n i celle de la femme, ne peut toucher la nationalité de l ’enfant. La
                    nationalité de l ’enfant ne sera donc pas décidée par le changement de la
                    nationalité du père ou de la mère : ainsi la ques tion est laissée ouverte pour
                    une détermination subsé quente. Vos rapporteurs s’aventureraient donc à> sug
                    gérer que le principe de l ’adoption du jus soli, en ce qui concerne les
                    personnes nées dans un pays, et soumises à sa juridiction, — ce qui exclut les
                    agents diplomatiques — donnerait à l ’enfant la nationalité du pays de sa
                    naissance, sans égard il la filiatio n , et, ainsi, résoudrait le plus d
                    ifficile et angoissant problème de la nationa lité. Ceci serait une solution
                    impersonnelle, qui ne dé pendrait de l ’intervention ni du m ari, ni de la
                    femme. Le principe de l ’égalité serait ainsi négativement ac cepté. Ceci n’est
                    pas une suggestion théorique; ce fu t la </p>
                <p>pratique des Etats-Unis depuis qu’ils eurent une consti tution ; et cette
                    pratique de déterminer la nationalité par le jus soli pendant un siècle et demi,
                    n’a jamais, pour autant que vos rapporteurs le sachent, soulevé de critique bien
                    qu’il soit né plus d’enfants de parents étrangers aux Etats-Unis que dans
                    n’importe quel autre E tat du monde. </p>
                <p>La politique de l ’hémisphère occidental en matière de nationalité a été
                    exprimée, à titre de vœu, sur les Amé riques, par l ’Européen qui, le premier, a
                    considéré la na tionalité des enfants nés dans le monde que Colomb avait</p>
                <p>TRAVAUX PR ÉPA RA TOIRES DE LA SESSION d ’OSLO S3 </p>
                <p>découvert. Car, n’est-ce pas V itoria, il y a quatre cents ans, qui a d it dans
                    son Traité sur leB Indiens nouvelle ment découverts : « S i les enfants d’un
                    Espagnol y nais sent et s’ils souhaitent en acquérir la nationalité, il semble
                    qu’ils ne peuvent être privés de la nationalité ou des avantages des autres
                    citoyens, — je me réfère au cas où les parents ont là leur domicile. La preuve
                    en est fournie par la règle du droit des gens ». E t dans la question de la
                    naturalisation, il se fa it l ’avocat d’un droit égal pour tous : « Oui, et s’il
                    y a quelques per sonnes qui. souhaitent acquérir un domicile dans quel que E tat
                    des Indiens, comme par le mariage ou en vertu d ’un autre fait, par où d’autres
                    étrangers ont à passer pour devenir citoyens, ils ne peuvent en être plus em
                    pêchés que d’antres, et conséquemment, ils jouissent des privilèges des citoyens
                    exactement comme les autres, pourvu qu’ils se soumettent aux charges auxquelles
                    les autres se soumettent ». </p>
                <p>Bans, toutefois, exprimer une préférence en faveur, soit du jus sanguinis, soit
                    du jus soli, vos rapporteurs demandent si la suggestion présentée par la
                    Commission consultative des femmes et incorporée à la Résolution de l ’Institut
                    de D roit International (Cambridge), créant la Commission sur la nationalité : «
                    Les Etats contrac tants conviennent qu’à dater de la mise en vigueur de la
                    présente Convention, aucune distinction fondée sur le sexe ne sera faite dans
                    leur législation et leur pra tique concernant la nationalité (proposition de
                    Miss </p>
                <p>A lice Paul et de M iss D oris Stevens »), n’est pas une solution acceptable en
                    ce qu’elle introduit l’égalité sans chercher à imposer à un pays la pratique,
                    soit du jus soli, soit du jus sanguinis.</p>
                <p>24 PRKM1&amp;RK PARTIR </p>
                <p>Le temps a passé où la femme était comme un petit point à l’horizon. Aujourd’hui,
                    c’est un soleil au fir mament politique; l’égalité du suffrage apparaissait
                    comme un rêve; elle est actuellement une réalité; elle était une exception,
                    c’est maintenant la régie, et l’éga lité du suffrage signifie l’égalité des
                    droits, non pas dans quelque lointain et distant avenir, mais au grand jour dans
                    lequel nous vivons. </p>
                <p>PREMIER PROJET DE RESOLUTIONS. 1. </p>
                <p>Le mariuge île doit pas plus conférer obligatoirement à la femme la nationalité
                    du mari qu’au mari lu natio-1 milité de la femme. </p>
                <p>II. </p>
                <p>Le changement (ou à. plus forte raison lu perte) de nationalité du mari pendant
                    le mariage ne doit pas plus s’étendre obligatoirement à» la femme qu’au mari le
                    changement de la femme, ou, il plus forte raison, la perte de nationalité de la
                    femme. </p>
                <p>TU. </p>
                <p>Si la femme en exprime le désir, elle doit pouvoir ac quérir, au moment du
                    mariage, la nationalité du mari ; do même le mari doit, au moment du mariage,
                    pouvoir acquérir la nationalité de la femme.</p>
                <p>TRAVAUX PRKPARATOIRK8 DK LA SESSION n ’ OSI.O l>rr </p>
                <p>IV. </p>
                <p>Kh cas de changement de nationalité par naturalisa tion soit du mari, soit de la
                    femme, l’un ou l'autre des époux doit pouvoir, s’il en exprime le désir,
                    s'associer au changement de nationalité de son conjoint. </p>
                <p>Ji. — RAPPORT I0T TIOXTIO DUS RESOLUTIONS </p>
                <p>Les membres de la Commission ont, soit par écrit, soit oralement, au cours d’une
                    réunion tenue le 30 avril, exprimé leur opinion sur le premier rapport de M.
                    James Brown Scott, les considérations additionnelles du co rapporteur et le
                    projet de résolutions formulé par lui comme base d’examen. </p>
                <p>Un membre de la Commission, M. de Bustamante, n’a pas fait parvenir de réponse. </p>
                <p>Le vicomte Poullet et M. Matos ont donné leur adhé sion pure et simple. </p>
                <p>Adhérent également aux quatre règles formulées par les rapporteurs, sauf quelques
                    nuances, MM. de Boeck et Wehberg. </p>
                <p>M. Wehberg a seulement : « une petite observation h faire concernant la troisième
                    règle. Peut-on donner vrai ment le droit à chaque personne d’acquérir, au moment
                    du mariage, la nationalité de l’époux ? Par exemple, un Allemand, qui est marié
                    avec une femme colombienne et dont le domicile est en Allemagne, doit-il avoir
                    le droit d’acquérir la nationalité colombienne, même s’il reste en Allemagne ?
                    Je préférerais accepter le principe» que</p>
                <p>26 PBBHlfeBB PASTES </p>
                <p>chaque Etat doit accorder des facilités pour permettre à l’un des époux
                    d’acquérir la nationalité de l’autre (Cfr. la proposition du Comité de
                    représentants des organisa tions internationales de femmes; Société des Mations,
                    n° A 19.931-V : Mationalité de la femme, p. 10) ». </p>
                <p>De son côté. M. de Boeck déclare : « s’associer expres sément à la réserve que
                    formule en son nom personnel M. de La Pradellc, en ce qui concerne les droits de
                    l’Etat quant aux personnes indésirables. L’Etat sera en droit de s’opposer à.
                    l’incorporation au nombre de ses natio naux, par l’effet direct ou indirect du
                    mariage, d’un homme ou d’une femme qu’il jugera indésirable ». </p>
                <p>. M. Arminjon, généralisant la réserve &lt; exprimée par M. de La Pradelle, croit
                    « que la détermination des con ditions de l’acquisition, du changement et de la
                    perte de la nationalité, ne peut être faite dans chaque Etat qu’cn tenant compte
                    de ses traditions, de ses mœurs, de ses idées religieuses, de son organisation
                    sociale, poli </p>
                <p>tique, économique, des concessions fondamentales et des principes de sa
                    législation et enfin de sa situation démo graphique ». </p>
                <p>Il admet cependant la deuxième règle : « Le change ment, ou h plus forte raison
                    la perte de nationalité du mari pendant le mariage, ne doit pas plus s’étendre
                    obli gatoirement t\ la femme qu’au mari le changement de là femme, ou, à plus
                    forte raison, la perte de nationa lité de la femme. » </p>
                <p>Elle peut se justifier, dit-il, par l’idée qu’un change ment de nationalité ne
                    doit pas être imposé, mais volon tnircment consenti. </p>
                <p>En ce qui concerne la troisième règle : « Si la femme en exprime le désir, elle
                    doit pouvoir acquérir, au mp-</p>
                <p>TRAVAUX PR ÉPA RA TOIRES DE LA SESSION D’OSLO 27 </p>
                <p>meut du mariage, la nationalité du mari; de même le mari doit, au moment du
                    mariage, pouvoir acquérir la nationalité de la femme. » M. Arminjon craint que
                    cette formule, à l’alinéa 2, ne soit excessive : « Il me paraît difficile,
                    dit-il, d’admettre que le mari puisse, comme semble le dire la règle trois,
                    alinéa 2, revendiquer au moment du mariage la nationalité de la femme qu’il
                    épouse, même dans le cas où il y aurait de bonnes rai sons pour lui refuser la
                    naturalisation. Il suffirait, je crois, de disposer que cet étranger pourra être
                    dispensé, s’il y a lieu, des délais et des conditions de résidence ou de
                    domicile personnel auxquels est subordonnée la natu réalisation » ; mais la
                    dissidence est faible, étant donnée la réserve, antérieure, du droit .de l’Etat
                    de refuser sa nationalité, pour raison de police générale, c'est-à-dire d’ «
                    indésirabilité ». </p>
                <p>En ce qui concerne la quatrième règle : « En cas de changement de nationalité par
                    naturalisation, soit du inari, soit de la femme, l’un ou l’autre des époux doit
                    pouvoir, s’il en exprime le désir, s’associer au change ment de nationalité de
                    son conjoint », M. Arminjon estime qu’il doit s’agir simplement de facilités
                    accordées à la femme ou au mari. Ce ne sont pas des différences très graves,
                    attendu qu’il ne s’agit ici que de la mise au point d’une réserve formulée déjà
                    en addition au rapport de M. Scott, par son corapporteur. </p>
                <p>* M. Audinet adhère sans réserve aux deuxième et qua^ trième règles. </p>
                <p>Sur la deuxième règle, il fait seulement remarquer : % qu’il n’a jamais été
                    universellement admis que le changement de la nationalité du mari entraînerait
                    néces sairement le changement de la nationalité de la femme;</p>
                <p>28 PREMIÈRE PARTIE </p>
                <p>Le» législations se sont toujours partagées sur cette ques tion. En France, en
                    particulier, ce n’est pas seulement depuis la loi de 1927, ni môme depuis la loi
                    de 1889. qu'on admet que la femme ne change pas nécessairement de nationalité
                    avec son mari. Les lois antérieures ne s’expliquaient pas sur ce point; mais on
                    admettait déjè que la femme ne suivait pas de plein droit la nationalité
                    nouvelle du mari ». </p>
                <p>Adhérant ii la quatrième règle, M. Audinet l’interprète en ce sens : « que la
                    naturalisation du mari ou de la femme facilitera celle de l’autre époux mais
                    restera tou jours subordonnée,au consentement du gouvernementi Si l’on voulait
                    dire que la femme ou le mari aura le droit d’acquérir la nationalité sur son
                    simple désir et sans que le gouvernement doive la conférer, mi môme puisse
                    s’opposer à son acquisition, c’est une solution que je ne Naîtrais accepter ».
                    C*est précisément dans le sens où M. Audinet la prend que nous l’avons
                    comprise,* et ceci fait que, sur la troisième règle, la réserve due \ un
                    scrupule analogue est aisément susceptible de se transformer en adhésion. ‘ </p>
                <p>Les deuxième et quatrième règles, relatives au chan gement de nationalité par
                    naturalisation, seraient una nimement admises« ayant par ailleurs trouvé
                    l’adhésion verbale de MM. Niboyet et Jacques Dumas, dans la ré union de Paris de
                    la Commission, si, cependant, une réserve n’avait été faite sur chacune de ces
                    règles par M. de iteuterskjold. </p>
                <p>En ce qui concerne la deuxième règle : « Si, les deux époux ayant la môme
                    nationalité, d’après la première règle, un changement de nationalité du mari se
                    fait, suivi d'un déménagement, les effets du changement doi-</p>
            </div>
            
        </body></text></TEI>