<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-25">November 25, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimile:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/cb344442139/date&amp;rk=21459;2">Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Journal du Droit International Privé et de la Jurisprudence
                        Comparée</title>
                    <date when="1901-01-01">1901</date>
                     <biblScope unit="volume">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">Supplement</biblScope>
                     <biblScope unit="page">65-128</biblScope>
                     <extent><measure unit="pages" quantity="507">507</measure> pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="supplement">
                <pb n="65" rendition="Vol. 1 N°3."/>
                <p>Scientifique, Littéraire et Artistique </p>
                <p>DU </p>
                <p>JOURNAL DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ </p>
                <p>Nos I-II. 1901 (28e année). Un an : 22 fr. Collection du Journal (1874-1900), 27
                    vol. in-8 avec Tables. </p>
                <p>Fondateur et Directeur : Edouard CLUNET, avocat à la Cour de Paris. </p>
                <p>Éditeurs-Gérants et Administrateurs : MARCHAL et BILLARD, libraires de la Cour de
                    Cassation, 27, place Dauphine, Paris. </p>
                <p>Adresser les communications relatives à la rédaction du Supplément à M. le
                    Secrétaire de la Rédaction du Supplément, 11, rue Montalivet, à Paris. </p>
                <p>V. Sommaire p. 4 de la couverture du Journal. </p>
                <p>A NOS LECTEURS, </p>
                <p>Extrait. — V. le texte complet, supra, p. 33. </p>
                <p>Parmi ces lecteurs d'élite, de nationalités si diverses, — qui depuis trente ans
                    bientôt, sur les points les plus éloignés où la culture européenne a pénétré,
                    suivent nos travaux avec une bienveillance et une assiduité dont nous sommes
                    tout à la fois fiers et touchés, — plusieurs ne se contentent pas du pain
                    juridique : Homo non civil solo pane ; ils cherchent un aliment complémentaire. </p>
                <p>SUPPLÉMENT N° 3. CLUNET, nos I-II 1901. </p>
                <p>Vol. 1. 28e aunnée. </p>
                <p>5 </p>
                <p>DROITS DE TRADUCTION ET DE REPRODUCTION RÉSERVÉS. </p>
                <pb n="66" rendition="SUPPLÉMENT SCIENTIFIQUE, LITTÉRAIRE ET ARTISTIQUE"/>
                <p>Des cinq parties du monde, il leur arrive de nous demander de leur indiquer les
                    oeuvres françaises les plus marquantes dans les différentes branches du domaine
                    intellectuel. </p>
                <p>Sous les rubriques : les Livres, le Théâtre, l'Art, nous leur signalerons
                    quelques-uns des ouvrages, articles ou pièces, qui ont un véritable mérite,
                    intrinsèque ou documentaire. </p>
                <p>L'espace limité, dont nous disposons, restreindra forcément notre choix. </p>
                <p>Nous désirons réserver complètement notre indépendance. </p>
                <p>Aussi n'acceptons-nous pas d'ouvrages pour compte rendu, et achetons-nous ceux
                    qui nous paraissent dignes d'être mentionnés dans le SUPPLÉMENT. </p>
                <p>En servant la culture française, nous entendons d'ailleurs servir la culture
                    générale. </p>
                <p>Au mois d'août 1900 mourait à Weimar un célèbre philsophe allemand, dont on peut
                    ne pas partager toutes les vues, mais dont les oeuvres agitent profondément
                    l'esprit des contemporains. Son nom est Friedrich Nietzsche. Ce penseur
                    audacieux, qui ne péchait pas par excès de respect, a cependant écrit quelque
                    part : " Je ne vois que la culture française; et tout ce qui, en dehors d'elle,
                    se décore en Europe du nom de culture commet une méprise 1. » </p>
                <p>1. Ecce homo (1888), Mme Fôrster-Nietzsche, préface de la traduction allemande de
                    la Philosophie de Nietzsche, par H. Lichteuberger, p. XLVIII et s. </p>
                <pb n="67" rendition="A NOS LECTEURS"/>
                <p>Le compliment est exagéré, sans doute. Mais ne contient-il pas, — au moins, une
                    parcelle de vérité, — puisqu'il ne fait que confirmer le jugement du grand
                    Goethe 1 et de Henri Heine 2 sur le foyer même de cette culture. </p>
                <p>N. B. — Le SUPPLÉMENT comprend une ou deux feuilles dans chaque livraison; il a
                    une pagination spéciale. </p>
                <p>L'abonné peut ainsi le détacher, s'il lui convient. </p>
                <p>Lorsqu'un nombre suffisant de feuilles aura été publié (de 20 à 30 environ), nous
                    donnerons une « couverture » et une « table » spéciale, qui permettront de
                    former un volume séparé. </p>
                <p>LES LIVRES </p>
                <p>AVIS. — Améliorations pratiques apportées au plan habituel des Bibliographies : </p>
                <p>1° Le prix de l'ouvrage, le nombre des pages et l'adresse de l'éditeur complètent
                    les mentions ordinaires de lieu, de date et de format. Ces renseignements sont
                    utiles pour prendre parti sur l'acquisition d'un ouvrage; </p>
                <p>2° En terminant chaque Note bibliographique, la rubrique : DESTINATION
                    PRINCIPALE, spécifie l'une des fins à laquelle l'ouvrage paraît, plus
                    spécialement, convenir, — sans exclure les autres ; </p>
                <p>1. « Le Paris du XIXe siècle, dans lequel, depuis trois générations d'hommes, et
                    grâce à des génies comme Molière, Voltaire, Diderot et leurs pareils, une telle
                    abondance d'esprit a été mise en circulation que sur la surface entière du globe
                    on n'en retrouverait plus autant en un seul point. » (Entretien de Goethe et
                    d'Eckerman, trad. Charles Hetzel, Paris, p. 153.) </p>
                <p>2. " Paris n'est pas la capitale de la France seule, mais bien de tout le monde
                    civilisé; c'est le rendez-vous de ses notabilités intellectuelles». (H. Heine,
                    De la Francs, Paris, C. Lévy, 1884, p. 69.) </p>
                <pb n="68" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. LES LIVRES (E. GLEY)"/>
                <p>3° Une étoile * marque les ouvrages particulièrement importants par leur objet ou
                    leur excellence typographique ; deux étoiles **, les oeuvres exceptionnelles. </p>
                <p>4° Chaque livre est « indexé » suivant la méthode bibliographique décimale. Le
                    nombre classificateur est inscrit entre crochets. </p>
                <p>Essais de philosophie et d'histoire de la biologie, par E. GLEY, professeur
                    agrégé à la Faculté de médecine dé Paris, etc. — Paris, Masson et Cie, 120,
                    boulevard SaintGermain, 1900, 1 v. in-18, 342 p. — 3 fr. 50. [57(01)]. </p>
                <p>Le grand développement pris, dans la dernière moitié du siècle qui vient de
                    s'écouler, par les différentes branches d'une science particulière, a forcément
                    conduit à la spécialisation. Sous cette impulsion, les recherches se sont
                    multipliées, et les résultats se sont accumulés; le moment semble venu
                    d'utiliser ces matériaux, de les ordonner, de les mettre en valeur, et notre
                    époque paraît, plus que toute autre, favorable à un essai d'application aux
                    sciences de la pensée philosophique. Ces idées, exposées par M. Gley dans son
                    Introduction, lui ont inspiré les différentes études qu'il a réunies dans le
                    présent volume. </p>
                <p>Ecrite pour le Dictionnaire encyclopédique des sciences médicales, la première
                    est consacrée à l'Irritabilité. Après un rapide exposé historique et critique de
                    la question, l'auteur aborde la discussion des théories en présence : le
                    vitalisme, donnant pour cause à l'irritabilité un principe supérieur à la
                    matière, l'organicisme pour lequel la matière organisée doit ses propriétés à
                    son organisation elle-même, rendent mal compte de ces propriétés. En effet,
                    elles semblent, dit G., résulter d'une certaine constitution physicochimique, et
                    il ajoute, citant les expériences de Kühne : que l'on arrivera peut-être à
                    réaliser artificiellement. Cette constitution doit permettre à l'être de
                    s'adapter rapidement et facilement aux variations du milieu dans lequel il vit,
                    elle doit donc présenter un état particulier d'instabilité qui est pour l'auteur
                    «la cause première de l'irritabilité et par conséquent de tous les phénomènes
                    vitaux ». Le chapitre se termine par des considérations sur la mise en jeu de
                    l'irritabilité ainsi comprise, ses rapports avec la sensibilité et son
                    importance philosophique. </p>
                <pb n="69" rendition="LES LIVRES (E. GLEY)"/>
                <p>L'Irritabilité et la Sensibilité d'après Le Cat, qui fait suite, n'est qu'un
                    complément de l'étude précédente et pourrait être fondue avec elle. </p>
                <p>La troisième partie est intitulée : Résumé historique et évolution de la
                    physiologie du système nerveux. — De l'étude de notre connaissance actuelle du
                    système nerveux, au point de vue physiologique, dit G., il faut conclure que ce
                    qui reste à faire est encore énorme : la physiologie n'a pas tiré tout ce
                    qu'elle aurait dû des faits histologiques. Du reste, dit-il en terminant, il
                    manque à la neuro-physiologie, non seulement un architecte comme à toute la
                    physiologie, mais encore un ouvrier armé d'un bon outil; l'outil ici, c'est la
                    méthode. </p>
                <p>Dans la quatrième étude, partant de cette idée que « c'est dans la notion
                    essentiellement physiologique de fonction qu'il faut chercher le principe d'une
                    classification naturelle des glandes », G. divise les glandes en deux grands
                    groupes, subdivisés eux-mêmes en classes. Le premier de ces groupes contient les
                    glandes jouant un rôle dans la nutrition, le second celles qui concourent à la
                    défense de l'organisme. Une troisième catégorie contient les glandes, que, faute
                    de données précises sur leur fonction, on ne peut encore classer avec certitude
                    dans l'un des deux premiers groupes. L'objection principale à faire à cette
                    nouvelle classification, objection d'ailleurs prévue par l'auteur, serait
                    d'ordre didactique: obligation où l'on se trouve d'étudier une même glande dans
                    plusieurs classes d'un même groupe, et même dans les deux groupes à la fois (le
                    foie par exemple). </p>
                <p>En une courte notice sur les Progrès de la Physiogénie, à propos du travail de
                    Philippo Bottazi sur le développement de la fonction motrice chez l'embryon,
                    l'auteur montre l'importance que devraient prendre des recherches de ce genre.
                    On conçoit aisément tout l'intérêt qu'il y a, tant au point de vue physiologique
                    qu'au point de vue de l'anatomie, à suivre, chez un être en voie de
                    développement, les perfectionnements successifs des organes, jusqu'au moment où
                    ils atteignent leur forme parfaite et leur fonctionnement définitif. Il y a là
                    un territoire peu ou pas exploré, et dont l'étude serait des plus fécondes. </p>
                <p>Le rapport présenté par M. G. à la séance du cinquantenaire de la Société de
                    biologie, justifie pleinement le soustitre que lui a donné son auteur :
                    évolution des sciences bio- </p>
                <pb n="70" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. LES LIVRES (J. LEMAITRE)"/>
                <p>logiques en France de 1849 à 1900. Tous ceux qui s'intéressent à ces sciences
                    liront cette étude méthodique des travaux présentés à la Société de biologie
                    depuis son origine et dont le nombre et l'importance témoignent de
                    l'extraordinaire vitalité qu'a toujours présentée la Société fondée en 1848 par
                    Follin, Houel et Robin. </p>
                <p>Une étude très documentée sur la Vie et l'oeuvre de Brown-Séquard, ce grand
                    découvreur de faits, termine le volume. </p>
                <p>Ce rapide résumé du livre de M. Gley suffira à en faire comprendre tout
                    l'intérêt. Un tel ouvrage demande une lecture approfondie ; elle sera facilitée
                    par une division très judicieuse en chapitres et sous-chapitres, un style clair,
                    peut-être un peu trop serré cependant en certains endroits. </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE: Enseignement scientifique. </p>
                <p>Opinions à répandre, par JULES LEMAÎTRE, de l'Académie française. 1 vol. in-18,
                    366 p. Paris, Société française d'imprimerie et de librairie, ancienne maison
                    Lecène, Oudin et Cie, 15, rue de Cluny, 1901. 3 fr. 50. [323(44)]. </p>
                <p>M. Jules Lemaître est, assurément, une des personnalités les plus intéressantes,
                    les plus curieuses de ce temps. L'exemple qu'il a donné est fort rare, et fort
                    beau. </p>
                <p>Jeune encore, il était arrivé à la grande célébrité, aux honneurs qu'entraîne une
                    carrière exceptionnellement rapide et brillante. Tout le monde était unanime à
                    admirer en lui le critique subtil, le conteur raffiné , l'auteur dramatique
                    original. Les années s'ouvraient, devant lui, nombreuses, faciles, fertiles en
                    succès certains. Il eût pu mener une vie studieuse, paisible, exempte de heurts
                    et vide de soucis. Brusquement, sous l'empire d'un sentiment violent et
                    impulsif, son scepticisme aimable se mue en conviction violente ; son
                    indifférence générale se condense en une foi particulière. Hardiment,
                    courageusement, il se jette dans la mêlée ; l'écrivain devient orateur, l'homme
                    de cabinet chef de parti. Les Lettres pures — auxquelles il devait sa renommée,
                    et dont le charme semblait devoir l'enchaîner pour jamais — lui apparaissent
                    comme un exercice vain. Il n'écrit plus désormais, il ne parle plus que pour
                    défendre les idées qui lui sont chères. Nous n'avons pas </p>
                <pb n="71" rendition="LES LIVRES (J. LEMAÎTRE)"/>
                <p>ici à apprécier ces idées. La polémique est consignée au seuil du Supplément.
                    Qu'il nous soit permis d'affirmer cependant — </p>
                <p>d'accord en cela avec les adversaires même de M. J. L. que </p>
                <p>si ses opinions sont discutables, son désintéressement, sa droiture, son haut
                    patriotisme ne peuvent l'être. Il a agi toujours en brave homme, en Français.
                    Et, du reste, à quelque point de vue que l'on se place, cette transformation
                    subite d'un homme de lettres en un homme politique, d'un rêveur en un homme
                    d'action est un fait curieusement rare, et humainement intéressant... </p>
                <p>Ce volume : Opinions à répandre, s'analyse par son titre même. M. J. L. y a réuni
                    une série d'articles publiés depuis son dernier avatar. Il y traite les sujets
                    les plus passionnants, les plus dignes de nos préoccupations actuelles, ceux qui
                    intéressent le plus directement l'avenir de la France : la Colonisation, la
                    Patrie et l'Armée, l'Enseignement, le Féminisme, l'Alcoolisme, etc.. A ces
                    articles il a joint quelques esquisses littéraires, quelques discours, quelques
                    contes. A chaque page, on est conquis par ce talent vigoureux et souple, ce bon
                    sens profond, celte lucidité d'esprit qui semble mettre de l'air dans les
                    questions les plus touffues. Pourtant, même en ces matières graves, le délicieux
                    ironiste d'antan ne perd pas ses droits. A un brusque tournant de phrase , un
                    mot éclate tout à coup, spirituel, inattendu, étincelant de cette raillerie
                    primesautière, de cette fantaisie moqueuse, mais bien rarement méchante, qui,
                    dès ses débuts, furent la marque de l'auteur. Il résulte de tout cela que la
                    lecture de ces lignes est un double régal : elle fait penser et elle charme ;
                    elle rend sérieux et elle divertit. </p>
                <p>Opinions à répandre est un livre qu'il faut avoir lu si l'on veut connaître, sur
                    mainte question palpitante, l'avis solidement motivé d'un cerveau supérieur. Il
                    semble que toujours cet avis est le bon, et qu'il doit rallier tous les braves
                    gens portant au coeur le véritable amour du pays. </p>
                <p>En ce volume, à la page 122, M. J. L. s'écrie : « Je ne suis bon à rien, qu'à
                    écrire! » Félicitons nous qu'il en soit ainsi. Ce serait grand dommage qu'il pût
                    être « bon à autre chose ». Nous y perdrions trop. Et puis, cher Maître, écrire
                    ainsi, n'est-ce pas agir, et bien agir! </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Lecture historique et philosophique. </p>
                <pb n="72" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. — LES LIVRES (SULLY-PRUDHOMME)"/>
                <p>Testament poétique, par SULLY-PRUDHOMME, de l'Académie française. Paris, Lemerre,
                    23-31, passage Choiseul, 1901. 1 vol. in-18, p. 306. Prix 3 fr. 50. [808.1]. </p>
                <p>M. Sully-Prudhomme est l'un des plus grands poètes du XIXe siècle — puisque aussi
                    bien au XXe, il préfère écrire sur les vers plutôt que d'en composer. Il a
                    toujours marché dans une route que son regard mesurait d'avance. Pour faire son
                    Testament poétique, il lui a suffi de rassembler divers écrits publiés durant sa
                    carrière, — articles de revues, lettres, allocutions, préfaces, — oeuvres
                    successives d'une conviction toujours la même, pour former un traité complet de
                    poétique française. Son attitude critique est définie par un retour à la
                    poétique traditionnelle et par une franche opposition aux tendances modernes de
                    la poésie dans ses sources d'inspiration et dans sa forme libre. </p>
                <p>Le mot poésie désigne soit un état supérieur de l'âme, soit une technique
                    spéciale du langage. De là les deux parties du livre : </p>
                <p>A. Versification. — Le problème actuel se pose ainsi : en quoi, pour la langue
                    française, le vers diffère-t-il essentiellement de la prose? — La question
                    revient à distinguer, par leurs caractères irréductibles, le rythme propre au
                    vers de celui de la prose. </p>
                <p>En prose, la pensée moule elle-même sa forme. Les syllabes fortes, temps du
                    rythme, sont distribuées à la phrase et à ses membres suivant le sens. Le rythme
                    consiste dans un rapport tel entre les intervalles des temps forts que ceux-ci
                    soient attendus de l'oreille et satisfassent son attente. Dans l'ensemble,
                    chaque période est, avec les autres, en proportion variable, dans une limite
                    assignée par la succession des précédentes. La hiérarchie rythmique coïncide
                    avec la hiérarchie logique. </p>
                <p>En poésie, la pensée reçoit sa forme mesurée d'avance, de façon à satisfaire
                    l'oreille le plus possible. Le vers renferme les trois principes de jouissance
                    auditive : la variété des sons et leur rappel par la rime y conspirent avec le
                    rythme régulier. — La régularité du rythme consiste en ce que la durée de chaque
                    période est égale à celle de la précédente ou possède avec elle un commun
                    diviseur. Leurs mesures rythmiques sont entre elles dans un rapport simple. Le
                    fondement rationnel du vers consacré est donc la loi du moindre effort. — </p>
                <pb n="73" rendition="LES LIVRES (H.-L. BRUN)"/>
                <p>M. S. P. formule trois lois positives qui déterminent l'unité de mesure
                    rythmique, base d'établissement du rapport simple des deux hémistiches pour
                    chaque rythme particulier : 1° le rapport de durée des hémistiches est celui de
                    leurs nombres respectifs de syllabes ; 2° dans les vers pairs ces nombres ont un
                    commun diviseur, et le plus grand commun diviseur est l'unité de mesure
                    rythmique; 3° dans les vers impairs, la césure répartit les syllabes le moins
                    inégalement possible entre les hémistiches. — Toute versification hors de ces
                    lois est condamnable a priori, perd son but et son nom en retournant à la prose. </p>
                <p>B. Poésie. — Si la versification est nécessaire en poésie, la beauté du sujet
                    seule y fait a frissonner le souffle du large et des cimes ». Beauté
                    insaisissable que quelques-uns sentent, qu'un petit nombre expriment, que
                    personne ne définit. — Le poète rêve une vie dont la conception est vague par
                    essence. Pour lui l' « aspiration » consiste à sentir " s'enfoncer dans l'infini
                    » les racines de son existence. Il poursuit l'idéal en soi et hors de soi, dans
                    les objets appelés beaux, dans les mouvements de l'âme qualifiés beaux par la
                    conscience morale. La poésie vit « de parures et d'alarmes » ; mais seul ce qui
                    procède de l'homme est poétique. Les poètes récents étalent des cas de «
                    tératologie psychique » nuls, faute de sincérité, même pour le savant. Les plus
                    hautes synthèses de la science sont du domaine de la poésie. L'image du monde
                    donnée par la gravitation et par l'évolution est belle en dépit des dieux.
                    L'exquis poète du « Vase brisé » et le penseur du « Lever de Soleil » et de tant
                    de sonnets immortels des « Epreuves » et des « Solitudes " joint l'exemple à la
                    théorie. </p>
                <p>Muse de la Concorde, la poésie met à la place des définitions qui divisent les
                    intuitions qui unissent. Elle chante la Justice et la Pitié, d'où naît la
                    meilleure des vertus, l'humanité. Elle est le lien social des âmes, et sans elle
                    l'Etat social serait une « gamelle ». </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Technique de la poésie. </p>
                <p>Henry-Lucien BRUN. La Condition des Juifs en France depuis 1789. Lyon, Effantin,
                    8, place Bellecour, 1900. 1 vol. in-8, 356 p. 7 fr. 50. [347.167.44]. L'auteur
                    de cet ouvrage se défend à la fois d'avoir voulu </p>
                <p>entreprendre une Histoire générale des Juifs en France, ce </p>
                <pb n="74" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. — LES LIVRES (H.-L. BRUN)"/>
                <p>qui eût exigé plusieurs volumes, et d'avoir fait une oeuvre de polémique sur un
                    sujet brûlant. Son étude apparaît uniquement historique et juridique. Elle
                    pourrait porter en soustitre « Des conquêtes législatives des Juifs en France ». </p>
                <p>De droit, les Juifs sont citoyens français depuis un siècle. Deux ans après la
                    Déclaration de l'homme et du citoyen 1, et par un décret du 13 novembre 1791,
                    procédant d'une vue sentimentale plutôt que politique, l'Assemblée constituante,
                    du jour au lendemain, a assimilé ces « déracinés », en voyage parmi les nations,
                    à ceux qui, depuis des siècles, avaient peiné obscurément pour conquérir la
                    terre de France, et la féconder de leurs sueurs. Mais au-dessus des conceptions
                    idéales des législateurs, les forces irréductibles des moeurs, des tendances, de
                    la mentalité héréditaire, demeurent. </p>
                <p>Après cent ans révolus, on doit constater que l'assimilation entre cet afflux
                    étranger, et l'élément autochtone ne s'est point opéré. Les Juifs, dans leur
                    ensemble, ne sont pas arrivés — à quelques individualités éminentes près dont la
                    France s'est heureusement enrichie — à se fondre dans la masse de la nation, ni
                    surtout à en comprendre, et à en défendre, par la réflexion ou d'instinct, la
                    tradition historique. Leur âme est ailleurs. De sorte qu'il convient de se
                    demander si le particularisme ethnique et religieux, qui paraît indélébile chez
                    les Sémites (Juifs, Arabes, etc.), n'est pas un effet irrémédiable de leur
                    constitution cérébrale, si remarquable sous certains aspects, plutôt que du
                    traitement politique qui leur fut imposé sous l'ancien régime Ce rude traitement
                    ne fut-il pas, d'ailleurs, l'instinctive réaction d'une conscience, obscure
                    peut-être mais avisée, de l'influence de dissociation que </p>
                <p>1. V. l'admirable critique philosophique de la Déclaration des droits de l'homme,
                    de 1789, par Taine : Origines de la France contemporaine, La Révolution, t. 1,
                    p. 279. Cf. les théories des philosophes qui l'ont préparée, Id., l'Ancien
                    régime, p. 303. </p>
                <p>« En tout ce qui regarde les institutions politiques et l'organisation sociale,
                    elle a opéré comme une académie d'utopistes et non comme une législature de
                    praticiens. » (Révolution, t. I,p. 277.— « De parti pris, elle a refusé de
                    considérer l'homme réel qui était sous ses yeux, et s'est obstinée à ne voir en
                    lui que l'être abstrait créé par les livres. » (Ibid., p. 277.) </p>
                <pb n="75" rendition="LES LIVRES (H.-L. BRUN)"/>
                <p>cet élément hétérogène pouvait exercer sur les groupes ethniques au flanc
                    desquels, pendant le cours des âges, il était venu peu à peu s'appliquer. </p>
                <p>Napoléon Ier, que toute résistance irritait, et qui mettait à une dure épreuve le
                    patriotisme de ces Français de fraîche date, avec ses lois sur la conscription,
                    eût, vis-à-vis d'eux, une attitude sur certains points brutale, et sur d'autres
                    plus que bienveillante. Malgré quelques mesures de rigueur, ou plutôt de
                    discipline, en quelque sorte militaire, il peut être considéré comme un des plus
                    grands bienfaiteurs des Juifs, non, sans doute, par inclination particulière,
                    mais par désir d'arriver à établir, sous sa despotique autorité, l'égalité la
                    plus absolue entre tous les éléments, ethnique ou religieux, soumis à son
                    obédience. C'est de son règne que datent les progrès non interrompus des Juifs
                    en France. </p>
                <p>Les mesures contraires à l'égalité civile ont tôt fait de disparaître sous les
                    gouvernements libéraux de la Restauration et de Louis-Philippe. Ce dernier
                    devait même assimiler complètement le culte mosaïque aux religions catholique et
                    protestante. Le catholicisme ne jouit plus, en France, que d'un privilège, celui
                    d'être réglementé par un Concordat, contrat synallagmatique qu'il ne peut
                    appartenir au gouvernement français seul de modifier. </p>
                <p>Ce qui se dégage de l'étude complète et documentée de M. Lucien Brun, c'est
                    l'immense terrain conquis par les Juifs depuis cent ans. Ils sont en France
                    80.000 sur 40 millions d'habitants. Beaucoup soutiennent que c'est le
                    petitgroupe qui gouverne le grand. Il n'appartenait pas à l'auteur, étant donné
                    son programme, de vérifier ce fait ni d'en tirer les conséquences économiques et
                    politiques. Mais son oeuvre, quelque opinion qu'on ait à cet égard, est
                    intéressante à consulter. Elle l'eût été plus encore, sans l'absence regrettable
                    d'une « Bibliographie » indiquant les ouvrages nombreux et peu connus que M.
                    Lucien Brun a nécessairement compulsés. On est d'autant plus déçu de ne pas la
                    trouver que la table des matières signale son existence. Il est fâcheux que
                    l'auteur ait cru devoir la supprimer; elle aurait ajouté au mérite de cette
                    monographie si recommandable. </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Enseignement historique. </p>
                <pb n="76" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. — LES LIVRES (PAUL BOURGET)"/>
                <p>Un homme d'affaires, Dualité, Un Réveillon, L'Outragé, par PAUL BOURGET, de
                    l'Académie française. 1 vol. in18, 309 p. Librairie Pion, 8, rue Garancière,
                    Paris, Sans date1. Prix: 3 fr. 50. [843]. </p>
                <p>A un remarquable volume de nouvelles assez récemment paru : Drames de famille, M.
                    Paul Bourget fait succéder cet autre volume, de nouvelles également. </p>
                <p>La nouvelle, ou le conte (cette dernière dénomination d'une même forme littéraire
                    semble préférée aujourd'hui, on ne sait trop pourquoi), convient essentiellement
                    au talent de M. P. B. Il excelle à présenter en raccourci, de façon vigoureuse,
                    nette, poignante, quelque drame intime, quelque anecdote tragique ou d'une
                    subtile et toujours élégante psychologie. Oui, l'élégance — et qu'on n'aille pas
                    entendre par là la mièvrerie ! — est la qualité constante de M. P. B. Il en a
                    d'autres, certes, et de premier ordre. Il est tour à tour profond, ingénieux,
                    ému : mais élégant, il l'est toujours, il semble bien qu'il ne pourrait pas ne
                    point l'être. Tout ce qui sort de sa plume est d'une grâce parfaite, d'un tour
                    distingué et raffiné. Et comme c'est tant mieux ! Pour être parfois puissantes,
                    tant d'oeuvres sont si souvent brutales! L'erreur est si commune de croire que,
                    pour frapper juste, il est nécessaire de frapper fort! M. P. B. arrive aux
                    effets les plus énergiques par les procédés les plus discrets. Et c'est une
                    certitude — en même temps qu'une joie — de trouver en chacun de ses nouveaux
                    volumes une forme exquise et bien française au service d'une pensée toujours
                    plus ingénieuse et plus mûrie. </p>
                <p>Nous recommandons à nos lecteurs les quatre nouvelles contenues dans ce volume;
                    elles les charmeront toutes les quatre à des titres différents : Un homme
                    d'affaires, par son action précise et cruellement vraisemblable, peut-être
                    vraie; Dualité, par l'ingéniosité du personnage de l'héroïne, et les délicieuses
                    descriptions de nature italienne; Un Réveillon, par l'évocation d'un troublant
                    souvenir de jeunesse; L'Outragé, par son émotion profonde et sa douloureuse
                    pitié. </p>
                <p>Dans une de ces nouvelles, Dualité, l'auteur parle incidemment de Maupassant. Une
                    étude comparative serait intéressante à tenter entre M. P. Bourget et cet autre
                    grand conteur. Mais </p>
                <p>1. Ce qui est une faute. </p>
                <pb n="77" rendition="LES LIVRES (F. GREGH)"/>
                <p>le sujet serait trop vaste pour notre cadre. Contentons-nous de les aimer, de les
                    admirer l'un et l'autre, et de nous associer de tout coeur à l'hommage rendu,
                    avec une sincérité que nous savons certaine, par le Maître vivant au Maître
                    disparu. DESTINATION PRINCIPALE : Lecture littéraire. </p>
                <p>La Beauté de vivre, poésies, par FERNAND GREGH. Paris, Calmann Lévy, éditeur, 3,
                    rue Auber, 1900. 1 vol. in-18, p. 215. Prix 3 fr. 50. [841]. </p>
                <p>M. F. Gregh, déjà couronné par l'Académie pour « La maison de l'enfance », nous
                    donne, dans la « Beauté de vivre », l'histoire de trois années de sa vie intime.
                    Son âme porte en elle une tristesse native qui s'exerce jusqu'à la volupté sur
                    tout ce qui l'entoure. Cette mélancolie est pour me servir d'un de ses vers : </p>
                <p>Un doux et long roulis qui toujours recommence. </p>
                <p>A l'âge où le coeur s'éveille avec les sens, où l'adolescent s'étire sous les
                    caresses de rêves imprécis, le poète a été violemment heurté par le réel. Le
                    renard qu'il porte au foie c'est l' « immense désillusion de seize ans ». — Il
                    rêvait de pays magiques « Nostalgie » et d'amours inassouvies « Courtisanes ».
                    Durant des « Heures » d'angoisse, l'âme enfuie « Loin, làbas », ou perdue dans
                    de fugitives béatitudes semeuses d' « Oubli », le poète a prolongé sa détresse
                    dans des « Veillées » de larmes, sans savoir </p>
                <p>Si c'est de trop de peine ou de trop de bonheur </p>
                <p>qu'il pleurait. Une « Voix dans la Nuit » lui criait en vain de quitter le jardin
                    des langueurs; une autre l'a maintenu dans son inquiétude. Une « Promenade
                    d'automne » lui a révélé les délices de la souffrance, et les « Brumes » ont
                    drapé ses rêves dans leur robe de paix. </p>
                <p>Des défaillances l'ont surpris ; il s'est fui lui-même : « Pourquoi, dit-il dans
                    la « Méditation », </p>
                <p>Ne suis-je point un autre et plus heureux que moi ? </p>
                <p>Le Fantasio de Musset disait : « Je voudrais être ce monsieur qui passe. Ce
                    monsieur qui passe est charmant. » — Plus las encore, M. F. G. a accusé son
                    oeuvre de vanité, et dit comme Hamlet « des mots, des mots, des mots ». La pen- </p>
                <pb n="78" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. LE THÉÂTRE (PATRIE!)"/>
                <p>sée de la Mort est venue. Mourir ? — Non. Car le poète survit dans les choses
                    qu'il a chantées; il est mort, mais non pas absent. « Veillée ». </p>
                <p>Un « Sursaut » de l'âme a sauvé le poète de l'abîme. « Doutes, arrière! » Il a bu
                    dans la « Joie », la certitude à la « coupe éternelle ». Une femme lui a livré
                    le monde dans ses baisers : </p>
                <p>Quand je te baise au front, je me sens un vainqueur. </p>
                <p>« Amour. » — Hélas; ce fut une épreuve encore, la dernière. Une âme neuve en est
                    sortie, tout adonnée à l'édification de la « Maison du peuple » faite d'équité,
                    de rêve et d'amour. </p>
                <p>D'une âme calme et reprise, le poète contemple les angoisses passées, et comme
                    ces « Voiles sur la mer » qui, de près, montrent leurs déchirures et le rude
                    labeur des marins, de loin paraissent de blanches mouettes poétiques. </p>
                <p>Tout cela forme au loin de la beauté. </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Lecture littéraire. </p>
                <p>LE THEATRE </p>
                <p>Patrie!, drame historique en cinq actes, en prose, par M. Victorien SARDOU, de
                    l'Académie française. Brochure parue chez Calmann-Lévy, éditeur, , rue Auber,
                    Paris. In-18 [1900], 184 pages. 2 francs. [842]. </p>
                <p>Patrie! le célèbre drame de Victorien Sardou, fut représenté pour la première
                    fois à Paris, sur le théâtre de la Porte-Saint-Martin, le 18 mars 1869. Le
                    succès, comme on sait, fut considérable. Sauf une ou deux exceptions, la
                    critique le constata unanimement. Quelques timides réserves furent faites
                    seulement sur les derniers actes. Le public ratifia le jugement de la presse. La
                    salle de la Porte-Saint-Martin ne se désemplit point pendant de nombreuses
                    soirées. Quant à l'auteur déjà fortement applaudi pour de charmantes comédies et
                    d'ingénieux vaudevilles, tels que Monsieur Garat, les Pattes </p>
                <pb n="79" rendition="« PATRIE! »"/>
                <p>de Mouche, Nos Intimes, les Prés Saint-Gervais, les Vieux Garçons, Nos Bons
                    Villageois, etc., il fut considéré, dès ce premier essai dans le drame, comme un
                    maître du genre. Patrie! est en effet une oeuvre très remarquable. Certains
                    affirment qu'il y faut voir le chef-d'oeuvre de Victorien Sardou. En tous cas,
                    la Comédie-Française a bien fait d'inscrire cette pièce dans son répertoire.
                    Peut-être eût-elle même pu ne point attendre trente-deux ans pour cela. </p>
                <p>Ces trente-deux ans eussent été réduits à trente et un sans le terrible incendie
                    du Théâtre-Français (8 mars 1900). Patrie ! devait, en effet, être représentée
                    pendant l'Exposition universelle. Nul doute que celte oeuvre saisissante,
                    claire, d'un intérêt soutenu, bien mise en scène et remarquablement jouée, n'eût
                    attiré rue de Bichelieu les foules cosmopolites. Les événements en décidèrent
                    autrement. A défaut de la scène de la Comédie-Française, détruite par le feu, on
                    songea à monter Patrie ! d'abord à l'Odéon, puis au Nouveau-Théâtre, puis au
                    Théâtre Sarah-Bernhardt, étapes successives et mélancoliques de la
                    Comédie-Française chassée de son domicile séculaire. Des difficultés matérielles
                    s'y opposèrent. Enfin, le théâtre fut reconstruit, et la première grande pièce
                    nouvelle... de trentedeux ans que l'on y vint applaudir fut Patrie! (11 mars
                    1901). </p>
                <p>Le sujet est connu. On sait avec quelle ingéniosité, quelle vigueur, quelle
                    habileté dramatique Victorien Sardou mit aux prises, dans une évocation
                    pittoresquement historique, ces éternels sentiments qui agitèrent tant de coeurs
                    : l'amour et le patriotisme. Le drame, beau en soi, consacré par le temps,
                    retrouverait-il, dans un cadre nouveau, devant un public plus raffiné, plus
                    lettré, le succès de jadis? La question a été résolue affirmativement. Pourtant,
                    si, en 1869, Presse et Public avaient été d'accord, il n'en alla point tout à
                    fait de même en 1901. Trente ans sont un long bail dans la vie dramatique : les
                    opinions changent, les formes d'art se modifient ; les vieux de jadis ont
                    disparu ; les jeunes d'alors sont devenus les vieux d'aujourd'hui; toute une
                    génération a grandi avec ses idées personnelles, sa soif parfois excessive de
                    formules non encore employées. Est-ce à tout cela qu'il faut attribuer, dans les
                    critiques de Patrie en 1901, plus de notes discordantesque dans celles de 1869 ?
                    Mais le Public — le souverain </p>
                <p>juge - donne de nouveau raison à l'auteur et s'empresse aux </p>
                <p>bureaux de location. </p>
                <pb n="80" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. — LE THÉÂTRE (PATRIE!)"/>
                <p>Patrie! consacrée par le temps et par ce regain de succès, restera au répertoire
                    de la Comédie-Française et comptera au premier rang dans l'oeuvre de Victorien
                    Sardou. C'est un drame pittoresque, puissant, habilement charpenté, d'un intérêt
                    continu, propre à passionner toujours les foules, et dont la forme — l'écriture,
                    comme il est de mode de dire aujourd'hui — a seule quelque peu, mais bien peu,
                    vieilli. </p>
                <p>La nouvelle interprétation a été excellente. Nos lecteurs en pourront juger s'ils
                    viennent voir la pièce à Paris. S'ils ne le peuvent, la lecture de la brochure
                    leur donnera une idée atténuée, mais encore exacte, de cette belle pièce, d'un
                    maître du théâtre français contemporain. </p>
                <p>P. S. — Singulière ironie des choses ! C'est M. J. Claretie, de l'Académie
                    française, qui, en 1901, comme administrateur de la Comédie, s'emploie de tout
                    son zèle au succès de la pièce de M. V. Sardou, également dé l'Académie. Or, à
                    propos de « Patrie! », il y a quelque trente ans, ces deux littérateurs ont
                    failli tourner l'un contre l'autre « un fer homicide ». Peu de temps avant la
                    Guerre, une polémique éclata entre eux. M. V. Sardou lisait sa pièce à la
                    Porte-Saint-Martin. M. J. Claretie était sur le point de faire représenter un
                    drame analogue, à l'Ambigu, sous le titre : les Gueux. Voici le curieux
                    procès-verbal1 qui constate la querelle des deux futurs académiciens et
                    collaborateurs, en même temps que sa solution pacifique : </p>
                <p>« A la suite d'articles qui ont paru dans le Figaro, M. Sardou a chargé deux de
                    ses amis, MM. de Najac et Alfred Mayrargues, de demander des explications à M.
                    Claretie. M. Claretie a chargé MM. Hector Pessard et Jules Amigues de le
                    représenter. Les quatre soussignés, après avoir examiné les éléments et les
                    termes de la polémique engagée, ont reconnu que les articles ne contenaient rien
                    qui fût de nature à porter atteinte aux personnes, MM. Claretie et Sardou, du
                    reste, n'ayant jamais eu l'intention de transformer un débat littéraire en débat
                    personnel. </p>
                <p>« Paris, 12 décembre 1868. Ont signé : Hector Pessard, Jules Amigues. — Alfred
                    Mayrargues, de Najac. » </p>
                <p>1. Exhumé dans le Gaulois du 8 mars 1901. </p>
                <p>Les éditeurs-gérants : MARCHAL ET BILLARD, 27, pl. Dauphine, Paris. </p>
                <pb n="81" rendition="Vol. 1"/>
                <p>N° 4. </p>
                <p>Scientifique, Littéraire et Artistique </p>
                <p>DU </p>
                <p>JOURNAL DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ </p>
                <p>Nos III-IV. 1901 (28e année). Un an : 22 fr. Collection du Journal (1874-1900),
                    27 vol. in-8 avec Tables. </p>
                <p>Fondateur et Directeur : Edouard CLUNET, avocat à la Cour de Paris. </p>
                <p>Éditeurs-Gérants et Administrateurs : MARCHAL et BILLARD , libraires de la Cour
                    de Cassation, 27, place Dauphine, Paris. </p>
                <p>Adresser les communications relatives à la rédaction du Supplément à M. le
                    Secrétaire de la Rédaction du Supplément, II, rue Montalivet, à Paris. </p>
                <p>A. NOS LECTEURS (V. supra, p. 33). SOMMAIRE. — LES LIVRES : L'Inde et le problème
                    indien (P. Boell), </p>
                <p>p. 81. — Lettres à la fiancée (V. Hugo), p. 83. — Le Fantôme </p>
                <p>(P. Bourget), p. 85. — La douleur au point de vue chirurgical (Lucas </p>
                <p>Championnière), p. 87. DOCUMENTS ET INFORMATIONS : Réformes officielles de
                    l'orthographe et de </p>
                <p>la syntaxe françaises, p. 88. </p>
                <p>LES LIVRES </p>
                <p>L'Inde et le problème indien, par Paul BOELL. 1 vol. in-18, 320 p. Fontemoing,
                    éditeur, 4, rue Le Goff, Paris, 1901. — 3 fr. 50. </p>
                <p>Ce livre donne rapidement une vue panoramique des questions les plus importantes
                    qui agitent et passionnent le </p>
                <p>SUPPLÉMENT N° 4. CLUNET, nos III-IV 1901. </p>
                <p>Vol. 1. 28° année. </p>
                <p>6 DROITS DE TRADUCTION ET DE REPRODUCTION RÉSERVÉS. </p>
                <pb n="82" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. LES LIVRES (P. BOELL)"/>
                <p>domaine immense des Indes. Ces notions réunies en un seul volume sont des plus
                    utiles. Jusqu'ici, elles avaient été exposées séparément et souvent dans des
                    recueils spéciaux, ce qui a empêché les choses de l'Inde d'être suffisamment
                    connues en France. Le livre de M. Paul Boell est donc une oeuvre de
                    vulgarisation. </p>
                <p>Dans sa préface, l'auteur pèche par excès de modestie : </p>
                <p>« Il ne s'agit point, dit-il, comme on pourrait le croire, d'un manuel, d'un
                    répertoire, encore moins d'un résumé des choses de l'Inde. Ce sont de simples
                    notes prises en voyage, d'abord sans la moindre intention de publicité, et que
                    l'on a mises bout à bout, dans un ordre relatif, avec un certain enchaînement
                    qui les rendit un peu lisibles, et permit d'en tirer quelques conclusions
                    pratiques. </p>
                <p>« Je supplie donc le lecteur de ne point chercher dans ces pages ce qu'il n'y
                    trouverait assurément pas ; le mérite littéraire, les agréments du style, qui
                    ajoutent tant à l'attrait d'une lecture sérieuse. </p>
                <p>« Le fond lui-même se ressent beaucoup, hélas, de l'extrême rapidité de la
                    composition. Le défaut d'équilibre entre les diverses parties est très apparent
                    : tel sujet sur lequel nous étions particulièrement documenté, a été traité,
                    sans doute, trop longuement; tel autre, au contraire, paraîtra un peu écourté.
                    Mais ce n'est pas à moi de faire la critique de mon Ouvrage : le lecteur s'en
                    chargera bien. » </p>
                <p>Quoi qu'il en dise, les renseignements contenus dans le livre de M. Boell
                    constituent un résumé clair et concis des questions indiennes, et ce résumé de
                    choses complexes et touchant à des intérêts très divers paraît bien être fait,
                    comme le voudrait l'auteur, « sans passions aucunes ». </p>
                <p>La critique que l'on pourrait surtout adresser à ce travail, s'applique à son
                    ordonnance générale. Il est certain que diviser 320 pages en 7 livres n'est pas
                    un procédé habituel dans la construction des ouvrages. 45 pages ne forment-elles
                    pas quelque chose de trop mince pour mériter l'appellation de livre, surtout
                    quand un livre, comme le deuxième de M. Paul Boell contient jusqu'à 8 chapitres,
                    parmi lesquels il en est qui comptent 4 pages? L'auteur, semble-t-il, eût été
                    mieux inspiré en appelant chapitres ce qu'il qualifie de livres, et paragraphes
                    ce qu'il dénomme chapitres. </p>
                <p>Cette critique de détail une fois faite, l'utilité qu'il y a à </p>
                <pb n="83" rendition="LES LIVRES (V. HUGO)"/>
                <p>consulter a l'Inde et le problème indien » apparaît incontestable. On y trouve
                    les renseignements de lait les plus importants sur la terre et sur les hommes,
                    sur le protectorat britannique, sur les principales questions économiques,
                    sociales, morales et religieuses. La lecture de l'ouvrage finie, on a des vues
                    suffisamment nettes sur cet immense pays qui abrite près de 300 millions
                    d'habitants, parlant plus de cent langues différentes, pratiquant les cultes les
                    plus divers, soumis aux régimes sociaux et communaux les plus différents. On
                    comprend mieux alors par quels procédés savants, par quels contre-poids
                    ingénieusement choisis, les Anglais ont su, pour leur plus grand profit,
                    maintenir en équilibre les forces contraires que porte et nourrit le sol de
                    l'Inde. </p>
                <p>Les Anglais se montrent très satisfaits des tendances de ce livre. Je désire
                    appeler l'attention du public anglais sur l'effort consciencieux d'un critique
                    étranger pour étudier le grand problème des relations de l'Angleterre avec la
                    plus vaste de ses possessions ». (Our Paris correspondent : Times, 23 janvier
                    1901.) </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Enseignement historique. </p>
                <p>VICTOR HUGO. — Lettres à la Fiancée (1820-1822) avec deux portraits et un
                    autographe. — Paris, Fasquelle, 11, rue de Grenelle. 1901. — 3 fr. 50. </p>
                <p>Victor Hugo se fiança à Adèle Foucher le 26 avril 1819 dans le grand jardin de
                    l'hôtel Toulouse, rue Saint-Dominique, où logeait M. Foucher. Il avait dix-sept
                    ans : la jeune fille seize. " J'hésitai quelques minutes, écrira-t-il plus tard
                    à sa fiancée, avant de te livrer toute ma vie, puis je t'avouai en tremblant que
                    je t'aimais et après ta réponse j'eus un courage de lion. » Ces lettres, de
                    valeur littéraire médiocre, racontent la lutte d'un jeune homme, « indépendant
                    par ses principes, ses affections et ses désirs, et dépendant par son âge et par
                    sa fortune », contre la tyrannie des convenances, de l'esprit de famille et de
                    caste, de la gêne matérielle et des préjugés sociaux touchant la carrière
                    poétique, contre lui-même aussi dont l'esprit et le corps vierge ignorent et
                    manifestent leur aspiration vers une personnalité supérieure par un outrecuidant
                    mauvais goût, qui n'est, à le bien prendre, que l'originalité de vingt ans. Par
                    là ces lettres dépassent l'intérêt </p>
                <pb n="84" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. LES LIVRES (V. HUGO)"/>
                <p>documentaire et biographique et donnent au livre une portée générale. </p>
                <p>Les familles Hugo et Foucher étaient dans des conditions de fortune également
                    modestes. Lorsque M. Foucher découvrit le secret de sa fille il en avertit Mme
                    Hugo, Celle-ci, quoique délaissée par le général, avait conservé de son mariage
                    une haute idée de son rang social. Elle reçut son vieil ami avec une morgue
                    insultante. Ce fut non seulement la séparation pour les amoureux, mais la
                    brouille des deux familles. Victor, ne voyant plus Adèle chez elle, la vit dans
                    la rue où elle sortait seule ; ne pouvant lui parler à loisir il lui écrivait
                    longuement. Ce manège dangereux dura jusqu'à la mort de Mme Hugo, 27 juin 1821.
                    Les lettres de cette période, remplies de vague métaphysique, montrent une
                    passion qui débute par le sentiment. Elles accusent déjà nettement le « libido
                    dominandi », seule forme que puisse prendre l'amour chez un tout jeune homme, la
                    moins sensible, la moins artistique par là même, car, pour s'exprimer en beauté,
                    les sentiments, fût-ce l'amour, ont besoin de subir un long apprentissage qui
                    les purge de leur gourme instinctive : à vingt ans l'amour n'est pas un art,
                    c'est une conquête. </p>
                <p>Mme Hugo morte, Victor retourne chez les Foucher. Il y trouve de nouvelles gênes.
                    L'oncle Asseline, sa femme, Victor Foucher, frère aîné d'Adèle, s'effraient des
                    assiduités du jeune Hugo, jugent Adèle compromise, prodiguent leurs observations
                    et leur mauvaise grâce. Adèle, timide, se guinde, hésite, a des attitudes
                    glaciales. Victor trouve sa fiancée plus réservée avec lui qu'avec les autres
                    hommes. Il n'est pas assez psychologue pour y voir une délicatesse de l'amour
                    virginal; il se fâche. Leurs brouilles continuelles alimentent leur amour.
                    Victor du reste a un grave souci; son père autorisera-t-il son mariage ? — Le 13
                    mars 1822, le général, marié avec sa concubine après trois semaines de veuvage,
                    répond enfin qu'il approuve tout. Quelques jours auparavant, Victor recevait de
                    sa fiancée une lettre d'abandon ou elle se disait prête à s'enfuir avec lui
                    plutôt que d'attendre la grande majorité de son poète. A ce moment leur amour se
                    précise et devient passion. Les lettres, chaque jour, sont moins spiritualistes,
                    plus vivantes, plus sincères. La question matérielle seule reste à résoudre.
                    Victor court les ministères, sollicite, obtient promesse de pension. Un séjour
                    fait à Gentilly, chez </p>
                <pb n="85" rendition="LES LIVRES (P. BOURGET)"/>
                <p>les Foucher même, lui apporte, avec les prémisses de ses privilèges à venir, la
                    hâte d'en finir avec les tortures raffinées des longues fiançailles: Les
                    lettres, de plus en plus ardentes, sont datées, non du jour, mais de l'heure, et
                    de toutes les heures. La pension attendue et le mariage arrivèrent au moment
                    exact où les lettres étaient sur le point d'en trop dire, 12 octobre 1822. </p>
                <p>Ces lettres sont le commentaire vivant de nombreux passages des « Feuilles
                    d'Automne», de Han d'Islande, des « Misérables » et le complément des oeuvres de
                    jeunesse d'avant les «Odes et Ballades » de 1822. Le sceptique y verra peut-être
                    un immense génie ravalé au niveau du plus amoureux des petits bourgeois ou
                    encore un rêve de fidélité conjugale dont le temps a vite fait de démontrer la
                    fragilité. Honni soit qui mal y pense ! </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Lecture littéraire. </p>
                <p>Le Fantôme, par Paul BOURGET, de l'Académie française, 1 vol. in-18, 345 p.,
                    1901, Paris, librairie Pion, PlonNourrit et Cie, éditeurs, rue Garancière, 8. —
                    3 fr. 50. </p>
                <p>L'angoisse, «le tourment d'âme» d'un homme qui ayant aimé une femme, morte
                    depuis, a épousé la fille de cette femme, telle est, en deux mots, le sujet de
                    ce nouveau roman de M. P. B. Certes, la situation — qui prolonge en quelque
                    sorte le beau roman de Maupassant, Fort comme la Mort — est de liaut intérêt,
                    mais aussi de difficulté rare. Elle exigeait toute la délicatesse de touche,
                    toute la mesure d'un grand écrivain. Disons tout de suite que M. P. B. est sorti
                    victorieusement des périls d'un pareil sujet. Disons aussi— et avec joie (car
                    l'auteur est de ceux que nous nous glorifions d'admirer et d'aimer)— que jamais
                    son talent n'apparut aussi puissant, aussi délicat, aussi complet. D'aucuns
                    affirment déjà que le Fantôme est le chef-d'oeuvre de M. P. B. Il nous semble
                    bien malaisé — et bien prématuré en tout cas — d'assigner un rang aux oeuvres
                    d'un Maître, surtout quand ces oeuvres s'intitulent Cruelle Enigme, André
                    Cornélis, Mensonge, le Disciple, etc., pour ne citer que les romans. Ce qu'on
                    peut assurer sans crainte, c'est que la maîtrise de M. P. B. s'est encore
                    amplifiée en ce dernier ouvrage, et qu'en pleine matu- </p>
                <pb n="86" rendition="SUPPLÉMENT"/>
                <p>rité de talent et d'âge il tient toujours le premier rang parmi nos romanciers
                    psychologues. </p>
                <p>Et, dans ce très grand succès du livre on peut, nous semble-t-il, découvrir un
                    fait assez significatif. Depuis quelques années, d'heureuses tentatives de roman
                    historique faisaient croire sinon à la décadence, momentanée ou non, du roman
                    psychologique, au moins à une désaffection du public pour cette forme d'art.
                    Certains s'en étonnaient, non sans le regretter quelque peu, et le roman
                    psychologique compte trop de chefs-d'oeuvre dans notre littérature, il répond
                    trop directement à ce besoin d'analyse personnelle et altruiste si inhérent à
                    notre tour d'esprit national, pour que cet étonnement ne fût point justifié.
                    Mais ce soupçon d'éclipsé — bien passagère d'ailleurs — ne devait, ne pouvait
                    durer. Le Fantôme paraît et, dès son apparition, prouve aux esprits inquiets que
                    le roman psychologique et son glorieux parrain à notre époque, M. P. B., ont
                    plus de crédit que jamais. </p>
                <p>Nous n'entrerons pas dans le détail de ce livre. Il est de ceux que nos lecteurs
                    ne voudront point manquer de connaître, et, conséquemment, d'admirer. C'est en
                    réalité le roman de trois personnes : Malclerc, sa femme — et le Fantôme de la
                    morte, personnage muet, mais dont la réalité puissante domine toute l'oeuvre.
                    Les trois figures sont merveilleusement tracées. Elles palpitent d'une vie
                    intense. Chacune d'elle se grave profondément dans notre tête, dans notre coeur.
                    Mais, à côté de ces trois figures, s'en dresse une quatrième, celle d'un
                    personnage « à côté », comme on dit en style dramatique, celui de Philippe
                    d'Andiguier. Ce type de confident, d'ami tendre et désintéressé, de conseiller
                    généreux et subtil, est simplement une trouvaille. Une des plus belles comédies
                    d'Alexandre Dumas fils s'intitule l'Ami des femmes. D'Audiguier, lui, est l'Ami
                    d'une femme, et de la fille de cette femme. Et quel ami ! L'espace dont nous
                    disposons ne nous permet point d'étudier à fond cette création si remarquable,
                    si « neuve » de M. P. B. Contentons-nous seulement de dire qu'elle fait le plus
                    grand honneur à l'écrivain, qu'elle est une de ces rencontres heureuses que
                    d'ailleurs les grands talents seuls peuvent faire. </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Lecture littéraire. </p>
                <pb n="87" rendition="LES LIVRES (LUCAS-CHAMPIONNIERE)"/>
                <p>La douleur au point de vue chirurgical. Leçon faite par le professeur
                    LUCAS-CHAMPIONNIÈRE, chirurgien des hôpitaux (Hôtel-Dieu) (Revue scientifique.
                    Paris, 23 février 1901.) </p>
                <p>La douleur a de tout temps été étudiée par les philosophes; elle l'a été tout
                    spécialement depuis une trentaine d'années, par les physiologistes qui ont
                    exposé le système nerveux central ; et si l'on ne connaît guère mieux qu'au
                    temps d'Aristote la nature intime du phénomène, nous commençons, grâce à eux, à
                    avoir des données précises sur quelques-unes de ses conditions, — Mais les
                    hommes qui semblent le mieux placés pour étudier les manifestations de la
                    douleur humaine, les chirurgiens, n'en ont guère parlé : il est intéressant de
                    voir ce que pense de la souffrance, un homme qui voit souffrir, qui fait
                    souffrir tous les jours. </p>
                <p>La leçon de M. Lucas-Championnière met particulièrement en relief ces trois
                    points: 1° la douleur produite par la même cause est éminemment variable avec le
                    sujet qui l'éprouve ; 2° elle n'est pas ce fidèle gardien de la santé qui jette
                    l'alarme dès que celle-ci est menacée, comme le voulaient les philosophes du
                    XVIIIe siècle, car son intimité n'est point proportionnelle au danger que court
                    l'organisme ; 3° elle est devenue en grande partie évitable. </p>
                <p>Les différentes races, et dans une même race les divers individus suivant leur
                    état de santé, ou même suivant leurs associations d'idées actuelles, perçoivent
                    la douleur, et réagissent d'une manière toute différente : si bien que nous
                    sommes amenés à concevoir la bravoure et la lâcheté physique comme des
                    états-anatomo physiologiques, que nous pourrons sous peu rigoureusement définir.
                    — Un hystérique qui hurle et se convulsé si on touche du doigt une région
                    hyperesthésiée d'apparence, saine; un Mucius Scoevola qui laisse sa main se
                    carboniser dans un brasier, sans tressaillir, nous paraissent non point un
                    douillet et un courageux, mais deux malades. </p>
                <p>L'état d'équilibre dans lequel l'intensité des perceptions serait en rapport
                    exact avec l'importance des lésions est un « optimum » dont se rapproche, mais
                    sans jamais l'atteindre, la santé la plus parfaite. </p>
                <p>Longtemps, l'homme a dû subir la douleur, impuissant; et comme un sauvage
                    terrorisé par un dieu féroce, il a dit </p>
                <pb n="88" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. — DOCUMENTS ET INFORMATIONS"/>
                <p>souvent du bien d'elle, espérant sans doute qu'elle lui serait moins implacable ;
                    aujourd'hui nous commençons à être armés contre elle, à l'éther, le chloroforme,
                    la morphine, la cocaïne nous permettent de la supprimer de beaucoup de maladies,
                    et de presque toutes les interventions chirurgicales; nous pouvons dès lors
                    répéter avec l'école de Cyrène : « la douleur est un mal, et même le seul mal,
                    et ceux qui l'appellent ont une perversion et comme un bouleversement de toute
                    leur nature. » </p>
            </div><div type="section"> <head>DOCUMENTS &amp; INFORMATIONS </head>
                <p>Réformes officielles de l'orthographe et de la syntaxe de la langue française. </p>
                <p>A l'occasion du compte rendu du « dictionnaire général de la langue française du
                    commencement du XVIIe siècle à nos jours »,par MM. A. HATZFELD, A. DARMESTETER
                    et A. THOMAS, nous avons fait connaître (supra, p. 6) l'arrêté de M. Leygues,
                    ministre de l'Instruction publique en date du 31 juillet 1900, dont l'apparition
                    suscita un si vif émoi dans le monde de l'Enseignement et des Lettres. </p>
                <p>Une analyse étendue a retracé les principales modifications qu'elle apportait aux
                    règles jusqu'ici observées par la majorité des écrivains et adoptées, dans les
                    examens officiels, pour l'orthographe et la syntaxe françaises. </p>
                <p>Ces nouveautés, appuyées par les uns, combattues par les autres, ont paru, après
                    réflexion, au Dictateur lui-même, nous voulons dire, au Ministre, un peu
                    révolutionnaires. Post factum, le Ministre a soumis son fameux arrêté à
                    l'approbation de l'Académie française, gardienne statutaire de notre langue. </p>
                <p>L'Académie a nommé une commission, qui a rédigé un rapport fort remarquable. </p>
                <p>Ce Rapport a exercé sur le Ministre une telle influence, qu'il l'a déterminé à
                    rapporter l'ukase linguistique du 31 juillet 1900 (publié supra, p. 6) et à lui
                    substituer le nouvel arrêté du 26 février 1901 qui abolit quelques préceptes
                    arbitraires, sans toucher aux bases syntaxiques de la langue. </p>
                <pb n="89" rendition="RÉFORMES DE LA LANGUE FRANÇAISE"/>
                <p>Ces documents sont d'une grande importance pour savoir comment on doit, ou au
                    moins, comment on peut écrire en français au XXe siècle. Aussi nos groupes de
                    lecteurs, un peu « épars » aux quatre points cardinaux et qui « à raison même
                    des circonstances de lieu où ils se sont formés constituent un choix
                    exceptionnel d'esprits cultivés et d'amis de la langue française », nous
                    sauront-ils gré de mettre entre leurs mains le nouveau vade-mecum de l'écrivain
                    français. Nous donnerons in extenso le Rapport de l'Académie française, et
                    l'arrêté du Ministre de l'Instruction publique de 1901. </p>
                <p>RAPPORT PRÉSENTÉ A L'ACADÉMIE FRANÇAISE PAR LA COMMISSION CHARGÉE D'EXAMINER
                    L'ARRÊTÉ DU 31 JUILLET 1900, PORTANT SIMPLIFICATION DE LA SYNTAXE FRANÇAISE 1. </p>
                <p>Messieurs. — Monsieur le Ministre de l'Instruction publique et des Beaux-Arts
                    ayant bien voulu donner communication à l'Académie française de son arrêté du 31
                    juillet 1900, relativement « à la simplification de l'enseignement de la syntaxe
                    française », l'Académie a cru devoir se saisir de la question par application de
                    l'article XXIV des statuts joints aux Lettres patentes qui l'ont instituée, et
                    de l'article 6 des statuts du 10 juillet 1816 2. </p>
                <p>Elle a désigné, pour procéder à l'examen de l'arrêté et de la« liste annexée »,
                    une Commission composée de son bureau: MM. Henry Houssaye, Gaston Boissier et
                    Hervieu ; des membres de la Commission du dictionnaire : MM. Gaston Paris,
                    Mézières, Gréard, Brunetière et François Coppée, et de quatre membres élus dans
                    la séance du 20 septembre : MM. de Vogué, Jules Lemaître, José Maria de Heredia
                    et Gabriel Hanotaux. </p>
                <p>Cette Commission s'est constituée en nommant M. Gaston Boissier président et M.
                    Gabriel Hanotaux secrétaire. Elle a </p>
                <p>1. Le rédacteur du rapport est M. Gabriel Hanotaux, ancien ministre des affaires
                    étrangères. </p>
                <p>2. Statuts et règlements joints aux Lettres patentes de Louis XIII : « La
                    principale fonction de l'Académie sera de travailler avec tout le soin et la
                    diligence possibles à donner des règles certaines à notre langue, à la rendre
                    pure, éloquente, capable de traiter les Lettres et les Arts. » </p>
                <p>Statuts de 1816. — Art. 6. — « L'institution de l'Académie française ayant pour
                    objet de travailler à épurer et à fixer la langue, à en éclaircir les
                    difficultés, et à maintenir le caractère et les principes, elle s'occupera dans
                    ses séances..., etc. » </p>
                <pb n="90" rendition="SUPPLÉMENT, ETC"/>
                <p>procédé à un examen attentif des documents qui lui étaient communiqués, et,
                    notamment, du « Rapport présenté à M. le Ministre de l'Instruction publique, au
                    nom de la Commission du Conseil supérieur de l'Instruction publique », rapport
                    visé spécialement dans l'arrêté. </p>
                <p>Après en avoir délibéré, elle a l'honneur de soumettre à l'approbation de
                    l'Académie française les observations suivantes : </p>
                <p>Observations générales. </p>
                <p>L'objet que s'est proposé la Commission du Conseil supérieur de l'Instruction
                    publique est clairement défini dans un passage de son rapport : « C'est une
                    tolérance large et intelligente dans les examens. » On désire aplanir certaines
                    difficultés et écarter des pièges orthographiques qu'un zèle grammatical,
                    parfois excessif, a introduits dans les examens qui sont, maintenant, placés à
                    l'entrée de la plupart des carrières publiques ou privées. Mais la Commission du
                    Conseil supérieur se défend d'avoir voulu porter atteinte à la pureté de la
                    langue française, et même à l'oeuvre des grammairiens. Elle se garde — ce sont
                    les expressions du rapport — d'édicter aucune règle nouvelle. « On commettrait
                    une faute, dit-elle encore, si on laissait la langue écrite revenir à la
                    confusion d'où elle est sortie à son avantage. » </p>
                <p>La Commission de l'Académie française ne méconnaît pas qu'il peut y avoir,
                    parfois, quelque chose de trop subtil dans certaines prescriptions des
                    grammaires modernes. Il vaudrait mieux, certainement, ne pas porter le principal
                    effort des examens sur certaines particularités rares et compliquées de la
                    langue. Mais elle a pensé, d'autre part, que la décision par laquelle M. le
                    Ministre de l'Instruction publique lui communiquait l'arrêté du 31 juillet,
                    l'autorisait à indiquer les points sur lesquels les réformes proposées lui
                    paraissaient porter atteinte à la pureté de la langue elle-même. </p>
                <p>Elle s'est demandé, tout d'abord, s'il n'y avait pas quelque inconvénient à
                    étendre outre mesure le système de la « tolérance », tel qu'il est recommandé
                    par le rapport et par l'arrêté. Les écrivains, les typographes, les correcteurs,
                    les hommes d'affaires ont besoin de savoir comment les mots s'écrivent ou
                    s'accordent. Ils sont les premiers à demander une règle pour éviter
                    l'incertitude, les discussions et le désordre. Aussi la Commission de l'Académie
                    fait ses réserves </p>
                <pb n="91" rendition="REFORMES DE LA LANGUE FRANÇAISE"/>
                <p>au sujet de l'expression : " on tolérera ». Le rapport de la Commission du
                    Conseil supérieur de l'Instruction publique a indiqué lui-même divers moyens
                    d'éviter certaines difficultés ou d'écarter les pièges tendus aux candidats, et,
                    d'accord avec elle, votre Commission vous propose, notamment, de manifester le
                    désir que le texte des dictées d'examen soit choisi désormais de manière à
                    n'exiger qu'une connaissance générale et pratique de la langue. </p>
                <p>Il a paru également à votre Commission qu'il était dans l'esprit de la réforme de
                    distinguer entré « l'examen » et « l'enseignement ». Il y a certaines
                    difficultés grammaticales qui ne peuvent être évitées, parce qu'elles résultent
                    de nuances très délicates, mais nécessaires, de langage et de style. La
                    Commission du Conseil supérieur reconnaît qu'on doit en maintenir l'explication
                    dans l'enseignement, sans pourtant en exiger la connaissance dans les examens :
                    « Ce sont, dit le rapport, des délicatesses de langage », ou bien, « ce sont des
                    questions de style qu'on n'essaiera pas d'introduire dans les exercices
                    élémentaires, ni dans les examens ». Ces passages prouvent bien qu'on n'a
                    nullement prétendu supprimer l'enseignement — tout au moins dans les classes
                    supérieures — de ces difficultés de la langue, et la Commission de l'Académie
                    désirerait qu'on interprétât dans ce sens l'article 2 de l'arrêté, ainsi conçu :
                    « Dans les établissements d'enseignement de tout ordre, les usages et
                    prescriptions contraires aux indications énoncées dans la liste annexée au
                    présent arrêté ne seront pas enseignées comme règles. » </p>
                <p>OBSERVATIONS SUR LA LISTE ANNEXÉE </p>
                <p>Sous le bénéfice de ces observations générales, la Commission de l'Académie
                    reconnaît qu'il y a, dans la liste qui lui a été communiquée, un grand nombre de
                    cas où les difficultés grammaticales peuvent être simplifiées. Sur certains
                    points, même, elle serait plus hardie que le Conseil supérieur. Elle
                    préférerait, par exemple, que le mot témoin fût maintenu invariable dans les
                    phrases comme : témoin les victoires que vous avez remportées, et je vous prends
                    à témoin. Elle admettrait que les participes passés invariables : approuvé,
                    attendu, ci-inclus, ci-joint, excepté, non compris, y compris, ôté, passé,
                    supposé, vu, étant donné, le soient dans tous les cas; et elle </p>
                <pb n="92" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. DOCUMENTS ET INFORMATIONS"/>
                <p>ne s'oppose pas à ce qu'on puisse dire : envoyer une lettre franc de port. </p>
                <p>La Commission de l'Académie ne soulève aucune difficulté en ce qui concerne un
                    certain nombre d'autres réformes proposées par la Commission du Conseil
                    supérieur et, généralement, elle admet toutes celles qui ne sont pas visées dans
                    le présent rapport. </p>
                <p>Mais elle verrait des inconvénients à accepter les indications de cette liste
                    dans les cas suivants : ADJECTIF CONSTRUIT AVEC PLUSIEURS SUBSTANTIFS (p. 9); «
                    ON TOLÉRERA, dit l'arrêté, l'accord avec le substantif le plus rapproché ». Ex.
                    : un courage et une foi nouvelle. Votre Commission fait observer que cette
                    tolérance ne peut être accordée quand il s'agit d'êtres de sexe différent; par
                    exemple, on ne pourrait dire : un homme et une femme attendrie ; un lion et une
                    lionne furieuse. N'est-il pas plus simple de se conformer à l'usage actuel qui
                    évite ces façons de dire et d'écrire ? </p>
                <p>Dans l'exemple cité à la page 12 : le général avec quelques officiers sont sortis
                    (ou est sorti) du camp, le mot avec n'étant pas un adverbe d'énumération, mais
                    une préposition, le pluriel est irrégulier. </p>
                <p>A la page 11, à propos du mot TOUT, votre Commission est d'avis qu'il ne faut pas
                    laisser tomber en désuétude des nuances du langage, qui sont aussi des nuances
                    de la pensée. La phrase : ces femmes sont tout heureuses, n'a certainement pas
                    le même sens que la phrase : ces femmes sont toutes heureuses, et nous vous
                    proposons de maintenir la règle actuelle, au lieu d'étendre encore une exception
                    peu motivée. </p>
                <p>A la page 4, sur l'importante question du PLURIEL et du SINGULIER, votre
                    Commission demande que, dans le cas où le caractère de la pluralité est bien
                    marqué, on continue à en tenir compte et à mettre la marque du pluriel ; exemple
                    : le mot hêtre, dans la phrase : des meubles de hêtre, ne doit pas s'écrire de
                    la même façon que dans la phrase : une forêt de hêtres; la phrase : j'ai mis des
                    habits de femme, appelle une autre idée, et demande une autre orthographe que la
                    phrase : a-t-on inventorié les habits de femmes? Evidemment, il faut craindre de
                    tomber dans la subtilité. Votre Commission ne mettra aucune ardeur à épiloguer
                    sur le fameux exemple : des confitures de groseilles (ou de groseille) de Bar.
                    C'est, le plus souvent, une question de mesure et de tact, et il suffit de faire
                    appel au bon sens des maîtres et des élèves. </p>
                <pb n="93" rendition="RÉFORMES DE LA LANGUE FRANÇAISE"/>
                <p>Pour ce qui concerne le GENRE DES MOTS (p. 4) : aigle amour, orgue, délices,
                    automne, enfant, gens, orge, oeuvre, hymne, Pâques, période, votre Commission
                    reconnaît qu'il existe, même dans l'usage, une certaine incertitude; elle
                    conseille de se conformer aux habitudes de la langue parlée. Celle-ci
                    n'admettrait pas facilement telles façons de dire que semble autoriser le projet
                    de réformes : par exemple : les fous amours de Cléopâtre, au lieu des folles
                    amours de Cléopâtre; les aigles romains au lieu des aigles romaines; arriver à
                    la plus haute période de sa puissance pour au plus haut période. Les expressions
                    le gros oeuvre (terme d'architecture) et le grand oeuvre (en alchimie)
                    présentent le caractère de mots composés; il faut donc les maintenir dans leur
                    forme actuelle ; il est aussi difficile de dire la grosse oeuvre ou la grande
                    oeuvre que la grande mère au lieu de la grand'mère. </p>
                <p>Pour tout ce qui concerne le chapitre des NOMS COMPOSÉS (p. 5, 6, 7 et 8), les
                    réformes que l'on propose aboutissent à des résultats tout aussi compliqués que
                    les règles actuelles. En une matière déjà très embrouillée, on ajoute une
                    confusion nouvelle à la confusion ancienne. Par exemple, l'arrêté demande qu'on
                    continue à écrire, en deux mots, un garde forestier, des gardes forestiers,
                    tandis qu'il admet un gardepêche, des gardepéches; un coffrefort, des
                    coffreforts; d'après la réforme on dira des chefs-d'oeuvre, mais on pourra dire
                    des cheflieux; il est nécessaire d'écrire des tête-à-tête, mais on permet des
                    pélemêles; on paraît autoriser l'emploi, au pluriel, du mot les priedieux. On
                    énumère dix cas différents de mots composés, et on établit, pour chacun de ces
                    cas, des règles nouvelles; mais on reconnaît que ces règles comportent un
                    certain nombre d'exceptions. Ne serait-il pas plus simple de s'en référer à
                    l'usage actuel qui du moins, a l'avantage d'être connu? </p>
                <p>Votre Commission ne fait pas d'objection au principe général de la suppression du
                    trait d'union ; elle admet que certains mots composés, dont les diverses
                    parties, séparées originairement, sont maintenant agglutinées, comme grandmère,
                    grandmesse, grandroute, soient considérés comme des mots unifiés. En un mot,
                    elle demande qu'on suive l'usage quand il s'est prononcé ou quand il tend à
                    s'affirmer, mais elle ne voit aucun avantage à surcharger la grammaire des </p>
                <pb n="94" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. DOCUMENTS ET INFORMATIONS"/>
                <p>subtilités et des distinctions nouvelles énumérées dans ce chapitre. </p>
                <p>A la page 13, sous le titre VERRE, CONCORDANCE OU CORRESPONDANCE DES TEMPS,
                    l'arrêté dit qu'on tolérera le présent du subjonctif, au lieu de l'imparfait,
                    dans les propositions subordonnées dépendant de propositions dont le verbe est
                    au conditionnel ; par exemple : il faudrait qu'il vienne ou qu'il vînt. Votre
                    Commission ne croit pas devoir, sur ce point, résister à la tendance de l'usage
                    actuel; toutefois, il est nécessaire d'indiquer que cette tolérance ne
                    s'applique qu'aux cas où le premier verbe est au conditionnel présent. On ne
                    pourrait pas dire : il eût fallu qu'ils viennent pour il eût fallu qu'ils
                    vinssent. </p>
                <p>Les OBSERVATIONS qui se trouvent à la page 15 devraient être l'objet d'un
                    remaniement, du moins dans leur rédactions En effet, il n'a pu entrer dans la
                    pensée du Conseil supérieur de considérer manoeuvre dans le sens d'ouvrier,
                    comme le même mot que manoeuvre dans le sens « d'opération d'un corps de troupe
                    ». Il y a là, en réalité, deux mots différents et, par conséquent, la différence
                    des genres doit être maintenue. De même pour aide, garde, foudre, etc., etc. Le
                    mot foudre, dans le sens de tonnerre, n'est pas le même mot que dans la locution
                    : un foudre de guerre. Même observation pour les mots : oeil, ciel, travail. On
                    ne pourra pas écrire : Madame, vous avez de beaux oeils, au lieu de cous avez de
                    beaux yeux. On ne pourra pas dire des yeux de boeufs, pour des oeils-de-boeuf ou
                    des deux de lits, pour des ciels de lits. En ce qui concerne l'emploi de
                    l'article ou de prépositions différentes devant les noms géographiques, il ne
                    peut être question de laisser dire ou écrire: aller au Portugal pour en
                    Portugal; aller à la Russie pour aller en Russie; ou aller en Japon pour aller
                    au Japon. Nous reproduisons volontiers ici la formule employée par le rapport
                    quand il s'occupe du participe présent : « Il suffit que les élèves lassent
                    preuve de bon sens dans les cas douteux. » </p>
                <p>Votre Commission, Messieurs, a examiné avec une attention toute particulière la
                    question du participe passé. C'est une des plus intéressantes qu'ait soulevées
                    le débat. Sur ce point, nous nous sommes trouvés en présence d'une objection qui
                    a été formulée à propos de l'ensemble de la réforme, mais qui prend ici une
                    importance particulière. On a fait observer, avec raison, que modifier la règle
                    des participes, c'est porter l'at- </p>
                <pb n="95" rendition="REFORMES DE LA LANGUE FRANÇAISE "/>
                <p>teinte la plus grave à la littérature française tout entière ; c'est reléguer
                    d'un seul coup dans l'archaïsme tous les poètes qui ont écrit jusqu'à ce jour.
                    Si la règle actuelle disparaissait et n'était plus apprise et comprise par les
                    jeunes générations, beaucoup de vers ne pourraient plus se scander
                    régulièrement. D'autre part, l'importance de la rime féminine dans la poésie
                    française est telle que la suppression des e muets, à la fin d'un grand nombre
                    de vers, ferait disparaître non seulement l'harmonie, mais le rythme lui-même.
                    La poésie française ne dispose pas de ressources si considérables qu'on puisse,
                    de gaieté de coeur, lui porter un tel préjudice. La réforme qu'on propose
                    aurait, pour nos oeuvres classiques, des conséquences analogues à celles que la
                    réforme de Vaugelas a eues pour les oeuvres des poètes du XVIe siècle. Bientôt,
                    les érudits seuls pourraient goûter la force de ces vers de Corneille : </p>
                <p>Va, néglige mes pleurs, cours et te précipite Au-devant de la mort que les dieux
                    m'ont préditE. </p>
                <p>ou le charme de ces vers de Racine : </p>
                <p>Non, Arsace, jamais je ne l'ai moins haÏE. </p>
                <p>ou bien encore : </p>
                <p>Lieux charmants où mon coeur vous avait adoréE. </p>
                <p>Il faudrait expliquer le rythme du vers de Victor Hugo : </p>
                <p>Près des meules, qu'on eût prisES pour des décombres. </p>
                <p>Et l'on altérerait cruellement des strophes comme celle-ci, d'Alfred de Musset : </p>
                <p>Celui-là sur l'airain a gravé sa pensée Dans un rythme doré, l'autre l'a
                    cadencéE; Du moment qu'on l'écoute, on lui devient ami. Sur sa toile, en
                    mourant, Raphaël l'a laissée; Et, pour que le néant ne touche point à lui C'est
                    assez d'un enfant sur sa mère endormi. </p>
                <p>Votre Commission n'a pu se résigner à de tels sacrifices. Il lui a paru que la
                    règle de l'accord du participe passé construit avec l'auxiliaire avoir était si
                    simple qu'il n'y avait aucune difficulté réelle à l'apprendre aux enfants. Il
                    est même des cas où l'application de cette règle évite des amphibologies ; par
                    exemple : la clause de l'armistice que vous avez acceptée. </p>
                <pb n="96" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. DOCUMENTS ET INFORMATIONS"/>
                <p>De même, dans le vers de Bérénice (act. III. sc. IV), où Antiochus dit, en
                    parlant de Bérénice : </p>
                <p>Titus l'aime, dit-elle, et moi je l'ai trahiE. </p>
                <p>Le plus souvent le genre pris par le participe contribue à donner de la clarté à
                    la phrase et de la solidité au lien qui unit ses diverses parties. </p>
                <p>Aussi, votre Commission vous demande d'insister pour que la règle de l'accord des
                    participes passés construits avec le verbe avoir soit maintenue telle qu'elle
                    existe actuellement, et qu'il en soit de même pour l'accord des participes
                    passés des verbes essentiellement ou accidentellement réfléchis. </p>
                <p>En ce qui concerne les cas où le participe passé est suivi, soit d'un infinitif :
                    les fruits que je me suis laissé prendre ou (laissés prendre) la femme que j'ai
                    entendu ou (entendue) chanter, ou d'un participe présent ou passé : les sauvages
                    qu'on a trouvé (ou trouvés errant, ou errants) dans les forêts ; ou bien dans
                    les cas où le participe passé est précédé d'une expression collective : la foule
                    d'hommes que j'ai vue (ou vus) ; ou bien encore, dans les cas où le participe
                    est précédé du mot en partitif: des anthropophages, nous en avons vu (ou vus) en
                    Amérique, dans tous ces cas, votre Commission est disposée à laisser toute
                    liberté aux écrivains. </p>
                <p>Telles sont, Messieurs, les principales observations, soit d'ordre général, soit
                    d'ordre particulier, que votre Commission soumet à votre approbation. Si vous
                    les adoptez, elle vous demande de vouloir bien les soumettre à M. le Ministre de
                    l'Instruction publique. </p>
                <p>N. B. — Nous donnerons au prochain numéro l'arrêté du 26 février 1901. </p>
                <p>Les éditeurs-gérants : MARCHAL ET BILLARD, 27, pl. Dauphine, Paris. </p>
            </div>
            <div type="supplement">
                <pb n="1" rendition="Vol."/>
                <p>N°5. </p>
                <p>97 </p>
                <p>Scientifique, Littéraire et Artistique </p>
                <p>DU </p>
                <p>JOURNAL DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ </p>
                <p>Nos V-VI. 1901 (28e année). Un an : 22 fr. Collection du Journal (1874-1900), 27
                    vol. in-8 avec Tables. </p>
                <p>Fondateur et Directeur : Edouard CLUNET, avocat à la Cour de Paris. </p>
                <p>Editeurs-Gérants et Administrateurs : MARCHAL et BILLARD, libraires de la Cour de
                    Cassation, 27, place Dauphine, Paris. </p>
                <p>Adresser les communications relatives à la rédaction du Supplément à M. le
                    Secrétaire de la Rédaction du Supplément, 11, rue Montalivet. à Paris. </p>
                <p>A NOS LECTEURS (V. supra, p. 33). SOMMAIRE. — LES LIVRES : Villon (G. Paris), p.
                    97.— Dans la Prière et </p>
                <p>dans la Lutte (F. Coppée), p. 100. DOCUMENTS ET INFORMATIONS : Réformes
                    officielles de l'orthographe et de </p>
                <p>la syntaxe françaises, p. 102 (fin). </p>
                <p>LES LIVRES </p>
                <p>Villon, par Gaston PARIS, de l'Académie française. Paris, 1901, Hachette, 79,
                    boulevard Saint-Germain, 1 vol. in-18, p. 187.— 2 fr. </p>
                <p>Vagabond, pilier de tavernes, ces « moustiers du diable », joueur de « glic », «
                    garçon » chéri de Margot la Ribaude, voleur affilié à la « Coquille » et, comme
                    son ami Petit-Jean, </p>
                <p>SUPPLÉMENT N° 5. CLUNET, nos V-VI 1901. </p>
                <p>Vol 1. 28e année. </p>
                <p>6 DROITS DE TRADUCTION ET DE REPRODUCTION RÉSERVÉS. </p>
                <pb n="98" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. LES LIVRES (G. PARIS)"/>
                <p>« fortis operator crochetorum », assassin — ou peu s'en faut, car, du pavé qu'il
                    reçut, Philippe Sermoise alla mourir à l'Hôtel-Dieu, « faute de bon gouvernement
                    ou autrement », dit la lettre de rémission — en tout cas fauteur de mort
                    d'homme, le « povre petit écolier » François Villon, « plus noir que mûre, plus
                    maigre que chimère », souvent « beu », toujours affamé, traîna son génie dans
                    toutes les boues et dans toutes les hontes : </p>
                <p>Ordure amons, ordure nous assuit, Nous deffuyons honneur, il nous deffuit ! </p>
                <p>Et cependant, ce clerc au masque patibulaire, portant « voix de vieil » à trente
                    ans par abus de la « femme commune », mieux que jamais aucun poète a chanté, par
                    d'exquises et précieuses paroles, la gloire du corps féminin « qui tant est
                    tendre », sa victorieuse jeunesse et aussi la poignante mélancolie de sa
                    décrépitude, quand l'inéluctable vieillesse le relègue « pâli, sec, contracte et
                    bossu », « à croppetons » près des tisons éteints. Où sont-elles, les «
                    adorables vivantes » du temps jadis, Flora la belle Romaine, Echo la surhumaine,
                    et la dame au long hennin, </p>
                <p>La reine blanche comme un lys Qui chantait à voix de sereine </p>
                <p>à laquelle vont si bien ces vers sur sa soeur Iseult : </p>
                <p>La harpe accorde à l'instrument, Les mains sont belles, le lai bon, Douce la
                    voix,et bas le ton. </p>
                <p>où sont-elles ? Ubi sunt qui ante nos in mundo fuere ? dit la chanson allemande, </p>
                <p>Mais où sont les neiges d'antan ? </p>
                <p>La ballade que fit Villon à la requête de sa mère pour prier Notre-Dame est non
                    moins connue. On dirait d'un vitrail où la fraîcheur du coloris le dispute à la
                    naïveté de l'image pour nous émouvoir doucement. Elle nous reporte de trois
                    siècles en arrière, au temps de ce « tombeur » qui jusqu'à épuisement faisait
                    chaque jour ses tours d'acrobate devant l'autel de la Vierge, la servant ainsi
                    selon son savoir. « Zèle sans science», eût dit Pascal ; mais ce zèle, chez
                    Villon, a un charme pénétrant . </p>
                <p>L'étude séduisante de cette âme d'enfant naïf, qui fut aussi </p>
                <pb n="99" rendition="LES LIVRES (G. PARIS)"/>
                <p>celle d'un souteneur, a été refaite, après d'autres, par M. G. Paris. Mais mieux
                    que ses prédécesseurs il a mis en avant le véritable point de vue d'où éclate
                    aux yeux l'originalité de Villon : Villon écrivit pour ses compagnons les clercs
                    de l'Université et fut avant tout un poète parisien. Paris dès le XVIe siècle
                    hanta les esprits de son charme unique. Pétrarque s'en colérait, mais un ami
                    écrivait à Jean de Jandun en 1323 : « Etre à Paris, c'est être, au sens absolu
                    du mot (simpliciter) ; être hors Paris, c'est n'être que relativement (secundum
                    quid) ». Villon, « né à Paris, emprès Pontoise », passa « le temps de sa
                    jeunesse folle » — autant dire sa vie, car il ne fut jamais « hors d'enfance » —
                    à errer par les trois villes du Paris d'alors : l'Université, la cité et la
                    ville. Du cloître Saint-Benoît au cimetière des Innocents, sa verve nous promène
                    dans le Paris pittoresque du XVe siècle. Choses et gens, son regard note tout.
                    Les enseignes sculptées aux portes des riches bourgeois; les logettes
                    d'écrivains publics, où l'écolier crache en passant; l'abreuvoir Popin; la
                    fontaine Maubuée ; les tavernes, la Pomme de Pin, le Grand Godet, ou le jeu de
                    paume du trou Perrette ; le décor est riche et complet. Prêtres, clercs,
                    bourgeois, juges, sergents de justice, gentilshommes disqualifiés, aventuriers
                    de bas étage, demoiselles de condition et filles à plaisir, gantières,
                    chaperonnières, heaulnières, tripières, tout le monde mêlé, bigarré, remuant de
                    ce temps d'insécurité sociale, est là dans son vif. Le vrai commentaire des
                    oeuvres de Villon est l'histoire de la société parisienne et de ses moeurs dans
                    la première moitié du XVe siècle. M. Paris l'a faite de main de maître, et
                    certains des types qu'il évoque ne dépareraient pas la rôtisserie de la reine
                    Pédauque ou la Porte rouge aux côtés de maître Jérôme Coignard. Le tableau est
                    doublé d'une étude très suggestive sur la séparation totale qu'établit le moyen
                    âge entre la morale mondaine et la morale religieuse. Cette scission explique en
                    beaucoup d'endroits les inspirations contradictoires d'où sortirent les poésies
                    de Villon . </p>
                <p>Tel qu'il est, François Villon, « clerc expert en faits et dits », est le premier
                    en date et non pas le moins grand des poètes modernes. Le premier en France il
                    fit de son coeur une « place publique » et jeta le récit de ses joies et de ses
                    douleurs en pâture aux curieux. Verlaine est un de ses lointains neveux qui,
                    comme lui, connut la misère, la prison et le vice, laissa </p>
                <pb n="100" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. LES LIVRES (F. COPPEE)"/>
                <p>cependant quelques pages d'un souffle très pur et fut aussi un poète parisien. </p>
                <p>Dans la Prière et dans la Lutte, poésies, par François COPPÉE, de l'Académie
                    française. 1 vol. in-18, 162 p., Paris, Alphonse Lemerre, éditeur, 23-31,
                    passage Choiseul, 1901. — 3 fr. </p>
                <p>Déjà, dans un très beau livre, en prose, la Bonne souffrance, François Coppée
                    avait hautement proclamé ses sentiments religieux; il avait conté comment, au
                    cours d'une maladie grave, à la veille de la mort possible, les croyances
                    catholiques qu'il portait en lui depuis son enfance, mais à l'état latent et
                    quelque peu indécis, s'étaient solidement et à jamais affirmées dans son coeur,
                    Ce titre même, la Bonne souffrance, d'une si jolie et si humble gratitude,
                    disait toute la joie de cette conversion, ou, plus exactement — car le poète
                    n'avait jamais été un incrédule — de ce retour à la foi naïve, sincère et
                    pratiquante des jeunes années. </p>
                <p>Aujourd'hui, ce volume Dans la Prière et dans la Lutte, vient, en vers solides et
                    vaillants, crier à nouveau cette croyance; mais, cette fois, un autre cri s'y
                    mêle, celui du Patriotisme, d'un patriotisme sain, ardent et indigné. En tête de
                    ce livre, une pièce : le Devoir nouveau, familière au début, éloquemment
                    enflammée à la fin, explique aux lecteurs l'état d'âme du poète : </p>
                <p>Oui, je les vois hocher la tête, Mes compagnons du temps ancien, Et s'étonner que
                    le poète Veuille finir en citoyen. </p>
                <p>Ils m'enviaient, tous ces sceptiques, Et profond fut l'étonnement Quand, dans les
                    luttes politiques, Je me suis jeté bravement. </p>
                <p>Nous sortirons, je veux le croire, De la honte et du désarroi Par la Prière et la
                    Victoire, Le Patriotisme et la Foi ! </p>
                <p>Certains pourront s'étonner du changement survenu chez l'auteur du Passant, des
                    Intimités surtout, cette oeuvre d'un </p>
                <pb n="101" rendition="LES LIVRES (F. COPPÉE)"/>
                <p>sensualisme si délicat et si pénétrant. D'autres, les vrais intolérants, les
                    vrais sectaires, pourront en sourire, s'ils ne l'ont déjà fait. Sans être
                    aveuglés par notre très ancienne et très vive tendresse pour François Coppée,
                    nous estimons que des sentiments aussi élevés, aussi sincères, s'imposent au
                    respect de tous. La distance est grande entre le Coppée de 1870 et celui de
                    1900; mais, les événements, depuis lors, n'ont-ils par marché ? Ces trente
                    années n'ont-elles pas profondément modifié l'âme nationale ? Des générations
                    n'ont-elles point surgi, animées d'idées nouvelles, inquiétantes parfois ? En
                    ces heures de trouble, de désarroi que nous traversons, un poète estimé, honoré
                    de tous, croit que le salut pour nous est dans la Foi et dans le Patriotisme. Il
                    le crie, il le crie à pleine voix, avec son franc-parler ordinaire, au risque de
                    se faire haïr par quelques-uns, lui qui était universellement aimé. Quelle
                    conduite plus loyale et plus courageuse ? Libre à ceux qui pensent autrement de
                    ne le point suivre; mais la vénération est due à ce grand honnête homme qui de
                    santé délicate, vieillissant, chargé de toutes les gloires littéraires, n'a pas
                    craint, en se jetant dans la lutte, de compromettre son repos et peut-être sa
                    vie. </p>
                <p>Et, comme toute oeuvre sincère (ce mot, quand il s'agit de François Coppée,
                    revient à chaque instant sous la plume), l'expression, en ce volume, est à
                    hauteur de l'idée. Dans une Eglise de village, l'Ombre et la Croix, Prière pour
                    la France, le Charpentier, Haute École, Compliments, pour n'en citer que
                    quelques-unes, sont des pièces d'une inspiration noble, d'un sentiment délicat,
                    d'un tour net et bien français. Nous ne saurions mieux finir que sur ce mot.
                    C'est celui qui caractérise le mieux le Poète, celui qui vibre le plus
                    doucement, le plus puissamment à son oreille et dans son coeur. </p>
                <pb n="102" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. DOCUMENTS ET INFORMATIONS"/>
                <p>DOCUMENTS &amp; INFORMATIONS </p>
                <p>Réformes officielles de l'orthographe et de la syntaxe de la langue française. </p>
                <p>(Suite des Documents officiels. V. supra, p. 88.) </p>
                <p>CIRCULAIRE RELATIVE A LA SIMPLIFICATION DE LA SYNTAXE ADRESSÉE PAR LE MINISTRE DE
                    L'INSTRUCTION PUBLIQUE ET DES BEAUX-ARTS AUX RECTEURS (28 FÉVRIER 1901). </p>
                <p>Monsieur le Recteur. — A la date du 31 juillet dernier, j'ai pris un arrêté
                    relatif à la simplification de la syntaxe française. </p>
                <p>J'ai cru devoir toutefois, avant d'en prescrire la mise en vigueur, attendre
                    l'avis que j'avais sollicité de l'Académie française. </p>
                <p>J'estime, en effet, qu'une réforme portant sur une matière aussi délicate doit
                    s'appuyer sur la double autorité du Conseil supérieur de l'Instruction publique,
                    qui arrête les programmes des cours d'études et fixe la règle des examens des
                    divers ordres d'enseignement, et de l'Académie française, dont « la mission
                    traditionnelle est de travailler à épurer et à fixer la langue, à en éclaircir
                    les difficultés et à en maintenir les caractères et les principes ». </p>
                <p>L'Académie française a bien voulu me faire connaître les observations de la
                    Commission spéciale qu'elle avait chargée d'examiner les projets de réforme dont
                    je lui avais donné communication, l'arrêté du 13 juillet et les documents qui y
                    étaient annexés. </p>
                <p>J'ai constaté que le principe de la réforme ne soulevait aucune objection et que,
                    si les divergences existaient sur certains points entre les propositions du
                    Conseil supérieur de l'Instruction publique et le sentiment de l'Académie
                    française, il y avait communauté de vues dans un grand nombre de cas où les
                    difficultés grammaticales peuvent être simplifiées. </p>
                <p>Dans ces conditions, j'ai décidé de rendre exécutoires les </p>
                <pb n="103" rendition="RÉFORMES DE LA LANGUE FRANÇAISE"/>
                <p>réformes sur lesquelles l'accord s'est établi entre le Conseil supérieur et
                    l'Académie. </p>
                <p>Tel est l'objet du nouvel arrêté que j'ai pris à la date du 26 février, et dont
                    je vous envoie ci-joint un certain nombre d'exemplaires . </p>
                <p>Il me paraît utile d'insister sur le caractère de la réforme qu'il consacre. Il
                    importe, en effet, que les professeurs, instituteurs et membres des jurys
                    d'examen, qui auront à tenir compte de ces prescriptions, sachent qu'il ne
                    s'agit nullement de supprimer certaines règles fondamentales de notre syntaxe. </p>
                <p>La réforme vise simplement à rendre plus clair et plus facile pour les enfants et
                    pour les étrangers l'enseignement élémentaires de la langue française, en le
                    débarrassant de complications inutiles. </p>
                <p>Déjà, en 1891, un de mes honorables prédécesseurs s'élevait contre l'abus des
                    épreuves grammaticales et déplorait le temps consacré dans les écoles primaires
                    elles-mêmes à étudier des règles souvent controversées par les lexicographes les
                    plus renommés et qui ne touchent ni au caractère ni aux principes essentiels de
                    la langue. </p>
                <p>Je vous signale, à ce propos, l'emploi que l'on fait encore dans certaines écoles
                    de dictées qui ne sont en général qu'une suite de phrases vides de sens et dans
                    lesquelles sont accumulées à plaisir les bizarreries et les pièges
                    orthographiques. </p>
                <p>Ces exercices ne présentent aucun intérêt. Vous voudrez bien inviter nos maîtres
                    à y renoncer. Le texte des dictées ne doit pas être artificiellement composé. Il
                    doit être emprunté à nos meilleurs auteurs, afin que les élèves reçoivent en
                    même temps une leçon de grammaire et une leçon de goût. </p>
                <p>La Commission du Conseil supérieur a signalé « les règles subtiles, parfois
                    fausses, qui encombrent l'enseignement élémentaire et qui ne servent à rien, ni
                    pour la lecture des textes ni pour la formation de l'esprit et le développement
                    de la réflexion ». Elle en a dressé une sorte de catalogue avec l'indication des
                    tolérances qu'il convient d'admettre. C'est cette liste, établie sur l'avis
                    conforme de l'Académie française, qui figure en annexe au présent arrêté. </p>
                <p>Désormais les membres des Commissions d'examen n'auront plus seulement à
                    s'inspirer d'observations générales ; ils </p>
                <pb n="104" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. DOCUMENTS ET INFORMATIONS"/>
                <p>seront en possession d'un guide qui les délivrera de toute hésitation et
                    facilitera leur tâche. </p>
                <p>D'autre part, les instituteurs et les professeurs chargés des cours de grammaire
                    sauront exactement ce qu'il est bon de garder dans les livres dont ils font
                    usage et ce qu'il faut en </p>
                <p>D </p>
                <p>éliminer. </p>
                <p>La réforme de la syntaxe que nous réalisons n'implique en aucune manière que l'on
                    doive consacrer moins d'heures et moins de soin à l'étude du français. Bien au
                    contraire. Le génie d'une langue, sa souplesse, son élégance et sa clarté ne
                    résident pas dans les singularités orthographiques. C'est dans les oeuvres des
                    grands orateurs et des grands écrivains que l'on apprend à les connaître. </p>
                <p>Le temps gagné par la simplification de la grammaire sera utilement employé à la
                    lecture expliquée de textes choisis et à la composition française, exercices
                    seuls capables d'enseigner les ressources et le maniement de la langue. </p>
                <p>Je vous prie, Monsieur le Recteur, de prendre les mesures nécessaires pour que
                    l'arrêt ci-joint soit mis immédiatement en vigueur. </p>
                <p>Vous voudrez bien en donner connaissance à MM. les Inspecteurs d'Académie de
                    votre ressort, aux chefs des établis sements d'enseignement secondaire, aux
                    présidents des diverses Commissions d'examens et veiller à ce que le texte en
                    soit inséré dans les Bulletins de l'enseignement primaire. </p>
                <p>Recevez, etc. </p>
                <p>Le Ministre de l'Instruction publique et des Beaux-Arts, — Georges Leygues. </p>
                <p>ARRÊTÉ RELATIF A LA SIMPLIFICATION DE L'ENSEIGNEMENT DE LA SYNTAXE FRANÇAISE (26
                    FÉVRIER 1901). </p>
                <p>Le Ministre de l'Instruction publique et des Beaux-Arts, </p>
                <p>Vu l'article 5 de la loi du 27 février 1880 ; </p>
                <p>Vu l'arrêté du 31 juillet 1900; </p>
                <p>Le Conseil supérieur de l'Instruction publique entendu, </p>
                <p>Arrête : — Article 1er. — Dans les examens ou concours dépendant du Ministère de
                    l'Instruction publique, qui comportent des épreuves spéciales d'orthographe, il
                    ne sera pas compté de fautes aux candidats pour avoir usé des tolérances
                    indiquées dans la liste annexée au présent arrêté. </p>
                <p>La même disposition est applicable au jugement des diverses </p>
                <pb n="105" rendition="RÉFORMES DE LA LANGUE FRANÇAISE"/>
                <p>compositions rédigées en langue française, dans les examens ou concours dépendant
                    du Ministère de l'Instruction publique qui ne comportent pas une épreuve
                    spéciale d'orthographe. Art. 2. — L'arrêté du 31 juillet 1900 est rapporté. —
                    Georges Leygues. </p>
                <p>Liste annexée à l'arrêté du 26 février 1901. </p>
                <p>SUBSTANTIF </p>
                <p>Pluriel ou singulier. — Dans toutes les constructions où le sens permet de
                    comprendre le substantif complément aussi bien au singulier qu'au pluriel, on
                    tolérera l'emploi de l'un ou l'autre nombre. Ex. : des habits de femme ou de
                    femmes ; — des confitures de groseille ou de groseilles ; — des prêtres en
                    bonnet carré ou en bonnets carrés; — ils ont ôté leur chapeau ou leurs chapeaux, </p>
                <p>SUBSTANTIFS DES DEUX GENRES </p>
                <p>1. Aigle. — L'usage actuel donne à ce substantif le genre masculin, sauf dans le
                    cas où il désigne des enseignes. Ex. : les aigles romaines . </p>
                <p>2. Amour, orgue. — L'usage actuel donne à ces deux mots le genre masculin au
                    singulier. Au pluriel, on tolérera indifféremment le genre masculin ou le genre
                    féminin. Ex. : les grandes orgues ; — un des plus beaux orgues ; — de folles
                    amours; des amours tardifs. </p>
                <p>3. Délice et délices sont, en réalité, deux mots différents. Le premier est d'un
                    usage rare et un peu recherché. Il est inutile de s'en occuper dans
                    l'enseignement élémentaire et dans les exercices. </p>
                <p>4. Automne, enfant. — Ces deux mots étant des deux genres, il est inutile de s'en
                    occuper particulièrement. Il en est de même de tous les substantifs qui sont
                    indifféremment des deux genres. </p>
                <p>5. Gens, orge. — On tolérera, dans toutes les constructions, l'accord de
                    l'adjectif au féminin avec le mot gens. Ex. : instruits ou instruites par
                    l'expérience, les vieilles gens sont soupçonneux ou soupçonneuses. </p>
                <p>On tolérera l'emploi du mot orge au féminin sans exception : orge carrée, orge
                    mondée, orge perlée. </p>
                <p>6. Hymne. — Il n'y a pas de raison suffisante pour donner </p>
                <pb n="106" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. DOCUMENTS ET INFORMATIONS"/>
                <p>à ce mot deux sens différents, suivant qu'il est employé au masculin ou au
                    féminin. On tolérera les deux genres, aussi bien pour les chants nationaux que
                    pour les chants religieux. Ex. : un bel hymne ou une belle hymne. </p>
                <p>7. Pâques. — On tolérera l'emploi de ce mot au féminin aussi bien pour désigner
                    une date que la fête religieuse. Ex. : à Pâques prochain ou à Pâques prochaines. </p>
                <p>PLURIEL DES SUBSTANTIFS </p>
                <p>Pluriels des noms propres. — La plus grande obscurité régnant dans les règles et
                    les exceptions enseignées dans les grammaires, on tolérera daus tous les cas que
                    les noms propres, précédés de l'article pluriel, prennent la marque du pluriel.
                    Ex. : les Corneilles comme les Gracques, — des Virgiles (exemplaires) homme des
                    Virgiles (éditions). </p>
                <p>Il en sera de même pour les noms propres de personnes désignant les oeuvres de
                    ces personnes. Ex. : des Meissoniers. </p>
                <p>Pluriel des noms empruntés à d'autres langues. - Lorsque ces mots sont tout à
                    fait entrés dans la langue française, on tolérera que le pluriel soit formé
                    suivant la règle générale. Ex. : des exéats comme des déficits. </p>
                <p>NOMS COMPOSÉS </p>
                <p>Noms composés. — Les mêmes noms composés se rencontrent aujourd'hui tantôt avec
                    le trait d'union, tantôt sans trait d'union. Il est inutile de fatiguer les
                    enfants à apprendre des contradictions que rien ne justifie. L'absence de trait
                    d'union dans l'expression pomme de terre n'empêche pas cette expression de
                    former un véritable mot composé aussi bien que chef-d'oeuvre, par exemple. Ces
                    mots pourront toujours s'écrire sans trait d'union. </p>
                <p>ARTICLE </p>
                <p>Article devant les noms propres de personnes. — L'usage existe d'employer
                    l'article devant certains noms de famille italiens : le Tasse, le Corrège ; et
                    quelquefois à tort devant les prénoms : (le) Dante, (le) Guide. — On ne comptera
                    pas comme faute l'ignorance de cet usage. </p>
                <p>Il règne aussi une grande incertitude dans la manière d'écrire l'article qui fait
                    partie de certains noms propres français : </p>
                <pb n="107" rendition="RÉFORMES DE LA LANGUE FRANÇAISE"/>
                <p>la Fontaine, la Fayette ou Lafayette. Il convient d'indiquer, dans les textes
                    dictés, si, dans les noms propres qui contiennent un article, l'article doit
                    être séparé du nom. </p>
                <p>Article supprimé. — Lorsque deux adjectifs unis par et se rapportent au même
                    substantif de manière à désigner en réalité deux choses différentes, on tolérera
                    la suppression de l'article devant le second adjectif. Ex. : l'histoire ancienne
                    et moderne, comme l'histoire ancienne et la moderne. </p>
                <p>Article partitif. — On tolérera du, de la, des, au lieu de de partitif, devant un
                    substantif précédé d'un adjectif. Ex. : de ou du bon pain, de bonne viande ou de
                    la bonne viande, de ou des bons fruits. </p>
                <p>Article devant plus, moins, etc. — La règle qui veut qu'on emploie le plus, le
                    moins, le mieux, comme un neutre invariable devant un adjectif indiquant le
                    degré le plus élevé de la qualité possédée par le substantif, qualifié sans
                    comparaison avec d'autres objets, est très subtile et de peu d'utilité. Il est
                    superflu de s'en occuper dans l'enseignement élémentaire et dans les exercices.
                    On tolérera le plus, la plus, les plus, les moins, les mieux, etc., dans les
                    constructions telles que : on a abattu les arbres le plus ou les plus exposés à
                    la tempête. </p>
                <p>ADJECTIF </p>
                <p>Accord de l'adjectif, — Dans la locution se faire fort de, on tolérera l'accord
                    de l'adjectif. Ex. : se faire fort, forte, forts, fortes de... </p>
                <p>Adjectif construit avec plusieurs substantifs. — Lorsqu'un adjectif qualificatif
                    suit plusieurs substantifs de genres différents, on tolérera toujours que
                    l'adjectif soit construit au masculin pluriel, quel que soit le genre du
                    substantif le plus voisin. Ex. : appartements et chambres meublés. </p>
                <p>Nu, demi, feu. — On tolérera l'accord de ces adjectifs avec le substantif qu'ils
                    précèdent. Ex. : nu ou nus pieds, une demi ou demie heure (sans trait d'union
                    entre les mots), feu ou feue la reine. </p>
                <p>Adjectifs composés. — On tolérera la réunion des deux mots constitutifs en un
                    seul mot, qui formera son féminin et son pluriel d'après la règle générale. Ex.
                    : nouveauné, nouveaunée, nouveaunés, nouveaunées ; courtvêtu, courtvêtue,
                    courtvêtus, courtvêtues, etc. </p>
                <pb n="108" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. DOCUMENTS ET INFORMATIONS"/>
                <p>Mais les adjectifs composés qui désignent des nuances étant devenus, par suite
                    d'une ellipse, de véritables substantifs invariables, on les traitera comme des
                    mots invariables. Ex. : des robes bleu clair, vert d'eau, etc., de même qu'on
                    dit des habits marron. </p>
                <p>Participes passés invariables. — Actuellement les participes approuvé, attendu,
                    ci-inclus, ci-joint, excepté, non compris, y compris, ôté, passé, supposé, vu,
                    placés avant le substantif auquel ils sont joints, restent invariables. Excepté
                    est même déjà classé parmi les prépositions. On tolérera l'accord facultatif
                    pour ces participes, sans exiger l'application de règles différentes suivant que
                    ces mots sont placés au commencement ou dans le corps de la proposition, suivant
                    que le substantif est ou n'est pas déterminé. Ex. : ci joint ou ci jointes les
                    pièces demandées (sans trait d'union entre ci et le participe) ; je vous envoie
                    ci joint ou ci jointe copie de la pièce. </p>
                <p>On tolérera la même liberté pour l'adjectif franc. Ex. : envoyer franc de port ou
                    franche de port une lettre. </p>
                <p>Avoir l'air. — On permettra d'écrire indifféremment : elle a l'air doux ou douce,
                    spirituel ou spirituelle. On n'exigera pas la connaissance d'une différence de
                    sens subtile suivant l'accord de l'adjectif avec le mot air ou avec le mot
                    désignant la personne dont on indique l'air. </p>
                <p>Adjectifs numéraux. — Vingt, cent. La prononciation justifie dans certains cas la
                    règle actuelle, qui donne un pluriel à ces deux mots quand ils sont multipliés
                    par un autre nombre. On tolérera le pluriel de vingt et de cent, même lorsque
                    ces mots sont suivis d'un autre adjectif numéral. Ex. : quatre vingt ou quatre
                    vingts dix hommes ; — quatre cent ou quatre cents trente hommes. </p>
                <p>Le trait d'union ne sera pas exigé entre le mot désignant les unités et le mot
                    désignant les dizaines. Ex. : dix sept. </p>
                <p>Dans la désignation du millésime, on tolérera mille au lieu de mil, comme dans
                    l'expression d'un nombre. Ex. : l'an mil huit cent quatre vingt dix ou l'an
                    mille huit cents quatre vingts dix. </p>
                <p>ADJECTIFS DÉMONSTRATIFS, INDÉFINIS ET PRONOMS </p>
                <p>Ce. — On tolérera la réunion des particules ci et là avec le pronom qui les
                    précède, sans exiger qu'on distingue qu'est </p>
                <pb n="109" rendition="RÉFORMES DE LA LANGUE FRANÇAISE"/>
                <p>ceci, qu'est cela de qu'est ce ci, qu'est ce là. — On tolérera la suppression du
                    trait d'union dans ces constructions. </p>
                <p>Même. — Après un substantif ou un pronom au pluriel, on tolérera l'accord de même
                    au pluriel et on n'exigera pas de trait d'union entre même et le pronom. Ex. :
                    nous mêmes, les dieux mêmes. . </p>
                <p>Tout. — Devant un nom de ville on tolérera l'accord du mot tout avec le nom
                    propre, sans chercher à établir une différence un peu subtile entre des
                    constructions comme toute Rome et tout Rome. </p>
                <p>On ne comptera pas de faute non plus à ceux qui écriront indifféremment, en
                    faisant parler une femme, je suis tout à vous ou je suis toute à vous. </p>
                <p>Lorsque tout est employé avec le sens indéfini de chaque, on tolérera
                    indifféremment la construction au singulier ou au pluriel du mot tout et du
                    substantif qu'il accompagne. Ex. : des marchandises de toute sorte ou de toutes
                    sortes ; — la sottise est de tout (tous) temps et de tout (tous) pays. </p>
                <p>Aucun. — Avec une négation, on tolérera l'emploi de ce mot aussi bien au pluriel
                    qu'au singulier. Ex. : ne faire aucun projet ou aucuns projets. </p>
                <p>Chacun. — Lorsque ce pronom est construit après le verbe et se rapporte à un mot
                    pluriel sujet ou complément, on tolérera indifféremment, après chacun, le
                    possessif son, sa, ses ou le possessif leur, leurs. Ex. : ils sont sortis chacun
                    de son côté ou de leur côté ; — remettre des livres chacun à sa place ou à leur
                    place. </p>
                <p>VERBE </p>
                <p>Verbes composés. — On tolérera la suppression de l'apostrophe et du trait d'union
                    dans les verbes composés. Ex. : entrouvrir, entrecroiser. </p>
                <p>Trait d'union. On tolérera l'absence de trait d'union entre le verbe et le pronom
                    sujet placé après le verbe. Ex. : est il ? </p>
                <p>Différence du sujet apparent et du sujet réel. — Ex. : sa maladie sont des
                    vapeurs. Il n'y a pas lieu d'enseigner de règles pour des constructions
                    semblables, dont l'emploi ne peut être étudié utilement que dans la lecture et
                    l'explication des textes. C'est une question de style et non de grammaire, qui
                    ne saurait figurer ni dans les exercices élémentaires ni dans les examens. </p>
                <pb n="110" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. — DOCUMENTS ET INFORMATIONS"/>
                <p>Accord du verbe précédé de plusieurs sujets non unis par la conjonction et. — Si
                    les sujets ne sont pas résumés par un mot indéfini tel que tout, rien, chacun,
                    on tolérera toujours la construction du verbe au pluriel. Ex. : sa bonté, sa
                    douceur le font admirer. </p>
                <p>Accord du verbe précédé de plusieurs sujets au singulier unis par ni, comme,
                    avec, ainsi que et autres locutions équivalentes. — On tolérera toujours le
                    verbe au pluriel. Ex. : ni la douceur ni la force n'y peuvent rien ou n'y peut
                    rien ; — la santé comme la fortune demandent à être ménagées ou demande à être
                    ménagée ; — le général avec quelques officiers sont sortis ou est sorti du camp
                    ; — le chat ainsi que le tigre sont des carnivores, ou est un carnivore. </p>
                <p>Accord du verbe quand le sujet est un mot collectif. — Toutes les fois que le
                    collectif est accompagné d'un complément au pluriel, on tolérera l'accord du
                    verbe avec le complément. Ex. : un peu de connaissances suffit ou suffisent. </p>
                <p>Accord du verbe quand le sujet est plus d'un. — L'usage actuel étant de
                    construire le verbe au singulier avec le sujet plus d'un, on tolérera la
                    construction du verbe au singulier, même lorsque plus d'un est suivi d'un
                    complément au pluriel. Ex. : plus d'un de ces hommes était ou étaient à
                    plaindre. </p>
                <p>Accord du verbe précédé de un de ceux (une de celles) qui. — Dans quels cas le
                    verbe de la proposition relative doit-il être construit au pluriel, et dans
                    quels cas au singulier ? C'est une délicatesse de langage qu'on n'essayera pas
                    d'introduire dans les exercices élémentaires ni dans les examens. </p>
                <p>C'est, ce sont. — Comme il règne une grande diversité d'usage relativement à
                    l'emploi régulier de c'est et de ce sont, et que les meilleurs auteurs ont
                    employé c'est pour annoncer un substantif au pluriel ou un pronom de la
                    troisième personne au pluriel, on tolérera dans tous les cas l'emploi de c'est
                    au lieu de ce sont. Ex. : c'est ou ce sont des montagnes et des précipices. </p>
                <p>Concordance ou correspondance des temps. — On tolérera le présent du subjonctif
                    au lieu de l'imparfait dans les propositions subordonnées dépendant de
                    propositions dont le verbe est au conditionnel présent. Ex. : il faudrait qu'il
                    vienne ou qu'il vint. </p>
                <pb n="111" rendition="RÉFORMES DE LA LANGUE FRANÇAISE."/>
                <p>PARTICIPE </p>
                <p>Participe présent et adjectif verbal. — Il convient de s'en tenir à la règle
                    générale d'après laquelle on distingue le participe de l'adjectif en ce que le
                    premier indique l'action, et le second l'état. Il suffit que les élèves et les
                    candidats fassent preuve de bon sens dans les cas douteux. On devra éviter avec
                    soin les subtilités dans les exercices. Ex. : des sauvages vivent errant ou
                    errants dans les bois. </p>
                <p>Participe passé. — Il n'y a rien à changer à la règle d'après laquelle le
                    participe passé construit comme épithète doit s'accorder avec le mot qualifié,
                    et construit comme attribut avec le verbe être ou un verbe intransitif doit
                    s'accorder avec le sujet. Ex. : des fruits gâtés ; — ils sont tombés ; — elles
                    sont tombées. </p>
                <p>Pour le participe passé construit avec l'auxiliaire avoir, lorsque le participe
                    passé est suivi soit d'un infinitif, soit d'un participe présent ou passé, on
                    tolérera qu'il reste invariable, quels que soient le genre et le nombre des
                    compléments qui précèdent. Ex. : les fruits que je me suis laissé ou laissés
                    prendre ; — les sauvages que l'on a trouvé ou trouvés errant dans les bois. Dans
                    le cas où le participe passé est précédé d'une expression collective, on pourra
                    à volonté le faire accorder avec le collectif ou avec son complément. Ex. : la
                    foule que j'ai vue ou vus. </p>
                <p>ADVERBE </p>
                <p>Ne dans les propositions subordonnées. — L'emploi de cette négation dans un très
                    grand nombre de propositions subordonnées donne lieu à des règles compliquées,
                    difficiles, abusives, souvent en contradiction avec l'usage des écrivains les
                    plus classiques. </p>
                <p>Sans faire de règles différentes suivant que les propositions dont elles
                    dépendent sont affirmatives ou négatives ou interrogatives, on tolérera la
                    suppression de la négation ne dans les propositions subordonnées dépendant de
                    verbes ou de locutions signifiant : </p>
                <p>Empêcher, défendre, éviter que, etc. Ex. : défendre qu'on vienne ou qu'on ne
                    vienne ; </p>
                <p>Craindre, désespérer, avoir peur, de peur que, etc. Ex. : de peur qu'il aille ou
                    qu'il n'aille ; </p>
                <pb n="112" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. DOCUMENTS ET INFORMATIONS"/>
                <p>Douter, contester, nier que, etc. Ex. : je ne doute pas que la chose soit vraie
                    ou ne soit vraie ; </p>
                <p>Il tient à peu, il ne tient pas à, il s'en faut que, etc. Ex. : il ne tient pas à
                    moi que cela se fasse ou ne se fasse. </p>
                <p>On tolérera de même la suppression de cette négation après les comparatifs et les
                    mots indiquant une comparaison : autre, autrement que, etc. Ex. : l'année a été
                    meilleure qu'on l'espérait ou qu'on ne l'espérait ; — les résultats sont autres
                    qu'on le croyait ou qu'on ne le croyait. </p>
                <p>De même, après les locutions à moins que, avant que. Ex. : à moins qu'on accorde
                    le pardon ou qu'on n'accorde le pardon. </p>
                <p>OBSERVATION </p>
                <p>Il conviendra, dans les examens, de ne pas compter comme fautes graves celles qui
                    ne prouvent rien contre l'intelligence et le véritable savoir des candidats,
                    mais qui prouvent seulement l'ignorance de quelque finesse ou de quelque
                    subtilité grammaticale. </p>
                <p>Vu pour être annexé à l'arrêté du 26 février 1901. </p>
                <p>Le ministre de l'Instruction publique et des Beaux-Arts, — Georges Leygues. </p>
                <p>(Journal officiel du 11 mare 1901.) </p>
                <p>Les éditeurs-gérants : MARCHAL ET BILLARD, 27, pl. Dauphine, Paris. </p>
            </div>
            <div type="supplement">
                <pb n="1" rendition="Vol."/>
                <p>N°6. </p>
                <p>113 </p>
                <p>Scientifique, Littéraire et Artistique </p>
                <p>DU </p>
                <p>JOURNAL DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ </p>
                <p>Nos VII-X. 1901 (28e année). Un an : 22 fr. Collection du Journal (1874-1900), 27
                    vol. in-8 avec Tables. </p>
                <p>Fondateur et Directeur : Edouard CLUNET, avocat à la Cour de Paris. </p>
                <p>Éditeurs-Gérants et Administrateurs : MARCHAL et BILLARD, libraires de la Cour de
                    Cassation, 27, place Dauphine, Paris. </p>
                <p>Adresser les communications relatives à la rédaction du Supplément à M. JACQUES
                    DE FRÉGELLES, Secrétaire de la Rédaction du Supplément, 9, rue Pierre-le-Grand,
                    à Paris. </p>
                <p>A NOS LECTEURS (V. supra, p. 33). SOMMAIRE. — LES LIVRES : 1815, Waterloo, Cent
                    jours (Henri Houssaye), </p>
                <p>Houssaye), 113. — La Vie des abeilles (Maurice Maeterlinck), p. 116. — </p>
                <p>John Ruskin (Jacques Bardoux), p. 117. LE THÉÂTRE : Décadence (Albert Guinou), p.
                    119. A signaler : L'Éducation présente (Le Père Didon), p. 120. </p>
                <p>LES LIVRES </p>
                <p>1815, par Henri HOUSSAYE, de l'Académie française. 2 vol. in-8. Waterloo, 512 p.,
                    3 cartes. Cent jours, II-632 p. Paris, Perrin, 35, quai des Grands-Augustin s,
                    1893-1899. 15 francs. </p>
                <p>Ces volumes font suite au 1814 qui a obtenu un si grand succès, et seront
                    complétés par un livre sur la seconde abdication et la Terreur Blanche; on aura
                    alors, en quatre volumes, </p>
                <p>SUPPLÉMENT N° 6. CLUNET, nos VII-X 1901. </p>
                <p>Vol. 1. 28° année. </p>
                <p>6 DROITS DE TRADUCTION ET DE REPRODUCTION RÉSERVÉS. </p>
                <pb n="114" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. - LES LIVRES (H. HOUSSAYE)"/>
                <p>cette Histoire de la chute de l'Empire, d'après les documents originaux, qui sans
                    faire oublier les oeuvres précédentes de l'auteur, sera certainement son
                    meilleur titre; car elle met le mieux en relief ses qualités d'historien, la
                    sûreté de l'information et de la méthode, et ses qualités d'écrivain, le talent
                    de la composition, le charme et la simplicité du récit. </p>
                <p>Pour donner à son oeuvre une base solide, M. Houssaye est allé droit aux sources,
                    aux documents originaux : " Pour m'affranchir », dit-il, a avant de commencer ce
                    travail, de toute opinion a priori, j'ai fait l'effort assez facile d'oublier le
                    peu que je savais sur la Restauration et les Cent jours. Je me suis mis à
                    apprendre dans les différents dépôts d'archives cette page de l'histoire de
                    France, comme si elle m'était aussi inconnue que la chronique des Empereurs de
                    la Chine. » Belles paroles que tout historien devrait méditer et appliquer:
                    c'est la seule méthode possible, surtout pour une histoire qui, à peine faite,
                    s'encombrait déjà de légendes, et qui a toujours excité les passions politiques
                    au point de devenir un arsenal d'arguments à la disposition de tous les partis. </p>
                <p>C'était la seule méthode possible, et M. Houssaye n'a pas reculé devant l'effort
                    héroïque qu'elle exigeait. Il a utilisé les innombrables mémoires,
                    correspondances privées, journaux et brochures des contemporains en soumettant à
                    une sévère critique ces documents si intéressants, mais si souvent suspects ;
                    pour s'appuyer plutôt sur les pièces d'authenticité et de valeur historique
                    indiscutable, il a dépouillé un nombre considérable de dossiers aux Archives
                    nationales, aux Affaires étrangères à la Guerre. C'est surtout avec ces pièces
                    officielles, qui présentent une image plus fidèle et souvent aussi vivante de la
                    réalité que M. Houssaye a fait renaître les hommes et les choses; tous ces
                    documents il les a contrôlés et éclairés les uns par les autres; il en a fondu
                    la substance dans un récit vivant et animé, mais toujours clair et simple, sans
                    ornements, et tirant des faits mêmes tout son intérêt et toute sa valeur. </p>
                <p>Le premier volume de 1815 commence à la première Restauration. Par ses
                    maladresses, Louis XVIII, sans contenter les « ultras », s'aliène le peuple et
                    l'armée, les bonapartistes et les libéraux. Pendant ce temps, et tandis qu'à
                    Vienne le Congrès danse plus qu'il ne marche, Napoléon mène à l'île d'Elbe sa
                    vie modeste de sous-préfet; toujours plein d'activité, il organise et met en
                    valeur son royaume de 8.000 hec- </p>
                <pb n="115" rendition="LES LIVRES (H. HOUSSAYE)"/>
                <p>tares, donne des fêtes dont il règle tous les détails, comme autrefois ceux d'une
                    grande bataille. Mais l'Europe fait tout pour réveiller le lion endormi : on
                    éloigne de lui sa femme et son fils ; il sait qu'on pense à le déporter au loin,
                    à l'assassiner peut-être; il sait les Bourbons discrédités, la France
                    mécontente, l'Europe désunie, et lui n'a pas cinquante ans et s'appelle
                    Napoléon. Il quitte l'île d'Elbe, et c'est alors du golfe Juan aux Tuileries le
                    fameux « vol de l'aigle » avec des épisodes tragiques, la première rencontre de
                    l'Empereur avec les troupes chargées de l'arrêter, l'entrée à Grenoble, et un
                    drame psychologique, la défection de Ney. Les royalistes n'ont voulu voir dans
                    le retour de l'île d'Elbe qu'un pronunciamento préparé en France. En réalité,
                    Napoléon seul conçut et exécuta le projet avec de très faibles moyens; mais la
                    haine des paysans contre l'ancien régime et le culte des soldats pour l'empereur
                    les réunirent dans une action commune; ainsi expliquée, cette soudaine
                    reconquête de la France, en gardant sa grandeur, ne semble plus un exploit
                    mythologique : c'est une entreprise très naturelle, et qui, dit M. Houssaye, ne
                    pouvait pas ne point réussir. </p>
                <p>La Monarchie croule comme un château de cartes. Tandis que Louis XVIII, à Gand,
                    vit en exil comme en villégiature, roi in partibus entouré de sa maison
                    militaire et de fonctionnaires désoeuvrés, Napoléon déploie une formidable
                    activité; sans perdre une minute, il organise son gouvernement; il ne peut pas
                    redevenir souverain absolu, il ne veut pas être dictateur populaire, il sera roi
                    constitutionnel. Mais les difficultés arrivent. L'administration est inerte ou
                    hostile, les préfets mauvais, les maires encore pires, les magistrats et le
                    clergé en majorité bourboniens. Paris reste calme, mais nerveux et inquiet; la
                    province s'agite. Aura-t on la guerre? Napoléon, dès qu'il la voit inévitable,
                    la prépare avec ardeur. Mais s'il a toujours ses fortes qualités
                    intellectuelles, son moral a baissé; souffrant et découragé il pressent la
                    catastrophe ; au lieu d'attendre l'invasion et de refaire avec plus de chance de
                    succès la campagne défensive de 1814, il va chercher dans les plaines de
                    Belgique la victoire décisive dont il a besoin. </p>
                <p>Le second volume de 1815 est surtout consacré aux opérations militaires qui
                    précèdent Waterloo, et à la bataille même dont le récit heure par heure,
                    nettement documenté, si poignant dans sa précision, occupe une grosse partie du
                    livre. </p>
                <pb n="116" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. LES LIVRES (MAETERLINCK)"/>
                <p>On remarquera surtout le premier chapitre de ce volume, où M. Houssaye dépeint la
                    grande armée de 1815, recrutement, armement, approvisionnement, commandement,
                    état d'esprit des chefs et des soldats ; cet essai de psychologie militaire est
                    du plus haut intérêt. A côté des acteurs principaux, l'empereur et ses généraux,
                    la cour et les ministres, M. Houssaye a vu et fait parler « comme dans le
                    théâtre grec on voit prés d'Ajax et d'Agamemnon le choeur des vieillards et des
                    guerriers » la place publique et le camp, les paysans, les bourgeois, les
                    ouvriers et les soldats. «J'ai, dit-il, cherché à peindre les sentiments des
                    Français de 1815 et à marquer leur action sur les. événements. » Ces études si
                    difficiles et si importantes en histoire sont peut-être les parties les plus
                    originales de 1815; le livre mérite d'ailleurs d'être lu d'un bout à l'autre.
                    Monument historique solide sur une période capitale pour les destinées de la
                    France et de l'Europe, curieux sujet d'étude pour le psychologue, en maint
                    endroit fin régal pour le lettré, tout homme cultivé sera séduit par une oeuvre
                    aussi attachante. DESTINATION PRINCIPALE : Etudes historiques. </p>
                <p>Maurice MAETERLINCK. La vie des abeilles. Paris, Eugène Fasquelle, 11, rue de
                    Grenelle, 1901, 1 vol. in-18, 311 p. — 3 fr. 50. </p>
                <p>M. Maurice Maeterlinck consacre ses loisirs d'auteur à l'étude des abeilles :
                    depuis vingt ans il les observe, et, même à Paris, une ruche vitrée, placée dans
                    son cabinet de travail, lance ses infatigables butineuses « dans le désert de
                    pierre de la grande ville ». </p>
                <p>Le livre que M. M. M. consacre à la « maison des 1000 soeurs » n'est ni un traité
                    d'apiculture, ni une monographie scientifique : « Je veux, dit-il, parler
                    simplement des «blondes avettes » de Ronsard, comme on parle, à ceux qui ne le
                    connaissent point, d'un objet qu'on connaît et qu'on aime. » </p>
                <p>Prenant une ruche au moment du réveil printanier, et la suivant jusqu'au retour
                    du sommeil hivernal, l'auteur, en des « livres » intitulés : « L'Essaim », «
                    Fondation de la cité », « Les jeunes reines », « Le vol nuptial » et « Le
                    Massacre des mâles », nous fait assister aux principaux événements de la vie des
                    abeilles. </p>
                <p>Rien de ce qui concerne la « maison des 100.000 vierges » n'est </p>
                <pb n="117" rendition="LÉS LIVRES (J. BARDOUX)"/>
                <p>étranger à l'auteur de « La vie des abeilles » ; et les quelques expériences
                    personnelles qu'il cite au cours de l'ouvrage montrent qu'il est habile
                    observateur, la façon dont il nous les raconte qu'il est narrateur consciencieux
                    : on ne peut l'accuser « d'orner la vérité ». Mais lorsqu'il rencontre chez ses
                    amies « les soeurs du bon couvent infatigable » quelque point faible, il cherche
                    à les défendre et à les justifier : combien de choses doivent nous échapper, et
                    l'homme « si vaste et si étranger » par rapport aux abeilles, est-il sûr de bien
                    comprendre tout ce qu'il voit ? Un observateur qui serait à nous dans les
                    proportions où nous sommes aux abeilles, qui nous observerait comme nous les
                    observons, parviendrait-il à saisir notre vie et nos travaux; bien plus,
                    pouvons-nous être certains qu'il y découvrirait la trace d'une intelligence
                    directrice ? </p>
                <p>Du reste, nous dit l'auteur dans le dernier livre intitulé « Le progrès de
                    l'espèce, » tout tend à prouver que les abeilles, loin d'obéir à une routine
                    séculaire, se sont perfectionnées et sont, à l'heure actuelle, encore capables
                    de se perfectionner. </p>
                <p>Quelques digressions, parfois un peu longues, ne peuvent enlever à l'ouvrage tout
                    l'attrait d'un style vif et imagé. Ecrite par un enthousiaste de la ruche, la «
                    Vie des abeilles » est « tout imprégnée de l'atmosphère, du parfum, de l'esprit,
                    du mystère des vierges laborieuses », « cela sent le miel et les abeilles. » </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Amateurs d'abeilles. — Lecture littéraire. </p>
                <p>John Ruskin, par Jacques BARDOUX, avocat à la Cour d'appel, docteur ès lettres.
                    Paris, Calmann Lévy, éditeurs, 3, rue Auber, 1901. 1 vol. in-12, p. 549. — 3 fr.
                    50. </p>
                <p>Faire paraître une étude sur l'oeuvre de John Ruskin, après le bel ouvrage de M.
                    de la Sizeranne, était une entreprise extrêmement délicate. Elle a été tentée
                    pourtant avec succès par M. Jacques Bardoux, connaisseur avisé de l'histoire
                    artistique de l'Angleterre contemporaine. </p>
                <p>Le mérite essentiel de l'oeuvre de M. J. B. consiste à présenter l'auteur de
                    Peintres modernes à la manière des critiques anglais, c'est-à-dire comme un
                    moraliste et non </p>
                <pb n="118" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. LES LIVRES (J. BARDOUX)"/>
                <p>comme un esthéticien. Il ne voit pas, ainsi que M. de la Sizeranne, dans le poète
                    de Fors clavigera, un grand-prêtre de la beauté, mais une sorte de prophète
                    égaré; et c'est avec raison qu'il insiste sur ce fait : que les lois dans
                    lesquelles se résume la pensée de Ruskin, présentent tous les caractères des
                    lois morales, c'est-à-dire qu'elles sont objectives et absolues, et ne varient
                    ni avec les hommes, ni avec les temps, ni avec les lieux. Toute la morale de
                    l'écrivain des Pierres de Venise tient comme en abrégé dans cette affirmation :
                    c'est qu'en obéissant aux ordres du fondateur de notre religion, toute la grâce,
                    toute la beauté, tout le charme d'une vie délicate seront donnés à notre esprit
                    et à notre corps, à notre travail et à notre repos; que la grâce du Christ
                    existe, et que nous pouvons l'avoir si nous la désirons. Et d'autre part, la
                    synthèse de son esthétique pourrait se résumer dans cette proposition : un
                    Esprit existe, qui enseigne à la fourmi son sentier, à l'oiseau à construire son
                    nid, à l'homme comment les beaux-arts et les nobles actions sont à sa portée.
                    Sans cet Esprit, vous ne pouvez rien faire de bon ; si vous le violez, vous
                    pouvez faire bien du mal; si vous le possédez, il sera votre paix et votre
                    force. </p>
                <p>C'est donc excellemment que M. J. B. définit l'intelligence de Ruskin en ces
                    termes : « une pensée concrète, tendue vers des idées morales, et vivifiée par
                    l'amour de la nature. » </p>
                <p>Son ouvrage comprend d'abord un récit détaillé de la vie de Ruskin ; puis il
                    aborde ensuite les caractères généraux de sa pensée, précise ces caractères par
                    une étude plus approfondie de sa poésie et de ses essais historiques; analyse sa
                    théorie de l'art, montre le lien qui unit ses idées esthétiques à ses doctrines
                    sociales, et se termine par deux chapitres très personnels sur la langue de
                    Ruskin et sur l'influence que son oeuvre exerça. </p>
                <p>Ce livre contient, en outre, la bibliographie complète des oeuvres du grand
                    moraliste anglais, ainsi qu'un catalogue des articles de journaux et de revues
                    qui lui ont été consacrés. </p>
                <p>DÉSIGNATION PRINCIPALE : Ouvrage d'éducation esthétique et morale. </p>
                <pb n="119" rendition="LE THEATRE (A. GUINON)"/>
                <p>LE THÉÂTRE </p>
                <p>Décadence, d'Albert GUINON. Pièce en quatre actes. Paris, librairie théâtrale,
                    30, rue de Grammont. 1 vol in-18, 1901. —3 fr. 50. </p>
                <p>Sans entrer dans les raisons qui ont fait interdire Décadence, et tout en
                    exprimant le regret de n'y point voir briller l'inimitable Réjane dans le rôle
                    de Jeannine, l'amateur de pièces bien construites et fortes lira cette comédie
                    avec plaisir et profit. Deux groupes sociaux que leurs origines disparates font
                    se haïr et leurs bas intérêts se rechercher, d'une part les aristocrates
                    débauchés, débris vermoulus de l'ancien régime, de l'autre la finance juive,
                    race sans foyer que l'absence de scrupules et l'habileté pratique ont faite
                    toute puissante aux lieux où elle s'est arrêtée ; noblesse de cabinets
                    particuliers et aventuriers de l'or sont là mis en présence et montrent à nu
                    leurs vices par leurs continuels conflits. </p>
                <p>Le duc de Barfleur a vendu ses châteaux, hypothéqué ses terres, coupé ses forêts,
                    usé son crédit pour subvenir aux dépenses de Mlle Teinturier, sa maîtresse. Le
                    banquier Nathan Strohmann aime sa fille Jeannine. Il la lui vend contre deux
                    millions de créances échues que Nathan a eu soin de racheter, et présente à
                    l'appui de sa demande. Le duc de Barfleur, sa famille et ses amis deviennent par
                    ce mariage les parasites des Strohmann père et fils. Strohmann père trouve ainsi
                    le moyen de satisfaire à sa folie des grandes relations, Strohmann fils
                    augmente, grâce au nom de sa femme, son chiffre d'affaires. Mais Jeannine aime
                    le spirituel marquis de Chérancé, nobliau charmant et panne, en tous points
                    l'opposé de Nathan Strohmann. La jalousie de ce dernier pousse Jeannine dans les
                    bras de son amant, et c'est chez Chérancé, au réveil de sa première nuit
                    d'abandon, que Nathan, au 4e acte, va la chercher. Dans une fort belle scène où
                    se révèle tout son instinctif et brutal amour, il démontre, chiffres en mains, à
                    Jeannine qu'elle est esclave du luxe, et préfère, au fond, l'ignominie d'une
                    couche légitime et opulente à celle d'un amant aimable, mais ruiné. Et Jeannine,
                    après avoir, dans un mouvement de franchise haineuse, avoué son âme de fille
                    entretenue, retourne avec Nathan à l'hôtel Strohmann. </p>
                <pb n="120" rendition="SUPPLÉMENT.— LE THÉÂTRE (A. GUlNON) LE P. DIDON."/>
                <p>Il faut signaler, comme le plus puissant certes de la pièce, le caractère de Mme
                    Strohmann mère. C'est la juive pure et antique, où s'incarnent dans leur vif les
                    qualités et les défauts de sa race, « figure vraiment biblique, disait M. Renan
                    ". Fière d'appartenir à un peuple dont elle est la conscience faite femme, elle
                    soutient, non sans noblesse, que les Juifs sont l'aristocratie de l'humanité. </p>
                <p>On retrouve, dans Décadence, le fin psychologue de A qui la faute ? l'ironiste
                    spirituel des Jobards, l'analyste sûr et cruel du Partage, l'homme de théâtre
                    accompli de ces trois pièces. M. A. G. s'élève davantage , à chaque tentative,
                    vers la haute comédie. C'est un plaisir de lire son oeuvre ; ce n'en est pas un
                    moindre d'y suivre les progrès d'un talent qui marche à grands pas. </p>
                <p>A signaler : </p>
                <p>L'Education présente, par le Père DIDON, de l'ordre des Frères prêcheurs.
                    Discours à la jeunesse. Paris, Pion, 8, rue Garancière, 1900, 1 vol. in-18, 415
                    p.— Prix: 3 fr. 50. </p>
                <p>Recueil des discours adressés à la jeunesse par l'éminent . Dominicain, dont la
                    perte récente a été si cruellement ressentie par les Français de toutes les
                    opinions. Ces discours ont été prononcés la plupart devant les écoliers dont ce
                    grand éducateur avait assumé la direction. Ils ne forment pas un « traité
                    dogmatique » d'éducation ; ce sont de « simples essais de solution de problèmes
                    que l'éducation implique ». Ils se recommandent non seulement par leur éloquence
                    pénétrante et forte, mais surtout par la profondeur et l'élévation des vues,
                    dont les pédagogues de toutes les doctrines, religieuses ou laïques, retireront
                    grand profit. </p>
                <p>(Spécialement : La culture de la volonté ; le choix de la carrière; l'homme
                    d'action; l'éducation nationale; les énergies humaines; l'influence des sports
                    athlétiques.) </p>
                <p>Les éditeurs-gérants : MARCHAL ET BILLARD, 27, pl. Dauphine, Paris. </p>
            </div>
            <div type="supplement">
                <pb n="1" rendition="Vol."/>
                <p>N° 7. </p>
                <p>121 </p>
                <p>Scientifique, Littéraire et Artistique </p>
                <p>DU </p>
                <p>JOURNAL DU DROIT INTERNATIONAL PRIVE </p>
                <p>Nos XI-XII. 1901 (28e année). Un an : 22 fr. Collection du Journal (1874-1900),
                    27 vol. in-8 avec Tables. </p>
                <p>Fondateur et Directeur: Éd, CLUNET, avocat à la Cour de Paris. </p>
                <p>Editeurs-Gérants et Administrateurs : MARCHAL et BILLARD, </p>
                <p>libraires de la Cour de Cassation, 27, place Dauphine, Paris. </p>
                <p>Adresser les communications relatives à la rédaction du Supplément à M. JACQUES
                    DE FRÉGELLES, Secrétaire de la Rédaction du Supplément, 9, rue Pierre-le-Grand,
                    à Paris. </p>
                <p>NOTRE BUT : Faire connaître à nos lecteurs répandus dans les cinq parties du
                    monde quelques-uns des meilleurs ouvrages qui se publient en langue française.
                    (V. « A nos Lecteurs», supra, p. 33.) </p>
                <p>SOMMAIRE. — LES LIVRES : La France du Levant (Etienne Lamy), p. 121.— Le Rappel
                    des Ombres (Vicomte E.-M. de Vogué), p. 124. — Blancador l'Avantageux (M.
                    Maindron), p. 125. — Les Tronçons du Glaive (P. et V. Margueritte), p. 126. </p>
                <p>A signaler : La littérature grecque chrétienne en 1901 (A. Puech), p. 128. </p>
                <p>LES LIVRES </p>
                <p>La France du Levant, par Etienne Lamy. Paris, 1900. </p>
                <p>Plon-Nourrit et Cie, 10, rue Garancière, vol. in-8. </p>
                <p>365 p. — Prix 7 fr. 50. </p>
                <p>Les esprits que préoccupent les problèmes de philosophie politique savent quelles
                    laborieuses recherches commande, </p>
                <p>SUPPLÉMENT N° 7. CLUNET, nos XI-XII 1901. </p>
                <p>Vol. 1. 28e année. </p>
                <p>DROITS DE TRADUCTION ET DE REPRODUCTION RÉSERVÉS. </p>
                <pb n="122" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. — LES LIVRES (E. LAMY)"/>
                <p>quelle variété de connaissances nécessite, et trop souvent quelles déconvenues
                    réserve cette étude. Ils sauront gré à M. Lamy de l'avoir menée à bien dans un
                    des domaines dé la politique étrangère où les effets sont les plus complexes,
                    les causes les plus lointaines, et le milieu le plus fertile en chausse-trappes
                    de toute nature : les affaires d'Orient. Dans son livre, ils ne chercheront pas
                    tant une histoire de l'action française dans le Levant, qu'une philosophie des
                    rapports de la France avec l'Islam. </p>
                <p>Ce furent, à l'origine, de purs rapports de fait. Engendrés par l'invasion arabe,
                    sanctionnés par la conquête, ils n'avaient d'autre issue que la guerre. Dans un
                    tableau de haute couleur — d'une main un peu dure à ce monde islamique qui fut
                    si longtemps, dans l'Europe du Sud-Ouest, le dépositaire et le propagateur de
                    toute science et de tout progrès — l'auteur - met aux prises les deux races.
                    L'une fanatisée, âpre à dominer, arrogante aux vaincus, orgueilleuse de la force
                    qui est son ultima ratio, et d'une religion « qui lui fit des devoirs de ses
                    passions ». En face d'elle, l'Europe, « d'instinct vorace et rudimentaire ",
                    cherchant encore ses fins, mais déjà à demi soumise par cette Idée chrétienne
                    qu'elle a héritée d'Orient, et qui sera son principe de solidarité. — Ce fut
                    l'honneur et la dignité de la France de l'avoir compris et voulu la première. Le
                    jour où, à Poitiers, elle sauve la civilisation, « la race française commence
                    son office public » ; lorsque la Papauté, symbole de la solidarité européenne,
                    couronne Pépin roi de France et Charles empereur d'Occident, elle consacre
                    l'hégémonie de la France et la met à portée de réaliser cet office public.
                    L'histoire entière de l'Europe, jusqu'au XVe siècle, est dominée par cette
                    persévérante pensée française : tandis que dans l'Empire, qui nous a échappé,
                    les dynasties allemandes cherchent à introduire un ordre de choses fondé sur
                    l'égoîsme national des princes; que dans l'Orient en transformation, les hordes
                    tartares vont apparaître et s'avancer au delà de Constantinople, la France
                    achève sa mission. Les croisades « sont oeuvre française ». </p>
                <p>Mais le jour où, dans le continent qu'avait incendié sa rivalité avec
                    Charles-Quint, François Ier fit appel à Soliman et « signa avec lui le pacte du
                    désespoir », « sa cervelle légère sacrifiait et reniait tout le passé, et
                    inaugurait par un grand acte d'égoîsme. la politique d'intérêt ». Ce traité
                    d'al- </p>
                <pb n="123" rendition="LES LIVRES (E. LAMY)"/>
                <p>Iiance est la pierre d'assise de toute la question moderne : il nous constituait
                    un triple privilège : politique et juridique, commercial, religieux. Qu'en
                    reste-t-il aujourd'hui? M. E. L. retrace brièvement les faits, détermine les
                    causes, fixe les responsabilités. Pour avoir voulu sacrifier les principes aux
                    intérêts, les intérêts à des préoccupations mesquines et mouvantes, nous n'avons
                    su, au cours de trois siècles, ni sauvegarder l'Empire ottoman, ni assurer le
                    sort des chrétiens opprimés, ni même prendre notre part des démembrements.
                    L'auteur condamne cette politique comme contradictoire : en des pages d'une
                    émotion soutenue et indignée, il fait revivre la déchéance; l'étoile de la
                    France pâlit dans le Levant; une autre se lève : celle de l'Allemagne. M. Lamy
                    la suit dans sa marche ascendante, depuis le jour où elle éclaira,
                    triomphalement déjà, le Conseil de l'Europe à Berlin (1878) jusqu'aux temps, si
                    voisins de nous, où l'on en retrouve les rayons dans le ciel sanglant de
                    l'Arménie, en Crète, en Grèce, en Palestine. — Le privilège commercial n'est pas
                    resté plus intact. De bonne heure atteint par la concurrence des Anglais, Grecs,
                    Belges, etc.. , subissant le contre-coup de nos luttes maritimes du XVIIIe
                    siècle, il n'en subsiste aujourd'hui que les vestiges. Là encore l'Allemagne,
                    après avoir poussé l'Autriche en avant, a pris la place prépondérante : la
                    routine, l'insuffisance de nos notions commerciales, la chèreté de nos produits,
                    etc., y ont contribué dans la plus large mesure. — Enfin, l'on sait les
                    atteintes successives qu'a subies notre droit privilégié à la protection des
                    chrétiens. </p>
                <p>La situation n'est pas sans issue. L'auteur préconise aux maux actuels un
                    ensemble de remèdes sur l'opportunité desquels il est permis de discuter, mais
                    qui méritent d'être pris en considération : selon lui, il ne reste qu'une voie à
                    suivre, le retour à la politique de principes. Rentrer dans les traditions,
                    aider au relèvement puis assurer l'émancipation des nationalités chrétiennes;
                    améliorer nos moyens de production, adapter nos produits d'exportation aux
                    besoins de la clientèle du Levant, multiplier les organes d'information et de
                    propagande commerciales; reprendre en mains, enfin, et imposer cet « apostolat
                    catholique » qui doit nous appartenir en raison de l'histoire, et, en écartant
                    du domaine religieux toutes les compromissions politiques, travailler à renouer
                    l'avenir au passé, à « cette oeuvre que la politique des Valois </p>
                <pb n="124" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. LES LIVRES (E.-M. DE VOGUE)"/>
                <p>avait interrompue » et qu'il importe à la France d'achever. Ainsi se termine, sur
                    une pensée d'espérance, ce livre, ouvert sur un sentiment de fierté nationale. </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Enseignement historique. </p>
                <p>Le Rappel des Ombres, par le vicomte E.-M. de Vogüé, de l'Académie française. 1
                    vol. in-8, 277 p. Armand Colin et Cie, éditeurs. Paris, 5, rue de Mézières,
                    1900. </p>
                <p>Par ce volume, M. le vicomte E.-M. de Vogué nous prouve, une fois de plus, qu'il
                    est un de nos premiers grands écrivains. «Un somptueux penseur »; c'est ainsi,
                    dit-on, qu'il fut dénommé par un brillant auteur dramatique, — depuis lors son
                    collègue à l'Académie, — dans une comédie de date déjà éloignée, mais
                    d'actualité toujours aiguë. </p>
                <p>Il y a du vrai dans cette appellation, en prenant, bien entendu, l'épithète en
                    très bonne part. M. le vicomte E.-M. de Vogué est un auteur de haute tenue,
                    parfois même — car la poésie ne résulte point de la seule métrique du vers — un
                    poète dévaste envergure et de sensibilité délicate. Il l'a surabondamment prouvé
                    au cours de ses ouvrages, surtout dans ses romans Jean d'Agrève et les Morts qui
                    parlent, dont certaines analyses psychologiques et certaines descriptions de
                    nature sont de tout premier ordre. </p>
                <p>M. le vicomte E.-M. de Vogué choisit de préférence les sujets les plus élevés.
                    Noble ambition, toujours heureusement réalisée. Il sait, parmi les événements
                    que chaque jour apporte, choisir, si l'on peut dire, « l'actualité philosophique
                    ». Il excelle à dégager de tel ou tel fait la morale qui, pour d'autres,
                    resterait latente. En un mot, c'est un penseur qui fait penser. </p>
                <p>Le style de M. de Vogué est toujours à hauteur des sujets qu'il traite. Il est
                    grave, noble, grandi éloquent. L'épithète y est choisie et suggestive ; et c'est
                    là, comme on sait, la marque de l'écrivain de race. Sa phrase se développe
                    souple, harmonieuse et pleine. Plus d'une fois, et non sans raison, à l'occasion
                    de M. de Vogué, on a cité Chateaubriand. Il le rappelle par maints côtés. Bref,
                    beau nom, noble vie, grand talent, M. le vicomte E.-M. de Vogué est un de ces
                    Français dont la France a le droit d'être fière. </p>
                <pb n="125" rendition="LES LIVRES (M. MAINDRON)"/>
                <p>Sous ce titre : Le Rappel des Ombres, M. de V. a réuni cette fois une série
                    d'articles intéressants à des titres divers : il y parle tour à tour du Tasse,
                    de Mme Roland, de Jules Ferry, de Lamartine, de A. de Vigny, de Chateaubriand,
                    du colonel Marchand, de Bismarck, de Nubaz-Pacha, du socialiste Lasalle... Que
                    sais-je encore?... Association de personnalités hétéroclites qui pourrait
                    étonner à première vue ! Mais ouvrez le volume, lisez-le par petites doses,
                    ainsi qu'il en doit être pour toute lecture pleine de moelle; pénétrez peu à peu
                    dans l'intimité de ces études si dissemblables en apparence, et vous vous
                    apercevrez bien vite qu'un lien commun les réunit : l'amour du grand et du beau;
                    qu'un même souffle les anime : le souci constant des destinées de la patrie. </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Lecture littéraire. </p>
                <p>Blancador l'Avantageux, roman par Maurice MAINDRON, Paris, Revue Blanche, 23,
                    boulevard des Italiens, 1901, 1 vol. in-18, p. 381. — 3 fr. 50. </p>
                <p>Le baron Alexandre-François-Claude-Horace de Blancador est de ceux « dont la
                    figure et les manières plaisent aux femmes et qui, par conséquent, n'ont pas
                    besoin d'autre talent pour se pousser dans le monde ». Ignorant, fat, personnel,
                    lâche, poltron, mais si « avantageux » par caractère qu'il en impose à la
                    Fortune même — elle est femme, expliquet-il, ce qui veut dire prostituée —
                    tempérament de don Juan et âme de Gil Blas, Saint-Cendre déchu jusqu'à Bel-Ami,
                    fileur de cartes ou assassin, selon que son intérêt l'exige, Blancador est aussi
                    enfoncé dans le matériel et l'utile que l'irrésistible marquis, dont M. M. a
                    narré précédemment les amours et les coups d'épée, en était, qu'on nous
                    pardonne, dégagé. Car Saint-Cendre faisait l'amour et la guerre en artiste et en
                    grand seigneur; Blancador n'est qu'un heureux valet de qui l'ambition trouve son
                    compte aux conspirations huguenotes des temps proches de Henri IV. </p>
                <p>Ceux qui liront ce roman, où l'érudition abonde dans une langue puissante et
                    riche, y verront comment le basochien de Toulouse, entretenu d'abord par une
                    procureuse, puis par une hôtelière, faillit conquérir la belle et richissime
                    Diane de Formansin, se rabattit sur les écus de la quadragénaire Mme de
                    Troix-Mares, dont il fit les tardives délices, et s'em- </p>
                <pb n="126" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. (p. ET V. MARGUERITTE)"/>
                <p>barqua pour les hautes charges comme serviteur complaisant des oeuvres secrètes
                    des princes. Ils y verront aussi comment le quinquagénaire et vicieux Justus de
                    Corpoy, dominé par les cafards de Genève en les onctueuses personnes du pasteur
                    Momsenn et du ministre Mathieu Robin, conçut le dessein de divorcer pour épouser
                    ensuite la Troix-Mares, sa créancière ; comment, en désespoir d'obtenir de la
                    servante Jacqueline, qu'il tortura jusqu'à la mort, une accusation d'adultère
                    contre sa jeune et pieuse femme Hulline, il enmura celle-ci ; comment enfin
                    Blancador fut de ces infamies la cheville ouvrière, sous couvert de favoriser
                    les amours du loyal Croisigny, son ami, et de la vertueuse Hulline. </p>
                <p>Avec les crapules, qui foisonnent en ce roman, font contraste de hautes et
                    délicates figures, l'exquise et hautaine Diane de Formansin et des héros de foi
                    et de droiture : Hulline de Corpoy, Gaspard de Croisigny, le pasteur Jean
                    Textor. Les descriptions brillantes, qu'on sent faites par un érudit et un
                    collectionneur, les scènes de volupté ou les ébats d'une gauloiserie pur XVIe
                    siècle, les tableaux de l'hypocrisie de religion ou les intrigues des ligueurs
                    et des Huguenots détendent à propos la trame de cette sombre histoire. M.
                    Maindron a ce don, où du Bellay voyait le signe du poète, de varier les émotions
                    du lecteur et de le faire « esbattre, esjouir et douloir » sans le lasser. </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Lecture littéraire. </p>
                <p>Les Tronçons du Glaive, par Paul et Victor Margueritte, 1 vol. in-18, 536 pages.
                    Paris, librairie Plon, PlonNourrit et Cie, imprimeurs-éditeurs, rue Garancière,
                    8, 1901.— Prix 3 fr. 50. </p>
                <p>Très vif, très sincère et très réel est l'intérêt qui s'attache à cette
                    co-signature fraternelle : « Paul et Victor Margueritte. » Certes, la
                    collaboration des frères de Goncourt fut jadis appréciée, admirée même; mais
                    elle ne sut inspirer une sympathie aussi générale. A cela, multiples sont les
                    raisons. Nous n'avons pas le loisir de les analyser ici. Toutefois il semble
                    permis d'affirmer que la principale réside — toute comparaison de mérite écartée
                    — entre des oeuvres d'esprit aussi différent dans l'essence même des sujets
                    traités. L'élite intellectuelle seule se pouvait passionner pour les ouvrages
                    des frères de Goncourt ; ceux des frères Margueritte sont à tous </p>
                <pb n="127" rendition="LES LIVRES (P. ET V. MARGUERITTE)"/>
                <p>du domaine de tous. Aussi leurs lecteurs s'appellent-ils légion. Leurs deux
                    derniers romans, principalement le Désastre et les Tronçons du Glaive, peuvent
                    être qualifiés de romans populaires, mais avec une largeur de conception, une
                    élévation d'idées, une justesse d'observation et un souci aigu de la forme qui
                    les font goûter même des plus délicats. </p>
                <p>Déjà, dans le Désastre, ces grandes qualités avaient été justement appréciées :
                    peut-être éclatent-elles plus manifestement encore dans les Tronçons du Glaive.
                    Le sujet en est si vaste, si colossal! La tâche était si ardue de réunir tant
                    d'éléments divers, de donner à ces tronçons épars la forme d'un glaive, du
                    glaive de la France luttant contre l'envahisseur! Ah ! certes, ce n'étaient
                    point, comme il arrive parfois, les documents qui manquaient! Ils « étaient trop
                    », au contraire. Il fallait tailler, rogner, éliminer, choisir. Et quelle
                    délicatesse de jugement, quelle netteté d'esprit cette sélection, cet émondage
                    n'exigeaient-ils pas ! En toute sincérité, l'esprit s'effare à la pensée du
                    formidable travail accompli. Et, à y réfléchir, on serait tenté d'émettre cet
                    axiome encore paradoxal peut-être, mais dont l'avenir se chargera de prouver la
                    vérité : « Plus les documents seront abondants, plus il deviendra malaisé
                    d'écrire l'histoire. » </p>
                <p>Ce travail considérable a-t-il été couronné d'un succès complet? Le résultat
                    a-t-il égalé l'effort? Oui, certes. Les Tronçons du Glaive sont un beau, très
                    beau livre. Quelques réserves ont été faites, entre autres sur la conception de
                    l'oeuvre, conception forcément double, histoire d'un côté, roman de l'autre. Si
                    grande que fût l'habileté des deux auteurs à la soudure de ces deux éléments, il
                    y reste forcément quelques bavures. Ici l'histoire empiète trop sur le roman, là
                    c'est le roman qui empiète trop sur l'histoire. N'est-ce pas l'écueil de tous
                    les romans historiques? Si, dans les Tronçons du Glaive, cet écueil est plus
                    apparent, c'est, nous semble-t-il, parce que l'intérêt que nous portons au côté
                    histoire devait inévitablement nuire au côté roman. Songez donc! Cette histoire
                    est celle de notre pays, l'histoire palpitante, l'histoire d'hier, l'histoire
                    que les vieillards et les hommes mûrs d'aujourd'hui ont vécue, l'histoire que
                    les plus jeunes ont écoutée ou apprise en frissonnant! A côté de ce drame vrai
                    de la mère-patrie, toutes les fictions, si saisissantes, si habiles
                    fussent-elles, devaient fatalement demeurer au second plan. </p>
                <pb n="128" rendition="SUPPLÉMENT, ETC. — LES LIVRES (A. PUECH)"/>
                <p>L'impression qui se dégage à la lecture de cette belle oeuvre est une impression
                    de mélancolie, de souffrance même. On connaît le mot fameux dit en 1870 par un
                    Français : « On bat maman, j'accours ! » On pourrait dire ici : « On a battu
                    maman, je pleure ! » Mais si ces larmes sont des larmes de tristesse, ce ne sont
                    point des larmes d'humiliation. Au cours de ces pages vibrantes, on assiste à
                    l'agonie d'un grand peuple qui ne veut pas mourir. Vaincue par le froid, par la
                    faim, par le feu de l'ennemi, la France tombe à genoux. D'une main sanglante,
                    elle signe la paix. Cette paix pouvait être évitée, disent les uns; elle
                    s'imposait, disent les autres. Et ceux d'alors, ceux qui ont vu, seront, pour la
                    plupart, parmi ces derniers. Mais qu'importe? La France a lutté, lutté
                    longtemps, obstinément, désespérément. Elle a sauvé son honneur, elle s'est
                    sauvée elle-même! </p>
                <p>Tout Français lira ce volume avec une émotion profonde ; tout étranger avec une
                    sympathie attristée. Puis enfin, aujourd'hui, l'épée de la France est neuve et
                    solide. </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Lecture historique. </p>
                <p>A signaler : </p>
                <p>La littérature grecque chrétienne en 1901, par A. PUECH (Revue de synthèse
                    historique, juin 1901, p. 300. Paris, libr. L. Cerf). </p>
                <p>Etude documentée et attachante des nombreux travaux consacrés, en ces dernières
                    années, par l'érudition européenne, aux oeuvres des Pères de l'Eglise des trois
                    premiers siècles de notre ère... Les connaisseurs en « patroligie » et en «
                    patristique » y trouveront de précieuses indications de sources à consulter. Les
                    profanes — indoits discants — resteront émerveillés en présence de la somme
                    prodigieuse d'effort et de patience que supposent les recherches poursuivies sur
                    les moindres écrits de l'époque lointaine et attachante des origines du
                    christianisme, envisagée au point de vue du renseignement historique ou de la
                    documentation littéraire. </p>
                <p>La Revue de synthèse historique (M. Louis Berr, directeur), qui la publie, achève
                    sa première année et se range déjà parmi les meilleurs recueils de science
                    historique. </p>
                <p>Les éditeurs-gérants : MARCHAL ET BILLARD, 27, pl. Dauphine, Paris </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
