<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-25">November 25, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimile:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/cb344442139/date&amp;rk=21459;2">Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Journal du Droit International Privé et de la Jurisprudence
                        Comparée</title>
                    <date when="1902-01-01">1902</date>
                    <biblScope unit="volume">29</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">Supplement</biblScope>
                    <biblScope unit="page">130-160</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="507">507</measure> pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            
            <div type="section">
                <pb n="1" rendition="Vol."/>
                <p>N° 8. </p>
                <p>129 </p>
                <p>DU </p>
                <p>JOURNAL DU DROIT INTERNATIONAL PRIVE </p>
                <p>N°s I-II. 1902 (29e année). Un an : 22 fr. Collection du Journal (1874-1901), 28
                    vol. in-8 avec Tables. </p>
                <p>Fondateur et Directeur: Éd. CLUNET, avocat à la Cour de Paris. </p>
                <p>Éditeurs-Gérants et Administrateurs : MARCHAL et BILLARD, libraires de la Cour de
                    Cassation, 27, place Dauphine, Paris. </p>
                <p>Secrétaire de la Rédaction du Supplément: JACQUES DE FRÉGELLES. </p>
                <p>NOTRE BUT : Faire connaître à nos lecteurs répandus dans les cinq parties du
                    monde quelques-uns des meilleurs ouvrages qui se publient en langue française.
                    (V. a A nos Lecteurs», supra, p. 33.) </p>
                <p>SOMMAIRE. — LES LIVRES : D'Alger au Congo par le Tchad (F. Foureau), p. 129. —
                    L'a Mort de là Reine (F. Funck-Brentano), p. 131. — Introduction à l'étude de la
                    Médecine (H. Roger), p. 132. — Eve victorieuse (P. de Coulevain), p. 134. —
                    Propos de Félix Faure (SaintSimonin)-, p. 135. </p>
                <p>D'Alger au Congo par le Tchad, par F. FOUREAU. 1 vol. in-8 avec 170 figures
                    reproduites directement d'après les photographies de l'auteur et une carte en
                    couleurs de la région explorée. Masson et O, éditeurs, 120, boulevard
                    Saint-Germain, Paris, 1902, 831 p. — 12 fr. </p>
                <p>Après une assez longue période de stagnation, ce qu'on a appelé la pénétration
                    saharienne, c'est-à-dire l'extension de </p>
                <p>SUPPLÉMENT N° 8. CLUNET, nos 1-11 1902. </p>
                <p>Vol 1 29e année. </p>
                <p>8 DROITS DE TRADUCTION ET DE REPRODUCTION RÉSERVÉS. </p>
                <pb n="130-" rendition="LES LIVRES (F. FOUHEAU) "/>
                <p>notre influence au sud de l'Algérie et de la Tunisie, a fait dans ces dernières
                    années tin'.grand pas-en avant. On en est surtout redevable a deux hommes,
                    passionnés du désert, MM. Flamand ..et F. Foureau. Ge dernier, en particulier,
                    depuis son premier 'voyagé en 1882, n'avait cessé dé "s'occuper du problème du
                    Sahara, poussant toujours plus loin ses .itinéraires,, mais chaque . fois arrêté
                    par "l'hostilité, déclarée des Touareg. ,11 en avait conclu, avec juste raison
                    qu'il n'atteindrait le but poursuivi-qu'en s'appuyant sur une escorte armée «
                    suffisamment forte et homogène ». Grâce au legs fait par un généreux donateur à
                    la Société de géographie de paris et.à .d'autres concours, M. Foureau: put
                    organiser en 1898 une expédition qui ne risquât* pas de subir le sort de celle
                    du malheureux colonel Flatters. Il nous en présente aujourd'hui le -récit dans
                    un volume d'Un passionnant intérêt, illustré de. photographies grâce auxquelles
                    nous pouvons nous faire une idée exacte de ce qù;est en réalité lé "Sahara. Bien
                    des lecteurs seront en effet éblouis en. voj'ant que le désert, loin d'être.,
                    ;C,o.mme on l'a. cru longtemps, «■ une immense merde sables », présente au
                    contraire les aspects les plus variés et qu'on y rencontre de hautes falaises,-
                    des montagnes, des rivières et des lits de grands fleuves!- </p>
                <p>Malgré toutes les précautions prises,, la- marche de M-. Foureau à travers le
                    désert fut extrêmement pénible. La difficulté était grande de nourrir et
                    d'abreuver un convoi de mille «hameaux dans un pays où les pâturages peu
                    nombreux sont très maigres et où l'eau des puits n'est pas souvent très
                    abondante. Aussi les mehara ne tardèrent-ils pas à jalonner de leurs squelettes
                    là route suivie par la mission saharienne. Quand M. Foureau, après un pieux
                    pèlerinage au puits de Tadjinoulh où fut -massacre Flatters, arriva à Iferouane,
                    premier village de l'Air, il espérait pouvoir réparer les pertes nombreuses en
                    chameaux qu'il avait éprouvées' depuis son départ d'Ouargla. Il se heurta à la
                    mauvaise volonté, à l'hostilité la.plus féroce des Touareg. Ceux-ci, outrés de
                    voir qu'un infidèle osât malgré eux tenter -la traversée du désert, s'étaient
                    bien jurés de s'y opposer de toutes leurs forces. Les traités conclus avec
                    l'Angleterre mettent le Sahara dans notre zone d'influence ; la Turquie n'en a
                    cure. Pendant son séjour même à Ifrouane, la mission fut l'objet ' d'une attaque
                    de vive force de la part des Touareg: Ils </p>
                <pb n="131" rendition="LES LIVRES (F. FUNCK-BRËNTANO)"/>
                <p>essuyèrent une sanglante défaite. Devant ce piteux résultat, ils eurent recours à
                    un autre moyen qui faillit réussir empêcher la mission de poursuivre sa marche
                    en-avant 1 en lui refusant les chameaux indispensables; faire lé vide autour
                    d'elle ; lui dispenser de plus en plus parcimonieusement les livres et
                    finalement l'affamer. M, Foureaù n'eut pas de peine :à deviner celte tactique.
                    Sans se dissimuler les difficultés de l'entreprise, il quittait Iférouane après
                    trois- mois de vainè ■attente et arrivait à - Agadez. Là, même Comédie qu'à
                    Iférouane. On promet les approvisionnements et les bêtés de Charge nécessaires,
                    mais la mission n'obtient rien. Il fallut un coup de force, l'occupation des
                    puits alimentant en eau là ville d'Agadez,;pour en-décider les habitants; à
                    faire droit aux demandes de M. Foureau. Notre compatriote putainsi, après un
                    nouvel arrêt de trois mois, poursuivre sa route-jusqu'à Zuider où il retrouva
                    les débris de la mission Voulet -Channoine. ■ Les deux missions réunies prirent
                    le chemin du-Tchadi dont une partie est dans la zone d'influence française,'
                    C'était l'époqùe où un aventurier africain, Rabab, soumettait tout-ce pays à sa
                    domination, détruisant sur son, passage tout ce qui lui résistait. Quand le
                    commandant Lamy,- sous- les ordres duquel était l'escorte de M. Foureau, eut
                    joint ses troupes à celles amenées du sud par M. Gentil, Rabàb, l'assassin de
                    nos compatriotes Crampe!, de Bébagle et Bretonnet, fut défait et tué dans une
                    grande bataille. Mais déjà M.-Foureauqui considérait sa mission comme terminée,
                    avait quitté sescompagrions. Il s'embarquait sur le Chari, affluent-du Tchad-et
                    arrivait enfin dans notre colonie dû Congo. Son -voyagè,.--sans précédent dans
                    l'histoire des explorations africaines'n'avait pas duré moins de dix-huit mois.
                    Le récit qu'il en fait, jour par jour, constitue un livre digne de prendre place
                    à côté de . ceux de Stanley : Dans les ténèbres de l'Afrique, et-de Nansen : </p>
                <p>Vers le Pôle. </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Enseignement géographique et ethnographique.' </p>
                <p>La Mort de la Reine (les suites de l'Affaire du Collier), </p>
                <p>par ' Frantz FUNC1!.-BRENTANO. Paris, 1901 chez </p>
                <p>Hachette, 79,° boulevard Saint-Germain. 1 vol.. in-18, </p>
                <p>; à 3 fr. 50. </p>
                <p>, Le titre de ce livre est assez inexact, car le récit, bien </p>
                <p>documenté et très émouvant, de la captivité et du supplice de </p>
                <pb n="132" rendition=". LES LIVRES (F. FUNÇK-BRENTANO)"/>
                <p>Marie-Antoinette, n'y occupe qu'une assez petite place. Ce qu'a étudié M.
                    Funck-Brentano, ce sont, comme l'indique le sous-titre, les suites de l'Affaire
                    du Collier qu'il avait exposée, avec clarté et talent, dans un livre récent, ou
                    mieux les destinées ultérieures des principaux personnages qui y furent mêlés.
                    La comtesse de la Motte, évadée de la Salpêtrière, mène en Angleterre une vie
                    agitée et misérable ; de concert avec le vieux Calonne, son amant, elle
                    s'acharne à lancer contre la reine des libelles calomnieux dont la cour de
                    France essaye en vain d'empêcher la prodigieuse diffusion. Le comte de la Motte
                    meurt dans la misère, quarante ans après sa femme, après avoir essayé, lui
                    aussi, d'exploiter cette mine fructueuse qu'était alors l'histoire ou, pour
                    mieux dire, la légende du collier. Voici, percé à jour, le fameux Cagliostro,
                    qui éblouit alors tant d'imaginations ; cet intrigant Sicilien, escroc et
                    faussaire, fut un prestigieux bouffon, un très habile charlatan. Cette petite
                    baronne d'Oliva, « très belle, très bonne et très bête», à qui l'on avait fait
                    jouer le rôle de la reine dans l'entrevue du Bosquet de Vénus, mourut vite de
                    maladie, de misère et de chagrins, quittée par son mari qui vécut sous la
                    Révolution du rôle d'agitateur et dénonciateur jacobin en province. Presque tous
                    ces personnages, en somme, eurent, après l'affaire, une vie assez triste et une
                    fin lamentable ; les lecteurs de l'Affaire du Collier qui s'étaient intéressés à
                    eux suivront avec curiosité le récit de leurs aventures. Par la sûreté de la
                    méthode et de l'information, ce livre est d'un historien qni n'a plus à faire
                    ses preuves ; mais par la manière de présenter les événements, l'art de piquer
                    la curiosité, d'accumuler les anecdotes, de s'attarder aux descriptions de
                    personnages et de paysages, il cherche à donner, et donnera en effet,
                    l'impression d'une série de petits romans ; et ce caractère le fera diversement
                    apprécier de ses lecteurs. DESTINATION PRINCIPALE : Enseignement historique. </p>
                <p>Introduction à l'étude de la Médecine, par H. ROGER. Paris, 1899. Carré et Naud,
                    3, rue Racine. Vol. in-18, 954 p. — Prix 7 fr. </p>
                <p>Le problème de la maladie, dans son déterminisme intime, sa genèse, son
                    évolution, ses modalités diverses, ses lésions; accessoirement, ce par quoi elle
                    se manifeste en clinique et </p>
                <pb n="133" rendition="LES LIVRES (H. ROGER)"/>
                <p>les règles primordiales qui servent au médecin à la reconnaître, en la rattachant
                    à ses causes : c'est la philosophie de la médecine. </p>
                <p>Le problème est double. Il y a une attaque et une défense. Il y a des ennemis, et
                    quelque chose qui leur résiste. Des agents morbigènes et un organisme en
                    activité. </p>
                <p>— Les agents sont multiples. Le milieu extérieur en fourmille : forces physiques,
                    chimiques, biologiques, corps inertes ou animés ; tout cela même qui fait la vie
                    des organismes (lumière, chaleur, air, aliments..".) renferme les moyens de sa
                    destruction. Et le milieu intérieur, le sang, la lymphe, les liquides où
                    baignent les cellules et les grands appareils qui communiquent avec l'extérieur,
                    le tube digestif, le système respiratoire, sont des mondes aussi, où la mort
                    guette sous des formes protéiques, germes vivants, poisons si nombreux que la
                    vie des tissus fabrique et élabore. Voilà l'attaque. L'Ètiologie nous en montre
                    tous les détails. </p>
                <p>— L'organisme, ainsi menacé, veille ; attaqué, il réagit. Il dispose de défenses
                    fixes, qui empêchent la pénétration de l'ennemi, au niveau de.ses téguments, la
                    peau, les muqueuses. Il possède des défenses mobiles qui, l'ennemi dans la
                    place, viendront le cerner, l'isoler; s'attaqueront aux toxiques qu'il émet (car
                    les corps solides, bactériens ou autres, n'agissent que par leurs produits
                    solubles), pour les neutraliser ou les atténuer; s'attaqueront enfin à lui-même,
                    pour l'englober et le détruire. Voilà la défense. </p>
                <p>Elle est victorieuse, et c'est' la santé. Elle faiblit, et la maladie éclate.
                    Bien rarement notre faiblesse tient à la violence de l'attaque ; bien souvent
                    c'est nous qui la rendons violente. Parce que notre système de défense est
                    fonction de notre passé, passé ancestral et passé individuel, de notre
                    tempérament, de nos maladies antérieures, de l'âge, du sexe, des conditions
                    particulières de notre vie. Et ce sont ces facteurs qui, après avoir fait naître
                    la maladie, lui donneront sa forme, dicteront son évolution, répartiront ses
                    lésions. </p>
                <p>Telle est, dans ce qu'elle a d'essentiel, cette philosophie des sciences
                    médicales; philosophie,, parce qu'elle est une synthèse, procède des sciences
                    particulières, mais pour les unifier, les rendre vivantes, fixer les grands
                    processus, dégager quelques lois. </p>
                <p>Et c'est l'objet du petit livre que H. Roger offre au public. </p>
                <pb n=",134" rendition="LES LIVRES (P. DE COULEVAIN) "/>
                <p>'Objet éminemment intéressant, parce qu'il a trait à la nature humaine; fait
                    pour, séduire les esprits les moins curieux de sciences médicales. Car c'est un
                    très grand éloge à faire à -Un auteur, en pareille matière, .que constater
                    combien Son livre, écrit pour des médecins, a dépassé ce but. . DESTINATION
                    PRINCIPALE : Enseignement médical. </p>
                <p>Ève victorieuse, par Pierre de COULEVAIN. Calmann-Lévy, 3, rue Auber, Paris. 1
                    vol. in-18, 1900, 390. p. — 3 fr. 50. </p>
                <p>Voici bien le roman du xxe siècle, le premier écrit avec les lumières que la
                    science moderne fournit à la psychologie et à la philosophie. Selon l'auteur,
                    toutes les découvertes récentes tendent à démontrer l'impossibilité du libre
                    arbitre. L'homme ne serait que le collaborateur inconscient de Dieu, un être
                    créé pour travailler à l'oeuvre universelle et à son propre perfectionnement. 11
                    serait dirigé comme les atomes, les astres, les mondes. L'amour, un des grands
                    invisibles qui l'entourent et le mènent, serait une sorte d'éther, de fluide
                    perceptible, enregistrable, qui irait « touchant ici une cellule inactive, là
                    une fibre insoupçonnée, une corde muette pour produire chez les individus les
                    effets nécessaires ». On peut ne pas partager la manière de voir de M. de
                    Coulevain, mais il faut reconnaître que dans cette orientation nouvelle, il n'a
                    pas une défaillance de logique; on est tenté d'y trouver avec lui la preuve de
                    notre immortalité et l'assurance « qu'à la fin tout sera bien et pour tous ». </p>
                <p>Au. milieu de cet inéluctable de la vie, il fait évoluer deux brillantes
                    Américaines, la tante et la nièce: l'une, Hélène Ronald, mariée à un savant;
                    l'autre, Dora Carroll,fiancée à Jacques Ascott, un jeune banquier new-yorkais.
                    Elles viennent en Europe, soi-disant pour s'amuser et acheter des chiffons et en
                    réalité elles y sont envoyées pour « recevoir le baptême de feu et donnerla
                    floraison entière de leurs êtres ». — Hélène Ronald et Dora Carroll se croient
                    réfractaires à l'amour et à la tentation. La Providence place sur leur chemin le
                    comte Emmanuel Sant' Anna, un noble romain, un très séduisant spécimen du vieux
                    monde. Ni l'une ni l'autre ne se méfie de son charme étranger, de ses yeux
                    lumineux, de sa voix chaude, et toutes deux sont conquises, toutes deux
                    l'aiment. Mme Ronald souffre, </p>
                <pb n="135" rendition="L'ES -LIVRES (SAINT-SIMONIN)"/>
                <p>lutte pendant de longs mois, elle demande la guérison au catholicisme, puis à la
                    volonté supérieure d'un Brahmine entendu à la Bodinière et présenté par Jules
                    Bois. Grâce à lui, elle devient « l'Eve victorieuse » et elle retourne en
                    Amérique , l'âme remaniée., nuancée par « le fameux fluide ». Dora Carroll,
                    elle, rompt son engagement avec Jack Ascott, épouse le comte Sant' Anna et entre
                    dans la haute société romaine pour y apporter des éléments de progrès et
                    d'évolution. Ce roman est le contact de l'âme moderne, froide, positive, avec
                    l'âme latine, chaude, sensuelle et idéaliste. De ce contact ressort une étude
                    vivante de moeurs et de caractères. La scène de la presentation.de la jeune
                    Américaine à sa future belle-mère, une grande dame romaine, et à l'oncle de son
                    fiancé, le cardinal Salvoni, est une des meilleures du livre. Elle, met en un
                    relief saisissant l'esprit du vieux monde et du monde nouveau, elle montre
                    l'abîme qui les sépare et fait deviner l'action qu'ils sont destinés à exercer
                    l'un sur l'autre. De même, dans la conversion d'Hélène Ronald au catholicisme,
                    on voit les dogmes anciens filtrés par ce clair cerveau américain comme l'eau
                    par un filtre Pasteur. Ils en ressortent limpides, d'une immortelle beauté,
                    faits pour marcher de pair avec la science et la civilisation. </p>
                <p>Le succès présent « d'Eve victorieuse » est dû à son affabulation amusante, où
                    rien ne traîne ni l'action, ni le dialogue, à ses types mondains pris sur le
                    vif. Son succès futur sera dû aux idées qu'il renferme, à sa philosophie. Comme
                    l'a dit Gaston Deschamps, « c'est un roman qui fait penser ». Nous ajouterons :
                    Il importe au bon renom de nôtre littérature que de pareilles oeuvres aient la
                    publicité qu'elles méritent. </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Lecture littéraire. </p>
                <p>Propos de Félix Faure, avec introduction et notes, publiés par SAINT-SIMONIN.
                    Paris. Librairie Paul Ollendorff, 50, Chaussée d'Antin. 1902. 1 vol. in-18, p.
                    385. — 3fr.50. </p>
                <p>Ceux qu'intéressa la personnalité du Président Félix Faure retrouveront dans ces
                    « Propos » son aimable et populaire figure. Une bonté foncière, de l'esprit et
                    du tact lui ont acquis, durant sa présidence, une renommée universelle. Inconnu
                    avant son élection en dehors du monde politique </p>
                <pb n="136" rendition="LES LIVRES (SAINT-SIMONIN)"/>
                <p>français, il a maintenant cette fortune de se survivre à luimême dans bien des
                    souvenirs, non seulement en France mais à l'étranger. M. Saint-Simonin s'est
                    trouvé bien inspiré en réunissant dans l'unité commode d'un petit livre les «
                    Propos de Félix Faure » qu'il avait publiés par fragments dans les journaux. </p>
                <p>La portée historique de ce livre est contestable. Sa valeur est celle d'un
                    portrait fait par un peintre qui connaissait son modèle. Les événements qu'il
                    rappelle, les hommes politiques contemporains qu'il met en scène n'en font pas
                    le principal intérêt. Mais le public fut toujours curieux de pénétrer dans
                    l'intimité des acteurs de l'histoire. Les Mémoires de la cour de Louis XIV et de
                    celle de Louis XV ne cesseront pas d'être lus. Les « Propos de Félix Faure »
                    nous présentent un « Félix Faure intime » dont la fortune fera sans doute échec
                    à celle du personnage officiel. Le second s'appropriera peut-être les avantagés
                    du premier. Félix Faure sut en effet rester lui-même dans tous les rôles que la
                    politique lui.a-fait jouer. </p>
                <p>Il s'appliqua surtout à maintenir ;.a'u dehors Te bon renom de la France pour
                    laquelle il professait cet attachement filial si fréquent et si profond chez
                    ce'ux. dont les humbles ancêtres ont peiné/pendant des siècles,; pour la
                    formation historique de ce grand pays. Les réflexions, sur son voyage,en Russie,
                    sur les toasts du « Pothuau », sur-l'Exposition de 1900 qu'il espérait ouvrir
                    font voir quelle action peut exercer en certains cas la personnalité du
                    Président de la République Française qu'il est de bon ton de croire indifférente
                    et dans le gouvernement intérieur et dans les relations internationales. </p>
                <p>Nous souhaitons au livre de M. Saint-Simonin autant de sympathies que s'en est
                    acquises le Président Faure. </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Histoire anecdotique. </p>
                <p>Les éditeurs-gérants : MARCHAL ET BILLARD,27,pl.Dauphine, Paris. </p>
                <pb n="137" rendition="Vol. 1 N° 9."/>
                <p>DU </p>
                <p>JOURNAL DU DROIT INTERNATIONAL PRIVE </p>
                <p>Nos III-IV. 1902 (29e année). Un an : 22 fr. Collection du Journal (1874-1901),
                    28 vol. in-8 avec Tables. </p>
                <p>Fondateur et Directeur: Éd. CLUNET,avocat à la Cour de Paris. </p>
                <p>Éditeurs-Gérants et Administrateurs : MARCHAL et BILLARD, libraires de la Cour de
                    Cassation, 27, place Dauphine, Paris. </p>
                <p>Secrétaire de la Rédaction du Supplément : JACQUES DE FRÉGELLES. </p>
                <p>NOTRE BUT : Faire connaître à nos lecteurs répandus dans les cinq parties du
                    monde quelques-uns des meilleurs ouvrages qui se publient en langue française.
                    (V. « A nos Lecteurs », supra, p. 33.) </p>
                <p>SOMMAIRE. — LES LIVRES : Vercingélorix (C. Jullian), p. 137. — La Lutte contre la
                    Tuberculose (Brouardel), p. 140. — Le Roman de Tristan et lseut (J. Bédier), p.
                    141.— Contes extraordinaires (E. Hello, p. 142). — Les Oberlé (R. Bazin), p.
                    144. </p>
                <p>Vercingétorix, par Camille JULLIAN, professeur à l'Université de Bordeaux. Paris,
                    1901, chez Hachette, 79, boulevard Saint-Germain. 1 vol. in-16 de 3 fr. 50. </p>
                <p>Ceux qu'intéresse la cause des hommes qui défendent leur </p>
                <p>sol contre un envahisseur, ceux que Vercingétorix touche </p>
                <p>plus particulièrement parce qu'ils croient retrouver en lui un </p>
                <p>peu de leur sang, quelques traits — qualités et défauts — du </p>
                <p>SUPPLÉMENT N° 9. CLUNET, n°s III-IV 1902 </p>
                <p>Yol 1 29° année. </p>
                <p>9 DROITS DE TRADUCTION ET DE KEPKODUCTION RÉSERVES. </p>
                <pb n="138" rendition="LES LIVRES (C. JULLIAN;"/>
                <p>caractère national, tous, français et étrangers, historiens et dilettantes,
                    liront avec émotion et, admiration le Vercingétorix de M. Jullian; c'est un
                    petit chef-d'oeuvre. M. Jullian n'est pas seulement un des hommes qui possèdent
                    le mieux l'antiquité romaine, le pieux et soigneux éditeur du grand monument de
                    Fustel de Coulanges, l'Histoire des Institutions, politiques de l'ancienne
                    France, c'est aussi un écrivain de talent, un artiste, un poète dont la phrase
                    claire, sonore et imagée, tour à tour oratoire et nerveuse, rappelle à la fois
                    la sobriété énergique de Fustel, la puissance et la couleur de Michelet. Sous sa
                    plume, la carrière si courte, mais si pleine et si belle de Vercing-étorix,
                    prend l'attrait et l'allure d'une large épopée tout en gardant le caractère
                    d'une histoire vraie, d'une page de réalité et de vie vécue. </p>
                <p>Pour aider à comprendre son héros, M. Jullian décrit d'abord à grands traits
                    l'Auvergne, son sol, son peuple et ses dieux. Dans ce pays isolé, le corps à
                    corps de l'homme avec la terre a produit une race laborieuse, robuste et fière,
                    attachée à son sol, à ses camps retranchés, à ses ancêtres, aux dieux de ses
                    montagnes, de ses forêts et de ses sources. Ces guerriers s'enorgueillissent de
                    leurs familles nombreuses et fortes, de leurs clans régis à la manière
                    patriarcale, de leurs rois qui pendant plusieurs générations ont été les maîtres
                    de la Gaule dont ils occupaient l'ombilic. </p>
                <p>Vercingétorix recueille le fruit de cette vieille domination des Arvernes ; il
                    concentre les ressources de la Gaule contre les Romains, il plie ses hommes à la
                    tactique et à la stratégie de leurs ennemis, il leur demande un double sacrifice
                    difficile à obtenir de ces grands enfants impétueux et si attachés à leurs biens
                    matériels : voir, impassibles, brûler leurs champs, même leurs villes, éviter
                    toujours le combat. La légion romaine ne peut être entamée ; il s'agit de la
                    priver de ressources et de la faire ronger pièce à pièce par la formidable
                    cavalerie gauloise. Mais après la victoire de César à Bourges et son échec
                    devant l'imprenable plate-forme de Gergovie, la furie gauloise, contenue depuis
                    six mois, est plus forte que la volonté du chef : Vercingétorix attaque les
                    légions près de Dijon ; il ■ est battu grâce aux cavaliers germains de César. </p>
                <p>Les Gaulois se réfugient dans le camp d'Alésia, et voici l'épisode le plus
                    grandiose de la lutte, l'effort suprême. César et ses légions, pour réduire la
                    place par le blocus et la famine </p>
                <pb n="139" rendition="LES LIVRES C. JULLIAN')"/>
                <p>accomplissent cette besogne gigantesque : creuser et bâtir sur un circuit de
                    seize kilomètres, faire face à l'armée de secours gauloise et à la place
                    assiégée qu'ils entourent d'une triple forêt de pièges, de bois et de fer, de
                    fossés, de palissades et de terrasses, murant Vercingétorix dans une prison
                    digne de lui. Et dans Alésia quel beau spectacle que celui de ces cent mille
                    hommes entassés sur cent hectares et qui s'arrangent pour y vivre cinq semaines
                    daus l'obéissance au chef et l'espoir du salut ! Vaincu, Vercingétorix aux pieds
                    de César remporte une victoire morale sur le proconsul qui au milieu d'une
                    pompeuse mise en scène, se laisse aller « à la faiblesse des rancunes banales »
                    et garde son prisonnier pour l'immoler au jour de son triomphe définitif. </p>
                <p>Vercingétorix a eu les qualités d'un grand manieur d'hommes : la réflexion, la
                    décision, la volonté, il a su grouper et entraîner les gaulois en leur imposant
                    de grands sacrifices. Il a été vaincu parce qu'il avait contre lui César, ses
                    légions et ses légats, ses cavaliers germains ; son armée était inférieure, sa
                    situation politique embarrassée par la faiblesse des peuples et les trahisons
                    des chefs. </p>
                <p>Il n'est pas sûr qu'il ait eu l'idée nette d'une grande patrie gauloise. Le
                    patriotisme gaulois naquit alors de la nécessité de ■s'unir pour la défense
                    contre l'invasion : de même les Barbares avaient suscité l'Hellénisme, et de
                    même la guerre de Cent ans éveillera en France cette vertu dont M. J. dit très
                    justement qu'elle est une vertu « de réaction autant que de réflexion ».
                    Vercingétorix s'est dévoué corps et âme à la patrie gauloise, unissant tribus,
                    cités et ligues, et commandant à toutes ; cette patrie a disparu avec lui pour
                    se dissoudre, le goût de la liberté perdu, dans la vaste « paix romaine ». De
                    tels hommes sont rares dans l'histoire, et si la France, fière de son héros, a
                    campé sa statue sur cette colline d'Alésia où il s'est donné pour la liberté de
                    la Gaule, il faut remercier M. J. de lui avoir élevé un monument plus solide et
                    plus beau que l'airain, oeuvre de science et d'art, oeuvre digne de l'homme
                    auquel elle est consacrée. </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Etudes historiques. </p>
                <pb n="140" rendition="LES LIVRES (BROUARDEL)"/>
                <p>BROUARDEL. La Lutte contre la Tuberculose. Paris, J.-B. Baillière et Fils, 19,
                    rue Hautefeuille, 1901, </p>
                <p>I vol. in-18, 208 p. — 2 fr. 25. </p>
                <p>La tuberculose est une des maladies les plus répandues, une de celles qui font le
                    plus de victimes. Les derniers progrès de la science, aidés d'observations
                    médicales plus précises, ont permis d'aborder avec avantage la lutte contre le
                    bacille. </p>
                <p>Les principes qui doivent guider dans cette lutte, M. Bt les a résumés en cette
                    courte phrase qu'il a mise en sous-titre à son petit livre : « La tuberculose
                    est contagieuse, évitable et curable. » </p>
                <p>Contagion, Prophylaxie, Curabilité, voilà les titres des trois premiers
                    chapitres. Un quatrième étudie les moyens d'action mis en oeuvre jusqu'ici et
                    ceux que l'auteur croit pouvoir proposer pour la France. Des conclusions
                    générales résument le livre en quelques pages. </p>
                <p>La tuberculose est curable : Grancher disait même qu'elle est la plus curable des
                    maladies chroniques ; on doit donc tout faire pour soigner le tuberculeux
                    atteint. Éloigné du foyer de contagion, une. hygiène spéciale et rigoureusement
                    suivie lui permettra,le plus souvent,de se rétablir; surtout si la maladie a été
                    prise à ses débuts : c'est le rôle du sanatorium. </p>
                <p>Mais la tuberculose est évitable. Nous savons où se trouve le bacille, nous
                    connaissons ses moyens de transport. Nous pourrions donc, la plupart du temps,
                    nous tenir à l'abri de la contagion. Mais les mesures prophylactiques viennent
                    souvent se heurter à l'ignorance et à la routine. C'est donc, avant tout,
                    l'éducation antituberculeuse de la population qu'il faut faire ; le plus sûr,
                    pour réussir, est de prendre l'homme dès l'école. </p>
                <p>Quand chacun sera persuadé que sa préservation personnelle, celle de sa famille
                    et de ses amis est entre ses mains, un pas énorme sera fait. </p>
                <p>II faut répandre partout la bonne parole, et le petit livre du Dr B., si précis,
                    si clair, effrayant parfois dans sa lumineuse concision, fera sûrement plus d'un
                    agent actif et convaincu de la croisade à entreprendre. </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Étude de l'hygiène. </p>
                <pb n="141" rendition="LES LIVRES (J. BÉDIER)"/>
                <p>Le Roman de Tristan et Yseut, traduit et restauré par Joseph BÉDIER. Paris. H.
                    Piazza et Cie, éditeurs, 8, boulevard des Italiens, 1901. 1 vol. in-18, p. 284.
                    — o fr. 50. — Edition d'art, avec cinquante compositions en couleur de Robert
                    Engels, en 1 vol. à 180 fr., chez les mêmes éditeurs. </p>
                <p>M. J. Bédier ne traduit pas, il récrée; il ne restaure pas, il réinvente le roman
                    de Tristan et Iseut. D'une matière volumineuse, éparse dans les fragments
                    français de Béroul et de Thomas, chez leurs imitateurs étrangers et leurs
                    indigestes délayeurs en prose, il a tiré une oeuvre de composition ferme et
                    sobre, la pure moelle du vieux conte « d'amour et de mort ». </p>
                <p>Son livre est une suite de petits poèmes en prose, de lais de Tristan, à la mode
                    de Marie de France, dont chacun, pris en soi, est une merveille de grâce et de
                    force. L'âme celtique y palpite, âme de rêve et de brume, rude au besoin, éprise
                    d'aventures, créatrice d'immortelles légendes. Les « Enfances de Tristan », le «
                    Morholt d'Irlande », la « Quête de la Belle aux cheveux d'or » exposent la race
                    et le caractère de Tristan, roi de Loonnois, grand veneur, harpeur divin,
                    chevalier invincible, plein d'honneur et de courtoisie. Tristan conduit
                    d'Irlande en Cornouaille Iseut, la fiancée du roi Marc. Sur le navire, ils
                    boivent par erreur un « Philtre » qui les lie d'un amour plus fort que la mort.
                    Iseut, néanmoins, épouse le roi Marc. Elle mène grand deuil dans son coeur et se
                    trouve en butte aux intrigues des courtisans félons. « Brangien livrée aux serfs
                    », le « Grand Pin », le « Nain Frocin » nous disent les péripéties de l'adultère
                    royal, le « Saut de la chapelle », comment les deux amants découverts
                    s'enfuirent dans la « Forêt du Morois ». Enivrés d'amour ils vivent là,
                    solitaires et traqués, jusqu'au jour où 1' « Ermite Ogrin » réveille leur
                    conscience. Ils décident alors de se séparer. Au « Gué aventureux», Tristan
                    remet Iseut aux mains du roi Marc; Iseut subit le « Jugement par le Fer Rouge »
                    et Tristan lui fait de déchirants adieux. </p>
                <p>Mais l'éloignement attise leur passion. Tristan envoie à Iseut le chien aux mille
                    couleurs, Petit-Crû, venu de l'île d'Avallon. Le « Grelot » de son collier tinte
                    si clair que sa musique merveilleuse endort toutes les peines. Assuré dès lors
                    de l'indifférence d'Iseut, Tristan épouse « Iseut aux </p>
                <pb n="142" rendition="LES LIVRES (E. HELLO)"/>
                <p>blanches mains .». Mais son amour est plus puissant qu'il n'avait pensé et sa
                    nouvelle épouse garde intacte sa chemise de vierge. </p>
                <p>Le désespoir a repris Tristan. De son côté Iseut a jeté dans la mer le grelot
                    magique qui la privait de l'âpre douceur des larmes. La nouvelle du mariage de
                    Tristan la transporte de colère et de jalousie. « Kaherdin », « Dinas de Lidan
                    », « Tristan fou » racontent comment Tristan parvint à la rejoindre et à
                    l'apaiser. </p>
                <p>Le lai de la « Mort » termine le livre. Le dépit jaloux d'Iseut aux blanches
                    mains est cause qu'Iseut aux cheveux d'or arrive trop tard pour sauver Tristan
                    et meurt sur son corps. Le roi Marc enterre les deux amants de part et d'autre
                    de l'autel, dans sa chapelle. Une ronce toujours fleurie a poussé et rejoint les
                    deux tombes. </p>
                <p>Les anciens textes nous fournissent la plupart de ces épisodes. On peut cependant
                    les lire et les relire, ils ne donneront jamais ce qu'on éprouve d'un bout à
                    l'autre du livre de M. J. B. et ce qui fait sa haute valeur poétique :
                    l'impression de l'oeuvre d'art. Chez Thomas, chez Béroul, chez Eilhart ,
                    d.'Oberg, chez Gottfried de Strasbourg, dont les romans néanmoins ne sont pas
                    d'égal mérite, il n'y a d'émotion que celle que contient en elle la touchante
                    légende. Aucun souci du slyle, aucun travail de composition ne vient mettre la
                    marque de l'art p.t du talent sur cette matière. </p>
                <p>C'est ce qu'y ajoute M. J. B. Son oeuvre est toute sienne. Il a réveillé dans les
                    régions hyperboréennes où elle sommeillait la vieille poésie celtique. Animé par
                    elle, il a coulé dans un moule aux proportions harmonieuses et stables, la
                    quintessence de son antique génie. Il a repoussé l'argile où le pouce insouciant
                    des trouvères modelait d'imprécises figures et, par un travail de composition et
                    de style digne d'un grand poète, il a scellé le rêve flottant de l'âme galloise
                    dans le marbre aux contours purs. </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Lecture littéraire. </p>
                <p>Contes extraordinaires, par Ernest HELLO. Paris, librairie académique Perrin et
                    Cie, libraires-éditeurs, 35, quai des Grands-Augustins, 1900. 1 vol. in-12, p.
                    319. — 3 fr. 50. </p>
                <p>M. Ernest Hello avait publié jusqu'ici des ouvrages de psychologie dogmatique et
                    de morale religieuse. Il a préféré </p>
                <pb n="143" rendition="LES LIVRÉS (E. HELLO)"/>
                <p>nous donner cette fois un recueil de récils, qui expriment, sous une forme
                    concrète, les vérités abstraites contenues dans ses premiers volumes. </p>
                <p>Contes extraordinaires est un livre qui commence, se développe et s'achève par la
                    recherche du nom de Dieu. Cette recherche constitue, aux yeux de M. E. H., la
                    vie des sociétés aussi bien que la vie des individus. La première s'appelle
                    l'histoire, l'autre se nomme le drame; et selon la doctrine de l'auteur, les
                    différentes périodes de la vie des nations, de même que les divers moments de
                    chaque existence individuelle, affirment ou nient ce nom de Dieu. </p>
                <p>Mais à côté de ce premier objet de ses recherches, M. E. H. en rencontre un
                    second, qui captive également, et qui retient son attention : je veux parler du
                    nom du pauvre. Il en existe, selon M. E. H., une variété presque infinie
                    d'espèces. Le pauvre étant celui qui souffre d'une privation quelconque, qui
                    porte en quelque sorte dans le fond de son coeur une capacité qu'il ne peut
                    remplir, il est certain que nous pouvons enfermer dans la compréhension de ce
                    mot, non seulement tous les indigents, mais encore les. méconnus, les oubliés,
                    et ceux enfin qui ayant le désir de posséder la Vérité, s'en laissent néanmoins
                    détourner, soit par des sens intempérants, soit par de vaines curiosités. </p>
                <p>Existe-t-il maintenant un lien qui puisse, pratiquement, unir ces termes opposés?
                    Assurément ce lien existe; et on l'appelle la charité. C'est dans des mouvements
                    tout spontanés de notre coeur que réside le meilleur de notre activité. La
                    faculté d'aimer demeure le soutien le plus ferme d'une existence qui vise à la
                    perfection. En outre, la charité se communique. Elle porte en elle comme un
                    ferment actif de contagion et d'expansion. Elle a surtout le mérite essentiel de
                    diminuer en nous les exigences de notre sensibilité, en même temps qu'elle fait
                    disparaître les besoins des malheureux que nous soulageons. </p>
                <p>Telle est l'idée, très chrétienne en son fond, qui relie et unit les différents
                    récits du livre de M. Hello. </p>
                <p>Ludovic représente un avare, qui cherche le nom de Dieu matériellement. La
                    Recherche est l'histoire d'un monarque asiatique, idolâtre de lui-même, et avare
                    en esprit, qui cherche le nom de Dieu spirituellement. Ces deux mauvais riches
                    ont trouvé dans l'oubli du pauvre la perte de leur richesse. Dans Caïn, qu'as-tu
                    fait de ton frère ? la folie frappe un mauvais </p>
                <pb n="144" rendition="LES LIVRES (R. BAZIN)"/>
                <p>riche qui a repoussé l'homme de génie au fond de sa détresse. . </p>
                <p>Devant la porte de chacun, le Lazare était assis, blessé et suppliant. Pour
                    l'avoir oublié, l'un perd son or, l'autre sa raison, et le troisième sa majesté. </p>
                <p>DÉSIGNATION PRINCIPALE : Lecture littéraire. </p>
                <p>Les Oberlè, par René BAZIN. Roman. Paris, Calmann Lévy, 3, rue Aubert. 1 vol.
                    in-18, 396 p. — 3 fr. 50. </p>
                <p>Les Oberlé sont une famille d'annexés alsaciens d'Alsheim. Le grand-père Philippe
                    et l'oncle Ulrich ont vu la guerre. Ils en conservent dans les cicatrices de
                    leurs blessures le souvenir toujours présent et restent patriotes français sur
                    la terre conquise. Mme Joseph Oberlé partage leur haine du vainqueur. Son mari
                    cependant et sa fille Lucienne, entraînés l'un par les intérêts de son
                    industrie, l'autre par son amour pour le beau lieutenant von Farnow, sont
                    partisans dévoués de. l'autorité allemande. </p>
                <p>Le frère de Lucienne, Jean, revient à Alsheim, après études faites. Malgré son
                    éducation allemande, il est tout Français.. La guerre intestine continue de plus
                    en plus violente au foyer des Oberlé. </p>
                <p>Joseph Oberlé se lance dans la politique impériale. Jean se voit repoussé par les
                    parents d'Odette Bastian, qu'il aime et qui l'aime, parce qu'ils ne veulent pour
                    gendre ni d'un fils de député allemand, ni d'un beau-frère du lieutenant von
                    Farnow. </p>
                <p>L'époque du volontariat arrive. Jean a juré à sa mère qu'il se rendrait au jour
                    fixé à la caserne. Il s'y rend en effet ; mais, le soir même, il déserte, en
                    uniforme, accompagné dans sa fuite par l'oncle Ulrich. Le mariage de Lucienne et
                    la carrière politique de son père sont brisés. </p>
                <p>La sincérité, la hauteur morale, la vie, le pathétique de ce drame le placent
                    parmi les meilleurs ouvrages d'un auteur de grand talent. M. B. excelle à
                    associer la nature aux émotions de ses personnages. La vieille terre d'Alsace,
                    ses vallonnements, ses forêts parfument le livre de leurs fortes senteurs, y
                    répandent le lyrisme douloureux et sonore de leurs prosopopées. </p>
                <p>Voilà un livre élevé, émouvant et sain, ce qui est rare par le temps qui court. </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Lecture littéraire. </p>
                <p>Les éditeurs-gérants : MARCHAL ET BILLARD, 27, pl. Dauphine, Paris. </p>
                <pb n="1" rendition="Vol."/>
                <p>N° 10 </p>
                <p>145 </p>
                <p>DU </p>
                <p>JOURNAL DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ </p>
                <p>Nos V-VI. 1902 (29e année). Un an : 22 fr. Collection du Journal (1874-1901), 28
                    vol. in-8 avec Tables. </p>
                <p>Fondateur et Directeur : Éd. CLUNET, avocat à la Cour de Paris. </p>
                <p>Editeurs-Gérants et Administrateurs : MARCHAL et BILLARD, libraires de la Cour de
                    Cassation, 27, place Dauphine, Paris. </p>
                <p>Secrétaire de la Rédaction du Supplément: JACQUES DE FRÉGELLES. </p>
                <p>NOTRE BUT : Faire connaître à nos lecteurs répandus dans les cinq parties du
                    monde quelques-uns des meilleurs ouvrages qui se publient en langue française.
                    (V. « A nos Lecteurs», supra, p. 33.) </p>
                <p>SOMMAIRE.. — LES LIVRES : L'Énergie française (G. Hanotaux), p. 145. </p>
                <p>— L'Europe et la question d'Autriche au seuil du XXe siècle (A.. Chéradame), </p>
                <p>Chéradame), 147. LE THÉÂTRE : Le marquis de Priola (H. Lavedan), p. 150. </p>
                <p>L'Énergie française, par G. HANOTAUX, membre de l'Académie française. Ernest
                    Flammarion, éditeur, 26, rue Racine, in-18, 367 p. — Prix 3 fr. 50. </p>
                <p>Pour se rendre compte des travaux passés de l'énergie </p>
                <p>française et des forces puissantes dont elle dispose pour </p>
                <p>l'avenir il suffit de lire le livre de M. H. C'est une suite </p>
                <p>d'impressions de voyage légitimées par de solides considéraSUPPLÉMENT </p>
                <p>considéraSUPPLÉMENT 10. CLUNET, n°s V-VI 1902. </p>
                <p>Vol 1 29e année. </p>
                <p>10 DROITS DE TRADUCTION ET DE REPRODUCTION RÉSERVÉS. </p>
                <pb n="146" rendition="LES LIVRES (G. HANOTAUX;"/>
                <p>tions historiques et mises à l'épreuve des statistiques les plus récentes.
                    L'érudition et les chiffres donnent à ces pages une valeur documentaire qui.
                    n'enlève rien à leur grave et vivante beauté. Il fallait à la fois un savant
                    consciencieux, un écrivain de talent et un patriote de coeur pour nous donner le
                    digne spectacle des ressources naturelles, économiques, industrielles et
                    artistiques de la France. M. H. y a pleinement réussi. </p>
                <p>Les monuments de l'architecture, notre premier art, témoignent de nos origines
                    latines et de notre génie propre, autochtone. Si l'esprit romain est scellé dans
                    les pierres de la Maison carrée de Nîmes, « l'oeuvre gothique, fille de la race
                    », née au coeur même de l'Ile-de-France, trouve sa fière expression dans la
                    cathédrale de Chartres. </p>
                <p>Le progrès des petits groupements, depuis les Francs jusqu'à nos jours, leur
                    passage par les trois états : ce seigneurial et ecclésiastique, communal et
                    monarchique, administratif et démocratique », nous sont retracés dans l'histoire
                    d'un village, Beaurieux. Laon est le type de la a ville moyenne », paisible et
                    patiente. La vie monotone de ses bourgeois peut sembler insignifiante : en eux
                    cependant réside une des plus grandes forces de l'énergie française, l'agent le
                    plus sûr de son action dans le monde, l'épargne prudente et de chaque jour. </p>
                <p>La grande industrie est réprésentée par le Creusot. L'homme, géant du travail,
                    dompte le fer et le feu, soumet à ses fins l'électricité. Son labeur colossal
                    force l'admiration. L'enthousiasme devient du lyrisme quand on considère «
                    combien il faut de sueur et de pensée humaine pour féconder une tonne de charbon
                    ». D'autres forces motrices sont fournies par la nature même, sans effort pour
                    l'homme. Les glaciers alpestres, ces champs.de « houille blanche », producteurs
                    de force hydraulique, meuvent à Lancey d'importantes usines. M. Berges y dispose
                    de 3 à 4.000 chevaux-vapeur, travaillant vingt-quatre heures par jour, grâce à
                    un ruisseau de 500 à 1.000 litres de débit à la seconde. </p>
                <p>La France pittoresque et conservatrice se révèle dans le chapitre qui traite de
                    la Normandie, qui est « comme une barque amarrée aux côtes septentrionales de la
                    France ». Par toute son histoire, elle est un exemple remarquable de la « vie
                    locale intense qu'on constate sur tous les points du </p>
                <pb n="147" rendition="LES LIVRES (A. CHERADAME)"/>
                <p>vieux sol gaulois » : royaume d'Arles, Aquitaine, royaume de Bretagne. Mais,
                    malgré la diversité d'aspect de ses provinces, la France est et restera une
                    parce qu'elle est située « au carrefour des peuples », parce qu'elle est
                    solidement groupée autour de sa capitale : « Tous les chemins de la géographie
                    et de l'histoire mènent à Paris. » </p>
                <p>La France ouverte sur trois mers est naturellement destinée au commerce et à la
                    colonisation : l'histoire d'un port, Le Havre, et celle d'une colonie,
                    l'Algérie, nous montrent l'énergie française sous ces deux points de vue. En
                    1830 on évaluait à 8 millions le commerce de l'Algérie, en 1900 il est de 600
                    millions. </p>
                <p>Un tel développement fait espérer la formation prochaine d'une seconde France,
                    source de forces nouvelles pour la métropole, où le vieux pays retrouvera au
                    centuple la dépense d'énergie qu'il a faite pour la créer. </p>
                <p>Ce 23etit livre précis, condensé, vivant comme « l'énergie française » dont il
                    embrasse de nombreuses manifestations, ce petit livre d'un savant et d'un homme
                    de coeur détruira, nous l'espérons, le grand sophisme de notre époque : la
                    décadence nécessaire des races latines. Propagatrice dans le monde des idées
                    d'humanité et de liberté, la France est appelée à jouer dans l'avenir un rôle
                    plus grand peut-être que tous ceux de son passé. Et pour l'oeuvre
                    d'affranchissement, « l'énergie française » sera toujours jeune et forte. </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Histoire. </p>
                <p>L'Europe et la Question d'Autriche au seuil du XXe siècle, par André CHERADAME,
                    vol. in-8, 451 pages. Paris, 1901, Plon-Nourrit, édit., 8, rue Garancière. —
                    Prix 10 fr. </p>
                <p>Le problème autrichien se présente sous un double aspect : question d'ordre
                    intérieur et de politique constitutionnelle, si l'on envisage en lui-même le
                    Composite empire des Habsburg et recherche sous quel modus vivendi doivent
                    désormais se développer les éléments très divers qu'il renferme; question de
                    politique internationale et peut-être de sécurité européenne, si l'on considère
                    l'Etat autrichien au milieu du continent, en butte à des convoitises peu
                    dissimulées, et si l'on examine le </p>
                <pb n="L48" rendition="LES LIVRES (A. CHERADAME) "/>
                <p>sort que ces convoitises pourraient réserver à l'Empire et à. l'Europe tout
                    entière. Cet aspect international du problème, par la somme des intérêts qu'il
                    met en présence, l'âpreté qu'il découvre chez certaines puissances à faire
                    aboutir leurs ambitions, les rivalités organisées qu'il dévoile et les germes de
                    conflagration qu'il contient, domine toute la scène, relègue au second plan la
                    question autrichienne intérieure, et constitue à proprement parler une question
                    européenne : peut-être, s'il faut en croire M. Cheradame, « la Question
                    européenne par excellence » (Introduction, chap. VI, VIII, et conclusion). </p>
                <p>Certes, l'auteur de cette très solide et brillante étude ne mécennaît pas combien
                    est émouvante, elle aussi, l'évolution qui, depuis une trentaine d'années
                    surtout, porte chacune des nationalités qu'opprime le despotime viennois à
                    rechercher pour l'avenir une forme de gouvernement « plus viable » —
                    (fédéralisme, séparatisme). Au prix d'efforts séculaires, au service d'une
                    erreur séculaire, les princes Habsburg ont imposé à « l'arlequin d'Autriche,
                    dans les veines de qui le sang slave domine », un uniforme rigide, de coupe et
                    de provenance allemandes. L'Autriche n'en veut plus : ce vêtement officiel n'est
                    plus à sa taille, n'a jamais été à sa convenance, n'a cessé de compromettre la
                    vie de l'organisme, « Le despotisme viennois craque de toutes parts ». Quelle
                    sera la formule de l'avenir? L'histoire du XIXe siècle permet de le présumer :
                    elle nous montre l'Autriche marchant au fédéralisme, « qui ferait de la
                    Cisleithanie comme une Suisse monarchique » (Chap. Ier). </p>
                <p>Cependant, comme l'établissement du fédéralisme, « réforme purement intérieure »,
                    n'implique pas la modification des frontières actuelles de la Cisleithanie, il
                    ne saurait troubler la paix générale. D'où vient donc le danger ? Du dehors. La
                    menace de conflagration n'est pas aux mains de l'Autriche, mais de l'Europe, ou
                    plutôt d'une puissance en Europe : voici l'Allemagne, dirigée par la Prusse, qui
                    va ouvrir le débat. </p>
                <p>Cette Allemagne, celle de Paul de Lagarde, du Dr Hasse, de Schônerer et de leurs
                    amis, c'est l'Allemagne impérialiste de VAlldeutscher Verband. Son programme, un
                    mot terriblement significatif lé résume : le Pangermanisme. Forte et audacieuse
                    conception, d'autant plus forte et audacieuse qu'elle a ses - racines dans le
                    coeur même du peuple allemand, exploite des rêves d'orgueil national, et,
                    pénétrant jusqu'aux plus hautes sphères du gouvernement, ne prend soin de
                    dissimuler ni les </p>
                <pb n="149" rendition="LES LIVRES (A. CHERADAME"/>
                <p>puissantes attaches qui la soutiennent, ni la portée qu'elle doit avoir, ni la
                    menace qu'elle contient (chap. II, III et V). Vivante affirmation de la «
                    mission allemande historique », elle représente l'Empire des Hohenzollern comme
                    destiné, par une évolution nécessaire dont Sadowa et Sedan ne sont que des
                    épisodes, « à réunir en un seul Etat tous les territoires linguistiquement
                    germains de l'Europe...; » et de ce plan grandiose, qui doit « assurer enfin à
                    l'Allemagne ses frontières naturelles ( », la mainmise sur l'Autriche est la
                    base et la première opération. — En des pages dont la valeur documentaire
                    rehausse encore l'intérêt historique, M. Cheradame expose, sous la forme la plus
                    saisissante, la naissance, les visées, les moyens d'action du Pangermanisme : en
                    Allemagne d'abord, puis en Autriche (chap. III et V). Il montre comment, par
                    tous les moyens en son pouvoir, par la presse, renseignement, les sociétés
                    particulières, les brochures, l'argent, la propagande travaille l'opinion
                    autrichienne, s'insinue dans les masses, dans l'armée, jusque dans les diètes et
                    les conseils de gouvernement, et dispose les esprits, en vue des « éventualités
                    favorables ». Quelles peuvent être ces éventualités, dans la paix comme en temps
                    de guerre ; quels avantages économiques, politiques, militaires, l'Empire
                    allemand peut escompter d'un démembrement de l'Autriche ; chez quelles
                    puissances.il est assuré de trouver une complicité effective, ou tout au moins
                    une neutralité bienveillante; et d'autre part, les obstacles et les dangers que
                    rencontre la réalisation du plan pangermaniste; comment les intérêts bien
                    entendu dé la Cisleithanie s'opposent à son incorporation à l'Empire allemand,
                    même par la voie indirecte d'un Zollverein; comment la Hongrie est amenée à
                    résister elle aussi à toute tentative de démembrement; de quelle manière enfin,
                    et par suite de quelles considérations la coalition de l'Allemagne, de l'Italie
                    et de la Roumanie contre l'Empire des Habsburg, trouverait en face d'elle la
                    coalition de la Russie, de la France et de la Bulgarie, — tous ces points sont
                    successivement exposés, discutés, établis par.M. Cheradame, avec une force de
                    logique, un entraînement, une abondance de vues dignes de tout éloge. Il faut
                    lire et méditer cet ouvrage : destiné à éclairer l'opi1. </p>
                <p>l'opi1. l'ouest, Luxembourg et Belfort; à l'est, une ligne allant de Memel à la
                    mer Noire; au sud, Trieste (p. 105). </p>
                <pb n="150" rendition="LE THÉÂTRE (LE MARQUIS DE PRIOLA)"/>
                <p>nion sur un danger peut-être proche, dédié aux membres du Parlement français, il
                    tire son excellence de la pensée même qui l'inspire : c'est un cri d'alarme.
                    DESTINATION PRINCIPALE : Histoire. </p>
                <p>Le marquis de Priola, par H. LAVEDAN, membre de l'Académie française, pièce en
                    trois actes, en prose. E. Flammarion, éditeur, 26, rue Racine. Paris, 1902.
                    lvol. in-18, 289 p. — 3 fr. 50. </p>
                <p>Comédie représentée pour la première fois à la Comédie-Françaiee, le 7 février
                    1902. </p>
                <p>Le marquis de Priola est le Don Juan moderne. II recherche toutes les femmes,
                    paysannes ou princesses, sans choix, sans élan du coeur, sans besoin des sens,
                    par instinct de conquête, paramour de la ruse victorieuse, chasse, poursuite et
                    prise. Encore dédaigne-t-il la prise. Grossière et dépourvue de tout caractère
                    artistique, pillage et désordre, la possession brutale n'est pour lui que
                    l'assouvissement de l'amour et sa mort. Le vrai divertissement est dans
                    l'escrime qui la précède, qui va du premier désir et du premier mensonge au
                    renoncement de la femme à se défendre. Beau, riche, pourvu d'un nom sonore,
                    éloquent, insensible, égoïste, sceptique, impie, le marquis de Priola a voué sa
                    vie à la « culture artistique du mal », sous les espèces de la femme séduite et
                    méprisée. </p>
                <p>Le marquis de Priola est divorcé, sans enfant. Il a recueilli, il y a quelque dix
                    ans, le fils d'un de ses gardes, Pierre Morain, dont le père s'était tué et dont
                    la mère venait de mourir. Il l'a fait éduquer en France, en Angleterre et en
                    Allemagne. Au moment où le rideau se lève, le marquis a rappelé près de lui
                    Pierre Morain, devenu homme, et le lance dans le monde au bal de l'ambassade
                    d'Italie. Il nous explique lui-même sa conduite : Le nom des Priola ni la
                    tradition du mal qu'ils se sont léguée de père en fils ne doivent mourir. « Dans
                    tous les crimes, dans toutes les ruines, dans tous les beaux drames voluptueux
                    et sanglants du passé on trouve des Priola: » Conquérants, poètes ou débauchés,
                    se faisant les </p>
                <pb n="151" rendition="LE THEATRE (LE MARQUIS DE PRIOLA)"/>
                <p>héros des vices propres à leur époque, ils ont vécu dans l'histoire l'épopée des
                    instincts égoïstes et violents. Le marquis, leur dernier représentant, estime
                    qu'il n'a pas tenu assez haut le drapeau de l'art pour l'art dans le mal.
                    L'idéal qu'il n'a pu réaliser en lui-même, il le réalisera dans Pierre Morain à
                    l'aide d'une éducation appropriée. Celui-ci, porteur un jour du nom des Priola,
                    sera « un âpre et fin voluptueux, armé de mépris pour les hommes et de dédain
                    pour les idées, sans scrupules et sans foi, autant d'inutiles bagages », il
                    saura susciter autour de lui les haines des hommes et les désespoirs des femmes,
                    faire avec joie, d'un bout à l'autre de sa vie consciente, « ce qu'il y a de
                    plus beau au monde : des ruines ! » </p>
                <p>Le marquis instruit son élève par son exemple. Il déploie sa savante tactique eu
                    même temps contre la coquette Mme de Valleroy et contre Mme Le Chesne, son
                    ancienne femme, que le hasard du bal met en sa présence et qu'il veut reprendre.
                    II attire chez lui Mme de Valleroy, la met en humeur en lui montrant sa
                    collection d.'almanachs indiscrets, l'enveloppe de paroles séductrices, l'amène
                    toute palpitante dans ses bras, mais, au moment qu'elle cède et se donne, par un
                    procédé digne d'un Don Juan de carrefour, il la congédie, l'ironie aux lèvres,
                    en lui parlant honneur, vertu et bonne amitié. </p>
                <p>Mme de Valleroy partie, le marquis, en présence de Pierre Morain, choisit, parmi
                    les lettres que Mme Le Chesne lui écrivait lorsqu'elle était sa femme, une page
                    enflammée où elle lui disait que toujours, quels que soient les obstacles à
                    vaincre, elle viendrait, toute à lui, à son premier appel, et la lui envoie.
                    Pierre Morain, indigné, s'emporte, qualifie sans ménagement l'action du marquis,
                    lui découvre, dans un beau mouvement de révolte et de dégoût, tout ce que ses
                    théories ont de bas et de lâche. Priola en a vu bien d'autres ! Fort de la force
                    de contagion des idées malsaines, jouant serré, touchant juste, il réfute,
                    calomnie et souille l'un après l'autre les nobles sentiments de son adversaire.
                    Il lui montre « l'envers des mots, le dessous des coeurs, la lie du vin »,
                    l'amène à douter des autres et de lui-même, le fait croire un instant à la
                    légitimité de son pessimisme et lui en laisse pour preuves ses lettres d'amour à
                    classer. Resté seul, Morain se reprend, refoule au fond du tiroir ces papiers de
                    honte. Il trouve sous ses doigts le portrait de sa mère et tombe anéanti. </p>
                <p>Mme Le Chesne est sauvée par son amie Mme Savières. Celle- </p>
                <pb n="152" rendition="LE THEATRE (LE MARQUIS DE PRIOLA"/>
                <p>ci a aimé autrefois Priola, mais, femme de coeur sain et de volonté forte, elle a
                    surmonté une passion qu'elle jugeait indigne. Elle cache Mme Le Chesne derrière
                    une porte et, dans une scène où l'auteur a déployé un talent merveilleux de
                    psychologue, elle se fait faire une déclaration par le marquis, non sans se
                    laisser prendre elle-même à son jeu. « Jeanne! » appelle-t-elle à bout de
                    forces. Et le masque du roué tombe. Le dénoûment est tout moderne : le marquis
                    de Priola est saisi d'une attaque de paralysie générale et reste impotent. </p>
                <p>La critique a reproché à cette pièce de contenir des personnages inutiles et
                    certains procédés de Vaudeville ou d'Ambigu, de manquer de dénoûment logique,
                    enfin d'être immorale. Erreur, selon nous, sur tous les points. Il ne s'agit ici
                    ni d'une comédie d'intrigue, ni d'une pièce à thèse, mais d'une comédie conçue
                    dans l'esprit classique, d'un portrait. Choisir un type d'homme, le faire vivre
                    sur la scène et n'avoir d'autre but que de le faire vivre d'une vie intense et
                    vraie, nous présenter ce type humain dans un cadre et au milieu de personnages
                    dont l'unique fonction sera d'en faire ressortir les différents traits, le
                    retourner sous tous ses aspects, l'approfondir, le creuser jusqu'à toucher aux
                    bas fonds tragiques de son âme, voilà le but que s'est proposé M. Lavedan. Dès
                    lors inutile de demander pourquoi M. Le Chesne ne sert pas au dénoûment.
                    L'impuissance de cet homme de bien mise en regard de la force d'action que le
                    génie du mal donne à Priola souligne et rehausse le trait dominant de ce
                    dernier. Mais ouvrons Molière ! on lui fait les mêmes chicanes sur ses
                    personnages inutiles, ses procédés de farce et la faiblesse de ses dénoûments.
                    Le reproche d'immoralité est également vain. Une pièce n'est pas morale, comme
                    on le croit trop aujourd'hui, pour renfermer une théorie en forme sur la société
                    ou sur l'homme. C'est de sa conformité avec la nature, beaucoup plus que de sa
                    ressemblance avec un sermon, que le théâtre tire sa portée morale. Que le
                    personnage, bon ou mauvais, vive, il comporte par là même une leçon pratique
                    pour le spectateur. Le marquis de Priola vit avec intensité, avec exubérance.
                    C'est pourquoi nos arrière-neveux le verront encore avec plaisir et profitLes </p>
                <p>profitLes : MARCHAL, ET BILLARD, 27, pl. Dauphiue, Paris. </p>
                <pb n="153" rendition="vol 1"/>
                <p>N° 11 </p>
                <p>DU </p>
                <p>JOURNAL DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ </p>
                <p>Nos XI-XII. 1902 (29e année). Un an : 22 fr. Collection du Journal (1874-1901),
                    28 vol. in-8 avec Tables.- </p>
                <p>Fondateur et Directeur: Éd. CLUNET,avocat à la Cour de Paris, </p>
                <p>Éditeurs-Gérants et Administrateurs : MARCHAL et BILLARD, libraires de la Cour de
                    Cassation, 27, place Dauphine, Paris. </p>
                <p>Secrétaire de la Rédaction du Supplément: JACQUES DE FRÉGELLES. </p>
                <p>NOTRE BUT : Faire connaître à nos lecteurs répandus dans les cinq parties du
                    monde quelques-uns des meilleurs ouvrages qui se publient en langue française.
                    (V. « A nos Lecteurs», supra, p. 33.) </p>
                <p>SOMMAIRE. — LES LIVRES : L'Idée de Patrie et l'Humanitarisme (G. Goyau), p. 153.
                    — Le Jardin des Roses (L. Thévenin), p. 156. — La Vie de Pasteur (R.
                    Vallery-Radot), p. 158. — Le Célibat à Rome (E. Cartier), p. 159. </p>
                <p>A signaler : La Revue latine, p. 160. </p>
                <p>L' Idée de Patrie et l'Humanitarisme, par Georges GOYAU. Essai d'histoire
                    française, 1866-1901. Paris, PERRIN, 1902. xxxvin-411 pp. in-16 (Index
                    alphabétique des noms cités et table analytique des matières). — 3 fr. 50. M. G.
                    étudie en historien les discussions qui se sont </p>
                <p>déchaînées en France de 1866 à 1901 au sujet de l'idée de patrie. Parmi les
                    questions qui préoccupent les esprits, il en est SUPPLÉMENT N° 11. CLUNET, n°s
                    XI-XII 1902. </p>
                <p>Vol 1 29° année. </p>
                <p>' _ 11 </p>
                <p>DROITS DE TRADUCTION ET DE REPRODUCTION RÉSERVÉS, </p>
                <pb n="154" rendition="LES LIVRES (G. GOYAU)"/>
                <p>peu qui s'imposent davantage à la réflexion de quiconque est capable de réfléchir
                    sérieusement. Plus que jamais, depuis trois ou quatre ans, la lutte s'est
                    accentuée entre les partisans et les adversaires de l'idée de patrie ; elle se
                    retrouve dans tous les pays, elle s'est propagée jusque dans l'Orient de
                    l'Europe, et M. N. Vaschide, dans le numéro de juillet de l'intéressante revue
                    la Renaissance latine *, nous montrait de « petits bonshommes » idéologues
                    important en Roumanie les théories internationalistes et antimilitaristes qu'ils
                    se sont procurées en « Occident », en achetant, pour un sou ou deux, les
                    journaux où l'on peut voir telle ou telle forte tête du parti de l'Humanité se
                    glorifier, dans un article claironnant, d'être « un homme et non pas un patriote
                    ». </p>
                <p>C'est en effet l'avantage de ces théories, que pour les goûter, point n'est
                    besoin, comme pour tonifier son amour de la patrie, de connaître de près la vie
                    d'une nation, d'avoir conversé familièrement avec des gens du peuple (contact
                    toujours "un peu rude pour un idéologue), ni de ressusciter en soi les vertus et
                    les énergies du terroir, ni d'écouter pieusement le faible murmure que fait en
                    nous la voix des ancêtres. Surtout, pour les répandre, il est inutile de
                    connaître lès faits, il est même avantageux de les ignorer, car il suffit de
                    partir de la définition d'un type idéal de l'homme considéré comme un individu
                    sans relations avec rien de ce qui l'entoure, sans attaches aucunes avec le sol,
                    les nourritures, les usages ni les traditions du coin de l'univers où il est'né
                    : parlant de cette définition, il est facile d'en déduire des conséquences qui,
                    menaçant la famille (Goyau, p. 387, et n. 2), commencent par anéantir la patrie. </p>
                <p>Que si, au contraire, l'on prétend défendre, en même temps que l'idée de famille,
                    celle de patrie, la tâche est moins facile. Au lieu de construire des
                    raisonnements a priori, il convient d'examiner la réalité, ensemble très
                    complexe d'un nombre indéfini de faits. Il ne s'agit plus de faire l'orateur,
                    mais de connaître l'histoire. M. G. a fait l'historique de la question dans un
                    pays, la France, et pour une époque donnée, </p>
                <p>1. La Renaissance latine, Paris-8e, 25, rue Boissy-d'Anglas, 1re année, n° 3, pp.
                    419-421. </p>
                <p>2. Louis Legrand, l'Idée de Patrie ; Brunetière, l'Idée de Patrie ; Jules
                    Lemaître, Opinions à répandre, etc. </p>
                <pb n="155" rendition="LES LIVRES (G. GOYAU)"/>
                <p>les trente-cinq dernières années. D'autres avant lui avaient étudié la question
                    philosophiquement, avaient montré les avantages, la bienfaisance, la nécessité
                    de l'idée de patrie; mais plus qu'à des raisonnements abstraits ils avaient eu
                    recours aux leçons de l'histoire, ils avaient invoqué l'expérience. M. G. nous
                    donne l'histoire de l'expérience contemporaine. Il expose, l'économie de son
                    livre dans l'introduction, précieuse à lire avant l'ouvrage, et qu'il faut bien
                    se garder d'oublier de relire après. Il veut (p. m) remonter dans le passé pour
                    suivre, depuis leurs sources, le cheminement des doctrines qui dissolvent la
                    patrie, expliquer par quelles apparences de générosité elles peuvent séduire
                    nombre d'âmes élevées, mais aussi il veut descendre jusqu'aux conséquences
                    extrêmes qu'en tirent certains esprits moins timorés et plus logiques, ainsi que
                    les terribles réfutations qu'inflige à la simplicité optimiste des théories la
                    complexité cruelle des faits. - Sur le dernier point un homme de sens n'est pas
                    bien difficile à convaincre : l'histoire parle trop haut. Il est frappant de
                    lire dans le livre de M. G. quels démentis les faits vinrent donner aux
                    humanitaires de la fin de l'Empire qui.cherchaient sans cesse à réaliser le rêve
                    de la suppression des frontières et de la République cosmopolite ; comment un
                    grand nombre d'entre eux, les Gambetta, les Ferry, les J. Simon, surent renoncer
                    aux folles utopies de leur « innocente jeunesse » (le mot est de l'un d'eux) et
                    imposer pendant une vingtaine d'années leurs vues nouvelles dans la direction de
                    la politique républicaine; comment, aujourd'hui encore, malgré les efforts
                    réunis des loges maçonniques et des collectivistes, malgré le prestige de
                    certains souvenirs révolutionnaires, malgré les rêves aristocratiques qui
                    grisent tels ou tels jeunes cerveaux, il tombe, quand il le faut, des bouches
                    les plus autorisées dans les affaires publiques ou dans les spéculations de la
                    pensée, de fières paroles qui maintiennent l'idée de patrie dans toute sa
                    légitime arrogance. </p>
                <p>Il était plus délicat de montrer l'entraînement fatal qui, des timides réserves
                    émises sur l'idée de patrie, conduit insensiblement, en fait, à la fureur «
                    patricide », jusqu'au cri de haine : « La patrie, c'est tout ce qui nous opprime
                    » jusqu'à la définition adoptée par M. E. Monteil : Patria est ubicumque bene
                    est (p. 94). M. G. excelle à nous montrer la connexité étroite qui unit ces
                    diverses manifestations d'un sentiment </p>
                <pb n="{56" rendition="LES LIVRES (L. THÉVENIN) "/>
                <p>identique et d'une idée toujours semblable à elle-même. Il expose les faits, et
                    les faits détrompent comme ironiquement ceux qui espèrent s'arrêter sur la
                    pente, faire sa part à l'humanitarisme et sa part à l'idée de patrie.
                    L'impression qu'il n'existe pas de compromis entre la conception
                    internationaliste et le patriotisme , voilà ce qui ressort le plus fortement du
                    livre de M. G. pour qui le lit d'un bout à l'autre. </p>
                <p>En fin de compte, il apparaît que les deux conceptions se rattachent à deux
                    conceptions de la vie elle-même : l'une qui, faisant appel à l'intérêt et à
                    l'égoïsme, débarrasse l'homme de toute obligation à l'égard de son prochain
                    vraiment proche (membre de sa famille ou de sa patrie), ne lui en laisse
                    qu'envers une vague humanité dans une « civilisation fluide », supprime'le
                    sentiment de l'honneur et le culte du sacrifice (cf. p. 384-387); l'autre, moins
                    riante, qui lui impose des devoirs et une discipline, et, parmi eux, le devoir
                    et la discipline patriotiques. Entre les . deux conceptions, il faut choisir; le
                    livre de M. G. pose ainsi les termes de la question morale, en même temps qu'il
                    donne une vigoureuse leçon de bon sens. </p>
                <p>En même temps qu'instructive la lecture en est pleine dé charme tant pour ceux
                    qui aiment à voir manier les idées avec aisance, apporter l'ordre et la lumière
                    dans des faits que l'histoire a encore peu étudiés, aligner une « documentation
                    » (en partie inédite) qui est à la fois la preuve et l'illustration du texte,
                    que pour ceux qui goûtent le plaisir d'une langue ferme, juste, vêtement
                    inséparable de la pensée, à qui l'on peut tout au plus reprocher d'être comme
                    elle un peu touffue, et d'éclater parfois sous le flux débordant de la sève. </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Histoire contemporaine. </p>
                <p>Le Jardin des Roses. Roman par LÉON THÉ VENIN. Frontispice en couleur de Robaudi.
                    Édition de la revue l'OEuvre et l'Image, chez Ch. Meunier, 3, rue de la
                    Bienfaisance, Paris, 1902. 1vol., 312 p. — Tirage sur Hollande, 6 fr. Tirage sur
                    Chine, 12 fr. </p>
                <p>Un frontispice en couleur, imprimé à la poupée, de M. Robaudi, une couverture
                    élégante dessinée par M. Ch. Meunier, des caractères nets, gras et noirs,
                    l'impeccable disposition typographique des pages, enfin ce chaud et soyeux
                    contact qu'offre au toucher le papier de Chine font d'abord du </p>
                <pb n="157" rendition="LES LIVRES (L. THEVENIN)"/>
                <p>« Jardin des Roses » une joie pour les yeux et les doigts du bibliophile.. </p>
                <p>Quand on l'a lu, c'est un ami, un de ces rares amis qu'on désire revoir, qu'on ne
                    revoit jamais sans mouvement du coeur, avec lesquels on aime, seul à seul, à se
                    laisser aller au charme de la vie sympathique. Dès les premières pages nous
                    sommes pris d'un émoi que l'habile écrivain qu'est M. Thévenin s'attache à nous
                    suggérer par tous les sens. Son style peint, caresse, embaume, et le rythme que
                    battent les mots vient marquer, au fond de nous, la mesure à nos émotions. Nous
                    allons à travers les descriptions, les analyses, les dialogues, dans un trouble
                    où tout en nous participe et nous fermons les yeux sur la dernière ligne pour
                    retenir, au delà de la lecture, ces instants de vie intérieure intense qu'elle
                    nous a procurés. </p>
                <p>Malgré sa jeunesse et sa beauté, Thérèse Aubry s'est fait, par l'habitude de la
                    méditation intérieure, une vie close, concentrée en elle-même, murée dans un
                    monde de pensées dont personne autour d'elle ne soupçonne les angoisses ni les
                    désespoirs. Les impressions de Ja vie vont, par delà sa sensibilité extérieure
                    et visible qu'elles laissent indifférente, frapper au fond de son être des
                    cordes émotives plus vibrantes; aucune sympathie du dehors n'en peut recevoir
                    l'écho qui se répète et se grossit dans la tour fermée de sa conscience. Et son
                    âme est ainsi en déroute depuis que, commençant à mettre en doute les dogmes du
                    catholicisme, sa religion d'enfance, elle s'est mise à chercher une raison
                    supérieure de vivre qui satisfît à la fois son esprit et son coeur. </p>
                <p>Car son coeur souffre sans espoir. Tout gonflé de tendresse, fait pour aimer, il
                    n'a rencontré qu'indifférence ou moquerie. Thérèse a dû réprimer douloureusement
                    l'affection passionnée qu'elle avait pour sa mère, une coquette mondaine, et
                    l'amour qu'elle portait à André de Gentry, dont Mme Aubry est jalouse et fera
                    bientôt son amant. En amitié elle n'est pas plus heureuse. La dislance qu'elle
                    constate entre ses amis tels qu'ils sont et ce que sa chaude affection
                    souhaiterait qu'ils fussent ne laisse en elle qu'amertume et dégoût. Ainsi Thé.
                    rèse répugne et renonce à l'action non par amour de la vie ascétique et purement
                    idéale, mais par suite de l'excès même en elle d'instincts altruistes qui sont,
                    chez la plupart, de puissants promoteurs d'action. Toute l'originalité de sa
                    figure est là. </p>
                <pb n="158" rendition="LES LIVRES (R. VALLERY-RADOT)"/>
                <p>Comment Thérèse, née pour l'action bienfaisante, s'apercevra-t-elle qu'elle a
                    fait fausse route en cherchant une règle morale par des moyens tout rationnels?
                    Elle a renié le christianisme pour l'avoir abordé avec l'esprit d'analyse et non
                    par le coeur. Pour découvrir la loi de charité qui doit la satisfaire, il faut
                    encore qu'elle fasse l'épreuve de l'insuffisance de sa raison à guider sa
                    conduite. Le socialisme sera sa pierre de touche. L'excès de logique de cette
                    doctrine, où son cerveau de femme se perd, l'effraiera par tout ce qu'elle n'en
                    peut comprendre, et son coeur, cette fois, n' y trouvera pas matière de vie.
                    Libérée des exigences d'une raison dont elle comprend l'impuissance, Thérèse
                    trouvera enfin le sens profond de sa nature et le ferment de sa vie à venir dans
                    le dévouement à ceux qui souffrent et à ceux qui pleurent. </p>
                <p>Autour de Thérèse, qui est comme le pôle sensible des événements de ce roman, se
                    groupent une série de caractères traités de main de maître : le peintre André de
                    Gentry; la voluptueuse et futile Mme Aubry; l'abbé Firmin, un prêtre xvme
                    siècle, fort enclin à aimer Dieu dans ses créatures; Rose Viviers, une jeune
                    fille dont le père a des théories politiques et sociales, et qui les répète.
                    Tout ce monde se meut en pleine actualité. Nous retrouvons dans « le Jardin des
                    Roses » les figures connues de notre époque. Nous y assistons aux conférences
                    des hommes du jour. Puisse ce roman avoir la fortune qu'il mérite : vivre plus
                    longtemps qu'eux ! </p>
                <p>La Vie de Pasteur, par René VALLERY-RADOT. Paris, 1900. Librairie Hachette et
                    Cie, 79, boulevard Saint-Germain. Vol. grand in-8, p. 692. — 7 fr. 50. </p>
                <p>Louis Pasteur est né à Arbois en décembre 1822 et est mort à Paris le 28
                    septembre 1895. Son labeur a égalé son génie. Celte longue vie, Pasteur l'a
                    consacrée tout entière aux admirables études sur la. dissymétrie moléculaire,
                    l'acide racémique, les ferments, la génération spontanée, la maladie des vers à
                    soie, le choléra, le vinaigre, le chauffage des vins, la bière, la maladie
                    charbonneuse, la fièvre puerpérale, le choléra des poules, la fièvre jaune, le
                    rouget des porcs. La solution du problème delà rage a été le couronnement de
                    cette magnifique carrière parcourue avec tant de simplicité et avec un
                    désintéressement incomparable. </p>
                <pb n="159" rendition="LES LIVRES (E. CARTIER)"/>
                <p>M. Vallery-Radot nous raconte les débuis de Pasteur, le détail de ses recherches,
                    l'anxiété qui souvent étreignit son coeur, alors que des expériences publiques
                    devaient répondre aux calomnies et aux attaques dirigées contre les découvertes
                    qu'il avait annoncées, après les avoir consciencieusement vérifiées. Les
                    médecins particulièrement ont été hostiles à Pasteur qui n'avait point le titre
                    de docteur et qui n'était qu'un chimiste, on disait même un « chimiâtre ». </p>
                <p>Le récit de M. Vallery-Radot est toujours clair et intéressant; il provoque
                    souvent l'émotion. Rien n'est plus dramatique que les angoisses de Pasteur
                    tentant ses premières inoculations sur deux enfants que des chiens enragés
                    avaient mordus. Le livre de M. Vallery-Radot est à lire et à relire ; il ne nous
                    montre pas seulement le savant incomparable en proie à toutes les difficultés et
                    les recherches, et aux obstacles que l'envie et l'ignorance lui suscitaient ;
                    nous voyons Pasteur, au milieu de ses disciples et de ses amis, dans sa famille,
                    associant tous ceux qu'il aimait à ses espérances comme à ses anxiétés. </p>
                <p>L'on dit souvent du mal des hommes et avec raison ; quel soulagement, quelle
                    haute satisfaction l'on éprouve devant cette noble existence à qui l'humanité
                    doit tant de bienfaits. L'oeuvre de M. Vallery-Radot est digne du grand homme
                    dont il s'est fait le biographe. Le meilleur souhait que l'on puisse faire à ses
                    amis et à soi-même, c'est de pouvoir les entendre dire un jour : « J'ai lu la
                    vie de Pasteur. » </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Histoire de la science. </p>
                <p>Le Célibat à Rome, par E. CARTIER, ancien bâtonnier de Tordre des Avocats de
                    Paris. Plon-Nourrit, éditeurs, 8, rue Garancière. 1 vol. in-18, 159 p. Paris,
                    1902. — Prix 2 fr. 50. </p>
                <p>Ce petit livre d'un homme de robe sur une question de droit romain a la saveur et
                    l'actualilé d'une épigramme. Aux sénateurs bien intentionnés qui croient pouvoir
                    remédier-à la dépopulation par des lois, M. C. propose en exemple les lois Jûlia
                    et Papia Poppaea, que les efforts répétés d'Auguste ne parvinrent pas à rendre
                    effectives. On ne peut traiter de la réglementation du mariage sans parler des
                    excès qui en amènent le besoin. Aussi M. C. emprunte-t-il à Juvénal pin- </p>
                <pb n="160" rendition="LES LIVRES (E. FAGUET)"/>
                <p>ceaux et couleurs ponr nous donner le piquant tableau des moeurs amoureuses de
                    l'empire. Son érudition s'égaie à suivre les célibataires opprimés dans leurs
                    aventures galantes, à constater l'accroissement de leur nombre en raison directe
                    de celui des lois édictées contre eux, à montrer que, de toutes les institutions
                    humaines, le mariage est celle qui suscite les réfractaires les plus endurcis.
                    Clair, précis, rapide, ingénieux et fin, gai comme un érudit qui s'amuse,
                    ironique comme un avocat en belle humeur, ce petit livre est un trait d'esprit
                    de la première à la dernière ligne. </p>
                <p>DESTINATION PRINCIPALE : Histoire des moeurs. </p>
                <p>, A signaler : </p>
                <p>La Revue latine, journal de littérature comparée : France, Espagne, Italie,
                    Belgique, Suisse française, Roumanie, </p>
                <p>Canada, etc Directeur : Emile Faguet. Paris, 59, rue </p>
                <p>Monge. N° 1 de janvier 1902. Mensuelle, par fascicules de 64 p., Gr. in-8. Un an
                    : France, 4 fr. Etranger, 5 fr. </p>
                <p>« Je fondé cette petite revue, dit M. E. Faguel, pour le divertissement de ma
                    vieillesse d'abord; ensuite parce qu'il me semble utile qu'il existe un journal
                    des littératures de races latines, sans aucune espèce d'esprit d'animosité à
                    l'égard des littératures allemande, anglo-saxonne, slave et Scandinave; mais
                    soucieux de rendre compte à l'Europe de ce qui se passe dans les trois
                    presqu'îles occidentales. » </p>
                <p>Les divertissements de M. E. F. ne sont pas, comme on voit, jeux d'enfants. A qui
                    connaît l'abondance avec laquelle son esprit, depuis des années, lance les idées
                    à plein jet dans le monde qui écoute et qui lit, la Revue latine se recommande
                    d'elle-même parce qu'elle est son oeuvre et l'une de ses meilleures idées. Elle
                    répond aux désirs intellectuels de ceux qui, nés latins, et latins par éducation
                    et par goût, se sentent pour les oeuvres publiées dans leur langue ou dans une
                    langue soeur de la leur, en particulier pour la poésie si négligée par les
                    revues actuelles, des affinités de race et des sympathies de tradition. MM.
                    Dauriac, Dejob, Fierens-Gevaert, Gebhart, V. Giraud, J. Luchaire, Martinenche
                    sont, chacun dans sa spécialité, les collaborateurs de M. E. Faguet. </p>
                <p>Les éditeurs-gérants : MARCHAL ET BILLARD, 27, pl. Dauphine, Paris </p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
